<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000245-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000245-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353667</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,STATION DE VILLEGIATURE,POESIE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<NAMES>VIAREGGIO,MALFATTI EGISTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>MALFATTI EGISTO,BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN DANS PAGE CONSACREE A VIAREGGIO (ITALIE)</LEAD1>
<TITLE>Riverain&gt; L'oeil du poète</TITLE>
<TEXT>" Un fast food, des marchands de pizzas, des papiers par terre, des palmiers mal entretenus, des gens qui pique-niquent sur le capot de 
leur voiture et laissent les reliefs sur place, des embouteillages... 
Che casino ! La Passeggiata a perdu son identité ! " Bon pied bon 
oeil, malgré ses quatre-vingts ans, Egisto Malfatti, à la fois poète, 
compositeur, chanteur, acteur, jette un regard très sévère sur la 
fameuse promenade, " déclassée " sous l'effet conjugué de l'arrivée 
du tourisme de masse et de l'exploitation commerciale qui s'ensuivit. 
Seuls les établissements de bains qui ont conservé le lustre d'antan 
trouvent grâce à ses yeux.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce la nostalgie du temps passé, de cette époque mythique où " 
Viareggio ressemblait à une nouvelle de Maupassant " ? Toujours 
est-il que le poète, qui vit toute l'année ici, ne reconnaît plus la 
ville où il a toujours puisé son inspiration : " Dans mes comédies 
musicales, défilent tous les personnages qui se promènent sur la 
Passeggiata. " Sans complaisance à l'égard des " déboires " de la 
promenade, victime de son succès, Egisto Malfatti n'est pas plus 
tendre avec ses concitoyens de Viareggio, réputés, paraît-il, pour 
leur caractère irascible : " Nous sommes les Irlandais de la Toscane 
! " Il est vrai que la station balnéaire souffre d'une instabilité 
municipale chronique : depuis 1990, trois maires se sont succédé et, 
dans l'attente des élections de cet automne, le préfet expédie les 
affaires courantes.</TEXT>
<TEXT>
  Compositeur de la chanson officielle du carnaval de Viareggio en 
1982, 1986 et 1992, Egisto Malfatti assure qu'il a conservé la pureté 
de son âme d'enfant : " Je n'ai pas grandi. C'est ça, la magie. " 
Miracle de la magie ou de la poésie, " le vieux crocodile ", comme il 
se présente lui-même, n'en a pas moins fêté, en grande pompe le 23 
août, son quatre-vingtième anniversaire, villa Borbone à Viareggio. 
Fils de marin, l'homme se souvient que l'inspiration lui est venue 
dès le plus jeune âge : " J'avais neuf ans lorsque j'ai écrit ma 
première poésie sur soeur Maddalena, mon institutrice. " Depuis, 
l'auteur, particulièrement prolixe, a jonglé avec toutes les formes 
d'écriture : poésies, chansons, pièces de théâtre, comédies 
musicales, scénarios de feuilletons pour la télévision... Ses 
spectacles ont été joués dans toute la Toscane.</TEXT>
<TEXT>
 " Miriordo ", " Viareggio d'estate ", " Passeggiata Margherita "... 
: Viareggio a inspiré à Egisto Malfatti quelques-uns de ses plus 
beaux poèmes, parmi lesquels " Les petites dames des tilleuls ", " 
disponibles à toute heure, pour quelques lires, entre les ronces et 
les mûres ". Las ! comme la Passeggiata, le plus vieux métier du 
monde n'est plus ce qu'il était : il paraît que sous les tilleuls de 
l'allée du même nom, les travestis ont remplacé " les petites dames " 
! &lt;
</TEXT>
</DOC>
