<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002575-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002575-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352301</ACCOUNT>
<CHA1>Depuis la privatisation d'Europe 1 en 1986, la Sofirad, amaigrie, s'est tournée vers l'étranger où elle représente les intérêts audiovisuels de la France. Nommé PDG enjanvier 1994, Jean-Louis Dutaret a tenté de " doper " la filiale RMC, afin de la rendre plus facilement " privatisable " en 1995. Placé récemment sous contrôle judiciaire et mis en examen pour recel d'abus de biens sociaux, le PDG de la Sofirad aurait été invité à démissionner. Son successeur à la tête de la Sofirad devrait être choisi très prochainement à l'intérieur de la société. Jean-Noël Tassez (RMC) ferait figure de favori.</CHA1>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09211861</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,DEMISSION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUDIOVISUEL A L'ETRANGER,FILIALE,INSTANCE,DESCRIPTION,HISTORIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Les recettes de la Sofirad proviennent de la location des immeubles (8 millions de francs annuels), de ses produits financiers (SICAV et autres placements, environ 12 millions de francs), et, pour 1 million de francs, d'" études diverses " facturées aux filiales, selon la direction de la société.</NOTE>
<NUM1>940922-2-016-01</NUM1>
<NAMES>DUTARET JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>TASSEZ JEAN NOEL</NAMES>
<NAMES>SOFIRAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>301</PAGE>
<TITLE>Instrument de la politique audiovisuelle française à l'étranger&gt; La Sofirad est en quête d'un homme fort</TITLE>
<TEXT>A sa tête, on a vu défiler les plus grands noms de l'audiovisuel : Bernard Miyet, Xavier Gouyou-Beauchamps, Hervé Bourges, etc. Pour 
décrocher la " belle carte de visite " et le superbe bureau parisien, 
situé dans le seizième arrondissement, de la Société financière de 
radiodiffusion (Sofirad), les plus célèbres figures du paysage 
audiovisuel français (PAF) se jettent dans une bataille de succession 
tous les trois ans. Ainsi, en janvier, une demi-douzaine de candidats 
_ avec, en tête, Michel Bassi, aujourd'hui président de la Société 
française de production (SFP) _ avaient tenté leur chance dans la 
course à cette présidence, derrière le favori, Jean-Louis Dutaret. Si 
la Sofirad a oublié les splendeurs et les ors du gaullisme et du 
giscardisme, cette nomination, traditionnellement politique, reste 
très convoitée.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le papier, la Sofirad évoque peu de chose. Holding public, elle 
" gère les participations de l'Etat dans l'audiovisuel ". Son pouvoir 
se mesure à l'aune d'un " arbre " gigantesque et retors, embrouillé 
par une myriade de sociétés-écrans et de " sleeping partners ". Une " 
usine à gaz ", sourit Jacques Taquet, directeur de RMC-Moyen-Orient, 
une des filiales de la société. Un " machin ", renchérit-on à 
Radio-France Internationale (RFI), où on affronte sa concurrence sur 
le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  La société mère, qui emploie une vingtaine de cadres _ 20 millions 
de francs de coût de fonctionnement annuel _, " coiffe " toutes les 
participations françaises majoritaires et minoritaires dans les 
radios et les télévisions à l'étranger (lire l'encadré). Un étranger 
qui court des portes de Nice et de Menton, pour Radio-Monte-Carlo 
(RMC), au Gabon (la radio FM Africa n 1) en passant par Moscou, 
Saint-Pétersbourg (Europa Plus)... La " nébuleuse " Sofirad, ainsi 
qu'elle est souvent qualifiée, recèle des mystères et abrite quelques 
potentats. Dans les années 70, se souvient le responsable d'une 
filiale tournée vers l'Afrique, certains y voyaient une " officine de 
la DGSE ". Aujourd'hui, des responsables de l'audiovisuel privé qui 
se retrouvent rivaux de la Sofirad parlent en baissant la voix des " 
activités de renseignement " de certains responsables de la holding 
d'Etat. Mais ces rumeurs sont plutôt à la baisse. Comme les activités 
de la maison.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques années, la Sofirad donne en effet des signes 
d'inertie. Un demi-siècle d'existence (l'ancêtre de la Sofirad est 
créé sous l'Occupation, en 1942) et l'envahissante présence de 
partenaires étrangers incite parfois à la paresse. " Quand je suis 
arrivé, je l'appelais la " Belle au bois dormant ", confie Jean-Louis 
Dutaret, qui en est encore le PDG. La Sofirad existe par l'homme qui 
la préside, dit-on. Or, depuis quelques années, ce " poste sans 
risque _ puisqu'on travaille avec l'argent des autres _ a manqué de 
fortes personnalités ", commente un observateur extérieur. Beaucoup 
de ceux-ci, toutes tendances politiques confondues, délivrent à 
Xavier Gouyou-Beauchamps le label de " dernier grand président de la 
Sofirad "... Questions d'homme, d'époque et de circonstances.</TEXT>
<TEXT>
 " Société de commodités "</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'en 1986, la Sofirad est, d'abord, l'organisme de tutelle des 
stations périphériques. Les premières années du gaullisme la 
conçoivent ainsi : " Une manifestation désordonnée et avide du 
service public pour surveiller les uns et les autres, à RTL ou à 
Europe 1, et enrayer la marche du temps audiovisuel ", se souvient 
l'ancien ministre Michel Jobert, qui l'observa de cabinets 
ministériels, à la présidence de la République ou au ministère des 
finances : " C'est un organisme étatique de relations publiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, la Sofirad est pauvre, dépendante de ses revenus 
immobiliers et de ses produits financiers (1). Seules deux ou trois 
de ses activités (la radio franco-marocaine Medi 1, Havas media 
international (HMI), sa régie publicitaire, et Africa n 1) sont 
aujourd'hui rentables. Alimentée naguère par " deux vaches à lait ", 
Europe 1 (dont elle possédait 34,2 %) et RMC alors au faîte de sa 
gloire (83,3 %), la Sofirad menait grand train. La privatisation 
d'Europe 1, en 1986 ; celle de Sud-Radio (100 %), la radio 
généraliste de la Principauté d'Andorre, un an plus tard ; et enfin, 
en 1990, le retrait de RMC de la gestion quotidienne de 
Télé-Monte-Carlo, lourdement déficitaire, au profit de la Monégasque 
des ondes (groupe Générale des eaux) sonnent la fin d'un âge d'or.</TEXT>
<TEXT>
  Seule RMC, qui engage déjà son déclin, est restée dans le giron de 
la maison mère : sa privatisation, souhaitée par tous les 
gouvernements qui se sont succédé depuis 1986, échoue à nouveau sous 
le ministère d'Alain Carignon, qui l'avait pourtant annoncée avec 
tambours et trompettes... Jean-Louis Dutaret, ami et conseiller du 
ministre de la communication, se serait-il installé dans le fauteuil 
de président de la Sofirad si elle avait réussi la vente de la " 
Radio du soleil ", de sa florissante filiale Nostalgie et de sa régie 
publicitaire, GEM ? " Il n'y a pas eu de lien de cause à effet ", 
jure aujourd'hui M. Dutaret. A l'époque, sa nomination à la tête de 
la Sofirad par le gouvernement d'Edouard Balladur préludait mal, 
selon les observateurs, du bon déroulement de la privatisation, 
interrompue au bout de quelques semaines, après que l'appel d'offres 
eut été déclaré infructueux.</TEXT>
<TEXT>
  En gardant sous le coude le " problème " RMC, la Sofirad conserve 
ses ambiguïtés. La vente devait achever la mutation de la holding, de 
moins en moins présent dans l'Hexagone. Si on excepte son engagement 
dans RMC et Nostalgie, la Sofirad ressemble aujourd'hui à une 
structure juridique permettant à l'Etat d'investir dans l'audiovisuel 
et " offrant à des opérateurs la possibilité de prises de risques 
financiers ". Les sociétés sont directement subventionnées par les 
ministères des affaires étrangères (pour plus de la moitié du 
financement) mais aussi de la coopération, du budget, tous 
représentés au sein d'un conseil d'administration de quatorze 
membres.</TEXT>
<TEXT>
 La Sofirad serait ainsi désormais une " une société de commodités, 
pour éviter de faire la tournée des ministères ", tranche le patron 
d'une radio affiliée. L'hypothèse d'une disparition de la Sofirad, du 
coup, ne semble pas complètement absurde. " On pourrait également 
envisager d'autres missions pour la Sofirad ", réfléchit Jean-Louis 
Dutaret, qui ne cache pas avoir placé toute son énergie dans le 
dossier RMC, " afin de rendre la corbeille encore plus belle, encore 
plus privatisable que l'an passé ". Développer, par exemple, le rôle 
de trésorier de la Sofirad, chargé d'" avancer " les subventions des 
ministères aux filiales, lorsqu'elles se font attendre. Ou donner à 
la maison les moyens de mener une vraie politique audiovisuelle 
extérieure, fédératrice et offensive, ce qui lui a parfois manqué.</TEXT>
<TEXT>
 Malédiction sur la maison </TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, en Europe de l'Est, la Sofirad, à laquelle Pierre Casalta 
avait proposé en 1989 un projet de radio musicale francophone via sa 
filiale France Europe FM, avait dû plier bagage devant les radios " 
bi-culturelles " mises en place par RFI, concurrente une fois de plus 
de la Sofirad. Ainsi n'a-t-elle pas réussi à créer la structure ad 
hoc concentrant l'aide française à la télévision et à la radio 
palestinennes, et a laissé France-Télévision ainsi que la société 
privée de Pascal Josèphe (ancien directeur général adjoint de 
France-Télévision) RMC-Moyen-Orient et enfin RFI partir à Gaza en 
ordre dispersé. </TEXT>
<TEXT>
 La Sofirad attendait " un coup de fouet ". Au ministère de la 
communication, on juge que le nouveau président avait commencé à " 
donner quelques coups dans la fourmilière ". Après d'autres, 
Jean-Louis Dutaret souhaitait notamment réorganiser cette maison où 
trop de filiales sont concurrentes : les derniers projets de 
rapprochement de Canal France International (CFI) et de TV5, mission 
confiée à Fouad Benhalla, chargé de mission à la Sofirad, pour 
étudier les concurrences entre RMC Moyen-Orient et le programme arabe 
de RFI auraient pu lui donner les moyens de ses ambitions. Mais pour 
d'autres observateurs, cette dernière nomination n'a fait que 
poursuivre " la malédiction qui règne depuis quelques années " sur la 
maison. " Tant qu'on n'aura pas compris que la Sofirad ne doit pas 
faire parler d'elle, qu'elle ne doit pas refléter le jeu politique 
hexagonal, rien ne sera résolu ", soupire un responsable. </TEXT>
<TEXT>
  Réclamée par Matignon, la démission de M. Dutaret devrait 
intervenir sous peu. Plusieurs noms, parmi lequels ceux de précédents 
candidats à la présidence, en janvier, circulent. Selon des sources 
bien informées, le gouvernement devrait nommer un professionnel de 
l'audiovisuel venu de la Sofirad elle-même. Les noms de Pierre 
Casalta, patron de la radio franco-marocaine Medi 1, de Michel 
Planque, actuel directeur général adjoint, de Patrick Imhaus, le 
président de TV5, viennent à l'esprit. Mais le successeur le plus 
crédible serait Jean-Noël Tassez, directeur général de RMC.           
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
