<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015219</DOCID>
<ACCOUNT>387357</ACCOUNT>
<PEOPLE>GROUPE D'INFORMATION ET DE SOUTIEN DES TRAVAILLEURS IMMIGRES</PEOPLE>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/1120</FAB>
<SUBJECTS>DROIT D'ASILE,ETAT CIVIL,ETRANGER,CONSEQUENCE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>PASQUA CHARLES</NOM1>
<NOTE>Le Groupe d'information et de soutien des travailleurs immigrés (Gisti) publie une édition remise à jour du Guide de l'entrée et du séjour des étrangers en France. Obtention de titres de séjour, conditions de travail, mesures d'éloignement : le Gisti dresse un inventaire méticuleux des textes en vigueur. (Editions La Découverte, 268 p., 98 F).</NOTE>
<NUM1>950419-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Les entraves administratives se multiplient envers les étrangers</SU21>
<SYF1>EMIGRATION,LEGISLATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - LES CONSEQUENCES DES LOIS PASQUA.</LEAD1>
<TITLE>La nouvelle législation a multiplié les situations d'illégalité</TITLE>
<TIO1>GUIDE DE L'ENTREE ET DU SEJOUR DES ETRANGERS EN FRANCE</TIO1>
<TEXT>   Les jeunes et la nationalité française. La loi Méhaignerie-Veil de 1993 a supprimé la possibilité pour des parents étrangers d'obtenir la nationalité 
française pour leurs enfants mineurs nés en France. Désormais, ces jeunes ne peuvent 
devenir français qu'à l'âge de seize ans en en manifestant la volonté. Si leurs parents 
perdent leur droit au séjour avant cette période, la famille n'est plus protégée contre la 
reconduite à la frontière. Un adolescent ayant toujours été scolarisé en France peut être 
ainsi menacé d'être mis dans un avion avant ses seize ans.</TEXT>
<TEXT>
  Les parents sans papiers d'enfants français. Les parents étrangers d'enfants français 
sont, par la loi, protégés contre la reconduite à la frontière. Mais la loi Pasqua empêche 
certains de régulariser leur situation ou de renouveler leurs papiers. A la condition d'une 
entrée légale en France, préalable traditionnel à toute régularisation, le texte de 1993 a 
ajouté celle de la régularité au moment même de la demande. Les étrangers dont le visa ou 
le titre de séjour est expiré n'ont donc plus aucun moyen de légalisation. Irrégularisables, 
ils sont aussi inexpulsables dans le cas où ils ont des enfants français. S'ils veulent rester 
en France, ils sont donc condamnés à la clandestinité.</TEXT>
<TEXT>
  Les mariages " mixtes ". La loi Pasqua a réglementé les conditions dans lesquelles un 
maire peut refuser de célébrer un mariage qu'il estimerait être de complaisance entre un 
Français et un étranger. Ce type de contentieux a presque disparu. Mais le texte empêche 
l'époux étranger sans papiers, une fois marié, d'obtenir sa régularisation, même après le 
délai d'une année désormais exigé. L'administration exige de l'époux étranger qu'il reparte 
dans son pays solliciter un visa pour la France. Les couples hésitent d'autant plus à 
obtempérer que cette démarche a une issue incertaine. Des couples sont donc contraints de 
vivre dans une semi-clandestinité.</TEXT>
<TEXT>
  Le regroupement familial. Les restrictions au droit pour un étranger de faire venir son 
épouse et ses enfants contenues dans la loi Pasqua ont été surtout renforcées par un décret 
d'application qui impose une vérification drastique du revenu et des conditions 
#d'hébergement du postulant. Ainsi le taux d'acceptations de dossiers est-il passé de 85 % 
avant la loi à 25 % en 1994 à Paris, où il est impossible pour un smicard d'obtenir le 
regroupement familial.</TEXT>
<TEXT>
  Le droit d'asile. La loi Pasqua conjuguée avec la mise en oeuvre de la convention de 
Schengen a restreint le champ d'application du droit d'asile. Le ministre de l'intérieur a 
même obtenu que soit approuvée la modification de la Constitution dans ce sens. 
#Désormais, la France n'est plus tenue d'examiner une demande d'asile formulée par un 
étranger soupçonné d'avoir transité par l'un des pays européens signataires de la 
convention de Schengen. Il en est de même si la demande est considérée par le ministère 
de l'intérieur comme " manifestement infondée ", et des amendes peuvent frapper les 
compagnies aériennes transportant des sans-papiers.</TEXT>
<TEXT>
  Les visas. La France qui avait accordé 800 000 visas à des Algériens en 1989 n'en a 
délivré que 100 000 en 1994. Une chute parallèle est constatée pour les autres pays du 
Maghreb mais ces restrictions sont vécues de façon particulièrement douloureuse par les 
Algériens menacés par la guerre civile. L'établissement de ressortissants d'Algérie en 
France est rendu encore plus difficile avec l'instauration pour ce pays, depuis le début de 
1995, du visa de long séjour, seule pièce à permettre désormais la régularisation du séjour, 
mais distribué au compte-gouttes.</TEXT>
</DOC>
