<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021756</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021756</DOCID>
<ACCOUNT>396225</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHEDID ANDREE</PEOPLE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/22952002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PAR-DELÀ LES MOTS,d'Andrée Chédid, Flammarion, 154 p. , 79 F.</NOTE>
<NUM1>950602-2-R04-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BEN JELLOUN TAHAR</AUTHOR>
<SIP1>TAHAR BEN JELLOUN</SIP1>
<SU21>POÉSIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'eau du poème</TITLE>
<TIO1>PAR-DELÀ LES MOTS</TIO1>
<TEXT> Andrée Chédid a le privilège de la poésie. Elle la considère comme une fenêtre sur le monde, une eau sans cesse neuve, riche, vive. Elle sait qu'elle 
nous mène vers la substance du monde, même si la planète est maltraitée par les hommes, 
même si la violence est un langage courant, banalisé, généralisé, et la brutalité meurtrière 
sème un peu partout le malheur insensé. Face à cela, l'écriture, la poésie, la fable ou le 
roman se dressent comme des remparts, des murailles où subsistent des ouvertures, de 
grandes fenêtres sans cadres par où passe le vent, par où on observe le monde, par où les 
mots regardent la vie et parfois y plongent pour dire l'indicible.</TEXT>
<TEXT>
  C'est peut-être pour repousser cette fatalité qui secoue le monde qu'Andrée Chédid écrit 
une poésie claire et simple, transparente et dense, destinée à avoir les mêmes vertus, les 
mêmes colères saines, les mêmes tempêtes et bonheurs que l'eau. Elle écrit : " L'eau qui 
s'ouvre aux reflets de ce monde et les prolonge infiniment/ L'eau qui va sans cesse, est 
soeur de poésie. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est peut-être à cause de cette ressemblance entre ces deux éléments vitaux qu'elle 
demande dans un poème : " Racontez-moi la jeunesse des rivières. " Et l'on imagine des 
fleuves de vie et de lumière renouveler à l'infini leurs sources et leurs origines, déversant 
dans les mains du poète des flots de mots qui célèbrent la vie contre l'ignominie, qui 
défendent l'homme contre l'homme qui saccage la vérité et l'innocence des enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Cette femme venue d'Orient proche et complexe vit chaque parole avant de dire, avant de 
l'écrire. Elle écrit le monde malgré ses incohérences, à cause de ses beautés et de ses 
misères. Dans ce dernier recueil, elle se demande : " Où est l'homme/En ce vacarme/En 
cette lande crevassée ? " Elle n'a que la broussaille des mots pour dire la vie et ses 
douleurs. Pour elle, " Chaque épreuve/Nous féconde/Chaque épure/Nous délie ". En 
hommage à ces vieux compagnons, les mots, tracés ou imaginés, elle nous dessine à la fin 
de l'ouvrage les territoires du silence : " Le Silence/Accourt vers les terrasses du 
souffle/Pour s'unir à l'amour. "</TEXT>
</DOC>
