<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025488</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025488</DOCID>
<ACCOUNT>401070</ACCOUNT>
<PEOPLE>MEUNIER FRANCOIS</PEOPLE>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1361</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,JOURNALISTE,RADIO PRIVEE,DIFFAMATION,POLICE,MEURTRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NUM1>950629-2-034-02</NUM1>
<NAMES>SKYROCK,JANVIER GEORGES,MEUNIER FRANCOIS,JICE,BELLANGER PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 27 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Un animateur de Skyrock est jugé pour " apologie de crime "</TITLE>
<TIO1>LES MONSTRES</TIO1>
<TEXT>  A LA BARRE de la 17e chambre du tribunal de grande instance de Paris, mardi 27 juin, il se présente sous son vrai nom : François Meunier. C'est un homme de sketches, qui a été pigiste aux " Guignols de l'info ". Il répond avec intelligence et fougue quand on lui parle de " racisme anti-flics " en expliquant qu'il a fait son service national et que son père, militaire de carrière, est " invalide à 80 % ". Sur l'antenne de Skyrock, quand il animait l'émission " Les monstres " de 6 à 9 heures du matin , avec son comparse Maître Lévy, on le connaissait sous le nom de Jicé. Il avait alors une voix beaucoup moins sage, moins grave.</TEXT>
<TEXT> Jusqu'à ce petit matin du 3 janvier où, pas forcément inspiré, il avait répété quatre fois une phrase qui allait lui attirer beaucoup d'ennuis. Abusant du " comique de répétition ", il allait déclarer, après l'annonce dans un flash de la mort du policier niçois Georges Janvier : " Ceci dit, y'a un flic qui est mort, et ça c'est plutôt une bonne nouvelle ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, François Meunier a été licencié pour faute lourde. Il touche les assedic, et comparaissait pour un chef d'accusation qui, apparemment, le dépassait un peu : apologie de crime. A côté de la famille Janvier, qui déplorait, par la voix de son avocat, n'être " pas assez intelligente ou pas assez branchée " pour comprendre l'humour de Jicé, plusieurs syndicats de policiers s'étaient portés parties civiles ou étaient présents à l'audience. Ce sont ainsi retrouvés des représentants du Syndicat indépendant de la police nationale (SIPN, proche de la droite), de la Fédération professsionelle indépendante de la police (FPIP, proche de l'extrême droite), mais aussi de la Fédération autonome des syndicats de police (FASP, à gauche).</TEXT>
<TEXT>
  Cette fédération est attachée " au respect des libertés publiques ". Certes, l'un de ses responsables a conscience que le chef d'accusation a une " connotation idéologique " la lutte contre l'anarchisme, le jugement des crimes de guerre " un peu excessive ". Mais Georges Janvier était un adhérent et le représentant syndical ne peut accepter l'outrage</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE PROBLÈME DU DIRECT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Apologie de crime... Pour la défense, les éléments constituant ce délit ne sont pas réunis : " C'est une apologie de la mort, mais pas du meurtre. Comme l'a commenté Hervé Bourges, le patron du Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), c'est une " connerie ". On ne peut pas empêcher un animateur d'exercer son talent, aussi méprisable soit-il. " Mario Stasi, conseil de Pierre Bellanger, patron de la radio Skyrock, plaide lui aussi pour la liberté d'expression. Il fait référence à " Love in fun ", la célèbre émission-tribune libre de Fun Radio : " Parfois, des messages se diffusent au travers de radios libres. Si on n'est pas d'accord, alors supprimons le direct et disons qu'il faut une censure préalable. " Le direct, c'est bien là le problème. L'animateur est responsable de ses propos quand l'émission est enregistrée à l'avance, et, dans ce cas, le directeur de publication, auteur principal du délit, est pénalement responsable. Mais Jicé anime en direct, et, à ce titre, il est l'auteur principal de ses propos.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère public a tenté de mettre en relief la responsabilité pénale du responsable de station. La défense, pour sa part, estime qu'on ne peut pas tenir Pierre Bellanger responsable de " délit de complicité " pour n'avoir " à aucun moment tenté d'interrompre les propos " de son animateur. La complicité est un acte positif, explique Me Stasi. M. Bellanger n'a pas " sciemment " laissé Jicé s'amuser de la " mort d'un flic ", et le direct exonère donc son client de toute responsabilité pénale.</TEXT>
<TEXT>
  De Jicé ou de Pierre Bellanger, qui est responsable ? L'un ou l'autre, l'un et l'autre ? Dans des affaires similaires le dérapage intervenu quelques semaines plus tard sur Fun radio, où l'animateur Cauet avait comparé Auschwitz à une " maison de campagne " , ce sont toujours, jusqu'à présent, les animteurs qui ont payé de leur poste. L'enjeu est là : un directeur de station déjà averti comme l'était Pierre Bellanger, que le CSA avait mis en garde à propos d'autres incidents, est-il complice de sa négligence dans le choix de ses animateurs ? Tous les directeurs de radios attendent le jugement, qui sera rendu le 12 septembre.</TEXT>
</DOC>
