<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002239-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002239-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337221</ACCOUNT>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,MADAGASCAR,VOYAGE A L'ETRANGER,AIDE ETRANGERE,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>05181900</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NAMES>ZAFY ALBERT,FMI,BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LANGELLIER JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<LEAD1>MARDI 17 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; En visite officielle à Paris&gt; Le président malgache espère&gt; une aide importante de la France</TITLE>
<TEXT> Le président de la République malgache, Albert Zafy, attend beaucoup de la France. Il espère que l'ancienne métropole contribuera 
largement au redressement amorcé par la Grande Ile. En retour, Paris 
compte bien voir d'abord Madagascar reprendre en main son destin, 
avec rigueur et compétence.</TEXT>
<TEXT>
  " Aide-toi, la France t'aidera " : tel est donc _ en substance _ le 
message adressé au chef de l'Etat malgache pendant sa première visite 
officielle à Paris, qui, outre un entretien avec M. Mitterrand, suivi 
d'un déjeuner à l'Elysée mardi 17 mai, aura permis à celui qu'on 
appelle affectueusement dans son pays " l'Homme au chapeau de paille 
" de rencontrer Edouard Balladur, Jacques Chirac et Michel Rocard.</TEXT>
<TEXT>
  Brillamment élu en février 1993, au terme d'une longue transition 
démocratique qui entraîna la défaite de l'ancien président Didier 
Ratsiraka, Albert Zafy, soixante-six ans, chirurgien de profession, 
doit faire face à une situation économique désastreuse, legs du 
sous-développement et, pendant la II République malgache, morte l'an 
dernier, d'une gestion bureaucratique sous la bannière du 
socialisme.</TEXT>
<TEXT>
  A court de devises, la Grande Ile a donc besoin _ et vite _ d'un 
argent qu'elle compte trouver pour partie en France, en récompense de 
son entreprise de remise en ordre. " La France a un devoir vis-à-vis 
de Madagascar, nous dit Albert Zafy, du fait notamment des liens 
historiques entre les deux pays, mais aussi parce que nous sommes 
désormais une démocratie. Nous avons besoin d'une aide d'urgence de 
100 millions de dollars, qui financera notre facture pétrolière 
jusqu'à la fin de l'année et nous garantira un filet de sécurité pour 
l'importation des biens de première nécessité. Nous souhaitons que la 
France nous apporte 250 millions de francs, soit près de la moitié de 
l'assistance requise. "</TEXT>
<TEXT>
  Albert Zafy est-il trop optimiste ? Certes, comme l'a rappelé lundi 
à son hôte le ministre de la coopération, Michel Roussin, la France 
se réjouit d'être aux côtés de Madagascar " pour accompagner l'effort 
" entrepris. Mais " elle inscrira son aide en coordination avec 
l'ensemble des bailleurs de fonds ".</TEXT>
<TEXT>
 La négociation</TEXT>
<TEXT>
 avec le FMI</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, Paris ne déboursera pas un centime avant que la 
Grande Ile ait signé les accords de financement en cours de 
négociation avec le FMI et la Banque mondiale, qui permettront de 
redresser la balance des paiements. Cet épilogue nécessaire, qui 
témoignera du retour de la confiance internationale en Madagascar, 
devrait être conclu " avant la fin de l'année ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'intervalle, les institutions de Bretton-Woods attendent que 
le gouvernement malgache mette en oeuvre les mesures d'assainissement 
promises : le libre flottement du franc malgache (effectif depuis le 
6 mai), le vote d'une loi de finances rectificative (à l'étude), la 
libération des importations, la réduction des dépenses publiques 
(notamment en gelant les recrutements dans l'administration), 
l'amélioration des rentrées fiscales.</TEXT>
<TEXT>
  Le FMI et la Banque mondiale aimeraient aussi sans doute être 
totalement rassurés après ce qu'on a appelé l'" affaire des 2 
milliards ", qui a porté un rude coup au crédit de l'équipe au 
pouvoir (le Monde du 3 mai). Celle-ci semble bien avoir été abusée 
dans une sombre opération menée par un financier suisse frelaté qui 
prétendait, moyennant une forte commission, prêter 2 milliards de 
dollars à l'Etat malgache.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, Albert Zafy dément avoir été " piégé ". Il réaffirme le 
droit pour Madagascar d'" élargir ses sources d'emprunt et de trouver 
des financements par des voies moins classiques, pourvu que cela 
n'alourdisse pas ses dettes ". Il n'est pas sûr que le FMI et la 
Banque mondiale, gardiens sourcilleux de l'orthodoxie financière, 
apprécient de la part du chef de l'Etat malgache un tel souci 
d'originalité.</TEXT>
<TEXT>
  Arrivée d'une mission de l'AIEAà Pyongyang. _ Trois inspecteurs de 
l'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA) sont arrivés, 
mardi 17 mai, à Pyongyang afin de s'assurer que la Corée du Nord n'a 
pas détourné de combustible provenant de ses centrales nucléaires 
pour fabriquer du plutonium à usage militaire. Pyongyang avait 
annoncé le 14 mai le début du remplacement des barres de combustible 
irradié dans un réacteur de sa centrale de Yongbyon. _ (AFP.)   
</TEXT>
</DOC>
