<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004849</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004849</DOCID>
<ACCOUNT>372825</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0595/1013</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAILLEUR SOCIAL,DESCRIPTION,CATEGORIE PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NUM1>950201-2-R04-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE BETBEDER</SIP1>
<SOT1>Parce que leur mission est d'accompagner le changement,  leur profession, toujours actuelle, se renouvelle</SOT1>
<SU21>MÉTIER&gt;
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Assistante sociale d'entreprise</TITLE>
<TEXT>  Assistants de service social du travail, assistantes sociales d'entreprise, surintendantes d'usine, conseillères du travail... Les mots évoquent des 
images passablement vieillottes, un climat dépassé : " Assister, c'est prolonger le 
paternalisme. Si je créais un service social, dit ainsi un DRH, j'irais à rebours de toute 
notre politique de management qui vise à responsabiliser les salariés, à développer leur 
autonomie. " On peut également penser que les assistantes sociales ont perdu une bonne 
part de leur raison d'être au fur et à mesure des licenciements et restructurations : les uns 
et les autres n'ont-ils pas presque vidé les usines de ce qui constituait leur principal champ 
d'intervention, ces " cas sociaux " dont l'industrie d'autrefois s'arrangeait, tant était 
grande sa fringale de main-d'oeuvre, mais qu'elle rejette désormais au nom de la 
productivité, de la qualité, de la technicité ?</TEXT>
<TEXT>
  Oui mais... le métier a changé, même si l'on trouve maints restes de sa forme 
#traditionnelle dans les entreprises. Les nouvelles générations ont appris à ne pas agir à la 
place des salariés. Elles ont été formées à promouvoir, elles aussi, l'autonomie. Et, s'il y a 
moins de " cas sociaux " dans les entreprises, les réorganisations incessantes, jointes aux 
menaces de perte d'emploi, en font comme jamais un lieu d'angoisses et de tensions... Et ce 
sont désormais toutes les catégories de salariés que l'assistante sociale voit venir dans son 
bureau. Jusqu'au plus haut niveau : " Voilà un mois que je sais que je vais être licencié, 
confie un directeur, et je n'ai pas encore osé le dire chez moi... " Les cadres sont de plus en 
plus nombreux à faire ce type de démarche, et leur désarroi se révèle souvent encore plus 
grave que celui des ouvriers, frôlant parfois la débâcle intérieure parce que beaucoup ont 
identifié réussite professionnelle et réussite personnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Accompagner les gens au travers des changements, les aider à trouver des solutions. Au 
cas par cas. Les accompagner aussi face à des problèmes nouveaux comme le 
surendettement, né, notamment, du chômage du conjoint ou de celui des enfants, et qui 
s'est répandu comme une traînée de poudre. Le soutien individuel, c'est clair, garde une 
place importante. Plus que jamais il est utile qu'il existe, au sein de l'univers du travail, un 
lieu de paroles libre de toute pression hiérarchique. Mais les problèmes de chacun sont si 
souvent liés à l'état de l'entreprise et de la société en général que le passage de l'individuel 
au collectif s'impose presque de lui-même, pour peu qu'on en ait la préoccupation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE APPARENTE SATISFACTION</TEXT>
<TEXT>
Il y a d'abord à faire remonter l'information jusqu'à la direction pour qu'elle prenne 
certaines décisions ou évite certaines erreurs. Dans telle société, où l'on s'apprête à 
supprimer le travail de nuit dans un climat de satisfaction apparemment général, de la 
direction aux syndicats, l'assistante sociale va faire découvrir les réticences des ouvriers : 
ils ont structuré leur vie autour de cette activité nocturne et ne peuvent la réorganiser du 
jour au lendemain. Il va falloir prévoir des modalités, des étapes. Une autre fera prendre 
conscience que le superbe projet d'extension des locaux, qui fait la fierté de la direction, 
suscite beaucoup de réserves parmi le personnel qui va y travailler : une enquête sera faite 
auprès de lui, et les plans seront modifiés. Une autre encore repérera qu'un fort 
absentéisme des femmes pour maladies d'enfants risque d'avoir des conséquences 
néfastes pour l'emploi des intéressées et pour l'entreprise elle-même, car celle-ci est en 
difficulté. De ses recherches naîtra Je crèche sympa, un dispositif qui tente de régler le 
problème au mieux des intérêts de tous.</TEXT>
<TEXT>
  " Le métier a des contours flous, souligne Danièle Treuil, responsable de la formation des 
assistantes d'entreprise à l'Ecole supérieure de travail social (ETSUP), et c'est 
précisément ce qui fait son intérêt. On définit soi-même, par ses initiatives, les contours de 
sa fonction : en se glissant dans les interstices des divers services, en investissant des 
territoires inoccupés. La seule condition est d'avoir une bonne stratégie de partenariat, car 
on ne peut jamais rien faire seule. "</TEXT>
<TEXT>
  Il existe une version " services interentreprises " de la profession. Le service social s'y 
pratique à temps partagé, souvent sous forme associative, mais aussi en SARL, en société 
civile de moyens ou en profession libérale. Un contrat négocié avec chaque entreprise 
définit les interventions souhaitées. On en trouve une cinquantaine dispersés à travers la 
France, de toutes tailles.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FRACTIONNEMENT</TEXT>
<TEXT>
 Si certains n'ont pas su se renouveler, d'autres démontrent que la formule est riche de 
possibilités. Et la tendance actuelle au fractionnement des grandes entreprises en petites 
structures, de même que l'absence actuelle d'assistantes sociales dans la plupart des PME 
pourraient amener son développement dans les années qui viennent. En témoigne 
l'expérience de Corinne Pichard qui a créé, voilà bientôt cinq ans, à Cagnes-sur-Mer 
(Alpes-Maritimes), le premier service social interentreprises de la Côte d'Azur. Partant du 
constat d'une quasi-absence de services sociaux dans des entreprises de la région, elle a 
prospecté le terrain, découvert un besoin latent de nombre de PME et obtenu rapidement 
des contrats. Ses premiers temps d'expérience lui ont permis de bien définir son " produit 
", et d'apprendre à convaincre de son utilité des entreprises qui n'ont jamais eu 
d'assistante sociale et n'expriment, a priori, aucune demande en la matière. " Ensuite, c'est 
facile. Les services rendus sont vite ressentis comme nécessaires. " Son champ d'action : 
l'accompagnement au changement. Depuis quelque temps, elles sont deux ; bientôt, il y 
aura toute une équipe.</TEXT>
</DOC>
