<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001046-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001046-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354530</ACCOUNT>
<CHA1>Accusé d'avoir fomenté une tentative de coup d'Etat au début de la semaine, le premier ministre azerbaïdjanais, Souret Gousseinov, a été limogé, jeudi 6 octobre, par le président Gueïdar Aliev. Le Parlement a entériné cette décision.</CHA1>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,COUP D'ETAT;REVOCATION,PREMIER MINISTRE,DATE,MUTATION,ADOPTION PARLEMENTAIRE;COUVRE FEU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AZERBAIDJAN,</SUBJECTS>
<FAB>10081931</FAB>
<NAMES>GOUSSEINOV SOURET,ALIEV GUEIDAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<TITLE>AZERBAIDJAN&gt; Le président Aliev sort renforcé&gt; après deux semaines de crise</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Le président azerbaïdjanais Gueïdar Aliev, qui mène depuis son 
retour au pouvoir une politique d'indépendance de plus en plus 
affirmée vis-à-vis de Moscou, notamment sur le plan pétrolier, a 
finalement retourné en sa faveur deux semaines de crise à 
rebondissements. Le rétablissement de certaines lignes téléphoniques 
avec Moscou, coupées depuis Bakou dès dimanche, fut le premier signe, 
vendredi 7 octobre, que le président Aliev avait repris les choses en 
main. Pour plus de sûreté, un couvre-feu a été imposé dans la 
capitale, en application de l'état d'urgence.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le 22 septembre, la tension n'avait fait que monter à Bakou, 
théâtre d'une succession d'attentats contre des proches du président, 
d'évasions de ses ennemis et, finalement, de mutineries. Ces 
événements avaient, pour les Azéris comme pour beaucoup de 
diplomates, une seule cause logique : " la main de Moscou ". Le but 
supposé du Kremlin étant de renverser un président coupable d'avoir 
signé, le 20 septembre, un contrat livrant à un consortium anglais, 
américain et turc une partie des richesses pétrolières de la 
Caspienne. Le président Aliev n'a pas eu besoin de dénoncer nommément 
la Russie. Quelques allusions au contrat pétrolier et aux " forces 
extérieures hostiles à l'indépendance de l'Azerbaïdjan " ont suffi à 
faire " l'union sacrée " autour d'un président qui a gardé, à 
soixante et onze ans, toute sa vigueur.</TEXT>
<TEXT>
  En quatre jours, après un retour précipité des Etats-Unis, il 
parvint à renverser en sa faveur une situation qui avait toutes les 
apparences d'une déstabilisation de son régime. Lundi, il imposa 
l'état d'urgence. Mardi, il fit réduire ou calmer des policiers 
mutins _ réels ou supposés _ à Bakou et à Gandja, la seconde ville du 
pays. Mercredi, il réunit une foule de deux cent mille partisans à 
Bakou, au moins autant que lors des grandes manifestations 
nationalistes d'antan. Et jeudi, il destitua son jeune premier 
ministre, Souret Gousseinov, accusé d'avoir trempé dans une " 
tentative de coup d'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
 " Agents extérieurs " et lutte de clans</TEXT>
<TEXT>
  Rien ne prouve cependant que Souret Gousseinov ait réellement 
tenté, cette fois-ci, de prendre le pouvoir pour le remettre à des 
ennemis pro-russes de M. Aliev. Mais il paie pour le dernier coup 
d'Etat en date, celui de juin 1993. C'était alors à bord de chars 
complaisemment laissés par l'armée russe que ce jeune " businessman " 
et chef de guerre, devenu maître de Gandja, avait dirigé ses hommes 
sur la capitale, Bakou, pour en chasser le président, Aboulfaz 
Eltchibey, et son Front populaire " pro-turc".</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute le jeune putschiste souhaitait-il, de même que le 
Kremlin, ramener l'an dernier au pouvoir le président précédent, Ayaz 
Moutalibov, un fidèle de Moscou. Mais la population voulait le retour 
de Gueïdar Aliev _ le " patriarche " qui avait déjà dirigé le pays 
d'une main de fer sous Brejnev, tout en laissant de bons souvenirs. 
Le président Aliev reprit ainsi le pouvoir à la faveur d'un coup 
d'Etat " pro-russe " planifié pour un autre. Mais il fut quand même 
contraint de prendre le jeune Gousseinov comme premier ministre. Au 
fil des mois, il parvint à lui ôter pratiquement tout pouvoir. Et les 
derniers événements lui ont donné l'occasion de s'en défaire.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les vrais ennemis de Gueïdar Aliev, ceux qui ont assassiné ses 
proches (et qui ne sont pas forcément ceux qui avaient posé, 
auparavant, des bombes dans le métro de Bakou), restent inconnus et 
ne seront pas forcément réduits par le régime d'exception. Les luttes 
d'intérêt, avivées par l'odeur du pétrole, déchirent différents clans 
du pays, parfois à l'intérieur même du pouvoir. Ce qui ouvre un large 
champ d'action pour des " agents extérieurs ", sans que le président 
azerbaïdjanais puisse prouver qu'il s'agit de Russes. En attendant, 
il a tout de même accusé Ayaz Moutalibov, qui bénéficie de soutiens 
importants à la fois à Moscou et en Azerbaïdjan, d'avoir été le 
principal auteur de la dernière tentative avortée de " coup d'Etat ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
