<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036896</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036896</DOCID>
<ACCOUNT>415955</ACCOUNT>
<PEOPLE>BATAILLE GEORGES,CAILLOIS ROGER,KLOSSOWSKI PIERRE,LEIRIS MICHEL,PAULHAN JEAN,ROUGEMONT DENIS DE</PEOPLE>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/10958010</FAB>
<SUBJECTS>SOCIOLOGIE,LITTERATURE</SUBJECTS>
<NOTE>LE COLLÈGEDE SOCIOLOGIE, 1937-I939 Présenté par Denis Hollier. Textes de Georges Bataille, Roger Caillois, Pierre Klossowski, Michel Leiris, Jean Paulhan, Denis de Rougemont, etc.Gallimard " Folio essais ". 911 p., 70 F(Doc : Avec dessin de Serguei et illustration).
</NOTE>
<NUM1>951007-2-R10-01</NUM1>
<NAMES>BATAILLE GEORGES,LEIRIS MICHEL,CAILLOIS ROGER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>BRISAC GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1>GENEVIEVE BRISAC.</SIP1>
<SOT1>" Ni politique et encore moins littéraire ", une folle équipée de Bataille le mystique, Caillois l'intellectuel et Leiris le poète</SOT1>
<SU21>ESSAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les mousquetaires de la sociologie sacrée</TITLE>
<TIO1>LE COLLÈGE DE SOCIOLOGIE, 1</TIO1>
<TEXT> Ils étaient trois : le plus fou s'appelait Georges Bataille, le plus timide s'appelait Michel Leiris, et le plus jeune les deux autres avaient passé la 
quarantaine s'appelait Roger Caillois. Pour raconter leur tumultueuse mais brève 
histoire, deux ans et près de neuf cents pages de textes, de réflexions, de 
conférences ou de lettres, Denis Hollier, qui guide le lecteur sans cesse et de très 
près, commence par une fable : l'histoire des fous qui courent place de la Concorde, 
une lanterne allumée en plein midi, criant : " Je cherche la société, je cherche la 
société ! "</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi sont-ils d'emblée placés sous le signe de Diogène, et leur objet, la société, 
puisqu'ils se proclament sociologues, ils le cherchent avec désespoir et passion, 
comme Diogène cherchait un homme. L'histoire en dit même plus long encore, car ils 
étudient en vérité la société d'une manière très spéciale, en partant non pas des 
groupes sociaux, ni des nations, ni des foules ou des classes, mais de l'individu, de la 
condition individuelle, ce que les marxistes leur reprochent. Il est remarquable, écrit 
l'un de leurs compagnons du départ, Jules Monnerot, que les sociologues ne fassent 
jamais leur propre sociologie, celle de la société dont ils sont les sociologues, de 
l'auto-sociologie en quelque sorte.</TEXT>
<TEXT>
  Nous voici donc le samedi 20 novembre 1937 dans l'arrière-boutique d'une librairie 
de la rue Gay-Lussac, à Paris ; il est 21 h 30. Les séances auront lieu le samedi puis 
le mardi, deux fois par mois. Pour la première soirée, Georges Bataille et Roger 
Caillois officient. L'intitulé de leur exposé : La sociologie sacrée, rapports entre 
société, organisme et être. La dernière des avant-gardes de l'avant-guerre est en 
marche, elle est kojéviste et durkheimienne, en paroles du moins. Elle se propose, en 
vrac, de geler les conflits entre la politique et l'art, le surréalisme et le communisme, 
de les délégitimer au nom d'une science réinvestie, la sociologie, une sociologie " 
totalisante ", subjective et scientifique, plus subjective ou plus scientifique selon les 
orateurs, à vrai dire, qui repartent des mythes pour s'attaquer aux conformismes, aux 
fanatismes, à l'agression fasciste aussi, à la guerre. Une sociologie sacrée qui s'en 
prend à cette maladie indolore qui fait de l'individu moderne un être qui a renoncé à 
devenir un homme entier, qui a renoncé au souci de sa destinée et ne s'aperçoit 
#même plus qu'il dort.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la salle, selon les jours, on peut voir Benda, Drieu, Walter Benjamin. A la 
tribune, on entend Klossowski parler de l'Antigone de Kierkegaard, c'est-à-dire de 
l'angoisse moderne, ou Paulhan traiter du " langage sacré " à travers les proverbes 
malgaches. On écoute Michel Leiris lire son texte sur Le Sacré dans la vie 
quotidienne, et Paulhan, à qui il fait part de ses doutes, lui réplique : " Je suis 
enchanté du sacré ! " Et il est vrai que c'est un texte enchanteur. On peut encore 
écouter Anatole Lewitzky traiter du chamanisme, René Guastalla évoquer " un 
homme seul avec le besoin d'exprimer ce qu'il porte dans le noir de son coeur, et qui 
l'oppose à tous les hommes ", à propos d'Euripide lors d'une conférence sur la 
naissance de la littérature. Ou Denis de Rougemont comparer l'amour et la guerre : " 
La nation et la guerre sont liées comme l'amour et la mort. "</TEXT>
<TEXT>
 Mais les deux conférences fondatrices sont celle de Caillois, le Vent d'hiver, et celle 
de Bataille, L'Apprenti sorcier. Bataille veut recréer " un sacré virulent et 
dévastateur ". Contre les hommes de la science, qui craignent la vie, et les hommes 
de la fiction, " qui ne sont vraiment possédés que par leur carrière ", il se veut 
apprenti sorcier. Caillois, lui, pense déjà à son grand oeuvre, le Mythe et l'Homme. 
Sa conférence est plus sobre, plus sévère, plus rigoureuse aussi. Elle le pose comme 
l'intellectuel de ce groupe où Leiris figurerait paradoxalement le poète, et Bataille le 
mystique.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, soudain, tout est fini. On est le mardi 4 juillet 1939, la guerre est imminente. 
Le Collège est convoqué pour une conférence de bilan. C'est une scène émouvante et 
symbolique, car voici que Bataille est seul. Roger Caillois est parti sans crier gare à 
Buenos-Aires avec Victoria Ocampo, et Michel Leiris préférerait ne pas continuer 
une entreprise qui lui paraît mener droit dans le mur, ou pire, virer à la chapelle 
littéraire.</TEXT>
<TEXT>
  Bataille se sent trahi mais se veut lucide : " Je suis sûr de parler de ce qui touche 
directement tout être humain pour peu qu'il soit ennemi de la torpeur, déclare-t-il. Je 
suis sûr aussi que nos travaux susciteront la discussion, mais forceront le respect. " 
Et il a raison. Tous ces textes inspirent une admiration d'autant plus violente qu'ils 
sont le fait d'intellectuels passionnés, et désintéressés, pétris de doute et 
d'inquiétude, et qui ne cherchent en aucun cas à le cacher. Plus tard, Jean Wahl 
commentera : " Peut-on essayer de constituer le sacré et en même temps l'étudier ? 
Ce fut plutôt un collège de psychologie, où l'on apprit à connaître Bataille, Leiris et 
Caillois, ces malades-médecins qui ont chacun donné de belles choses. " Quel bel 
euphémisme !</TEXT>
</DOC>
