<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000717-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000717-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323298</ACCOUNT>
<CHA1>Les dirigeants musulmans bosniaques ont de nouveau appelé la communauté internationale à agir, après le bombardement qui a fait huit morts et trente blessés dans un groupe de civils, vendredi 4 février, à Sarajevo. Avant la réunion des ministres des affaires étrangères des Douze, lundi 7 février à Bruxelles, Washington a indiqué que les Etats-Unis entendent travailler " en étroite collaboration " avec les Européens à la recherche d'" une solution politique " en Bosnie.</CHA1>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,BOMBARDEMENT,VILLE,MASSACRE,DECES,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02053111</FAB>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Plantu.</NOTE>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 04 FEVRIER 1994,DANS LE QUARTIER DE DOBRINJA</LEAD1>
<TITLE>Sarajevo endeuillé par un nouveau massacre&gt; Les Occidentaux réexaminent&gt; leurs positions sur la Bosnie</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Son visage blafard est encadré de longues boucles de cheveux noirs. 
Allongée sur une civière, elle a les mains croisées sur le ventre. 
Son blouson ouvert laisse voir un pull de laine grossière. Elle est 
morte, fauchée par un obus de mortier. Elle avait huit ans. A côté de 
son corps, dans cette petite pièce sombre de Dobrinja, une autre 
petite fille _ de sept ans, elle _ gît également sur une civière, de 
même que deux femmes et deux hommes. Deux autres corps reposent dans 
une pièce voisine de l'hôpital du quartier. Au-dehors, il fait un 
temps splendide, tranchant sur les jours de neige et de brouillard 
que vient de vivre Sarajevo ; un temps à sortir du confinement des 
caves et des appartements à moitié détruits pour retrouver, un 
instant, le soleil.</TEXT>
<TEXT>
  Il était onze heures, vendredi 4 février, et nombre d'habitants de 
ce quartier de Sarajevo particulièrement exposé, en partie contrôlé 
par les forces serbes et formant la ligne de front, en face de 
l'aéroport, avaient profité de la clémence du temps pour respirer un 
peu. Respirer et chercher de quoi se nourrir. Une trentaine de 
personnes avaient trouvé : elles faisaient la queue pour se procurer 
un peu de farine.</TEXT>
<TEXT>
  Deux obus de mortier de 120 mm ont explosé, coup sur coup, dans la 
vaste cour entourée d'immeubles où elles attendaient. Un troisième 
obus est tombé devant un appartement servant de classe improvisée où 
étudiaient treize enfants. Le bilan, fourni par l'hôpital de Dobrinja 
est de huit morts et une trentaine de blessés, dont dix très 
grièvement.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entrée de l'hôpital _ un ancien entrepôt de ce qui était, il 
y a dix ans exactement, l'une des deux cités olympiques de Sarajevo 
_, deux petits cartables bleus sont posés sur un radiateur ; l'un 
porte fièrement l'inscription " Cat Club " ; un peu de sang les 
tâche, de même que le mur contre lequel ils sont appuyés. Par les 
journées " calmes " et ensoleillées, les enfants de Sarajevo ont 
l'habitude d'aller jouer entre les immeubles, en des lieux réputés " 
plus sûrs ". Non pas qu'ils le soient réellement, mais au moins ces 
cours sont-elles à l'abri des tireurs isolés. Entourées de bâtiments, 
elles sont fermées et donnent une impression de sécurité relative.</TEXT>
<TEXT>
 Rongés</TEXT>
<TEXT>
 par la guerre </TEXT>
<TEXT>
  Vendredi l'une d'elles a été le lieu du carnage. A côté d'un petit 
cratère, une chaussure déchiquetée côtoie des tâches de sang ; des 
gens errent alentour ; des enfants surgissent aux fenêtres. " C'est 
la vingt-cinquième tuerie de ce genre depuis le début de la guerre ", 
dit le docteur Youssef Hajir, un médecin d'origine palestinienne qui 
a monté de toutes pièces l'hôpital de Dobrinja. Ce quartier 
périphérique, totalement encerclé par les forces serbes pendant les 
premiers mois du siège de la capitale bosniaque, est peut-être l'un 
des endroits de Sarajevo qui a reçu le plus de projectiles au mètre 
carré. Les bâtiments, alignés au cordeau, sont rongés par la guerre. 
La plupart sont en partie éventrés, tous sont criblés d'impacts. Ils 
sont pourtant habités. A un mètre à peine du point de chute de l'un 
des obus de vendredi, une petite échelle dressée contre le mur mène à 
une étroite fenêtre ; celle-ci a été transformée en entrée principale 
d'immeuble, par laquelle les habitants se glissent difficilement pour 
rentrer chez eux. Dans l'appartement mitoyen de ce qui n'est plus, 
maintenant, qu'un trou béant, une famille entière est entassée.</TEXT>
<TEXT>
  Entre les alignements d'immeubles, à travers des avenues 
rectilignes, des gens courent ; leurs pas sont rythmés par des 
claquements secs. De longues rues sont bordées de carcasses de 
camions et de voitures : maigres écrans, supposés abriter des " 
snipers ", ces tireurs biens cachés qui ne cessent de semer la 
terreur partout dans Sarajevo. Ainsi, chaque jour, des gens 
s'écroulent, dans les rues de la capitale, touchés par des balles 
tirées des collines environnantes ou d'immeubles en surplomb.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures après la tuerie de Dobrinja, le général Michael 
Rose, chef (britannique) des " casques bleus " stationnés en Bosnie, 
est venu sur place se rendre compte par lui-même. Des hommes de la 
Force de protection de l'ONU ont pris les relevés nécessaires pour 
tenter de déterminer l'origine des tirs. En tout état de cause, les 
responsables du drame " savaient sur quoi ils tiraient et à quel 
moment ils tiraient ", comme l'a souligné le général Rose. Or, a-t-il 
ajouté, " on ne gagne pas une guerre en bombardant les civils ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
