<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019365</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019365</DOCID>
<ACCOUNT>393054</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/05951011</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,ENTREPRISE,EMPLOI,MUTATION, TRAVAIL A DOMICILE,TELECOMMUNICATION,ELECTRONIQUE,RESEAU INTERACTIF</SUBJECTS>
<NOM1>MITTERRAND FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>950517-2-R22-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MENANTEAU</SIP1>
<SOT1>Longtemps rêve conceptuel,  le marché du télétravail s'avère " mûr " aujourd'hui</SOT1>
<SU21>DEMAIN L'IMMATERIEL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 34 PAGES- TELETRAVAILDANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Le travailleur planétaire</TITLE>
<TEXT> VIRGINIA COFFEY, mère de deux jeunes enfants, habite une belle maison à Brooklyn, près de New York. Deux jours par semaine, elle y retrouve son 
bureau aménagé pour y regrouper les services télématiques les plus performants. Elle y 
gère les comptes de banques australiennes et néo-zélandaises tout en s'occupant de ses 
enfants. " Au siège de ma banque, je n'ai qu'une fonction. Chez moi, je suis à la fois maman 
et banquier ", confie-t-elle au New York Times dans le cadre d'une enquête sur le 
télétravail aux Etats-Unis. Selon ce journal, Virginia Coffey fait figure de pionnière. Sur les 
39 millions d'Américains qui ont travaillé chez eux en 1993, 11,7 millions étaient des 
travailleurs indépendants à temps partiel, 12,1 millions dirigeaient une entreprise à plein 
temps depuis leur domicile et 8,6 millions rapportaient du travail à la maison après les 
heures de bureau.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième exemple, cette fois en France, dans le Limousin. Une mère et son fils, 
passionnés d'informatique, y gèrent une ferme spécialisée dans la production laitière. 
Depuis une dizaine d'années, le fils a entrepris de concevoir un logiciel d'optimisation de la 
génétique, puis de la nourriture du bétail. Résultat : le rendement en lait obtenu est 
presque équivalent à celui des exploitations hollandaises. Aujourd'hui, sans quitter son 
exploitation, le jeune informaticien est en contact par câble avec la société spécialisée qui 
diffuse son produit et participe à distance à la formation d'autres exploitants, en France 
mais aussi en Europe et jusqu'en Argentine. Les royalties perçues assurent à la ferme du 
Limousin un complément de ressources.</TEXT>
<TEXT>
  Troisième exemple. Murray Nelson, citoyen britannique, est l'un des consultants 
responsable du dossier télétravail pour l'Union européenne. Réside-t-il à Bruxelles ? Non. 
Il préfère habiter une petite ville du sud de la France, d'où il est relié en permanence à son 
bureau en Belgique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans chacun de ces trois exemples, c'est le bureau à domicile qui a été choisi. Il s'agit du 
télétravail tel qu'il est communément admis dans l'opinion. De fait, cette nouvelle manière 
de travailler dont on parle depuis près de vingt ans, soit en termes dithyrambiques, soit en 
termes négatifs, dépasse largement ce cadre restrictif. Les définitions varient selon les 
modalités d'exercice. Il faut, en effet, distinguer les entreprises de téléservices 
(télésecrétariat, télémaintenance, télémarketing, téléformation) reliées à leurs clients par 
télématique, d'un ensemble plus hétérogène qui va du travailleur isolé, salarié, 
indépendant, au travailleur " nomade ". Un point commun : tous ces télétravailleurs sont 
caractérisés par leur éloignement du centre de décision. Ce qui fait le lien entre eux, c'est 
la transmission de l'information en temps réel grâce au mariage de l'informatique et des 
télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
 DÉCOLLAGELongtemps cantonné à l'état de rêve conceptuel, le dossier du télétravail 
n'a réellement pris corps qu'au début des années 90, quand les micro-ordinateurs de plus 
en plus puissants et de moins en moins onéreux , l'accès aux banques de données, la 
numérisation des documents, les télécopieurs, les téléphones cellulaires, de nouveaux 
logiciels, le CD-ROM et l'extension des réseaux à l'échelle planétaire ont permis de créer 
de véritables " bureaux virtuels ". La baisse des tarifs de télécommunications, annoncée 
pour cause de dérégulation, facilitera le processus.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, les entreprises ont éprouvé le besoin d'externaliser un nombre 
croissant de tâches, contribuant ainsi au redéploiement spatial des activités. Grâce aux 
nouvelles technologies, elles peuvent maintenant délocaliser sans difficulté majeure leurs " 
arrière-guichets ". Comme le montrait, dès 1990, la Délégation à l'aménagement du 
territoire et à l'action régionale (Datar), bien des travaux sont sous-traités à distance par 
satellite et câble sous-marin dans les pays en voie de développement. Ces travaux sont de 
qualité comparable aux normes européennes, mais d'un coût très inférieur. " Il y a, de fait, 
prévenaient les spécialistes de la Datar, un marché international de la matière grise en 
voie de constitution. "</TEXT>
<TEXT>
  Si le dossier a réémergé, c'est parce que le marché de l'informatique et des 
télécommunications est en plein essor et qu'il constitue un secteur industriel de premier 
plan, que les infrastructures de télécommunications existent au niveau international, que le 
nouvel espace européen de la libre circulation des informations est devenu une réalité, que 
le maillage de la France en fibre optique est tout à fait satisfaisant. Naturellement, le 
décollage du travail à distance marché de services ne pouvait être opéré que s'il existait un 
marché solvable : les industries des télécommunications s'y emploient, comme le montrent 
les affrontements de titans qui se déroulent à l'échelle mondiale. Enfin, la liste des métiers 
et des activités de téléservices qui émerge sous nos yeux est révélatrice.</TEXT>
<TEXT>
 Si les formes diverses de télésecrétariat ou de télétraduction sont entrées dans les 
moeurs, on sait moins en revanche que de véritables travaux d'expertise à haute valeur 
ajoutée sont ainsi traités par des cadres de haut niveau, salariés ou à leur compte. Le 
spécialiste européen du télétravail, Murray Nelson, situe dans cette catégorie d'experts 
les concepteurs de logiciels, ceux de la conception assistée par ordinateur (CAO), de la 
cartographie, de la publication assistée par ordinateur (PAO), de la maintenance 
informatique.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi et à titre d'exemple des spécialistes de la reconnaissance de gisements miniers 
travaillent chez eux grâce à des cartes reçues par satellite. Par ailleurs, selon une étude de 
la Sofres effectuée pour France Télécom, l'achat de services à distance gagne en 
crédibilité et les métiers de téléconsulting sont en plein développement. C'est ainsi que 
27,5 % des entreprises accepteraient d'acheter du conseil financier à distance, 40,1 % du 
conseil marketing, 43,9 % du conseil informatique, 41,1 % du conseil en études 
techniques...</TEXT>
<TEXT>
  Quelles limites, quels freins au télétravail ? Nombreux sont ceux qui considèrent que les 
facteurs d'ordre socio-psychologique et culturel sont les premiers à devoir être pris en 
compte. Par exemple, la précarité et l'isolement social qu'induit généralement cette forme 
de travail. D'ailleurs, si le marché est " mûr ", on estime qu'il n'a pas encore créé un 
nombre significatif d'emplois en regard du chômage. N'est-il pas significatif que l'Insee 
n'ait pas, jusqu'ici, quantifié le nombre de personnes indépendantes ou salariées relevant 
du télétravail dans son sens large ?</TEXT>
</DOC>
