<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001572-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001572-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332462</ACCOUNT>
<CHA1>Daniel Tarschys (libéral suédois) a été élu, mardi 12 avril, secrétaire général du Conseil de l'Europe par cent treize voix contre cent neuf à Catherine Lalumière (PS), qui sollicitait le renouvellement de son mandat. Il y a cinq ans, Mme Lalumière avait été la seule candidate à briguer les suffrages de l'Assemblée européenne.</CHA1>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION,INSTANCE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>04131306</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE;</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Elle a été créée en 1949. Son objectif est de " réaliser une union plus étroite entre ses membres afin de promouvoir les idéaux et les principes qui sont leur patrimoine commun ", tout particulièrement les droits de l'homme (son domaine privilégié) et la démocratie pluraliste. Le Conseil de l'Europe, qui n'est pas un organe de l'Union européenne, a joué un rôle important en direction des pays de l'Est depuis la disparition de l'empire soviétique.</NOTE>
<NAMES>LALUMIERE CATHERINE</NAMES>
<NAMES>TARSCHYS DANIEL</NAMES>
<NAMES>CONSEIL DE L'EUROPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>12 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Chef de file des libéraux&gt; M. Tarschys remplace Mme Lalumière&gt; comme secrétaire général &gt; du Conseil de l'Europe</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG</TEXT>
<TEXT> (Conseil de l'Europe) </TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " C'est le comble de la stupidité que de priver la France d'un 
poste international important pour des questions de politique interne 
", a déclaré le secrétaire général sortant à l'issue du scrutin. 
Catherine Lalumière, accusant le coup, faisait ainsi allusion à 
l'attitude de Jean Valleix (RPR), chef de la délégation française à 
l'Assemblée des trente-deux, la plus ancienne organisation européenne 
(1). Le député RPR de Bordeaux ne cachait pas avant le vote, malgré 
les recommandations d'Alain Juppé en faveur du candidat français, 
qu'il était réticent à donner sa voix à un membre du Parti 
socialiste.</TEXT>
<TEXT>
  Présentée officiellement par le gouvernement d'Edouard Balladur, 
Mme Lalumière pensait donc obtenir la totalité des dix-huit suffrages 
français. L'ancien secrétaire d'Etat aux affaires européennes du 
gouvernement Fabius a constaté avec amertume que les quelques voix 
qui lui ont fait défaut " existaient dans la délégation française ".</TEXT>
<TEXT>
  La déception de Mme Lalumière est d'autant plus vive qu'elle avait 
presque réussi à surmonter un lourd handicap : le centre droit et la 
droite de l'hémicycle européen comptent en effet une avance de 
soixante voix sur la gauche. En outre, les libéraux, les 
démocrates-chrétiens et les conservateurs avaient conclu un accord la 
veille pour soutenir M. Tarschys. Enfin, ces trois formations se sont 
déjà mises d'accord pour élire l'année prochaine un 
démocrate-chrétien à la présidence de l'Assemblée pour remplacer 
Miguel Angel Martinez (socialiste espagnol). </TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'ici président de la commission des affaires étrangères du 
Parlement suédois et chef de file des libéraux européens à 
Strasbourg, M. Tarschys a mené campagne sur la nécessité de respecter 
la politique d'alternance qui a été le plus souvent la règle au 
Conseil de l'Europe. Ainsi, le prédécesseur de Mme Lalumière était un 
conservateur espagnol, Marcelino Oreja, et jamais un secrétaire 
général n'a fait plus d'un mandat.</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins, la politique actuelle de cette institution, 
particulièrement tournée vers les droits de l'homme, ne devrait pas 
changer de manière sensible. M. Tarschys s'est félicité de l'adhésion 
de neuf nouvelles Républiques d'Europe centrale et orientale sous le 
mandat de Mme Lalumière. Il est, comme elle, favorable à l'entrée de 
la Russie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
