<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028877</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028877</DOCID>
<ACCOUNT>405485</ACCOUNT>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1667</FAB>
<NUM1>950727-2-003-63</NUM1>
<ORI1>PRAGUE  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>VIK JAN, SUDETES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<SIP1>MARTIN PLICHTA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 25 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Un député tchèque jette le trouble entre Bonn et Prague</TITLE>
<TEXT> Le Parlement de Prague a voté, mardi 25 juillet, pour la première fois depuis l'indépendance de la République tchèque en 1993, la levée de 
l'immunité parlementaire d'un député républicain (extrême droite) accusé par la police de " 
propagation de fausses nouvelles ". Jan Vik, leader du club républicain à l'Assemblée, est 
à l'origine de la distribution, à travers tout le pays, de milliers de tracts mettant en cause la 
politique allemande du gouvernement tchèque et l'attitude des dirigeants de Bonn envers 
les trois millions de Sudètes expulsés de Tchécoslovaquie en 1945.</TEXT>
<TEXT>
  Le tract, imprimé à un million d'exemplaires, se présente comme un document confidentiel 
du chancelier Helmut Kohl et du ministre des finances, Theo Waigel, aux responsables de 
l'association allemande des Sudètes. A en croire ce texte, le chancelier allemand et son 
ministre leur recommanderaient de soutenir, aux élections de juin 1996, les partis de 
centre-droit actuellement au pouvoir à Prague qui, une fois réélus, satisferont leur 
demande de restitution des biens spoliés après la guerre et permettront leur retour dans 
les " territoires historiques ".</TEXT>
<TEXT>
 LES SOUPÇONS DE LA GAUCHE</TEXT>
<TEXT>
  Cette feuille volante, qui a fait son apparition autour du 14 juillet dans les boîtes à lettres 
de nombreuses villes du pays, a suscité une réaction immédiate du gouvernement, qui a 
qualifié cette action d'" odieuse provocation ". A grands renforts de battage médiatique, 
les services de police et de renseignements ont rapidement retrouvé le commanditaire.</TEXT>
<TEXT>
 La célérité avec laquelle les pouvoirs publics ont traité l'affaire a d'ailleurs éveillé les 
soupçons de l'opposition de gauche qui, tout en condamnant la " forme de combat politique 
choisie par les républicains ", a refusé la levée de l'immunité pour ne pas faire du député 
Vik le " martyr d'un procès politique " à la veille des élections. La session du Parlement, 
retransmise en direct pendant six heures à la télévision, a offert une tribune au Parti 
républicain, qui, en perte de souffle ces derniers mois, a ainsi lancé sa campagne électorale 
à moindres frais. Il a, d'autre part, atteint son objectif, consistant à braquer le projecteur 
sur les contacts officieux, les projets de déclaration commune ou les compromis qui se 
dessinent entre Bonn et Prague (Le Monde des 6 et 7 juin).</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire a aussi réveillé de nouveaux doutes, voire la suspicion chez de nombreux 
Tchèques qui, majoritairement, ne croient pas, selon les sondages, en la sincérité des 
dirigeants allemands dans leur volonté de s'entendre avec Prague.</TEXT>
</DOC>
