<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043388</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043388</DOCID>
<ACCOUNT>424270</ACCOUNT>
<PEOPLE>CERON JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/47952024</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE VIEUX DE LA MONTAGNE de Freidoune Sahebjam. Grasset, 364 p., 130 F. LE CHEVALIER DE SAINT-JEAN-D'ACRE de Gilles Cosson. Plon, 336 p., 128 F.&gt;1095, LE CLAIR-OBSCUR de Jacques Céron. Editions Créer (63340 Nonette), 256 p., 98 F.&gt;(1) On consultera avec profit le tout récent manuel collectif dirigé par Jean-Claude Garcin, Etats, sociétés et cultures du monde musulman médiéval, XeXVe siècles, tome 1 : L'Evolution politique et sociale (PUF, coll. " Nouvelle Clio ", 680 p., 298 F). (2) L'archéologie a corrigé le scepticisme de rigueur jusque-là avec Ronnie Ellenblum (Frankish Rural Settlement in Crusader Palestine, Université hébraïque de Jérusalem, 1991) ; publié à l'automne, le bref article de Monique Amouroux sur " L'Eglise régulière, outil de la colonisation de la Syrie par les croisés " reprend le travail du jeune chercheur israélien (in Coloniser au Moyen Age, ouvrage collectif dirigé par Michel Balard et Alain Ducellier, Armand Colin, 406 p., 195 F).</NOTE>
<NUM1>951124-2-R09-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SU21>ESSAIS&gt;L'histoire "sensible" des croisades</SU21>
<SYE1>CROISADE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>- DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>La geste des croisés</TITLE>
<TIO3>1</TIO3>
<TEXT> Sans évoquer la pionnière Jérusalem délivrée du Tasse, le monde de la croisade a inspiré nombre de romanciers depuis l'inévitable Talisman de 
Walter Scott, maître incontesté du genre. Cet automne la commémoration du voyage vers 
la Terre sainte suscite la parution de quelques fictions intéressantes, même si là encore 
l'aventure spirituelle et militaire retient moins les romanciers que ses marges.</TEXT>
<TEXT>
  Aux confins du périple des croisés, d'Ispahan à la forteresse d'Alamut, l'Iran des chiites 
extrémistes sert de cadre à Freidoune Sahebjam pour l'évocation de la figure mystérieuse 
d'Hassan Ibn Sabbah, grand maître des ismaïliens nizarites et chef de la secte des 
Assassins (1). L'homme propagea la contestation contre les Seldjoukides sunnites et 
instaura un contre-pouvoir efficace grâce au zèle de ses disciples, entretenu par la 
consommation des drogues (haschisch serait à l'origine du moderne assassin) qui 
#promettait les charmes du paradis d'Allah et périmait les fascinations terrestres. Outre la 
captivante silhouette du poète savant Omar Khayam, présenté ici, malgré son épicurisme 
pessimiste, comme un double pacifique d'Ibn Sabbah, deux croisés de la première heure 
Baudoin de Mézières et Lothaire de Wützburg apparaissent, discrets, dans un coin de cette 
fresque colorée d'un Orient déchiré où les incursions chrétiennes sont tenues pour 
ordinaires, Byzance ayant longtemps occupé là le terrain des luttes confessionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Le temps de la grande mobilisation de l'islam contre les Francs viendra plus tard, avec 
Saladin et le tournant crucial de la troisième croisade. Les enjeux politiques " nationaux " 
prendront alors le pas sur le projet rédempteur du contrôle des Lieux saints. C'est 
l'épisode qu'a choisi Gilles Cosson pour son Chevalier de Saint-Jean-d'Acre. De la chute 
d'Akka (juin 1191) à l'assassinat de Conrad de Montferrat, époux de la reine de Jérusalem 
Isabelle, lui aussi victime des Assassins ismaïliens (avril 1192), il se passe moins d'un an 
de combats, de négociations, de rivalités personnelles et dynastiques pour s'assurer du 
contrôle d'un espace colonisé patiemment (2) mais dont la transmission féodale reste 
précaire. Flanqué d'un templier irlandais, le jeune héros Thibaud de Commarque vient 
d'Aquitaine dans les bagages de Richard Coeur-de-Lion, mais sa vision des enjeux évite 
les simplismes faciles puisque sa mère est une chrétiennne d'Orient épousée lors d'un 
pèlerinage paternel à Jérusalem. Le lecteur découvrira lui-même l'intrigue, mais le 
scrupule de l'auteur soucieux de rendre compte d'une plausibilité psychologique contrôlée 
montre les progrès d'un genre aussi populaire que dénigré.</TEXT>
<TEXT>
  Avec 1095, le Clair-Obscur, la croisade est vue en amont. Ce roman qui emprunte son 
prologue au précieux Guilbert de Nogent, source indirecte mais essentielle de la première 
croisade, nous immerge dans l'Auvergne rude et superstitieuse qui attend Urbain II à la 
veille du concile. Loups-garous et sortilèges, rapts et prophéties, autant de figures 
inquiétantes de la femme, piège séducteur où s'abîme l'idéal moral que les clercs imposent 
peu à peu aux laïcs : rien ne manque tout au long de la quête d'Amblard d'Apchon. Le culte 
idolâtre des reliques, l'obsédant souci de réforme monastique, les règles naissantes du 
mariage chrétien dont le Capétien Philippe Ier fait les frais (à propos, peut-on le qualifier 
de " Capet " ? C'est douteux)... tout indique un soin documentaire scrupuleux. L'évocation 
de cet imaginaire sombre et tourmenté introduit à la soif rédemptrice du pèlerinage armé. 
C'est le mérite de ces romans d'aventure de respecter les acquis de la recherche 
historique. Pour le récit de la Gesta Dei per Francos, restent les historiens : Chalandon, 
Grousset et, aujourd'hui, Heers...</TEXT>
</DOC>
