<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025454</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025454</DOCID>
<ACCOUNT>401029</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1101</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<LIE1>950714-2-013-02</LIE1>
<NUM1>950629-2-032-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Le premier semestre a été placé sous le signe de la vitalité et de la diversité</SOT1>
<SYF1>CINEMA,ARTISTE,CREATEUR</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le jeune cinéma français connaît un renouveau prometteur</TITLE>
<TEXT>  LE PREMIER SEMESTRE 1995 a vu se multiplier les indices d'un renouveau prometteur du cinéma français. Alors que, dans les différents genres et à 
tous les niveaux de budget, les cinéastes chevronnés continuaient d'affirmer leur présence, 
et que d'incontestables succès commerciaux marquaient cette première moitié de l'année, 
un grand nombre de premières ou deuxièmes réalisations traduisaient une vitalité et une 
diversité du meilleur aloi. Comme un vol d'hirondelles hors des nids du court métrage, des 
écoles spécialisées ou des expériences personnelles, cette nuée de nouveaux venus 
pourraient bien annoncer un nouveau printemps. Même si sa diversité, précisément 
(diversité d'inspiration, de moyens matériels, grande distance entre les " idées du cinéma " 
que manifestent ces films), interdit toute référence à une quelconque nouvelle vague.</TEXT>
<TEXT>
  L'année 1994 s'était achevée sous de sombres auspices, du moins en apparence : les 
entrées avaient baissé, la part du film français avait chuté à un seuil historique (27,8 %), le 
nombre de films produits enregistrait une baisse sensible (89 : le chiffre le plus faible 
depuis vingt-sept ans), et plus encore celui de premiers films (22). On avait dit alors 
combien ces indicateurs faussaient, au moins partiellement, l'appréciation de la réalité. 
Sorti fin 1994, Un Indien dans la ville a obtenu un énorme succès imputé à l'année suivante. 
Depuis, plusieurs titres ont fortement contribué à faire remonter les statistiques : Gazon 
maudit, Elisa, La Cité des enfants perdus, La Haine. Résultat d'autant plus appréciable 
que les titres considérés comme les plus porteurs (Les Anges gardiens, de Jean-Marie 
Poiré, Le Hussard sur le toit, de Jean-Paul Rappeneau, Le bonheur est dans le pré, 
d'Etienne Chatiliez) attendent le deuxième semestre. Depuis le début de l'année, la 
fréquentation globale a remonté, et la part du film français est l'une des plus élevées 
observées dans une période récente.</TEXT>
<TEXT>
  Ce premier semestre a vu sortir les nouveaux films représentant pratiquement toutes les 
générations et toutes les écoles du cinéma français, avec des résultats contrastés. Trois 
des " pères fondateurs " du cinéma moderne ont fait acte de présence, Godard avec 
JLG/JLG, Rohmer avec Les Rendez-vous de Paris et Rivette avec Haut bas fragile 
(autant de films dont on se demandera peut-être un jour pourquoi ils ont reçu un accueil 
aussi mitigé) ; on attend le prochain Chabrol, La Cérémonie, et le nouveau Pialat, Le 
Garçu, annoncés pour la rentrée. Chefs de file d'un cinéma plus conventionnel, Bertrand 
Tavernier a connu le succès avec L'Appât, Claude Lelouch enregistré un bilan décevant 
avec Les Misérables, Alain Corneau a essuyé un échec avec Le Nouveau Monde. A son 
tour, Claude Sautet montera en ligne au mois d'octobre avec Nelly et Mr Arnaud. Le 
cinéma de genre a également fourni son lot de succès (Gazon maudit, Elisa) mais aussi un 
demi-échec, celui d'Une femme française.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourtant la jeune génération qui aura le plus marqué ce premier semestre, comme 
en ont témoigné aussi les titres sélectionnés au Festival de Cannes. Le film-phare de cette 
période est incontestablement La Haine, de Mathieu Kassovitz. Succès critique, 
médiatique et commercial, le film risque néanmoins de susciter une certaine confusion. 
Cette deuxième réalisation traduit à l'évidence l'entrée en scène d'un cinéaste d'une 
grande efficacité " dans tous les compartiments du jeu ", comme disent les commentateurs 
sportifs : construction du récit, direction d'acteurs, composition des images, utilisation de la 
bande-son, rythme du montage et sens de la promotion prouvent une irréfutable maîtrise. 
Mais s'il est plus que probable que Kassovitz figurera en bonne place parmi les cinéastes " 
poids lourds ", il est moins assuré qu'il incarne ce retour à un " cinéma du réel " dont on 
observe par ailleurs la recrudescence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONFUSION</TEXT>
<TEXT>
La banlieue, la violence quotidienne des rues et des cités, la " fracture sociale " de 
présidentielle notoriété font dans La Haine davantage figure de cadre romanesque que de 
véritable objet. D'où la possible confusion avec plusieurs films qui cherchent, eux, à 
prendre en compte pour elle-même la réalité contemporaine et à inventer des moyens 
cinématographiques susceptibles d'aider à mieux la comprendre. Deux des plus belles 
réussites de ce début de l'année en témoignent, A la campagne..., de Manuel Poirier, et 
Etat des lieux, de Jean-François Richet, auxquelles il faut ajouter Bye-Bye de Karim Dridi, 
présenté avec succès au Festival de Cannes (dans la section Un certain regard). Ils 
représentent, sans suivisme aucun, l'héritage d'une veine réaliste qu'incarna, au début de 
sa carrière, Maurice Pialat.</TEXT>
<TEXT>
  Ils se distinguent de films tels que Krim, Raï, En mai fais ce qu'il te plaît ou Va mourire, 
qui prennent eux, à l'instar de La Haine mais avec infiniment moins de savoir-faire, le " 
social " comme décor, sinon comme prétexte folklorique pour y imposer leurs mécanismes 
de fiction plutôt que de se mettre à l'écoute de ce qui se passe : toute la différence entre 
véritable cinéma et variante contemporaine de ce qu'on appelait jadis, en un réjouissant 
lapsus, " dramatique " télévisée, contaminée par le virus racoleur et falsificateur du 
reality-show. Il reste que, désormais, bon nombre de nouveaux réalisateurs s'attachent à 
mettre en évidence des aspects de la vie quotidienne, ses dérives et ses impasses. Ce qui 
n'était pas franchement la tendance majeure du jeune cinéma français.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'AMBITION DE FAIRE RIRE</TEXT>
<TEXT>
Celui-ci a toujours, en revanche, porté une grande attention aux tourments psychologiques 
et existentiels. Une approche qui demeure bien représentée, avec notamment les réussites 
d'Oublie-moi, de Noémie Lvovski, de Rosine, de Christine Carrière, et de Circuit Carole, 
d'Emmanuelle Cuau (qui, après Pascale Ferran, Laurence Ferreira Barbosa, Marion 
#Vernoux, Martine Dugowson..., confirment que le renouvellement des troupes 
s'accompagne d'une nette féminisation). Dans cette même veine, parmi les films sortis 
depuis le 1er janvier, on citera aussi Emmène-moi, de Michel Spinosa, ou A Cran, de 
Solange Martin. Et, " à l'intersection " de la prise en charge des grands problèmes 
contemporains et de l'introspection personnelle, le courageux N'oublie-pas que tu vas 
mourir, de Xavier Beauvois, en compétition au Festival de Cannes.</TEXT>
<TEXT>
 Plus inhabituelle encore est l'apparition d'un penchant pour la comédie chez les jeunes 
réalisateurs. Dans des registres très différents, Augustin, d'Anne François, Fast, de Dante 
Desarthe, Marie-Louise ou la permision, de Manuel Flèche, affichent la noble ambition de 
faire rire ou sourire leurs contemporains. Et y parviennent, dès lors que ceux-ci tentent 
l'aventure de " petits films " hors des sentiers battus. Sur des voies mieux balisées, on a 
également vu Caro et Jeunet se colleter avec les nouvelles techniques de l'image, quitte à 
faire de celles-ci l'enjeu central de leur Cité des enfants perdus (dans les circuits 
informatiques ?), tandis que Philippe Le Guay misait sur le potentiel de Fabrice Luchini 
pour L'Année Juliette et que Cédric Klapisch et son Péril jeune surfaient, de manière plus 
consensuelle, sur les évocations d'adolescences révolues, inaugurées l'an dernier par la 
série " Tous les garçons et les filles ".</TEXT>
<TEXT>
  Un grand nombre de ces films ne marquent pas seulement l'entrée en lice de nouveaux 
réalisateurs, mais souvent aussi de nouveaux acteurs, de nouveaux techniciens, de 
nouveaux producteurs. Il faut pourtant tempérer ce bilan globalement optimiste d'une 
inquiétude majeure, concernant la manière dont trop de ces films sont distribués. Plus 
encore que le nombre de copies et le choix des salles auxquelles ils ont accès (bien qu'il y 
ait de nombreux problèmes, surtout en province), leur date de sortie correspond souvent à 
un enterrement de troisième classe, sinon à la fosse commune de " dates-poubelles " 
auxquelles sont confinés ceux qui ne font pas la loi sur les agendas des exploitants.</TEXT>
<TEXT>
  Comme il est fréquent, la période estivale s'annonce désertée par les productions 
françaises, notamment entre le 19 juillet et le 23 août. Un premier film français, Priez pour 
nous, avait l'an dernier profité de l'été pour se faire une place au soleil. Rares sont les 
audacieux qui tenteront le même pari en 1995. Il est vrai qu'une sortie en solitaire risque 
de ressembler à un raid-suicide. La véritable solution serait qu'une gamme complète de 
films sortent aussi durant cette période, pour ne pas l'abandonner aux Américains, qui 
alignent, eux, des grosses machines comme Batman, L'Amour en équation, Die Hard 3, 
Congo, Lancelot... Alors que les grands films français de la rentrée risquent de se faire de 
l'ombre, et de couper l'herbe sous le pied de leurs cadets.</TEXT>
</DOC>
