<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001938-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001938-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>341013</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06151451</FAB>
<SUBJECTS>JUDAISME,CANDIDATURE,JUIF,MINISTRE DU CULTE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>Doc : avec un dessin de Szlakmann</NOTE>
<NAMES>BERNHEIM GILLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI,BERNHEIM GILLES</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<TITLE>LA BATAILLE DU GRAND RABBINAT&gt; Un entretien avec le candidat des " modernistes " &gt; Gilles Bernheim : "Que notre effort ne soit pas compromis par un discours de mépris et d'assujettissement "</TITLE>
<TEXT>" Comment analysez-vous les crispations que l'on observe dans la communauté juive ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La " crispation " dont vous parlez n'est le fait que d'une 
minorité de la communauté juive. Les uns sont d'autant plus " crispés 
" qu'il leur semble que la communauté est en voie de dissolution. Les 
autres s'éloignent d'autant plus, à bas bruit, que les mots d'ordre 
et les anathèmes des premiers les rebutent. Et le reste de la 
société, qui ne voit que les premiers, s'effraie d'une " montée " qui 
est surtout une montée de ton.</TEXT>
<TEXT>
 " Cela étant, une grande majorité des juifs français est issue, à 
une ou deux générations d'écart, de pays dans lesquels leurs pères 
n'avaient jamais eu droit de cité. Ils ont une notion séculaire de 
l'Etat comme oppresseur ou persécuteur. C'est donc à la cité 
d'assurer de la manière la plus entière son rôle de pédagogue de la 
démocratie, auprès d'eux comme de tous les citoyens, afin que 
certains d'entre eux ne se montrent prompts à douter d'elle et de ses 
valeurs.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ajoute qu'il n'appartient pas de prime abord aux rabbins en tant 
que tels de rendre compte de l'affaiblissement de l'esprit public ou 
d'y porter remède. Cependant, acteurs sociaux parmi beaucoup 
d'autres, ils ont à veiller au maintien des règles nécessaires à la 
vie en commun, à prendre garde que l'affirmation d'une " différence " 
ne se fasse pas aux dépens de la justice à laquelle ils font 
profession de vouer leur vie.</TEXT>
<TEXT>
 _ L'enjeu n'est-il pas la compétence du discours religieux sur les 
problèmes posés par la société et la modernité ? </TEXT>
<TEXT>
  _ La loi juive écrite _ la Bible _ ou orale _ le Talmud et la 
littérature qui en dérive _ représente un absolu. Mais cet absolu est 
toujours médiatisé par des hommes de dialogue avec d'autres hommes. 
Autrement dit, peu importe que le judaïsme ait prise sur la " société 
", au sens où il peut tenir sur elle un discours explicatif cohérent. 
Ce n'est d'ailleurs pas son rôle. La question est plutôt de savoir si 
le judaïsme peut dire une parole efficace aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 " Qui voudrait jouer au prophète se ferait, dans le meilleur des 
cas, donneur de leçon et, dans le pire, prophète de mensonge et 
marchand d'idole. Mais les prophètes eux-mêmes n'ont pu parler que 
parce qu'ils pouvaient être entendus. Pour que le judaïsme dise une 
parole efficace dans la cité, il faut que la cité soit prête à 
recevoir cette parole. Bien plus encore, qu'elle la suscite par ses 
interrogations. Il appartient donc au judaïsme de donner à penser et 
de faire naître des interrogations.</TEXT>
<TEXT>
 " A la condition qui vient d'être dite : le judaïsme a forcément à 
prendre sa part d'un effort de refondation morale de la société. 
C'est dire que les juifs, même religieux, sont pour le moins autant 
que d'autres qualifiés pour reformuler cette morale, en matière de 
respect de la vie et de l'intégrité de la personne, d'éthique du 
couple, de droit de l'étranger ou de légitimité de la contrainte 
collective. </TEXT>
<TEXT>
 _ Faut-il " rejudaïser " les juifs, comme disent certains orthodoxes 
? </TEXT>
<TEXT>
  _ La formule ne me plaît guère. " Rejudaïser " des juifs 
supposerait qu'ils aient perdu ou renié le judaïsme. Il est 
indéniable que l'entrée dans la modernité a eu pour effet un recul du 
judaïsme, concurrencé par les valeurs du siècle. Indéniable que des 
masses considérables de juifs ont pris leurs distances jusqu'à la 
rupture avec toute forme d'appartenance communautaire. Tous cependant 
_ et la loi juive y insiste _ sont et demeurent des juifs, qu'on ne 
saurait ainsi exclure d'une formule, fût-ce pour les réintégrer 
aussitôt sous la lumière de l'orthodoxie.</TEXT>
<TEXT>
 " Ensuite, de cette " rejudaïsation ", ils ne seraient que l'objet : 
" rejudaïsés " par d'autres, ceux qui savent, ceux qui ont du mérite 
ou du pouvoir. Je réponds que le judaïsme est une religion de sujets 
et que rien de bon ne peut s'y faire en leur nom et à leur place. La 
connaissance de la Torah et de toutes les sources écrites de la vie 
et de la pensée juives s'est gravement raréfiée à notre époque. Il 
est très heureux que l'on multiplie les cours et les publications qui 
permettent de reconquérir l'accès à ces livres difficiles, trop 
longtemps refermés. Il est excellent que nos enfants puissent dans 
les écoles se former à ces disciplines ardues avec au moins autant de 
sérieux qu'à celles qui sont communes à tous. Mais que tout notre 
effort, qui donne déjà de beaux résultats, ne soit pas compromis par 
un discours de mépris ou d'assujettissement ! </TEXT>
<TEXT>
 " Il faut rappeler aux juifs qui ils sont, et leur apporter toute 
l'aide possible afin qu'ils puissent se ressaisir de leur tradition 
et se déterminer en hommes libres par rapport à elle. Le rôle des 
dirigeants communautaires et des maîtres est ici capital. Mais il 
s'arrête là : le reste est de la responsabilité de chacun. "</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                                               
</TEXT>
</DOC>
