<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016870</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016870</DOCID>
<ACCOUNT>389690</ACCOUNT>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1251</FAB>
<SUBJECTS>SALLE DE SPECTACLE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,CINEMA D'ART ET D'ESSAI,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un encadré : "Définition d'un label".</NOTE>
<NUM1>950429-28</NUM1>
<NAMES>ASSOCIATION FRANCAISE DES CINEMAS D'ART ET D'ESSAI,AFCAE,BROUILLER PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-64</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ELIE BERNARD</AUTHOR>
<SIP1> BERTRAND ELIE</SIP1>
<SU21>Les "Multiplexes" tentent de réconcilier le public avec le cinéma</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le " gigantisme " stimule le dynamisme des exploitants de salles d'Art et Essai</TITLE>
<TEXT> OFFICIELLEMENT, le sort des salles d'Art et Essai, précaire par nature, serait tragiquement menacé par l'arrivée des multiplexes, qui mettent en 
oeuvre une politique diamétralement opposée à la leur, avec des moyens autrement 
puissants. La réalité est nettement moins sombre. La France compte aujourd'hui 808 salles 
de cinéma classées Art et Essai. Un chiffre qui ne cesse d'augmenter depuis cinq ans, 
malgré la stabilisation de la fréquentation globale du cinéma constatée depuis deux ans, 
après une période de décrue continue de 1982 à 1990. Et il semble que l'arrivée des géants 
de l'exploitation ait amené les " petits ", bénéficiant par ailleurs de la sollicitude des 
pouvoirs publics, à mieux s'organiser. Avec comme mot d'ordre la mise en avant de 
l'importance de l'animation des salles, dont sont seuls capables les exploitants cinéphiles et 
les associations responsables de ces temples du cinéma d'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont réunis au sein de l'Association française des cinémas d'Art et d'Essai (AFCAE), 
dont la principale mission consiste à sélectionner les films méritant l'appellation Art et 
Essai, et qui fête cette année ses quarante ans. L'AFCAE joue un rôle central dans la 
définition du réseau Art et Essai tel que l'a redéfini le décret du 25 octobre 1991, à la suite 
du rapport Toubiana de 1989 recommandant une plus grande exigence dans l'attribution du 
label. Les films entrant dans le genre Art et Essai doivent, selon ce décret, répondre à 
l'une des carastéristiques suivantes : avoir un caractère de recherche ou de nouveauté ; 
présenter d'incontestables qualités mais ne pas avoir obtenu l'audience qu'ils méritaient ; 
refléter la vie de pays dont la production cinématographique est assez peu difusée en 
France ; présenter, pour une reprise, un intérêt artistique ou historique leur conférant le 
caractère de " classique " ; enfin, pour un court métrage, tendre à renouveler le spectacle 
cinématographique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉMARCHE QUOTIDIENNE</TEXT>
<TEXT>
Les films prétendant à ce statut sont visionnés par un collège de cent personnes 
représentatives du monde culturel. La recommandation d'au moins la moitié d'entre elles 
permet la labélisation du film, qui elle-même ouvre la voie à la caractérisation de la 
salle.</TEXT>
<TEXT>
  Patrick Brouiller, président de l'AFCAE et exploitant de dix-sept salles, pour l'essentiel 
en banlieue parisienne, souligne que " le cinéma d'art et d'essai ne peut plus se contenter 
d'être une estampille. Il nous faut effectuer un travail d'animation très important. Nous 
devons faire l'apprentissage du public, et notamment du jeune public. C'est presque une 
mission pédagogique, qui ne se résume pas à passer des films ". Ses salles de Nanterre, 
Marly, Asnières... totalisent 650 000 entrées par an. Mais cela implique une démarche 
quotidienne, en particulier auprès des écoles, des collectivités ou les associations. Quant 
aux multiplexes, il estime devoir rester vigilant à leur encontre pour ne pas risquer d'être à 
terme étouffé. " Mais, ajoute-t-il, ces ensembles posent des problèmes à tout le parc, et 
pas uniquement aux salles d'Art et Essai. Je dirais même que nous aurons peut-être plus 
de facilité à résister du fait justement de notre spécificité et de notre identité. " Le 
responsable de l'AFCAE sera sans doute aidé dans sa tâche par le Centre national de la 
cinématographie, dont la politique vise à respecter un équilibre dans le parc de salles. Le 
CNC se fixe en effet comme priorité aujourd'hui le maintien des salles de quartiers, même 
si les aides et subventions au titre du classement Art et Essai restent limités, pour 1995, à 
32,2 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi la défense de leurs salles dépend d'abord des exploitants eux-même. A Avignon, où 
Pathé a ouvert fin février un multiplexe, Patrick Guivarch responsables des salles Utopia 
ne mâche pas ses mots devant son nouveau " confrère ". Il estime que " le multiplexe, ce 
n'est que de la consommation et le but avéré de leur promoteur consiste à écraser les 
autres exploitants ". Pourtant, avec 185 560 entrées en 1994, les Utopia (rénovés et 
comptant désormais quatre écrans) sont bénéficiaires. Une réussite rendue possible à 
coups de rétrospectives, d'hommages et grâce à la diffusion d'une revue tirée à 52 000 
exemplaires : autant d'actions qui ont permis de fidéliser son public.</TEXT>
<TEXT>
 A La Garde, près de Toulon, où a eu lieu en juillet 1993 l'implantation du premier 
multiplexe français, Plein Ciel, le cinéma Art et Essai local, le Rocher, ne semble pas avoir 
souffert de cet imposant voisin.</TEXT>
<TEXT>
  Sa directrice, Mireille Odin a elle aussi rénové sa salle, et elle affirme aujourd'hui : " 
Plein ciel a drainé un public qui n'allait pas au cinéma mais ne m'en a finalement pas volé, 
ou si peu. En fait, le multiplexe inculque une nouvelle façon de pratiquer le cinéma, et cela 
ne concerne pas notre public de fidéles. "</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, loin des discours alarmistes, la concurrence des multiplexes semble décupler le 
dynamisme des responsables des salles vouées à la défense d'un cinéma " différent " et 
met en évidence leur faculté d'adaptation.</TEXT>
</DOC>
