<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033328</DOCID>
<ACCOUNT>411537</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/1257</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pessin</NOTE>
<NUM1>950912-2-002-01</NUM1>
<NAMES>OTAN,CLAES WILLY,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Alors que les troupes du général Mladic refusent toujours de retirer leurs armes lourdes qui entourent Sarajevo, les forces de l'OTAN ont lancé treize missiles de croisière Tomahawk sur des installations militaires</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 SEPTEMBRE 1995 13 MISSILES AMERICAINS SONT TIRES</LEAD1>
<TITLE>Les Occidentaux accroissent la pression militaire sur les Serbes de Bosnie</TITLE>
<TEXT>DES MISSILES longue portée Tomahawk ont été tirés par un navire américain de 
l'OTAN, dimanche 10 septembre, contre des batteries de défense anti-aérienne des Serbes 
de Bosnie. " Ces missiles de croisière font partie du plan tactique en cours ", a indiqué à 
Washington un porte-parole de la présidence, démentant qu'il s'agît d'une escalade. Le 
commandement de l'OTAN avait requis l'emploi des Tomahawk " il y a une semaine ", 
pour réduire " les risques encourus par les pilotes de l'OTAN opérant en Bosnie-
#Herzégovine ", a indiqué, à Naples, un communiqué du commandement de l'Alliance pour 
le sud de l'Europe. L'utilisation de ces armes a été rendue necessaire " par le mauvais 
temps des derniers jours ", qui a empêché les vols à plusieurs reprises. Des avions de 
l'OTAN ont aussi bombardé des armes lourdes des Serbes de Bosnie, après que ces 
#derniers eurent tiré sur la base aérienne de Tuzla, tenue par les " casques bleus " dans le 
nord-est de la Bosnie, a annoncé un porte-parole de l'ONU. Un porte-parole de l'OTAN, 
Pakis Theodorakidis, a précisé que l'Alliance avait effectué plus de 2 700 sorties depuis le 
début de l'opération " Deliberate force " le 30 août.</TEXT>
<TEXT>
  Les bombardements et les tirs de missiles lancés dimanche ont suivi de peu l'annonce de 
l'échec des négociations entre le général Bernard Janvier, commandant des forces de 
l'ONU en ex-Yougoslavie, et le général Ratko Mladic, chef militaire des Serbes de Bosnie. 
Leur rencontre était destinée à trouver un accord pour le retrait des armes lourdes serbes 
de la zone d'exclusion autour de Sarajevo. Lors de l'émission " 7 sur 7 ", dimanche sur TF 
1, M. Jacques Chirac a indiqué que les raids de l'OTAN avaient été suspendus " quelques 
heures " pour permettre ces négociations.</TEXT>
<TEXT>
  " Je leur demande [aux Serbes de Bosnie] de cesser les bombardements, de retirer leurs 
armes lourdes qui entourent Sarajevo et d'assurer la liberté de circulation par la route et 
par l'aérodrome de Sarajevo ", a déclaré le chef de l'Etat, en précisant que " tant qu'ils ne 
le feront pas, nous prendrons les mesures militaires qui s'imposent, tant par les 
bombardements militaires de l'OTAN qu'en ce qui concerne les bombardements de la 
Force de réaction rapide ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PILULE AMÈRE</TEXT>
<TEXT>
  M. Jacques Chirac a indiqué s'être longuement entretenu samedi avec le président serbe, 
Slobodan Milosevic, et, dimanche, avec le président bosniaque Alija Izetbegovic " pour 
monter cet accord ", mais il avait aussi précisé : " Nous ne faiblirons pas vis-à-vis des 
Serbes de Bosnie qui sont les agresseurs. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président bosniaque s'est pour sa part engagé à ce que ses troupes ne lancent pas 
d'offensives à l'extérieur de Sarajevo, tant que se poursuivent les discussions politiques. 
Alija Izetbegovic a aussi assuré que l'armée bosniaque ne tentera pas de tirer avantage de 
l'opération de l'OTAN contre les forces serbes. A propos de la déclaration de principes, 
signé vendredi à Genève, le président bosniaque a indiqué que cet accord ne signifie " pas 
une division, c'est une délimitation que nous avons acceptée ". Soulignant que " la soi-
disant République serbe reste en Bosnie-Herzégovine ", M. Izetbegovic a aussi indiqué 
que " parler de République serbe a été pour nous une pilule amère, mais je ne voulais pas 
discuter de ce nom avec les Américains et risquer l'annulation de l'opération de l'OTAN 
".</TEXT>
<TEXT>
  A Belgrade, à l'issue d'entretiens, samedi, entre le président serbe Slobodan Milosevic et 
le premier vice-ministre russe des affaires étrangères, ce dernier a affirmé que Moscou et 
Belgrade sont " convenus que les frappes de l'OTAN doivent cesser immédiatement pour 
que le processus de paix en Yougoslavie puisse se poursuivre ", car si les bombardements 
" continuent, cela pourrait annuler tous les efforts de longue haleine du groupe de contact 
". Le vice-ministre russe a encore indiqué que la Russie et la République fédérale de 
Yougoslavie (Serbie et Monténégro), estimaient qu'à Genève " un pas essentiel avait été 
accompli vers le règlement politique de cette crise ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONCESSIONS SERBES</TEXT>
<TEXT>
 Le chef militaire des Serbes de Bosnie, le général Ratko Mladic, a lui affirmé à un haut 
fonctionnaire russe, selon l'agence Tass, qu'il était prêt à faire des concessions si l'OTAN 
et la Force de réaction rapide (FRR) cessent leurs attaques. Mais il a ajouté que les armes 
lourdes en sa possession installées dans la zone d'exclusion de 20 kilomètres autour de 
Sarajevo étaient " nécessaires pour assurer la sécurité de la population serbe ".</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général de l'OTAN, Willy Claes, a pour sa part affirmé qu'il y avait " un 
accord clair " entre les Nations unies et l'OTAN sur la poursuite des opérations militaires 
en Bosnie. Dans un entretien qui devait paraître, lundi, dans le quotidien berlinois 
Tagesspiegel, M. Claes indique que les frappes se poursuivront " tant que les exigences de 
l'ONU ne seront pas remplies ", c'est-à-dire jusqu'à ce que les zones sous protection de 
l'ONU soient réellement en sécurité, les routes d'accès ouvertes et l'approvisionnement 
des populations garanti. Depuis le début, l'OTAN a envisagé des options graduées 
d'utilisation de la force armée a expliqué M. Claes : L'ONU et l'OTAN " ont donné le feu 
vert aux militaires pour l'option 1, soutien aérien à la FRR, et l'option 2, attaque d'objectifs 
militaires tels que positions d'artillerie, dépôts de munitions et bases de radars, mais pas 
encore pour l'option 3 " qui viserait, a précisé le secrétaire général, " des infrastructures 
comme les lignes de chemins de fer et les centres de commandement ", et qui nécessite 
une nouvelle décision du conseil de sécurité de l'ONU et du conseil de l'OTAN. (AFP, 
Reuter. )</TEXT>
</DOC>
