<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001630-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001630-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336580</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ASIE,COLLOQUE,CHINE,MALAISIE,DECLARATION,REGIME POLITIQUE,DEMOCRATIE,INGERENCE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>05131514</FAB>
<NAMES>MAHATHIR MOHAMAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>11 ET 12 MAI 1994, " SOMMET CHINE 94 "</LEAD1>
<TITLE>ASIE&gt; De l'utilité des régimes forts en Asie</TITLE>
<TEXT>PEKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas rare, tant s'en faut, de voir le Dr Mahathir Mohamad, 
premier ministre de Malaisie, vitupérer, dans tel ou tel forum, les 
démocraties occidentales et ce qu'il perçoit d'ingérence abusive dans 
leur comportement envers les pays d'Asie sur la question de la 
démocratie. Mais transposé à Pékin, pays où le citoyen ordinaire est 
loin de bénéficier de la marge de manoeuvre du ressortissant de 
Malaisie face aux autorités, ce discours prend une tout autre 
signification.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le chef du gouvernement de Kuala-Lumpur adéveloppé, lors 
d'une réunion internationale les 11 et 12 mai dans la capitale 
chinoise, sa thèse d'une " asiatitude " justifiant les gouvernements 
forts. Chez lui, cette thèse forme la base d'une réalité sociale 
somme toute très tolérable pour l'homme de la rue.</TEXT>
<TEXT>
  En Chine continentale, elle permet au gouvernement de se laver les 
mains d'un dérapage aussi grave que la crise de Tiananmen en 1989. Au 
reste, M. Mahathir ne s'est pas caché d'absoudre par avance 
d'éventuelles rééditions de ce dernier épisode. En conclusion d'une 
intervention avantageuse pour les réalisations chinoises (oubliant 
les drames de l'ère maoïste qui ont précédé le développement des 
dernières années), il a eu ces mots " prometteurs " pour l'avenir de 
la Chine : " Il y aura peut-être, en chemin, soulèvements et effusion 
de sang. Mais les Chinois s'en tireront sans doute mieux que les 
Russes et les Yougoslaves. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Mahathir ne faisait, dans sa dénonciation des ingérences 
occidentales, qu'apporter de l'eau au moulin commun qu'il a érigé 
avec les dirigeants chinois et le Singapourien Lee Kuan-yew, sur 
l'existence d'une conception asiatique des droits de l'homme. Cette 
théorie veut que le pouvoir, élu ou non, soit moralement en droit 
d'autoriser et de couvrir une répression sévère, dès lors qu'il la 
juge indispensable à un bien public qu'il est seul qualifié à 
définir. </TEXT>
<TEXT>
 Le " marché</TEXT>
<TEXT>
 du siècle "</TEXT>
<TEXT>
  L'incongruité particulière de cette présentation résidait dans le 
cadre de la rencontre, à laquelle participaient notamment des 
personnalités comme Helmut Schmidt : son organisateur n'était autre 
que l'International Herald Tribune, journal hautement respecté dans 
les démocraties (et peu vendu en Chine même, comme tous les journaux 
étrangers), en coordination avec une agence gouvernementale chinoise, 
la Commission d'Etat pour la restructuration de l'économie.</TEXT>
<TEXT>
  Inexplicablement fermé aux journalistes étrangers, le séminaire " 
Sommet Chine 94 ", première édition du genre réalisée avec force 
publicité médiatique, n'a pourtant produit, à en juger par les 
déclarations écrites des participants et celles, orales, de ceux 
d'entre eux qui avaient daigné apparaître à la conférence de presse 
finale, qu'une longue série de platitudes de la même eau que celles 
que déverse quotidiennement la propagande chinoise sur les 
perspectives mirifiques du " marché du siècle ". </TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu du contexte, il pouvait difficilement en être autrement 
: à moins d'un mois de la date à laquelle Bill Clinton doit choisir 
de " punir " économiquement ou non Pékin pour sa politique des droits 
de l'homme, pareille manifestation de prestige, placée sous le 
patronage financier de fournisseurs de la Chine d'un calibre tel que 
Boeing, faisait nécessairement figure de machine de guerre 
diplomatique contre les défenseurs parfois démagogiques de la 
démocratie au Congrès américain.</TEXT>
<TEXT>
  La caution apportée à un tel non-débat par un organe influent de la 
presse libre permet au pouvoir pékinois de montrer à ses sujets que 
les défenseurs occidentaux des dissidents chinois perdent du 
terrain.</TEXT>
<TEXT>
  CHINE : un dissident interpellé. _ M. Yang Zhou, porte-parole de 
l'association chinoise des droits de l'homme, a été interpellé, jeudi 
12 mai, par la police à son domicile, à Shanghaï. Selon son épouse, 
les policiers ont également fouillé la maison et emporté des 
documents. _ (AFP.)    
</TEXT>
</DOC>
