<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040527</DOCID>
<ACCOUNT>420688</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951104</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031195/1020</FAB>
<SUBJECTS>CADRE,COLLOQUE,GESTION DU PERSONNEL</SUBJECTS>
<NUM1>951104-2-028-31</NUM1>
<NAMES>GEC ALSTHOM,BELFORT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A LA DIVISION TURBINES DE GEC ALSTHOM</LEAD1>
<TITLE>A pleines turbines</TITLE>
<TEXT> LES CADRES ne s'ennuient pas toujours le dimanche. Ils pensent. Ils tiennent séminaire comme tout encadrement qui se respecte. Ce genre de 
cérémonie s'organise généralement à la veille des vacances d'été. Dans un château hôtel 
ou un lieu confidentiel. Entre jus d'orange et jus de crâne. Sous la docte férule de la 
direction des ressources humaines, les joyeux séminaristes, badgés et chapitrés, s'initient 
gaiement aux joies du management efficace. Ils se ressourcent, se motivent. Ils tirent des 
plans sur la comète et l'avenir de l'entreprise. Ils imaginent les problèmes sociaux et leurs 
solutions, dans un jeu de rôle pour chefs résolument chefs.</TEXT>
<TEXT>
  Et parfois ils s'égarent. Ainsi ceux de la division Turbines de GEC-Alsthom à Belfort. 
Invités à plancher en juin sur une " stratégie d'actions de première urgence " basée, 
rapporte L'Humanité, sur une " radicalisation de la discipline ", ces cadres ont beaucoup 
pensé. Trop. Nettement au-delà de leurs moyens.</TEXT>
<TEXT>
  De leur séminaire et de leurs élucubrations sur le thème : " On va voir, à la division 
Turbines, de quels cadres on se chauffe ", est ressortie une note interne de dix pages. Une 
note, dirait Alain Juppé, à tomber sur le cul si l'on n'était assis. Une note de combat, 
presque de lutte des classes au sein de l'entreprise. Deux principes semblent avoir guidé 
l'élaboration de ce morceau de bravoure social. D'abord la nécessité de mieux identifier 
l'ennemi potentiel, le fameux ouvrier. A cette fin, avec un soin entomologiste, les 
séminaristes aboutirent à une classification digne de tous les éloges.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'ordre des fourmis ouvrières et de leurs " modes de comportement ", les chercheurs 
du dimanche ont établi huit sections. De S1 à S8. L'ouvrier S1, son cousin S2, n'ont pas une 
dangerosité extrême. L'un est " ni pour, ni contre, sous-informé, non réactif ". L'autre 
s'avère " transactionnel, [il] négocie son soutien ". Le S3 vit en " situation de déchirement 
". Les choses se gâtent avec le S4 " révolté permanent contre tout ". Elles empirent avec 
le S5, " opposition franche, remise en cause des règles (comportement CGT) ". Le S6 est 
un mouton " bougon, jamais satisfait, mais ne passe pas à l'action tant que S5 ne vient pas 
le chercher ". Le S7 est incontrôlable, " béni oui-oui, fanatique potentiel ". Enfin le S8, 
providence du chef, fourmi d'élite, manifeste une " adhésion globale, concertée ". Voilà 
pour les fourmis. Jugement agrémenté de quelques considérations sur l'état de la 
fourmilière : " Les brebis [fourmis] galeuses qui dégradent l'ambiance générale " ; " un 
groupe qui déteint sur les autres " ; " le comportement individualiste, négativisme (vols, 
casse, sabotage ?) ". Et même, même " le manque de propreté ".</TEXT>
<TEXT>
  Il convient donc, diagnostic établi, de remettre de l'ordre dans les Turbines. En langage 
de séminaire " de traiter les dysfonctionnements ". D'où, principe deuxième, la définition 
de l'arsenal. Du plus banal, " renforcement du tutorat et du parrainage ", au plus dissuasif, 
un traitement spécial pour " les fauteurs de troubles ". Les cadres qui se doivent par 
nature d'être des " meneurs d'hommes " sont ainsi invités à traiter les fortes têtes. " En 
élaborant des dossiers solides. En les provoquant. En étant agressif, sur les sanctions. "</TEXT>
<TEXT>
  La note confidentielle ne l'est évidemment pas restée. Les syndicats s'en sont emparés et 
l'ont brûlée, en place de grève surprise, mardi. La direction Turbines regrette " les 
dérapages de l'écrit ". Il y a un an, les grévistes d'Alsthom mettaient, au rang de leurs 
revendications, une demande " pour plus de dignité ".</TEXT>
</DOC>
