<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001454-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001454-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340501</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Jean-Paul Bailly, directeur général adjoint chargé de l'exploitation à la RATP, va succéder à Francis Lorentz à la tête de la Régie. M. Bailly, nommé administrateur de l'entreprise par décret paru au Journal officiel du samedi 11 juin, devrait être désigné à sa présidence lors d'un conseil d'administration, lundi 13, avant d'être nommé en conseil des ministres, mercredi 15 juin.</CHA1>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06111603</FAB>
<SUBJECTS>DECRET,INSTANCE,NOMINATION,MUTATION,TRANSPORT URBAIN,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>BAILLY JEAN PAUL,RATP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>DECRET PARU AU J.O. DU 11 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Succédant à Francis Lorentz&gt; Jean-Paul Bailly a été nommé PDG de la RATP&gt; L'homme du consensus</TITLE>
<TEXT>Pour la première fois dans l'histoire de la RATP, un homme du sérail accède aux plus hautes fonctions. Jean-Paul Bailly, quarante-sept 
ans, après avoir gravi tous les échelons de l'entreprise, en devient 
le PDG. Candidat du ministre des transports, Bernard Bosson, il a 
également bénéficié du soutien de Christian Blanc, président d'Air 
France et ancien PDG de la RATP.</TEXT>
<TEXT>
 Les deux hommes avaient travaillé en " symbiose " au sein de la 
Régie, M. Bailly étant le maître d'oeuvre au niveau social de la 
décentralisation de l'entreprise. Lâché par le gouvernement sur un 
projet de service minimum, M. Blanc, démissionnaire, avait souhaité 
en décembre 1992 voir son directeur général adjoint lui succéder. Le 
gouvernement de Pierre Bérégovoy en avait décidé autrement. Francis 
Lorentz, " débarqué de Bull " six mois auparavant, avait obtenu le 
poste. Au bout d'un an à peine, les relations entre le PDG de la RATP 
et son directeur général adjoint ont commencé à se dégrader alors que 
M. Bosson ne cachait plus ses réticences vis-à-vis de M. Lorentz. 
L'ancien état-major de Christian Blanc craignait, à tort ou à raison, 
que sa réforme de la décentralisation ne marque le pas.</TEXT>
<TEXT>
 Polytechnicien et diplômé du Massachusetts Institute of Technology 
(Etats-Unis), M. Bailly a fait toute sa carrière à la Régie, dont il 
a exploré plusieurs facettes. Arrivé dans l'entreprise en 1970, il 
exerce des actions de formation à la direction du réseau ferré, puis 
de planification, avant de partir à Mexico pendant quatre ans comme 
directeur de la coopération technique française de la SOFRETU, la 
filiale ingénierie de la RATP. De 1983 à 1989, il occupe différentes 
fonctions de direction touchant aux principaux aspects de la Régie : 
RER, métro, maintenance, personnel... Il a notamment contribué à 
harmoniser l'évolution de carrière des différents métiers de la RATP 
et à favoriser la mobilité au sein de l'entreprise. </TEXT>
<TEXT>
  En 1990, il est nommé directeur général adjoint. Ses collaborateurs 
le définissent comme un homme de consensus, ce qui est un atout dans 
une entreprise comme la RATP. Il a l'avantage de bien connaître les 
dossiers. On lui attribue " un sens politique certain ", ce qui 
devrait l'aider dans ses relations avec les multiples interlocuteurs 
de la Régie que sont la région, la Ville de Paris et les départements 
de la petite couronne. Homme d'équipe, il ne devrait pas avoir trop 
de mal à s'imposer à la direction générale, dont il est issu. Il 
risque toutefois d'avoir les défauts de ses qualités, remarque un 
observateur, en étant " trop consensuel ". Il lui faudra trouver le 
juste milieu entre l'autorité et la concertation dans une entreprise 
socialement à hauts risques.                                          
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
