<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020033</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020033</DOCID>
<ACCOUNT>393903</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1600</FAB>
<NOM1>FRACTION ARMEE ROUGE,BAADER ANDREAS,MEINHOF ULRIKE</NOM1>
<NOTE>DOC : avec photo de Ulrike Meinhof et Andreas Baader</NOTE>
<NUM1>950522-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL VERNET</SIP1>
<SOT1>Il y a vingt ans avait lieu le procès&gt;du noyau dur de la Fraction armée rouge,&gt;qui avait, pendant des mois, fait trembler&gt; la République fédérale allemande&gt;</SOT1>
<SU11>HORIZONS HISTOIRE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAGE DATES - 21 MAI 1975</LEAD1>
<TITLE>Le procès de la " bande  à Baader "</TITLE>
<TEXT> HEIL, Prinzing ! " Régulièrement, en entrant dans le hall de béton qui tient lieu de salle d'audience, un des accusés, salut à l'appui, lance cette 
provocation à l'adresse du président de la deuxième chambre de la cour d'appel, qui dirige 
les débats. L'objectif est clair : se faire expulser pour ne pas participer à cette " parodie de 
justice bourgeoise ". Quand le juge Prinzing reste de marbre, les accusés se lèvent :</TEXT>
<TEXT>
  " Nous demandons à être ramenés dans nos cellules.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le code de procédure pénale, réplique le président, les accusés ne peuvent être 
exclus de l'audience que s'ils troublent les débats.</TEXT>
<TEXT>
  Vous demandez donc que nous vous insultions ? Je vous rappelle alors qu'hier je vous ai 
traité de " vieux trou du cul fasciste ". Est-ce que cela vous suffit ? "</TEXT>
<TEXT>
  Ce rituel, pratiquement immuable, a commencé le 21 mai 1975. Ce jour-là s'est ouvert le 
procès du " noyau dur de la bande à Baader ", les quatre survivants du groupe dirigeant de 
la Fraction armée rouge qui avait déclenché la " lutte armée " contre l'Etat ouest-allemand. 
Andreas Baader (trente-deux ans), Ulrike Meinhof (quarante ans), Gudrun Ensslin (trente-
deux ans) et Jan-Carl Raspe (trente ans) répondent de cinq meurtres, cinquante-quatre 
tentatives de meurtre, plusieurs attaques à main armée et attentats à l'explosif. Le 
cinquième membre du groupe Holger Meins est mort en prison en 1974 des suites d'une 
grève de la faim. Pendant des mois, la République fédérale a tremblé. Des milliers de 
policiers avaient été mobilisés pour arrêter ce quintette qui paraissait insaisissable.</TEXT>
<TEXT>
  Fusillades, courses-poursuites en BMW, la " bande à Baader ", dénoncée par la presse 
populaire comme l'" ennemie numéro un ", avait tenu le public en haleine, avec des 
attentats dirigés contre les symboles du pouvoir et de la société d'abondance 
(commissariats et grands magasins) ou contre les " représentants de l'impérialisme " que 
représentaient à leurs yeux les bases américaines en Allemagne. L'odyssée meutrière de 
la RAF s'est provisoirement achevée à Francfort, un petit matin de juin 1972.</TEXT>
<TEXT>
  Le procès s'ouvre près de trois ans plus tard. Il a lieu à deux pas de la prison de 
Stammheim, dans la banlieue de Stuttgart, où sont enfermés les accusés. Il a été 
soigneusement préparé par les autorités, qui veulent à la fois éviter un procès " politique " 
et en finir avec le terrorisme dans une sorte de cérémonie expiatoire. Le président n'a pas 
été choisi spécialement pour cette affaire, mais la date a été précisément retenue pour que 
le juge Prinzing, dont aucune décision n'a jamais été cassée, préside les débats. Les 
autorités s'attendent que les avocats de la défense se livrent à une véritable guérilla 
judiciaire pour discréditer le tribunal.</TEXT>
<TEXT>
  Des mesures de sécurité draconiennes ont été prises. Les responsables policiers 
n'oublient pas qu'en 1970 Andreas Baader, détenu pour avoir mis le feu à un grand 
magasin de Francfort, avait été sorti de sa geôle par un commando dirigé par Ulrike 
Meinhof. Et qu'après la mort de Holger Meins le président du tribunal de grande instance 
de Berlin-Ouest a été assassiné ; que, quelques mois plus tard, Peter Lorenz, le chef de la 
CDU berlinoise, a été enlevé et que des otages ont été pris à l'ambassade de RFA en 
Suède pour être échangés contre les accusés.</TEXT>
<TEXT>
  Le bâtiment où se tiennent les audiences a été construit spécialement pour la 
#circonstance. Il a coûté 12 millions de deutschemarks, avec ses murs d'enceinte de 2,60 
mètres de haut, ses cellules spécialement aménagées, le filet de protection qui empêcherait 
même un avion piégé téléguidé d'atteindre la salle d'audience. Les contrôles sont stricts ; 
seuls les juges et les représentants du parquet entrent librement. Le public, y compris les 
journalistes, est soumis à des fouilles minutieuses. Les avocats eux-mêmes n'y échappent 
pas. Il est vrai que pèsent sur eux des soupçons de complicité avec leurs mandants, qui 
amèneront certains d'entre eux en prison, mais qui entravent tous les autres dans 
l'exercice des droits de la défense. Les premiers mois du procès se résument à une bataille 
de procédure où chacun des camps, le parquet soutenu par le président d'un côté, la 
défense de l'autre, marque tour à tour des points.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IL s'agit d'abord de savoir si les accusés sont en état d'assister aux audiences. Oui, 
répond dans un premier temps le tribunal. Amaigris, fragilisés par des grèves de la faim 
successives, les quatre de la " bande à Baader " mettent aussi leur mauvaise forme sur le 
compte des conditions de détention. Ils dénoncent " la torture par isolement " dont ils 
seraient victimes depuis leur incarcération. Après de longues tergiversations, le président 
accepte qu'ils soient examinés par des experts indépendants. Ceux-ci n'apporteront pas de 
conclusion définitive, si ce n'est pour dire que les accusés ne peuvent pas assister aux 
débats plus de trois heures par jour. Comme le calendrier " normal " du procès prévoit une 
durée de deux ans, le juge Prinzing décide finalement que les audiences auront lieu en 
l'absence des accusés.</TEXT>
<TEXT>
  Le procès de Stammheim menace d'être un procès fantôme, d'autant plus que les avocats 
choisis par les accusés sont menacés de sanctions. Klaus Croissant et Hans-Christian 
Stroebele ont été exclus avant le procès, puis rétablis dans leurs droits, enfin arrêtés par la 
police peu après le début des audiences, pour " complicité avec une association terroriste 
". D'autres avocats, comme Otto Schily ou Rupert von Plottnitz, prennent garde de ne pas 
tomber sous le coup de la même accusation. Ils mènent une double défense, purement 
juridique en exploitant toutes les subtilités de la procédure, politique en mettant en cause 
les lois d'exception votées à la hâte par le Bundestag spécialement pour cette affaire. 
Quand les défenseurs choisis par les accusés sont suspendus ou exclus de l'audience, des 
avocats commis d'office sont désignés. Qu'importe s'ils siègent sans avoir eu le temps de 
prendre connaissance des milliers de pages du dossier ; de toute manière, ils sont assis à 
l'opposé du banc des accusés, du côté du parquet, avec qui ils font cause commune contre 
leurs mandants.</TEXT>
<TEXT>
  Les avocats " de confiance " auront des destinées diverses. Klaus Croissant, après s'être 
réfugié en France puis avoir été condamné en Allemagne, a vu son nom cité après la 
réunification parmi les " informateurs " de la Stasi. Otto Schily est devenu député vert au 
Bundestag ; il s'est fâché avec ses amis parce qu'il défendait le monopole de l'Etat dans 
l'exercice de la force, avant d'adhérer au SPD. Rupert von Plottnitz est devenu le premier 
ministre de la justice appartenant au parti vert dans le Land de Hesse. Ces destinées 
illustrent bien les contradictions de l'extrême gauche allemande dans les années 70-80, 
coincée entre l'establishment social-démocrate et le terrorisme.</TEXT>
<TEXT>
  La confusion idéologique des membres de la " bande à Baader " est manifeste dans 
l'exposé politique que les accusés lisent tour à tour à Stammheim, après plus de huit mois 
de procès. Andreas Baader, Gudrun Ensslin, Ulrike Meinhof, Jan-Carl Raspe se 
présentent comme des guérilleros urbains qui veulent " provoquer l'étincelle déclenchant la 
révolution armée ". Ils attaquent l'" impérialisme américain " et le " réformisme " des 
syndicats et des partis de gauche dans les pays développés, qui trahissent les intérêts du 
prolétariat au profit du capital et dénoncent Willy Brandt, alors président de 
l'Internationale socialiste comme un " vendu de la CIA ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 C'EST une des dernières apparitions d'Ulrike Meinhof devant le tribunal. Quelques 
semaines plus tard, le dimanche 9 mai 1976, la jeune femme, qui avait commencé sa 
carrière comme journaliste dans la presse d'extrême gauche et était l'auteur de livres pour 
enfants, est retrouvée pendue dans sa cellule. Meurtre ou suicide ? Pour ses amis et ses 
avocats, il ne fait aucun doute que les conditions de détention sont de toute façon 
responsables de sa mort. Des années plus tard, la thèse du suicide sera généralement 
admise, mais, récemment, un écrivain qui avait été brièvement son mari à la fin des années 
60 laisse entendre dans un livre que ses compagnons de détention auraient pu " liquider " 
Ulrike Meinhof, dans une sorte de crime expiatoire. L'intellectuelle du groupe n'aurait plus 
supporté la promiscuité avec des complices qu'elle jugeait veules et médiocres et dont elle 
aurait voulu se désolidariser.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dimanche 9 mai, le procureur général Buback est, à Bonn, l'invité du chancelier. Il 
savoure avec les doigts les asperges nouvelles de la vallée du Rhin et se plaint 
publiquement que l'incident de la mort d'Ulrike Meinhof l'ait empêché de terminer 
paisiblement sa sieste. Un an plus tard, le procureur général est assassiné avec son 
chauffeur par un commando se réclamant d'Ulrike Meinhof. L'arrestation et le procès du " 
noyau dur de la bande à Baader " n'a pas en effet tari les sources du terrorisme ; en 
septembre 1977, c'est au tour du patron des patrons allemands, Hanns-Martin Schleyer, de 
tomber sous les balles des terroristes.</TEXT>
<TEXT>
 Des petits groupes bien entraînés comme Baader, ils ont fait des séjours dans des camps 
du Proche-Orient ont pris la relève et se livrent à des attentats contre des personnalités de 
la vie politique ou économique. Le corps de Schleyer n'est retrouvé que plusieurs semaines 
plus tard, après le détournement vers Mogadiscio d'un Boeing de la Lufthansa. Les 
preneurs d'otages exigent l'élargissement des prisonniers de Stammheim. Le chancelier 
Schmidt refuse de céder, prépare une opération de force sur l'aéroport somalien en cas 
d'échec des négociations menées par un de ses conseillers, bon connaisseur du monde 
arabo-musulman, Hans-Jürgen Wischnewski. Finalement, les passagers sont libérés, et le 
commando arrêté sans avoir obtenu de contrepartie.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois détenus de Stammheim voient s'envoler leurs derniers espoirs de libération par 
la force. Le 18 octobre 1977, ils se donnent la mort dans leur cellule, avec des armes à feu 
dont on ignore comment elles ont été introduites dans leurs cellules, surveillées jour et nuit. 
La polémique reprend comme après la mort d'Ulrike Meinhof, et des manifestations ont 
lieu dans toute l'Allemagne. L'action de la justice est éteinte, mais ce n'est pas tout à fait la 
fin de la " bande à Baader ". De petits groupes, dont on apprendra après la chute du 
régime est-allemand qu'ils étaient aussi manipulés par la RDA, où certains trouvèrent 
refuge, continuent leurs sinistres activités ; ils se sont débarrassés de tous les oripeaux 
idéologiques dont leurs aînés s'étaient indûment affublés. Les documents saisis à l'Est 
comme les récits de repentis ont jeté une lumière crue sur les relations névrotiques à 
l'intérieur de la " bande ", sur la paranoïa et l'autoritarisme d'Andreas Baader, sur la 
dérive criminelle de ces pseudo-Tupamaros.</TEXT>
<TEXT>
 Tout a commencé en fait à la fin des années 60. La jeunesse étudiante étouffe dans le 
carcan conformiste de la République fédérale, qui a rapidement jeté un voile pudique sur 
les pages les plus noires de l'histoire allemande. La génération de la guerre voit avec effroi 
ses enfants lui demander des comptes. Les jeunes descendent dans les rues des villes 
universitaires, se heurtent à la police. Il y a des blessés, un mort même, à Berlin, lors d'une 
manifestation contre le shah d'Iran. La guerre du Vietnam fournit un prétexte idéal pour 
dénoncer l'impérialisme américain. Le Che montre l'exemple.</TEXT>
<TEXT>
  La droite allemande n'en revient pas. Franz-Josef Strauss, le leader bavarois, n'hésite pas 
à exiger que ces trublions soient traités comme des animaux. L'opposition 
extraparlementaire, qui proteste aussi contre le " consensus mou " de la grande coalition 
entre chrétiens et sociaux-démocrates au pouvoir à Bonn, éclate quelques années plus 
tard. Une partie s'engage dans la " marche à travers les institutions ", qui conduit, en 1969, 
à la victoire du chancelier Willy Brandt ; une autre mais ce sont aussi souvent les mêmes 
se retrouvera dans les années 80 dans le parti des Verts. Un groupuscule refuse cette " 
normalisation " ; non contents d'être solidaires de tous les damnés de la terre, des 
Vietnamiens ou des guérilleros sud-américains, ils jouent aux révolutionnaires, se lancent " 
dans la lutte armée dans les sanctuaires mêmes de l'impérialisme ", et attendent le soutien 
du prolétariat international. De l'idéalisme dévoyé au banditisme pur et simple, le pas est 
vite franchi.</TEXT>
<TEXT>
 LA société ouest-allemande, qui a à son actif plus de vingt ans d'efforts méritoires pour 
être réintégrée dans la communauté occidentale et démocratique, ne sait pas comment 
faire face. Les sociaux-démocrates, qui sont au pouvoir pour la première fois depuis la 
guerre, sont soumis à la pression de la droite, qui les tient pour des usurpateurs et des 
fourriers du terrorisme. Ils réagissent avec désarroi, comme si quelques desperados 
pouvaient mettre en cause les acquis du miracle allemand. Les lois spéciales succèdent aux 
mesures d'urgence, les droits de la défense sont restreints dans les affaires de terrorisme. 
Les libéraux s'indignent, les intellectuels se mobilisent contre l'hystérie antiterroriste de la 
droite et de la presse Springer. Avec L'Honneur perdu de Katharina Blum, Heinrich Böll 
consacre un roman qui sera aussi un film à succès à cette diabolisation d'une partie de la 
jeunesse allemande. Le président de la République fédérale lui-même, Gustav Heinemann, 
met en garde contre une dérive qui donnerait raison aux pires contempteurs de la 
démocratie libérale. A l'étranger aussi, les intellectuels, comme Jean-Paul Sartre ou Jean 
Genet, font scandale en croyant dénicher derrière le traumatisme de la République 
fédérale les relents de nazisme.</TEXT>
<TEXT>
  La RFA n'est pas venue vraiment à bout des groupuscules terroristes qui se manifestent 
encore de temps en temps, mais elle a surmonté la grande vague des attentats des années 
70 et ses suites judiciaires sans entamer ses principes démocratiques. Elle était 
certainement mal préparée à affronter une contestation radicale et criminelle parce qu'elle 
vivait dans une bonne conscience tranquille, et elle a refusé de se poser les questions que 
lui jetaient à la face ses enfants perdus. Parce qu'elle était trop faible pour relever le défi, 
elle a failli réagir avec démesure. La maîtrise de cette crise l'a finalement aidée à mûrir.</TEXT>
</DOC>
