<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028426</DOCID>
<ACCOUNT>404897</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOISHUE JEAN DE</PEOPLE>
<DATE>19950722</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210795/1755</FAB>
<SUBJECTS>RACISME,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,MAIRE,ENQUETE,PLAINTE JUDICIAIRE,DIFFAMATION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950722-2-022-31</NUM1>
<NAMES>GUSTAVE STEEVY,SOS RACISME,BRETIGNY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>SOS-Racisme incrimine certains passages d'un livre de Jean de Boishue</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le secrétaire d'Etat à l'enseignement supérieur comparaîtra en justice pour " injures raciales "</TITLE>
<TIO1>BANLIEUE MON AMOUR</TIO1>
<TEXT> SOUS LE JOLI TITRE de Banlieue mon amour (La Table ronde), Jean de Boishue a écrit des pages discutables dans un livre qui, publié en mai, lui 
vaut d'être cité à comparaître en justice pour " injures raciales " et " provocations à la 
haine et à la discrimination à l'égard des Arabes, des Juifs et des Noirs ". Quand il a pris la 
plume, l'écrivain était certes un simple " député-maire [RPR] d'une ville de banlieue " 
Brétigny (Essonne) , " proche de Philippe Séguin ", comme le présente la " quatrième " de 
couverture. Secrétaire d'Etat à l'enseignement supérieur du gouvernement d'Alain Juppé, 
depuis ce même mois de mai, M. de Boishue est aujourd'hui poursuivi par SOS-Racisme et 
par un jeune Antillais de Brétigny qui considèrent, par la voix de leurs avocats, Mes 
Marie-Paule Pioli et Francis Terquem, que son ouvrage est " truffé d'idées parfaitement 
racistes, exprimées sans réserve ".</TEXT>
<TEXT>
  Le chapitre sur " Les nouveaux naufragés " évoque d'abord les pérégrinations d'un 
couple de Juifs, " Vital et Louise ", qui ne cessent de " déménager ". Vital, " le Juif errant 
", explique M. de Boishue, " perpétuait le destin de ses aïeux " : " Ses six frères et soeurs 
colonisaient déjà les quatre coins de la planète. " S'il a choisi Paris, c'est au motif que " 
dans une vraie cité, il y a toujours de la place pour un vrai commerçant ; pour un Juif, il y 
aura toujours une rue à l'enseigne des Juifs ". Aussi Vital s'est-il installé à Montmartre où 
" il colonisait les terrasses des cafés ". Toujours prêt à repartir comme un escargot, il 
portait sa culture sur son dos " , il a finalement échoué à Garges-lès-Gonesse : " Même un 
Juif errant n'est pas incorruptible : un quatre-pièces en toute propriété ; un appartement 
clair, spacieux, avec en prime un vide-ordures, comment dire non ? "</TEXT>
<TEXT>
  L'" installation de nos Africains dans nos ZUP-HLM " est aussi présentée en termes 
choisis. " Au début de tout, il y a le patriarche, le grand inséminateur, le polygame, qui 
procrée à la chaîne. Jamais au grand jamais il ne s'occupe de ses enfants : son devoir 
accompli, il gère les allocations familiales ", considère M. de Boishue. Des femmes 
africaines seraient prêtes à tout pour s'installer en Europe : " Entre l'Afrique et la 
Belgique, des charters dessinent de vrais ponts aériens. Mais que faire avec une meute 
d'enfants quand on débarque à l'aéroport de Bruxelles ? Heureusement, les routiers sont 
sympas. Un vieux trafic permet aux familles d'embarquer dans des camions. [...] En route, 
parfois, le camionneur se paie en chair fraîche. De ces amours en poids lourds naissent des 
bébés café au lait. " Puis les " Blacks ", explique l'élu, s'installent dans " nos belles ZUP " 
où l'" on n'est plus chez nous ".</TEXT>
<TEXT>
  " N'empêche, question libertés, nos Beurs, Afros, petits bicots, Blacks et autres immigrés 
ont le sentiment d'être réduits à la portion congrue, ajoute-t-il. C'est que, voyez-vous, se 
sentir libre n'est plus une chose si simple. Autrefois, l'homme libre était simplement celui 
qui courait nu dans la savane, qui s'octroyait au fil des siècles quelques petits bouts de 
libertés, ou qui ne se laissait plus fouetter dans les cales des bateaux . " Dans son chapitre 
sur " La revanche est un plat qui se mange froid ", consacré aux Arabes vivant en France, 
l'écrivain regrette le temps des " bons coloniaux ". Et conclut : " Il manque encore le sable 
et les chameaux. Non ne souriez pas ! Un jour, ils l'achèteront cette ZUP. Ils n'y pensent 
pas encore parce que des esclaves récemment affranchis n'ont pas le temps de penser à 
tout. Aujourd'hui ils occupent [la banlieue], mais demain ils décideront. Le sable s'étalera 
tout seul quand nous serons partis. Vous nous voyez vivant à quelques kilomètres de Paris 
comme dans une ambassade ou à l'étranger. C'est ça, l'extraterritorialité. Croyez-moi, 
nous n'en sommes pas loin. "</TEXT>
<TEXT>
  " Chaque banlieusard s'y reconnaîtra ", indique la couverture du livre, qui présente M. de 
Boishue comme ayant " particulièrement étudié les problèmes de la ville et de l'éducation 
". Un habitant de Brétigny, Steevy Gustave, s'est reconnu, lui, dans le personnage central 
du chapitre sur " Le F3 de l'oncle Tom ". Âgé de vingt-cinq ans et d'origine martiniquaise, 
connu de M. de Boishue et figurant sur une liste adverse aux dernières élections 
municipales, le jeune homme considère que Tom, " sans aucune ambigüité ", c'est lui. " 
Son père est mort pour la France, quelque part loin sur une frontière africaine, écrit M. de 
Boishue. Une balle a percé l'os de son nez épaté, le lui a brisé et s'est enfoncée sous la 
peau noire [... ]. Si son père n'avait pas eu envie d'enfiler une paire de chaussures, il ne se 
serait jamais habillé en soldat. "</TEXT>
<TEXT>
  En 1983, l'adjudant Lucien Gustave est en effet mort en service commandé pour la France 
; son fils, alors âgé de treize ans, dépose aujourd'hui plainte pour diffamation contre la 
mémoire d'un mort. " La belle aventure du rap fut aussi celle de Tom ", qui réclama une 
salle de danse à " un notable " lors de l'émission télévisée " C'est pas juste ", note le livre. 
Rappeur réputé, Steevy Gustave était intervenu en 1990 lors de cette émission de France 
3 afin de demander au maire une salle pour les danseurs, en échange du nettoyage des 
murs de la cité. Même si le jeune homme travaille régulièrement, comme chorégraphe de 
France Gall notamment, M. de Boishue écrit de Tom " que sa richesse était d'être noir et 
qu'il avait décidé de vivre au noir "...</TEXT>
<TEXT>
 En poursuivant M. de Boishue, sa maison d'édition La Table Ronde et son président, 
Denis Tillinac, éditeur et écrivain proche de Jacques Chirac, les avocats de SOS-Racisme 
et de Steevy Gustave considèrent que l'ouvrage est " porteur d'une idéologie dont on 
croyait, manifestement à tort, qu'elle était, à tout le moins, interdite d'expression publique 
depuis la Libération ". La 17e chambre du tribunal correctionnel de Paris, où l'affaire 
devtrait être appelée le 25 septembre, jugera s'il convient d'ajouter une condamnation 
pénale au prix Andrée-Gautier qui a déjà récompensé (Le Monde du 7 juillet) le livre de 
M. de Boishue.</TEXT>
</DOC>
