<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002114-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002114-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359759</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE;RUSSIE;CHYPRE,MALTE;BALKANS;SLOVENIE;PAYS BALTES;SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,ADHESION,FRANCE,EUROPE,PROJET,DEFENSE,SME,INSTITUTION POLITIQUE,SUPRANATIONALITE,ECU</SUBJECTS>
<FAB>11173111</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE,REFERENDUM</SUBJECTS>
<NOTE>Alain Juppé, ministre des affaires étrangères, est le secrétaire général du RPR, dont il assure la présidence par intérim.</NOTE>
<NAMES>CEI</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JUPPE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>319</PAGE>
<TITLE>LA PREPARATION DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE ET LE DEBAT SUR L'EUROPE&gt;POINT DE VUE&gt; Repenser I'Europe</TITLE>
<TEXT>CHACUN sent bien que, dans les dix prochaines années, beaucoup va se jouer sur la place que la France saura prendre en Europe, et l'Europe 
dans le monde. Qu'on me permette d'exprimer, d'emblée, un acte de foi 
: tout au long de mes voyages en Amérique du Nord et du Sud, en Asie 
proche et lointaine, et même en Afrique, j'ai acquis la conviction 
que la France ne continuera à peser, demain, sur les affaires du 
monde que si elle imprime sa marque à une Europe plus solidaire et 
plus forte. Une seule illustration : j'ai vécu jour après jour la 
dernière phase de la négociation du cycle de l'Uruguay ; jamais nous 
n'aurions redressé la barre ni sauvegardé nos intérêts essentiels si 
nous n'étions pas parvenus à refaire l'unité des Douze.</TEXT>
<TEXT>
 Nous voici, à nouveau, à la croisée des chemins. Le choix que nous 
allons faire sera historique. Je dis tout de suite que j'ai fait, 
pour ma part, celui de la Grande Europe. Certains affirment : " Nous 
aurions dû rester à douze ; en s'élargissant, l'Union européenne se 
dilue forcément. " Je pense, tout au contraire, que c'est le statu 
quo qui conduirait l'Union à sa perte, d'abord parce qu'il est vain 
d'imaginer, sur notre continent, un équilibre durable entre une 
Communauté de l'Europe de l'Ouest, riche et puissante, et de 
nouvelles démocraties d'Europe centrale et orientale en proie au 
sous-développement et à l'insécurité ; ensuite parce que, si la 
France se fourvoyait dans cette voie, ses principaux partenaires ne 
la suivraient pas, et l'Union se disloquerait.</TEXT>
<TEXT>
 Il est donc nécessaire et inévitable de continuer à élargir l'Europe 
mais, selon moi, ils se fourvoient aussi, ceux qui proposent 
d'englober dans l'Union européenne l'ensemble de l'ex-URSS juqu'à 
Vladivostok. Ce serait une autre manière de tuer la construction 
européenne en ruinant l'acquis communautaire. </TEXT>
<TEXT>
 La Grande Europe dont je parle sera certes grande, c'est-à-dire 
élargie, mais ce ne sera pas la totalité du continent eurasiatique et 
son pourtour méditerranéen. Le premier concept que nous avons à 
clarifier est bien celui de la géographie de l'Union des premiers 
temps du XXI siècle. Pour moi, la carte se dessine assez précisément. 
Le Conseil européen, à Copenhague, a dressé une liste de dix pays 
appelés à nous rejoindre : il s'agit des six pays d'Europe centrale 
et orientale, des trois Etats baltes et de la Slovénie.</TEXT>
<TEXT>
 Nous avons également annoncé à Chypre et à Malte qu'ils feraient 
partie du prochain train de négociations d'adhésion. Enfin, il faudra 
bien, un jour ou l'autre, quand la paix sera revenue _ parce qu'elle 
reviendra _, se poser la question des Balkans.</TEXT>
<TEXT>
 La géographie de la Grande Europe étant ainsi fixée, que peut-on 
dire de l'architecture de l'édifice ? Je ferai, à ce titre, deux 
distinctions, déjà exposées par le premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
 La première, c'est la distinction entre le cercle des Etats membres 
et le cercle des Etats partenaires. Dès lors que nous voulons 
développer la personnalité et l'identité de l'Union, il faut bien 
distinguer les Etats qui ont vocation à devenir des Etats membres à 
part entière de ceux qui seraient des Etats partenaires, entretenant 
des liens étroits avec l'Union, mais sans avoir la qualité d'Etat 
membre. Ces Etats, c'est par exemple et en premier lieu la Russie, 
qui est certes une grande puissance européenne, mais dont la 
frontière _ je le rappelle _ ne s'arrête pas à I'Oural. Ce sont de 
nombreux pays du pourtour méditerranéen, qui ont choisi de se tourner 
vers l'Europe et auxquels nous devons tendre la main pour en faire de 
véritables partenaires. On peut en trouver d'autres encore.</TEXT>
<TEXT>
 La seconde distinction s'opère à l'intérieur même du cercle des 
Etats membres. Ces Etats membres devront accepter un certain nombre 
de disciplines communes : l'union douanière, le grand marché, des 
politiques communes, la coopération politique. Bref, il ne s'agira 
pas d'une zone de libre-échange, mais d'une vraie communauté, d'une 
vraie union, avec des solidarités et des disciplines fortes et, 
notamment, une identité affirmée vis-à-vis du reste du monde, qu'il 
s'agisse du commerce ou de la sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  A l'intérieur du cercle des Etats membres, il faudra organiser ce 
que j'appelle des solidarités renforcées. Tout le monde ne pourra pas 
tout faire en même temps.</TEXT>
<TEXT>
 Ces solidarités devront rester ouvertes à qui veut et qui peut, sans 
exclure personne, et, chaque fois que ce sera possible, en fonction 
de critères objectifs. Elles ne sauraient être réservées à une sorte 
de noyau limitatif, qui se voudrait fixe et fermé. Du reste, nous en 
connaissons déjà des exemples : l'union économique et monétaire 
(UEM), qui, aux termes mêmes du traité, ne s'adressera pas à tout le 
monde en même temps ; la politique de sécurité, puisque l'Union de 
l'Europe occidentale (UEO) ne regroupe pas, aujourd'hui, la totalité 
des Etats membres de l'Union européenne, encore moins le corps 
européen.</TEXT>
<TEXT>
 La présidence de l'Union</TEXT>
<TEXT>
 A la lecture des différentes contributions récentes, j'observe que 
cette idée chemine. Elle n'est rejetée ni par les Allemands _ tout au 
contraire, si j'en juge par le rapport de la CDU-CSU _, ni par les 
Anglais, ni même par la Commission ou le Parlement européen.</TEXT>
<TEXT>
 Quelles conséquences faudra-t-il en tirer sur le fonctionnement 
institutionnel de l'Union européenne ? Une évidence s'impose, qui 
finit, elle aussi, par prévaloir dans l'esprit de tous nos 
partenaires : une Europe ainsi élargie ne sera jamais un " super-Etat 
", fût-il qualifié de fédéral. Il est totalement irréaliste 
d'envisager une organisation dans laquelle la Commission deviendrait 
le gouvernement de ce super-Etat, tandis que le Parlement européen et 
le conseil des ministres se répartiraient seulement les tâches du 
contrôle démocratique ou parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, comment concevoir le fonctionnement des institutions ? 
Nous avons des idées précises à cet égard. </TEXT>
<TEXT>
 Le conseil, représentatif des Etats membres, doit voir ses 
attributions renforcées. L'efficacité de son fonctionnement doit être 
améliorée, notamment par une révision de la pondération des voix en 
son sein, pour éviter que des majorités de circonstance ne bloquent 
le système. Sa présidence devrait avoir un rôle accru et une durée 
prolongée, notamment dans le domaine des relations extérieures. Nous 
ne pourrons pas indéfiniment rencontrer à douze _ encore moins à 
seize ou à vingt-deux _ nos partenaires extérieurs. Il faudra bien 
que la présidence de l'Union prenne, dans ce domaine, une 
responsabilité accrue. </TEXT>
<TEXT>
 Quant à la Commission, ses pouvoirs doivent être plus conformes à 
l'esprit des auteurs du traité de Rome. Si sa capacité d'initiative 
doit demeurer, sa responsabilité juridique et politique, devant le 
conseil européen et devant le conseil des ministres, dans le cadre 
des mandats clairement définis qui lui sont fixés, doit être plus 
clairement affirmée. </TEXT>
<TEXT>
 Le Parlement européen doit pleinement jouer son rôle, sans être une 
source de blocage institutionnel. Pour cela, il est indispensable de 
réformer son mode d'élection et de parvenir à un système électoral 
uniforme, mais il faut, aussi, rationaliser les procédures de prises 
de décision, dont le développement anarchique est un facteur de 
confusion.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà à seize, mais a fortiori à vingt-deux ou plus, le contrôle 
démocratique du fonctionnement des institutions communautaires, qui 
est une préoccupation essentielle si l'on veut assurer plus de 
transparence à l'Europe, ne devra pas être le monopole du parlement 
européen ; le rôle des Parlements nationaux dans ce domaine doit être 
développé. Les expériences de certains Etats membres, comme le 
Royaume-Uni, le Danemark et, maintenant, la France, avec sa nouvelle 
procédure constitutionnelle, mériteraient d'être systématisées et 
étendues.</TEXT>
<TEXT>
 Une consultation nationale sur la monnaie unique</TEXT>
<TEXT>
 Cette dimension démocratique nationale est la garantie de l'adhésion 
populaire à la construction de l'Europe. Il me paraît, par exemple, 
légitime que pour une décision telle que le passage à la monnaie 
unique, un débat national s'engage selon les règles 
constitutionnelles de chaque Etat membre. Tel sera le cas au 
Royaume-Uni, au Danemark ou même en Allemagne. Tel doit être le cas 
en France. </TEXT>
<TEXT>
 Je rappelle, à ce propos, ce que je disais le mercredi 6 mai 1992 à 
la tribune de l'Assemblée nationale, où je m'exprimais au nom de tout 
mon groupe parlementaire : " Il serait inconcevable, à nos yeux, que 
le passage à la phase finale puisse intervenir sans que l'Assemblée 
nationale et le Sénat en aient, au préalable, débattu. Ne nous 
répondez pas qu'un tel débat serait en contradiction avec les 
dispositions du traité de Maastricht ! Pourquoi le chancelier 
d'Allemagne pourrait-il promettre ce qui serait interdit au premier 
ministre français ? " Et pour les décisions qui engagent fortement 
l'avenir des Européens, pourquoi craindre de consulter directement 
les peuples concernés ? La question se posera, notamment lors de la 
ratification du nouveau traité qui sera issu de la conférence 
intergouvernementale de 1996.</TEXT>
<TEXT>
 Telle est donc notre vision de la Grande Europe de l'an 2000. Sur 
tous ces points, y aurait-il une opposition irrévocable avec les 
positions exprimées ailleurs ? Je n'en suis pas si sûr. Un débat 
s'engage dans chacun de nos pays, mais, d'ores et déjà, des 
convergences très fortes existent entre les idées mises en avant. 
Plusieurs éléments de consensus se dégagent, en effet : 
l'élargissement est une nécessité ; il doit être précédé d'une 
réforme institutionnelle profonde ; des solidarités renforcées 
doivent pouvoir se développer ; la conférence intergouvernementale de 
1996 ne doit donc pas être un simple replâtrage, mais un véritable 
acte refondateur.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, des divergences peuvent s'exprimer sur la nature de la 
réforme institutionnelle. Nous devons prendre garde, toutefois, au 
piège des mots, qui n'évoquent pas toujours les mêmes réalités selon 
les pays. Il est bon que, à ce stade du débat, chacun exprime 
franchement ses positions. Ensuite, nous en discuterons, d'abord avec 
nos partenaires allemands, car rien ne se fera sans une solide 
entente franco-allemande, puis avec tous les autres. Et, comme cela a 
toujours été le cas, nous trouverons un terrain d'entente pour une 
Europe à la fois plus ouverte et plus forte, plus efficace et plus 
démocratique, au sein de laquelle la France doit affirmer son 
identité et son audace.                          
</TEXT>
</DOC>
