<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005186</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005186</DOCID>
<ACCOUNT>373360</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1825</FAB>
<NUM1>950208-14</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 06 FEVRIER 1995, L'UNION EUROPEENNE SE RAPPROCHE DE LA TURQUIE</LEAD1>
<TITLE>Un pas vers la Turquie</TITLE>
<TEXT> LE DÉGEL aurait-il enfin commencé dans cette Méditerranée orientale qui semblait à jamais figée dans l'ancestral conflit gréco-turc ? L'accord de 
principe auquel sont parvenus lundi 6 février les ministres des affaires étrangères des 
quinze pays de l'Union européenne est en tout cas riche de promesses. Le processus n'en 
est qu'à son début, mais, s'il est mené à bien, il pourrait déboucher tout à la fois sur un 
resserrement des relations de l'Europe avec un pays stratégiquement majeur, la Turquie, 
sur le déblocage de la question chypriote, enlisée depuis plus de vingt ans, voire sur une 
normalisation du comportement de la Grèce, partenaire indocile, au sein de l'Union 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en soulignant le rôle crucial de la Turquie que la présidence française de l'Union a 
défendu lundi son projet. Ce pays est membre de l'OTAN, frontalier de l'Iran, de l'Irak, 
riverain de la mer Noire, proche des régions troublées du Caucase, marche vers l'Asie 
centrale. Cette nation de 70 millions d'habitants, elle-même en situation d'instabilité 
politique, tournée vers l'Europe et qui, selon l'expression d'un diplomate, " a l'avantage de 
ne pas être chrétienne ", ne pouvait pas ne pas être entendue des Quinze dans sa volonté 
de rapprochement. La Grèce s'opposait à l'établissement d'une union douanière entre 
Ankara et l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 La stratégie du ministère des affaires étrangères français a consisté à amadouer Athènes 
en ouvrant une perspective d'adhésion à son allié chypriote pour lever ce veto. Cela ne 
signifie pas que l'on détourne le regard des violations des droits de l'homme perpétrées en 
Turquie et de la véritable guerre que, sous couvert de lutte contre le terrorisme, l'armée y 
livre contre les populations kurdes de l'Est. Cela ne signifie pas non plus que l'on renonce à 
exiger d'Athènes un comportement plus conforme aux valeurs européennes dans ses 
#relations avec les petites Républiques voisines de Macédoine et d'Albanie. Mais sous 
l'impulsion de la France, et contre l'avis de certains autres de ses membres, l'Union 
européenne a décidé dans l'un et l'autre cas de jouer la confiance et la compréhension pour 
désarmer les fantasmes et les ressentiments.</TEXT>
<TEXT>
  Si la méthode porte ses fruits, l'Europe espère non seulement obtenir d'Athènes et 
d'Ankara plus qu'elle n'a jamais obtenu jusqu'à présent, mais aussi réussir là où les Etats-
Unis et l'ONU échouent depuis plus de vingt ans, à savoir le règlement de la question 
chypriote. Les éléments d'un plan pour refaire l'unité de l'île, divisée depuis l'invasion 
turque de 1974, sont sur la table, et il n'y manque plus que la volonté politique des deux 
communautés. En ouvrant à Chypre la perspective d'une adhésion, l'Union européenne 
donne une impulsion qui pourrait être décisive pour un règlement.</TEXT>
<TEXT>
 Elle commence aussi à ébaucher, dans cette partie du monde, sa tâche majeure des dix 
prochaines années, le dessin des frontières de la grande Europe.</TEXT>
</DOC>
