<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002694-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002694-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349336</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>DATE,FUSION D'ENTREPRISE,DEFENSE,AVION MILITAIRE,AERONAUTIQUE,ACCORD,ANNONCE,ETATS UNIS,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<FAB>08301556</FAB>
<NUM1>940831-2-018-02</NUM1>
<NAMES>LOCKHEED,MARTIN MARIETTA,LOCKHEED MARTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>FUSION ANNONCEE LE 30 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>La vague nouvelle de regroupement dans l'industrie américaine&gt; Lockheed va fusionner avec Martin Marietta</TITLE>
<TEXT>Les F 16 épousent les fusées Titan IV. Lockheed Corp., le groupe aéronautique américain et Martin Marietta, son compatriote, 
industriel de défense, ont annoncé, mardi 30 août, la fusion de leurs 
activités pour former un groupe, appelé Lockheed Martin, pesant 23 
milliards de dollars (124,2 milliards de francs) comptant 170 000 
salariés. Dans un communiqué, les deux sociétés qui figurent parmi 
les tous premiers fournisseurs du Pentagone, affirment que leur 
rapprochement permettra de réduire les coûts de production pour mieux 
servir leurs clients. Autant dire, qu'il va bouleverser le marché 
mondial de l'armement.</TEXT>
<TEXT>
  Les discussions avaient été engagées il y a cinq mois. L'opération 
dans le détail, se fera par échange de titres, pour un montant d'une 
dizaine de milliards de dollars (54 milliards de francs). Chaque 
actionnaire de Lockheed recevra 1,63 action de la nouvelle société, 
par titre détenu ; l'échange sera de un contre un pour les 
actionnaires de Martin Marietta. Le PDG de Lockheed, Dan Tellep, 
préside le nouveau groupe ; celui de Martin Marietta, Norman 
Augustine, en devient le directeur général, jusqu'à ce que M. Tellep 
prenne sa retraite. La fusion doit être encore soumise à 
l'approbation des autorités de contrôle et à celle des actionnaires. 
Les deux parties espèrent avoir conclu un accord définitif, début 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le rachat, en 1993, de sa division avions tactiques à 
General Dynamics, Lockheed Corp. qui réalise 64 % de ses 13 milliards 
de dollars de chiffre d'affaires avec l'administration américaine, 
est le fabricant des célèbres F-16 américains. Il est également le 
concepteur de l'avion cargo militaire Hercules C-130 et de l'avion de 
combnat furtif F-22.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Martin Marietta, qui réalise 9,3 milliards de dollars de 
chiffre d'affaires et emploie environ 93 000 personnes, il produit 
entre autres le vaisseau spatial Mars Observer et la fusée Titan IV. 
Martin Marietta avait déjà repris, en 1992, le fabricant de missiles 
Ling Temco Vought (LTV) guigné par Thomson-CSF, et, en 1993, les 
activités aérospatiales de General Electric puis de General Dynamics, 
mais il avait raté en mars le rachat de Grummann, finalement récupéré 
par son concurrent Northrop, le fabricant des bombardiers B2. La 
nouvelle fusion est donc l'aboutissement d'un impressionnant 
programme de concentration.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette fusion est la dernière étape logique dans le processus de 
développement de Lookheed et de Martin Marietta ; elle s'inscrit dans 
notre engagement traditionnel en faveur des produits de qualité", a 
déclaré Dan Tellep, le patron de Lockheed. Selon son homologue de 
Martin Marietta, Norman Augustine, en effet, " les récentes 
réorganisations entreprises tant par Lockheed que par Martin 
Marietta, permettaient déjà au gouvernement d'espérer plus de 2 
milliards de dollars d'économies pour ces dépenses militaires au 
cours des dix prochaines années ". La nouvelle compagnie sera basée à 
Bethesda, près de Washington, et sera organisée autour de quatre 
pôles majeurs d'activités : espace et missiles ; aéronautique ; 
électronique de défense et services informatiques et technologiques.</TEXT>
<TEXT>
  La fusion s'inscrit donc, parfaitement, dans la politique 
volontariste de restructuration de l'industrie de défense 
outre-Atlantique, voulue par Washington pour contenir son déficit 
budgétaire (voir encadré ci-contre).</TEXT>
<TEXT>
  Elle participe également, d'un vaste mouvement de concentrations et 
de fusions engagé ces six derniers mois, outre-Atlantique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
