<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000085-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000085-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322558</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,RESULTAT,MUTATION,TENNIS</SUBJECTS>
<FAB>01311452</FAB>
<NAMES>LAVER ROD,SAMPRAS PETE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>DEVENU DIMANCHE 30 JANVIER A MELBOURNE LE PREMIER JOUEUR A GAGNER CONSECUTIVEMENT TROIS TOURNOIS DU GRAND CHELEM APRÈS ROD LAVER EN 1969</LEAD1>
<TITLE>TENNIS&gt; Les Internationaux d'Australie &gt; Pete Sampras sur les traces de Rod Laver</TITLE>
<TEXT>Vainqueur de son compatriote Todd Martin (7-5, 6-4, 6-4), l'Américain Pete Sampras est devenu, dimanche 30 janvier à Melbourne, le premier 
joueur depuis l'Australien Rod Laver en 1969 à gagner consécutivement 
trois tournois du Grand Chelem. Face au plus grand joueur, (1,98 m) 
du circuit professionnel, Pete Sampras n'a guère éprouvé plus de 
difficultés que contre Cédric Pioline en finale des Internationaux 
des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le Français alors, Todd Martin avait réussi son meilleur 
parcours dans un tournoi du Grand Chelem en atteignant en 1993 les 
quarts de finale de Wimbledon. Bénéficiant à Melbourne d'un tableau 
vite dégagé par l'élimination de têtes de série, l'Américain avait 
signé un exploit en demi-finale en éliminant le Suédois Stefan 
Edberg, souvent surpris dans ses montées au filet par les retours de 
services de Todd Martin (vingt-neuf gagnants).</TEXT>
<TEXT>
  Le géant américain n'a pu rééditer ses prouesses face au meilleur 
serveur actuel (1 066 aces en 1993 !). Souvent pris de vitesse par le 
jeu à plat de Pete Sampras, Todd Martin n'a pu résister que jusqu'au 
tie-break du premier set. Dans les deux sets suivants, le vainqueur 
de Wimbledon et de Flushing Meadow a, chaque fois, réussi un double 
break avant de se déconcentrer dans les échanges suivants.</TEXT>
<TEXT>
  Pete Sampras attend désormais avec impatience Roland-Garros, où une 
quatrième victoire lui permettrait de rejoindre son idole, Rod Laver, 
dernier auteur d'un Grand Chelem. " Sur cette surface-là, ce sera un 
défi énorme pour ma façon de jouer. C'est possible... ", estime le 
nouveau maître du tennis mondial.&lt;
</TEXT>
</DOC>
