<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019459</DOCID>
<ACCOUNT>393187</ACCOUNT>
<PEOPLE>RACINE JEAN</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1763</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>BAJAZET, de Racine. Mise en scène d'Eric Vigner. Avec Bérengère Dautun, Martine Chevallier, Isabelle Gardien, Véronique Vella, Eric Ruf, Jean Dautremay, Alain Lenglet. COMÉDIE-FRANÇAISE, THÉÂTRE DU VIEUX-COLOMBIER. 21, rue du Vieux-Colombier, Paris 6 . Mo Saint-Sulpice. Tél. 44-39-87-00. Les mercredi 17, vendredi 19, samedi 20, mardi 23, mercredi 24, vendredi 26, samedi 27, mardi 30, à 20 h 30 ; le jeudi 18, à 19 heures ; les dimanches 21 et 28, à 16 heures. Tél. : 44-39-87-00. Durée : 3 heures. De 60 F à 130 F. Jusqu'au 18 juin.</NOTE>
<NUM1>950518-30</NUM1>
<NAMES>VIGNER ERIC,DAUTREMAY JEAN,DAUTUN BERANGERE,COMEDIE FRANCAISE,THEATRE DU VIEUX COLOMBIER,CHESTIER CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COURNOT</SIP1>
<SOT1>Au Vieux-Colombier, " Bajazet " est désaxé, maquillé et... trahi</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De la mauvaise influence d'Eric Vigner  sur la mise en scène de Jean Racine</TITLE>
<TIO1>BAJAZET</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Racine donne Bajazet en 1672. Deux ans plus tôt, une ambassade ottomane à Versailles 
avait mis les Turcs à la mode. Molière inventa aussitôt ses " mamamouchis " du Bourgeois 
gentilhomme une pure fantaisie. Racine, lui, préfère le réel, le sombre : en 1638, 
l'empereur ottoman, le soir même d'une victoire en Irak la prise de Bagdad se sent une 
envie d'avoir les mains libres, et donne l'ordre de tuer un rival éventuel, son frère Bajazet, 
resté à Constantinople. Racine change un peu les dates : en vérité, cet ordre fut donné en 
Arménie, le jour où l'armée ottomane, en 1635, s'était emparée d'Erevan (déjà, il y a trois 
siècles et demi, à feu et à sang).</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur, pour ne pas changer, entrelace les raisons d'Etat et les passions individuelles. 
Bajazet, honnête jeune homme sans plus, plaît beaucoup à deux femmes : Roxane, la 
favorite du souverain, et la princesse Atalide. Et cette fois, Racine, sûrement par 
perversité, a écrit deux rôles de femmes d'une importance comparable. Celui qu'il préfère 
est la princesse Atalide une étude très fine, très sensible, avec des éclairs spécifiquement 
raciniens. Mais l'autre femme, Roxane, est le type même du " rôle à effets sûrs " : 
violences, tumultes, ruptures, des largos de corde sensible : " Tu ne saurais jamais 
prononcer que tu m'aimes. " Et l'un de ces mots-coups-de-tonnerre qui déclenchent les 
vivats de la salle et renforcent la gloire des actrices : au lieu d'annoncer à petits pas 
comptés à l'homme de ses rêves qu'elle l'envoie se faire assassiner, elle lui coupe soudain 
la parole par un :" Sortez ! "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE SALLE D'ATTENTE</TEXT>
<TEXT>
Isabelle Gardien joue Atalide, et une comédienne sûre, Martine Chevallier, joue Roxane, 
mais son " Sortez ! " passe presque inaperçu, un pet sur une toile cirée. Ce n'est pas la 
faute de Martine Chevallier, c'est celle du metteur en scène, Eric Vigner. L'un de ces 
metteurs en scène usurpés, à qui le public n'ose pas crier : " Otez-vous de là que j'y voie 
quelque chose, que j'y entende quelque chose ! "</TEXT>
<TEXT>
  La mise en scène enterre la pièce et empêtre les comédiens. Le décor (de Claude 
Chestier), un vaste et épais champ d'humus, est dressé à la verticale, se promenant d'une 
scène à l'autre, s'inclinant parfois en diagonale. C'est à la fin du dernier acte qu'il rejoindra 
l'horizontale, permettant aux acteurs de venir saluer, enfin les pieds par terre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX IDÉES ÉPATANTES</TEXT>
<TEXT>
 Les maquillages carnavalesques (de Bernard Floch) sont du plus pur style pilotes-suicides 
japonais. Au point que les vers en perdent leur sérieux. Mais impossible de rire parce que 
ces comédiens ont reçu l'ordre d'observer un très long et profond silence toutes les douze 
syllabes du texte. Résultat : la soirée, sur les fauteuils, se passe à bouillir d'impatience. Ce 
n'est plus un théâtre, c'est une salle d'attente.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut toujours voir le bon côté des choses. Le metteur en scène a eu deux idées 
épatantes. La première est la tête qu'il a composée au vizir du sérail, joué par Jean 
Dautremay : c'est une grosse boule blanche d'ivoire, comme celles d'un jeu de billard, mais 
à moitié tartinée d'une épaisse couche de cirage noir à chaussures. Côté face, c'est la 
pleine lune, balafrée de giclées d'hémoglobine, et côté pile, c'est du goudron. Jean 
Dautremay, qui en a pourtant vu d'autres chez d'autres metteurs en scène de la grande 
nouba-chichi parisienne, fait carrément la gueule pendant que se traînent, entre les longs 
silences, les vers de Racine style " Suspendez ou cachez l'ennui qui vous dévore... ". C'est 
d'un cocasse irrésistible. Deuxième idée-force du metteur en scène : l'actrice Véronique 
Vella, qui interprète Zaïre, la compagne d'Atalide, serre contre elle son doudou. Le " 
doudou ", un fragment de serviette-éponge, de chemise de pilou ou de tout autre tissu, 
mâchonné et déchiré, est devenu, entre les doigts des bébés, le remplaçant des poupées de 
chiffon d'autrefois. Les psychologues l'ont promu à l'emploi de substitut maternel. Aucun 
enfant n'est désormais admis à la crèche sans son doudou. Mais les examinateurs du 
bachot ou de l'agrégation, et aussi parfois les maires ou les curés, voient eux aussi se 
présenter devant eux certaines candidates aux diplômes ou au mariage triturant 
fiévreusement le vestige effiloché du doudou de leur berceau.</TEXT>
<TEXT>
 Félicitations à Eric Vigner d'avoir osé franchir le pas, autorisant pour la première fois dans 
l'Histoire de notre théâtre une tragédienne à venir dire sur scène, comme cette Zaïre de 
Racine, " Mourir ! Quoi ? Vous auriez un destin si funeste ? ", toute crispée sur son 
doudou. L'inconvénient est que le spectateur éprouve pas mal d'inquiétude à voir les trois 
autres comédiennes prendre le risque d'interpréter ces cinq longs actes en ayant laissé 
leurs doudous dans leurs loges. C'est courageux, mais est-ce bien raisonnable ?</TEXT>
</DOC>
