<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031233</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031233</DOCID>
<ACCOUNT>408713</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1352</FAB>
<NUM1>950823-2-003-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Kinshasa annonce l'arrestation de l'assassin présumé de six Italiens</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>L'expulsion de réfugiés hutus par l'armée zaïroise  est marquée par de nombreuses exactions</TITLE>
<TEXT> L'ARMÉE zaïroise a expulsé, lundi 21 août, environ 3 500 réfugiés, en grande majorité des Hutus rwandais. Plus de 25 000 autres ont fui le camp de 
Mugunga, près de Goma, pour échapper à ces renvois, a annoncé le Haut Commissariat 
pour les réfugiés (HCR). Ces " indésirables " ont été acheminés par camion jusqu'au no 
man's land qui sépare Goma, au Zaïre, et Gisenyi, au Rwanda. Cent quarante réfugiés ont 
été extraits de la prison zaïroise de Bukavu et remis aux autorités rwandaises, à 
Cyangugu, où ils ont été incarcérés. Quelques dizaines de Burundais ont aussi été rapatriés 
de force.</TEXT>
<TEXT>
  Le Zaïre avait commencé, samedi, à renvoyer au Rwanda 200 réfugiés. Selon le HCR, 57 
ont été arrêtés par les autorités de Kigali en raison de leur implication supposée dans le 
génocide de 1994 et 17 autres ont été envoyés dans un camp militaire. La décision de 
Kinshasa a été prise après la levée par les Nations unies de l'embargo sur les armes à 
destination du Rwanda. Le premier ministre zaïrois, Kengo wa Dondo, a déclaré qu'il ne 
tiendrait pas compte de la lettre que lui a adressée la présidente du HCR, Sadako Ogata, 
dans laquelle elle demande à Kinshasa de surseoir aux expulsions pour des raisons 
humanitaires.</TEXT>
<TEXT>
  Des éléments de la garde présidentielle, envoyés de Kinshasa, ont expulsé des 
#handicapés, des mères accompagnées de nouveau-nés et des vieillards. Ces militaires ont 
interdit l'accès du camp de Mugunga aux journalistes et aux organisations humanitaires. 
Des réfugiés ont raconté que les soldats les avaient rançonnés ou avaient pillé leurs abris. 
On a entendu des coups de feu et des colonnes de fumée s'élevaient du camp. Il semble 
que ces incendies soient dus aussi bien à l'armée zaïroise qu'aux réfugiés qui brûlent leurs 
" blindés " abris formés de bâches fournies par le HCR  avant de quitter le camp.</TEXT>
<TEXT>
  La population zaïroise de la région tout comme la presse nationale a bien accueilli ces 
expulsions. Les relations entre autochtones et réfugiés, qui sont au total plus de 1 million à 
s'être installés dans le sud-est du Zaïre, se sont dégradées ces derniers mois. Kinshasa a, 
d'autre part, annoncé l'arrestation du meurtrier présumé des six Italiens assassinés, le 6 
août, dans le parc des Virunga, non loin de Goma. Il s'agirait d'un réfugié rwandais.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, le gouvernement rwandais a protesté contre ces expulsions, par la voix 
d'Anastaza Gasana, le ministre des affaires étrangères. " Même si ces gens sont des 
réfugiés, a-t-il dit, ils doivent être traités en êtres humains et non comme des déchets 
apportés et déversé de l'autre côté de la frontière. " (AFP, AP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
