<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002666-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002666-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329189</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,THEATRE LYRIQUE,SALLE DE SPECTACLE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, du lundi 21 au vendredi 25 mars, 20 heures (FM Paris 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NUM1>940321-2-S07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LARROCHELLE JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: LE RYTHME ET LA RAISON&gt; Décors de rêve</TITLE>
<TIO1>LE RYTHME ET LA RAISON : LES DECORS DANS L' OPERA</TIO1>
<TEXT>SUR les scènes de théâtre où l'on chante, le recours aux productions visuelles d'artistes peintres ou plasticiens (Derain, Balthus ou 
Boltanski...) n'a pas été rare en ce siècle. A Venise, au XVIIIe 
siècle, on visitait de jour, comme au musée, avec guide et droit 
d'entrée, les décors d'opéra particulièrement beaux ou importants. Le 
public friand des prodiges de la mythologie faisait du décor l'un des 
premiers acteurs du spectacle lyrique. "Ce spectacle devait être 
compréhensible sans passer par le truchement de l'esprit. A cela a 
concouru, notamment, le développement des arts du visuel", précise 
Gérard Fontaine, attaché culturel de l'ambassade de France à Prague, 
auteur d'une thèse à paraître sur le décor d'opéra, et principal 
invité d'une série que consacre à ce sujet Sophie Barrouyer.</TEXT>
<TEXT>
  Né sous le signe du statique et plus largement de l'architecture, 
le décor d'opéra se réfère d'abord à l'Antiquité. Meilleur exemple: 
théâtre olympique dessiné, la veille de sa mort, par Andrea Palladio 
(1508-1580), à Vicence, et sculpté. Au siècle suivant, Giacomo 
Torelli (1604-1678) célébrera l'union d'"une rhétorique de la 
technique théâtrale au service d'une rhétorique de la musique". </TEXT>
<TEXT>
 Quelles que soient les époques et leurs styles dominants, l'opéra, 
avant le cinéma, a représenté la façon la plus concrète d'évoquer sur 
scène le monde du conte, du merveilleux, de la fable ou de 
l'imaginaire. La dimension visuelle du décor participant, selon 
Gérard Fontaine, à la "création collective du rêve éveillé lyrique". 
Aucune des grandes oeuvres du répertoire n'y échappe: Faust, Aïda, 
Pelléas et Mélisande, Don Juan. Ou encore la Bohème de Giacomo 
Puccini, suspectée de vérisme avec son cortège de "tranches de vie", 
qui par le truchement de la poésie, redonne à l'héroïne Mimi l'étoffe 
d'une muse. </TEXT>
<TEXT>
 Parce que chanter ou déclamer n'est pas parler ; parce que danser 
n'est pas bouger ; parce que les images peintes sont plus à regarder 
qu'à voir, il incombe à l'opéra d'additionner tous ces écarts à la 
réalité et de les représenter sur scène, et, contrainte suprême, 
d'"intégrer dans les arts de l'espace une dimension temporelle". &lt;
</TEXT>
</DOC>
