<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016079</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016079</DOCID>
<ACCOUNT>388587</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1401</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,1988,RESULTAT,SONDAGE POLITIQUE,JEUNESSE,COMPOSITION</SUBJECTS>
<NOTE> Pierre Giacometti est directeur des études politiques de l'institut de sondage BVA.( Doc : avec sept tableaux )
</NOTE>
<NUM1>950425-10</NUM1>
<NAMES>BVA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES,GIACOMETTI PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>  PIERRE GIACOMETTI ET GILLES PARIS</SIP1>
<SOT1>M. Jospin n'a pas su conserver le soutien des jeunes qui avait fait la force de M. Mitterrand en 1988. S'il a réussi à attirer une partie des électeurs de toutes les familles de gauche, il a dû laisser à M. Le Pen ceux qui se classent parmi les " défavorisés "</SOT1>
<SU11>LE PREMIER TOUR DE  L'ELECTION PRESIDENTIELLE</SU11>
<SYF1>ELECTORAT,SOCIOLOGIE POLITIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUX PAGES D'ANALYSES D'UNE ENQUETE REALISEE PAR BVA DIMANCHE 23 AVRIL 1995 AUPRES DE 6343 PERSONNES VENANT DE VOTER</LEAD1>
<TITLE>La structure de l'électorat de M. Chirac a beaucoup changé en sept ans</TITLE>
<TEXT> COMME EN 1988, le candidat socialiste, celui qui rassemble la majorité des électeurs du RPR et celui que soutiennent les principales 
familles de l'UDF composent, avec Jean-Marie Le Pen, la hiérarchie du premier tour 
de l'élection présidentielle. Mais la similitude se limite à cet ordre d'arrivée et aux 
scores de Jacques Chirac et du président du Front national (19,9 % et 20,7 % pour le 
premier, 14,4 % et 15 % pour le second). L'analyse sociologique du profil de leur 
électorat fait apparaître de singulières évolutions dans la composition des soutiens 
des quatre premières forces politiques françaises.</TEXT>
<TEXT>
   Cela vaut tout particulièrement pour Lionel Jospin. En 1988, la première spécificité 
de l'électorat de François Mitterrand, au premier tour, était sa jeunesse. Ce n'est 
plus tout à fait le cas pour le candidat socialiste sept ans plus tard. L'" effet-âge " ne 
joue pas véritablement pour les hommes. Le candidat socialiste réalise chez les moins 
de 35 ans des scores inférieurs à sa moyenne nationale ; en revanche, les femmes du 
même âge votent pour lui dans une proportion supérieure à celle dont bénéficient les 
autres candidats.</TEXT>
<TEXT>
  La primaire entre</TEXT>
<TEXT>
   Edouard Balladur</TEXT>
<TEXT>
  et Jacques Chirac</TEXT>
<TEXT>
  a provoqué</TEXT>
<TEXT>
   dans différentes</TEXT>
<TEXT>
  catégories sociales</TEXT>
<TEXT>
   de profondes</TEXT>
<TEXT>
   divisions</TEXT>
<TEXT>
   sans que jamais</TEXT>
<TEXT>
   l'un des deux</TEXT>
<TEXT>
   protagonistes</TEXT>
<TEXT>
   puisse s'y imposer</TEXT>
<TEXT>
   nettement</TEXT>
<TEXT>
  Les trois dernières grandes consultations nationales (élections régionales de 1992, 
législatives de 1993 et européennes de 1994) avaient mis en évidence la perte 
d'influence de l'étiquette socialiste au sein de l'un des socles sociologiques du Parti 
socialiste, le monde salarié. M. Jospin est parvenu partiellement à mettre un terme à 
cette dérive. Le meilleur score du candidat socialiste est enregistré parmi les 
#professions intermédiaires (cadres moyens, milieu enseignant), mais sa capacité 
#d'attraction sur des milieux salariés plus modestes (ouvriers et employés) reste faible 
alors qu'a contrario il dispose de soutiens plus importants chez les cadres 
supérieurs.</TEXT>
<TEXT>
   M. Jospin n'a pu rassembler qu'une moitié de la composante populaire de 
l'électorat de Bernard Tapie lors des élections européennes. Il n'attire à lui que 17 % 
des Français qui se considérent comme appartenant à un milieu " défavorisé ". En 
dépit de ces faiblesses, liées à l'héritage des défaites socialistes du second septennat 
de François Mitterrand, M. Jospin s'est montré capable de susciter une dynamique 
de vote utile, décisive pour expliquer son score surprenant. Les enquêtes pré- 
électorales avaient mesuré une érosion régulière des intentions de vote des électeurs 
socialistes en faveur de M. Jospin. Il semble bien qu'au moment décisif, un sursaut, 
inspiré par la crainte de son absence au second tour, ait permis d'enregistrer au sein 
de sa propre famille un niveau de vote satisfaisant, proche de 80 % (78 %).</TEXT>
<TEXT>
  De l'extrême gauche à l'écologie, le candidat du PS mord à la marge sur des familles 
voisines dont certaines étaient pourtant représentées par des candidats remarqués 
pour le dynamisme de leur campagne. Face à Arlette Laguiller et Robert Hue, M. 
Jospin a convaincu respectivement 21 % des sympathisants d'extrême gauche et 11 
#% des sympathisants communistes. Il a également profité de la fragilité de l'offre 
écologiste (23 % des sympathisants de Génération écologie et 12 % de ceux des 
Verts).</TEXT>
<TEXT>
   L'électorat chiraquien de 1988, décrit dans une précédente enquête BVA publiée 
par Le Monde au lendemain de cette présidentielle, se caractérisait par les marques 
traditionnelles de l'électorat de droite : poids des inactifs, des catégories les plus 
aisées, des indépendants ; faible représentation des jeunes, des salariés et des 
ouvriers. En 1995, les nouvelles frontières de cet électorat se sont déplacées, par la 
force de la concurrence qui a opposé le maire de Paris à l'actuel premier ministre. 
Edouard Balladur apparaît comme le gardien du coeur traditionnel de la France de 
droite, plus présente dans les milieux sociaux de la ruralité (artisans, commerçant, 
agriculteurs) et chez les inactifs. L'identité politique de cet électorat ne fait guère de 
doute : 73 % des Français proches de l'UDF se sont rassemblés derrière le premier 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
   Le niveau de fidélité de l'électorat gaulliste, plus important en nombre d'électeurs 
que celui de l'UDF, est moins élevé : Jacques Chirac a recueilli 61 % des suffrages 
des sympathisants gaullistes. Un quart de cet électorat a opté pour M. Balladur. 
C'est là, probablement, une cause mécanique du faible écart entre les deux hommes. 
Pour le maire de Paris, le choix des thèmes du changement et de l'appel " aux forces 
vives " a, sans aucun doute, eu des effets tangibles, mais à double tranchant. 
Contrairement à 1988, il a convaincu une majorité relative des jeunes de moins de 25 
ans (28 % de l'ensemble de cette classe d'âge) et particulièrement des jeunes 
hommes (32 %). En revanche, le discours que lui a opposé le premier ministre, 
mettant en avant " les risques des aventures et des promesses ", explique sans doute 
la faiblesse de ses soutiens chez les personnes âgées (17 % ont voté pour M. Chirac, 
36 % pour M. Balladur).</TEXT>
<TEXT>
  La primaire entre Edouard Balladur et Jacques Chirac a provoqué dans différentes 
catégories sociales de profondes divisions sans que jamais l'un des deux 
protagonistes puisse s'y imposer nettement. Dans chaque milieu social confronté à 
cette primaire inédite, tout semble se passer comme si s'étaient créées une " culture 
" balladurienne et une " culture " chiraquienne, y compris dans des catégories 
longtemps acquises au maire de Paris comme les agriculteurs (24 % pour M. 
Balladur, 29 % pour M. Chirac).</TEXT>
<TEXT>
 Cette concurrence s'est manifestement structurée, beaucoup plus que pour tous les 
autres candidats, autour des personnalités des deux rivaux. Alors que, dans tous les 
électorats, le projet et les idées défendues l'emportent massivement pour expliquer le 
vote, dans les motivations des électorats de M. Balladur et de M. Chirac, le rapport 
est nettement plus équilibré par le poids significatif des électeurs qui privilégient 
dans leurs choix la " personnalité ". Le maire de Paris obtient chez les actifs des 
scores supérieurs mais son avance sur le premier ministre reste toujours très étroite, 
voire sans signification statistique. La capacité manifestée par M. Chirac et M. 
Balladur à mobiliser la France active camoufle, en fait, de réelles fragilités dont 
Jean-Marie Le Pen reste le principal bénéficiaire. Le premier ministre et le futur 
adversaire de M. Jospin obtiennent des scores inférieurs à ceux du président du 
#Front national chez les employés et surtout chez les ouvriers.</TEXT>
<TEXT>
   Tout comme on vient de le constater pour M. Chirac, la sociologie de l'électorat de 
M. Le Pen n'est pas non plus la même qu'il y a sept ans. La composante ouvrière y 
est plus présente (M. Le Pen obtient son meilleur score chez les ouvriers, 27 %, 
alors qu'il ne recueillait que 16 % de leurs suffrages en 1988). Le candidat du FN 
obtient également la majorité relative des voix des Français qui ont arrêté leurs 
études entre 15 et 16 ans. Enfin, M. Le Pen réalise ses meilleurs performance chez 
les électeurs qui se sont eux-mêmes définis, dans cette enquête, comme faisant partis 
des " classes populaires " (19 %) et plus encore des classes " défavorisées " (34 
%).</TEXT>
<TEXT>
  L'électorat</TEXT>
<TEXT>
  du 23 avril</TEXT>
<TEXT>
   est un électorat</TEXT>
<TEXT>
  majoritairement</TEXT>
<TEXT>
   inquiet pour</TEXT>
<TEXT>
   son avenir personnel</TEXT>
<TEXT>
   ou professionnel</TEXT>
<TEXT>
   La force du Front national et la performance de son chef de file s'appuient, comme 
à chaque échéance importante, sur la fidélité de ses sympathisants. 80 % des 
sympathisants du FN se sont portés sur M. Le Pen. Un niveau équivalent des 
électeurs qui avaient voté pour lui en 1988 l'ont suivi en 1995 (77 %). C'est aussi un 
électorat qui trouve des sources de renouvellement, notamment lorsque l'on constate 
que 21 % des électeurs qui ont voté pour la première fois l'ont fait en faveur du 
candidat de l'extrême droite, soit un niveau équivalent à celui obtenu par Jacques 
Chirac (21 %) et Lionel Jospin (23 %).</TEXT>
<TEXT>
  Le positionnement pro-européen des deux grands candidats de la droite ont, par 
ailleurs, eu pour effet de faire du président du FN le premier porte-drapeau des 
adversaires du traité de Maastricht. Devançant nettement Philippe de Villiers, lui 
aussi hostile à l'actuelle construction européenne, M. Le Pen a recueilli 26 % des 
suffrages des électeurs ayant voté " non " à Maastricht contre respectivement 20 % 
et 18 % pour M. Chirac et pour M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
   Amenés à identifier la position politique de leur candidat, une nette majorité des 
électeurs de Jean-Marie Le Pen le place " très à droite " sur l'échiquier politique. Ils 
sont les plus sévères à l'égard du système politique (69 % jugent que la démocratie, 
en France, " fonctionne mal "). Enfin, ils sont, comme les électeurs d'Arlette 
Laguiller et de Robert Hue, trois sur quatre à se déclarer " inquiets " de leur 
#situation personnelle et professionnelle. Elections après élections, Jean-Marie Le 
Pen et le Front national consolident leurs positions sur le terrain de l'angoisse et de 
l'exaspération ; ils apparaissent comme les représentants efficaces du populisme de 
droite.</TEXT>
<TEXT>
   A gauche, la contestation portée par la candidate de Lutte ouvrière et par celui du 
Parti communiste s'exprime par un jugement critique nettement majoritaire à l'égard 
du fonctionnement de la démocratie (61 % pour les sympathisants de Mm Laguiller, 
comme pour ceux de M. Hue). Si les contours sociologiques de l'électorat de M. Hue 
ne font apparaître aucun trait fondamentalement nouveau, il faut cependant s'arrêter 
un instant sur lens ressorts du score " historique " de la porte-parole trotskiste. Elle 
enregistre ses meilleures performances chez les femmes actives salariées, chez les 
instituteurs, chez les sympathisants de l'extrême gauche, bien sûr, mais aussi chez les 
sympathisants écologistes. Sa percée diversifie logiquement la perception qu'ont ses 
électeurs de son positionnement politique : ils sont " seulement " 40 % à la situer " 
très à gauche ", 30 %, " à gauche ", et 19 % " ni à gauche, ni à droite ".</TEXT>
<TEXT>
   La performance de la candidate de Lutte ouvrière est un indice supplémentaire du 
contexte économique et social qui aura marqué cette sixième élection présidentielle. 
L'électorat du 23 avril est un électorat majoritairement inquiet pour son avenir 
personnel ou professionnel, et qui, après l'expression, traditionnelle dans les 
#enquêtes d'opinion, de la priorité de la lutte contre le chômage cite, dans l'ordre : 
l'inégalité sociale (34 %), le pouvoir d'achat et les salaires (33 %), l'exclusion et la 
pauvreté (31 %), la sécurité sociale et les retraites (30 %).</TEXT>
<TEXT>
  Cette hiérarchie, lourde de sens pour l'après-présidentielle, conduit logiquement à 
l'exigence de " changements profonds ". C'est le souhait exprimé par 54 % des 
électeurs quand on les interroge sur ce qu'ils attendent du prochain septennat, contre 
trente-quatre pour cent qui privilégient une logique de " réformes progressives ". 
Face à cet appel à une alternance de rupture, voulue par le plus grand nombre des 
électeurs qui se sont prononcés pour les candidats de gauche, Dominique Voynet, 
#Jacques Chirac, Philippe de Villiers et Jean-Marie Le Pen, seuls les électeurs 
d'Edouard Balladur expriment à une nette majorité leur préférence pour la seconde 
méthode, moins brutale, montrant par là même l'isolement du premier ministre au 
#moment de défendre sa méthode de " la rupture sans fractures ".</TEXT>
</DOC>
