<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002762-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002762-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329295</ACCOUNT>
<PEOPLE>GINTZBURGER ANNE,LEQUERTIER JEAN MARIE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ANCIEN COMBATTANT,PSYCHIATRIE,CONFLIT SOVIETO AFGHAN,GUERRE DU VIETNAM</SUBJECTS>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE D'ALGERIE,ANCIEN COMBATTANT</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<LIE1>940411-S02-32</LIE1>
<NOTE>( DOC : AVEC UNE PHOTO - A Moscou, des soldats russes vétérans de l'Afghanistan.SVARTSEVITCH/ANA)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; ENVOYÉ SPÉCIAL: FRANCE 2, 20 h 50&gt; Mutilations psychologiques&gt; Un reportage d'"Envoyé spécial" donne la parole à quelques anciens du Vietnam, de l'Afghanistan et de l'Algérie. Vingt ou trente ans après, les souffrances demeurent...</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL,FOUS DE GUERRE</TIO1>
<TEXT>VIETNAM, Afghanistan, Algérie... Submergeant sur son passage toute différence géographique ou culturelle, le point commun vient 
immédiatement à l'esprit: la guerre qui, dans ces trois pays, a semé 
en son temps la désolation. Puis le rapprochement se précise encore, 
et une nouvelle image se superpose, celle de combattants conviés dans 
ces contrées à la rencontre de l'inconnu, puis de la défaite.</TEXT>
<TEXT>
 Les multiples commémorations et défilés qui succèdent à un conflit 
se chargent officiellement de raviver la mémoire des milliers de 
morts tombés sur le champ de bataille. "Fous de guerre", reportage 
d'Anne Gintzburger et Jean-Marie Lequertier, s'attache quant à lui à 
rappeler à notre bon souvenir les désastres causés dans l'esprit des 
survivants. Ceux-ci, dans les trois conflits évoqués en filigrane par 
ce sujet, viennent sans conteste grossir la liste des "victimes" de 
la guerre.</TEXT>
<TEXT>
 Américains au Vietnam, Soviétiques en Afghanistan ou Français en 
Algérie, tous ont subi peu ou prou les mêmes souffrances. Tous ceux 
qui ont accepté de parler ici ont les larmes aux yeux au moment 
d'évoquer des souvenirs pourtant vieux de vingt ou trente ans. Tous 
ont eu à leur retour des problèmes de réinsertion _ expression bien 
faible pour la plupart d'entre eux _, et témoignent non seulement 
d'une absence de reconnaissance, mais plus simplement de 
l'impossibilité de parler de leur expérience. L'isolement dans lequel 
ils sont plongés est ce qui transparaît le plus de chaque situation, 
de chaque interview: beaucoup sont sans-abri (ils seraient 300 000 
vétérans du Vietnam dans ce cas aux États-Unis), lorsque l'"abri" 
n'est pas constitué par le toit d'un hôpital psychiatrique. Restent 
quelques centres spécialisés, dont la haute technicité _ comme ce 
"laboratoire du sommeil" qui permet, à l'aide d'électrodes, de 
transformer les cauchemars d'un patient en un "journal de bord de sa 
mémoire de guerre" _ donne la mesure de la rareté.</TEXT>
<TEXT>
  "Fous de guerre" ne prétend pas fournir d'analyse précise, de 
synthèse du phénomène. Le travail en la matière ne pouvait être 
qu'une addition de quelques témoignages épars. Ils méritent pourtant 
d'être entendus, ne serait-ce que parce qu'ils ne l'ont pas été 
suffisamment tôt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
