<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014921</DOCID>
<ACCOUNT>386961</ACCOUNT>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150495/0101</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>950417-2-001-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,JOSPIN LIONEL,LE PEN JEAN MARIE,HUE ROBERT,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le dernier sondage publiable montre une progression de M. Le Pen et de M. Hue</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BVA POUR LE MONDE, FRANCE 2 ET EUROPE 1</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac confirme nettement son avance  sur Edouard Balladur et Lionel Jospin</TITLE>
<TEXT> LE DERNIER SONDAGE publiable dans la presse écrite avant la période d'interdiction a été réalisé par l'institut BVA pour Le Monde, France 2 et 
Europe 1. Produit d'une enquête faite du 12 au 14 avril auprès de 1 857 personnes, il 
confirme que Jacques Chirac, avec 26 % des intentions de vote, est en tête de la 
compétition. La deuxième place reste disputée entre Lionel Jospin et Edouard Balladur, 
avec un avantage pour le candidat socialiste, en recul de 2 points par rapport à l'enquête 
des 6-10 avril, mais crédité de 19 % des intentions de vote, alors que le premier ministre 
perd, avec 16 %, 1,5 point.</TEXT>
<TEXT>
  Face à ces " principaux " candidats, la contestation s'exprime aussi bien à gauche qu'à 
droite. Jean-Marie Le Pen, Robert Hue, Dominique Voynet et Arlette Laguiller sont 
crédités des meilleurs scores qu'ils aient atteints depuis le début de la campagne, tous 
instituts confondus. Le président du Front national obtient 14 % des intentions de vote, soit 
un niveau proche du pourcentage des voix qu'il avait recueilllies en 1988 (14,39 %). Le 
secrétaire national du PCF est situé à 10 %, la porte-parole des Verts à 4 %, celle de 
Lutte ouvrière à 5 %.</TEXT>
<TEXT>
  Cette tendance est confirmée par le manque de crédit des candidats de tête sur les 
thèmes de la campagne. Une majorité d'électeurs estime qu'aucun des trois n'est 
#convaincant pour inverser la courbe du chômage, maîtriser les déficits publics, lutter contre 
la corruption et réformer en profondeur la société française. Toutefois, M. Chirac est 
considéré comme ayant la capacité d'exercer la fonction présidentielle et de rassembler les 
Français, alors que M. Jospin serait le mieux à même de lutter contre l'exclusion.</TEXT>
</DOC>
