<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002921-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002921-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337944</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>L'émergence d'une élite noire désireuse de participer au renouveau économique du pays se heurte au pouvoir de l'establishment blanc</CHA1>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,NOIR,POLITIQUE ECONOMIQUE,FORTUNE,PME,PATRONAT,INSTANCE,FINANCEMENT,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<NOTE>(1) Characteristics and Constraints Facing Black Business in South Africa . Par Thyra A. Riley. Banque mondiale . Washington.&gt; (2) Les PME noires en République sud-africaine : développement et instruments de soutien . Caisse française de développement . Mars 1992 .&gt; DOC / AVEC UN DESSIN DE SELCUK</NOTE>
<NAMES>MOTLANA NTHATO</NAMES>
<NAMES>AFRICAN LIFE,NCUBE DON</NAMES>
<NAMES>SANLAM</NAMES>
<NAMES>REEBOK,MACOZOMA SAKI</NAMES>
<NAMES>LEDIGA EMMANUEL</NAMES>
<NAMES>NHLEKO PHUTHUMA</NAMES>
<NAMES>MTSUEYANE SAM</NAMES>
<NAMES>MOGODI JOE</NAMES>
<NAMES>MOKHOBO DAWN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<PAGE>356</PAGE>
<LEAD1>PRINCIPAL PAPIER D' UN DOSSIER D' UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LA NOUVELLE AFRIQUE DU SUD&gt; Naissance de l'"afristocratie"</TITLE>
<TEXT>"LA transition politique n'est plus un problème. Le plus dur reste à venir: le changement économique. Les Blancs ne lâcheront pas le 
pouvoir facilement." En tenant ces propos à la fin avril, lors d'un 
cocktail destiné à célébrer la naissance du consortium financier 
Rainbow (à capitaux libanais), qui devrait déboucher, en décembre, 
sur la création de la première chaîne de télévision câblée contrôlée 
par des Noirs, le docteur Nthato Motlana pouvait se prévaloir d'une 
double expérience. </TEXT>
<TEXT>
  Compagnon de route de Nelson Mandela, dont il est resté le médecin 
personnel, organisateur des grandes grèves de Soweto, le docteur 
Motlana s'est opposé pendant de longues années au régime de Pretoria. 
Dans le même temps, l'ami personnel du président de la "nouvelle 
Afrique du Sud" a mené une brillante carrière d'homme d'affaires qui 
lui a permis de jauger la capacité de résistance de l'establishment 
blanc.</TEXT>
<TEXT>
  Propriétaire d'une importante clinique privée située dans la 
célèbre township, où il a commencé à exercer au début des années 50 
(ils étaient alors deux médecins pour une communauté de 1,5 million 
de personnes), et de divers intérêts financiers répartis dans la 
communauté noire, il a été nommé, il y a quelques mois, à la 
présidence de Metropolitan Life: la cinquième compagnie d'assurances 
du pays, qui appartenait jusque-là au conglomérat (blanc) Barlow Rand 
et qui est maintenant gérée par des Noirs.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le même temps, le docteur Motlana prenait le contrôle de MTN, 
un des principaux opérateurs sud-africains sur le marché du 
radiotéléphone, une double performance qui lui valait le titre de 
"manager de l'année 1993" délivré par la revue spécialisée Portfolio 
of Black Business. Un peu plus tard, l'incontournable "docteur de 
Soweto", qui n'a pas renié son appartenance au Congrès national 
africain (ANC), rachetait au groupe de communication Argus le journal 
Sowetan, le premier quotidien national, confortant ainsi un 
mini-empire qu'il veut diversifié.</TEXT>
<TEXT>
 BUSINESS "Politique et business font souvent bon ménage dans la 
communauté noire sud-africaine, constate un spécialiste du secteur, 
et il faut reconnaître que l'apartheid, s'il a privé les "non-Blancs" 
des droits élémentaires, n'a pas empêché certains Noirs de 
s'enrichir." Le simple fait de feuilleter la presse quotidienne et 
les magazines spécialisés conforte cette opinion. Toutes les 
publications consacrent à présent une large couverture à ce que 
certains ont déjà appelé l'"afristocratie".</TEXT>
<TEXT>
 Ce nouveau terme désigne l'émergence d'une élite noire désireuse de 
participer activement au renouveau économique du pays, par le biais 
d'entreprises détenues par les Blancs, par la création de sociétés à 
capitaux "blacks" ou par la constitution d'une cohorte de 
consultants, d'avocats et d'autres professions libérales, 
généralement formés à l'étranger et compétents.</TEXT>
<TEXT>
  L'amorce _ prudente _ de la "décartellisation" annoncée par 
certains conglomérats est un bon moyen de se glisser dans la brèche 
(le Monde du 28 avril). Ainsi, quand Anglo-American décide de se 
séparer de sa compagnie d'assurances African Life, le groupe cède 
cette société à l'un de ses anciens directeurs, Don Ncube, un Noir 
dont l'autorité ne semble pas être mise en cause et qui s'empresse, 
dans un premier temps, de confirmer à leur poste tous les cadres 
blancs de l'entreprise. Il en va de même pour la puissante compagnie 
d'assurances Sanlam, un bastion du pouvoir afrikaner, qui a récemment 
cédé sa filiale Met Life à des capitalistes noirs.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres préfèrent voir plus loin que le marché national et faire 
alliance avec des intérêts étrangers dont ils espèrent développer les 
activités en Afrique du Sud. C'est le cas du fabricant de chaussures 
de sports Reebok, qui a cédé ses licences à un groupe d'investisseurs 
noirs conduit par Saki Macozoma, un ancien porte-parole de l'ANC, 
lequel possède un réseau de 400 magasins dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
 COUVERTURE Régulièrement, le magazine Enterprise et la presse 
économique racontent ces success-stories, à la mode aux Etats-Unis 
dans les années 80, qui doivent servir de modèle aux 75% de la 
population qui, en Afrique du Sud, n'ont pas encore été insérés dans 
le circuit économique. Quand Emmanuel Lediga devient le premier Noir 
à pouvoir fouler le sol de la Bourse de Johannesburg, la revue 
Tribute lui consacre naturellement sa couverture. </TEXT>
<TEXT>
Don Ncube, déjà cité, qui a fait ses classes à Soweto (mais aussi à 
l'université américaine Yale) avant de prendre la tête d'African 
Life, est aussi un habitué de ces nouvelles rubriques, où il côtoie 
Phuthuma Nhleko, un des plus importants banquiers d'affaires, et 
Eldridge Mathebula, le "roi" du transport. De son côté, Portfolio, 
plus sobre dans le ton, dresse une intéressante galerie de portraits 
où l'on retrouve le Dr Sam Mtsuenyane, président d'African Bank, le 
premier banquier noir en Afrique du Sud, le jeune Joe Mogodi, 
propriétaire d'une entreprise de travaux publics, ou encore Dawn 
Mokhobo, la businesswoman de l'année, responsable des ressources 
humaines chez Eskom (l'équivalent d'EDF) et qui a joué un rôle 
important au sein de la commission de contrôle des élections.</TEXT>
<TEXT>
 A parcourir ces livres d'images, on en viendrait à penser qu'une 
gigantesque OPA a été lancée, avec succès, sur l'establishment blanc 
et que l'élite noire est déjà en place, prête à prendre les 
commandes. La réalité est bien différente. Si une quinzaine d'hommes 
d'affaires noirs ont effectivement pénétré le cercle restreint des 
millionnaires sud-africains, ils sont loin de faire contrepoids.</TEXT>
<TEXT>
  A peine 1% des entreprises privées sont détenues par des Noirs, 
lesquels n'occupent encore que de 5% à 10% des postes de direction au 
sein des sociétés. Si les micro-entreprises créées depuis trois ans 
sur les ruines de l'apartheid (et dont 62% ont été constituées par 
des femmes) sont un élément encourageant, puisqu'elles accroissent 
leurs effectifs de 24% par an, constate la Banque mondiale dans un 
volumineux rapport consacré au business noir (1), 70% d'entre elles 
sont encore concentrées dans secteur commercial et leur influence 
reste limitée. </TEXT>
<TEXT>
  "Les entreprises détenues par des Noirs emploient généralement une 
ou deux personnes. De ce fait, sur les quelque 550 000 sociétés qui 
composent le "black business", à peine 10% sont de véritables PME. Au 
total, les entreprises noires représentent moins de 1% des petites et 
moyennes entreprises sud-africaines", confirme de son côté Anne 
Marynczak, dans une étude sur ce secteur (2). </TEXT>
<TEXT>
 Les longues années de "développement séparé" ont entraîné l'absence 
quasi totale de sources de financement adéquates.</TEXT>
<TEXT>
 Un bilan qui relativise les ambitions affichées par la National 
African Federation Chamber of Commerce (NAFCOC). Cette association 
patronale noire, en perte de vitesse au sein de la communauté et dont 
la survie passe par une fusion avec son homologue blanche, estime 
que, d'ici à l'an 2000, 30% des directeurs appartenant à des sociétés 
cotées à la Bourse de Johannesburg et 60% des cadres dans les 
entreprises devront être des Noirs, tandis que 50% des marchandises 
livrées devront provenir de fournisseurs noirs. Autant d'objectifs 
qui semblent aussi contraignants (les quotas n'ont finalement pas 
bonne presse parmi les hommes d'affaires noirs) qu'illusoires, au 
regard d'un passé qui a longtemps paralysé toute initiative.</TEXT>
<TEXT>
 "Jusqu'au milieu des années 70, un Noir ne pouvait pas s'installer 
dans les affaires", rappelle Willie Ramoshaba, le directeur de 
Portfolio of Black Business. "Nous avions simplement le droit 
d'exercer une vingtaine de métiers parmi lesquels celui de coiffeur, 
de boucher, d'épicier, ce qui explique la réussite de certains hommes 
d'affaires dans les "townships", comme c'est le cas du maire de 
Soweto", explique ce consultant, qui a été l'un des premiers Noirs à 
travailler comme expert-comptable (chez Coopers Lybrand), avant de 
passer quelques années à la Standard Bank (il a dirigé l'antenne 
bancaire de Soweto) et de s'installer à son compte dès que les 
restrictions ont définitivement été abolies, au début des années 90.</TEXT>
<TEXT>
DISPARITÉS Ces longues années de "développement séparé" n'ont pas 
seulement empêché l'émergence d'une véritable catégorie d'hommes 
d'affaires noirs. Elles ont aussi entraîné d'importantes disparités 
sectorielles pour les petites entreprises qui ont pu voir le jour 
(par exemple, une hypertrophie du secteur des services, notamment 
dans les transports, où les conflits entre compagnies de taxis 
collectifs se règlent souvent par rafales d'AK-47) et l'absence quasi 
totale de sources de financement adéquates, seules susceptibles de 
contribuer à leur essor.</TEXT>
<TEXT>
  "Le problème, c'est que mes amis confondent trop souvent le 
cash-flow et le bénéfice", indique volontiers le Dr Motlana quand on 
l'interroge sur les difficultés des Noirs à créer et à gérer une 
entreprise. L'explication est un peu courte. Toutes les études, et 
notamment celles de la Banque mondiale, mettent en avant le manque de 
fonds de roulement (qui s'atténue au fur et à mesure que se 
développe, cahin-caha, l'entreprise) et, surtout, l'absence de fonds 
d'investissement.</TEXT>
<TEXT>
 "Le défi auquel est confrontée cette activité économique en Afrique 
du Sud est la nécessité de bâtir une véritable structure financière 
institutionnelle qui permette aux micro-entreprises noires d'accéder 
plus largement aux sources de financement, mais aussi à l'assistance 
technique et aux possibilités de formation dont leurs responsables 
ont besoin", affirme la banque. Un discours régulièrement repris par 
l'ANC (y compris dans son programme de gouvernement) et que 
l'organisation de Nelson Mandela entend bien marteler en exigeant la 
refonte des _ rares _ organismes existants.</TEXT>
<TEXT>
 TONTINES Le premier d'entre eux, dans ce domaine, est la Small 
Business Development Corporation (SBDC), un organisme semi-public 
qui, certes, peut se prévaloir de quelques succès (il a permis de 
créer 30 000 PME noires en une dizaine d'années) mais qui, trop lié 
au "pouvoir blanc", souffre d'un problème d'image auprès de la jeune 
génération de créateurs d'entreprises. Faute de pouvoir compter sur 
d'autres structures financières ad hoc (il faudrait aussi réformer 
l'Industrial Development Corporation, autre fief afrikaner devenu un 
"monument de conservatisme"), ceux-ci ont recours à des mécanismes 
plus artisanaux mais dont l'efficacité n'est pas contestable. C'est 
le système des stokvels, proches des tontines africaines, qui a 
permis de financer, d'abord, la naissance de nombre d'entreprises 
familiales, puis d'autres sociétés extérieures.</TEXT>
<TEXT>
  D'après les spécialistes, ces stockvels géreraient actuellement une 
dizaine de milliards de rands (l'équivalent de 17 milliards de 
francs). Le chiffre peut paraître important. Il est insignifiant au 
regard des besoins futurs du black business. La nouvelle élite noire, 
encore embryonnaire, en est consciente. Elle sait que c'est notamment 
ce volet financier (outre la formation des cadres noirs) qui peut 
faire la différence à l'avenir. Entre, d'un côté, des entreprises 
noires en bonne santé, ouvrant la voie à une intégration économique 
réussie, et, au-delà, à une véritable cogestion des affaires du pays, 
et, de l'autre, un échec financier et managérial que l'establishment 
blanc aurait beau jeu de mettre en avant pour conserver les leviers 
du pouvoir.                                                         
</TEXT>
</DOC>
