<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001281-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001281-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344331</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,UKRAINE;BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE;RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE;ALGERIE;PAYS BALTES;COREE DU NORD,FORCE NUCLEAIRE;HAITI;CRIMINALITE;PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMMET ECONOMIQUE,POLITIQUE INTERNATIONALE,DIPLOMATIE INTERNATIONALE,RESOLUTION</SUBJECTS>
<FAB>07111253</FAB>
<NAMES>GROUPE DES SEPT,GROUPE DES HUIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LANGELLIER JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>430</PAGE>
<LEAD1>10 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>La fin du sommet de Naples&gt; Le G8 tente d'imposer son avis sur les grands problèmes du monde</TITLE>
<TEXT>NAPLES </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  C'est entendu : le G7 n'est pas le nouveau " directoire " du monde. 
Il n'a ni l'envie, ni le mandat, ni les moyens de remplir un tel 
rôle. Et pourtant il ne fait pas tout ce qu'il faudrait, loin de là, 
pour dissiper l'équivoque. Il suffit, pour s'en convaincre, de lire 
les deux déclarations finales publiées à Naples. Celle du G7 
proprement dit, à dominante économique, et celle du G8, de nature 
politique.</TEXT>
<TEXT>
  Constats, professions de foi, rappels à l'ordre, mises en garde, 
regrets, congratulations, suggestions, attachement aux principes : 
aucun conflit, aucun dossier, aucun sujet d'inquiétude ne semble 
échapper à la sollicitude des sept pays les plus industrialisés. Un 
communiqué du G7 ressemble à un inventaire disparate où les 
dirigeants du monde, petits et grands, trouveront matière à 
réflexion, prétexte à se réjouir ou à se lamenter. Ainsi vont les 
rites d'un sommet entré pour longtemps, semble-t-il, dans les moeurs 
diplomatiques.</TEXT>
<TEXT>
  François Mitterrand, qui avoua au passage avoir participé à Naples 
" sans mélancolie " à son dernier G7 (le quatorzième), observait avec 
regret que la politique s'était " installée " au fil des ans dans une 
rencontre conçue, à l'origine, pour débattre des seuls problèmes 
économiques. Il en est ainsi, et ce le sera de plus en plus 
maintenant que la participation pleine et entière de la Russie à la 
deuxième partie du sommet a transformé le G7 en G8. Boris Eltsine n'a 
pas manqué de saluer cette évolution qui consacre " la Russie comme 
un Etat démocratique ". " Voilà pour nous, a-t-il souligné, le plus 
important. " La Russie, chacun le sait, voudrait participer au plus 
vite au G7 lui-même, ce qui, selon M. Mitterrand, " devrait prendre 
encore un peu de temps ". Boris Eltsine semble s'être fait une 
raison, ce qui ne l'empêche pas, en attendant, de s'en désoler à sa 
manière. " Donnez-nous des droits égaux, a-t-il lancé dimanche, lors 
de leur conférence de presse conjointe, au président Clinton _ qu'il 
appelle volontiers " Bill ". Débarrassez-moi une fois pour toutes de 
cette veste rouge que je ne porte plus, quant à moi, depuis trois 
ans. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa déclaration finale, le G8 salue " le processus de réforme 
en Russie, tâche historique que le président et le gouvernement 
continuent de faire progresser avec le soutien de la communauté 
historique ", et réaffirme la volonté de ses membres de " traiter 
ensemble les problèmes contemporains d'une manière constructive et 
raisonnable ". Les dirigeants américains, Bill Clinton en tête, ont 
multiplié à Naples les hommages appuyés aux réformateurs russes pour 
leurs " performances impressionnantes " en si peu de temps, notamment 
la réduction de l'inflation et celle du déficit budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le faisait remarquer un des " sherpas " du sommet, le G7 a 
pour principale fonction de réguler l'action internationale, de " 
créer un effet de rythme ". Dans cet esprit, à Naples, on a donc soit 
" bouclé " la première phase d'une négociation en cours (Tchernobyl), 
soit donné l'effet d'annonce maximum à un consensus diplomatique (la 
Bosnie, le jour même où s'achevait le cessez-le-feu d'un mois), soit 
placé les projecteurs sur un drame hors du commun (le Rwanda), soit 
encore, plus prosaïquement, annoncé une échéance plus lointaine : la 
visite officielle à Washington de Boris Eltsine les 27 et 28 
septembre. A cela s'est ajouté l'imprévu dramatique (l'assassinat en 
Algérie de sept marins italiens) ou nécrologique (la mort de Kim 
Il-sung). </TEXT>
<TEXT>
 Le sort de Tchernobyl</TEXT>
<TEXT>
 Comme prévu, le G7 a repris à son compte le plan d'action mis au 
point par l'Union européenne, à l'initiative de Paris et de Bonn, 
pour la fermeture jugée " d'une extrême urgence " de la centrale 
nucléaire de Tchernobyl (le Monde du 8 juillet). Il s'engage à mettre 
sur la table jusqu'à 200 millions de dollars sous forme de dons, qui 
s'ajouteront aux 120 millions offerts par les Douze au sommet de 
Corfou. Optimiste, François Mitterrand estime que " ce chiffre sera 
dépassé ". </TEXT>
<TEXT>
  Au nom du G7, l'Italie est maintenant chargée d'ouvrir une délicate 
négociation politique et technique avec le gouvernement ukrainien, 
qui a exprimé des réserves envers le plan. A ce propos le G7 invite 
aussi les institutions financières internationales _ la Banque 
mondiale étant principalement visée _ à consentir dans ce domaine des 
prêts à l'Ukraine. </TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci, de manière plus générale, est incitée à " mettre en 
oeuvre rapidement les mesures de stabilisation et les réformes 
structurelles, notamment la libération des prix et la privatisation 
". Soulignant que la situation de l'Ukraine " est pire que celle de 
la Russie il y a deux ans ", Jacques Delors estime à 4 milliards de 
dollars l'effort que la communauté internationale devrait consentir 
pour aider les autorités de Kiev à redresser leur économie. Les 
officiels américains ont même parlé de 5 milliards de dollars. 
Toutefois le G7 n'a fait à Naples aucune promesse chiffrée.</TEXT>
<TEXT>
 La Bosnie :</TEXT>
<TEXT>
 Le G8 a adopté le plan de règlement présenté le 6 juillet à Genève 
par le groupe de contact aux parties en conflit. Il presse celles-ci 
d'accepter ce plan avant le 19 juillet. " Si cette occasion n'est pas 
saisie ", ajoute la déclaration finale, il existe " un risque sérieux 
que les combats reprennent à plus large échelle. Les parties doivent 
s'abstenir de toute action militaire. Nous ferons en sorte que les 
mesures annoncées aux parties en cas d'acceptation ou de refus du 
plan soient mises en oeuvre ". </TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, le G8 fait sienne la tactique " de la carotte et du 
bâton " adoptée par le groupe de contact. En outre, le G8 soutient le 
plan de l'ONU pour la reconstruction de Sarajevo et approuve le 
mémoire d'entente relatif à l'administration de Mostar par l'Union 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Commentant ce texte, M. Mitterrand a assuré dimanche qu'" il ne 
doit plus y avoir de dérobade pour les parties en conflit ". " La 
déclaration de Naples, a-t-il dit, est un engagement mutuel et 
solidaire [sous-entendu aussi valable pour la Russie que pour le 
G7...], l'acceptation ou le refus de tel ou tel entraînant telle 
conséquence favorable, comme un desserrement des sanctions, ou 
défavorable, passant par un durcissement de la communauté 
internationale. " Pendant la discussion M. Mitterrand avait refusé 
l'idée de prolonger le cessez-le-feu _ ce qui aurait permis aux 
parties de prendre un peu plus leur temps _, en estimant qu'" il y 
avait eu assez d'atermoiements ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour Alain Juppé la formulation rigoureuse retenue par le G8 est " 
un coup de pouce supplémentaire " au plan de paix. Appuyant cette 
démarche, il se rendra, mardi et mercredi, à Zagreb, Sarajevo, 
Belgrade et Pale, en compagnie de son homologue britannique Douglas 
Hurd, pour tenter d'emporter l'adhésion des parties et faire 
comprendre notamment aux Serbes l'importance de l'enjeu. Le groupe de 
contact n'acceptera le cas échéant que des demandes d'amendements 
"mutuellement agréés ". Côté bosniaque, l'accueil est plutôt 
favorable. Quant aux Serbes, juge M. Juppé, ils répondraient un " oui 
mais " et là " nous verrons, le 19 juillet, si ce " oui mais " est 
plus proche d'un " oui " ou d'un " non ". En cas d'échec Boris 
Eltsine a proposé, dimanche, à ses " collègues du G7 " d'organiser un 
sommet spécial sur la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 Rwanda</TEXT>
<TEXT>
 Le G8 demande " un cessez-le feu durable conduisant à une 
réglementation politique " (conformément aux accords d'Arusha d'août 
1993), appelle au " redéploiement rapide de la MINUAR II ", la 
mission militaire de l'ONU (le contingent ghanéen devrait arriver 
vers le 15 juillet), et à " un effort humanitaire accru ". </TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé a dressé un sombre tableau de ce qu'il appelle " la 
première urgence humanitaire dans le monde " : entre 300 000 et 500 
000 morts, plus 1 million de réfugiés au Burundi et en Tanzanie, 1 
million de personnes déplacées dans le pays, 500 tonnes de besoins 
par jour en vivres et en médicaments.</TEXT>
<TEXT>
  A Naples, M. Mitterrand a demandé à ses partenaires, et obtenu, 
qu'un coup de chapeau fût donné à la France, ce qu'ils n'avaient, 
semble-t-il, pas songé à faire spontanément. " Le projet de texte 
n'était pas négatif, mais il était atone, a expliqué le chef de 
l'Etat. J'ai souhaité que l'on pût constater que la France avait joué 
un rôle positif dans le déroulement de cette affaire. "</TEXT>
<TEXT>
  La déclaration du G8 salue donc " l'action très méritoire de la 
France ". " Le petit quelque chose de plus dans le communiqué nous a 
fait plaisir, a souligné M. Mitterrand, car il marquait la solidarité 
de nos partenaires sur l'opportunité de notre action humanitaire. " 
Constatant que " la France fait face à ce problème avec bien peu de 
concours, à l'exception de quelques Sénégalais ", le président a 
admis que notre pays " a besoin de continuer à s'expliquer sur le 
processus historique qui l'a conduit à intervenir ". </TEXT>
<TEXT>
  Redoutant que le manque de mobilisation internationale ne l'oblige 
à rester plus longtemps que prévu dans ce pays (c'est-à-dire au-delà 
du 30 juillet, date qu'elle considère déjà comme plus indicative 
qu'impérative), la France doit s'employer à demander une " relève 
rapide " de l'" opération Turquoise " par la MINUAR. C'est l'objet du 
voyage éclair de M. Edouard Balladur lundi à New-York, où il devait, 
avec M. Juppé, sensibiliser le Conseil de sécurité et prier Boutros 
Boutros-Ghali d'activer le mouvement.</TEXT>
<TEXT>
 Algérie</TEXT>
<TEXT>
 Le G8 soutient les " réformes économiques " entreprises par le 
gouvernement algérien et l'invite instamment à " poursuivre un 
dialogue politique avec toutes les composantes de la société 
algérienne qui récusent la violence et le terrorisme ". Cette vague 
formulation désigne ceux qu'on a coutume d'appeler en Algérie les " 
islamistes modérés ", membres ou non du Front islamique du salut 
(FIS). </TEXT>
<TEXT>
M. Mitterrand n'a pas caché son scepticisme sur les chances de succès 
d'un tel dialogue. " Quelles sont ses composantes, a-t-il dit, je me 
suis posé la question moi-même. Il est difficile d'engager une 
négociation avec des gens dont la tactique est de tuer. La France ne 
procède pas à des condamnations de fond sur des positions 
idéologiques, mais on ne peut parler démocratie qu'avec des gens qui 
la désirent. Il appartient aux différentes tendances de l'opinion 
algérienne de se définir par rapport à cette condition. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé était sur la même longueur d'onde : " La France n'a jamais 
renoncé à prôner le dialogue politique. Je ne suis pas Saint-Just, 
mais quand on sait que les gens qui peuvent venir au pouvoir lors 
d'élections disent que ces élections seront les dernières et qu'ils 
installeront un Etat théocratique... "</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, note M. Mitterrand, puisque " la violence se nourrit 
aussi de la misère " seule l'aide économique peut " contribuer à 
réduire ce foyer de tensions ". M. Juppé a rappelé l'effort de la 
France, qui accorde à l'Algérie une aide bilatérale annuelle, de 6 
milliards de francs, et a persuadé l'Union européenne de faire plus. 
Parfois soupçonné de complaisance avec les islamistes algériens, Bill 
Clinton a rappelé pour sa part sa condamnation du terrorisme _ 
c'était le moins dans une Italie en deuil après l'assassinat de ses 
sept marins _ et a ajouté : " Ce que nous cherchons en Algérie, c'est 
soutenir un processus qui permettrait au gouvernement de gouverner 
avec succès et de limiter le terrorisme, tout en reconnaissant les 
inquiétudes légitimes de l'opposition. "</TEXT>
<TEXT>
  Pays baltes</TEXT>
<TEXT>
 La déclaration du G8 n'en souffle mot. Mais Boris Eltsine a mis les 
pieds dans le plat. Lors de sa conférence de presse avec M. Clinton, 
il a catégoriquement exclu de retirer les troupes russes d'Estonie 
avant le 31 août, comme l'avait laissé entendre le président 
américain quelques minutes plus tôt. Il a justifié son refus en 
faisant valoir qu'il y a " en Estonie de rudes violations des droits 
de l'homme vis-à-vis de la population russophone, en particulier 
envers les soldats ". Toutefois, a ajouté M. Eltsine, " j'ai promis à 
Bill que je rencontrerais le président estonien pour discuter avec 
lui de ce problème ".</TEXT>
<TEXT>
 Corée </TEXT>
<TEXT>
 Après la mort de Kim Il-sung, le G8 presse notamment la Corée du 
Nord d'assurer une " transparence totale de son programme nucléaire 
par un respect complet et inconditionnel de ses obligations dans le 
domaine de la non-prolifération et d'éliminer une fois pour toutes 
les suspicions entourant ses activités nucléaires ". Dans les 
nombreux commentaires sollicités par la presse, les dirigeants 
américains ont donné l'impression qu'ils ne savaient pas grand-chose 
sur la situation régnant à Pyongyang, en particulier sur le processus 
de succession.</TEXT>
<TEXT>
 Haïti </TEXT>
<TEXT>
 La déclaration politique finale exige que " le commandement 
militaire à Haïti (...) permette le rétablissement de la démocratie 
et le retour du gouvernement démocratiquement élu du président 
Aristide ". </TEXT>
<TEXT>
 Proche-Orient </TEXT>
<TEXT>
 Les invités du sommet de Naples ont " accueilli avec satisfaction 
(...) la signature de l'accord de Gaza et Jéricho ". Ils estiment en 
outre que " des progrès (...) dans les négociations multilatérales 
sont maintenant indispensables pour parvenir à un règlement durable 
et d'ensemble du conflit israélo-arabe ". Ils invitent " la Ligue des 
Etats arabes à mettre fin au boycott d'Israël ". </TEXT>
<TEXT>
 Criminalité</TEXT>
<TEXT>
 Les pays industrialisés sont convenus de joindre leurs forces pour 
lutter contre le crime international organisé et contre le trafic de 
drogue. Le président russe s'est joint à cet accord. Les participants 
au sommet ont souligné que les pays de l'ancien bloc soviétique, en " 
phase de transition ", étaient de plus en plus la cible 
d'organisations criminelles.</TEXT>
<TEXT>
 Aide au développement</TEXT>
<TEXT>
 Le communiqué du G7 invite le Club de Paris à " poursuivre ses 
efforts afin d'éliminer le traitement de la dette des pays les plus 
pauvres ". Le G7 accueille avec satisfaction les mesures à l'étude au 
FMI pour allouer de nouveaux droits de tirages spéciaux (DTS). La 
balle est maintenant dans le camp de M. Camdessus, le patron du FMI. 
On parle de 50 millions de dollars de DTS supplémentaires, bien 
qu'aucun chiffre n'ait été cité dans le communiqué. Le secrétaire au 
Trésor américain, LLoyd Bentsen, a jugé dimanche improbable qu'une 
telle augmentation soit approuvée par le FMI.&lt;
</TEXT>
</DOC>
