<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001333-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001333-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>350990</ACCOUNT>
<CHA1>Dans leurs pressions sur le Japon en vue d'une plus grande ouverture aux importations, les Etats-Unis ne mentionnent jamais un domaine où la transparence est loin d'être de mise : le marché de la défense. C'est en effet un quasi-monopole des Américains aidés par un puissant lobby politique nippon. Dans une lettre à son homologue japonais, le premier ministre Edouard Balladur s'inquiète de l'absence de transparence qui prévaut sur ce marché.</CHA1>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,COMMERCE,AVION MILITAIRE,MESSAGE;GROUPE DE PRESSION,SCANDALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAPON,ARMEMENT,INDUSTRIE,MATERIEL MILITAIRE,AERONAUTIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09121403</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,MURAYAMA TOMIICHI</NAMES>
<NAMES>TAMURA HIDEAKI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-61</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<LEAD1>LE 22 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans une lettre envoyée en août à son homologue nippon&gt; M. Balladur s'inquiète du manque de transparence&gt; des marchés militaires japonais</TITLE>
<TEXT>TOKYO </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  La dépendance du Japon à l'égard des Etats-Unis en matière de 
sécurité a favorisé, depuis la guerre, la formation d'un lobby 
politique qui contrôle toutes les tractations en matière de défense 
et, jusqu'à un certain point, d'aéronautique civile. Un lobby qui a 
la haute main sur de très " juteuses " affaires : le Japon est au 
sixième rang dans le monde pour les dépenses militaires. Sur les 5 
milliards de dollars que présentent les matériels militaires 
importés, les Américains enlèvent la quasi-totalité (90 %) des 
contrats, le reste étant réparti entre les Britanniques (qui ont 
réussi à vendre des appareils U-125 mais ont cédé par la suite 
l'entreprise aux Américains...), les Français et les Italiens.</TEXT>
<TEXT>
  La procédure d'acquisition par l'Agence de défense de neuf nouveaux 
appareils de soutien multifonctionnel, qui s'inscrit dans le 
programme " UX " (360 millions de dollars), est symptomatique de 
l'opacité de la prise de décision. Le quotidien Asahi écrit, lundi 12 
septembre en première page, que le premier ministre français Edouard 
Balladur a envoyé le 22 août une lettre à son homologue japonais, 
Tomiichi Murayama lui demandant de veiller personnellement à la 
transparence des choix pour ce contrat. Une lettre dont on confirme 
l'existence à Paris, en soulignant qu'écrite, avant la visite de 
l'empereur du Japon en France en octobre, elle ne se limite pas à 
aborder ce seul marché, mais s'inquiète aussi, plus généralement, de 
la place faite au programme Airbus.</TEXT>
<TEXT>
 Batailles de clans et caisses noires</TEXT>
<TEXT>
  Cette démarche inhabituelle, souligne l'Asahi, intervient alors que 
se déroule une âpre bataille entre clans politiques pour le contrôle 
des " fromages " politico-administratifs qui alimentent leurs caisses 
noires. Les changements de majorité intervenus au cours de l'année 
écoulée ont ébranlé les " fiefs " contrôlés antérieurement par les 
libéraux démocrates (PLD) qui sont restés plus de quarante ans au 
pouvoir. C'est le cas du marché des armements qui est passé 
aujourd'hui de Shin Kanemaru (parrain déchu du PLD) à Ichiro Ozawa, 
secrétaire général du parti de la renaissance (PR).</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'affaire de l'acquisition des neuf nouveaux appareils de 
liaison, trois avions sont en lice : le Gulfstream IV américain, le 
Challenger 601 canadien et le Falcon 900 du français Dassault. 
D'entrée de jeu, un " consensus " s'était dégagé en faveur de 
l'appareil américain en faisant valoir des arguments biaisés bien 
que, de l'avis d'experts tiers, le Falcon réponde davantage aux 
demandes nippones (il est plus économique et requiert des pistes 
d'atterrissage plus courtes).</TEXT>
<TEXT>
  La fluidité de la vie politique et l'offensive des libéraux 
démocrates qui cherchent à récupérer leurs réseaux ont favorisé les 
fuites. Ainsi l'hebdomadaire Shukan Post a-t-il récemment publié un 
article documenté sur les dessous de l'accord entre les Américains et 
le lobby de l'armement dans cette affaire. Une procédure qui provoqua 
des réactions de certains membres du cabinet qui ont mis en doute son 
impartialité. Le ministère des finances, les affaires étrangères et 
l'Agence de défense réexaminent actuellement le dossier pour arriver 
peut-être à une décision plus équitable.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les années 70, le scandale Lockheed (pots de vin payés par le 
constructeur américain aux dirigeants de plusieurs pays) avait 
entamé, au Japon, les réseaux nippo-américains datant du lendemain de 
la défaite (tel que celui de l'ancien criminel de guerre et ruffian 
notoire Yoshio Kodama). Ils se sont reconstitués ensuite sous la 
houlette de Shin Kanemaru sous couvert notamment d'un institut de 
recherches (le Centre japonais pour les études stratégiques) composé 
d'anciens fonctionnaires de l'Agence de défense et présidé par son 
ancien bras droit Ichiro Ozawa. Avec l'éviction de Kanemaru de la 
scène politique (à la suite du scandale Sagawa Kyubin et de la 
révélation de ses liens avec la pègre), c'est Ozawa qui a hérité, 
entre autres, du lobby militaro-industriel.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des personnalités centrale dans ces affaires semble être un 
sénateur Hideaki Tamura, ancien fonctionnaire de l'Agence de défense 
passé du PLD au PR. Parmi les conseillers du centre, on retrouve 
l'ancien premier ministre Hata, (président du PR). Ce lobby s'étend 
apparemment également à l'aéronautique civile par l'entreprise d'une 
maison de commerce d'importance moyenne, Yamada Yoko, qui est dans la 
mouvance de Hideaki Tamura par laquelle transite les dessous de 
table.</TEXT>
<TEXT>
  La bataille pour le contrôle des " fromages " 
politico-administratifs semble être aussi à l'origine d'un scandale 
dans l'aide au développement : la Commission pour les pratiques 
commerciales équitables enquête auprès de plusieurs maisons de 
commerce soupçonnées d'ententes préalables dans des appels d'offres 
organisés par l'agence de coopération internationale. L'aide publique 
au développement est aussi l'un des domaines où la pratique des 
commissions est fréquente.&lt;
</TEXT>
</DOC>
