<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039843</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039843</DOCID>
<ACCOUNT>419826</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281095/1751</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,INTERVIEW RTV</SUBJECTS>
<NUM1>951030-2-018-02</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'INTERVIEW TELEVISEE DE J.CHIRAC, SUR FRANCE 2 LE 26 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>MARCHES MONETAIRE ET OBLIGATAIRE &gt;Une détente  spectaculaire et encourageante</TITLE>
<TEXT> A-T-ON ASSISTÉ, jeudi soir 26 octobre, sur l'antenne de France 2, au dénouement en direct de la crise monétaire et obligataire que connaissait la 
France depuis huit mois ? Les propos tenus par Jacques Chirac ont été très bien accueillis 
par les opérateurs des marchés financiers. L'engagement solennel du président de la 
République à réduire les déficits publics a, semble-t-il, réussi là où la loi de finances 
rectificative pour 1995 et le projet de budget pour 1996 avaient totalement échoué. Il a 
rassuré les investisseurs. La réduction de l'écart de rendement entre les emprunts d'Etat 
français et allemands observée vendredi 27 octobre a permis de mesurer objectivement le 
degré de satisfaction des marchés financiers. Il est revenu de 100 à 87 points de base (de 1 
% à 0,87 %).</TEXT>
<TEXT>
  Ce premier mouvement est encourageant. La question est aujourd'hui de savoir si cet 
écart va se stabiliser à ce niveau, qui reste très élevé, ou continuer à se réduire. Les 
investisseurs internationaux ne vont sans doute pas se contenter des promesses 
présidentielles. Ils pourraient attendre l'annonce, à la mi-novembre, des mesures destinées 
à limiter le déficit des comptes sociaux pour se montrer pleinement rassurés et décider de 
revenir sur le marché des emprunts d'Etat français. La marge de diminution de l'écart de 
taux à long terme entre la France et l'Allemagne apparaît en théorie très importante 
lorsqu'on se souvient qu'il s'était établi à zéro point de base (0 %) à la fin 1993.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PAS DE PRÉCIPITATION</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les analystes doutent toutefois qu'on puisse rapidement retrouver un tel niveau. Même si 
les investisseurs sont persuadés que l'assainissement des finances publiques françaises est 
bien en cours, la comparaison des niveaux de déficits et de dette entre les deux pays, 
nettement à l'avantage de l'Allemagne, est de nature à empêcher un alignement des 
rendements français et allemands.</TEXT>
<TEXT>
  La baisse des taux d'intérêt à long terme en France pourrait également être contrariée 
par l'évolution du marché obligataire américain. Celui-ci a fortement baissé, vendredi, à la 
suite de l'annonce d'une progression plus forte que prévu du produit intérieur brut des 
Etats-Unis au troisième trimestre (+ 4,2 % en rythme annuel). Le rendement de l'emprunt 
à trente ans est remonté à 6,46 % (6,30 % une semaine auparavant).</TEXT>
<TEXT>
  La détente observée, vendredi, sur le marché monétaire français, a été elle aussi très 
spectaculaire. Elle est très directement liée au très net redressement du franc face à la 
monnaie allemande. Les taux d'intérêt à trois mois s'inscrivaient vendredi soir à 6,80 %. 
Ils étaient montés à plus de 7,5 % en début de semaine. Les opérateurs espèrent que la 
Banque de France lèvera rapidement le dispositif de crise mis en place le 9 octobre. Elle 
devrait toutefois rester vigilante et agir, comme elle en a l'habitude, sans précipitation.</TEXT>
</DOC>
