<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014580</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014580</DOCID>
<ACCOUNT>386515</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<COM1>CD(CORRECTION DE L'ORTHOGRAPHE DE METRO GOLDWYN MAYER EN PE1)</COM1>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/0903</FAB>
<NOM1>KERKORIAN KIRK</NOM1>
<NUM1>950414-16</NUM1>
<NAMES>CHRYSLER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC,STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1>ERIC LESER ET BABETTE STERN</SIP1>
<SU21>KIRK KERKORIAN CONVOITE CHRYSLER POUR PLUS DE 100 MILLIARDS DE FRANCS</SU21>
<SYE1>OPA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>dossier</LEAD1>
<TITLE>" Capitaine Kirk ", le capitaliste-aventurier</TITLE>
<TEXT> NÉ IL Y A soixante-dix-sept ans, le milliardaire californien Kirk Kerkorian parti à l'assaut de Chrysler est un homme d'affaires hors normes, secret, 
imprévisible, souvent comparé au mythique Howard Hughes . Celui que les journaux 
américains surnomment " Capitaine Kirk " est l'archétype du capitaliste-aventurier, du 
raider dans la grande tradition, du joueur de poker avec des mises de centaines de millions 
de dollars. Et il gagne ! Il a réussi le tour de force de vendre deux fois sa compagnie 
aérienne (Trans International Airlines) et trois fois la Metro Goldwyn Mayer (MGM), le 
célèbre studio hollywoodien dont a fini par hériter le Crédit lyonnais ! C'est d'ailleurs en 
utilisant le produit de la vente de la MGM à Giancarlo Parretti  en fait l'argent du Crédit 
lyonnais  qu'il est entré subrepticement en décembre 1990 dans le capital de Chrysler pour 
en devenir le principal actionnaire. Il possède un des plus grands hôtels-casinos de Las 
Vegas  5 000 chambres  et a construit à côté un parc d'attractions de 20 hectares digne de 
Disney World. Il a bâti le premier hôtel géant de la ville, le Hilton, qui a mystérieusement 
brûlé en 1980. Mais la grande spécialité de M. Kerkorian, ce sont les coups boursiers 
d'envergure via sa société d'investissement Tracinda corp. baptisée du prénom de ses deux 
filles Tracy et Linda.</TEXT>
<TEXT>
 Kirk Kerkorian, qui a transformé son prénom de Kerkor, est une incarnation vivante du 
rêve américain. Fils d'immigrés arméniens qui cultivaient des fruits en Californie, il est né 
à Fresno le 6 juin 1917  . Elève plutôt turbulent, il est chassé de plusieurs écoles avant de 
multiplier les petits boulots pendant la grande dépression pour aider sa famille à survivre. 
Il sera même boxeur. Aujourd'hui, les traits burinés et la chevelure grise ondulante, il est, 
au classement du magazine Forbes, à la tête de la vingt-troisième fortune des Etats-Unis, 
estimée à 2,5 milliards de dollars (environ 12 milliards de francs). Cette fortune, il l'a 
amassée en investissant à différentes époques dans les industries les plus dynamiques 
d'Amérique, l'aéronautique d'abord, puis le cinéma, le jeu et enfin l'automobile.</TEXT>
<TEXT>
 Kirk Kerkorian devient pilote de ligne en 1940 avant de servir dans la RAF britannique en 
1942-1944. A la fin des années 40, il prend son véritable départ, aménage un bimoteur et 
débute en transportant des passagers de Californie à Las Vegas. Il crée ensuite à Los 
Angeles sa propre compagnie aérienne, la Trans International Airlines. Il la vendra une 
première fois en 1962, la rachètera et la cédera définitivement en 1968, réalisant au 
passage une plus-value de plus de 100 millions de dollars. Un an plus tard, Kirk Kerkorian 
acquiert, pour 82 millions de dollars, 40 % des studios Metro Goldwyn Mayer. A la faveur 
d'une OPA hostile, il prend en 1979 le contrôle de la totalité du capital du studio, qu'il 
fusionne avec United Artists en 1981. Selon une technique bien rodée, il vendra ensuite à 
trois reprises la MGM, à Ted Turner en 1985, au groupe australien Quintex en 1989 et 
pour finir à Giancarlo Parretti en 1990.</TEXT>
<TEXT>
 Son investissement initial dans Chrysler remonte à cette période, quand il achète ses 
premières actions à 12 dollars au plus grand déplaisir du patron de Chrysler d'alors, Lee 
Iacocca, devenu depuis son allié et associé. Il tentera peu après, en 1991, et sans succès, 
de revenir dans le transport aérien en mettant la main sur la TWA.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Un " raider "</TEXT>
<TEXT>
 en conflit</TEXT>
<TEXT>
avec le Crédit</TEXT>
<TEXT>
lyonnais</TEXT>
<TEXT>
depuis la vente</TEXT>
<TEXT>
de la MGM</TEXT>
<TEXT>
 " Capitaine Kirk " est tout sauf un inconnu en France. Et encore moins au Crédit lyonnais. 
C'est lui qui, en octobre 1990, a vendu pour 1,3 milliard de dollars la MGM, dont il détenait 
la majorité, à l'homme d'affaires italien Giancarlo Parretti. En mai 1992, le Crédit lyonnais 
prenait, contraint et forcé, le contrôle du studio, donné en gage par Parretti en 
remboursement de ses dettes auprès de la banque. Depuis cette date, la banque publique 
française et le raider texan s'affrontent devant les tribunaux.</TEXT>
<TEXT>
 En décembre 1992, le Crédit lyonnais a entamé le premier les hostilités en accusant M. 
Kerkorian d'avoir sciemment masqué la situation réelle du studio lors de sa vente à M. 
Parretti. De fait, l'opération a été réalisée de manière singulière. Comme M. Parretti 
n'était pas en mesure de financer son acquisition, un accord se fait alors entre les deux 
hommes : MGM rachètera à Parretti pour 625 millions de dollars la librairie de films de sa 
maison de production Cannon et les salles de cinéma européennes qu'il possède, qui n'en 
valent pas plus de 100 . La transaction semble à ce point limite à Kirk Kerkorian lui-même 
qu'il tente de s'assurer contre les risques d'accusation d'abus de biens sociaux. Il se tourne 
alors vers une petite banque d'affaires californienne qui certifie la bonne santé financière 
de MGM après son acquisition par Parretti. C'est cette expertise que la banque française 
conteste dès décembre 1992 devant une juridiction californienne.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours du procès, ses auteurs ont reconnu leur responsabilité et ont dédommagé CLBN. 
En revanche, le juge Richard Hubbel a renvoyé dos à dos les parties, refusant de juger un 
cas où chacun, selon lui, avait ses torts. Le jour même, le Crédit lyonnais portait le dossier 
devant la cour fédérale pour abus de biens sociaux. Le procès, qui devait débuter en mars 
1995, a été repoussé, le juge souhaitant entendre de nouveaux témoins. Quant à " 
Capitaine Kirk ", il est déjà parti vers de nouvelles aventures.</TEXT>
</DOC>
