<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001035-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001035-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331891</ACCOUNT>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,SIDA,MEDICAMENT,RESULTAT,EXPERIMENTATION,FONDATION,RECHERCHE MEDICALE</SUBJECTS>
<FAB>04081933</FAB>
<SUBJECTS>SIDA,EMISSION TV,MEDICAMENT</SUBJECTS>
<NAMES>THE LANCET,WELLCOME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>7 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>L'OPERATION " TOUS CONTRE LE SIDA " SUR L'ENSEMBLE DES CHAINES DE TELEVISION&gt; Les résultats définitifs de l'essai Concorde&gt;  Le peu d'efficacité de l'AZT dans le traitement précoce de l'infection est confirmé&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>Les résultats définitifs de l'essai thérapeutique franco-britannique Concorde analysant l'efficacité de l'AZT chez les personnes infectées 
par le virus du sida mais asymptomatiques sont publiés dans 
l'hebdomadaire médical international The Lancet (daté 9 avril). 
Confirmant les premières données rendues publiques il y a un an (le 
Monde du 3 avril 1993), cet essai fait apparaître une absence de 
bénéfices cliniques statistiquement significatifs en terme de survie 
ou d'évolution vers la maladie chez les personnes ayant reçu d'emblée 
un gramme par jour d'AZT.</TEXT>
<TEXT>
  Fait exceptionnel, les membres de la Fondation Wellcome (le 
laboratoire qui fabrique et commercialise l'AZT), qui sont également 
membres du comité de coordination de l'essai, ont refusé de cosigner 
cette publication aux côtés de la quasi-totalité des cliniciens 
français et anglais spécialisés dans la prise en charge des malades 
atteints de sida.</TEXT>
<TEXT>
  Les auteurs de cette étude menée sous l'égide du Medical Research 
Council (MRC) britannique et de l'Agence française de recherche sur 
le sida (ANRS) française, indiquent que les résultats " n'incitent 
pas à utiliser une monothérapie par la zidovudine (AZT) à un stade 
précoce chez les personnes asymptômatiques infectées par le VIH. Il 
est difficile de déterminer le moment optimum auquel ce traitement 
devrait être commencé : le retard modeste et transitoire de 
l'apparition de certains signes cliniques, sans bénéfice global en 
terme de progression vers le sida ou de survie, doit être confronté 
aux risques de toxicité, même modérée, et de l'impact d'un traitement 
précoce et prolongé sur la qualité de vie des patients. Il faut 
également tenir compte du faible nombre et de l'efficacité limitée 
des autres traitements antiviraux actuellement disponibles pour 
prendre le relai de la zidovudine ". </TEXT>
<TEXT>
  Lire aussi la chronique de Daniel Schneidermann : " Une galopade 
dans la nuit page 25                                                  
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
