<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000987</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000987</DOCID>
<ACCOUNT>367418</ACCOUNT>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1622</FAB>
<NUM1>950111-2-005-32</NUM1>
<ORI1>MEXICOde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ZEDILLO ERNESTO,PEMEX,PAZOS LUIS,ALENA</NAMES>
<REFERENCE1>2-005-32</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND DE LA GRANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mexique : la crise financière relance le débat sur la privatisation du pétrole</TITLE>
<TEXT> Profitant de la profonde crise financière dans laquelle est plongé le Mexique à la suite de la dévaluation du peso intervenue le 20 décembre 1994, les 
milieux d'affaires américains ont accru, au cours des derniers jours, les pressions sur le 
président Ernesto Zedillo pour le convaincre d'ajouter la société nationale des pétroles, 
Pemex, à la nouvelle liste de privatisations annoncée la semaine dernière par les autorités 
mexicaines. Celle-ci comprend, entre autres, le secteur électrique, les services portuaires 
et routiers, le transport par rail. La presse spécialisée des Etats-Unis, en particulier le Wall 
Street Journal et le Journal of Commerce, dont les articles sur le thème ont été reproduits 
au Mexique, estime que " la privatisation de Pemex, dernière grande relique du 
nationalisme économique ", faciliterait le succès du plan de redressement de M. Zedillo.</TEXT>
<TEXT>
 Les réactions à ces informations ne se sont pas fait attendre à Mexico, où les adversaires 
de la privatisation ont aussitôt entrepris de dénoncer le " chantage " et l'" ingérence " des 
Etats-Unis. " Plusieurs indices permettent de penser, déplore le quotidien La Jornada, que 
certains fonctionnaires mexicains ne voient pas d'un mauvais oeil l'entrée du capital 
étranger dans l'industrie pétrolière, sous prétexte de résoudre la crise actuelle. Vendre 
Pemex, en totalité ou partiellement, résoudrait nos problèmes dans l'immédiat mais, à long 
terme, cela priverait l'Etat d'une importante source de revenus et limiterait gravement les 
possibilités de développement du pays. "</TEXT>
<TEXT>
  Maria Moreno, la présidente de la formation au pouvoir depuis 1929, le Parti 
révolutionnaire institutionnel (PRI), et divers organismes professionnels tels que la 
Chambre nationale de l'industrie de la transformation sont montés au créneau, affirmant 
que la nationalisation du pétrole, en 1938, était une " conquête du peuple mexicain " et 
qu'elle ne pouvait être remise en question pour des raisons stratégiques et économiques. " 
Tout cela est dépassé ", contre-attaque l'économiste Luis Pazos, qui dénonce " l'énorme 
corruption au sein de Pemex, véritable vache à lait pour des milliers de fonctionnaires, 
jusqu'aux plus hauts niveaux de l'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la chute des cours du pétrole sur le marché international, Pemex reste la première 
source de devises du Mexique près de 7 milliards de dollars, contre plus de 16 milliards en 
1983 et la compagnie fournit environ 25% des revenus budgétaires de l'Etat. Avec des 
actifs d'environ 50 milliards de dollars et près de 107 000 employés, elle est la plus grande 
entreprise du pays. " La privatisation, ajoute M. Pazos, n'est pas une panacée mais elle a 
plusieurs avantages : l'Etat resterait propriétaire du sous-sol et obtiendrait des ressources 
financières comparables à celles d'aujourd'hui sous forme d'impôts, sans avoir à assumer 
les problèmes de l'exploitation. "</TEXT>
<TEXT>
 GrÂce à la politique de diversification des exportations menée avec succès au cours des 
dernières années, la part des hydrocarbures dans la balance commerciale mexicaine a 
substantiellement baissé, tombant de 60 % des revenus à environ 12 %. Dans le même 
temps, la dépendance pétrolière s'est accrue à l'égard des Etats-Unis. Ceux-ci achètent 
désormais plus de 70 % des exportations mexicaines de pétrole (moins de 50 % il y a dix 
ans) et souhaitent pouvoir être approvisionnés à long terme par leur voisin, dont les 
réserves prouvées d'hydrocarbures sont deux fois plus élevées que les leurs : 65 milliards 
de barils, soit cinquante ans de production au rythme actuel.</TEXT>
<TEXT>
  Lors des négociations qui devaient aboutir à la conclusion de l'Accord de libre-échange 
pour l'Amérique du Nord (Alena), entré en vigueur en janvier 1994, Washington avait 
échoué dans sa tentative d'ouvrir l'industrie pétrolière mexicaine aux capitaux américains. 
Selon les Etats-Unis, les dispositions constitutionnelles mexicaines n'interdisent pas la 
participation de sociétés, nationales et étrangères, à l'exploration, au raffinage, à la 
distribution de l'essence et à la pétrochimie lourde, qui font l'objet de réglements 
facilement modifiables.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE INDUSTRIE DÉTÉRIORÉE</TEXT>
<TEXT>
 De fait, au cours des dernières années, Pemex a signé plusieurs contrats avec des 
entreprises privées, notamment avec la compagnie américaine Triton pour le creusement 
de puits en zone maritime, avec un consortium japonais pour la construction d'une raffinerie 
et avec la société française Spie-Batignolles pour un projet industriel. Partisans et 
adversaires de la vente de Pemex parlent de " privatisation rampante ". Pour les premiers, 
il s'agit d'un processus indispensable afin d'obtenir les quelque 20 milliards de dollars 
nécessaires pour moderniser une industrie gravement détériorée par le manque 
d'investissements.</TEXT>
</DOC>
