<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002345-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002345-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>359999</ACCOUNT>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>SOMMET,FRANCE,GRANDE BRETAGNE,COOPERATION,PROJET,DEFENSE,EUROPE,AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>11191364</FAB>
<SUBJECTS>SOMMET</SUBJECTS>
<NUM1>941121-2-005-06</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>18 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRE&gt; Après le sommet franco-britannique&gt; Étranges " retrouvailles "</TITLE>
<TEXT>Comme prévu, Paris et Londres se sont donc mis d'accord, vendredi 18 novembre à Chartres, sur un certain nombre d'initiatives communes en 
matière de défense (le Monde du 19 novembre), dont la plus 
prometteuse est la création d'un groupe aérien européen. Cette 
cellule de planification, groupant une dizaine d'officiers, sera 
basée à High Combe et sera dirigée, dans un premier temps, par un 
Français.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, ce sommet de Chartres aura, essentiellement, 
illustré l'offensive de charme que les Britanniques mènent en ce 
moment envers Paris concernant notamment l'Union européenne. Irritée 
par la toute-puissance du couple franco-allemand, John Major avait 
nettement montré sa grogne, l'été dernier, lorqu'il avait refusé la 
nomination du candidat de Bonn et de Paris à la succession de Jacques 
Delors à Bruxelles-Londres ne manque pas d'arguments pour revenir 
dans le jeu. " Nous sommes les deux seules puissances nucléaires 
européennes et nous sommes, aussi, les deux seuls pays à avoir des 
responsabilités planétaires ", répètent, à l'envi, les dirigeants 
britanniques, sachant à quel point ce rappel de la puissance de 
l'Hexagone sonne agréablement aux oreilles de leurs homologues 
français.</TEXT>
<TEXT>
  Cette offensive britannique tombe à point nommé dans le jeu 
politique français. La campagne présidentielle est ouverte et 
l'Europe en sera vraisemblalement un des thèmes, surtout si Jacques 
Delors se présente. Le président de la Commission, déjà accusé d'être 
" le candidat de la démocratie-chrétienne allemande " par Jean-Pierre 
Chevènement, devra répondre à toutes les critiques des partisans du " 
non " à Maastricht, notamment à droite. </TEXT>
<TEXT>
 Alors que le chancelier Kohl a clairement indiqué, dès sa réélection 
par le Bundestag, qu'il placerait sa nouvelle législature sous le 
signe du renforcement de l'Union européenne, les Britanniques 
semblent avoir compris que de nombreux dirigeants français 
pourraient, notamment pour des raisons électorales, être, maintenant, 
tentés par une " Europe à l'anglaise ", plus pragmatique et aussi peu 
supranationale que possible.</TEXT>
<TEXT>
  La mise à l'écart systématique, vendredi à Chartres, de tous les 
sujets, comme l'avenir de la politique agricole commune ou l'Europe 
sociale, pouvant faire de l'ombre aux " retrouvailles " 
franco-britanniques fut, à cet égard, significative.</TEXT>
<TEXT>
 Nul ne peut, certes, regretter, alors que l'on fête le 90 
anniversaire de l'entente cordiale, ce réchauffement des relations 
entre Londres et Paris. Mais il ne faudrait pas, pour autant, que les 
dirigeants français, pour des raisons conjoncturelles, en viennent à 
oublier leurs autres engagements.&lt;
</TEXT>
</DOC>
