<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033225</DOCID>
<ACCOUNT>411406</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/1356</FAB>
<SUBJECTS>DESCRIPTION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>950911-2-008-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SOT1>Ce texte, dont la mise en oeuvre a débuté au milieu des années 80, vise à adapter l'exercice des praticiens aux réalités</SOT1>
<SYF1>MEDECIN,CODE,DEONTOLOGIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOUVEAU CODE PUBLIE LE VENDREDI 8 SEPTEMBRE 1995 AU JOURNAL OFFICIEL</LEAD1>
<TITLE>Le nouveau code de déontologie médicalecherche à " mieux défendre les droits " des malades</TITLE>
<TEXT>  LE CODE de déontologie médicale jusqu'alors en vigueur datait de juin 1979. Signé, pour Raymond Barre, alors premier ministre, par Simone Veil, 
ministre de la santé et de la famille, et par Alain Peyrefitte, garde des sceaux, ministre de 
la justice, il comportait 93 articles. La nouvelle version, publiée au Journal officiel du 8 
septembre, signée, pour Alain Juppé, par Elisabeth Hubert, ministre de la santé publique et 
de l'assurance maladie, et par Jacques Toubon, garde des sceaux, ministre de la justice, en 
comporte 114.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'information</TEXT>
<TEXT>
 que le médecin</TEXT>
<TEXT>
 doit donner</TEXT>
<TEXT>
 à son patient</TEXT>
<TEXT>
 doit être loyale, claire</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'essentiel, pourtant, n'est pas dans l'augmentation du nombre des articles et la longueur 
accrue de ce texte réglementé. Le décret " portant code de déontologie médicale " était en 
chantier depuis près de dix ans. L'institution ordinale avait en effet saisi dès le milieu des 
années 80 l'urgence qu'il y avait à modifier un texte que l'évolution des moeurs rendait 
caduc.</TEXT>
<TEXT>
 La multiplicité des questions soulevées et l'hétérogénéité des instances consultées ont fait 
que ce document, finalisé dès 1993, n'a pu prendre vie qu'aujourd'hui. Il pourra, dès lors, 
apparaître comme déjà en retard sur les préoccupations de l'époque. On ne saurait pour 
autant en réduire la portée.</TEXT>
<TEXT>
  " Le souci qui a présidé à la nouvelle rédaction du code de déontologie médicale est de 
voir affirmés clairement et mieux observés les droits des malades, explique-t-on 
aujourd'hui auprès du conseil de l'ordre. Certes, c'est sous la forme des devoirs des 
médecins et non des droits des malades que le code de déontologie s'exprime. Mais les uns 
ne sont que la réponse à une exigence des autres. Ce nouveau code prend également en 
compte les nouveaux domaines où le médecin est appelé à intervenir, les moyens accrus 
dont il dispose qui rendent sa tâche plus complexe, tant au niveau de la décision que de la 
prescription ou de l'intervention. "</TEXT>
<TEXT>
  En pratique, le plan du nouveau code de déontologie demeure semblable à celui de 1979. 
Il comporte ainsi cinq titres. Le premier, intitulé " devoirs généraux des médecins ", est le 
plus important. Il résume l'ensemble des devoirs communs aux médecins, quel que soit leur 
mode d'exercice, libéral ou salarié, qu'ils pratiquent la médecine de soins, de prévention ou 
de contrôle.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la plupart des articles du nouveau code, au terme " malade " qui était utilisé dans le 
texte de 1979, ont été substitués les mots " personne examinée ", une expression " mieux 
adaptée aux différentes situations rencontrées par l'ensemble des médecins ", fait-on 
valoir auprès de l'institut ordinal. Ont été placés en tête les devoirs fondamentaux des 
médecins : le respect de la vie, de la personne humaine et de sa dignité ; les devoirs de 
moralité, de probité et de dévouement ; le secret professionnel ; l'indépendance 
professionnelle ; le respect du libre choix du patient ainsi que la liberté de prescription.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau code tient également compte des modifications législatives récentes dues à la 
promulgation des lois sur la bioéthique et sur les expérimentations biomédicales sur la 
personne humaine. Il y ajoute une obligation pour le médecin traitant menant de telles 
investigations : celle de veiller à ce que la prise en charge du malade et la relation de 
confiance qu'il a établie avec ce dernier ne soit pas altérée ou remise en cause par les 
objectifs scientifiques.</TEXT>
<TEXT>
  Intitulé " devoirs envers les malades ", le titre II du nouveau code de déontologie 
médicale explicite l'attitude du praticien dans les nouvelles dimensions qu'a pu prendre, ces 
dernières années, la relation thérapeutique. " Des aménagements ont été apportés pour 
sensibiliser davantage la médecine au souci de plus en plus vif des malades de participer à 
la prise en charge de leur maladie. " C'est pourquoi l'article 35 insiste sur l'information que 
le médecin doit donner à son patient. Celle-ci doit être loyale, claire, " adaptée à la 
personnalité du malade. Toutefois, dans l'intérêt de ce dernier et pour des raisons légitimes 
que le praticien apprécie en conséquence, un malade peut être tenu dans l'ignorance d'un 
diagnostic ou d'un pronostic grave, sauf dans le cas où l'affection dont il est atteint expose 
les autres à un risque de contamination ".</TEXT>
<TEXT>
  Le titre II du nouveau code de déontologie contient aussi de nouveaux articles, essentiels 
à bien des égards. Ils concernent le soulagement des souffrances et " la condamnation de 
l'obstination déraisonnable, aussi bien dans les investigations que dans la thérapeutique 
dans le domaine de l'accompagnement au mourant et de la conduite de l'agonie ".</TEXT>
</DOC>
