<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046007</DOCID>
<ACCOUNT>427460</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/1970</FAB>
<NOTE>Françoise Bouchet-Saulnier, docteur en droit, est responsable du droit humanitaire à Médecins sans frontières.</NOTE>
<NUM1>951216-15</NUM1>
<NAMES>TPI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BOUCHET SAULNIER FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>PAR FRANCOISE BOUCHET-SAULNIER</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ne sacrifions pas le tribunal  pour l'ex-Yougoslavie</TITLE>
<TEXT> L'ACCORD de paix signé à Dayton pour l'ex-Yougoslavie ouvre une nouvelle période à hauts risques dans l'histoire de ce conflit si proche de nous. 
L'invention de l'expression nouvelle " purification ethnique " a rendu les atrocités 
commises sur le terrain intellectuellement supportables sans pour autant ouvrir notre 
intelligence.</TEXT>
<TEXT>
  Cette guerre déclenchée au nom de la défense de la pureté de la race et de la conquête de 
l'espace vital fut raciste. " Là où est un Serbe, là est la Serbie " : ce slogan politique a 
jalonné toute la logique de la guerre à l'intérieur de l'ancienne fédération yougoslave. 
Cette logique contagieuse a conduit par la suite chacune des parties en conflit à se définir 
par rapport à sa race. La guerre ne fut pas un accident politique, mais le résultat d'une 
volonté délibérée d'imposer une doctrine raciale de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 La Communauté européenne n'a pas pu faire face à ce danger, car elle n'a ni politique 
étrangère ni politique de défense communes. Les différents gouvernements européens se 
sont donc livrés dans ce secteur à la libre concurrence des petites idées et des gestes 
symboliques. Seule l'action humanitaire est intégrée dans le cadre européen. Bruxelles a 
dû gérer par le secours humanitaire une guerre qui niait précisément l'égale dignité des 
êtres humains.</TEXT>
<TEXT>
  Incapable de faire la guerre à cette politique raciale de négation de l'être humain, la 
Communauté européenne a promis de faire justice de ces crimes commis contre l'humanité 
en ex-Yougoslavie. Le tribunal international a été créé, d'abord sans moyens matériels puis 
dans l'incertitude d'exister encore demain, et de pouvoir tenir la parole donnée. Rappelez-
vous : Vukovar, Gorazde, Srebrenica. Les civils pris au piège, les malades massacrés, les 
sélections, l'extermination. Puis le silence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La paix sera</TEXT>
<TEXT>
  peut-être américaine.</TEXT>
<TEXT>
 La justice</TEXT>
<TEXT>
  peut encore</TEXT>
<TEXT>
  être européenne</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Mais la justice n'arrête pas la guerre. Trois ans après le début de ce conflit, la menace 
persistante au coeur de l'Europe a conduit les Américains à exercer une fois de plus leur 
mission de protecteurs de notre continent. Un accord de paix a finalement été signé sous 
leur égide. Il ne prétend toutefois pas utiliser la force pour imposer la justice. En l'état, il 
entérine donc une nouvelle application de la doctrine déjà utilisée en 1918 dans les Balkans 
par le président américain Woodrow Wilson. A cette époque, la politique " une nation = un 
Etat " avait conduit à la première grande purification ethnique de cette région, avec le 
déplacement de plusieurs millions de personnes au travers des nouvelles frontières. Un 
tribunal international devait contrebalancer cette dérive raciale potentielle en punissant les 
auteurs du génocide arménien. Mais en 1923, l'accord de paix final accordait l'amnistie 
pour tous les crimes commis. Si la guerre a un prix, certaines paix aussi.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le tribunal international pour l'ex-Yougoslavie se retrouve dans le même 
dilemme. Les Etats n'ont pas fait la guerre pour obtenir une paix juste. Mettront-ils en 
danger un accord de paix pour que la justice passe ?</TEXT>
<TEXT>
  Celle qui se dessine sur le terrain, et dont nos volontaires sont témoins, ne répond pas 
aux questions les plus simples : où vivront ceux qui ne se considèrent pas comme 
ethniquement purs ? Sur quelles bases et où seront réimplantés les deux millions de 
réfugiés et déplacés causés par la guerre ? Quel rôle joueront demain les criminels de 
guerre ?</TEXT>
<TEXT>
  Cette paix américaine nous concerne en tant qu'êtres humains et en tant que citoyens 
européens. Qui fixe aujourd'hui le prix de notre vie, le prix de notre humanité ?</TEXT>
<TEXT>
 La paix sera peut-être américaine ; la justice peut encore être européenne. Les 
gouvernements de l'Union européenne doivent prendre position pour garantir que le 
tribunal international ne disparaîtra pas avec la signature de l'accord de paix, que la justice 
n'a pas été négociée contre la libération des pilotes français.</TEXT>
</DOC>
