<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019589</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019589</DOCID>
<ACCOUNT>393339</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/0902</FAB>
<NUM1>950519-3</NUM1>
<ORI1>RABAT  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>HASSAN II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BANNA MOUNA EL</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA EL BANNA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 16 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Hassan II lance une souscriptionnationale pour cause de sécheresse</TITLE>
<TEXT> Le discours prononcé par Hassan II, mardi 16 mai, a fait l'effet d'une douche froide pour de nombreux Marocains. Le roi a qualifié le bilan de la campagne 
céréalière pour 1995, de " catastrophe nationale ". Petits fonctionnaires, cheminots en 
grève depuis dix jours , cadres moyens et artisans, tous se plaignaient, depuis des mois, 
des hausses de prix continuelles, et espéraient un geste en leur faveur.</TEXT>
<TEXT>
  En définitive, ils devront faire preuve de " solidarité ". Le budget de fonctionnement de 
l'Etat et des offices publics sera réduit de 5 %. Pour aider un monde rural accablé par la 
sécheresse depuis quatre ans avec un répit en 1994 , un compte sera ouvert sur lequel les 
volontaires verseront autant de leur salaire qu'ils le pourront : un jour, un mois ou plus. Les 
plus modestes espèrent que la souscription ne revêtira pas un caractère contraignant 
comme ce fut notamment le cas lorsqu'il fallut participer à la construction de la mosquée 
Hassan II de Casablanca.</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, Hassan II a renoncé à son traitement mensuel à partir du 1 juin, jusqu'à ce 
que la somme de 1,7 milliard de dirhams, soit un peu plus d'1 milliard de francs, soit réunie. 
L'Etat fournira les 2 autres milliards de dirhams nécessaires pour aider au maintien de 
l'emploi du monde rural. Quant aux parlementaires du parti de l'Istiqlal, ils ont annoncé que 
chacun ferait don d'un mois de salaire.</TEXT>
<TEXT>
  Afin que le budget ne soit plus adopté, en décembre, comme le stipule la Constitution, le 
roi a annoncé un référendum constitutionnel pour que l'année fiscale commence le 1 mai, 
une fois les résultats agricoles connus. Il n'a pas hésité à blâmer la manière dont le 
gouvernement et les parlementaires dialoguent, la qualifiant de " cirque ". En privé, 
l'opposition s'est dite " choquée " par ces remontrances.</TEXT>
<TEXT>
  Invité à s'inspirer de ce qui se fait " chez certains voisins ", le patronat a, lui aussi, été 
malmené. Il dispose d'un mois pour entamer des discussions avec les organisations 
ouvrières. Hassan II a enfin annoncé une refonte complète des codes du travail, du 
commerce, des investissements et des sociétés.</TEXT>
</DOC>
