<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032758</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032758</DOCID>
<ACCOUNT>410810</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/0904</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,VETEMENT,FRAUDE,GESTION,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOM1>ZANNIER</NOM1>
<NUM1>950907-2-016-34</NUM1>
<NAMES>KICKERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANGEL GAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le groupe d'habillement Zannier fait l'objet de multiples enquêtes</TITLE>
<TEXT> DANS SON BUREAU de la rue de l'Echelle, à Paris, Roger Zannier en convient lui-même : la seule liste des enquêtes, des procédures dont sa société 
fait l'objet, pourrait suffire à jeter le discrédit. Des actions en justice une vingtaine 
l'opposant à des franchisés, une enquête de la Commission des opérations de Bourse 
(COB), une autre du Conseil de la concurrence et de la Direction générale de la 
#consommation, de la concurrence et de la répression des fraudes (DGCCRF)... L'écheveau 
est serré, le dédale juridique particulièrement complexe.</TEXT>
<TEXT>
  S'ajoute à cet étonnant palmarès la condamnation des investisseurs boursiers et des 
analystes financiers, qui reprochent à l'homme d'affaires ses démêlés judiciaires, le " 
manque de transparence " de sa gestion et une mauvaise évaluation, l'an dernier, de ses 
perspectives de résultats. Ils attendaient un bénéfice net de 100 millions de francs en 1994. 
Celui-ci ne s'est élevé qu'à 47 millions pour 1,9 milliard de chiffre d'affaires. Une méprise, 
assure aujourd'hui Roger Zannier. Une méprise qui coûte cher : l'action, qui cotait 350 
francs début 1994, ne valait plus, mardi 5 septembre, que 64 francs. Une descente aux 
enfers qui l'a conduit à racheter des actions, début août.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'entrepreneur de Saint-Chamond, la réalité est tout autre. L'intuition, dès 1962, que 
l'avenir du textile en Europe était dans le commerce, a fait de Z Groupe Zannier, le premier 
distributeur de vêtements pour enfants sur le Vieux Continent, grâce à ses marques (Z, 
Floriane, Absorba, Confetti, Alphabet...)et à sa présence multiple dans la franchise, le 
succursalisme et la grande distribution.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRATS LÉONINS</TEXT>
<TEXT>
  Après un parcours sans faute, couronné par une introduction en Bourse en 1987, est venu 
le temps d'un travail plus souterrain : restructuration de la logistique du groupe, réduction 
de 24 à 10 du nombre des marques (qui a induit une stagnation du chiffre d'affaires). " Ma 
stratégie est claire, souligne-t-il. Mes marques doivent devenir vraiment européennes et, 
dans un deuxième temps, mondiales, avec une présence en Asie et en Amérique par le 
biais, cette fois, de licences uniquement. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais la machine, à la réussite autrefois saluée, s'est déréglée. " Avec la crise ", dit-il. 
Les relations avec certains franchisés de la marque Z se sont détériorées, certains 
dénonçant des contrats de franchise léonins. Pratique de prix imposés, stocks forcés, 
financement illégal de l'équipe cycliste Z, rendue célèbre par la victoire de Greg Lemond 
dans le Tour de France en 1990... toutes les accusations ont été portées. " Ce sont des 
engagements signés ", répond-il, brandissant des documents pour justifier ce qu'il avance : 
engagements écrits, marques de reconnaissance, lettres de remerciements...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BATAILLE JUDICIAIRE</TEXT>
<TEXT>
La justice, dit-il, lui a " donné raison. Six jugements, six procès gagnés ". Me Serge 
Méresse, le défenseur des franchisés Z, se fait plus nuancé. Et, comme les deux hommes le 
reconnaissent l'un et l'autre, la bataille judiciaire ne fait que commencer. Une quinzaine de 
procédures sont encore pendantes devant les tribunaux de commerce. Après viendra la 
cour d'appel puis la cassation. " Il y en a pour des années ", s'emporte le patron du groupe 
textile. " En effet ", se réjouit son adversaire.</TEXT>
<TEXT>
  La crise, de toute façon, est réelle. Le nombre de franchisés, qui s'est élevé jusqu'à 160, 
n'est plus que de 95. Et les laissés-pour-compte sont nombreux. " Un franchisé qui a quitté 
le réseau Z il y a plus d'un an, vient de déposer son bilan. Peut-on sérieusement dire que je 
suis responsable de cette situation ? ", s'emporte le patron du groupe. Au risque de donner 
le sentiment de s'en laver les mains. Il confie, en forme d'aveu, se faire désormais " plus 
sélectif " dans le choix de ses partenaires. Façon de dire qu'il ne l'était pas.</TEXT>
<TEXT>
  La colère des franchisés, en tout cas, a fait boule de neige. Inquiet des remous, le 
ministère de l'économie a saisi, en 1992, le Conseil de la concurrence qui, avec une lenteur 
certaine, fait diligenter une enquête sur la nature des contrats. Sa décision devrait être 
rendue dans les six mois. Quant à la COB, qui s'inquiétait déjà de la brutale chute du cours 
en octobre 1994, elle se penche désormais sur l'étonnant aller-et-retour dont la marque 
Kickers a fait l'objet.</TEXT>
<TEXT>
  Kickers... L'affaire a pris à contre-pied journalistes et analystes financiers. En décembre 
1994, la marque est vendue à l'homme d'affaires italien Flavio Briatore. Une opération, 
souligne alors Roger Zannier, qui désendette son groupe. En juin, il la rachète, alourdissant 
à nouveau son endettement. Une opération de portage, affirment ses adversaires, pour 
améliorer son bilan. " J'ai fait jouer un droit de préemption ", dit-il aujourd'hui, après s'être 
rendu compte que les redevances 94 avaient rapporté beaucoup plus d'argent (40 millions 
au lieu des 30 escomptés) que prévu, et que le premier trimestre 1995 s'était soldé par une 
nouvelle hausse de 42 % des revenus des licences.</TEXT>
<TEXT>
  L'explication étonne. " Roger Zannier s'était à tout le moins trompé dans ses estimations 
", ironise un spécialiste. En effet.</TEXT>
</DOC>
