<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025844</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025844</DOCID>
<ACCOUNT>401529</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/0106</FAB>
<NUM1>950701-2-001-62</NUM1>
<NAMES>MOUBARAK HOSNI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>M. Moubarak menace Khartoum de représailles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 29 JUIN 1995 APRES L'ATTENTAT CONTRE M. MOUBARAK DU 26 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>La tension s'accroît  entre l'Egypte et le Soudan</TITLE>
<TEXT> LE PRÉSIDENT égyptien, Hosni Moubarak, a annoncé, jeudi 29 juin, qu'il pourrait ordonner des actions de représailles contre le Soudan, après l'attentat 
qui l'a visé, lundi 26 juin, à Addis Abeba, et dont, selon lui, le régime soudanais porte la 
responsabilité. A Khartoum, on indique que l'armée égyptienne a renforcé ses troupes dans 
la région frontalière de Halaïb, que se disputent de longue date les deux pays. Selon des 
observateurs étrangers au Caire, le raïs pourrait choisir de faire bombarder des camps 
d'entraînement d'islamistes égyptiens au Soudan. Hosni Moubarak a affirmé qu'un 
#Soudanais dont le nom a déjà été mentionné dans l'enquête de la police éthiopienne avait 
fomenté l'attentat de lundi.</TEXT>
<TEXT>
  Le ton ne cesse de monter. Le président égyptien a décidé l'expulsion de 70 policiers 
soudanais qui se trouvaient dans le secteur de Halaïb. Cette mesure de rétorsion est 
intervenue au lendemain de la saisie par des Soudanais de trois résidences dépendant du 
gouvernement égyptien à Khartoum. " Je ne souhaite pas heurter les Soudanais, a souligné 
M. Moubarak, mais s'ils continuent dans cette voie et s'ils prennent d'autres mesures, je 
leur en réserve quelques-unes des miennes. " En Egypte, les manifestations populaires de 
soutien au raïs se multiplient. A Khartoum, on affiche une prudente réserve, mais la même 
inflexibilité et la même détermination transparaissent dans les commentaires. Une 
organisation proche du régime a déclaré dans un communiqué que l'Egypte interprétait la 
patience du Soudan comme un signe de faiblesse : " Ils [les Egyptiens] doivent prendre 
conscience que notre patience a des limites ". Le porte-parole de l'armée soudanaise a, 
d'autre part, prévenu que ses hommes se battraient jusqu'au dernier si les troupes 
égyptiennes venaient à attaquer dans le " triangle " d'Halaïb, sur la mer Rouge.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 4</TEXT>
</DOC>
