<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000450-19940105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000450-19940105</DOCID>
<ACCOUNT>319100</ACCOUNT>
<DATE>19940105</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01041134</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,DANSEUR,ANNIVERSAIRE,DATE,PROJET,CREATION,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NAMES>NOUREEV RUDOLF,SAINTE GENEVIEVE DES BOIS,FONDATION NOUREEV,LARQUIE ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>LE 6 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; DANSE&gt; Célébration du premier anniversaire de la disparition du danseur&gt; A la mémoire de Noureev</TITLE>
<TEXT>Rudolf Noureev est mort il y a un an, emporté par le sida. Le Cercle des amis du danseur organise une cérémonie du souvenir le 6 janvier, 
à 11 h 30, au cimetière orthodoxe de Sainte-Geneviève-des-Bois 
(Essonne), où le chorégraphe russe avait choisi d'être enterré. 
Benoit Fromanger, flûtiste, et Laurent Vernet, altiste, 
accompagneront le recueillement de ses amis et admirateurs. Ce même 6 
janvier, Rudolf Noureev recevra, à titre posthume, la médaille 
Nijinsky, au cours d'une soirée à l'Espace Cardin.</TEXT>
<TEXT>
  Rudolf Noureev, qui dirigea l'Opéra de Paris de 1983 à 1989, 
s'était préoccupé de sa succession artistique et financière. Il avait 
demandé à son ami André Larquié, président de Radio-France 
International, de créer une association avec trois missions : 
constituer un lieu de mémoire autour de l'oeuvre du créateur (ce 
fonds de documentation et d'archives devrait être accueilli à la 
Bibliothèque des arts, située dans la future Bibliothèque Nationale) 
; soutenir la recherche médicale et les danseurs malades ; accorder 
des bourses à des danseurs, principalement ceux d'Europe de l'Est, et 
attribuer des aides à des projets chorégraphiques.</TEXT>
<TEXT>
  Cette association se met lentement en place, autour d' André 
Larquié, Igor Eisner, Michel Canesi, Charles Jude et Roch-Olivier 
Maistre. La vente des biens du danseur _ recensés par les fondations 
Noureev à Zurich et New-York _ devrait financer l'association. Mais 
les ventes prévues chez Christie's, en décembre 1993 et janvier 1994, 
ont été ajournées pour des problèmes de succession _ des scellés ont 
été apposés au domicile du danseur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
