<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002007-19940118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002007-19940118</DOCID>
<ACCOUNT>320749</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940118</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,EXCLUSION,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>01171951</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOTE>Alain Carignon est ministre de la communication.</NOTE>
<NAMES>CEE,GATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CARIGNON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<LEAD1>LES SUITES DE L'ACCORD SUR LE COMMERCE INTERNATIONAL - LE GOUVERNEMENT VEUT MOBILISER LES PROFESSIONNELS DE L'AUDIOVISUEL</LEAD1>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; L'Europe n'a pas de temps à perdre</TITLE>
<TEXT>L'UNION européenne a obtenu des Etats-Unis, lors des dernières heures de la négociation du cycle de l'Uruguay, l'exclusion de l'audiovisuel 
de l'accord-cadre du GATT, et cette conclusion a été analysée 
légitimement comme une grande victoire pour la France et l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour combien de temps ?</TEXT>
<TEXT>
  La réponse nous appartient.</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair que les Etats-Unis,dont l'audiovisuel représente le 
second poste des exportations vers l'Europe, ne renonceront pas à 
leurs projets de démantèlement des mécanismes de soutien financier et 
des réglementations, notamment celles garantissant la diffusion d'un 
minimum d'oeuvres européennes et nationales.</TEXT>
<TEXT>
  Les milliards de dollars investis dans les réseaux du futur par les 
grandes majors de l'électronique et de l'informatique, la 
multiplication par dix du prix de cession des studios d'Hollywood, 
l'intégration verticale allant des major companies aux 
câblo-opérateurs et aux exploitants de téléphone, la hausse 
spectaculaire des titres de la communication en 1993 à Wall Street, 
sont autant de signaux d'alerte pour l'Union européenne. 
L'audiovisuel est l'enjeu stratégique majeur de ce prochain siècle et 
le marché européen la cible principale des grands groupes de 
communication américains.</TEXT>
<TEXT>
  Une véritable machine de guerre s'installe dans le ciel de l'Europe 
: mise au point de bouquets numériques de chaînes thématiques 
(consacrées en particulier au cinéma, avec des films en première 
diffusion) destinés à organiser le circuit le plus direct possible 
entre le producteur et le consommateur, l'opérateur satellite 
devenant le seul intermédiaire. Sans compter que tous ces bouquets 
seront complétés par des chaînes de téléachat qui commercialiseront 
merveilleusement toute une gamme de produits américains (la chaîne 
américaine HSN (1) traite aujourd'hui 20 000 commandes... à la minute 
!) </TEXT>
<TEXT>
  Dans la perspective de ces chaînes qui déferleront en Europe dès 
1995, les majors américaines vont poursuivre l'acquisition massive de 
catalogues de droits de diffusion valables sur toute l'Europe et 
verrouiller progressivement toute possibilité pour un opérateur 
européen de développer des chaînes concurrentes.</TEXT>
<TEXT>
  Scénario catastrophe ? C'est pourtant un scénario hautement 
probable si l'Europe, les Etats-membres, les entreprises et les 
organisations professionnelles ne réagissent pas maintenant.</TEXT>
<TEXT>
  Réagir, mais comment ? </TEXT>
<TEXT>
  D'abord, en prenant la mesure, dans chaque Etat-membre, des 
difficultés et des menaces et en en tirant les conséquences. Pour 
tous les pays de l'Union européenne, en appelant de ses voeux la 
constitution de groupes multimédias puissants, à l'instar des 
premières alliances qui se nouent en Allemagne entre Deutsche 
Telekom, ZDF, Bertelsmann et Leo Kirsh, et demain, comme on peut 
l'espérer, en France, grâce à la loi que j'ai présentée au Parlement 
et qui a été votée en décembre. Pour les pays, faiblement câblés 
comme la France, en tentant de rattraper, à marche forcée, le 
dramatique retard, notamment vis-à-vis de l'Allemagne et de ses 
treize millions de foyers raccordés. Pour les pays comme la France, 
qui ont encore la chance d'avoir une industrie de programmes 
audiovisuels et cinématographiques, en favorisant les regroupements 
et la constitution de pôles puissants, compétitifs et attractifs.</TEXT>
<TEXT>
 Le rôle de la France</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, en mettant en oeuvre une véritable politique audiovisuelle 
européenne, tant pour ce qui concerne la réglementation que pour les 
incitations à la production et à la distribution. En matière 
réglementaire, la Commission va dresser le bilan de l'application 
depuis son adoption de la directive télévision sans frontière, mais 
nous en connaissons déjà les acquis et les faiblesses. Les grands 
acquis, ce sont les quotas de diffusion de 51 % d'oeuvres européennes 
: aucun Etat-membre, à l'exception de la Grande-Bretagne, ne souhaite 
aujourd'hui les remettre en cause, alors qu'il y a quatre ans les 
plus grands doutes avaient entouré leur adoption. Les grandes 
faiblesses, c'est l'ambiguïté de la définition de l'oeuvre 
européenne, qui inclut par exemple les émissions de plateaux, qu'il 
s'agisse des talk-shows ou des variétés.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le caractère embryonnaire de la réglementation de la 
diffusion par satellite qui encourage la délocalisation des 
télévisions, à la recherche, chacune dans son domaine, des 
réglementations nationales les plus souples, ou encore non conformes 
à la réglementation européenne. En Grande-Bretagne, pour ce qui 
concerne la non-transposition des quotas, aux Pays-Bas pour ce qui 
concerne les oeuvres érotiques ou pornographiques. Enfin, c'est la 
découverte de problèmes non envisagés à l'époque de l'adoption de la 
première directive, comme les autorisations d'accès au câble et 
demain à la diffusion en numérique et les nouveaux services 
audiovisuels comme le paiement à la séance.</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe n'a pas de temps à perdre, et la France, comme pour le 
GATT, devra faire prendre conscience à ses partenaires de l'urgence 
et de l'ampleur des choix. Il en va de notre présence sur notre 
propre marché, mais aussi à l'extérieur de l'Union européenne, à 
l'est et au sud.</TEXT>
<TEXT>
  Nous y sommes prêts</TEXT>
<TEXT>
  Nous y travaillons déjà.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le mois de février, le gouvernement remettra à la Commission sa 
contribution à la rédaction du Livre vert de l'audiovisuel européen, 
qui est assurée par un groupe de professionnels présidé par un 
réalisateur portugais.</TEXT>
<TEXT>
  Ce Livre vert dressera l'état des lieux utile du secteur 
(télévision et cinéma) et proposera de grandes orientations pour le 
secteur de la production et de la distribution, avec par exemple 
l'extension du système français du compte de soutien. Ce Livre vert, 
la France doit en être l'un des principaux instigateurs, dans le 
cadre de la dynamique européenne et audiovisuelle voulue et âprement 
défendue par le premier ministre Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement, dans le document qu'il remettra à la Commission, 
exposera ses thèmes prioritaires, par exemple l'importance de la 
formation, et ses souhaits pour ce qui concerne les orientations de 
la future directive. Des consultations politiques auront lieu entre 
les différents Etats-membres, notamment au sein du prochain conseil 
des ministres européens de l'audiovisuel qui aura à établir un plan 
de travail ambitieux.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra également s'intéresser aux initiatives bilatérales, comme 
c'est le cas par exemple pour le projet d'agence européenne pour la 
communication, qui devrait être proposé par la France et l'Italie 
dans le but de structurer les secteurs de la production et de la 
distribution.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble des professionnels se réuniront en mai lors des secondes 
Assises européennes de l'audiovisuel : l'occasion pour notre pays de 
présenter ses recommandations en matière de refonte de la directive 
télévision sans frontière, qui, rappelons-le, sera proposée au 
Conseil européen lors du second semestre.</TEXT>
<TEXT>
  La victoire de l'exclusion culturelle au GATT ne doit pas être une 
victoire à la Pyrrhus. Le sort de l'audiovisuel européen et notamment 
français n'est pas réglé du seul fait qu'une bataille importante de 
la guerre des images a été effectivement gagnée contre le lobby 
d'Hollywood.</TEXT>
<TEXT>
Si la solidarité européenne ne joue pas pour les batailles à suivre, 
l'issue de la guerre des images ne fera alors plus de doute. Notre 
succès diplomatique du 15 décembre 1993 n'aura été que la dernière 
charge victorieuse des cuirassiers de Reichshoffen.&lt;
</TEXT>
</DOC>
