<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043446</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043446</DOCID>
<ACCOUNT>424340</ACCOUNT>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/0902</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,GREVE,SYNDICAT,COMMUNIQUE,PERSONNEL FERROVIAIRE,PROJET,REFORME,PENSION,RETRAITE,GARE</SUBJECTS>
<NOM1>SNCF</NOM1>
<NUM1>951128-2-017-02</NUM1>
<ORI1>CHAMBÉRY de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CGT,CFDT,FO,CFTC,CGC,CHAMBERY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT BELLERET</SIP1>
<SU21>SERVICES PUBLICS &gt;LE CONFLIT SE DURCIT A LA SNCF CONTRE LE CONTRAT DE PLAN ET LA REFORME DES RETRAITES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RECONDUCTION DU MOUVEMENT DE GREVE LE 27 NOVEMBRE 1995,APRES L'ECHEC DE LA TABLE RONDE DIRECTION-SYNDICATS</LEAD1>
<TITLE>Mobilisation générale à Chambéry</TITLE>
<TEXT> Le train de 6 h 05, le seul départ programmé, n'a pas pointé le nez de sa motrice, lundi 27 novembre à la gare voyageurs de Chambéry-Challes-les-Eaux. 
Durant tout le week-end, la gare et ses alentours sont restés quasi déserts : le seul TGV a 
être passé, dimanche soir, a observé une halte symbolique de dix minutes. Mais une 
activité fébrile a régné dans les locaux syndicaux de La Cassine qui jouxtent la célèbre 
rotonde et les ateliers. Après le vote de la reconduction du mouvement samedi matin (Le 
Monde daté 26-27 novembre), les militants sont constamment restés à l'écoute de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  A l'annonce de l'échec de la table ronde de dimanche, les résolutions se sont raffermies et 
la machine à imprimer les tracts n'a cessé de tourner. " L'histoire d'une véritable 
provocation ", titrait la CGT pour accompagner le communiqué commun de l'ensemble des 
syndicats (CGT-CFDT-FO-CFTC-FMC et CFE-CGC) qui souligne que " les perspectives 
#les plus sombres demeurent sur l'avenir de l'entreprise et des personnels dans l'ignorance 
des contributions de l'Etat".</TEXT>
<TEXT>
  A la base, les roulants, traditionnel noyau dur des actions revendicatives, particulièrement 
concernés par les modifications du régime de retraite, parce qu'ils " décrochent " 
aujourd'hui à cinquante ans, paraissent prêts à s'installer dans un mouvement long et dur. 
Les représentants de FO et de la CFDT n'ont pas hésité samedi à s'associer à la CGT pour 
appeler à voter la reconduction de la grève. Le porte-parole de la FGAAC (autonomes) s'y 
associait plus timidement en faisant observer le risque d'usure d'une action isolée.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi matin, le souci des syndicalistes et des conducteurs était d'élargir le mouvement. " 
Si aucun train ne circulait mais que seuls les agents de conduite étaient dans l'action, ce 
serait un échec ", remarquait lucidement Louis Buet, responsable régional des cheminots 
CGT en faisant un premier point de la situation. A la gare, les contrôleurs en grève 
occupent leurs locaux, des piquets sont déjà en place dans certains ateliers et chantiers ou 
prêts à s'y mettre, en cas de besoin. En arrivant à leur poste, à 7 h 15, les sédentaires de 
l'entretien qui ont débrayé à plus de 60 % vendredi se sont spontanément regroupés pour 
discuter en attendant l'assemblée générale de 10 heures. Restait à convaincre les 
administratifs de la direction régionale, en ville, de rejoindre le mouvement.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
