<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000451-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000451-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326865</ACCOUNT>
<CHA1>Mercredi 2 mars, devant la cour d'assises de Paris, s'est ouvert le procès de Marie-Elisabeth Cons, accusée de complicité dans l'assassinat de son gendre, l'avocat Jacques Perrot. Après les rituels d'installation, préambules de débats prévus pour durer plusieurs semaines, le président a vainement tenté d'obtenir un diagnostic clair sur l'état de santé de l'accusée.</CHA1>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03031355</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,PROCES</SUBJECTS>
<NUM1>940304-2-010-31</NUM1>
<NAMES>CONS MARIE ELISABETH,PERROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>L'assassinat de l'avocat Jacques Perrot devant la cour d'assises de Paris&gt; La grand-mère d'Adrien</TITLE>
<TEXT>"Il pèse sur vous, madame, une accusation terrible : celle d'avoir été complice de l'assassinat du père d'Adrien. Quelle est votre 
position ? " Dès sa première question à l'accusée, le président Yves 
Corneloup donne le ton du procès en ajoutant à sa courtoisie 
habituelle une attention vigilante au choix des mots. Il aurait pu 
préciser à Mme Cons qu'elle est soupçonnée d'avoir fait assassiner 
son gendre, Jacques Perrot, tué de trois balles dans l'escalier de 
son immeuble le 27 décembre 1985. Il aurait pu aussi présenter la 
victime comme l'époux de la fille de Mme Cons, Darie Boutboul. Mais 
le président a préféré la situer à la place la plus sensible aux yeux 
de cette grand-mère qui a toujours montré une affection débordante 
pour Adrien, né après le mariage de Jacques Perrot avec Darie 
Boutboul.</TEXT>
<TEXT>
  La formule choisie prend encore un sens plus fort en ce tout début 
d'audience si l'on sait que l'accusation retient cet amour-possession 
comme un élément à charge. Car Jacques Perrot voulait divorcer et 
aurait annoncé son intention de conserver l'enfant, ce que Mme Cons 
ne pouvait supporter. Dans ces deux attitudes, l'accusation voit 
l'amorce d'un conflit féroce qui aurait conduit l'avocat à se 
renseigner sur une belle-mère capable d'organiser un assassinat pour 
protéger ses secrets.</TEXT>
<TEXT>
  A soixante-dix ans, Mme Cons a bien compris l'immense étendue de la 
question. D'une voix tranquille, cette petite femme élégante répond : 
" Je ne suis absolument pas coupable (...). Je n'ai jamais eu l'idée 
de supprimer Jacques Perrot. J'avais des relations cordiales avec 
lui. Au début, je n'étais pas vraiment d'accord avec le mariage. 
Après, j'ai appris à l'estimer. Je n'ai jamais eu d'intention 
mauvaise à son égard. " Et, pour satisfaire complètement le 
président, Mme Cons pratique, elle aussi, le sous-entendu, en 
évoquant son propre mari, qu'elle avait écarté de sa vie en le 
faisant passer pour mort : " J'ai moi-même élevé un enfant sans père 
et je sais combien cela est difficile... " </TEXT>
<TEXT>
  C'est le seul instant où le fond du dossier est évoqué. Car il 
avait fallu satisfaire au cérémonial des longs procès, qui consiste 
surtout à faire l'appel laborieux d'une centaine de témoins afin de 
leur donner rendez-vous dans les semaines à venir. Puis le président 
Corneloup a ordonné la lecture de ce qu'il appelle l'" acte 
d'accusation ", une terminologie désuète pour désigner l'arrêt de 
renvoi devant la cour d'assises, mais qui a le mérite de qualifier 
plus clairement un document interminable, rédigé exclusivement à 
charge.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, des experts se penchent sur l'état de santé de Mme Cons, 
qui, devant les médecins, a décrit les symptômes d'une maladie 
cardiaque, tout en refusant les examens. Les spécialistes sont 
circonspects et, devant l'insistance de l'avocat général, Jacques 
Mouton, qui veut une réponse claire, le professeur Lanfranchi a cette 
réponse peu scientifique, mais conforme à l'image de ce procès : " 
C'est difficile de répondre, je suis un peu dans la situation du 
jury. Nous sommes dans l'intime conviction. C'est peu probable 
qu'elle ait une maladie coronarienne. Mais on ne peut l'exclure... " &lt;
</TEXT>
</DOC>
