<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003072-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003072-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338107</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05251334</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE &gt; Les élections européennes</TITLE>
<TEXT>Libération (Jean-Michel Helvig) : " Les députés élus le 12 juin auront plus de responsabilités politiques que leurs prédécesseurs _ 
dans l'investiture de la Commission, dans la codécision avec 
Bruxelles _ cela mériterait moins de déclamations idéologiques et 
plus d'engagements programmatiques. A moins de considérer que ceux 
qu'on va élire auront d'autres chats à fouetter que de jouer leur 
rôle de parlementaires européens. Auquel cas, il ne faut pas venir 
pleurer si d'aucuns prétendent disputer aux politiques leur place 
pour défendre ce qui leur paraît essentiel au regard de l'avenir de 
l'Europe, en l'occurrence la Bosnie. " </TEXT>
<TEXT>
 La Tribune (Didier Pourquery) : " Que retiendra-t-on de cette 
campagne, au train où elle va ? Le look de BHL ? Les ennuis 
juridiques et fiscaux de Bernard Tapie ? Les quarts de points qui 
manqueront forcément à la liste Rocard pour que l'éternel prétendant 
puisse être présidentiable ? La Bosnie, les palombes, Jeanne d'Arc, 
le fédéralisme sans fédération... Cacophonie qui montre bien, en tout 
cas, la piètre opinion qu'ont du Parlement européen la plupart des 
candidats. " </TEXT>
<TEXT>
 Le Quotidien (Philippe Reinhard) : " Cette campagne électorale, où 
chacun s'évertue à parler le moins possible de l'Europe, est dès lors 
polluée par des dossiers sans rapport direct avec l'objet de la 
consultation. Depuis que les listes ont été composées et publiées, le 
débat tourne autour de la personne de Bernard Tapie. (...) La 
querelle à propos de Sarajevo est d'une tout autre nature. Mais que 
vient-elle faire dans cette campagne ? " </TEXT>
<TEXT>
 Les Echos (Favilla) : " L'Europe patauge dans ce savoir-faire 
utilitaire avec le sentiment dominant de ses actuelles difficultés 
(chômage) et impuissances (Bosnie). (...) La question culturelle de 
base reste posée : les Européens seront-ils capables, dans le respect 
de leur pluralité, de développer une idée suffisamment cohérente de 
leur situation et de leur avenir pour pouvoir agir ensemble là où les 
tentatives particulières (nationales) sont vouées à l'échec ? " </TEXT>
<TEXT>
France-Inter (Pierre Le Marc) : " De ce brouhaha, hélas, ne sort 
aucun signal fort, aucune réponse audible, convaincante, aux 
questions simples qu'ont en tête les Français : que peut l'Europe 
pour l'emploi, la croissance, la protection sociale ? Que peut-elle 
pour la sécurité du continent ? Doit-elle s'ouvrir à l'Est, jusqu'où 
et selon quelles règles ? Comment peut-on redevenir proche des 
Européens ? Comment peut-elle se redonner une volonté, une efficacité 
? A défaut de discours crédible, c'est le parti abstentionniste qui, 
le 12 juin, tiendra le haut du pavé, rendant illisibles les messages 
qu'auront voulu transmettre les Français. "                           
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
