<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015674</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015674</DOCID>
<ACCOUNT>387989</ACCOUNT>
<PEOPLE>PEUKERT DETLEV J. K.</PEOPLE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951009</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA RÉPUBLIQUE DE WEIMAR Années de crise de la modernitéde Detlev J. K. Peukert. Traduit de l'allemand  par Paul Kessler,  Aubier, coll. " Histoires ",  301 p., 150 F.(Doc : Avec dessin de Serguei).
</NOTE>
<NUM1>950421-2-R06-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>RIOUX JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEAN-PIERRE RIOUX</SIP1>
<SU11>Histoire</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Weimar, notre modernité</TITLE>
<TIO1>LA RÉPUBLIQUE DE WEIMAR ANNEES DE CRISE DE LA MODERNITE</TIO1>
<TEXT> Jeune et brillant représentant de la nouvelle école historique allemande, Detlev Peukert, mort il y a cinq ans, était hanté par une phrase de Walter 
Benjamin : " L'idée de progrès doit être fondée sur l'idée de la catastrophe. Lorsque les 
choses " suivent leur cours ", c'est la catastrophe. " Cette citation traduit assez bien 
l'obsession de sa génération : cessons de désigner l'Allemagne d'un doigt vengeur et 
convenons enfin, sans vouloir dédouaner le crime, que la catastrophe hitlérienne participait 
aussi d'une histoire plus générale, celle des malheurs de la modernité en marche. Avec 
ténacité et conviction, en se bardant de ces " impacts ", ces " artefacts " et ces " 
interfaces " que tant de jeunes (et moins jeunes) loups de la recherche arborent comme des 
badges, en restant, pour tout dire, assez lourd et didactique dans le raisonnement, sans que 
la traduction aère beaucoup le plaidoyer, il nous donne ce qui nous manquait : le bon 
manuel en forme d'essai, sans notes de bas de page mais peu décidé à céder sur le chapitre 
des idées fortes, qui résume commodément un quart de siècle de travail historique sur ce 
temps de Weimar si provocateur, et dont la mise en parallèle avec quelques questions qui 
nous assaillent aujourd'hui donne des frissons dans le dos.</TEXT>
<TEXT>
  Peukert, on l'a compris, se situe à l'opposé des tenants du Sonderweg, de ces savants 
entêtés par la " voie particulière " et si accablante de l'histoire allemande qui aurait 
conduit droit au nazisme par une sorte de prédestination. Il soutient au contraire, avec 
toute la vigueur encore quasi militante de sa génération, que " l'histoire de Weimar nous 
présente, en un temps très court et à un rythme affolant, le spectacle des possibilités 
fascinantes et en même temps fatales de notre monde moderne ". Oui, la " modernité " ne 
sort jamais indemne des crises qui la frappent. Elle n'est pas si linéaire qu'on croit. Elle 
pourrait même être génératrice d'autres catastrophes, car la normalité des sociétés 
industrielles avancées n'est pas inoffensive : voilà pour le credo, quasi militant lui aussi. 
Mais la force de Peukert est de reprendre avec cohérence cette masse de travaux sur la 
vie quotidienne, les mentalités et les angoisses des Allemands d'alors qui ont mêlé sources 
écrites et orales, renversé les hypothèses, joyeusement bousculé les vulgates et qui sont à 
l'honneur de l'histoire d'outre-Rhin. C'est dire qu'il résume correctement ce qu'on savait 
déjà sur l'empoignade politique, la faiblesse constitutionnelle de ce régime imposé 
laborieusement de 1918 à 1920 par les circonstances tragiques de la guerre perdue et de la 
révolution manquée, mais qu'il préfère mettre l'accent sur les tensions sociales et 
culturelles de la modernisation ravageuse qui a accompagné son destin chaotique.</TEXT>
<TEXT>
  On aurait aimé que le livre aille un peu plus droit au chapitre de cette " modernisation " 
ou de cette " modernité ". Car celle-ci n'est définie que par une tautologie : il s'agirait tout 
bonnement, dit Peukert, de " la société industrielle développée au sein de laquelle nous 
vivons depuis le début du siècle et jusqu'à ce jour ". Soit. Mais en quoi ce si long 
contemporain est-il proprement " moderne " ? Suffit-il de le poser tout nu, face aux anciens 
régimes ou aux fausses pistes du XIX siècle dont 1914 nous aurait débarrassés ? Où est sa 
densité propre ? N'entrons pas dans cette discussion, mais il aurait fallu l'engager d'entrée 
de jeu, en creusant, par exemple, l'argumentaire des philosophes de l'école de Francfort 
qui, eux, avaient vu que leur temps scellait du neuf.</TEXT>
<TEXT>
  On se consolera pourtant de ce manquement à la définition, car Peukert excelle, 
notamment dans la troisième partie, à ramasser les caractéristiques et les effets de cette " 
modernité " en version allemande des années 20. Voilà que s'affichent, si proches de nous, 
le progrès alliant la technique et les Lumières, la production industrielle rationalisée, la 
bureaucratie de gestion et de services en expansion, le salariat tout-puissant, l'assistance 
généralisée, les campagnes naufragées, la ville dévorante, l'appartement korrect, les 
femmes aux cheveux courts, la jeunesse cajolée, les valeurs cul par-dessus tête et la 
culture de masse envahissante : le keep smiling, l'optimisme à tout prix, l'" américanisation 
" de l'homme occidental. Mais voici bientôt l'envers, ou la logique, de ce sourire à vocation 
perpétuelle : le chômage, l'exclusion et la déprime, la crise financière de l'Etat " social ", 
les juges partiaux, les médias accablés, l'avant-garde insultée, le populisme à tout crin, les 
" racines " nationales exhibées, la femme au foyer, l'ordre pour tous, l'eugénisme et le 
racisme au coin du bois ; la " crise de la civilisation ", le " désenchantement du monde ", 
diront Freud et Max Weber. Pour n'avoir jamais pu gérer cette tension, inédite, de l'ère 
des masses, dit Peukert, le régime de Weimar s'est vu abandonné avant de succomber.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il y eut pire : devant son impuissance, que la crise mondiale poussa jusqu'à la 
paralysie, la société allemande, trop sevrée du bonheur entrevu, a commencé à exorciser 
son inquiétude en s'exerçant au consensus totalitaire, en rêvant au chef charismatique, à 
l'homme robuste et sain, à l'ingénieur social et au combattant héroïque qui sauraient bien, 
eux, forcer ce destin moderne si contraire. Elle se mit donc à souhaiter, d'abord 
vaguement, puis très exactement, ce que lui proposaient les nazis : non pas une 
#restauration prémoderne, mais un bouleversement total à la hauteur des espoirs nouveaux, 
un mélange de rédemption et de new deal qui n'oublierait pas le moderne. Toutefois, 
conclut Peukert, " la cause première de l'ébranlement de la République ne fut pas le 
blocage des processus de modernisation (...) : ce fut la dynamique, particulièrement 
entachée de crises, de la modernisation ". La formule est sans doute excessive, mais elle 
n'est pas négligeable si l'on veut comprendre le cours du XX siècle. 
</TEXT>
</DOC>
