<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000483-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000483-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331312</ACCOUNT>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,CLASSE SOCIALE,BANLIEUE,VACANCES,CHIFFRE,FONDATION</SUBJECTS>
<NAMES>FONDATION VACANCES OUVERTES,RIGALLEAU MICHELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; Des initiatives pour les jeunes</TITLE>
<TEXT>Il est un âge où les jolies colonies de vacances commencent à manquer de charme. A partir de seize ans, les jeunes supportent mal la 
discipline du groupe et les activités communes avec les plus petits. 
Les municipalités s'échinent donc à trouver des solutions pour 
permettre aux adolescents des quartiers difficiles de partir quelques 
semaines.</TEXT>
<TEXT>
 La Fondation vacances ouvertes (FVO) _ une émanation de 
l'association Villages vacances familles (VVF) _ qui a pour but 
d'aider les familles en situation difficile à partir en vacances, 
propose désormais aux collectivités locales les systèmes lancés il y 
a quelques années. Depuis 1990, en effet, FVO a rodé plusieurs 
formules, notamment Sac à dos et CAID (Coffre à idées), dont le but 
est de permettre à des jeunes en difficulté d'allier le plaisir des 
vacances et l'apprentissage de la prise d'initiatives. L'utilisation 
de ces formules suppose que les jeunes participants imaginent un 
itinéraire, gèrent un budget et rapportent un carnet de voyages, à 
l'occasion d'un déplacement qui peut être de deux ou trois semaines 
en France ou à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 "Pour nous, il est difficile de contacter directement les 
responsables des services jeunes dans les municipalités, reconnaît 
Michelle Rigalleau, déléguée générale de FOV. Nos opérations sont 
relayées par les services jeunes, les clubs de prévention, les MJC, 
les centres Info jeunesse et les ministères." Les contacts pris en 
1993 ont abouti à la vente de 550 Sac à dos. Les responsables de la 
FVO espèrent porter ce chiffre à 1 200 en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  "Nous avions déjà une opération intitulée Maxi-départ pour les 
16-22 ans, mais les produits de Vacances ouvertes sont plus 
accessibles pour les jeunes, c'est pourquoi nous les utilisons" 
explique Jean-Dominique Poncet, responsable du service jeunesse de la 
mairie de Vienne (Isère). </TEXT>
<TEXT>
  Pour les organisateurs, la plus grosse difficulté est d'obtenir les 
travaux écrits qui sont censés conclure les vacances. Pour y 
parvenir, certains, comme les responsables de la mairie de Vienne, 
ont valorisé cet aspect en créant un diaporama au cours duquel sont 
présentés les dossiers.</TEXT>
<TEXT>
  Le souci de développer l'esprit d'initiative des jeunes est 
déterminant dans le choix des collectivités en faveur de FVO. "C'est 
le moyen de ne pas être seulement des distributeurs de chèques" 
précise Michel Bonnet, directeur de la mission locale de la ville de 
Meaux (Seine-et-Marne), qui a calculé qu'à raison de 600 000 francs 
pour deux cents bénéficiaires cela fait 300 francs par personne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
