<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003491-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003491-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338600</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,EUROPE ORIENTALE,EUROPE CENTRALE,COMMUNIQUE,EXTRAIT,</SUBJECTS>
<FAB>05281203</FAB>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<NAMES>PACTE BALLADUR,PACTE DE STABILITE EN EUROPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>BILAN MITIGE POUR LA CONFERENCE SUR LA STABILITE EN EUROPE&gt; Les principaux points du document final</TITLE>
<TEXT>Voici les principaux points du document de conclusion adopté vendredi :</TEXT>
<TEXT>
  " Nous considérons que le moment est venu de donner un nouvel élan 
pour surmonter, par des mesures préventives, les dernières sources de 
division que l'histoire a léguées au continent européen (...).</TEXT>
<TEXT>
 L'objectif de la stabilité sera réalisé par la promotion de 
relations de bon voisinage, y compris pour les questions relatives 
aux frontières et aux minorités, ainsi que par la coopération 
régionale (...).</TEXT>
<TEXT>
 Notre objectif consiste à encourager les pays qui n'ont pas encore 
conclu des accords de coopération et de bon voisinage, y compris sur 
les questions relatives aux minorités et aux frontières, à le faire 
par le biais d'un processus de négociations bilatérales et de tables 
régionales, dont la composition et l'ordre du jour auront été 
librement choisis par les pays participants.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les accords et arrangements mis au point seront inclus dans le 
pacte de stabilité (...). Les pays qui ont déjà conclu avec leurs 
voisins des accords bilatéraux peuvent, s'ils le souhaitent, les 
faire inclure dans le pacte (...).</TEXT>
<TEXT>
  Les tables rondes régionales seront convoquées le plus rapidement 
possible à l'invitation de l'Union européenne. L'Union aura des 
consultations étroites avec la CSCE.</TEXT>
<TEXT>
 La conférence finale se tiendra, si l'avancement des travaux le 
permet, dans un délai d'un an après la conférence inaugurale. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce document précise que neuf pays " qui se rapprochent de l'Union 
européenne dans un but d'adhésion " sont directement concernés : 
Bulgarie, Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, République 
tchèque, Roumanie et Slovaquie.                                       
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
