<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001452-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001452-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332334</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOMBARDEMENT,CONSEQUENCE,RAID,AVION MILITAIRE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE;BLOCUS ARME,VILLE;FORCE D'INTERPOSITION;DECLARATION,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04121278</FAB>
<NAMES>GORAZDE,MLADIC RATKO,OTAN</NAMES>
<NAMES>SARAJEVO,ONU</NAMES>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<LEAD1>11 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>L'offensive serbe contre Gorazde&gt; L'OTAN a été contrainte d'effectuer&gt; une nouvelle intervention aérienne en Bosnie</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Loin de se laisser intimider par le premier raid aérien de l'OTAN, 
dimanche, les forces serbes de Bosnie, qui ont avancé jusqu'aux 
portes de Gorazde, ont recommencé, lundi 11 avril dans la matinée, à 
bombarder le centre de la ville. Des éclats d'obus ont atteint la 
résidence des observateurs militaires de l'ONU, tandis que l'hôpital 
et une école abritant des réfugiés étaient pris sous les tirs de 
mitrailleuses.</TEXT>
<TEXT>
  Face à cette dégradation de la situation, le commandant de la 
FORPRONU en Bosnie-Herzégovine, le général britannique Michael Rose, 
a été contraint de faire à nouveau appel au soutien de l'OTAN ; 
ainsi, une deuxième intervention a-t-elle été déclenchée. </TEXT>
<TEXT>
  Peu avant midi, deux F-18 américains avaient survolé l'enclave 
musulmane à basse altitude pour dissuader les Serbes de poursuivre 
leur offensive. Faute de résultat, les deux appareils avaient repris, 
une heure plus tard, leur vol en rase-mottes " pour montrer la 
détermination de l'OTAN à intervenir si les bombardements sur la 
ville ne cessaient pas ". Cette menace n'a pas fait plier les Serbes, 
pas plus que la sérieuse mise en garde du général Rose au général 
Ratko Mladic, le commandant des forces serbes de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Des obus serbes ont continué en début d'après-midi à pleuvoir sur 
la ville, à raison de huit à la minute, selon le rapport des 
observateurs militaires de l'ONU. A 14 h 7, les avions de l'OTAN 
recevaient l'ordre de procéder à un bombardement et, douze minutes 
plus tard, l'un d'entre eux lâchait trois bombes sur les positions 
serbes, détruisant au moins un char qui tirait sur la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard dans l'après-midi, l'OTAN était sur le point de lancer un 
troisième raid. Les Serbes venaient de reprendre de plus belle les 
bombardements contre Gorazde, comme s'ils voulaient prouver au monde 
entier qu'ils résisteraient à tout et ne céderaient pas. " La ville 
est violemment bombardée au hasard ", signalait, vers 16 heures, le 
personnel du HCR (Haut-Commissariat des Nations unies pour les 
réfugiés) à Gorazde. Un troisième bombardement n'a toutefois pas été 
nécessaire, les Serbes finissant par faire taire leur artillerie vers 
18 heures. Dans la soirée, l'un des porte-parole de la FORPRONU a 
estimé que les Serbes avaient fléchi " sous la pression conjuguée des 
raids aériens et des efforts diplomatiques ", le général Rose ayant 
eu plusieurs entretiens téléphoniques avec le général Mladic.</TEXT>
<TEXT>
 Sarajevo</TEXT>
<TEXT>
verrouillée</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'épreuve de force s'était, entre-temps, engagée sur un autre 
front. Dès lundi matin, en effet, les Serbes ont, en représailles, 
verrouillé Sarajevo. La FORPRONU était prise au piège, les forces 
serbes ayant fermé tous les points de contrôle qu'elles tiennent 
autour de la capitale assiégée et placé des barrages et des mines 
autour des positions de la FORPRONU. Le général français de Lapresle, 
commandant en chef de la FORPRONU, en visite dans la capitale 
bosniaque, a notamment dû faire des tours et des détours pour déjouer 
la manoeuvre serbe et atteindre l'aéroport.</TEXT>
<TEXT>
  Si la Force de protection de l'ONU se refuse publiquement à 
dramatiser la situation, elle n'en a pas moins adopté des mesures de 
prudence. Dès le déclenchement des premiers bombardements de l'OTAN, 
les " casques bleus " ont été mis en alerte " jaune ". Cela signifie 
qu'ils doivent porter en permanence leurs armes, leur gilet 
pare-balles et leur casque ; leurs mouvements sont restreints. Le 
quartier général de la FORPRONU, où réside le général Rose, est, pour 
sa part, passé au niveau d'alerte maximale lundi. C'est la première 
fois que l'alerte " rouge " est déclenchée.</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables de la FORPRONU affichent un certain optimisme 
quant à la reprise prochaine de négociations sur un cessez-le-feu. 
Les prises de position du leader des Serbes de Bosnie, qui a refusé 
de rencontrer le général de Lapresle, ne laissent toutefois pas 
augurer d'un règlement rapide. Radovan Karadzic a notamment déclaré : 
" C'est le moment le plus critique dans nos relations avec la 
FORPRONU depuis l'arrivée du général Rose, mais nous avons 
l'intention de montrer qui est le maître dans la maison. " Et 
d'ajouter : " Notre but est la défaite des Musulmans. " </TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps à Belgrade, le président serbe Slobodan Milosevic 
a vivement réagi, accusant l'ONU d'avoir " indubitablement pris parti 
dans la guerre civile au profit des Musulmans ", tandis que 
l'état-major de l'armée yougoslave avertissait que les bombardements 
effectués par l'OTAN pouvaient avoir " des implications militaires 
incalculables ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
