<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002573-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002573-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333572</ACCOUNT>
<CHA1>Les responsables sanitaires français viennent officiellement d'accorder une autorisation de mise sur le marché au premier médicament pouvant être efficace contre la maladie d'Alzheimer, ou démence sénile (1). Cette autorisation coïncide avec la publication, dans le dernier numéro du Journal of American Medical Association (JAMA) de plusieurs articles concernant l'efficacité et la toxicité de cette molécule, commercialisée sous le nom de Cognex par la multinationale américaine Parke-Davis (groupe Warner-Lambert).</CHA1>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,EXPERIMENTATION,MEDICAMENT,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>04201965</FAB>
<SUBJECTS>MEDICAMENT,COMMERCE,MALADIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Décrite pour la première fois en 1907 par le médecin dont elle porte le nom, la maladie d'Alzheimer est la plus fréquente des formes de démence sénile. Elle se caractérise notamment par l'apparition de troubles de mémoire, de la personnalité et du langage suivis de l'altération profonde de l'ensemble des facultés intellectuelles. (2) JAMA, daté du 6 avril 1994.</NOTE>
<NUM1>940421-2-015-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<TITLE>MÉDECINE&gt; Alors que son efficacité et sa toxicité sont encore à l'étude&gt; Le premier médicament contre la maladie d'Alzheimer obtient son autorisation de mise sur le marché en France</TITLE>
<TEXT>En février, nous avions révélé l'accord de principe des autorités sanitaires françaises pour la mise sur le marché de la THA, ou 
tacrine, produit qui n'était alors disponible qu'aux Etats-Unis (le 
Monde du 19 février). Cette autorisation à la commercialisation est 
aujourd'hui officiellement confirmée, la molécule ne pouvant pour des 
raisons techniques être disponible avant plusieurs semaines dans les 
services hospitaliers spécialisés. En toute hypothèse, ce médicament 
ne pourra être prescrit qu'en milieu hospitalier et devra faire 
l'objet d'une très stricte surveillance clinique et pharmacologique.</TEXT>
<TEXT>
  Face aux incertitudes physiopathologiques concernant la maladie 
d'Alzheimer (origine, toxique, infectieuse ou héréditaire ?), la THA 
(tétrahydroaminoacridine), ou tacrine, apparaît depuis quelques 
années déjà comme une possible solution thérapeutique. La tacrine 
agit au niveau de la régulation moléculaire de l'acétylcholine, l'une 
des principales substances assurant la transmission des informations 
nerveuses.</TEXT>
<TEXT>
  Outre-Atlantique, l'émergence de cette proposition médicamenteuse 
alimente depuis 1986 une polémique portant sur l'efficacité relative 
et la toxicité potentielle de cette molécule. Plusieurs travaux 
préliminaires firent initialement valoir la capacité de la THA à 
corriger les pertes de mémoire de personnes atteintes de la maladie 
d'Alzheimer. Dans certaines publications, on expliqua que des malades 
traités, qui avaient oublié jusqu'à leur nom, et qui ne 
reconnaissaient plus leurs enfants, avaient pu recouvrer une partie 
de leurs facultés intellectuelles, certains d'entre eux parvenant 
même à retrouver leur emploi. Par la suite, plusieurs études sur la 
toxicité potentielle de la molécule vinrent modérer l'enthousiasme 
initial.</TEXT>
<TEXT>
  Des précautions indispensables</TEXT>
<TEXT>
  Deux études publiées il y a quelques jours dans le JAMA (2) 
viennent préciser ce qu'on peut attendre de ce médicament et les 
indispensables précautions qui doivent être prises lors de sa 
prescription. La première a réuni 663 personnes souffrant de formes 
peu évoluées de maladie d'Alzheimer, soignées en consultation externe 
dans trente-trois centres américains. L'étude menée durant trente 
semaines a consisté à étudier les effets de différentes doses de THA 
et à les comparer à ceux d'un placebo. Il apparaît, selon les 
auteurs, que les meilleurs résultats (calculés à partir de tests 
cognitifs, évaluation clinique, etc.) sont obtenus à partir des 
dosages les plus élevés (160 mg quotidiens). Il faut toutefois 
souligner que tous les malades ne " répondent " pas au traitement et 
que ce dernier n'est pas toléré par une proportion importante des 
victimes de la maladie d'Alzheimer.</TEXT>
<TEXT>
  La seconde étude, elle cherchait précisément, à situer la toxicité 
de la tacrine. Elle a porté sur 2 246 personnes aux Etats-Unis, au 
Canada et en France. Dans la moitié des cas, le traitement induit des 
perturbations pathologiques de la fonction hépatique qui se 
traduisent notamment par l'élévation des taux sanguins d'une enzyme 
spécifique, l'alanine aminotransférase (ALT). Cette élévation peut, 
dans certains cas, être très forte. Les auteurs concluent que le 
risque de toxicité hépatique peut être réduit en surveillant 
étroitement les concentrations sanguines de cette enzyme. </TEXT>
<TEXT>
  La principale question soulevée aujourd'hui par la tacrine est 
celle du rapport entre la toxicité de cette molécule et le bénéfice 
thérapeutique escompté. Plusieurs travaux cherchent par ailleurs à 
identifier les personnes pouvant a priori bénéficier de cette 
thérapeutique sans souffrir de sa toxicité. Pour le JAMA, il est 
clair que la tacrine ne constitue pas le traitement définitif de la 
maladie d'Alzheimer et que d'autres médicaments devront être 
trouvés.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres de vente aux Etats-Unis, publiés le 18 avril par le 
Wall Street Journal (50 000 patients traités en mars contre 19 000 en 
octobre) témoignent de la relative prudence des prescripteurs 
américains, les responsables de Warner-Lambert reconnaissant qu'ils 
espéraient une augmentation plus rapide des ventes. On estime 
généralement à près de quatre millions le nombre des victimes de 
cette affection aux Etats-Unis, les spécialistes prévoyant qu'en l'an 
2000, vingt-trois millions de personnes seront atteintes à travers le 
monde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
