<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038580</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038580</DOCID>
<ACCOUNT>418231</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1953</FAB>
<NUM1>951020-2-004-03</NUM1>
<NAMES>BANQUE AFRICAINE DE DEVELOPPEMENT,BAD,KABBAJ OMAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La Banque africaine de développement à la recherche d'une crédibilité perdue</TITLE>
<TEXT> LA REMISE EN ORDRE de la Banque africaine de développement (BAD) est en cours. Entré en fonctions, début septembre, après une 
élection laborieuse, le nouveau président marocain de la banque, Omar Kabbaj, a confirmé, 
mercredi 18 octobre, à Paris, la suppression de 240 emplois," essentiellement des cadres ", 
soit près d'un cinquième des effectifs d'ici à la fin de l'année. D'autres licenciements sont à 
prévoir, a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
 Successeur du Sénégalais Babacar Ndiaye, M. Kabbaj affirme qu'un coup d'arrêt a été 
donné aux dérives passées : le nombre de voitures de fonction a été réduit ; il n'y a plus de 
cabinet du président ni de service du protocole ; toutes les missions à l'extérieur sont 
passées à la loupe. " Des contrôleurs ont été recrutés pour repérer toutes les économies 
possibles ", a ajouté le nouveau président. Parallèlement, la BAD, dont la vocation est de 
favoriser le développement du continent africain, a décidé de prendre en compte " la 
qualité " des projets qu'elle finance, de réduire ses secteurs d'intervention et de se montrer 
plus sévère à l'encontre des Etats mauvais payeurs.</TEXT>
<TEXT>
  En affichant sa détermination à mieux gérer la BAD, M. Kabbaj reconnaît vouloir séduire 
ses actionnaires " non régionaux " les pays industrialisés à un moment où leur soutien 
financier est indispensable à la survie de la BAD. Celle-ci souhaite en effet porter son 
capital de 22 à 33 milliards de dollars (165 milliards de francs) avant la fin de 1996. 
L'argent frais viendra essentiellement des pays non africains qui, aujourd'hui, détiennent le 
tiers du capital et en posséderont demain près de la moitié. " Les discussions sont en cours 
sur des bases nouvelles ", a indiqué le numéro un de la BAD.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CAISSES VIDES</TEXT>
<TEXT>
L'augmentation du capital permettrait d'accroître les prêts classiques de la BAD, octroyés 
au taux du marché. Mais seuls douze pays africains les plus riches (dont l'Algérie, le 
Maroc, la Tunisie, le Gabon, le Zimbabwe) peuvent y prétendre. En réalité, ils sont moins 
nombreux, certains Etats ayant atteint leur plafond d'endettement. C'est dire que 
l'augmentation de capital projetée n'est pas prioritaire.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'en va pas de même de la reconstitution du Fonds africain de développement (FAD), qui 
octroie des prêts à des taux très avantageux aux pays les moins avancés (PMA). Ils sont 
trente-neuf dans cette catégorie. Les prêts classiques leur sont fermés car trop chers. 
Mais, depuis deux ans, les caisses du FAD sont vides. " Il faut les reconstituer d'urgence. 
Sinon, le programme de réformes mis en oeuvre en Afrique va faire faillite. Alors, il y aura 
un coup de balai et ce sera la fin de la démocratisation du continent ", a averti M. 
Kabbaj.</TEXT>
<TEXT>
  Le précédent abondement au FAD remonte à 1991. Il avait été de 3 milliards de dollars. 
Le président de la BAD ne se fait pas d'illusions : certains pays industrialisés, les Etats-
Unis en tête, rechignent à verser de l'argent, de sorte que le prochain FAD sera moins 
élevé " alors que le nombre de pays dans le besoin a augmenté ".</TEXT>
<TEXT>
  La sollicitude de M. Kabbaj pour les pays les plus pauvres a des limites. Le président de 
la BAD a ainsi exprimé de sérieuses réserves à propos de l'idée lancée par la Banque 
mondiale d'un possible rééchelonnement de la dette multilatérale des PMA. " On risque 
d'avoir des problèmes, y compris ma banque [si une telle mesure est prise]. Je défends 
l'orthodoxie. Je suis relativement contre ce projet. " Et de conclure : " Il ne faut pas se 
faire d'illusions [le rééchelonnement de la dette multilatérale], si jamais il est accordé, sera 
limité à un petit nombre de PMA et sera accompagné d'une `` conditionnalité `` maximale. 
"</TEXT>
</DOC>
