<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000274-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000274-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331092</ACCOUNT>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04021770</FAB>
<SUBJECTS>ARMATEUR,INSTANCE,NEGOCIATION,ACCORD,MARINE MARCHANDE,RELANCE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>COMITE CENTRAL DES ARMATEURS DE FRANCE,BOSSON BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>Pour renouveler la flotte marchande&gt; L'Etat et les armateurs vont négocier un " contrat de progrès "</TITLE>
<TEXT>" La dégradation continue depuis vingt ans a été stoppée et le sujet numéro un pour nous est désormais de renouveler la flotte marchande, 
qui vieillit excessivement ", a déclaré mercredi 30 mars Vincent 
Bolloré à l'issue de l'Assemblée générale du Comité central des 
armateurs de France (CCAF), dont il vient d'être réélu président.</TEXT>
<TEXT>
  Les armateurs suggèrent une formule contenant des avantages fiscaux 
qui permettraient d'attirer vers les investissements maritimes en 
navires plusieurs centaines de petits porteurs. Connue sous la 
dénomination de " quirats ", cette formule est très répandue en 
Allemagne ou au Danemark et donne des résultats satisfaisants. Le 
plan de relance de la marine marchande lancé en 1991, quand Jacques 
Mellick était ministre de la mer, arrive à échéance fin 1994. Le CCAF 
propose aux pouvoirs publics de le renouveler sous forme d'un " 
contrat de progrès " Etat-profession, selon des modalités à 
discuter.</TEXT>
<TEXT>
  En réponse, Bernard Bosson, ministre de l'équipement et des 
transports, a déclaré que le gouvernement était d'accord pour " 
actualiser les règles du jeu selon lesquelles l'Etat au plan national 
soutiendra l'activité des armateurs ". Il faut, a ajouté le ministre, 
" une panoplie diversifiée de mécanismes d'intervention, aussi bien 
des remboursements de taxe professionnelle, des allègements fiscaux 
pour les épargnants et des primes de modernisation ". Bernard Bosson 
a enfin salué " l'excellent travail d'Eric Giuily à la tête de la CGM 
", l'entreprise publique devant être en mesure de gagner de l'argent 
fin 1995.                                                       
</TEXT>
</DOC>
