<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006460</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006460</DOCID>
<ACCOUNT>375178</ACCOUNT>
<COM1>CD(EN PE1 POULAIN A ETE RECTIFIFIE EN POULLAIN +ESPACE JEANPAUL SCHIMPF)</COM1>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/0102</FAB>
<SUBJECTS>FRANC MACONNERIE,INSTANCE,INCULPATION,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NUM1>950217-1</NUM1>
<NAMES>GRAND ORIENT DE FRANCE,PRADILLE CLAUDE,JOURNET ALAIN,BAUMET GILBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Opérations " mains propres " en franc-maçonnerie</TITLE>
<TEXT> LES FRANCS-MAÇONS font le ménage. La Grande Loge nationale française (GLNF), la seule reconnue par la franc-maçonnerie anglo-saxonne, vient de " mettre en sommeil " la loge Silence, à laquelle appartenaient Didier Schuller, conseiller général RPR de Clichy, dans les Hauts-de-Seine, visé par les investigations du juge Eric Halphen, et Jean-Paul Schimpf, proche du premier, interpellé en flagrant délit, mercredi 8 février, alors qu'il venait de recevoir une enveloppe d'argent liquide. A la Grande Loge de France (GLF), deuxième obédience maçonnique par son importance numérique, le " frère " Francis Poullain, également impliqué dans cette enquête, vient d'être suspendu.</TEXT>
<TEXT>  Le Grand Orient de France (GODF) n'est pas en reste. La première obédience française, qui revendique trente-cinq mille membres, contre vingt-trois mille à la GLF et dix-sept mille à la GLDF, manie la serpe dans le Gard. Mis en examen et placés sous mandat de dépôt dans le cadre de l'affaire de l'office HLM, Claude Pradille, sénateur socialiste, et son beau-frère Max Blondin viennent d'être suspendus à titre provisoire du GODF, en attendant une possible exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Notre correspondant Richard Benguigui nous indique que cette décision, qui s'accompagne d'une mise sous haute surveillance de deux loges nîmoises, Echo 1 et Echo 2, touche aussi le président socialiste du conseil général du Gard, Alain Journet, mis en examen dans le dossier HLM. Le Grand Orient de France aurait également l'intention de se séparer du député Gilbert Baumet (République et Liberté), ancien président du conseil général, visé par l'ouverture d'une information judiciaire. Une dizaine de nouvelles suspensions risquent encore d'être prononcées.</TEXT>
<TEXT>
  Les obédiences n'ont guère le choix. Du Carrefour du développement au financement du Parti socialiste, la franc-maçonnerie " affairiste " défraie trop régulièrement la chronique pour ne pas risquer d'abîmer l'ensemble d'un édifice qui rassemble aujourd'hui plus de cent mille membres. En janvier 1992, François Mitterrand avait jeté le trouble au Grand Orient en dénonçant, en privé, " le petit groupe maçonnique ", à propos des démêlés judicaires de Michel Reyt, responsable de la Sages. Certes, le Grand Orient, la Grande Loge et les " anglais ", surnom de la GLNF, disposent de leurs propres institutions disciplinaires, qui fonctionnent en permanence. A la GLNF, les sanctions sont décidées par le grand maître, qui est actuellement Claude Charbonniaud. A la Grande Loge de France et au Grand Orient, dirigés respectivement par Jean-Louis Mandinaud et par Patrick Kessel, c'est à un jury " fraternel ", désigné à l'occasion des convents les assemblées générales maçonniques , que revient la charge d'instruire les demandes d'exclusion, formulées par les loges ou par la hiérarchie, ainsi que les appels.</TEXT>
<TEXT>
  La justice maçonnique, opaque pour l'extérieur, a pourtant fort à faire pour dissiper les soupçons et les fantasmes. Par manque de vigilance, les francs-maçons paient au prix fort la discrétion, propice à tous les amalgames, qui entoure leurs réseaux d'amitiés et de pouvoirs.</TEXT>
</DOC>
