<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031353</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031353</DOCID>
<ACCOUNT>408884</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRALL SEBASTIEN</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950824</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230895/1902</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,REPUBLIQUE III,REGIME DE VICHY,ETRANGER,JUIF,CRIME DE GUERRE,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>LES MILLES. Film français de Sébastien Grall, avec Jean-Pierre Marielle, Ticky Holgado, Rudiger Vogler, François Berleand, Jean-Marie Winling, François Perrot, Philippe Noiret, Kristin Scott-Thomas. (1 h 43.)</NOTE>
<NUM1>950824-2-019-01</NUM1>
<NAMES>LES MILLES,NOIRET PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Le film de Sébastien Grall propose une évocation conventionnelle  d'un épisode particulièrement sombre de l'histoire de France</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CAMP D'INTERNEMENT DES " MILLES " VILLAGE DES BOUCHES DU RHONE PRES D'AIX EN PROVENCE</LEAD1>
<TITLE>" Les Milles ", train-fantôme de la mémoire</TITLE>
<TIO1>LES MILLES</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Le troisième long-métrage de Sébastien Grall (après La Femme secrète, 1986, et Un père 
et passe, 1989) répond impeccablement à la fameuse " bonne idée de film " que cherchent 
avidement les producteurs (et programmateurs de télévision). Formule requise : un grand 
sujet + une péripétie spectaculaire + un drame humain. Le grand sujet, indiscutable, 
concerne les camps d'internement français, où furent détenus républicains espagnols, 
antifascistes allemands et juifs, dont Les Milles, près d'Aix-en-Provence, constitue l'un des 
exemples. Sujet qui débouche à la fois sur le comportement de l'Etat et de la population 
française à l'époque, sur l'occultation de ces réalités ensuite, et sur les parallèles avec des 
situations contemporaines.</TEXT>
<TEXT>
  La péripétie spectaculaire, en l'occurrence, est la folle équipée d'un train affrété, durant 
la débâcle de l'été de 1940, par le commandant du camp, contrairement aux ordres, pour 
essayer de soustraire les internés aux nazis. Le drame humain sera à la fois la manière 
dont un officier très service-service est amené à prendre cette décision tempête sous un 
képi et la tragédie de ces prisonniers, dont un grand nombre d'artistes et d'intellectuels, 
parmi lesquels Max Ernst, l'écrivain Lion Feuchtwanger, l'architecte Zippert, deux Prix 
Nobel..., qui tenaient la France pour terre de protection et de culture et se voient d'abord 
maltraités par la soldatesque, ensuite près d'être livrés aux bourreaux. Que, pour en faire 
un film, les auteurs des Milles, Sébastien Grall et son coscénariste Jean-Claude 
Grumberg, aient pris des libertés avec l'Histoire ne serait pas, en principe, un dommage. 
Ce qui manque, surtout, c'est le cinéma.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré ou à cause de cet imposant dispositif thématique et narratif, Les Milles est un 
livre d'imagerie d'une confondante platitude. La réalisation ne laisse pas l'ombre d'une 
chance aux acteurs pour donner un minimum de présence et de profondeur aux 
protagonistes, définis selon les strictes règles de la convention. Reconstitution sans âme, 
dialogues clichés, langueur de la caméra, insistance qui affaiblit ce qu'elle aimerait 
souligner, anecdotes " signifiantes " alignées comme des&gt;perles sur un collier de pacotille 
vident l'écran de tout affect comme de tout intérêt. L'histoire du camp des Milles demeure 
un sujet passionnant. S'il est possible d'en tirer un film, celui-ci reste à faire.</TEXT>
</DOC>
