<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002432-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002432-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328944</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'Europe de l'Elbe, ce fleuve qui parcourt quelque mille kilomètres pour se jeter dans la mer du Nord. Sous le regard d'une Allemagne aux multiples facettes.</CHA1>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>TOURISME,ALLEMAGNE,COURS D'EAU,CROISIERE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<NOTE>Dès la réunification des deux Allemagnes, la Koln Düsseldorfer (en France CroisiRhin) a fait construire deux navires fluviaux spécialement conçus pour l'Elbe en raison de leur faible tirant d'eau et de leur propulsion par turbine à jet qui, de plus, les rend particulièrement silencieux. Ainsi, le Clara-Schumann et le Theodor-Fontane proposent-ils un large choix de voyages-croisières (y compris en cas de problèmes d'étiage des eaux), dont une croisière musicale de Berlin à Prague, le 29 mai. La KD règne aussi sur le Rhin, où elle programme, au départ de différentes villes, des croisières de 3 à 8 jours, de 4 000 F à 8 000 F, port à port. Avec la possibilité d'y ajouter des séjours en hôtels, à Berlin, Hambourg, Prague, Dresde et Wittemberg, ainsi que des circuits en Bohême et à Berlin. Renseignements au (1) 42-61-30-20.&gt; (DOC : AVEC PHOTO D'EDY BRUNNER/'' DRESDEN '' ÉDITION STEMMLE)</NOTE>
<NUM1>940318-2-R11-01</NUM1>
<NAMES>ELBE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>BAGOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>228</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT TOURISTIQUE TERRES D'EUROPE (SEIZE PAGES)</LEAD1>
<TITLE>SUPPLEMENT TERRES D'EUROPE&gt; AU FIL DE L'ELBE&gt; L'Allemagne en quatre</TITLE>
<TEXT>LE Theodor-Fontane quitte lentement Dresde dont les monuments dressent leurs silhouettes dorées au-dessus des ponts. Les eaux 
noires de l'Elbe coulent entre deux rives verdoyantes aux collines 
ondulantes. A Pillnitz, des palais rococo et bourgeois, fréquentés, 
jadis, par l'aristocratie saxonne, dévalent de jardins en terrasse, 
jusqu'au fleuve. Au détour du fleuve, surgissent les impressionnantes 
carcasses rouillées des usines pétrochimiques de l'ex-Allemagne de 
l'Est, témoins pathétiques et délabrés d'un désastre économique. Au 
fil des courbes gracieuses du fleuve, le panorama semble, 
progressivement, se resserrer. Un décor vert, frais et idyllique, à 
la fois éthéré et embrumé. Des vaches dans les prés. Des campeurs 
musardant à vélo. Un train qui file dans la campagne. Des villages de 
poupée un peu kitsch. Des estacades champêtres. Avec, çà et là, une 
villa, pieds dans l'eau et aux couleurs éclatantes, qui se donne des 
airs de petit palazzio baroque. On comprend pourquoi cet arrière-pays 
de la Basse-Saxe a été surnommé " la Suisse saxonne ".</TEXT>
<TEXT>
 Le paysage du temps </TEXT>
<TEXT>
 Les reliefs, travaillés par l'érosion, prennent des formes étranges 
et déchiquetées. C'est la Bastei, avec ses falaises de pierre ocre et 
friable que le temps a découpées en un paysage féerique quelque peu 
angoissant. A intervalles réguliers, on croise une lourde péniche 
tchèque. Sur le pont, les passagers savourent un repos bien mérité 
après le festin culturel dresdois. En se demandant si leur beau 
bateau blanc ne va pas finir par heurter le massif montagneux dont la 
silhouette semble barrer, peu à peu, tout l'horizon. A moins qu'il 
n'aille se perdre dans l'une de ces grottes où les Nibelungen, ces 
gnomes familiers des opéras de Wagner et de la mythologie germanique, 
recherchaient diamants et métaux précieux. Situés à la limite du 
monde allemand et de l'univers slave, ces reliefs ne se nomment-ils 
pas les monts Métallifères ? A la veille de la seconde guerre 
mondiale, ils constituaient les Sudètes.</TEXT>
<TEXT>
  Située à quelques encablures de la frontière tchèque, voilà 
Bad-Schandau, une station thermale champêtre et miniature peuplée 
d'auberges rustiques hantées par les fantômes de la nomenklatura qui, 
à l'époque de Honecker, fréquentait assidûment ces lieux. La 
navigation se poursuit lentement entre des murailles rocheuses 
tombant presque à pic dans le fleuve, au milieu d'une nature sauvage 
et boisée qui, du bateau, paraît déserte. Perchée sur un rocher, la 
majestueuse forteresse de Decin, antichambre de la Bohême. Prague est 
à quelques dizaines de kilomètres, plus au sud.</TEXT>
<TEXT>
  Ici, aux portes de la Mitteleuropa, au coeur du Vieux Continent, 
l'Elbe se nomme désormais la Labe. Quelle meilleure façon de 
découvrir et de comprendre l'Allemagne, cette grande voisine, 
toujours un peu redoutée, si proche et pourtant si méconnue des 
Français, que de l'aborder ainsi, par ses fleuves ? Une approche qui 
permet de constater qu'il existe en fait quatre Allemagnes. D'abord 
celle du Rhin, de Charlemagne et de la Porta Nigra de Trèves, de la 
médiévale Lotharingie, si proche de la Bourgogne et des Pays-Bas. Une 
Allemagne partie intégrante de l'Europe atlantique. Ensuite, à 
l'extrême est, celle de l'Oder, de la Prusse et des chevaliers 
teutoniques, des marches de l'Est, aujourd'hui coincée entre les 
landes de sable de la Baltique et les landes de pierre du 
Brandebourg. Une Allemagne fragmentée et dispersée dans un éternel " 
Drang nach Osten ", la " poussée vers l'est ". </TEXT>
<TEXT>
  Au sud, voilà l'Allemagne du Danube, fantasque comme Sissy et Louis 
II de Bavière, tournée vers l'Autriche, les Alpes, voire cette Italie 
" où fleurit l'oranger ". Enfin, celle de l'Elbe, sérieuse et 
baroque, munificente et austère, mystique et rationnelle, proche de 
l'homme mais aussi de Dieu, l'Allemagne de Luther et de Bach, de 
Walter Gropius et de Lucas Cranach. Peut-être la plus profonde des 
quatre. </TEXT>
<TEXT>
 D'où l'intérêt d'une croisière sur l'Elbe, formule idéale pour 
apprécier toutes les beautés et saisir toutes les contradictions de 
ce grand pays. Avec, absolument incontournable, Prague. Ne serait-ce 
que pour comprendre le rôle si important qu'a joué le fleuve dans les 
relations, passionnelles et antagonistes, entre les Slaves de l'Ouest 
et la culture germanique. Prague, ville admirable, que l'on découvre 
ainsi presque " portuaire ".</TEXT>
<TEXT>
 Echapper à Berlin ?</TEXT>
<TEXT>
  Moins évident, en revanche, le choix de l'autre extrémité du 
parcours : Hambourg ou Berlin ? Certes, l'opulente cité hanséatique 
est, incontestablement, le débouché naturel de l'Elbe sur la mer du 
Nord et l'Atlantique. Et elle mérite, comme on dit, le détour. Mais 
la néo-capitale de l'Allemagne réunifiée est, elle aussi, directement 
reliée à l'Elbe par la Havel, et il existe même quelques petits 
bateaux fluviaux qui descendent de Berlin. Difficile, assurément, 
d'échapper à Berlin. Surtout culturellement parlant et surtout en ce 
moment.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ne pas décider alors, tout simplement, de gagner 
directement le carrefour principal de l'Elbe, là où se tient la perle 
du fleuve, Dresde ? Une ville qui, après le bombardement terrifiant 
qu'elle subit en 1945, n'en finit pas de reconstruire les monuments 
prestigieux dont l'avait dotée le roi Auguste le Fort, monuments 
auxquels elle doit son surnom de " Florence de l'Elbe ". Avec le 
palais royal du Swinger, l'opéra du Semper, le grand mur de faïence, 
ses terrasses ouvrant sur le fleuve et ses grands musées qui, sans 
être comparables à ceux de Berlin, n'en sont pas moins de prestigieux 
rendez-vous pour les amateurs de culture, tant pour la peinture que 
pour les objets d'art. Dresde ou la renommée non usurpée.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant qu'à partir de cette ville, aujourd'hui presque 
ressuscitée de ses ruines, on pourra, en longeant le fleuve, 
découvrir de petites agglomérations riveraines fleurant bon la 
Renaissance, telles Meissen, la capitale de la célèbre porcelaine de 
Saxe, Turgau et son château Hartensfeld et, surtout, Wittenberg, la 
cité où enseigna et prêcha Luther, dont la maison, préservée, est à 
présent un passionnant musée pour qui entend comprendre tout ce 
qu'apporta la Réforme. Plus en aval, Magdebourg et sa cathédrale, 
Tangermunde et, pourquoi pas, Dessau, où un pèlerinage au Bauhaus, 
construit en 1926 par Gropius, permet de retracer la genèse de 
l'architecture et du design contemporains.</TEXT>
<TEXT>
  Difficile de se prétendre vraiment européen tout en continuant à 
ignorer l'Elbe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
