<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001308-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001308-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>350962</ACCOUNT>
<CHA1>Deux élections régionales, dimanche 12 septembre, donnaient le signal d'une rentrée électorale qui culminera en Allemagne avec les élections législatives du 16 octobre. Avant la Bavière, où la CSU, partenaire des chrétiens-démocrates de la CDU au sein de l'Union chrétienne, défendra le 25 septembre les couleurs du gouvernement en place à Bonn, 3,5 million de Saxons et 1,5 million de Brandebourgeois étaient appelés à renouveler les Parlements régionaux élus pour la première fois en 1990, dans la foulée de l'unification. Les deux ministres-présidents sortants, le social-démocrate Manfred Stolpe, en Brandebourg, et le CDU Kurt Biedenkopf en Saxe, ont remporté un large succès.</CHA1>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,ELECTION REGIONALE,1994,RESULTAT,ANALYSE</SUBJECTS>
<FAB>09121916</FAB>
<NAMES>BIEDENKOPF KURT,SAXE,CDU</NAMES>
<NAMES>STOLPE MANFRED,BRANDEBOURG,SPD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>LES ELECTIONS EN SAXE ET BRANDEBOURG 12 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ALLEMAGNE Les Allemands de l'Est votent pour des " hommes forts "</TITLE>
<TEXT>BERLIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Le résultat des deux scrutins de dimanche, un plébiscite pour les 
deux hommes forts qui dominent la scène politique des deux régions, 
traduit un besoin de simplification des électeurs de l'ex-Allemagne 
de l'Est. Ce résultat et le taux de participation, qui n'a guère 
dépassé les 50 %, traduisent la difficulté de cet électorat avec une 
démocratie encore nouvelle : quatre ans après l'unification, les 
électeurs de Saxe et de Brandebourg ont choisi soit un pouvoir fort, 
soit de ne pas aller voter.</TEXT>
<TEXT>
 Commentant la victoire écrasante de M. Biedenkopf en Saxe et de M. 
Stolpe en Brandebourg, beaucoup de responsables politiques et de 
journalistes avaient, dimanche soir, le réflexe d'invoquer les 
anciens monarques saxons et prussiens qui régnaient autrefois en ces 
lieux. Ces deux personnalités ont balayé leurs opposants. Dans l'" 
Etat libre de Saxe ", M. Biedenkopf, qui avait déjà une majorité 
absolue, est conforté avec 58,1 % des voix, un score que seul feu 
Franz-Josef Strauss était capable d'atteindre dans l'" Etat libre de 
Bavière ". Il augemente son score de 4,3 % des voix, laissant le SPD 
(16,6 % ) au coude à coude avec les communistes réformateurs du Parti 
du socialisme démocratique (PDS), qui obtient 16,4 %. </TEXT>
<TEXT>
 Disparition des libéraux</TEXT>
<TEXT>
  La situation est symétrique en Brandebourg pour le social- 
démocrate Manfred Stolpe. Le ministre-président brandebourgeois, qui 
dirigeait un gouvernement régional de coalition, obtient cette fois 
54,1 % des voix, faisant faire à son parti un bon prodigieux, 
puisqu'il gagne 15,9 points. Les chrétiens-démocrates font seulement 
jeu égal avec le PDS, (18,7 % des suffrages chacun). Dans les deux 
cas, les Verts et le Parti libéral-démocrate (FDP) sont éliminés. Les 
Verts _ victimes de la scission des anciens dissidents de Bundnis 90 
_ obtiennent 2,9 % des voix en Brandebourg, et 4,1 % en Saxe, où ils 
s'étaient déclaré prêts si nécessaire à entrer dans un gouvernement 
de coalition dirigé par la CDU.</TEXT>
<TEXT>
 Les libéraux, qui, aussi bien à l'Est qu'à l'Ouest, disparaissent de 
tous les parlements régionaux, n'ont pu faire mieux que 2,2 % en 
Brandebourg et même 1,8 % en Saxe, un véritable camouflet pour le 
parti présidé par le ministre fédéral des affaires étrangères, M. 
Klaus Kinkel. Le FDP, qui était autrefois le parti de la libre 
entreprise mais aussi de la société bourgeoise libérale, ne parvient 
plus à proposer une image cohérente. Les sondages, en prévision des 
élections législatives, indiquaient ces derniers temps _ au niveau 
national _ une remontée du FDP au-dessus de la barre des 5 %. Sa 
faiblesse persistante dans les Länder laisse cependant planer un 
doute et maintient un peu de suspense sur l'issue des législatives : 
à lui seul, malgré sa popularité actuelle, le chancelier Kohl ne 
semble en effet pas capable d'emporter la majorité absolue au 
Bundestag.</TEXT>
<TEXT>
 La victoire de MM. Biedenkopf et Stolpe est celle de deux 
personnalités qui ont dominé la vie publique dans l'ex-RDA depuis 
l'unification. Les sondages indiquent que, toutes tendances 
politiques confondues, près de 80 % des électeurs jugeaient positives 
leurs réalisations.</TEXT>
<TEXT>
  Venu s'installer à Dresde avant même l'unification pour aider ses 
Saxons à rebâtir leur démocratie, le professeur Biedenkopf s'y est 
imposé par sa bonhomie et sa poigne, utilisées pour défendre les 
intérêts saxons face à Bonn. C'est un chrétien-démocrate libéral qui 
a longtemps été challenger du chancelier Kohl au sein de son propre 
parti.</TEXT>
<TEXT>
  Manfred Stolpe, qui était du temps de l'ex-RDA l'homme de contact 
de d'Eglise protestante avec le régime communiste, a dû toutes ces 
dernières années se défendre d'avoir été un suppôt de la Stasi, 
l'ex-Sécurité d'Etat. Son combat et sa capacité de tenir tête à ses 
accusateurs en ont fait le symbole de tous à l'Est souffre de se 
sentir dominés par l'Ouest. M. Stolpe, social-démocrate modéré, 
dirigeait jusque-là une coalition avec les Verts et les libéraux.     
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
