<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000848-19941006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000848-19941006</DOCID>
<ACCOUNT>354322</ACCOUNT>
<DATE>19941006</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,MOTEUR,POLLUTION,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1994</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>LAMOTTE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE- SUPPLEMENT- SALON DE L'AUTOMOBILE DU 6 AU 16 OCTOBRE 1994 A PARIS PORTE DE VERSAILLES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDIAL DE L'AUTO&gt; Le roi Diesel</TITLE>
<TEXT>LA France est le pays où le diesel est roi. Plus de 45 % des voitures neuves vendues en année pleine sont donc des véhicules qui 
fonctionnent au gazole. La raison de ce phénomène se situe 
principalement dans le prix du carburant à la pompe qui bénéficie 
d'une fiscalisation avantageuse par rapport aux autres produits 
raffinés. 1,50 franc au moins sépare le prix d'un litre de gazole de 
celui d'un litre d'essence sans plomb. Cette différence peut être 
encore supérieure si l'on s'approvisionne dans les stations des 
grandes surfaces. D'autres considérations participent, en outre, à 
l'engouement des Français pour le gazole, et notamment la réputation 
d'endurance attachée au moteur à combustion interne dont l'allumage 
est assuré par la compression. Le taux, là encore inférieur, de la 
vignette automobile est un argument supplémentaire, tout comme la 
moindre consommation.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que la pollution, qu'entraîne la consommation de gazole et 
qui concerne, entre autres, les particules non brûlées rejetées par 
le moteur, risque de modifier par certains aspects la passion que 
portent _ à travers son invention _ nos concitoyens à la mémoire du 
professeur Diesel, né outre-Rhin au siècle dernier et disparu en mer 
mystérieusement en 1913. Les constructeurs français se sont, depuis 
longtemps, penchés sur le problème et proposent aujourd'hui des 
groupes qui se rapprochent en propreté de ceux qui, à terme, seront 
munis d'un pot catalytique.</TEXT>
<TEXT>
  Un débat de spécialistes s'est ouvert entre les partisans de 
l'injection directe et ceux de l'injection indirecte. La première 
technique permet, pour les uns, une combustion plus complète. Selon 
les autres, la seconde autorise un fonctionnement plus discret. </TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, les constructeurs français dans le domaine du 
diesel se sont taillé une place de choix. Dans leurs dernières 
productions, le groupe monté sur la Laguna apparaît excellent, même 
s'il ne fait pas appel à la suralimentation. Il est peu bruyant, 
endurant et économique. Le tout aussi nouveau 2,5 litres suralimenté 
de PSA, monté sur les hauts de gamme de Peugeot et de Citroën, donne 
la réplique à la production étrangère et notamment allemande. Avec 
ses 130 chevaux en puissance maximale (à 4 300 tours) et un couple 
confortable de 30 mkg situé à 2 000 tours, il peut enlever une 
berline de 1 500 kg sans effort.</TEXT>
<TEXT>
  A ce propos, on pourra s'étonner que ce même moteur n'ait pas été 
choisi pour animer les récents monospaces si réussis, 806 et Evasion. 
On lui a préféré le 1905 cm³, suralimenté aussi (20,5 mkg), qui 
fournit 92 chevaux avec moins d'enthousiasme. Sur le plat, les choses 
vont bien. Dans les côtes et avec un chargement d'importance, c'est 
moins vrai.                                      
</TEXT>
</DOC>
