<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014750</DOCID>
<ACCOUNT>386734</ACCOUNT>
<PEOPLE>HONG ZICHENG</PEOPLE>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/15951010</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PROPOS SUR LA RACINE DES LÉGUMES (Caigen tan),de Hong Zicheng. Traduit du chinois et présenté par Martine Vallette-Hémery, Zulma-Calmann-Lévy, 140 p. 89 F.</NOTE>
<NUM1>950414-2-R05-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CECCATTY RENE DE</AUTHOR>
<SIP1>RENE DE CECCATTY</SIP1>
<SOT1>Contemporain de Pascal et Descartes, Hong Zicheng distilleavec poésie et élégance des leçons de modération et de sagesse</SOT1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Viatique chinois pour la sérénité</TITLE>
<TIO1>PROPOS SUR LA RACINE DES LÉGUMES (CAIGEN TAN)</TIO1>
<TEXT> Il y a des livres qui, appartenant à des cultures lointaines, deviennent immédiatement familiers. Il n'est pas nécessaire de connaître la littérature 
japonaise sur le bout des ongles pour entrer de plain-pied dans l'univers d'un Sôseki. Il 
n'est certes pas inutile de s'informer sur le taoïsme, le confucianisme et le bouddhisme, 
pour retirer tout le profit de la lecture de Hong Zicheng. Dans sa préface claire, profonde, 
mais dépourvue de toute cuistrerie, la traductrice le montre avec éclat. Cependant un 
lecteur profane pénètre rapidement et avec ravissement dans ce manuel de sagesse. Le 
XVII siècle, décidément, a favorisé la pensée dans le monde. Pendant que, de ce côté-ci, 
Pascal et Descartes se partageaient la raison, en en donnant deux versions aussi 
fulgurantes que contraires, là-bas, la Chine, qui avait fraîchement accueilli les jésuites, 
inventait des échos troublants de la sérénité antique. Pétrarque déconseillait de " 
désapprendre l'humanité parmi les hommes ". Hong Zicheng dit-il autre chose en 
proclamant : " Moins on s'occupe du monde, moins on est contaminé par lui. Plus on se 
consacre au monde, plus on est impliqué dans ses stratagèmes " ? Conseils de frugalité et 
de modération : invitation au détachement jusque dans l'attachement, ce qui rappelle le 
stoïcisme. On lira, sous la plume de ce lettré, des phrases poétiques qui n'étonneront pas, 
venant de Chine : " Il faut être tel un nuage immobile ou une eau dormante qu'anime un vol 
d'oiseau ou le bond d'un poisson pour rendre son coeur à sa pureté originelle. " Quelques 
formules (le doivent-elles à l'élégance de la traduction ?) pourraient ne pas être 
désavouées par Borges : " Il y a dans le coeur de chaque être humain un texte authentique 
enfoui sous des fragments de livres disparates, une musique pure et vraie étouffée par des 
chants clinquants et enjôleurs. " Il est vrai que le poète argentin savait puiser en Orient. 
Leçons de modestie, d'impassibilité, de retenue et d'endurance, ces aphorismes sont aussi 
des invitations à la contemplation de la nature et à l'écoute de la " merveilleuse musique de 
l'univers " : " Le son d'une cloche entendu dans le calme de la nuit peut nous réveiller du 
rêve que nous rêvons en rêve. " Mais c'est sans doute dans ses apparents paradoxes que 
cette pensée séduira le plus : " La littérature n'est supérieure, la morale n'est parfaite que 
si elles ne le doivent pas à l'habileté, et ce terme a des résonances infinies. " Si cette 
habileté est une forme superficielle de convention et de reconnaissance sociale, ou le 
recours à ce qu'on appellerait des stéréotypes dans le domaine littéraire et des préjugés 
dans le domaine moral, alors, oui, vive la maladresse ! L'éloge de l'imperfection est le plus 
souvent, on le sait, une quête à peine déguisée de la perfection. Du reste, Hong Zicheng ne 
dit-il pas encore : " Veillons, en toute affaire, à laisser quelque chose d'inachevé " ?</TEXT>
</DOC>
