<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003365-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003365-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353131</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,PROJET,ADHESION,INSTANCE,CANDIDATURE,SIEGE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>09280100</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>94</PAGE>
<LEAD1>mardi 27 septembre 1994: le Japon fait officiellement acte de candidature à un siège de membre permanent du conseil de sécurité des nations unies</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Le Japon,&gt; grande puissance</TITLE>
<TEXT> APRÈS une longue période de préparation diplomatique, le Japon a officiellement fait acte de candidature à un siège de membre 
permanent du Conseil de sécurité des Nations unies, mardi 27 
septembre. Le vice-premier ministre et ministre des affaires 
étrangères du gouvernement de coalition nippon, Yohei Kono, a déclaré 
devant l'Assemblée générale que son pays était " prêt à remplir ses 
responsabilités en tant que membre permanent ". Il a également 
souhaité une " accélération " des discussions pour que le " plan de 
réformes " du Conseil aboutisse en 1995, lorsque l'ONU fêtera son 
demi-siècle d'existence.</TEXT>
<TEXT>
 Quarante-neuf ans après la fin de la seconde guerre mondiale qui vit 
la défaite des puissances de l'Axe _ Allemagne nazie, Italie fasciste 
et Japon militariste _, l'archipel nippon est devenu la deuxième 
puissance économique mondiale. Et son absence _ comme celle de 
l'Allemagne unifiée _ au sein du groupe des cinq membres permanents 
regroupant les vainqueurs de 1945 (Chine, Etats-Unis, France, 
Royaume-Uni et Russie) paraît de plus en plus anachronique. Français 
et Britanniques se sont finalement ralliés, après de longues 
hésitations, à cette candidature appuyée par Washington.</TEXT>
<TEXT>
 COMME l'Allemagne, le Japon a longtemps représenté un cas à part. 
Non pas seulement parce qu'il est toujours décrit dans la Charte 
comme " Etat ennemi " _ les textes sont faits pour être amendés _, 
mais parce que sa Constitution lui interdisait d'envoyer des troupes 
à l'étranger, et donc de participer aux opérations de maintien de la 
paix de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Là aussi, la situation s'est modifiée ; d'abord avec l'adoption en 
1992 de la loi dite PKO, qui permet l'utilisation de soldats nippons 
dans le cadre de missions pacifiques de l'ONU, comme au Cambodge ou 
au Rwanda. Ensuite, parce que les deux derniers chefs de gouvernement 
japonais, rompant avec une longue tradition, ont finalement reconnu 
publiquement la responsabilité de leur pays dans la guerre mondiale.</TEXT>
<TEXT>
 LONGTEMPS considéré comme un géant économique mais un nain 
politique, le Japon s'est graduellent donné les moyens de redevenir 
une puissance mondiale. Premier fournisseur d'aide au développement 
(en chiffres absolus), moteur de l'extraordinaire explosion 
économique de l'Extrême-Orient, il a de plus en plus sa place dans le 
concert des grandes nations. Il est donc logique qu'il assume sa part 
de responsabilité dans la gestion des grands problèmes 
internationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le système bureaucratique nippon, tout comme 
l'atmosphère très " IV République " qui perdure dans l'archipel, avec 
son cortège de crises politiques et de scandales, ne facilite pas 
cette transition. L'entrée du Japon et de l'Allemagne dans le club 
très fermé des membres permanents devra aussi tenir compte de la 
lenteur du processus de réformes au sein de la machine de l'ONU, tout 
comme des ambitions d'autres nations _ le Brésil, l'Inde, le Nigéria 
ou l'Egypte, par exemple _ désireuses d'accéder, elles aussi, à la 
faveur de cette réforme, à un rang envié dans la communauté 
internationale.                                     
</TEXT>
</DOC>
