<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037497</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037497</DOCID>
<ACCOUNT>416857</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEPAGE ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1809</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Dans son premier film, Robert Lepage organise une savante série de va-et-vient entre présent et passé, réalité et fiction, déclenchée et éclairée par le souvenir du tournage, à Québec, du film d'Alfred Hitchcock La Loi du silence. Le metteur en scène de théâtre joue sur l'identité de décors dont la reconstitution se veut à la fois réaliste et allusive, et sur le déroulement complexe des intrigues.</NOTE>
<NUM1>951012-2-027-01</NUM1>
<NAMES>BLUTEAU LOTHAIRE,GOYETTE PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU &gt;</SIP1>
<SOT1>Une cérémonie du mystère qui marque les débuts au cinéma de Robert Lepage, homme de théâtre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'ombre d'Alfred Hitchcock  plane sur " Le Confessionnal "</TITLE>
<TIO1>LE CONFESSIONNAL</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LE CONFESSIONNAL, film canadien de Robert Lepage. Avec Lothaire Bluteau, Patrick 
Goyette, Kristin Scott-Thomas. (1 h 40.)</TEXT>
<TEXT>
 Trente-sept ans ont passé, mais Québec est toujours Québec, à quelques détails près. Le 
souvenir d'Alfred Hitchcock, venu tourner La Loi du silence, avec Montgomery Clift, est 
présent, envahissant même. Et les deux intrigues, celle du film d'Hitchcock et celle du 
Confessionnal, se ressemblent et s'assemblent au point de parfois se confondre.</TEXT>
<TEXT>
  Au présent, l'enquête menée par Pierre, de retour d'un long séjour en Chine, et son frère 
d'adoption, Marc, pour découvrir l'identité du père de ce dernier. Au passé, les remous 
suscités dans la communauté québécoise bien-pensante par la sulfureuse réputation du 
célèbre cinéaste hollywoodien. Au passé comme au présent, une confession, qui place le 
prêtre qui la recueille dans une position délicate.</TEXT>
<TEXT>
 Premier film du metteur en scène de théâtre Robert Lepage, Le Confessionnal joue sur 
l'identité de décors dont la reconstitution se veut à la fois réaliste et allusive, sur le 
déroulement d'intrigues qui semblent d'abord parallèles avant de se rejoindre, puis de 
s'éloigner, et sur une perception cinéphilique de la réalité et de la fiction.</TEXT>
<TEXT>
#  Il faut du temps pour entrer dans cette logique complexe d'un cinéaste joueur, que son 
souci d'expérimenter toutes les possibilités de son nouveau jouet conduit parfois à 
s'étourdir lui-même. La plaisante évocation de la personnalité d'Alfred Hitchcock hante Le 
Confessionnal, surtout à travers des scènes d'une douteuse authenticité, comme celle où le 
metteur en scène procède lui-même aux premières auditions en vue de choisir la fillette 
dont le scénario de La Loi du silence exige la présence.</TEXT>
<TEXT>
  L'obsession de Lepage n'est pas la reconstitution d'un moment de l'histoire du cinéma, 
mais le souvenir qui en a été conservé par une communauté profondément marquée par 
l'événement. Le film s'organise ainsi en une sorte de cérémonial dans lequel le profane et 
le scandale font des misères au sacré.</TEXT>
<TEXT>
  Célébration de la mémoire cinéphilique, célébration des corps et de l'homosexualité, 
consécration du secret et cérémonie du mystère, la mise en scène de Lepage accomplit son 
office en multipliant les services. Quant à l'intrigue, elle semble suffisamment transparente 
pour que l'on ne s'y attache pas durablement. Elle laisse le champ libre à une sarabande de 
rites et de rimes exécutée avec une roborative virtuosité.</TEXT>
</DOC>
