<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000176-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000176-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349583</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>MEURTRE,ATTENTAT,TOURISTE ETRANGER;FERMETURE,FRONTIERE;CONFLIT DU SAHARA OCCIDENTAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MAROC,ALGERIE,DECLARATION,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>09011321</FAB>
<NAMES>BASRI DRISS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE,BASRI DRISS</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN ACCORDE LE MERCREDI 31 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>La tension entre Rabat et Alger et la situation en Algérie&gt; Maroc : la sérénité affichée du gouvernement&gt; Malgré l'activité de ses services, le ministre de l'intérieur, Driss Basri reste confiant</TITLE>
<TEXT>RABAT</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Il y a un contraste saisissant entre la fébrilité apparente de 
Rabat, la capitale _ barrage policier à la sortie de l'aéroport, 
alerte à la bombe à la gare centrale, mardi 30 août _, et le calme 
affiché par le ministre de l'intérieur, Driss Basri. Pas un appel des 
forces de sécurité ne troublera notre entretien, mercredi, dans son 
bureau. Et ce, alors que les recherches se poursuivent pour 
identifier et interpeller les complices des quatre Français d'origine 
maghrébine (deux d'origine algérienne, deux d'origine marocaine), 
arrêtés après l'assassinat de deux touristes espagnols, la semaine 
dernière, dans un hôtel de Marrakech, et la découverte d'un véritable 
arsenal, réparti dans différentes caches.</TEXT>
<TEXT>
  " Ces gens-là venaient tous de l'extérieur, avec leurs armes, 
constate M. Basri. C'est un fait troublant. " Une concertation 
étroite s'est instaurée avec les autorités françaises, espagnoles, 
italiennes et allemandes pour découvrir des ramifications en Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Terroristes ou simples bandits, ces quatre détenus ? Le ministre de 
l'intérieur affirme ne pas pouvoir répondre. Selon le témoignage des 
Espagnols, rescapés de l'attaque de leur hôtel à Marrakech, il y a 
eu, de la part des assaillants, volonté délibérée de tuer. Mais ces 
derniers n'étaient pas, apparemment, des islamistes patentés. " Ce 
sont des gens sans liens avec l'islam. Ils ne parlent même pas 
l'arabe ! ", souligne le ministre.</TEXT>
<TEXT>
 La réconciliation en 1988</TEXT>
<TEXT>
  Quant à leurs liens éventuels avec des réseaux islamistes 
marocains, c'est une hypothèse que les autorités écartent sans 
l'ombre d'une hésitation. " Au Maroc, tous les groupes islamistes qui 
pouvaient agir sont intégrés au système ", résume crûment M. Basri. 
En clair, tous ceux qui sont en liberté ont donné suffisamment de 
gages au pouvoir, pour ne pas pouvoir être soupçonnés d'être passés 
de la contestation à l'action violente. Selon M. Basri, s'il y a eu 
tentative de subversion, elle ne pouvait venir que d'immigrés, 
manipulés par l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il accuser les services spéciaux algériens, comme le fait une 
partie de la presse marocaine ? Sans rien exclure, M. Basri reste 
prudent : " Il ne faut pas aller trop vite en besogne. Pour le moment 
il n'y a pas de certitude, nous n'en sommes qu'au début de l'enquête. 
Vous remarquerez que les coupables ont été très vite arrêtés, ce qui 
prouve l'efficacité de nos services et le rejet de la population. 
Mais il y a tout un arrière-plan à éclaircir ".</TEXT>
<TEXT>
 Il n'en reste pas moins que Rabat juge sévèrement la décision 
algérienne de fermer les frontières. Ce geste est ressenti comme 
disproportionné avec la " mesure préventive ", prise par les 
Marocains, d'instaurer un visa d'entrée sur leur territoire, à un 
moment où d'autres actions sanglantes pouvaient être redoutées.</TEXT>
<TEXT>
  Rabat n'a pas eu d'hostilité de principe à l'égard des islamistes 
algériens, qui tenaient naguère un discours légaliste. Quand le roi 
Hassan II a fait sa première visite officielle à Alger, après la 
réconciliation entre les deux pays en 1988, il a reçu les deux 
principaux dirigeants du Front islamique du salut (FIS), Abassi 
Madani et Ali Benhadj, " avec l'accord du président Chadli ". Mais 
depuis que son voisin a plongé dans la violence, le Maroc estime 
avoir accompli son devoir de solidarité.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire du Sahara</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que l'ancien chef du Groupe islamique armé (GIA), 
Abdelhak Layada, arrêté par la police du roi, en juin 1993, a été, 
non pas livré à l'Algérie, mais extradé, en vertu d'une procédure 
légale, souligne-t-on ici. Plus récemment, des convoyeurs d'armes 
algériens et marocains ont été arrêtés dans le royaume et sévèrement 
condamnés par la justice militaire.</TEXT>
<TEXT>
  On convient à Rabat que l'Algérie peut légitimement s'inquiéter des 
mouvements de l'immigration, qui transitent par le Maroc, via 
l'Espagne. Néanmoins, on n'a pas donné suite à une demande 
algérienne, faite ces derniers mois, de fermeture pure et simple de 
la frontière terrestre. Selon divers responsables marocains, les 
Algériens se sont " mordus les doigts " d'avoir ouvert cette 
frontière, après la réconciliation entre les deux pays. Les Algériens 
ont pu, ainsi, comparer leur sort avec celui des Marocains, mieux 
approvisionnés en biens de consommation et jouissant de libertés, 
certes relatives, mais inconnues sous le régime du FLN, alors au 
pouvoir à Alger. Est-ce de cette époque-là que date la tenace 
méfiance des régimes algériens à l'égard de la libre circulation des 
personnes _ méfiance qui, dit-on à Rabat, n'attendait qu'un " 
prétexte " pour se manifester ? </TEXT>
<TEXT>
  En réalité, la clé du contentieux réside plutôt, sans doute, dans 
l'affaire du Sahara occidental. Hassan II a toujours associé son 
règne à la " récupération des provinces du Sud ". Côté algérien, 
l'ancien président Chadli avait timidement rompu avec la politique de 
soutien inconditionnel au Front Polisario. Mohamed Boudiaf, son 
successeur assassiné, avait passé sa longue vie d'exilé au Maroc, et 
n'avait pas caché, une fois au pouvoir à Alger, sa volonté de régler 
au plus tôt cet encombrant dossier. Sa mort fut considérée, à Rabat, 
comme une catastrophe. </TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce qu'avait peut-être espéré le Maroc, l'actuel 
chef de l'Etat algérien, le président Liamine Zeroual, loin de tenir 
pour secondaire l'affaire du Sahara, semble chercher à s'assurer le 
soutien des " durs " de l'armée _ qui étaient les plus engagés, aux 
côtés du Polisario, avant la rébellion islamiste. A Rabat, on 
n'explique pas autrement la récente déclaration du président Zeroual, 
qualifiant le Sahara occidental de " pays illégalement occupé".</TEXT>
<TEXT>
  Ce durcissement algérien survient, au moment même où le Maroc 
pensait être engagé sur la dernière ligne droite dans son long et 
patient effort pour la récupération du Sahara occidental. 
L'identification des personnes, appelées à participer au référendum 
d'autodétermination, prévu par l'ONU, vient tout juste de commencer. 
" Nous sommes décidés à appliquer le plan de paix dans son 
intégralité ", souligne M. Basri. " Et nous sommes confiants dans 
l'avenir ", insiste-t-il, laissant entendre qu'aucune péripétie ne 
détournera le Maroc de son objectif.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Algérie s'était imaginée que la crainte de la contagion 
islamiste pouvait inciter le Maroc à geler provisoirement le dossier 
saharien, afin de faciliter les choses au président Zeroual, elle 
s'est très lourdement trompée. En tout cas, entre l'appréhension 
d'une vague islamiste sur le Maghreb et le désir de supplanter 
définitivement l'Algérie comme puissance régionale, Rabat joue une 
partie subtile. A l'évidence, le roi se sent assez fort, sur le plan 
intérieur, pour réaliser l'ambition de son règne, sans trop 
s'inquiéter de ce qui se passe chez le voisin de feu le " Grand 
Maghreb arabe uni ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
