<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000249-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000249-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343251</ACCOUNT>
<CHA1>Une équipe belge, dirigée par les professeurs André Van Steirteghem et Paul Devroey (Université libre de Bruxelles), vient de rendre publics les résultats de la première étude prospective concernant les taux de malformations observés sur les enfants conçus par micro-injection de spermatozoïdes dans l'ovule. Cette technique, à bien des égards révolutionnaire, ne semble pas, comparée à la fécondation " in vitro " classique, à l'origine d'un taux supérieur de malformations.</CHA1>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>BELGIQUE,CONGRES,INSEMINATION ARTIFICIELLE,TECHNIQUE MEDICALE,RECHERCHE MEDICALE,</SUBJECTS>
<FAB>07021087</FAB>
<SUBJECTS>INSEMINATION ARTIFICIELLE,PROJET,DEONTOLOGIE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) " Comparative follow-up study of 130 children born after ICSI and 130 children born after IVF. " Cette communication est signée de M. Bonduelle, J. Legein, A. Buysse, P. Devroey, A. Steirteghem et I. Liebaers (Université libre de Bruxelles). Elle a été présentée dans le cadre du 10 meeting de la Société européenne de reproduction humaine et d'embryologie, qui s'est tenu du 25 au 29 juin à Bruxelles.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>10E CONGRES ANNUEL DE LA SOCIETE EUROPEENNE D EMBRYOLOGIE ET DE REPRODUCTION HUMAINE</LEAD1>
<TITLE>Selon les résultats d'une équipe belge&gt; La micro-injection de spermatozoïdes se révèle peu nocive</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Ce fut la communication la plus remarquée du dixième congrès annuel 
de la Société européenne d'embryologie et de reproduction humaine qui 
vient de s'achever dans la capitale belge. Cet intérêt tout 
particulier tient au fait que ce travail fournit, pour la première 
fois, une réponse chiffrée et documentée quant à l'innocuité de la 
micro-injection de spermatozoïdes dans l'ovule. Cette nouvelle 
technique, qui a permis, il y a quelques jours, la naissance du 
premier enfant ainsi conçu en France (le Monde daté 26-27 juin), 
soulève en effet la question de sa nocivité potentielle.</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe belge, dirigée par les professeurs Van Steirteghem (pour 
la partie biologique) et Devroey (pour la partie clinique), dispose 
aujourd'hui des meilleurs résultats mondiaux dans ce domaine. Elle a 
mis en place une étude prospective visant à comparer les enfants nés 
après micro-injection de spermatozoïdes au sein du cytoplasme 
ovocytaire (technique dite de l'ICSI _ pour intracytoplasmic sperm 
injection) et ceux nés après fécondation in vitro classique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce dernier cas, on met en présence in vitro les spermatozoïdes 
masculins et les ovocytes féminins (obtenus après stimulation 
hormonale et ponction ovarienne). Les embryons ainsi conçus sont 
ensuite soit transférés dans l'utérus de la future mère, soit 
congelés dans l'attente d'un transfert ultérieur. Avec l'ICSI, cette 
technique, déjà habituelle, se complique d'une micro-manipulation de 
ces cellules sexuelles avec pénétration " forcée " et 
instrumentalisée par des tiers d'un spermatozoïde au sein d'un 
ovule.</TEXT>
<TEXT>
  Les cliniciens et les chercheurs belges ont pu, pour la première 
fois au monde, comparer de manière prospective cent trente enfants 
conçus après ICSI et cent trente enfants nés après fécondation in 
vitro. Dans les deux premiers groupes, les mères avaient, au total, 
des âges et des protocoles médicamenteux comparables. Les deux 
groupes étaient chacun composés de soixante-quatorze naissances 
uniques, de cinquante jumeaux et de six triplés. Des examens 
chromosomiques anténataux (caryotypes) et ultrasonographiques 
(échographies obstétricales) de foetus ont été effectués, suivis 
d'examens cliniques et psychomoteurs à la naissance, puis à deux 
mois, et un an plus tard.</TEXT>
<TEXT>
 Prochain avis</TEXT>
<TEXT>
 du Comité national d'éthique</TEXT>
<TEXT>
  Les caryotypes ont pu être obtenus sur cent des cent trente enfants 
du groupe ICSI, contre seulement vingt-deux des cent trente enfants 
du groupe FIV. Tous ces examens étaient normaux, à une exception près 
(une mosaïque génétique non conforme à la naissance). En revanche, 
cinq malformations majeures ont été diagnostiquées dans le groupe 
ICSI, contre six dans le groupe FIV. Une telle proportion ne 
correspond nullement, selon les auteurs de cette étude, à un taux 
supérieur à ce qui est observé en général dans la procréation humaine 
non médicalisée. Dans le groupe ICSI, le poids à la naissance des 
bébés était de 3,279 kilos (naissance unique) et de 2,605 kilos (chez 
les jumeaux) contre des poids, dans le groupe FIV, respectivement de 
3,190 kilos et de 2,366 kilos.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a aucune différence dans le suivi prospectif de ces deux 
cent soixante enfants composant les deux groupes ", concluent les 
auteurs de cette étude prospective. A priori rassurantes, ces données 
ne sauraient pourtant en aucune manière mettre un terme aux débats et 
aux controverses que suscite aujourd'hui la micro-injection de 
spermatozoïdes au sein de l'ovule. L'absence sur ce thème 
d'expérimentations animales documentées, les risques considérables de 
toute nature pris par ceux qui s'autorisent à franchir mécaniquement 
la membrane de l'ovule imposent que ce type de travaux et 
d'observations soient au plus vite multipliés et amplifiés. Y 
parviendra-t-on sans mal ? N'est-il pas déjà trop tard ? </TEXT>
<TEXT>
  En France, les responsables éthiques et sanitaires, tout comme les 
autorités ministérielles de tutelle, n'ont pas encore jugé utile de 
s'exprimer. Faute d'une prise de position sur ce thème de Philippe 
Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, on attend dans les 
prochains jours l'avis _ annoncé depuis de longs mois _ émanant du 
Comité national d'éthique pour les sciences de la vie et de la santé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
