<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028872</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028872</DOCID>
<ACCOUNT>405479</ACCOUNT>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1661</FAB>
<NUM1>950727-2-003-64</NUM1>
<ORI1>BUCAREST  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ILIESCU ION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE CHATELOT</SIP1>
<SOT1>Le risque de tensions ethniques s'accroît</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LOI PROMULGUEE PAR ION ILIESCU LE LUNDI 24 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La loi sur l'enseignementcontestée par la minoritéhongroise en Roumanie</TITLE>
<TEXT> L'adoption d'une loi sur l'enseignement, tirant un trait sur l'organisation scolaire héritée du communisme, a déchaîné les passions nationalistes 
opposant les représentants de la minorité hongroise et le reste de la classe politique 
roumaine. Le président Ion Iliescu, défendant cette loi qu'il a promulguée lundi 24 juillet, a 
estimé que ce texte est " moderne et fondamentalement démocratique, car il prévoit une 
possibilité d'enseignement dans la langue des minorités et assure l'intégration de ces 
dernières dans la société sans discrimination ".</TEXT>
<TEXT>
  Fort de la confirmation par la Cour constitutionnelle, le président Iliescu a ajouté que les 
attaques de l'Union démocratique des Magyars de Roumanie (UDMR) sont " sans 
fondement et conduisent à un séparatisme qui nuirait en premier lieu aux jeunes Magyars 
". Une opinion que l'UDMR conteste violemment. Elle juge que ce texte, " profondément 
discriminatoire ", réduit les possibilités d'enseigner en hongrois, particulièrement dans les 
lycées professionnels et les universités.</TEXT>
<TEXT>
  L'adoption de cette loi risque aussi d'être très mal accueillie par la Hongrie, toujours 
prompte à rejeter sur la Roumanie la responsabilité de l'enlisement des négociations, 
ouvertes il y a plusieurs années, pour la conclusion d'un nouveau traité de base entre les 
deux pays, et qui butent précisément sur les droits à accorder à la minorité hongroise de 
Roumanie.</TEXT>
<TEXT>
  En réaction à cette nouvelle donne, l'UDMR, qui représente les intérêts des 7 % de 
Roumains de souche magyare (soit 1,7 million de personnes), a durci le ton. Elle a ainsi 
annoncé son intention d'organiser des manifestations à partir de la mi-août et d'appeler ses 
membres à la " désobéissance civile ". Deux semaines après l'adoption par le Parlement 
européen d'une résolution critiquant la loi roumaine sur l'enseignement, l'UDMR entend 
poursuivre ses interventions auprès des instances internationales où l'efficacité du 
lobbysme hongrois tranche avec la mauvaise communication des autortés roumaines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ENNEMIS HÉRÉDITAIRES "</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, la situation de l'UDMR est très précaire sur le plan intérieur. L'approche des 
élections générales, prévues pour l'automne 1996, ne devrait pas arranger les choses dans 
ce pays où les arguments nationalistes, nécessairement dirigés contre l'" ennemi 
héréditaire hongrois ", rencontrent un large écho auprès de la population.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au parti du président Iliescu, il joue d'autant plus largement sur cette corde qu'il 
doit apaiser les formations nationalistes et ultranationalistes qui soutiennent le premier 
ministre. Il espère également grignoter l'électorat de ces mouvements que les instituts de 
sondages créditent d'environ 15 % des intentions de vote. Mais la polémique autour de la 
loi sur l'enseignement traduit surtout l'isolement grandissant de l'UDMR sur la scène 
politique roumaine.</TEXT>
</DOC>
