<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023531</DOCID>
<ACCOUNT>398542</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/06951042</FAB>
<NOTE>Doc: avec une carte</NOTE>
<NUM1>950615-2-R09-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>REPERES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 16 PAGES - CARTE: LE CANADA</LEAD1>
<TITLE>CANADA MODE D'EMPLOI</TITLE>
<TEXT> FORMALITÉS. Pas de visa. Passeport en cours de validité, billet A/R ou billet de continuation vers un autre pays et capacité d'assumer 
les frais de séjour. Conseillés, en raison du coût élevé des frais médicaux, une 
assurance santé et un contrat d'assurance/assistance. Obligatoires pour chiens et 
chats (sinon c'est la quarantaine), un certificat de vaccination antirabique et un 
certificat de bonne santé récents. Entrée interdite pour toutes les denrées 
périssables. Les conserves ne sont pas visées.</TEXT>
<TEXT>
  LANGUES. Le Canada est officiellement bilingue mais le français est surtout parlé 
au Québec et au Nouveau-Brunswick. Ailleurs règne l'anglais.</TEXT>
<TEXT>
  FUSEAUX HORAIRES. Le Canada est partagé en cinq fuseaux horaires et demi. 
Quand il est midi à Paris, il est 7 h 30 du matin à Terre-Neuve, 7 heures à Halifax, 6 
heures à Montréal et Toronto, 3 heures du matin à Vancouver.</TEXT>
<TEXT>
  ARGENT. Le dollar canadien vaut environ 4 F.</TEXT>
<TEXT>
  CONDUIRE. Requis, le permis de conduire français à trois volets, valable depuis 
plus d'un an. Pour louer un véhicule, il faut avoir plus de 21 ans. Prix de l'essence : 
2,50 F à 3 F le litre selon les provinces.</TEXT>
<TEXT>
  DISTANCES. D'Halifax, sur l'Atlantique, à Vancouver, sur le Pacifique, un peu plus 
de 6 000 kilomètres. D'Halifax à Québec, environ 1 000 km. De Québec à Montréal, 
270 km. De Montréal à Toronto, 539 km. De Toronto à Winnipeg, 2 100 km. De 
Winnipeg à Regina, 57O km. De Regina à Calgary, 764 km. De Calgary à 
Vancouver, 1 057 km. Enfin, près de 2 700 km séparent Vancouver de Whitehorse, 
au Yukon.</TEXT>
<TEXT>
  COURANT ÉLECTRIQUE. Courant alternatif 110/115 volts (fréquence 60 Hz). Se 
munir d'un adaptateur pour prises américaines.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  L'AVION. De Paris, vols réguliers quotidiens d'Air Canada (1) 44-50-20-20) vers 
Montréal, Toronto et Vancouver ; d'Air France (1) 44-08-22-22) vers Montréal et 
#Toronto et de Canadian Airlines (1) 49-53-07-07) pour Toronto. Egalement Air 
Liberté (1) 49-79-09-09) vers Montréal et de KLM (1) 44-56-18-18), via Amsterdam, 
vers Montréal, Halifax (le meilleur accès pour les provinces atlantiques), Ottawa, 
Toronto, Vancouver et Calgary. Les tarifs sont multiples : consulter une agence de 
voyages et les spécialistes, notamment Access Voyages, Canadien National, Council 
Travel, Forum Voyages, Go Voyages, Nouvelles Frontières, Jetset, Jet Tours, 
Pacific Holidays, Travel'Am et Vacances Air Canada. Nombreux charters de Paris et 
de province vers Montréal, Québec, Toronto, Calgary ou Vancouver avec notamment 
#Nouvelles Frontières, Vacances Air Transat, Look Voyages et Nouveau Monde. 
Autour de 2 500 F A/R en été, pour Montréal et Québec.</TEXT>
<TEXT>
  SE DÉPLACER. En avion, le " Canadian Pass " permet de sillonner le Québec 
pendant 30 jours (650 F par trajet). A acheter au minimum 8 jours avant le départ de 
France où l'itinéraire doit être défini. Chez Vacances Air Transat.</TEXT>
<TEXT>
   En train, traverser le Canada, de Montréal à Vancouver (5 000 km), prend 4 jours/3 
nuits. Montréal-Toronto : 130 $ en première. Toronto-Vancouver, environ 1 000 $ en 
couchette. Chez les voyagistes et auprès d'Express Conseil (1)44-77-87-94), 
représentant de VIA Rail, qui, ainsi que certains voyagistes, vend également des " 
pass " de 12 jours (valable dans une période de 30 jours), utilisables sur tout ou 
partie du réseau : de 1 600 à 2 400 F. Canadien National propose, jusqu'en 
septembre, un Toronto-Vancouver en train avec Jasper-Kamloops en car et 
excursion à Niagara, dans le cadre d'un forfait Paris/Paris de 15 jours, 14 750 F en 
couchette et chambre double (supplément de 2 000 F pour hôtels de luxe).</TEXT>
<TEXT>
  En autocar, on traverse le pays en 70 heures pour 300 $. Il existe des forfaits " tout 
Canada " (Greyhound, 15 jours, à partir de 1 200 F chez Council Voyages) et pour 
l'Est (" Tour Pass Voyageurs ", 20 jours, environ 1 000 F chez de nombreux 
voyagistes). A signaler deux beaux circuits du voyagiste Terrien, un dans l'Ouest, 
l'autre combinant Ontario et Québec.</TEXT>
<TEXT>
  Une formule séduisante pour les familles : le motorhome ou camping-car. Un modèle 
pour 2 adultes et 2 enfants se loue autour de 5 000 F la semaine, en kilomètrage 
illimité. A réserver plusieurs semaines avant le départ auprès d'une agence de 
voyages ou d'un voyagiste.</TEXT>
<TEXT>
   Une voiture (2 adultes, 2 enfants, kilométrage illimité) se loue (carte de crédit 
requise) à partir de 1 600 F la semaine dans une agence ou chez un voyagiste, une 
monospace (spacieuse), autour de 2 000 F, notamment chez Access Voyages, 
Canadien National, Jet Tours, Nomade, Nouvelles Frontières, Vacances Air Canada 
#et Vacances Air Transat. Attention aux frais d'abandon si on rend la voiture dans une 
autre ville.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques voyagistes (dont Jetset, Nouveau Monde et Nouvelles Frontières) louent 
des motos. De 2 300 F à 5 300 F par semaine.</TEXT>
<TEXT>
  SE LOGER. Dans un motel, une chambre coûte environ 40 $. Dans un hôtel, de 70 à 
150 $, selon la catégorie. Nombreuses chaînes avec possibilité de réserver 
gratuitement d'un établissement à l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Nombreuses formules, de l'hôtel classique au ranch (chez Jet Set et Tourmonde) ou 
au chalet, en passant par les B&amp;B (Canadien National et Jetset), les auberges de 
jeunesse (1) 44-89-87-27) et les YMCA de Montréal et d'Edmonton (1) 45-83-62-63). 
Pour le charme, les " Country Inns " proposées par Mooving dans le cadre de 
circuits au Québec et en Ontario (11 à 14 jours, de 8 500 F à 11 000 F par personne 
en chambre double avec une voiture, avion non compris) et, pour la convivialité, la 
sympathique filière du " tourisme chez l'habitant " (1) 42-71-47-47) proposée 
notamment par Canadien National, Déclic/Cybèle, Jet Tours, Vacances Air Canada, 
#Vacances Air Transat et Vacances Fabuleuses.</TEXT>
<TEXT>
   Consulter les guides par province (disponibles à la division tourisme de 
l'ambassade), le Guide des vacances champêtres au Québec&gt; (à l'office du tourisme 
du Québec)&gt; et le guide des Gîtes du Passant&gt;au Québec (Ulysse). Quant aux 
adeptes de l'échange de maisons, ils consulteront Intervac (47-20-20-57), France- 
Canada (1) 45-55-83-65) et France-Québec au (1) 45-54-35-37.</TEXT>
<TEXT>
  VOYAGES ORGANISÉS. L'embarras du choix. On trouve dans les agences 
(consulter les brochures) le catallogue de Jet Tours donne une bonne idée des 
voyages à construire (Jet Tours offre un bon exemple des possibilités offertes), des 
autotours (une voiture, un itinéraire et des hôtels réservés à l'avance), et des circuits 
accompagnés, surtout en autocar.</TEXT>
<TEXT>
   Egalement des voyages " aventure " (Terres d'aventure, Allibert, Atalante, 
Argane, Explorator, Canadien National avec sa brochure Karmack, Club Aventure, 
Grand Nord/Grand Large, Jetset, UCPA),des programmes privilégiant le sport, le 
camping (brochure Trek America de Forum Voyages), la chasse ou la pêche (chez GP 
chasse et pêche, Extérieur Monde,&gt; Jet Tours et Orchape), des croisières 
(notamment chez Canadaventure, Canadien National, Déclic, Grand Nord/Grand 
Large, Jet Tours et Vacances Air Transat), des voyages culturels, des voyages 
spéciaux pour handicapés ainsi que des voyages réservés aux jeunes (chez Option 
#Vacances ou AFCV par exemple) et des séjours linguistiques.</TEXT>
<TEXT>
   Pour se faire une idée de l'offre, consulter les tableaux du guide&gt; annuel des 
voyages diffusé par la division du tourisme de l'ambassade, guide qui donne aussi les 
coordonnées des voyagistes ayant leur propre réseau de distribution.</TEXT>
<TEXT>
  GUIDES. Guide Canada, en français, le plus récent (Lonely Planet), Guide Bleu, 
Routard et Visa (Hachette), Guide Vert Michelin, Guide le Québec pratique et 
l'Ouest canadien (Solar), Guide Arthaud Québec et Grand Guide du Canada 
(Gallimard). Ainsi que , le Canada (Larousse), les Guides Jika du Québec et de 
l'Ouest, Canada (Ed. Sun-Vilo) et les Guides québécois Ulysse (Québec, Ontario, 
#Colombie-Britannique et Rocheuses, Gîtes du Passant au Québec, etc.) diffusés en 
France par Vilo.</TEXT>
<TEXT>
   Egalement les Vidéoguides Hachette sur le Canada, le Québec et l'Ouest 
canadien.</TEXT>
<TEXT>
  S'INFORMER. A la division du tourisme de l'ambassade du Canada (bureau M), au 
#35, avenue Montaigne, 75008 Paris, (1) 44-43-29-00 ou 44-43-25-07, du lundi au 
vendredi de 14 à 17 heures.</TEXT>
<TEXT>
   S'y procurer notamment les excellents guides annuels sur les voyages été et 
hiver.</TEXT>
<TEXT>
   A l'office du tourisme du Québec, au 4, avenue Victor-Hugo, 75116 Paris, (1) 44-17- 
32-35, du lundi au vendredi de 9 h 30 à 12 heures et de 14 heures à 17 h 30.</TEXT>
<TEXT>
  Un grand choix de brochures (notamment sur l'hiver et l'aventure) ainsi que des 
guides détaillés sur chaque région.</TEXT>
<TEXT>
  Par Minitel 3615 CANADA, 3615 QUEBEC et 3615 INFO QUEBEC.</TEXT>
</DOC>
