<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040827</DOCID>
<ACCOUNT>421051</ACCOUNT>
<CHA1>1 </CHA1>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1301</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,PRESSE SPECIALISEE</SUBJECTS>
<NUM1>951107-2-029-01</NUM1>
<NAMES>LES INROCKUPTIBLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>Cette manifestation affirme les partis pris du magazine fondé en 1986</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Festival des Inrockuptibles défend  une certaine idée de la pop</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Dernières dates : Dominique A, Miossec, Katerine, My Life Story, Vic Chesnutt le 6 
novembre à Strasbourg à la Laiterie. Black Grape, Supergrass, Salad, Cast, Ron Sexsmith, 
McAlmont, le 6 à Toulouse au Bikini. Supergrass, Cast, Ron Sexsmith, McAlmont le 8 à 
Lille à l'Aréonef.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Créé par Les Inrockuptibles, avec l'appui de la FNAC, le festival du même nom reflète les 
choix d'un magazine fier de ses partis pris. Depuis leur création, début 1986, " Les Inrocks 
" ont beaucoup changé, jusqu'à devenir un hebdomadaire. Le principe du festival est, lui, 
resté le même. Si les trois soirées parisiennes sont désormais suivies de concerts en 
province, les plateaux présentés les 2, 3 et 4 novembre à la Cigale continuaient de 
défendre " une certaine idée de la pop ". Moins un genre musical précis qu'un style.</TEXT>
<TEXT>
  Nombre des groupes programmés pour la première fois en France par le magazine ont 
touché depuis une large audience. Ironiquement, les concerts de quatre d'entre eux Blur, 
Oasis, Pulp et PJ Harvey concurrençaient le festival. On expliquera peut-être ainsi les sept 
cents personnes du premier soir. A moins que l'affiche n'y soit pour quelque chose. Malgré 
la joliesse de Marijne, sa chanteuse, Salad manque singulièrement d'épices. Black Grape, 
fondé par deux anciens Happy Mondays, prouve que les concerts des petits voyous de 
Manchester ont laissé peu de nostalgiques. Pratiquement inconnu en France, l'Anglais 
McAlmont ne pouvait attirer la foule. Dommage. Car ce chanteur noir aux traits féminins 
réussit un mariage qui échappe aux convenances. Sur la scène de la Cigale, ce talent 
original et élégant n'a pas trouvé l'écho mérité.</TEXT>
<TEXT>
  Le vendredi, Ron Sexsmith, chanteur canadien intimiste, et Cast, rejeton décevant des 
merveilleux La's de Liverpool, ont bénéficié de la popularité grandissante de Supergrass, 
trio qui, à lui seul, aurait rempli la salle du boulevard Rochechouart. Ces gamins à 
rouflaquettes (vingt ans de moyenne d'âge) pillent sans vergogne l'humour subversif et les 
fulgurances de la pop anglaise du début des années 80. Mais l'influence des grands frères 
punks et un don de l'accroche hérité du glitter rock n'expliquent pas tout. Leur premier 
album, I Should Coco, collectionne les mélodies excentriques. Sur scène, à l'instinct et à 
toute allure, Supergrass transforme ses chansons en performances physiques. 
Contrairement à beaucoup de leurs confrères britanniques qui placent l'arrogance au-
dessus de tout, Danny, Micky et Gaz se font une joie de partager leur enthousiasme avec 
un public qui chante, danse et en redemande.</TEXT>
<TEXT>
  La soirée du samedi 4, riche en contrastes, donna l'occasion de théoriser sur la façon 
d'écrire et de consommer ces musiques. Rassemblés sous une même étiquette celle d'une 
pop fourmillant de clins d'oeil et de second degré, Baby Bird et My Life Story représentent 
une des tendances fortes du rock anglais actuel. A la suite de Pulp, groupe pionnier du 
genre, nombreux sont ceux qui désirent jouer des personnages baroques. Déguisé en play-
boy de supermarché victime d'une grosse cuite, Baby Bird bâcle ses chansons avec une 
drôlerie inspirée. En un an à peine, il a déjà sorti une demi-douzaine d'albums. Jake 
Shillinford, leader de My Life Story, construit au contraire ses chansonnettes avec 
l'ambition d'un compositeur de symphonies. Malheureusement, sans leur laborieux 
#décorum, la plupart de ses titres ne tiendraient pas la route.</TEXT>
<TEXT>
  La suite de la soirée fera paraître futiles ces exercices de style, avec le dépouillement 
revendiqué de Vic Chesnutt et Miossec. Le premier est un Américain qui a fréquenté bien 
des gouffres. Paraplégique, accompagné par un groupe d'une magnifique sérénité, Vic, 
sensible à l'ironie d'un Leonard Cohen ou d'un Bob Dylan, touché par la profondeur 
désolée de la country de Johnny Cash ou Hank Williams, chante des chroniques cruelles et 
dépouillées. Christophe Miossec non plus n'avance pas masqué. Il y a quelques mois, ce 
Brestois était inconnu. Une cassette de ses maquettes envoyée aux Inrockuptibles lui a 
ouvert les portes et il marque aujourd'hui la chanson française d'une impétueuse dérision. 
Sur scène, il a du mal à canaliser un curieux mélange de rage et de timidité. Soutenues par 
une basse, un violon et une guitare acoustique rivalisant d'énergie teigneuse, Crachons 
veux-tu bien, Non non non, Regarde un peu la France débordent de vie. Séduit aussi par 
l'humour vachard du bonhomme, le public, réputé pourtant exagérément anglophile, ne 
tarde pas à transformer la Cigale en un bar breton, bruyant et enfumé.</TEXT>
</DOC>
