<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022148</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022148</DOCID>
<ACCOUNT>396727</ACCOUNT>
<PEOPLE>LECONTE DANIEL</PEOPLE>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/22954001</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950605-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE HUMBLOT</SIP1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les cauchemars de la machine à rêves</TITLE>
<TIO1>DE QUOI J'ME MELE !</TIO1>
<TEXT> LE pouvoir de la télé devient-il exorbitant ? La question n'est pas nouvelle, mais, depuis quelque temps, elle se pose de plus en plus souvent. Sans citer 
un flot de chiffres, rappelons que les Français passent plus de trois heures, chaque jour, 
devant leur écran. C'est assez pour s'interroger sur le contenu et les effets de ces images 
qui déboulent en direct dans l'inconscient.</TEXT>
<TEXT>
 Sans vouloir faire loi du moindre fait divers, plusieurs drames récents ne laissent pas 
d'inquiéter. En particulier ces morts calquées sur des séries télévisées, provoquées par des 
adolescents, parfois même des enfants, comme l'année dernière en Norvège, en imitation 
de " Power Rangers ". Ou ces brouillages complets entre fiction et réalité qui ont conduit 
un jeune acteur brésilien à tuer sauvagement la comédienne qui venait de lui annoncer leur 
rupture dans un épisode d'une " télénovela " ces feuilletons quotidiens qui rivent devant 
l'écran, jusque dans les bidonvilles, près de 60 millions de téléspectateurs fidèles. Le choc 
fut tel à Rio de Janeiro que cet assassinat d'un type nouveau fit la " une " des journaux, 
aux dépens d'un événement politique majeur, la démission, au même moment, du président 
de la République, Fernando Collor, pour cause de corruption.</TEXT>
<TEXT>
  On pourrait multiplier les exemples, les anecdotes, qui confirment le poids grandissant de 
la télévision dans la vie des gens. Pour sa soirée " De quoi j'me mêle " (jeudi, sur Arte), 
Daniel Leconte a commandé deux enquêtes, en Amérique latine et aux Etats-Unis. Des 
présidents faits et défaits par le petit écran aux chasseurs d'images qui filment en direct le 
travail des policiers, y compris les images les plus obscènes (succès d'audience assuré), 
des actualités sanglantes aux séries les plus violentes, il ne s'agit pas de mesurer avec 
précision l'influence d'un média envahissant sur l'imaginaire et le comportement des gens, 
mais de se demander si le bouchon, aujourd'hui, ne va pas trop loin,&gt; et que faire.</TEXT>
<TEXT>
  La télé, qui nous informe et nous divertit, est devenue une sorte de monstre, incontrôlable 
et paradoxal, qui égare toute tentative d'analyse globale. Le phénomène nouveau, 
intéressant, ce sont tous ces débats introspectifs qui s'ouvrent. Celui d'Arte n'est pas le 
premier,&gt; il ne sera pas le dernier.</TEXT>
<TEXT>
  A vrai dire, il a commencé il y a cent ans. Le jour où les premiers spectateurs ont vu un 
train entrer en gare et qu'ils se sont enfuis. C'était le temps du cinéma muet, des images 
pionnières. Elles relevaient du miracle... On en revivra l'esprit, l'histoire, dans la 
formidable série " Loin de Hollywood ", six épisodes qui en retracent l'épopée en Europe. 
Le septième art, le grand, avec tous ses chefs-d'oeuvre (vendredi, sur Arte 
encore).&gt;Depuis, la machine à rêves s'est emballée.
</TEXT>
</DOC>
