<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042067</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042067</DOCID>
<ACCOUNT>422627</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/1554</FAB>
<NOM1>HCR</NOM1>
<NOTE>Les Réfugiés dans le monde. En quête de solution, éditions La Découverte, 130 F.</NOTE>
<NUM1>951116-2-003-03</NUM1>
<ORI1>GENÈVE de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VICHNIAC ISABELLE</AUTHOR>
<SIP1> ISABELLE VICHNIAC</SIP1>
<SOT1>L'action de l'organisation en matière de protection des réfugiés se réduit</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANALYSE DU RAPPORT 1995 DU HCR</LEAD1>
<TITLE>L'ampleur des déplacements de population  oblige le HCR à ajuster sa mission</TITLE>
<TIO1>LES REFUGIES DANS LE MONDE. EN QUETE DE SOLUTION</TIO1>
<TEXT> En dépit du nombre d'embûches, le Haut Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) obtient des résultats évidents dans le domaine de 
#l'assistance humanitaire. Le pont aérien sur Sarajevo en est une illustration. Le personnel, 
à tous les niveaux, fait preuve sur le terrain d'un dévouement indiscutable. Il n'en ressort 
pas moins de son rapport 1995 que la responsabilité de cette organisation dans le domaine 
de la protection des réfugiés devient de plus en plus restrictive. Le haut commissaire, 
Sadako Ogata, a d'ailleurs reconnu dans l'avant-propos du rapport que " le travail du HCR 
s'est inscrit dans un ensemble plus vaste d'actions des Nations unies pour mener des 
négociations politiques, mettre en oeuvre des opérations de maintien de la paix, de 
développement économique et social pour défendre les droits de l'homme et la protection 
de l'environnement ".</TEXT>
<TEXT>
  Il en résulte que le HCR a délégué aux Nations unies l'essentiel de ses responsabilités. 
Un exemple : afin de protéger les réfugiés du Rwanda et les personnels des organisations 
humanitaires, c'est Boutros Boutros-Ghali, le secrétaire général de l'ONU, qui a convoqué 
et présidé, le 8 novembre, au Palais des nations, une réunion préconisant la création d'une 
unité spéciale chargée de rétablir la sécurité dans les camps (Le Monde du 10 novembre 
1994). Quant au HCR, il a pris l'initiative, la première du genre, en février, de financer et 
de revêtir d'un uniforme de couleur spéciale une centaine de soldats zaïrois en leur confiant 
la mission de mettre fin aux troubles dans les camps de réfugiés de Goma.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTERPRÉTATION ERRONÉE </TEXT>
<TEXT>
  Il est indéniable, par ailleurs, que le HCR n'oppose plus aucune résistance aux politiques 
des grands pays donateurs, tous davantage favorables aux distributions de secours qu'à 
une protection des demandeurs d'asile. La raison en est sans doute que le HCR ne 
fonctionne essentiellement que grâce aux dons consentis par les Etats alors que l'ONU, le 
Bureau international du travail ou encore l'Organisation mondiale de la santé peuvent 
compter sur des cotisations étatiques. Par ailleurs, le HCR accepte de fait une 
#interprétation erronée par les Etats de la convention relative au statut des réfugiés de 
1951.</TEXT>
<TEXT>
 Cette convention, considérée comme la règle d'or du HCR, définit le réfugié comme une 
personne " craignant avec raison d'être persécutée du fait de sa race, de sa religion, de sa 
nationalité, de son appartenance à un certain groupe social ou en raison de ses opinions 
politiques ". Aucun des quarante-cinq articles détaillés du texte ne désigne le " persécuteur 
"... Il n'y est jamais dit qu'il devrait s'agir obligatoirement d'un Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Les Algériens et les Bosniaques, entre autres, à qui on refuse l'asile sous le prétexte qu'ils 
ne sont pas les victimes des agissements d'un gouvernement mais de ceux d'un 
groupement, ont pourtant légitimement droit au statut de réfugié. Au surplus, la notion 
d'immigré " illégal " ne figure pas dans le texte de la convention. Pourtant, les autorités 
gouvernementales de divers pays estiment qu'il incombe au seul réfugié de fournir la 
preuve selon laquelle il est victime de la politique de son Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le dernier numéro de Réfugiés, principale publication du HCR, on peut lire un article 
intitulé " Protéger les réfugiés ou se protéger des réfugiés ? ", ce qui prouve combien le 
HCR est conscient de son évolution.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, l'organisation se borne à protester et à condamner lorsque des camps sont 
attaqués, que des civils sont expulsés en masse ou quand sévit l'épuration ethnique. Le 
HCR se retranche désormais derrière la défense plus générale des droits de l'homme ou la 
nécessité de l'aide au développement, deux activités dont les responsabilités incombent à 
des instances spécialisées de l'ONU.</TEXT>
</DOC>
