<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006212</DOCID>
<ACCOUNT>374833</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1703</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,LOGEMENT SOCIAL,MARCHE PUBLIC</SUBJECTS>
<NOTE>DOC: avec un dessin de PESSIN.</NOTE>
<NUM1>950215-9</NUM1>
<NAMES>SCHULLER DIDIER,SCHIMPF JEAN PAUL,MONFORT FRANCOISE,BALKANY PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>Les documents découverts par la police chez un proche du conseiller général (RPR) dévoilent  l'existence d'un vaste système de commissions occultes sur les marchés publics</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'enquête sur les HLM des Hauts-de-Seine s'oriente vers M. Schuller</TITLE>
<TEXT>  EN INTERPELLANT, le 1 février sur le parking d'un hôtel de Nogent-sur-Marne (Val-de-Marne), l'entrepreneur Jean-Paul Schimpf, les policiers 
ignoraient que cet ami proche du conseiller général Didier Schuller allait les conduire aussi 
rapidement sur la piste des HLM des Hauts-de-Seine. La veille, le juge d'instruction Eric 
Halphen avait reçu un appel téléphonique anonyme lui signalant le " rendez-vous " de 
Nogent : à l'heure du déjeuner, expliquait en substance cet informateur bien informé, une 
femme devait remettre une somme d'argent en espèces à un certain M. Schimpf. Ainsi, à 
l'heure dite, les policiers du 8 cabinet de délégations judiciaires de la PJ parisienne 
avaient-ils pu surprendre, au moment de la remise des enveloppes, le couple sortant de 
table (Le Monde daté 5-6 février).</TEXT>
<TEXT>
 Depuis, tout est allé très vite. Le parquet de Créteil a ouvert une information judiciaire, 
confiée aux juges Serge Portelli et Philippe Vandingenen, puis délivré un réquisitoire 
supplétif afin d'élargir leur saisine à l'ensemble des marchés litigieux passés par l'office 
HLM des Hauts-de-Seine, de sorte qu'après la mise en examen et en détention provisoire 
du couple, Eric Halphen n'a eu qu'à leur transmettre les pièces concernant ce département 
accumulées au cours de son instruction sur les fausses factures de la région parisienne afin 
de s'en trouver dessaisi de facto. La plainte déposée par M. Schuller contre le beau-père 
du magistrat, avec tous les développements que l'on sait, avait jusqu'ici empêché l'enquête 
de progresser dans le département de Charles Pasqua. La perquisition conduite vendredi 
10 février au domicile de Didier Schuller, à Clichy, marquait donc la relance d'une affaire 
qui, à la lumière des déclarations de Françoise Monfort la femme aux enveloppes et des 
documents saisis chez Jean-Paul Schimpf, s'annonce prometteuse.</TEXT>
<TEXT>
 
  " PRÉLÈVEMENTS OBLIGATOIRES "</TEXT>
<TEXT>
 Au domicile parisien de l'entrepreneur, qui figure parmi les membres de l'" atelier " 
maçonnique dont Didier Schuller fut le " vénérable " au sein de la Grande Loge nationale 
de France (GLNF), les enquêteurs ont mis la main sur une liste de marchés intéressant 
l'office HLM des Hauts-de-Seine au cours des dernières années. Soit durant une période 
où Didier Schuller en était encore le directeur général il a quitté ses fonctions en mars 
1994, après son élection au conseil général. Egalement saisis à son domicile parisien, outre 
plus de 100 000 francs en espèces, les carnets personnels de Jean-Paul Schimpf semblent 
refléter l'existence, depuis plusieurs années, d'un système de " prélèvementsobligatoires " 
sur les marchés des HLM des Hauts-de-Seine, dont l'actuel président est le député (RPR) 
et maire de Levallois-Perret, Patrick Balkany. De source proche de l'enquête, on indique 
néanmoins que Didier Schuller serait la seule personnalité de la majorité dont le nom figure 
sur les pièces découvertes chez M. Schimpf.</TEXT>
<TEXT>
  Aux notes manuscrites de l'entrepreneur, s'ajoutent les déclarations spontanées de 
Françoise Monfort, recueillies par les policiers le 1 février, avant son audition par les juges 
Portelli et Vandingenen, qui devait avoir lieu mardi 14 février dans l'après-midi. Dirigeante 
de la société AVS (Assainissement voirie service), Mm Montfort a reconnu verser " 
régulièremeent " des commissions sur les marchés d'entretien et de maintenance passés 
par son entreprise avec l'office HLM des Hauts-de-Seine depuis 1975. Ces commissions, 
a-t-elle précisé, se montaient à l'origine à 3 % du montant du marché, avant de passer 
récemment à 5 %. Ce type de contrat générant pour AVS un chiffre d'affaires annuel 
d'environ 2 millions de francs, sa dirigeante versait près de 100 000 francs par an à Jean-
Paul Schimpf, qui jouait le rôle du collecteur de fonds occultes.</TEXT>
<TEXT>
 A en croire Mm Montfort, le système était parfaitement rodé : les versements étaient 
effectués en espèces tous les six mois, et l'enveloppe contenant les billets (le 1 février, 46 
000 francs) était accompagnée d'une addition dactylographiée faisant le total des contrats 
obtenus durant la période concernée, avec le calcul du pourcentage correspondant à la 
commission. Les enquêteurs pensent que, grâce à ces indications chiffrées, M. Schimpf 
pouvait en quelque sorte vérifier la sincérité des résultats annoncés et donc du montant de 
la " cotisation " auprès de l'office HLM, où cet ancien fonctionnaire de l'équipement, qui 
dirigea jusqu'en 1994 une petite filiale du groupe Bouygues, disposait de solides amitiés. 
C'est Jean-Paul Schimpf, a encore expliqué Mm Montfort au cours dae sa garde à vue, qui 
avait pris contact, voici plusieurs années, avec le directeur commercial d'AVS, Patrick 
Fresco, pour lui expliquer comment conserver les contrats en cours... Ainsi M. Fresco, 
licencié l'année dernière, et qui s'était depuis associé avec M. Schimpf pour créer une 
nouvelle société d'assainissement, s'est-il vu soudainement rattrapé par ce passé : 
interpellé à son tour, il a lui aussi été mis en examen, puis en détention, après avoir 
reconnu les faits. Il avait bien été " approché " par M. Schimpf, et a expliqué la marche à 
suivre à Mm Montfort avant son départ de la société.</TEXT>
<TEXT>
  L'argent de ces commissions était prélevé par la dirigeante d'AVS sur son compte courant 
dans la société, ce qui revient à dire qu'elle " cotisait " auprès de M. Schimpf avec ses 
deniers personnels. Aussi les magistrats n'ont-ils pas retenu à son encontre la qualification 
d'" abus de bien social ", mais de " trafic d'influence ". Sans contester les remises 
d'espèces, Jean-Paul Schimpf a pour sa part indiqué aux enquêteurs qu'il percevait cet 
argent en rémunération d'une sorte de mission de surveillance, grâce à laquelle les 
factures d'AVS auprès de l'office HLM étaient réglées sans délai. Cette affirmation paraît 
néanmoins se heurter à quelques contradictions : ces " revenus " réguliers ne semblent pas 
avoir été déclarés au fisc et ne faisaient l'objet d'aucune facturation. En outre, si 
l'entreprise rémunérait ainsi une véritable prestation, pourquoi Mm Montfort aurait-elle 
puisé l'argent dans ses revenus pers:onnels ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette attente, magistrats et policiers devraient se plonger plus avant dans 
l'abondante documentation découverte au domicile de Jean-Paul Schimpf, désormais 
enrichie des pièces saisie dans l'appartement de Didier Schuller. L'acquisition de cet 
appartement, en 1990 pour 2,1 millions de francs, par le biais d'une société civile 
immobilière créée par sa compagne Christel Delaval, la SCI Deer, apparaît d'ailleurs au 
détour de l'enquête des juges Portelli et Vandingenen. Lors de son interpellation, Jean-
Paul Schimpf détenait en effet un contrat de prêt d'un montant d'un million de francs au 
nom de Christel Delaval, émis par une société financière suisse, la Cemegest.</TEXT>
<TEXT>
Une carte de visite de cette société, présentant un parent de M. Schuller comme son " 
directeur général ", a également été trouvée. En dépit de sollicitations répétées, Didier 
Schuller n'a pas souhaité s'exprimer sur ces découvertes. Tout au plus assure-t-il avoir " 
coupé tous les ponts avec les attributions de marchés publics de l'office HLM des Hauts-
de-Seine ", qu'il dirigeait, à compter de son " entrée dans la vie politique ".</TEXT>
</DOC>
