<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047158</DOCID>
<ACCOUNT>428951</ACCOUNT>
<DATE>19951226</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251295/1703</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,ATTENTAT,BATIMENT OFFICIEL,IMPOT</SUBJECTS>
<NUM1>951226-5</NUM1>
<ORI1>AJACCIO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>TOUBON JACQUES,DEBRE JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SILVANI PAUL</AUTHOR>
<SIP1>PAUL SILVANI</SIP1>
<SOT1>Le ministre de l'intérieur, Jean-Louis Debré, s'apprête à effectuer sa première visite dans l'île</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Trois attentats contre les locaux des services fiscaux de l'Etat ont été commis en Corse depuis samedi</TITLE>
<TEXT> En deux jours, les centres des impôts des deux départements de Corse ont été la cible d'importants attentats à l'explosif : la nuit de Noël pour le centre 
d'Ajaccio, la nuit de samedi à dimanche pour celui de Bastia. Les charges ont provoqué 
d'importants dégâts matériels dans la préfecture de Corse-du-Sud et démoli une aile du 
bâtiment dans celle de Haute-Corse. Ce " doublé " avait été accompagné, samedi, d'un 
attentat contre la recette des impôts de Corte (Haute-Corse), revendiqué, comme celui de 
Bastia, par le FLNC-Canal historique.</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle série d'explosions ne fait que confirmer une recrudescence d'attentats (Le 
Monde du 29 novembre) déjà dénoncée il y a quelques jours par l'Assemblée de Corse : 
par 26 voix (majorité régionale RPR/UDF et div. gauche) et 16 non-participations au vote 
(nationalistes, P div. droite), l'assemblée territoriale a adopté, le 20 décembre, une motion 
qui condamne " les actions suicidaires pour la Corse " menées par des organisations 
clandestines, " déplore l'inertie inexplicable de l'Etat (...), invite le gouvernement à 
appliquer avec la plus grande rigueur la loi républicaine et demande à la représentation 
parlementaire de l'île de solliciter d'urgence une entrevue avec le président de la 
République (...) ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis six semaines, on assiste, en effet, à un nouveau développement des actions 
nationalistes. Après avoir rappelé que " l'Etat est et demeure notre principal ennemi ", le 
FLNC-Canal historique, proche de Corsica Nazione, puis Resistenza, proche de l'ANC, et 
une organisation nouvelle dite Fronte ribellu (Front rebelle) ont lancé une série d'attentats 
contre les préfectures, le centre administratif de Sartène, les hôtels des deux conseils 
généraux et les mairies de Porto-Vecchio, Ville-di-Pietrabugno et Ile-Rousse dont les 
premiers magistrats sont respectivement Jean-Paul de Rocca Serra, député de Corse-du-
Sud, président de l'Assemblée de Corse, Jean Baggioni, député européen, président du 
conseil exécutif, et Pierre Pasquini, ministre des anciens combattants, tous trois RPR. Le 
FLNC-Canal historique a également gravement endommagé les locaux de l'Agence de 
#développement de la Corse, de l'Office des transports et de la Caisse mutuelle 
d'assurance-maladie des travailleurs indépendants. Le FLNC-Canal historique s'est 
employé à justifier le choix de ces cibles en expliquant qu'" il est temps que soient mises en 
place de nouvelles institutions qui permettront que ne soient pas dilués les pouvoirs de 
décision et que l'Etat français et les forces politiques traditionnelles, d'où qu'elles soient, 
prennent enfin leurs responsabilités ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMMUNION D'IDÉES</TEXT>
<TEXT>
 En conséquence, l'organisation clandestine réclame la suppression des deux conseils 
généraux et la mise en place d'un nouveau statut fondé sur l'article 74 de la Constitution 
relatif aux territoires d'outre-mer. Pour ceux qui la réclament, cette réforme entraînerait la 
reconnaissance du " peuple corse ", la plus ancienne revendication de la mouvance 
autonomiste et nationaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement de la nouvelle stratégie, qu'elle soit le fait d'organisations structurées 
ou de petits groupes indépendants, sinon isolés, tend visiblement à reconstituer la 
communion d'idées qui, à défaut d'unité d'action, faisait naguère la force des différents 
mouvements. Une telle communion avait engendré la dynamique qui, aux élections 
territoriales de 1992, leur avait apporté au deuxième tour le quart des suffrages exprimés. 
Cette dynamique avait été brisée l'année suivante. Avaient alors commencé les 
déchirements internes, avec la série tragique des attentats et règlements de comptes entre 
nationalistes qui s'accusaient mutuellement de menées mafieuses. Cette guerre semble 
arrêtée depuis deux mois.</TEXT>
<TEXT>
  Trêve ou armistice, la situation est mise à profit par les nationalistes, mais aussi par des 
hommes politiques de droite, essentiellement RPR, pour tenter de revenir à la situation 
antérieure à l'élection présidentielle, décrite dans les colonnes du quotidien Corse-Matin le 
25 novembre 1994 par Jean-Guy Talamoni, président du groupe Corsica Nazione à 
l'Assemblée de Corse et dirigeant de la Cuncolta, principale composante du groupe : " Un 
dialogue engagé entre le FLNC et le ministre français chargé des affaires corses, un 
échange de courriers entre l'organisation clandestine et Charles Pasqua publiés dans la 
presse, une solution politique devenant possible avec de sérieux espoirs pour la paix. "</TEXT>
<TEXT>
  Qualifié par les élus et les syndicats de " politique de la terre brûlée ", le durcissement 
des actions " militaires " intervient au moment où, dans la mouvance nationaliste elle-
même, beaucoup de voix (MPA, UPC, ANC) s'élèvent pour réclamer l'autodissolution des 
organisations clandestines. Mais les conditions mises par le FLNC-Canal historique et la 
décision du FLNC-Canal habituel de ne pas " renoncer à son droit à la légitime défense " 
laissent penser que l'autodissolution est illusoire. Dès lors, dans un climat de surenchère 
nationalo-nationaliste, la recrudescence des attentats appelle inévitablement le recours à la 
loi républicaine, et donc le retour du cycle infernal provocation-répression. Au sein de 
l'opinion, le sentiment qui prévaut est toutefois une grande lassitude, voire une sorte 
d'indifférence impuissante devant la ruine progressive des espoirs d'un développement 
paisible de l'île.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte que, précédant Jacques Toubon, ministre de la justice, le ministre 
de l'intérieur, Jean-Louis Debré, s'apprête à effectuer, sans doute vers la mi-janvier 1996, 
son premier voyage en Corse. Le 30 août, en présence de M. Pasquini, il avait reçu les 
parlementaires de l'île auxquels il avait rappelé " sa disposition naturelle au dialogue avec 
tous ceux qui représentent les intérêts de la Corse ", afin de lutter " contre la dérive de 
l'Etat de droit ". M. Debré, croit-on savoir, viendra se placer à l'écoute des Corses, mais il 
ne peut ignorer que les nationalistes sont nettement minoritaires. Après le départ de M. 
Pasqua de la place Beauvau, le nouveau ministre aura-t-il définitivement écarté la reprise 
des " tractations secrètes comme par le passé " entre le gouvernement et les nationalistes, 
ce dont s'est déjà félicité le député de Haute-Corse et maire (Radical) de Bastia, Emile 
Zuccarelli ? Ou bien M. Debré voudra-t-il démentir M. Pasqua qui, le 7 décembre, avait 
déclaré à L'Express : " Depuis la constitution du nouveau gouvernement, les Corses ont le 
sentiment de ne plus avoir d'interlocuteurs " ?</TEXT>
</DOC>
