<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033819</DOCID>
<ACCOUNT>412128</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140995/1532</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>DIE DONAUSCHULE, Kunstmuseum, St Alban-Graben 16, Bâle ; tél. : 061-271-08-28. Tlj, sauf lundi de 10 heures à 17 heures, jusqu'au 14 janvier 1996, fermé les 24, 25 et 31 décembre et le 1e janvier.DOC : AVEC ILLUSTRATION
</NOTE>
<NUM1>950915-2-026-01</NUM1>
<NAMES>BALE,DANUBE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN
</SIP1>
<SOT1>Une exposition à Bâle, où la vérité du motif et l'invention onirique se mêlent étroitement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Entre gothique et baroque,  la grande liberté du style " danubien "</TITLE>
<TIO1>DIE DONAUSCHULE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 C'est une question de vocabulaire, qui recouvre une incertitude plus sérieuse : faut-il dire 
Donaustil style du Danube , comme le fit il y a un siècle l'inventeur de la notion, l'historien 
d'art Theodor von Frimmel, ou faut-il dire Donauschule école du Danube , comme le fait 
Dieter Koeppelin, conservateur bâlois ? Ecole sous-entend une proximité plus étroite, des 
liens plus serrés, la transmission d'un modèle et d'une méthode. Style suggère une parenté 
plus lointaine, un cousinage qui peut n'aller guère plus loin qu'une vague ressemblance. 
Koeppelin lui-même admet la fluidité des relations entre les artistes qu'ils étudient. 
Décidément, style vaudrait mieux.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une question d'histoire et de géographie. Affaire de dates : ce style s'est développé 
des années 1500 jusqu'aux années 1530 et s'observe chez des artistes nés entre 1480 et 
1490, lesquels se nomment Albrecht Altdorfer, Wolf Huber, Hans Leu le Jeune ou Urs 
Graf. Il s'agit donc d'un regroupement homogène et d'une génération distincte de celle de 
ses inspirateurs, Dürer né en 1471 et Cranach  né en 1472. Affaire de lieux : Cranach 
travaille à Vienne, Altdorfer à Ratisbonne et Huber à Passau, le long du Danube, par 
conséquent. Mais Leu naquit à Zurich et parcourut Allemagne et Suisse. Mais Graf est 
originaire de Soleure et mena une vie errante de la Bourgogne à l'Italie en passant par 
l'Alsace et Bâle. Mais Niklaus Manuel Deutsch oscilla entre Berne, sa cité natale, et 
l'Italie. Tous trois sont traditionnellement tenus pour des artistes suisses. Ils n'en sont pas 
moins dans l'exposition, quoique le Danube passe fort au large de la Suisse.</TEXT>
<TEXT>
  Or la légitimité de leur présence, en dépit des distorsions géographiques, est 
incontestable, tant abondent les connivences stylistiques. En vérité, ces problèmes de 
frontières et d'appellations importent peu : dans les premières décennies du XVIe siècle, la 
circulation des peintres et des influences tourbirllonne entre Danube et Rhin au gré des 
voyages des peintres et de la diffusion des images. Ce tourbillon est le sujet essentiel de 
l'exposition, qui cherche à l'analyser.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'EXACTITUDE DES DETAILS</TEXT>
<TEXT>
une sobriété de présentation qui confine à l'ascétisme, et avec une belle rigueur 
scientifique, elle propose comparaisons et rapprochements iconographiques et techiques et 
rend ainsi manifestes quelques constantes : les artistes " danubiens " excellent dans le 
dessin et la gravure, étant, à l'exception d'Altdorfer, des peintres plus hésitants, mais des 
virtuoses admirables du papier, de l'encre et du rehaut de blanc ; en ces temps de 
Réforme, ils n'en demeurent pas moins attachés à l'iconographie religieuse et y consacrent 
volontiers des suites de xylographies et d'eaux-fortes ; ils trouvent leur singularité dans 
l'observation de la nature pittoresque et, de manière apparemment contradictoire, dans une 
bizarrerie tantôt héroïque et tantôt érotique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qu'ils doivent à Dürer est éclatant, à commencer par le goût de la gravure sur bois et 
sur cuivre. Altdorfer s'y révèle d'une dextérité à peine inférieure à celle de son inspirateur. 
Dans des formats très réduits, quelques centimètres à peine, il illustre la Passion et, plus 
l'image est petite, plus elle se peuple de figures esquissées, plus elle se creuse 
d'architectures gothiques, plus elle gagne en intensité.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment même où les Italiens cherchent l'éloquence dans la monumentalité et la 
splendeur dans l'antique, au moment où ils portent à son apothéose l'idée de la " grande " 
peinture, il est remarquable qu'Altdorfer procède à l'inverse et accentue l'expression par la 
concentration des moyens et la prolifération des détails. Il se refuse à épurer et à idéaliser. 
Le monde est à ses yeux, comme à ceux d'Huber ou de Manuel Deutsch, un désordre 
#encombré de silhouettes. Tout paysage est une prolifération de racines, de rochers, 
d'arbres noueux, de plantes tordues, de nuages et de ruines. Toute histoire ne peut être 
qu'un drame. Sur des feuilles teintes en brun rougeâtre ou en bleu gris, Graf et Leu font 
surgir du crépuscule ou des ténèbres le groupe d'une Fuite en Egypte, des montagnes 
chaotiques, des sous-bois envahis de lichens et de souches.</TEXT>
<TEXT>
  Ils les représentent avec un souci de justesse, où se reconnaît, là encore, l'exemple de 
Dürer et de Cranach. L'observation sur le motif explique seule l'exactitude des détails, 
qu'ils touchent à la botanique, à l'architecture, aux costumes ou aux armes.</TEXT>
<TEXT>
  Il serait à peine excessif de les tenir pour des naturalistes, tant ils dessinent d'expérience. 
Les lansquenets de Graf et de Manuel Deutsch sont véridiques, ce qui n'étonne pas de la 
part d'un combattant de Marignan et d'un blessé du siège de Novare, qui s'illustrèrent par 
leur goût pour la guerre et l'aventure. Pour autant, ils ne s'en tiennent pas là, pas plus 
qu'Altdorfer ou Baldung Grien. Ces morceaux de réalité tracés à la plume entrent dans des 
compositions allégoriques et des évocations oniriques. Avec des fragments de nature très 
vraisemblables, ils fabriquent des rocailles aberrantes, qui enjambent des bras de mer et 
s'achèvent en promontoires vertigineux. De nus, où ils se révèlent non moins attentifs aux 
détails de l'anatomie féminine, ils font des sorcières en lévitation, des Lucrèces hurlantes, 
des Vertus et des Vices.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, leur fantaisie ignore toute limite et s'autorise les étrangetés les plus burlesques. 
Saint Georges, en armure et casque ailé, brandit une hache à double tranchant, combat des 
dragons plus vilains que des dinosaures. Saint Antoine résiste à des tentatrices et des 
diableries que Callot n'aurait pas désavouées. Saint Christophe, géant bonhomme, prend 
des proportions de Gargantua. Les " danubiens " ne sont jamais meilleurs que dans ces 
exercices de style un peu fous, à mi-chemin entre gothique et baroque.</TEXT>
</DOC>
