<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024125</DOCID>
<ACCOUNT>399309</ACCOUNT>
<PEOPLE>PETITFILS JEAN CHRISTIAN</PEOPLE>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/24951020</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MONARCHIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LOUIS XIV Les stratégies de la gloire (The Fabrication of Louis XIV)de Peter Burke. Traduit de l'anglais par Pierre Chemla.Seuil, 272 p. 150 F. LOUIS XIV de Jean-Christian Petitfils. Perrin, 780 p., 149 F. (1) Rutgers University Press, 1994. (2) Dans son introduction à Memories for the Instruction of the Dauphin, New York, 1970. (3) Dans Trois institutions littéraires, " Folio Histoire ", Gallimard.</NOTE>
<NUM1>950616-2-R11-01</NUM1>
<NAMES>LOUIS XIV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NEVEU BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO NEVEU</SIP1>
<SOT1>L'historiographie du Roi-Soleil et de son règne s'enrichit en se nuançant</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Louis XIV en majesté</TITLE>
<TIO2>LOUIS XIV</TIO2>
<TEXT> Lecteurs attirés par le passé national, rassemblez vos énergies, vous allez avoir de la besogne. Voici que paraissent en même temps deux ouvrages de 
conséquence consacrés à Louis XIV, qui se complètent assez heureusement. L'un est une 
étude thématique due à un historien britannique, Peter Burke, parue en anglais sous un 
titre expressif que l'on eût pu conserver, The Fabrication of Louis XIV ; l'autre est tout 
bonnement une biographie en pied, par Jean-Christian Petitfils, qui s'était déjà attaqué à 
Louise de La Vallière, à Lauzun et au Régent. Comment, soupirera-t-on, encore Versailles 
et le mythe du Roi-Soleil ? Encore une vie du monarque, qui s'ajoute à une infinité d'autres 
et, comme elles, va entrer rapidement en obsolescence, en raison du faible taux 
#d'innovation propre à ce genre florissant ?</TEXT>
<TEXT>
  Certes, on souhaiterait avant tout que reprît, à grande échelle sinon à vive allure, le vaste 
travail de publication des sources originales qui forment le socle de toute connaissance 
approfondie des trois siècles de l'Ancien Régime. La situation actuelle est à cet égard 
paradoxale. Jamais l'appétit de savoir authentique, de compréhension totale n'a été aussi 
vif ; jamais l'éloignement des professionnels pour l'édition méthodique des documents n'a 
été aussi marqué, alors que bibliothèques et archives, fonds publics et collections privées 
regorgent de pièces de premier ordre encore inconnues ou consultées seulement par 
quelques chercheurs, à l'occasion d'une étude ponctuelle et sélective. Sous l'effet de 
certains préjugés à la mode, par dégoût aussi de l'ascétisme qu'impliquent ces tâches 
astreignantes et obscures, liées à un exigeant savoir-faire, l'érudition traditionnelle, de 
style chartiste, tournée en priorité vers les sources, s'est ralentie depuis longtemps.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette constatation générale n'affecte pas les ouvrages de Burke et de Petitfils. Car 
l'un et l'autre font preuve d'une double qualité : disparition de l'anachronisme comme de la 
puérilité anecdotique ; reconnaissance chez Louis XIV et ses contemporains d'une autre 
logique, d'une autre sensibilité que les nôtres, sur lesquelles on ne jette plus un oeil 
condescendant mais sympathique. Le monde de Versailles et de Marly n'appelle-t-il pas 
tout autant le respect attentif que l'univers complexe d'une communauté polynésienne ? A 
condition, toutefois, de ne pas tomber dans la confusion comparatiste, que frôle parfois 
Peter Burke, qui semble oublier la spécificité des Anciens Régimes chrétiens et 
#européens.</TEXT>
<TEXT>
  Les phénomènes qui caractérisent la fabrication de l'image royale par les sacralités 
ancestrales, l'étiquette de palais, les fastes et les fêtes, la propagande sous toutes ses 
formes s'observent avec une netteté particulière dans le royaume de Louis XIV mais sont 
également présents dans tous les autres lieux de pouvoir, Rome pontificale, Vienne 
impériale, Madrid et Lisbonne royales, innombrables principautés germaniques. Où 
trouver, en France, apothéose plus grandiose que celle, peinte au plafond d'Alteglofsheim, 
en Bavière, de Léopold Ier en Jupiter avec l'impératrice Eléonore et le bataillon des 
archiducs ? C'est toute l'Europe des cours qu'il faut rendre à la vie, en suivant la direction 
que les historiens de l'art et les historiens des lettres ont eu le mérite d'indiquer.</TEXT>
<TEXT>
  Le récit alerte, informé, de Jean-Christian Petitfils présente un bilan équilibré et nuancé 
du règne, personnalité du souverain et situation du royaume. Il s'appuie intelligemment sur 
les travaux des meilleurs connaisseurs, en particulier ceux de l'école anglo-saxonne, son 
analyse recoupant, pour l'essentiel, la synthèse cristalline que présente l'éminent 
spécialiste Andrew Lossky avec son Louis XIV and the French Monarchy (1).</TEXT>
<TEXT>
 PORTRAIT LUMINEUX Répudiant les interprétations partisanes ou réductrices, cette 
historiographie, que Peter Burke, avec une pointe de raffinement anthropologique, incarne 
également, écarte l'image pharaonique du despote de Versailles au profit d'un portrait plus 
lumineux, que Sainte-Beuve avait, dès 1852, esquissé avec son ordinaire pénétration. 
Partant des OEuvres du roi sur lesquelles Paul Sonnino a apporté beaucoup de neuf (2) et 
de la remarque de La Bruyère notant que " Le caractère des Français demande du sérieux 
dans le souverain ", l'auteur des Causeries du lundi reconnaît en Louis XIV, avec ses 
qualités solides, son application laborieuse, sa ténacité, son bon sens, sa lenteur 
préméditée et cette qualité majeure, le secret, une conscience royale portée à son intensité 
supérieure, qui se sent et se veut type et figure du prince accompli.</TEXT>
<TEXT>
 Rien d'extraordinaire mais la perfection du juste milieu, y compris dans l'expression orale 
et écrite. Observation reprise par Marc Fumaroli, héritier de Sainte-Beuve et de l'abbé 
Bremond à l'Académie, quand il rappelle, dans " Le Génie de la langue française " (3), que 
Louis XIV, par la " simplicité, le naturel, la facilité, la clarté qui s'accordent [en lui] avec la 
majesté (...) apparaît comme le détenteur de l'étalon or de la bonne langue et du bon style 
qui, inséparables, servent désormais de clé de voûte à l'empire universel du français ".</TEXT>
</DOC>
