<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001095-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001095-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327541</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03081810</FAB>
<SUBJECTS>PRIX,BANDE DESSINEE,COLLECTION D'EDITION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>DUPUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>" LA BD EN FETE " OPERATION-PROMOTION DU 6 AU 30 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la baisse du prix de certains livres de poche &gt; Le groupe Dupuis met en vente un million d'albums de bandes dessinées à 10 F</TITLE>
<TEXT>Suivant l'exemple de deux éditeurs de livres de poche, un éditeur de bandes dessinées baisse aussi le prix de certains de ses albums. Peu 
après le lancement d'ouvrages à 10 F de la collection " Mille et une 
nuits " (le Monde du 3 septembre) et quelques jours après celui de " 
Librio ", collection de livres à 10 F des éditions J'ai Lu-Flammarion 
(le Monde du 4 mars), Dupuis, premier éditeur de BD francophone, avec 
huit millions d'albums vendus en 1993, lance " La BD en fête ", 
opération-promotion du neuvième art. Du 6 au 30 avril, l'éditeur de 
Charleroi (Belgique) va mettre en vente sur le marché français un 
million d'albums au prix de 10 F chaque _ au lieu de 46 F en moyenne. 
Ils seront disponibles dans tous les points de vente, Dupuis 
réalisant déjà la moitié de ses ventes en librairies, l'autre en 
grande distribution (hypermarchés, notamment). Pour cette " énorme 
opération ", préparée secrètement depuis plusieurs semaines, Dupuis a 
choisi huit titres de son catalogue " Tous publics " destiné 
particulièrement aux enfants et aux jeunes, et les a tirés chacun à 
125 000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit des albums Spirou à New-York (Spirou et Fantasio), Jeux 
de Bill (Boule et Bill), Des bleus et des bosses (Les tuniques 
bleues), la Spirale du temps (Yoko Tsuno), le Continent des deux 
lunes (Le Scrameustache), Ris ô poulet (L'Agent 212), Gai rire à tout 
prix (Les Femmes en blanc), Papa a de la classe (Cedric). </TEXT>
<TEXT>
  Dupuis a investi 5 millions de francs en promotion et publicité 
pour cette opération " ponctuelle, qui devrait attirer l'attention 
des lecteurs sur la BD et les inciter à lire les albums des autres 
séries ". Elle doit faire l'objet d'un affichage dans le métro et 
d'une campagne nationale à la radio, pendant tout le mois d'avril.    
&gt;
                                                            
</TEXT>
</DOC>
