<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033935</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033935</DOCID>
<ACCOUNT>412259</ACCOUNT>
<PEOPLE>FONTAINE ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/37951016</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>APRÈS EUX, LE DÉLUGEDe Kaboul à Sarajevo (1979-1995)d'André Fontaine.Fayard, 658 p., 180 F.(1) Tous deux chez Fayard.DOC : avec un dessin de Plantu.
</NOTE>
<NUM1>950915-2-R11-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LACOUTURE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN LACOUTURE</SIP1>
<SOT1>André Fontaine conclut son ambitieuse radiographied'un monde aux incessantes convulsions</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En attendant Noé</TITLE>
<TIO1>APRES EUX, LE DELUGE DE KABOUL A SARAJEVO (1</TIO1>
<TEXT> Recevant Tito à la fin de 1944, quelques semaines avant la Conférence de Yalta, Staline lui montre la carte où se déploie l'immense tache rouge qui 
figure, encore en croissance, l'empire soviétique, et grommelle : " Jamais les Anglo-
Saxons n'accepteront l'idée qu'un espace aussi grand puisse être rouge. Jamais, jamais, 
jamais. " Propos peu léniniste... mais la bêtise n'était pas son fort. Six mois après, Churchill 
dénoncera " le rideau de fer abaissé sur l'Europe orientale de Stettin à Trieste ". Trois ans 
plus tard, débutera la guerre froide, conclue, vingt ans après, sur un score nul. Un demi-
siècle d'histoire a donné partiellement raison au Géorgien : la tache rouge s'est résorbée, 
son empire s'est disloqué. Mais est-ce bien du fait des Anglo-Saxons, ou de l'éléphantiasis 
qui vouait à la ruine cet empire glouton aux griffes de fer ?</TEXT>
<TEXT>
 Ce qu'il y a d'original dans cet effondrement, c'est qu'il n'a pas été le résultat de la 
croisade anglo-saxonne prévue par Staline, sur le modèle de celle que les Alliés de 1918 
tentèrent de mener contre les bolcheviks ; qu'il n'a pas pris la forme d'une défaite 
retentissante, à la mesure du phénomène comme Waterloo ou Stalingrad , mais plutôt 
d'une sorte de narcose. Ainsi Iazov, ministre de la guerre de Gorbatchev, pouvait-il s'écrier 
en 1990 : " Nous avons perdu la troisième guerre mondiale sans avoir tiré un seul coup de 
fusil ! "</TEXT>
<TEXT>
 Cette issue, chacun le sait, n'a guère à voir avec la paix. Dès 1947, le grand soviétologue 
américain George Kennan déclarait que " le moment le plus dangereux pour la stabilité du 
monde sera celui qui verra l'autorité soviétique s'effondrer en Europe de l'Est ". Jean 
Laloy, implacable observateur du léninisme, disait pour sa part : " La destruction 
nécessaire du stalinisme ne réduira en rien la menace qui, de l'Est, pèse sur l'Occident. " 
Charles de Gaulle pensait-il autrement ?</TEXT>
<TEXT>
 Voilà qui fait la trame du beau livre que propose André Fontaine, après Histoire de la 
guerre froide et Un seul lit pour deux rêves (1), désormais classiques : la descrip-&gt;tion des 
convulsions dont s'accompagne la chute d'un empire dont la fin exacerbe encore les orages 
internes, comme s'il les avait moins projetés que contenus. Le passage de l'implosion à 
l'explosion.</TEXT>
<TEXT>
  Le troisième acte de cette tragédie planétaire risque-t-il de fasciner un peu moins que les 
deux précédents ? Ce n'est certes pas du fait de l'auteur, d'un tarissement de sa science ou 
de son talent comment évoquer mieux la formidable aventure de l'unité allemande, la 
décomposition de la Yougoslavie sous les coups de l'impérialisme serbe, la montée et 
l'évanouissement de l'étoile de Gorbatchev ? C'est la taille des protagonistes qui s'est 
cruellement rabougrie. Il est moins difficile de faire vivre une tragédie dont les héros sont 
Roosevelt et Staline, Churchill et Mao, de Gaulle et Khrouchtchev que de mettre en scène 
Reagan et Eltsine, Major et même le chancelier Kohl, si prodigieuse soit la réussite de 
l'opération, conduite, impulsée, contrôlée par lui, de la réunification.</TEXT>
<TEXT>
 C'est notamment sur ce thème, comme sur celui de la tragédie&gt;balkanique, que l'on 
guettait ce maître de l'information pédagogique qu'est Fontaine. Saurait-il, sur l'opération 
allemande, ne tomber ni dans la maussaderie qui marqua les réactions françaises ou 
anglaises, ni dans le naïf dithyrambe qui salua la marche victorieuse du chancelier ? 
Différent en cela de Günter Grass, André Fontaine sait prêter plus d'attention aux progrès 
immédiats de la liberté qu'aux risques, à terme, de la surpuissance. Même observation à 
propos de la dislocation de ce chef-d'oeuvre machiavélien que fut, pendant près d'un demi-
siècle, la Yougoslavie. Fontaine démonte superbement les mécanismes de la machine à 
diviser et distiller la haine montée par Milosevic à partir de 1987, comme il sait signaler les 
erreurs, imprudences, inconséquences imputables aux diverses composantes de l'ancienne 
fédération, et naturellement celles des puissances, reconnaissant en 1992 des entités dont 
le " vouloir vivre en commun " était hautement improbable.</TEXT>
<TEXT>
 Un ouvrage aussi multiple en ses axes, disparate en ses approches, ambitieux en sa fin 
appelle naturellement quelques réserves. Je les concentrerai pour ma part sur le titre 
Après eux, le déluge , où s'exprime une morale de l'histoire en cours que l'on est en droit 
de récuser. La formule est liée, dans notre tradition historique, au comportement d'un roi 
dont la diplomatie parut marquée par la nonchalance, les contradictions et le fatalisme. Le 
traitement des convulsions dont est affligé le monde d'aujourd'hui, après les périlleuses 
commodités de la guerre froide, relève-t-il vraiment de ce type d'attitude ? Le nouveau tsar 
de Moscou mis à part, les affaires du monde semblent au contraire conduites par des 
bûcheurs, des appliqués, des studieux affairés. Les Clinton, Kohl, Major, Juppé manquent-
ils de diligence, de bonne volonté ? De points d'appui plutôt, de règles du jeu et de bases 
d'action.</TEXT>
<TEXT>
 Autant il était simple de s'adosser, de part et d'autre, au mur de Berlin un Reagan, un 
Brejnev faisaient alors l'affaire , autant le monde disloqué et multiface où nous nous 
débattons requiert d'imagination créatrice et d'instruments d'action encore en devenir. Le 
déluge est déjà là. Faut-il faire grief à un ministre de n'être pas Noé ? Mais pour monter 
dans l'arche, il vaut mieux être bien informé : nul aujourd'hui mieux qu'André Fontaine 
n'est en mesure de faire le point sur la carte.</TEXT>
</DOC>
