<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040851</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040851</DOCID>
<ACCOUNT>421084</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/1613</FAB>
<SUBJECTS>ALLOCATION LOGEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CONSEQUENCE,BANLIEUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951107-2-012-31</NUM1>
<NAMES>ANTOLONI ANDRE,FEDERATION NATIONALE DES PROMOTEURS CONSTRUCTEURS,FNPC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE GARIN</SIP1>
<SOT1>Promoteurs et financiers se félicitent du " prêt à taux zéro " lancé par le gouvernement pour ranimer le secteur du logement. Mais les élus se font plus prudents. Ils craignent de voir réapparaître des cohortes de familles surendettées</SOT1>
<SYF1>CREDIT IMMOBILIER,PROPRIETE IMMOBILIERE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE SUR LE PRET A TAUX ZERO ET SES CONSEQUENCES.</LEAD1>
<TITLE>Les maires restent prudents face à la relance de l'accession à la propriété</TITLE>
<TEXT> LA RÉFORME de l'accession aidée à la propriété et la création d'un " prêt à taux zéro " (Le Monde du 8 septembre) sont sur les rails depuis un mois. Les 
promoteurs qui attendaient une relance de la construction s'emballent pour ce nouveau 
prêt, une frénésie médiatique s'est emparée des organismes financiers dès son lancement. 
Mais cette euphorie tranche avec l'attentisme, voire la frilosité de ceux qui, sur le terrain, 
détiennent les principaux leviers en matière de construction et d'aménagement : les 
maires.</TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers, maîtres des plans d'occupation des sols et de la délivrance des permis de 
construire, ont les pouvoirs d'accélérer ou de freiner l'urbanisation de leurs communes. Or 
la réforme, promise par Jacques Chirac au cours de la campagne présidentielle, réveille 
des craintes et rappelle les mauvais souvenirs de la période d'urbanisation sauvage de la 
décennie 80. Elle pourrait rimer, pensent des élus, avec surendettement, problèmes 
sociaux et difficulté d'intégration d'une population importée qu'il faut transporter, 
scolariser, équiper...</TEXT>
<TEXT>
  Un mois après la publication des décrets officialisant la réforme, le dispositif est encore 
très mal connu de ceux qui ont des pouvoirs décisifs en matière d'aménagement. Beaucoup 
ignorent, par exemple, qu'elle ne concerne quasi exclusivement que l'achat de logements 
neufs. Le risque de voir des familles s'enfoncer lentement dans le surendettement, le 
spectre des " zones pavillonnaires ravitaillées par les corbeaux ", selon l'expression d'un 
promoteur francilien, sont les deux cauchemars des élus, spécialement en région 
#parisienne. A cela s'ajoute la crainte de voir les familles les plus solvables abandonner le 
parc HLM pour devenir propriétaires, ce qui est précisément un des principaux objectifs de 
la réforme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIFFÉRÉ</TEXT>
<TEXT>
 L'analyse faite récemment par Michel Mouillart, professeur à l'université Paris-X et 
spécialiste du logement, apporte de l'eau au moulin des plus réticents. Selon M. Mouillart, 
le nouveau dispositif améliore effectivement la solvabilité des accédants les plus modestes, 
ceux qui disposent d'un revenu total mensuel égal à moins de deux SMIC. Il leur sera 
possible de différer jusqu'à quinze ans le remboursement du prêt à taux zéro. Du fait de ce 
différé, la situation de ceux qui auraient, auparavant, acheté un logement avec un PAP et 
un revenu égal ou juste inférieur à trois SMIC n'est ni moins bonne ni meilleure qu'avant. 
En revanche, affirme M. Mouillart, sont désavantagés, voire " fragilisés ", ceux qui 
auraient accédé à la propriété avec un PAP et des revenus excédant trois SMIC. 
Autrement dit, " les familles à revenu moyen, avec enfants et peu d'épargne préalable ou 
d'apport personnel ".</TEXT>
<TEXT>
  En outre, souligne Michel Mouillart, la concentration exclusive des aides sur le neuf 
oriente les primo-accédants les plus modestes vers ce type de logement, plus coûteux que 
l'ancien. " Les conditions de l'aide, dit-il, peuvent conduire certains d'entre eux à 
entreprendre des opérations trop lourdes et à s'endetter de manière excessive. De plus, 
dans les zones où le marché est détendu, l'aide concentrée sur le neuf peut contribuer à la 
dévitalisation des centres-bourgs. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est exactement ce que veulent éviter les élus, jusques et y compris dans les villes 
moyennes. Le maire (PS) de Chinon, Yves Dauge, par exemple, annonce à l'avance qu'il " 
bloquera " toute tentative de création de nouveaux lotissements " qui se baladeraient 
autour de la ville ". " Notre rôle n'est pas de jouer les pousse-au-crime, dit-il. Nous 
connaissons tous des jeunes accédants à la propriété qui après une perte d'emploi ou plus 
encore un divorce revendent à perte leur maison et traînent pendant des années une dette 
pour un logement qu'ils n'habitent plus. "</TEXT>
<TEXT>
  Le maire (PS) de Liancourt (Oise), Roger Menn, est représentatif de ces élus, nombreux 
également dans les villes nouvelles, que les précédentes vagues d'accession populaire à la 
propriété ont durablement refroidis. Il admet, certes, que les temps ont changé, que les 
organismes bancaires se feront sans doute prudents pour ne pas rejouer la partition à hauts 
risques de la période 1982-1990. De fait, la tendance est déjà amorcée puisque, entre 1989 
et 1992, en Ile-de-France, la part des accédants percevant moins de 16 000 francs 
mensuels est passée de 50 % à 35 %. " N'empêche, explique-t-il, outre le problème du 
logement social, pour lequel nous avons à Liancourt 700 demandes pour 30 constructions 
par an, l'urgence pour nous est de répondre à la demande de logements des enfants de nos 
accédants des années 80. "</TEXT>
<TEXT>
  En matière d'accession à la propriété comme de logement social, les élus ont pour souci 
premier le contrôle des flux de population dans leur commune. Accueillir des accédants 
repoussés en seconde couronne de l'agglomération parisienne par les prix du marché ? Ils 
n'y tiennent guère. Et ils n'ont pas envie, non plus, de voir les logements HLM de leur ville 
se vider de leurs familles les plus solvables. Alain Richard, maire (PS) de Saint-Ouen-
l'Aumône (Val-d'Oise), s'interroge, comme ses collègues, sur les effets de la relance de 
l'accession sur l'équilibre et la mixité des quartiers. " Les candidats crédibles à l'accession 
dans les gammes de prix actuels sont peu nombreux dans le parc social. Tout dépendra des 
promoteurs et des risques qu'ils accepteront de prendre. "</TEXT>
<TEXT>
  Les villes nouvelles qui ont accueilli depuis leur création 40 % de l'augmentation de la 
population de l'Ile-de-France tiennent à garder le cap qu'elles se sont fixé au milieu des 
années 80 : respecter la règle dite des " quatre quarts " partagés entre logement social, 
logement intermédiaire, accession et secteur libre. " La relance de l'accession ne 
concourra à la mixité des quartiers que si les promoteurs sortent de la logique de " mono-
produit " ciblé sur un type de clientèle ", estime François Delouvrier, adjoint au maire (PS) 
d'Evry (Essonne), Jacques Guyard, et chargé du logement.</TEXT>
<TEXT>
  Ces réticences des maires n'ont pas échappé aux promoteurs qui tentent, avec un succès 
qu'ils jugent pour l'instant " relatif ", de repartir à l'assaut de la première couronne 
parisienne. L'ouverture de l'aide aux classes moyennes (jusqu'à 30 000 francs de revenus 
mensuels pour un couple avec trois enfants en Ile-de-France) devrait les y aider. " Le petit 
appartement en immeuble collectif dans certaines communes de la première couronne, 
voire à Paris, est désormais accessible à une fraction de la clientèle éligible à l'aide 
gouvernementale, estime André Antolini, président de la Fédération nationale des 
promoteurs -constructeurs (FNPC). C'est très important car il y a encore dans cette zone 
des réserves foncières qui peuvent être mobilisées. " A 15 000 francs le mètre carré en 
moyenne dans le Val-de-Marne (20 000 francs dans les Hauts-de-Seine), la marge de 
manoeuvre semble néanmoins étroite pour la grande masse des accédants. L'Association 
nationale pour l'information sur le logement (ANIL) a radiographié, en 1994, les ménages 
tentés par l'accession à la propriété dans 35 départements. Près du tiers d'entre eux 
bénéficiaient des aides au logement et 45 % ne disposaient que d'un seul revenu.</TEXT>
</DOC>
