<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007178</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007178</DOCID>
<ACCOUNT>376176</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/0963</FAB>
<SUBJECTS>VERRE,CONDITIONNEMENT,CERAMIQUE,INSTANCE,GESTION,GESTION FINANCIERE,INVESTISSEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOM1>SAINT GOBAIN</NOM1>
<NOTE>DOC AVEC DEUX GRAPHIQUES</NOTE>
<NUM1>950222-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>Le groupe français va accroître ses investissements industriels de plus de 30 % en 1995.  Il veut renforcer son activité de vitrage et ses implantations à l'étranger</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENSEMBLE DE TROIS ARTICLES ILLUSTRES DE DEUX GRAPHIQUES: TITRES DES GRAPHIQUES : LES TROIS PILLIERS DE L'ENTREPRISE, EVOLUTION ENTRE 1982 ET 1992 (REPARTITION DU CHIFFRE D'AFFAIRES EN POURCENTAGE), UN GROUPE TRES EUROPEEN (LA REPARTITION DU CHIFFRE D'AFFAIRES)</LEAD1>
<TITLE>Saint-Gobain se réveille après trois années de sommeil</TITLE>
<TEXT> SIGNE PRÉCURSEUR du retour d'une politique offensive dans l'industrie française ? Ou phénomène atypique, la majorité des entreprises jugeant qu'il 
n'est pas encore temps de se départir d'une attitude prudente ? Après trois années de 
rigueur, Saint-Gobain se dit décidé à repartir à l'assaut. Jean-Louis Beffa, son PDG 
jusque-là si effacé, s'affirme prêt à investir, à chercher de nouveaux marchés, à développer 
ses métiers.</TEXT>
<TEXT>
  Le 9 février, la branche céramiques industrielles a annoncé qu'elle avait entamé des 
négociations avec le groupe BP, en vue de reprendre la société américaine Carborundum, 
concurrente historique de Saint-Gobain et de sa filiale américaine Norton dans les 
céramiques industrielles et réfractaires. D'autres dossiers sont à l'étude. " Nous sommes 
entrés dans un nouveau cycle de croissance ", proclame Jean-Louis Beffa.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UNE VRAIE COHÉRENCE "</TEXT>
<TEXT>
  Partie des Etats-Unis, la reprise, parvenue en Europe, fait sentir ses effets chez Saint-
Gobain. Le groupe a vu son chiffre d'affaires passer de 71,5 à 74,4 milliards de francs en 
1994, soit une hausse de 7 % à structure comparable. Le résultat net part du groupe , a 
atteint 4,7 milliards l'an dernier (Le Monde du 21 janvier). Il n'était que 1,2 milliard en 
1993.</TEXT>
<TEXT>
  Bousculé par la récession, le groupe a été obligé de remettre en cause son organisation et 
ses métiers. Après bien des atermoiements, Jean-Louis Beffa s'est décidé à tirer un trait 
sur l'activité bois-papier, dans le groupe depuis soixante-dix ans. Désormais, Saint-Gobain 
s'articule autour de sept métiers (voir graphique). Le vitrage, les abrasifs et céramiques 
industrielles et le conditionnement en constituent les trois piliers. " Le groupe a maintenant 
une vraie cohérence ", soutient son PDG. A l'exception de la Compagnie internationale de 
services et d'environnement, qui détient environ 4 % du marché français de la distribution 
d'eau, il n'a, en tout cas, plus d'activités périphériques.</TEXT>
<TEXT>
  Désendetté, assaini, le groupe s'estime capable de repartir en avant. Il a prévu 
d'augmenter de 30 à 40 % ses investissements industriels cette année pour les porter à 5,5 
milliards de francs. Axe prioritaire : le vitrage. Représentant 19 % des ventes du groupe, 
cette branche d'activité devrait voir ses investissements passer à 10 % de son chiffre 
d'affaires. Numéro un mondial du secteur, il n'a jamais réussi , malgré toutes ses 
tentatives, à s'implanter solidement ni aux Etats-Unis ni en Asie, deux des trois grands 
marchés mondiaux.</TEXT>
<TEXT>
  Déterminé à renforcer sa position, Saint-Gobain surveille attentivement toutes les actions 
de ceux qu'il considère comme ses vrais concurrents. Il suit de près le japonais Asahi et 
l'américain PPG, qui ont développé, parallèlement à leur métier de verrier, des activités 
chimiques. " Certaines chimies de spécialité ont de l'intérêt pour le verre ", constate M. 
Beffa. De même, il regarde de près l'évolution du mexicain Vitro, numéro un dans son 
pays, qui pourrait être destabilisé avec la fin de son monopole en 1996. Mais c'est surtout 
l'américain Owens Corning qui l'intéresse le plus. " Comme nous, le groupe s'est 
développé dans les fibres, les matériaux de construction, l'isolation. Il est parfaitement 
complémentaire de Saint-Gobain. Mais il est très soucieux de son indépendance ", analyse 
le PDG. En outre, il est fort bien contrôlé.</TEXT>
<TEXT>
  A défaut de pouvoir concrétiser rapidement ces ambitions, le verrier français développe 
une politique des petits pas. En Asie, il a lancé une unité de vitrage automobile en Inde. Il 
regarde vers la Chine. " C'est un marché difficile que l'on étudie depuis dix-huit mois. Car 
nous ne voulons pas faire un apport de technique déguisé ", explique Eric d'Hautefeuille, 
directeur de la branche vitrage. Le groupe concentre pour l'instant tous ses efforts vers les 
marchés de l'Europe de l'Est et du Sud, plus accessibles, plus compréhensibles.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais nous entendons nous développer aussi dans tous nos autres métiers. Cela se fera 
selon les occasions ", explique Gilles Colas, directeur du plan. Certains ne devraient 
connaître que des développements régionaux. Ainsi, les matériaux de construction 
resteront cantonnés sur le continent américain. Pont-à Mousson paraît aussi perdre de son 
importance pour Saint-Gobain, qui ne lui voit pas d'avenir dans les canalisations en dehors 
de l'Europe. En revanche, le conditionnement (flacons, bouteilles) est une activité où la 
firme aimerait consolider sa position hors d'Europe. Dans les fibres de renforcement, elle 
considère que sa branche n'a pas encore acquis la taille suffisante par rapport à ses 
concurrents. " Il nous faudra aussi renforcer l'activité isolation en Europe de l'Est et en 
Norvège ", assure Jean-Louis Beffa.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POLITIQUE SOCIALE À VIDE</TEXT>
<TEXT>
L'ambition de Saint-Gobain de devenir un acteur mondial pourrait, toutefois, être ralentie 
par sa culture. Jusqu'alors, il ne s'est développé sur des marchés extérieurs qu'en 
rachetant la totalité d'une société, comme aux Etats-Unis ou en Allemagne, ou en la créant 
de toutes pièces, comme en Amérique du Sud. Les implantations dans les pays asiatiques 
relèvent d'une autre logique et prennent du temps. Elles se font la plupart du temps avec 
des partenaires locaux qui participent au tour de table et sont associés à la gestion. " C'est 
aux antipodes des habitudes de Saint-Gobain ", remarque un observateur. Malgré son 
envie d'être présent sur ces marchés, le groupe ne semble pas vouloir changer d'attitude. 
Et les déboires qu'il a connus avec la filiale constituée à parité avec des Coréens dans les 
fibres de renforcement ne l'incite guère à modifier sa ligne de conduite.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le groupe souffre d'un autre handicap culturel. Présenté autrefois comme une 
vitrine sociale, Saint-Gobain n'en a plus que les apparences. En dix ans, le groupe a 
supprimé plus de 60 000 emplois. Tout s'est passé sans bruit, en utilisant au maximum 
toutes les possibilités de mobilité interne et externe. Au-delà, la politique sociale paraît 
tourner à vide. Aucune innovation n'a été lancée pas le groupe sur le temps de travail ou la 
politique salariale. Des accords comme la convention sociale européenne ont bien été 
signés. Mais ils sont peu utilisés. " Jean-Louis Beffa est très loin des salariés. Les 
négociations se font établissement par établissement, au mieux par branche. Nous 
n'apprenons les changements importants du groupe que lorsque tout est fait ", constate un 
peu amer un syndicaliste CFDT.</TEXT>
<TEXT>
 Ce malaise gagne les cadres. Beaucoup se plaignent du manque de lisibilité de la stratégie 
du groupe et de son absence de dynamisme. L'époque où le groupe servait de vivier pour 
toute l'industrie française, quand les Alain Gomez, Francis Mer, Alain Minc, José 
Bidegain, Daniel Melin, Jacques-Henri David, Pierre Blayau... arpentaient les couloirs, 
semble révolue. " C'est faux, il y a une génération montante, entre 38 et 45 ans, prête à 
prendre le relais ", se défend Jean-Louis Beffa. Pourtant, au moment où le nom du 
président de Saint-Gobain circulait pour prendre la direction d'Elf ou de la Générale des 
eaux, le groupe s'en est trouvé déstabilisé et s'est aperçu à cette occasion qu'il n'y avait 
pas à l'intérieur de successeur évident. Une première dans l'histoire de Saint-Gobain-Pont-
à-Mousson depuis trente ans ! Un seul nom, alors, a été prononcé par les salariés : celui de 
Francis Mer, le président d'Usinor-Sacilor.</TEXT>
</DOC>
