<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000784</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000784</DOCID>
<ACCOUNT>367099</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950110</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090195/1303</FAB>
<NUM1>950110-2-017-62</NUM1>
<NAMES>MONZON CARLOS</NAMES>
<REFERENCE1>2-017-62</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>dimanche 8 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Carlos Monzon&gt;De la gloire des rings au déshonneur de la prison&gt;</TITLE>
<TEXT> LE BOXEUR argentin Carlos Monzon a trouvé la mort, dimanche 8 janvier, dans un accident de la route qui a coûté la vie a une autre personne, 
alors qu'il regagnait la prison de Las Flores, près de Santa Fe. Monzon y purgeait une 
peine de onze ans de réclusion pour avoir tué sa troisième femme, Alicia Muniz, au cours 
d'une très violente dispute, en février 1988. Il avait obtenu un droit de sortir en raison de 
son bon comportement. Il était Âgé de cinquante-deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  Surnommé " El Macho ", Monzon avait remporté dans sa carrière quatre-vingt-neuf 
victoires, dont soixante et une par KO, pour huit nuls et trois défaites. Il avait conquis son 
premier titre de champion du monde des moyens le 7 novembre 1970, À Rome, en battant 
l'Italien Nino Benvenuti, tenant du titre depuis trois ans, par KO À la douzième reprise. 
Monzon a fait la plus grande partie de sa carrière en Europe, où il a notamment battu deux 
fois le Français Jean-Claude Bouttier (17 juin 1972 À Paris, abandon À l'appel de la 13 
reprise ; 29 septembre 1973 À Paris, aux points). Monzon quitta les rings le 30 juillet 1977, 
À l'issue d'un quinzième triomphe dans un championnat du monde, contre le Colombien 
Rodrigo Valdes.</TEXT>
<TEXT>
  Né dans un milieu très pauvre, le 7 août 1942, À San Javier, À 450 km au nord de Buenos 
Aires, dans une famille de treize enfants, Carlos Monzon avait commencé À travailler très 
jeune comme vendeur de journaux, cireur de chaussures ou maçon. A l'Âge de dix-sept ans, 
il comprit qu'il pouvait échapper À sa condition en donnant libre cours À son tempérament 
impétueux sur les rings. Après quatre-vingt-trois combats amateurs, il passa professionnel 
en 1963. Devenu l'idole de l'Argentine, À l'égal du pilote Juan Manuel Fangio et avant le 
footballeur Diego Maradona, le boxeur mena la vie apparemment insouciante des play-
boys de la jet-set, que lui permettaient sa richesse et son passage fulgurant du bas au 
sommet de l'échelle sociale. Victime de son penchant pour le scandale, il eut plusieurs fois 
maille À partir avec la justice, qui l'inculpa notamment de coups et blessures et de port 
d'armes. Il avait même été condamné une première fois À six mois de prison pour avoir 
battu sa première femme, Mercedes Garcia, qu'il avait épousée À l'Âge de dix-neuf ans et 
dont il avait eu trois enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Après un premier divorce, Monzon épousa une actrice, Susana Gimenez, qu'il avait 
connue en 1974 sur le tournage du film La Mary, dans lequel il tenait lui-même un rôle. 
Cette deuxième union fut également un échec. En troisièmes noces, il épousa en 1982 la 
danseuse Alicia Muniz, qu'il devait tuer, six ans plus tard, au cours d'une dispute. Le 
couple avait eu un enfant, Maximilien.</TEXT>
</DOC>
