<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002711-19940322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002711-19940322</DOCID>
<ACCOUNT>329237</ACCOUNT>
<CHA1>Le rapport de la commission Goldstone sur la violence politique, rendu public vendredi 18 mars par le président De Klerk (le Monde daté 20-21 mars), provoque de plus en plus de remous. Le scandale pourrait mener à la prochaine démission du chef de la police, le général Johan Van der Merwe.</CHA1>
<DATE>19940322</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,RAPPORT,VIOLENCE,POLICE,PROJET,DEMISSION,INSTANCE,</SUBJECTS>
<FAB>03211665</FAB>
<NAMES>VAN DER MERWE JOHAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT GOLDSTONE SUR LA VIOLENCE POLITIQUE</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; Le chef de la police pourrait être contraint de démissionner</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " La commission aurait aimé disposer de plus de temps pour enquêter 
plus précisément sur de nombreuses accusations portées par les 
témoins. Mais, compte tenu des élections qui auront lieu dans moins 
de six semaines, la commission a pris la décision de publier son 
rapport. Elle estime en effet que si ceux qui tentent de déstabiliser 
le pays parvenaient à faire avorter les élections toute enquête 
postérieure ne serait plus qu'un exercice futile. "</TEXT>
<TEXT>
  Quelques lignes de conclusion d'un rapport qui se contente 
d'exposer les faits posent bien l'enjeu du débat : l'Afrique du Sud a 
failli être précipitée dans le chaos. Depuis des années, l'existence 
d'une " troisième force " attachée à fomenter et à étendre la 
violence était régulièrement évoquée, provoquant des démentis 
indignés dans la police et au sein de l'Inkatha, dont plusieurs 
membres avaient été mis en cause. Il faut cependant se rendre à 
l'évidence : la troisième force existe.</TEXT>
<TEXT>
  Les officiers dont les noms avaient été plusieurs fois évoqués au 
cours des dernières années sont au rendez-vous des mauvais coups, à 
la tête de leur unité, comme pour la parade. Ainsi du colonel De 
Kock, ancien des troupes spéciales en Namibie, puis, jusqu'en 1993, 
commandant d'une unité basée à Vlakplaas, dans le Transvaal. Les " 
Vlakplaas " avaient été mis en cause dans plusieurs assassinats 
commis dans les années 80 contre des militants ou des sympathisants 
du Congrès national africain (ANC). Finalement, ils avaient été 
dissous, non sans toucher au passage de confortables indemnités de 
licenciement pour prix de leur silence.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport du juge Goldstone signale ainsi que le colonel De Kock a 
reçu 1,2 million de rands (quelque 2 millions de francs) lorsqu'il a 
quitté la police, en avril 1993. Plusieurs de ses hommes ont touché 
des sommes équivalentes. Une bonne partie d'entre eux se retrouvent 
aujourd'hui épinglés par l'enquête. La police à peine quittée, ils 
ont continué le même travail sous d'autres étiquettes, mais avec les 
mêmes supérieurs restés, eux, en poste. Certains des noms publiés par 
le rapport Goldstone se retrouvent d'ailleurs dans les comptes rendus 
d'enquêtes faites il y a dix-huit mois sur les services des 
renseignements militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de sa conférence de presse de vendredi, le président De Klerk 
avait cité trois noms de généraux immédiatements mis sur la touche. 
En réalité, le rapport du juge Goldstone contient les noms d'une 
bonne douzaine de généraux dont celui du général Johan Van der Merwe, 
chef suprême de la police. Compte tenu du contexte, il paraît 
improbable que le général Van der Merwe, dont le statut à l'automne 
dernier avait fait l'objet de discussions entre le président De Klerk 
et Nelson Mandela, puisse rester à son poste. Déjà, des sources 
proches de l'enquête indiquent que le chef de la police ne serait pas 
innocent des turpitudes dont sont accusés ses subordonnés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
