<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005487</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005487</DOCID>
<ACCOUNT>373774</ACCOUNT>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1200</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,POT DE VIN,FRAUDE,EAU,ENQUETE,HISTORIQUE,PRESSE D'OPINION</SUBJECTS>
<NUM1>950210-11</NUM1>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,GRENOBLE,DUTARET ALAIN,MERLIN MARC MICHEL,SDEI,WHIP,LYONNAISE DES EAUX,LANGENIEUX VILLARD PHILIPPE,MAJEURE,DAUPHINE NEWS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT BELLERET</SIP1>
<SOT1>Le dossier Dauphiné News instruit par le juge Philippe Courroye est quasiment bouclé. Il démonte le financement occulte des activités  de l'ancien ministre, incarcéré depuis quatre mois</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'instruction de l'affaire Carignon touche à sa fin</TITLE>
<TEXT> DEPUIS le début du mois de décembre, une bonne douzaine de confrontations ont été organisées dans le cabinet du juge lyonnais Philippe Courroye entre 
les différents protagonistes ou témoins du dossier Dauphiné News. Elles marquent 
l'achèvement d'une instruction menée à vive allure qui, à partir d'abus de biens sociaux, a 
permis de mettre en lumière des faits de corruption portant, au total, sur près de 25 
millions de francs. Dès lors, un règlement du dossier dans le courant du mois de février 
n'est pas à exclure qui rendrait matériellement possible l'organisation d'un procès avant 
l'été. Le 12 février, le mandat de dépôt délivré le 13 octobre à l'encontre d'Alain Carignon 
pour corruption passive, recel d'abus de biens sociaux et subornation de témoins, vient à 
échéance. Il pourrait être renouvelé pour une période de quatre mois.</TEXT>
<TEXT>
  Point de départ de l'affaire, le renflouement par des filiales de la Lyonnaise des eaux et 
pour un montant de 5,6 millions de francs, des sociétés éditrices des magazines Dauphiné 
News, News mardi et News vendredi, publiés à Grenoble à la veille des élections 
#municipales de 1989, n'est plus qu'une des composantes d'un dossier multiforme qui 
démonte le financement occulte d'une partie des activités " nationales " d'Alain Carignon. 
Les prévisibles développements de l'affaire Névache (lire ci-contre) devraient révéler, 
pour leur part, un système de " taxation " d'origine et de destination locales et 
régionales.</TEXT>
<TEXT>
  " Les pieds en province, la tête à Paris. " Cette expression utilisée par un ancien 
collaborateur du maire de Grenoble résume bien la logique du dossier lyonnais et le rôle 
pivot qu'a pu jouer Jean-Louis Dutaret, proche conseiller d'Alain Carignon. C'est lui qui 
organisa la société WHIP, vite devenue officine de financement. WHIP fut utilisée comme 
interface lorsqu'Alain Carignon demanda personnellement à Marc-Michel Merlin la mise à 
disposition puis la propriété d'un appartement parisien digne de sa situation : 280 mètres 
carrés au 286, boulevard Saint-Germain, d'une valeur de 7 millions de francs. Et c'est 
WHIP encore qui régla les salaires de plusieurs collaborateurs (attachée de presse, 
chauffeur, etc.) de l'équipe parisienne de M. Carignon, sans oublier des cours d'anglais 
chez Berlitz.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PACTE DE CORRUPTION "</TEXT>
<TEXT>
  L'enquête judiciaire semble avoir permis d'établir solidement que ces " cadeaux ", 
auxquels il conviendrait d'ajouter une croisière sur un yacht de location en Méditerranée, 
pour 180 000 francs, et de très nombreux vols sur la compagnie aérienne privée SINAIR, 
pour quelque 2,5 millions de francs, correspondaient à une contrepartie de taille : 
l'attribution du marché de l'eau de Grenoble à la COGESE, constituée par la SDEI et la 
SEREPI, filiale de la Lyonnaise des eaux. Le principe et les modalités de cette 
#privatisation votée par le conseil municipal de Grenoble en juillet 1989, soit au lendemain 
de la réélection de M. Carignon, avaient été arrêtés deux ans plus tôt lors d'un déjeuner de 
travail qui, le 3 octobre 1987, réunissait huit convives au pavillon du conseil général de 
l'Isère : MM. Carignon, Dutaret et Merlin; Patrick Thull, ancien secrétaire général de la 
mairie de Grenoble (qui, le premier, révéla cette rencontre), Xavier Peneau, directeur du 
cabinet du maire de Grenoble (aujourd'hui sous-préfet du Val-d'Oise à Montmorency) ainsi 
que trois hauts responsables de la Lyonnaise des eaux, dont son PDG, Jérôme Monod.</TEXT>
<TEXT>
  M. Carignon, lors de l'audience publique devant la chambre d'accusation de la cour 
d'appel de Lyon statuant sur sa demande de mise en liberté, le 25 octobre 1994, avait 
déclaré : " Ce déjeuner n'a pas eu lieu. Ce sera prouvé indubitablement dans la procédure. 
" Il a dû finir par admettre sa réalité. Pour affirmer aussitôt, en substance, qu'il s'agissait 
d'une " première approche " à laquelle ne fut pas donné suite ; ce que démentent plusieurs 
témoins ainsi que la présence sur place de M. Monod. Pour l'accusation, c'est un " pacte 
de corruption " qui a été scellé ce jour-là.</TEXT>
<TEXT>
  Après qu'une perquisition eut été effectuée par le juge au siège de la Lyonnaise des eaux, 
le 1 décembre 1994, on pouvait s'attendre à une mise en examen de son PDG. Pourtant, 
c'est comme simple témoin que M. Monod a été confronté, le 20 janvier, à Marc-Michel 
Merlin, PDG de la SDEI. Lors d'une précédente audition par le juge Courroye, le 23 
février 1994, le PDG de la Lyonnaise avait, assez solennellement, conclu : " D'une façon 
générale je tiens à dire que je couvre mes hommes. Il s'agit de bons professionnels qui, 
selon moi, ont toujours agi dans l'intérêt de la société et qui ont toujours été parfaitement 
honnêtes sans s'être enrichis personnellement. " C'est Jean-Jacques Prompsy, PDG de la 
SITA et ancien responsable de l'eau au sein de la direction générale de la Lyonnaise, qui 
endosse la principale responsabilité et une double mise en examen pour " abus de biens 
sociaux " et " corruption active ".</TEXT>
<TEXT>
  A propos du rapport entre la parution des " news " et la campagne électorale du maire-
candidat, outre les notes manuscrites, qui faisaient de lui le rédacteur en chef occulte des 
publications, un " plan de campagne " a été retrouvé lors d'une perquisition au domicile de 
Denis Bonzy, directeur de cabinet du maire de 1983 à 1986. Selon nos informations, ce 
document qui mentionnait le projet de lancement des magazines portait les initiales PLV 
comme Philippe Langenieux-Villard, vice-président du conseil régional, député (RPR) de 
l'Isère, ancien directeur de la communication du maire, et cofondateur de la SARL 
Majeure, qui assura la régie publicitaire de Dauphiné News.</TEXT>
<TEXT>
  Pour créer Majeure en 1984, M. Langenieux-Villard était associé à Yves Le Boucher 
d'Hérouville, nommé en février 1994 directeur régional de France 3 Rhône-Alpes-
Auvergne. Quelques jours avant cette nomination qui suscita une assez vive émotion au 
sein de la rédaction régionale , le 25 janvier 1994, Majeure avait été dissoute et son capital 
social, de 500 000 francs, cédé en totalité à la SARL Récital dont M. Le Boucher 
d'Hérouville est le gérant.</TEXT>
</DOC>
