<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018447</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018447</DOCID>
<ACCOUNT>391837</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/9400</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,SOCIALISME,CAPITALISME,BILAN</SUBJECTS>
<NOM1>MITTERRAND FRANCOIS</NOM1>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Plantu</NOTE>
<NUM1>950511-2-S14-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SU11>FRANCOIS MITTERRAND, ARTISAN DE SON DESTIN</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>De la " rupture avec le capitalisme " au pragmatisme économique&gt;</TITLE>
<TEXT> TOUTE SA VIE, l'image lui a collé à la peau. François Mitterrand était fâché avec l'économie. Pis, il n'entendait rien à la " chose économique ", 
comme s'il craignait en s'y frottant d'être obligé de passer ses idées socialistes un brin 
utopiques sous la toise des réalités et des contraintes. Pourtant, ses discours, ses écrits et 
ses actes témoignent de son attention aux questions économiques, et il n'est guère de 
domaines où il n'ait accompli de plus profondes métamorphoses. Du socialiste pur et dur 
qu'il voulait être durant son long passage dans l'opposition au pragmatiste social régulant 
le capitalisme qu'il a été durant ses deux septennats, François Mitterrand a effectué sur 
lui-même une véritable révolution.</TEXT>
<TEXT>
  En 1969, quatre ans après sa candidature à l'élection présidentielle contre le général de 
Gaulle, il tient dans son livre Ma part de vérité un discours très anticapitaliste : " Il faut 
comprendre que la gauche par vocation défend les opprimés, les déshérités, les victimes de 
la société de classes. Quand les conditions de la vie économique se modifient, le 
capitalisme ne prête pas attention aux laissés-pour-compte qui entravent sa marche en 
avant. Les riches s'enrichissent. Les pauvres s'appauvrissent. Ainsi va la vie. La gauche, 
dominée par le sentiment de la justice sociale, se porte au secours de ceux qui souffrent. " 
Alors adepte de l'autogestion, François Mitterrand se défend d'être marxiste, mais se 
laisse séduire par l'analyse de Karl Marx.</TEXT>
<TEXT>
 Curieusement, douze ans avant son élection, Ma part de vérité décrit très bien la 
démarche, à la fois militante et teintée d'inquiétude, qui sera la sienne pour aborder la 
question des nationalisations : " Un gouvernement socialiste qui ne déciderait pas dans les 
trois premiers mois de son existence un certain nombre de nationalisations n'aurait pas 
l'occasion de les réaliser plus tard : les monopoles auraient réglé son compte auparavant ! 
(...) Il faut arracher aux monopoles l'outil de leur domination et (...) il est urgent de jeter les 
bases du modèle socialiste français. " Mais " l'appropriation collective n'est pas une 
panacée ", prenait-il soin d'ajouter.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " UN JOUR, ZORRO ..."</TEXT>
<TEXT>
  Premier secrétaire du PS puis signataire du programme commun avec le Parti communiste 
et le MRG, en 1972, François Mitterrand va radicaliser progressivement son discours. 
Dans La Paille et le grain, en 1975, il se livre à un exercice d'économie-fiction qui fait 
sourire mais auquel l'avenir donnera quelque consistance : " Un jour, Zorro gouvernera le 
monde (...). Ce Zorro, c'est l'entrée de jeu d'un phénomène aussi important dans l'histoire 
que la naissance des nations, je veux dire : l'avènement des firmes multinationales. Treize 
d'entre elles figurent parmi les cinquante premières entités économiques du globe. Si l'on 
extrapole la tendance observée de 1960 à 1968, soixante sociétés, dont les trois quarts à 
dominante américaine, contrôleront en 1985 tous les circuits de la puissance. "</TEXT>
<TEXT>
 Pourfendeur inlassable des partis de droite qu'il assimile au " parti de l'argent ", François 
Mitterrand tient pendant la période du programme commun, et même après l'échec de son 
actualisation, un langage très " lutte des classes " : " Il me paraît clair que le grand capital, 
maître des leviers de commande économiques et politiques, proclame-t-il le 8 juillet 1978, 
est et reste l'adversaire numéro un, qu'il n'y a pas de compromis possible avec lui. " Dans 
cette perspective, il se fait l'avocat d'une planification plus dirigiste qu'indicative. " Nous 
n'entendons pas supprimer l'économie de marché, indique-t-il ainsi, en octobre 1978, 
comme c'est le cas dans les pays collectivistes, mais la subordonner aux orientations et 
décisions du Plan démocratique. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette prééminence du Plan sur le marché devient un axe majeur de son programme. Ni le 
modèle suèdois ni le modèle allemand ne lui paraissent correspondre à ce " modèle 
socialiste français " auquel il aspire, un modèle sans concessions. " Oui, affirme-t-il avec 
véhémence le 26 novembre 1978, sans réforme déterminante des structures de l'économie 
et des rapports de production, sans planification, sans vaste secteur public, sans une 
formidable décentralisation, premier chaînon de l'autogestion désirée, nous perdrons notre 
identité. A quoi nous servirait-il alors de disposer d'un parti qui ne serait que la vague 
copie de ces éternels groupes qui se prétendent réformateurs et qui ont tous, sans 
exception, fini dans le lit des classes dominantes ?"</TEXT>
<TEXT>
  Profondément marqué par l'issue tragique de l'expérience Allende au Chili, François 
Mitterrand incarne alors sur le plan économique une stratégie de rupture : " Il existe une 
dictature de classe. C'est la dictature de classe de la bourgeoisie d'argent et nous ne 
voulons plus de cette dictature de classe. " Cette approche idéologique détermine 
profondément sa vision du monde. Pour lui, le capitalisme, en France et dans le monde, est 
en crise depuis le début des années 70, le premier choc pétrolier de 1973 ayant " entretenu 
" et non " déclenché " cette crise. Docile pour les riches, impitoyable pour les faibles, le 
système économique libéral a tenté de gérer sa crise d'abord par l'inflation puis par le 
chômage, tout en déplaçant " ses activités vers des secteurs nouveaux, sans autre 
considération que de récupérer sinon d'augmenter son profit ".</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, lorsqu'en 1981 il est de nouveau candidat à l'élection présidentielle, François 
Mitterrand accomplit une nouvelle métamorphose. Idéologiquement sans concessions à 
travers ses 110 propositions ratifiées par son parti, il présente un programme de rupture 
qu'il enveloppe d'un discours relativement modéré. En conflit avec le Parti communiste, il 
n'est plus, comme en 1974, le candidat du programme commun mais le procureur d'un 
pouvoir déjà ! ébranlé par la montée du chômage. Rassurant à l'égard des PME et de ceux 
qui entreprennent, prenant ses distances vis-à-vis de toute forme de collectivisme, il met en 
musique ce qu'il a appelé dans un de ses livres un " socialisme du possible ". Le président 
pragmatiste perce déjà sous le candidat socialiste.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LE SOCLE DU CHANGEMENT"</TEXT>
<TEXT>
 Dans un premier temps, le socialiste prend le dessus et l'élu du 10 mai 1981 s'efforce de 
montrer que désormais la majorité " sociale " s'identifie à la majorité " politique ". Voulant 
répondre aux attentes du " peuple de gauche ", le gouvernement de Pierre Mauroy édifie 
le " socle du changement " à coups de mesures symboliques, apparaissant comme autant 
de ruptures avec le " libéralisme " du septennat précédent. Il s'agit de concilier la justice 
sociale et une politique de relance par la consommation, la gauche se faisant fort de 
vaincre le chômage et de ne pas passer la barre des 2 millions de demandeurs d'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Le SMIC est fortement revalorisé, ainsi que les allocations familiales. La cinquième 
semaine de congés payés est généralisée et la durée légale hebdomadaire est ramenée à 
39 heures, sans réduction de salaire. Un impôt sur les grandes fortunes est créé. Les lois 
Auroux introduisent la citoyenneté dans l'entreprise. Une réforme du logement et la 
retraite à soixante ans complètent le changement. Socialement, le contrat est rempli. 
Economiquement, on se trouve très vite loin du compte. Dès la fin de 1981, le cap des 2 
millions de chômeurs est franchi. Et le 31 décembre 1981, François Mitterrand, qui a sous-
estimé la crise mondiale, commet une lourde erreur de diagnostic en proclamant " la 
reprise est là ", alors que la relance française, à contre-courant de ses partenaires, a 
surtout profité aux importations.</TEXT>
<TEXT>
 L'Etat est omniprésent. La planification est réformée et réhabilitée. Les nationalisations 
sont la pièce maîtresse de cette stratégie de rupture (lire ci-contre). Le changement 
s'installe mais l'économie est en déroute. Dès la fin 1981, Jacques Delors, ministre de 
l'économie, a plaidé pour une " pause " dans les réformes. En vain. En juin 1982 pourtant, 
au lendemain d'un luxueux sommet des sept grands pays industrialisés à Versailles et 
d'une seconde dévaluation du franc, il est entendu. La présence de quatre ministres 
communistes n'empêche pas le gouvernement Mauroy de décider un blocage des prix et 
des salaires. François Mitterrand marche sur les pas de Raymond Barre, en donnant la 
priorité à la lutte contre l'inflation, encourant des syndicats les mêmes reproches que ceux 
qu'il adressait au premier ministre de Valéry Giscard d'Estaing, le 8 novembre 1977. Mais 
François Mitterrand va plus loin, et avec plus d'efficacité, que celui qu'il qualifiait de " 
Tartarin des indices ". Il amorce une véritable révolution, grâce à une relative neutralité 
syndicale, en mettant fin à l'indexation des salaires sur les prix, illégale depuis 1959 mais 
toujours préservée ! Une orientation qui a vu le partage de la valeur ajoutée s'opérer peu à 
peu, au moins jusqu'à la crise du Golfe, au détriment des salariés et au profit des 
entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Le changement s'efface, la rigueur s'impose. Le réaliste l'emporte sur l'idéologue. Une " 
autre politique " se met en place, révèlant chez François Mitterrand une formidable 
capacité à s'adapter. " Si aujourd'hui, déclare-t-il à Figeac le 27 septembre 1982, je 
demande comme c'est nécessaire à la nation tout entière de s'assembler et d'accepter la 
rigueur de l'effort, ce ne sera, retenez-le bien, que si nous sommes en même temps 
capables de corriger les injustices, de demander plus à celui qui a plus, de demander moins 
à celui qui possède si peu. " Dans la foulée, il demande au gouvernement d'" amorcer la 
décrue " des prélèvements obligatoires jugés excessifs dans le but de... " desserrer l'étau 
des charges qui étouffent la production ". Un changement dans le changement, qui sera 
encore amplifié, en mars 1983, après une troisième dévaluation du franc, lorsque tournant 
fondamental et depuis jamais remis en cause refusant d'écouter les " visiteurs du soir ", il 
arbitrera en faveur des partisans d'une économie ouverte sur l'Europe et d'un maintien du 
franc dans le système monétaire européen (SME).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE MODÈLE TAPIE</TEXT>
<TEXT>
  Pédagogue, François Mitterrand mettra autant de convictions pour défendre cette 
nouvelle politique, qualifiée par la suite de " désinflation compétitive " ou de politique du 
franc fort qu'il n'en mettait auparavant à pourfendre le grand capital, soulignant le 9 juin 
1983 : " Aucune politique, quelques moyens qu'elle préconise, ne dispensera les Français 
de l'effort nécessaire. Et cet effort il doit porter sur quoi ? Peut-on éviter de contenir le 
déficit du budget de l'Etat ? Est-il inévitable de rétablir l'équilibre des budgets sociaux, des 
régimes sociaux ? Est-ce qu'on peut éviter d'équilibrer le commerce extérieur, dont 
dépendent, d'une certaine façon, le sort de notre monnaie et, si l'on va plus loin, 
l'indépendance nationale ? Peut-on éviter la concurrence internationale ? Peut-on se 
contenter de consommer sans épargner ? " Les socialistes se frottent les yeux. Le Fonds 
monétaire international et le Financial Times applaudissent.</TEXT>
<TEXT>
 Mais François Mitterrand n'a pas fini de surprendre. Il donne son feu vert à de vastes 
programmes de restructurations industrielles, comme dans la sidérurgie par exemple, 
entraînant la suppression de milliers d'emplois. En juillet 1984, avec l'arrivée à Matignon 
de Laurent Fabius et le départ des communistes, l'heure est à la modernisation.</TEXT>
<TEXT>
  Au ministère de l'économie, Pierre Bérégovoy veille au maintien des grands équilibres. 
Le chef de l'Etat, en butte à l'irrésistible montée du chômage, renoue avec une politique 
économique orthodoxe. " On ne peut résoudre le problème du chômage qu'après avoir 
guéri les autres maladies de notre économie, dit-il le 28 avril 1985. C'est ce que nous avons 
fait en luttant contre l'inflation, contre le déséquilibre de notre commerce extérieur, sur 
quelques autres plans aussi. "</TEXT>
<TEXT>
 Poursuivant ses métamorphoses dans le domaine économique, l'ancien adepte de la 
rupture avec le capitalisme s'est même fait l'artisan de la réhabilitation de l'entreprise, 
Bernard Tapie servant alors de modèle à ce nouveau culte de l'entrepreneur qui réussit. 
Dès le début de 1983, il se montrait " partisan de la liberté d'initiative " et de " l'esprit 
d'entreprise ". Et, le 15 septembre de la même année, il ajoutait : " Je ne suis aucunement 
l'ennemi du profit dès lors que le profit est justement réparti. Là-dessus, il ne peut pas y 
avoir de doute. Oui, on peut faire fortune. " Modernisateur du capitalisme, il se fait le 
champion de la " société d'économie mixte ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour la présidentielle de 1988, au sortir d'une cohabitation tumultueuse avec Jacques 
Chirac où il avait ferraillé contre les privatisations, le grand nationalisateur de 1981-1982 
se fera l'apôtre du ni-ni (ni nationalisations ni privatisations). Bousculant ses propres 
tabous, il ouvrira la voie aux fiançailles avortées de Renault, l'entreprise nationale fleuron 
des conquêtes de la " classe ouvrière ", et de Volvo, le groupe privé suédois, et autorisera 
des privatisations partielles (Elf Aquitaine, Crédit local de France, Total, Rhône-Poulenc). 
Autre conversion : le pourfendeur de " l'argent sale " et de ceux qui gagnent de l'argent " 
en dormant " accordera sa bénédiction aux réformes très libérales de Pierre Bérégovoy 
dérégulant les marchés financiers.</TEXT>
<TEXT>
  A l'aube de son second septennat, et grâce à l'action de ses gouvernements, mais aussi de 
celui de Jacques Chirac, les entreprises se trouvaient ainsi dotées des trois grandes 
libertés pour lesquelles le CNPF s'était battu pendant des années : la liberté des changes, 
la liberté des prix et, dans une large mesure, la liberté de gestion des effectifs. Malgré une 
conjoncture mondiale redevenue favorable, le président de 1988, chantre de l'Etat 
impartial, met en oeuvre un pragmatisme bon teint et se refuse aux promesses 
démagogiques ou même au retour à l'idéologie " socialiste ". Michel Rocard ouvrira de 
nombreux " chantiers " sans se lancer pour autant, durant ses trois années à Matignon, 
dans de grandes réformes hormis l'institution du revenu minimum d'insertion et la 
contribution sociale généralisée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AMORTISSEUR DE TENSIONS</TEXT>
<TEXT>
 Edith Cresson remettra l'apprentissage au goût du jour et tentera de restaurer une grande 
politique industrielle. Déjà certain de conduire sa majorité à la défaite, dans un climat 
marqué par l'envolée du chômage et la succession des " affaires ", Pierre Bérégovoy, dont 
la politique était qualifiée par le chef de l'Etat de " socle solide, sain, d'un grand mérite ", 
s'efforce de réaliser le marché unique européen et de préparer la voie de l'Union 
économique et monétaire tracée par Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Ces avancées de l'économie de marché se sont inévitablement accompagnées d'une 
révision à la baisse du rôle de l'Etat. Sans entonner l'air du " moins d'Etat ", François 
Mitterrand a accompagné le mouvement en faveur du mieux d'Etat. Là encore, la 
conversion a été importante. Elle l'a amené à reconnaître, après avoir cru aux vertus du 
keynésianisme, qu'il ne fallait pas tout attendre de l'interventionnisme économique d'un 
Etat ne pouvant décréter ni la croissance ni le plein-emploi. L'Etat mitterrandien s'est mué 
en amortissseur des tensions ou en régulateur du marché, quitte à assurer une protection 
sociale minimale aux plus faibles et à tenter de limiter les inégalités sociales, présentées 
souvent comme des différences quasi inévitables. " Mes regrets, confiait le président le 10 
mai 1991, sont de n'avoir pu réduire autant que je l'aurais voulu les inégalités sociales, 
mais nous ne sommes pas encore au terme. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UN BILAN EN DEMI-TEINTE</TEXT>
<TEXT>
 François Mitterrand laisse un bilan économique, du moins pour ce qui relève de son 
influence directe, en demi-teinte. S'il a favorisé une certaine modernisation de l'industrie 
française et s'il a mis l'économie française au diapason de ses partenaires européens, le 
rétablissement important des grands équilibres, à travers la maîtrise de l'inflation et le 
redressement du commerce extérieur, poursuivis par tous ses gouvernements de Pierre 
Mauroy à Edouard Balladur, ne peut faire oublier la forte dérive des finances publiques et 
l'endettement de l'Etat. S'il a modernisé les relations sociales, il a échoué dans son objectif 
de réduction des inégalités, alors qu'il avait vu dans la croissance de 1988 et de 1989 " 
l'occasion de réduire les inégalités excessives de notre société en partageant plus 
justement les fruits de l'effort commun ". Le plus grand échec de François Mitterrand, 
surtout du fait des promesses qu'il avait faites reste bien le chômage. En 1981, il se 
présentait comme celui qui allait enfin vaincre le chômage. En mars 1993, le seuil fatidique 
des 3 millions de chômeurs était franchi...</TEXT>
<TEXT>
  Quelle image François Mitterrand laissera-t-il de sa relation à l'économie ? Un utopiste ? 
Un rêveur ? Un dogmatique ? Un idéologue ? Ou un pragmatiste prêt à changer de route si 
les vents sont contraires et à mettre de côté ses options socialistes ? Il a été l'homme des 
métamorphoses. Sans jamais ranger son drapeau socialiste dans sa poche et en mettant 
souvent en avant son rôle de gardien de la cohésion sociale, quitte à en jouer habilement à 
l'occasion lors de sa cohabitation apaisée avec Edouard Balladur, il a laissé se conforter 
une économie sociale ? de marché souvent dure pour les plus faibles et les exclus du 
système.</TEXT>
<TEXT>
  Loin de mettre à bas ce capitalisme qu'il a tant vilipendé, mais qui a retrouvé une certaine 
légitimité après la chute du mur de Berlin, il l'a avant tout aménagé. Peut-être est-ce cela 
cette " société d'économie mixte " qu'il avait fini par souhaiter ? " Je crois aux idéologies, 
affirmait-il le 8 mai 1989, alors qu'il pressait son premier ministre Michel Rocard de se 
montrer plus audacieux dans la recherche de nouvelles solidarités sociales. Ce sera la 
justification du choix qu'ont effectué les Français il y a huit ans, lorsqu'ils ont voulu que 
notre démocratie politique soit aussi une démocratie économique et sociale. " Cette route-
là est bel et bien inachevée.</TEXT>
</DOC>
