<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006491</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006491</DOCID>
<ACCOUNT>375220</ACCOUNT>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1250</FAB>
<SUBJECTS>CHIRURGIE,CORPS,PROTHESE,MEDECIN,DEONTOLOGIE,ORGANISME PROFESSIONNEL,SYNDICAT,PROJET,REFORME,DIPLOME</SUBJECTS>
<NUM1>950217-12</NUM1>
<NAMES>SILLAM BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " médecins esthétiques " réclament la création d'un diplôme</TITLE>
<TEXT>  SOUCIEUX d'" élever le débat " et de mettre fin à " une guéguerre entre praticiens ", le docteur Bernard Sillam, médecin généraliste spécialisé 
dans l'esthétique et récemment mis en cause devant le conseil régional de l'ordre des 
médecins pour infraction au code de déontologie (Le Monde du 9 février), s'est entouré de 
confrères et de juristes. Mercredi 15 février, dans un salon du Press Club de France à 
Paris, il s'est attaché à défendre la cause d'une nouvelle génération de praticiens ; les " 
médecins esthétiques ".</TEXT>
<TEXT>
  A cette occasion, le docteur Sillam et les représentants du Syndicat national de médecine 
esthétique ont dévoilé les grandes lignes d'un programme d'enseignement sur deux ans. Ce 
projet, qui prévoit des cours sur l'anesthésie, la peau et le système pileux, l'hormonologie 
et le vieillissement cellulaire, le système veino-lymphatique et le tissu adipeux, a déjà été " 
débattu avec le ministère de la santé, le ministère de l'enseignement supérieur et le conseil 
de l'ordre en novembre, et fera l'objet d'une nouvelle réunion le 3 mars ", a affirmé le 
docteur Robert Vergereau, président du syndicat. " Nous ne sommes pas qualifiés, mais 
nous sommes compétents ", a plaidé pour sa part le docteur Sillam, dénonçant la 
#qualification rétroactive en chirurgie esthétique accordée en 1989 par le conseil national de 
l'ordre des médecins aux chirurgiens plasticiens. " Nous avons appris dans les mêmes 
conditions que les chirurgiens, dans des cliniques, à l'étranger. Ce n'est pas à l'hôpital que 
l'on apprend l'esthétique ", a-t-il assuré.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une lettre ouverte aux candidats à la présidence de la République, ces praticiens 
demandent la création d'un diplôme de médecine esthétique et l'évolution du code de 
déontologie, en particulier de son article 23, qui interdit toute forme de publicité directe ou 
indirecte. Il s'agit, précise le docteur Sillam, " de coller à la réalité de la société actuelle et 
de permettre une information sans que des foudres tombent sur les uns ou sur les autres, 
dans toutes les spécialités ". Le docteur Sillam et trois autres médecins sont poursuvis par 
le conseil de l'ordre d'Ile-de-France après avoir participé à une émission de variétés sur TF 
1. Figurent également au programme la création de " postes d'experts en médecine 
esthétique " et une réforme de la procédure disciplinaire ordinale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entourage de Philippe Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, on se borne à 
indiquer qu'" il est normal que les syndicats soient entendus par les services ". Toutefois, 
les autorités sanitaires " ne souhaitent pas séparer la chirurgie esthétique de la chirurgie 
plastique et reconstructrice " et encore moins " favoriser l'émergence d'une discipline à 
part ". Au ministère, où l'on écarte implicitement la mise au point d'une nouvelle 
compétence, on insiste sur le respect des " conditions de sécurité " dans lesquelles les 
actes doivent être pratiqués.</TEXT>
</DOC>
