<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047435</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047435</DOCID>
<ACCOUNT>429299</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281295/0856</FAB>
<NUM1>951229-8</NUM1>
<NAMES>THOMAS ROSS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>AUDUSSE BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND AUDUSSE</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Ross Thomas Le maître du " thriller politique "</TITLE>
<TEXT> L'ÉCRIVAIN AMÉRICAIN Ross Thomas est décédé lundi 18 décembre. Il était âgé de soixante-neuf ans.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1926 à Oklahoma City, Ross Thomas n'aborda la littérature qu'à la quarantaine, 
après une carrière d'homme d'influence, de conseiller de l'ombre. Brièvement journaliste 
sportif, il est, en 1944, mobilisé dans l'armée américaine et combat aux Philippines. En 
1952, le voici, pour cinq ans, conseiller d'un syndicat agricole. Il fonde ensuite sa propre 
agence de relations publiques. Au début des années 60, il devient correspondant à Bonn 
pour la presse des forces armées américaines. Deux ans plus tard, il est au Nigeria, chargé 
par un cabinet américain de conseiller un homme politique local, le chef Obafemi Awolowo. 
Puis, retour aux Etats-Unis, où il sera l'un des animateurs de Vista, un organisme de lutte 
contre la pauvreté, homologue, sur le territoire américain, du Peace Corps créé par 
Kennedy. Nous sommes en 1966. Et Ross Thomas décide de mettre à profit cette somme 
d'expériences pour entamer une carrière d'écrivain.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN COUP DE MAÎTRE</TEXT>
<TEXT>
 Son Petit coup de main c'est du moins le titre que la " Série noire " donne à The Cold War 
Swap est un coup de maître puisqu'il lui vaut un Edgar  la plus prestigieuse des 
récompenses outre-Atlantique pour la littérature policière au titre du meilleur premier 
roman. Ross Thomas installe un univers qui le fait rapidement remarquer comme l'un des 
meilleurs tenants du " thriller politique ", à la croisée du roman d'espionnage et du roman 
noir. Il y brosse, au gré d'intrigues souvent extrêmement sophistiquées, un tableau de 
l'administration américaine où magouilles et corruption apparaissent comme la toile de 
fond obligée de l'exercice du pouvoir : manipulations de la CIA pour déstabiliser un jeune 
Etat africain,&gt; cynisme de services secrets prêts à sacrifier leurs propres employés pour 
sauvegarder leur image, sainte alliance entre politiciens et truands autour d'une ville mise 
en coupe réglée, etc.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VIOLENCE ET HUMOUR</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'exploitation de ces thèmes, vieux comme le genre, ne suffirait pas à placer Thomas 
au rang des meilleurs s'il ne les traitait avec un constant souci du style, où se conjuguent un 
verbe d'une précision horlogère, un sens étincelant du dialogue et, surtout, une étonnante 
capacité à équilibrer violence et humour, qui lui évite de jamais sombrer dans le cliché ou 
l'outrance.</TEXT>
<TEXT>
 Longtemps publié à la " Série noire ", où figurent, sous son nom ou sous son pseudonyme 
d'Oliver Bleeck, une dizaine de titres, Ross Thomas avait été repris, ces dernières années, 
par les éditions Rivages. Il y avait trouvé pour trois titres, Les Faisans des îles, La 
Quatrième Durango et Crépuscule chez Mac un traducteur que ne pouvaient que séduire 
sa phrase épurée et l'ironie froide avec laquelle il décrivait le monde des puissants : Jean-
Patrick Manchette. Il était également l'auteur du scénario définitif du Hammett de Wim 
Wenders, élégant et nostalgique hommage au personnage du " privé ".</TEXT>
</DOC>
