<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019883</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019883</DOCID>
<ACCOUNT>393718</ACCOUNT>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/1754</FAB>
<NUM1>950520-4</NUM1>
<ORI1>LONDRES correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SOT1>8,3 % en avril : le taux le plus bas depuis 1991</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vingtième mois consécutif  de baisse du chômage  en Grande-Bretagne</TITLE>
<TEXT>  Le chômage continue de baisser en Grande-Bretagne. En avril, pour la vingtième fois consécutive, les chiffres de l'emploi ont montré une amélioration : 18 
900 chômeurs de moins en un mois. Du coup, le nombre des sans-emploi est revenu à 2 327 
900, soit 8,3 % de la population active, le pourcentage le plus bas enregistré depuis juin 
1991 (en décembre 1992, on avait battu tous les records de chômage, avec près de 3 
millions de sans-emploi).</TEXT>
<TEXT>
 Incontestablement, la situation s'est améliorée sur le marché du travail et cela dans toutes 
les régions, même si l'Ulster et le Nord restent très touchées. Aussi le ministre de l'emploi, 
Michael Portillo, ne s'est-il pas gêné pour déclarer que " la Grande-Bretagne donnait tort 
aux pessimistes ". L'ennui est que la faiblesse de la livre aggrave les pressions 
inflationnistes en renchérissant le prix des importations. Aussi le refus du chancelier de 
l'Echiquier, Kenneth Clarke, d'augmenter le coût du crédit à court terme, comme le 
souhaitait la Banque d'Angleterre, suscite-t-il à Londres un vif débat sur la conduite de la 
politique monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MENACE INFLATIONNISTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Si le gouverneur de la Banque d'Angleterre, Eddie George, est hanté par la peur de 
l'inflation et la faiblesse de la livre sterling, Kenneth Clarke, lui, ne se préoccupe guère de 
ce que pensent les opérateurs, l'oeil rivé sur les compteurs nationaux. " J'ai passé toute 
ma vie dans le coeur industriel des Midlands. Seule l'économie réelle m'intéresse. Je ne 
suis pas un gars de la City ", aime-t-il à dire. D'où sa décision très controversée , prise 
début mai, de maintenir les taux d'intérêt à court terme à leur niveau actuel de 6,75 %. 
Surprise des marchés qui s'attendaient à un relèvement d'un demi-point.</TEXT>
<TEXT>
  " Clarke a raison. L'économie, enfin repartie, prend un chemin prudent et réaliste. La 
fixation que fait George sur l'inflation est exagérée ", confie Michael Hughes, économiste 
de la banque d'affaires BZW. Dans son dernier rapport trimestriel sur l'inflation, publié le 
11 mai, l'institut d'émission avait mis en garde le gouvernement de John Major contre un 
dérapage des prix, soulignant qu'un relèvement du loyer de l'argent était inévitable à brève 
échéance si l'on voulait atteindre l'objectif fixé par M. Clarke de maintenir l'inflation dans 
la partie basse de la fourchette fixée entre 1 % et 4 % de hausse.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs indices ont sans doute pesé dans la décision de M. Clarke de ne pas toucher 
pour l'instant au niveau des taux directeurs. La croissance de l'économie 3,8 % en 1994 
s'est révélée moins forte que prévu du fait du ralentissement des exportations, principal 
moteur de l'expansion depuis 1992. Les ventes à l'étranger, en particulier vers l'Union 
européenne et aux Etats-Unis, les deux principaux partenaires commerciaux du Royaume-
Uni, ont pâti du ralentissement de la reprise dans ces deux zones. Du fait de la forte 
concurrence qui règne sur le marché intérieur, les industriels anglais n'ont pu répercuter 
dans leur prix de vente l'augmentation du coût des produits importés résultant de la 
faiblesse de la livre par rapport au deutschemark. De surcroît, la bonne tenue relative de la 
livre par rapport au dollar a limité les hausses de prix des matières premières importées. 
La stagnation de la consommation des ménages explique aussi le refus opposé par 
#Kenneth Clarke à une hausse des taux d'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  Une chose frappe le chancelier de l'Echiquier : le dynamisme de la production 
#manufacturière se trouve en quelque sorte neutralisé par l'atonie du secteur tertiaire, 
notamment le bâtiment et les banques. Et ces tendances contradictoires effacent presque 
les risques de surchauffe.</TEXT>
<TEXT>
 La progression des embauches qui suit le lent gonflement des carnets de commandes a fait 
baisser le chômage. De quoi exciter un peu plus la jalousie des continentaux, d'autant que 
ces progrès ne créent pas ou pas encore de tensions salariales inflationnistes, en raison 
des records de productivité entraînés par la flexibilité de la main-d'oeuvre et par 
l'impuissance des syndicats. " La faiblesse de la livre ne peut être néfaste que si les 
revendications salariales s'emballent. Or celles-ci demeurent modestes ", notait 
récemment le Sunday Times.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, le prix à payer par Kenneth Clarke s'il avait décidé de relever les 
taux aurait surtout été politique. Impopulaire, affaibli par une série de scandales et victime 
de l'usure du pouvoir, le gouvernement aurait souffert d'une hausse éventuelle du coût du 
crédit. La Grande-Bretagne est une nation de petits propriétaires, remboursant des prêts 
hypothécaires à taux variables. De telles considérations, conjuguées à l'approche des 
élections qui doivent se dérouler au plus tard à la mi-1996, ont amené le grand argentier à 
choisir un durcissement de la politique fiscale par un recours limité à l'augmentation des 
impôts plutôt qu'une sévérité accrue en matière monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 Bien des experts parient sur une hausse légère des taux d'intérêt après la prochaine 
rencontre mensuelle, fixée au 7 juin, entre MM. George et Clarke. Tout en restant sous la 
tutelle du ministère des finances, l'institut d'émission a gagné une certaine autonomie. La 
transparence des délibérations entre les deux hommes, les liens étroits qui existent entre 
Eddie George et John Major, la méfiance de ce dernier envers un chancelier qui ne cache 
pas son ambition de lui succéder, réduisent d'autant la marge de manoeuvre de Kenneth 
Clarke.</TEXT>
<TEXT>
 Rebond de la livre ? Le ministre insiste sur le fait qu'il n'a pas d'objectif particulier à ce 
sujet. Il n'empêche qu'un relèvement du loyer de l'argent rendrait du tonus à une livre 
actuellement sous-évaluée par rapport au noyau dur des devises du système monétaire 
européen que la Grande-Bretagne a quitté en septembre 1992.</TEXT>
</DOC>
