<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001413-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001413-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320128</ACCOUNT>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>IMAGE,PHOTOGRAPHIE,PEINTURE,COMPORTEMENT,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>02</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<LEAD1>SUR L'INFLUENCE DE L'IMAGE SOUS TOUS SES ASPECTS</LEAD1>
<TITLE>LE SPECTATEUR&gt; Du hanneton</TITLE>
<TEXT>L'ISLAM a peut-être raison, on ferait bien d'y regarder à deux fois. Il y a quelque chose de dangereux dans les images et les proscrire 
est une manière sans doute brutale mais résolue d'en écarter le 
poison. Comme si l'acte même de représenter une scène, des 
personnages, sur quelque support que ce soit, emportait une part de 
sorcellerie. Il y a de la magie dans le geste du chasseur 
préhistorique qui peint sur le mur d'une grotte le gibier qu'il 
envisage de tuer (peut-être aussi dans celui du graffiteur qui grave 
dans la porte des toilettes la silhouette obscène de ce qu'il 
désire). Du moins est-ce de la magie délibérée. On s'en est peu à peu 
détaché au fil des siècles et la peinture s'est fixé d'autres buts, 
profanes ou sacrés, mais la photographie a relancé la question avec 
force : est-ce qu'on ne laissait pas un peu de soi dans ces images si 
extraordinairement réalistes, au-delà de toutes les ambitions du plus 
réaliste des peintres ? Est-ce que d'image en image on n'allait pas 
finir pelé comme un oignon ? </TEXT>
<TEXT>
  On a peine à imaginer aujourd'hui, puisque nous sommes nés bien 
après lui, plongés tout petits dans sa potion infernale, ce que fut 
l'apparition du cinéma, quels sentiments il provoqua d'abord. Jérôme 
Prieur, auteur d'essais sur le cinéma (Nuits blanches et Séance de 
lanterne magique, chez Gallimard), vient de publier aux Cahiers du 
cinéma une anthologie de textes d'écrivains, le Spectateur nocturne, 
notant dans sa préface : " Avant que l'habitude ne s'en mêle, de 
quelles manières réagirent nos plus directs ancêtres, les 
contemporains d'une découverte aussi bouleversante, c'est bien la 
question. Le cinéma se trouve être en effet le seul art à avoir eu 
son jour de naissance et des témoins qui ont mis une quarantaine 
d'années à assister, chacun pour eux, à ce premier instant, à 
demeurer tout ce temps-là sous le choc de " la première fois " _ 
enfants assis depuis en nous, animés de mille manières devant 
l'immense écran du cinéma. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour beaucoup ce fut l'effroi devant la locomotive filmée par les 
frères Lumière. Pour Maxime Gorki, ce fut la déception d'observer 
tant de gris sur du gris : " C'est terrible à voir ce mouvement 
d'ombres, rien que d'ombres, les spectres, ces fantômes, on pense aux 
légendes où quelque génie mauvais fait saisir une ville entière par 
un sommeil perpétuel et l'on croit avoir vu quelque Merlin opérer son 
sortilège devant nos yeux. " Gorki voit ses premiers films en 1896 
chez Charles Aumont, un établissement qui n'a pas l'air d'un hâvre de 
vertu, à l'en croire, et c'est curieux de remarquer que le cinéma est 
assimilé, à ses débuts, à une sorte de jouet, un jouet supérieur à 
ceux qui l'ont précédé, le stéréoscope que Baudelaire détestait, le 
phénakistiscope, ces appareils qui faisaient prophétiser par Mallarmé 
qu'on se presserait bientôt dans " la maison de toile du montreur de 
choses passées ", mais un jouet quand même, une machine foraine dont 
le meilleur avenir serait dans la pornographie. Ce qui n'a été que 
très partiellement le cas. Etonnant de constater avec quelle rapidité 
il est devenu un divertissement puis un art. Grâce au talent des 
auteurs, certes, grâce également aux spectateurs indispensables.</TEXT>
<TEXT>
  SARTRE raconte dans les Mots comment il a fait enfance commune avec 
le cinéma : " Nous étions du même âge mental : j'avais sept ans et je 
savais lire, il en avait douze et ne savait pas parler. On disait 
qu'il était à ses débuts, qu'il avait des progrès à faire ; je 
pensais que nous grandirions ensemble. " Le couple du cinéma et du 
spectateur est indissociable. Et pas seulement pour des raisons 
financières, industrielles. On n'a pas à craindre la mort du cinéma, 
mais le cinéma peut redouter la mort du spectateur, sa lassitude. 
Audiberti note : " Parmi les motifs esthétiques ou intellectuels 
proposés aux égards humains, aucun n'exige, comme le cinéma, la 
présence, la collaboration du spectateur. Le père Trouffinge et 
madame Bancuse, en allant au ciné, deviennent des voyants. Sans rien 
faire, ils agissent.[...]Le monde entier s'accommode sans ennui de 
l'existence nocturne des statues dans les musées à l'heure où 
personne ne vient. De même, on supporte avec jovialité le repliement 
ténébreux des livres. Mais l'idée d'un appareil de cinéma projetant 
dans le désert, par le moyen d'un mécanisme à retardement, un film 
d'un bout à l'autre, en l'absence de quiconque, dans le vide humain, 
une telle idée, je crois, déplait encore à la pensée. " Quoiqu'elle 
n'aurait peut-être pas déplu à Andy Warhol.</TEXT>
<TEXT>
  DANS une page, évidemment admirable, du Temps retrouvé, Proust, 
évoquant la complexité sensuelle, sensorielle, qui culmine dans 
chaque instant de la vie et dans le souvenir qu'on en garde, nie que 
la simple restitution des images approche la richesse du vécu : " Ce 
que nous appelons la réalité est un certain rapport entre ces 
sensations et ces souvenirs qui nous entourent simultanément _ 
rapport que supprime une simple vision cinématographique, laquelle 
s'éloigne par là d'autant plus du vrai qu'elle prétend se borner à 
lui. " Le cinéma n'est bon qu'à livrer un déchet de l'expérience. De 
même, dans les conversations qu'il eut avec Franz Kafka, Gustav 
Janouch rapporte que l'écrivain, reconnaissant dans le cinéma un 
jouet magnifique, ne le supportait pas, parce qu'il perturbait la 
vision. Janouch aurait protesté : l'oeil est la fenêtre de l'esprit, 
dit un proverbe tchèque. Kafka aurait répliqué : " Les films sont des 
volets de fer. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est un point de vue, un peu raide, mais cohérent. Pour certains, 
le cinéma n'aura jamais la noblesse, la richesse de l'écrit. La 
bâtardise essentielle du cinéma fait partie de ses ambiguïtés de 
naissance. Mais, soit, on peut aimer les corniauds de temps en temps, 
il en est d'agréables et bons vivants. Et trouver juste le sentiment, 
exprimé dès 1921 par Hofmannsthal, que les gens au cinéma entrent 
dans un rapport immédiat, sans contrainte, avec un héritage culturel 
immense, leur vie confrontée à la vie. Et puis le cinéma sert aussi à 
communiquer par les rêves. Ainsi, après avoir évoqué dans le Monde du 
16 décembre 1993 la petite boîte mystérieuse que Bunuel introduit 
dans Belle de Jour, je reçois d'une lectrice danoise habitant 
Frederiksberg la suggestion suivante : " Ne croyez-vous pas que la 
petite boîte contient tout simplement un de ces hannetons vivants que 
les Mexicaines portent en broche, souvent au revers d'une veste ? 
J'en ai vu au marché de Mexico City il y a vingt-cinq ans, en vente 
(assez cher) et portés par des femmes plutôt élégantes qui les 
nourrissent avec des feuilles de salade. " C'est bien possible, 
madame, et grand merci. Pour autant je ne considère pas l'énigme 
comme résolue, mais prolongée.                                
</TEXT>
</DOC>
