<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008256</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008256</DOCID>
<ACCOUNT>377681</ACCOUNT>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/0973</FAB>
<NUM1>950301-2</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CSCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS LEGISLATIVES DU 26 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Tadjikistan, deuxième front de l'armée russe</TITLE>
<TEXT> Une " farce électorale ", c'est ainsi qu'avait été qualifiée l'élection d'Emomali Rakhmonov, représentant du petit clan des Kouliabis et communiste 
de la vieille école, à la présidence du Tadjikistan en novembre 1994. La mission locale de 
la CSCE avait alors refusé d'en être l'observateur officiel, promettant d'aider à 
l'organisation d'élections législatives. Celles-ci se sont déroulées, dimanche 26 février, 
mais la CSCE de même que la mission de l'ONU ont dû renoncer à leur donner leur aval. 
Qu'importe, alors, si les officiels se félicitent d'un taux de participation de 85 %. Ne seront 
élus que les candidats du pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Non seulement, en effet, les centaines de milliers d'exilés tadjiks et leurs partis sont 
toujours exclus de la consultation, mais le seul parti légal d'opposition a renoncé à y 
prendre part. Son chef, Abdoulmalik Abdoulladjanov, n'a pas obtenu d'être inscrit sur les 
listes et a dû quitter précipitamment la capitale, Douchanbe, où il était physiquement 
menacé. Ce représentant du clan dominant traditionnellement dans le pays avait été le seul 
rival de Rakhmonov au cours de l'élection présidentielle. Promettant de réconcilier les 
Kouliabis et l'opposition en exil, il avait été soutenu en sous-main par certaines forces 
russes. Mais celles-ci s'étaient vite rangées à l'idée des militaires, à savoir qu'il fallait 
soutenir le pouvoir en place, aussi brutal, corrompu et " communiste " soit-il, et non tenter 
de difficiles rééquilibrages, nécessitant un réel travail de " maintien de la paix ", y compris 
le désarmement des milices kouliabis qui sèment toujours la terreur dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
  La nervosité des 25 000 militaires russes qui gardent la frontière afghane a nettement 
augmenté en décembre, avec le début de la guerre en Tchétchénie. En témoignent des 
affirmations d'officiers russes sur l'aide que les opposants islamistes tadjiks, réfugiés en 
Afghanistan, apporteraient à leurs frères musulmans de Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
  La réalité, à écouter les Tchétchènes, est très différente : l'aide extérieure qu'ils 
reçoivent est pratiquement nulle et ne peut, a fortiori, venir d'une opposition tadjike exilée, 
déchirée et militairement peu efficace. En exprimant leur effroi d'un " front musulman " qui 
se formerait contre eux, les officiers russes traduisent, pourtant, une réalité indéniable : les 
exterminations en Tchétchénie sont perçues, malgré toutes les dénégations officielles de 
Moscou, comme l'entrée dans une nouvelle guerre entre chrétiens et musulmans, avec 
toutes les conséquences que cela peut entraîner en Russie même, où l'islam est la religion 
de 20 % de la population (voir ci-contre), comme dans les rapports avec les Républiques 
musulmanes de " l'étranger proche ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 GUERRE DES CLANS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
C'est particulièrement vrai du Tadjikistan, où Moscou tentait depuis près de deux ans, 
avec au départ des chances non négligeables de succès, de faire endosser par l'ONU le 
rôle de " maintien de la paix " que la Russie prétend y assumer. Pays profondément divisé 
en clans, le Tadjikistan a en effet vécu, en 1992, une guerre civile ayant fait des dizaines de 
milliers de morts. Peu importe que l'armée russe sur place ait, dès le début, joué un clan 
contre les autres, attisant les violences : la version officielle, selon laquelle elle y défend la 
" stabilité " contre une subversion islamiste, voire " narco-islamiste ", avait été admise 
aussi bien en Occident que dans les Républiques voisines d'Asie centrale, où des régimes 
autoritaires se sentent menacés. Depuis son intervention brutale en Tchétchénie, la Russie 
semble devoir abandonner tout espoir de voir l'ONU financer, voire même avaliser, sa 
présence armée au Tadjikistan.</TEXT>
<TEXT>
  Les Russes vont donc continuer à financer une armée qui maintient le régime en place, 
ainsi que des gardes-frontières qui bombardent épisodiquement l'Afghanistan, plus pour 
justifier leur présence qu'en réponse à des attaques de l'opposition islamiste. Celle-ci 
observe en effet un cessez-le-feu à la frontière, conclu l'an dernier avec Douchanbe sous 
les auspices de l'ONU. Mais les négociations sont en panne et le cessez-le-feu expire le 6 
mars. Les actions militaires anti-kouliabis et anti-russes, qui n'ont jamais cessé, risquent 
de reprendre de plus belle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INCAPACITÉ À PLANIFIER</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Les responsables russes sur place ont prouvé qu'ils n'ont ni les moyens ni l'envie de mener 
une politique à long terme. Leurs chefs, au Kremlin, ont aussi démontré, avec la guerre en 
Tchétchénie, leur incapacité à planifier quoi que ce soit. Alexandre Soljenitsyne déclarait, 
en janvier : " Aujourd'hui, c'est la Tchétchénie qui nous brûle, tout le monde en parle... Et 
quand ça sera le Tadjikistan ? Eh bien, je vous préviens aujourd'hui, on doit partir de là-
bas, et sans tarder. " L'écrivain, qui propose aussi que les Russes quittent la Tchétchénie, 
part du principe que la Russie est " menacée " par l'islam. Mais l'idée, effleurée par les 
démocrates russes de 1991, que la décolonisation doit être un processus négocié, évitant 
de nouvelles tragédies aux deux parties, attend encore son théoricien en Russie.</TEXT>
</DOC>
