<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021460</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021460</DOCID>
<ACCOUNT>395840</ACCOUNT>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1400</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950601-26</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-62</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>1ER JUIN 1945</LEAD1>
<TITLE>Les revendications&gt;de la Grèce&gt;</TITLE>
<TEXT> LA CONFÉRENCE de la paix, dont la date reste indéterminée, devra régler de nombreux problèmes territoriaux. La plupart des pays en guerre avec 
l'Allemagne, ou occupés par ses troupes, demanderont des rectifications de frontières. Ce 
sera une affaire très délicate, car ces revendications ne s'harmoniseront pas toujours, et 
l'on sait qu'après une guerre longue et pénible les pays vainqueurs cèdent facilement à la 
tentation de forcer leurs exigences, au risque de susciter dans l'avenir de nouvelles causes 
de conflit. Parmi les demandes les moins contestées figureront sans doute celles de la 
Grèce. Elles portent sur trois points : la frontière de Thrace, l'Epire du Nord, le 
Dodécanèse.</TEXT>
<TEXT>
  Les îles du Dodécanèse, enlevées à la Turquie en 1912, furent occupées par l'Italie, puis, 
par l'accord Venizelos-Tittoni du 29 juillet 1919, cédées à la Grèce, à l'exception de 
Rhodes, qui devait rester autonome pendant quinze ans, pour être ensuite l'objet d'un 
plébiscite. En 1922 le comte Sforza devait dénoncer cet accord, et en 1923 l'Angleterre et 
la France, par le traité de Lausanne, reconnaissaient à l'Italie la possession du 
Dodécanèse.</TEXT>
<TEXT>
  Les douze îles qui bordent la côte sud-ouest de l'Asie mineure sont grecques depuis trois 
mille ans. Elles reviendront à leur mère-patrie. Mais leur retour soulève une autre question 
: celle de Chypre. Il s'agit d'une île plus importante, grecque également de population, et 
qui appartient à l'Angleterre. Son sort se trouve lié, historiquement, à celui des autres, car 
en 1919 il avait été convenu qu'elle ferait retour à la Grèce en même temps que Rhodes. 
Rhodes ne fut pas cédée, et cet accord devint caduc. Mais on peut se demander si le 
problème de Chypre ne se posera pas à nouveau demain.</TEXT>
<TEXT>
 (1er juin 1945.)&gt; 
</TEXT>
</DOC>
