<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045112</DOCID>
<ACCOUNT>426357</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1153</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951209-2-006-35</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SIP1> RECIT DU SERVICE FRANCE</SIP1>
<SU21>RECIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement et les syndicats jouent à cache-cache</TITLE>
<TEXT>  JOURNÉE de dupes ou journée d'ouverture ? Jeudi 7 décembre, un million de manifestants battent le pavé des villes de France. La CGT, FO et 
la FSU, les trois fers de lance des manifestations et des grèves, appellent à une " 
amplification " du mouvement et à une nouvelle journée d'action, le 12 décembre. Mais les 
syndicats se cherchent, et le gouvernement cherche les syndicats.</TEXT>
<TEXT>
  Comme la veille, le gouvernement a joué sur les mots, tournant autour du terme " 
négociation " sans jamais mettre le doigt dans cet engrenage qui le contraindrait à revoir 
certains points de la réforme de la Sécurité sociale ou le contrat de plan Etat-SNCF. Alors, 
il multiplie les appels au " dialogue ", à la " concertation ", à des " réunions de travail " ou, 
pour reprendre l'expression du ministre du travail et des affaires sociales, Jacques Barrot, 
à une " discussion approfondie " avec le patronat et les syndicats. Mais de véritable 
négociation, point, puisque les réformes ne sont pas négociables. A Matignon, l'homme de 
marbre reste rivé à son socle. " Ouvrez le jeu sans céder ", dit en susbtance Alain Juppé à 
ses ministres les plus exposés. Et tous appliquent la consigne.</TEXT>
<TEXT>
  Les fédérations les plus modérées de la fonction publique se succèdent toute la journée 
chez leur ministre de tutelle, Dominique Perben, qui leur donne le contenu des prochaines 
négociations prévues de longue date. De son côté, M. Barrot essaie depuis deux jours " de 
monter des rendez-vous, mais sur des thèmes précis ". Car il n'est pas question, confie-t-il, 
de faire " un énième tour de piste ", préférant " cibler les questions pour ne pas tomber 
dans un dialogue fourre-tout ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'après-midi de jeudi, le mouvement s'accélère. La manifestation parisienne se 
disperse à peine autour des Invalides quand le porte-parole du gouvernement tient son 
point de presse quotidien à l'Hôtel Matignon. Alain Lamassoure annonce que le ministre 
du travail invite " toutes les confédérations syndicales à une série de réunions de travail, 
qui commenceront dès samedi ". Pour une négociation sur le plan Juppé ? Non, pour des " 
discussions approfondies " sur " le contenu concret " des textes de la réforme de la " Sécu 
", tranche un communiqué du ministère du travail. Nicole Notat fait aussitôt savoir qu'elle 
répondra à cette invitation. Au même moment, le secrétaire d'Etat à la santé et à la 
Sécurité sociale fait savoir qu'il recevra tour à tour, de lundi à jeudi, les syndicats de 
médecins libéraux. Objectif d'Hervé Gaymard : les dissuader de descendre dans la rue le 
17 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé tente aussi d'allumer un contre-feu dans les entreprises publiques. Il reçoit dans 
l'après-midi le président du Conseil économique et social, Jean Mattéoli, et le charge d'une 
" mission de médiation " entre les pouvoirs publics et les fédérations de cheminots sur le 
contrat de plan Etat-SNCF. Mais pas sur les retraites ! Le ministre de l'industrie, Franck 
Borotra, se chargera aussi de faire baisser la tension à la SN à EDF-GDF, à La Poste et à 
France Télécom, en organisant une " table-ronde " la semaine prochaine avec les syndicats 
pour leur rappeler les conceptions du gouvernement sur le " service public à la française 
".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " CASSER LA COHÉSION "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Gaudin, lui, jette de l'huile sur le feu. " Ce ne sont pas les sondages, les 
cortèges et les banderoles qui changeront notre direction et notre détermination ", lance-t-
il depuis Deauville, où il est venu soutenir Nicole Ameline dans la reconquête de son siège 
de député de la quatrième circonscription du Calvados. Le ministre de l'aménagement du 
territoire s'en prend même aux " professionnels du défilé ". A croire que le maire de 
Marseille n'apprécie sans doute guère que sa ville ait connu, ces derniers jours, les 
manifestations les plus importantes depuis des décennies.</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie gouvernementale, qui vise à dissocier les problèmes, n'a échappé ni à M. 
Viannet ni à M. Blondel. " Il est évident que le gouvernement, sans ou avec la complicité 
de Nicole Notat ou d'autres, va chercher à séparer les différentes forces en lutte (...) et à 
casser la cohésion du mouvement ", lance le premier. " On ne réglera pas le problème de 
la grève, qui est maintenant multidisciplinaire, en donnant peu ou prou satisfaction à une 
partie de ceux qui manifestent ", prévient le second dans les colonnes du Parisien.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, Louis Viannet, qui a été peu présent jeudi à la tribune du 45e congrès de la 
CGT, semble plus réaliste que les délégués réunis à Montreuil, en Seine-Saint-Denis, 
comme en témoignent les débats autour de l'appel à la grève et aux manifestations le 12 
décembre. Le secrétaire général de la CGT s'est fait épingler sur le premier projet d'" 
appel ", qui se contentait de préconiser " un nouvel élan de l'action ". Après de vifs 
échanges, le congrès a finalement voté c'est plus qu'une nuance " un nouvel élan de 
généralisation de l'action ". Dans une ambiance surchauffée, les délégués ont réclamé que 
les assemblées générales dans les entreprises, pour " débattre et décider 
démocratiquement des revendications et de l'action ", se tiennent " dès demain ", ce qui 
n'avait pas été précisé dans la première mouture de l'appel.</TEXT>
<TEXT>
  Le téléphone a beaucoup fonctionné jeudi. Entre M. Viannet et M. Blondel, son 
#homologue de Force ouvrière, pour préparer la journée du 12 décembre. Entre M. Viannet 
et Jean-Pierre Denis, le secrétaire général adjoint de l'Elysée, auquel le patron de la CGT 
a rappelé la grande grève des cheminots et des postiers de l'été 1953, qui avait fait tomber 
le gouvernement " à front de boeuf ", selon la cruelle formule de François Mauriac de 
Joseph Laniel.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOUTIENS À L'ÉTRANGER</TEXT>
<TEXT>
 Les grévistes ont reçu l'appui de plusieurs syndicats étrangers, notamment de fédérations 
syndicales de la fonction publique de plusieurs pays de l'Union européenne, et même de la 
plus puissante confédération américaine. " J'admire l'action des travailleurs français qui, 
en manifestant, démontrent combien les questions (de protection sociale) sont importantes 
", a déclaré John Sweeney, le tout nouveau président de l'AFL-CIO, au cours d'une 
conférence de presse à New York.</TEXT>
<TEXT>
  " Si les dirigeants syndicaux français pensent que nous pouvons être utiles, nous sommes 
prêts. " Ce soutien était quelque peu intéressé : l'AFL-CIO, qui redoute des coupes claires 
dans les dépenses publiques pour réduire l'énorme déficit budgétaire américain, vient de 
soutenir le président Clinton dans son refus de tailler dans les programmes médicaux, 
comme le réclamait la majorité républicaine du Congrès.</TEXT>
</DOC>
