<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002110-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002110-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355664</ACCOUNT>
<CHA1>Le Mouvement des citoyens (MDC), que préside Jean-Pierre Chevènement, a réuni un congrès extraordinaire samedi 15 et dimanche 16 octobre à Belfort. Il a confirmé son hostilité aux orientations que représente Jacques Delors, " candidat de la démocratie chrétienne allemande ", sans décider, pour autant, de présenter son propre candidat à l'élection présidentielle.</CHA1>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10171600</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,DATE,COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) M. Chevènement a été réélu président du MDC par 95,54 % des mandats exprimés. Les deux principaux contestataires du congrès de Belfort, MM. Casanova et Sulim, n'ont pas été reconduits dans leurs fonctions à la direction du mouvement.(2) Une première rencontre entre M. Hue et M. Chevènement a eu lieu le 4 octobre.</NOTE>
<NAMES>HUE ROBERT,LAZARD FRANCETTE,MELENCHON JEAN LUC,PCF,PS</NAMES>
<NAMES>DELORS JACQUES,MOTCHANE DIDIER,PS</NAMES>
<NAMES>HUE ROBERT,LAZARD FRANCETTE,MELENCHON JEAN LUC</NAMES>
<NAMES>MOUVEMENT DES CITOYENS,CHEVENEMENT JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>205</PAGE>
<LEAD1>CONGRES EXTRAORDINAIRE DU MOUVEMENT DES CITOYENS A BELFORT LES 15 ET 16 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; M. Chevènement voit en M. Delors le " candidat de la démocratie chrétienne allemande "</TITLE>
<TEXT>BELFORT</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Si M. Chevènement n'est encore sûr de rien quant à sa propre 
candidature à l'élection présidentielle, une chose est certaine : le 
Mouvement des citoyens s'emploiera à éviter toute forme de ralliement 
à Jacques Delors. En réponse aux nombreux délégués qui souhaitaient 
que M. Chevènement relève " le défi de la présidentielle ", un vieux 
compagnon de route de l'ancien ministre, Didier Motchane, a expliqué, 
le premier, que la question posée au MDC n'est pas tant celle du 
premier tour de l'élection que celle du second tour. " Je souhaite 
que Jean-Pierre Chevènement puisse être candidat, mais quelle 
pantalonnade ce serait si on l'envoyait, ensuite, se rallier à 
Jacques Delors ! ", a lancé M. Motchane. </TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'échec de la liste conduite par le maire de Belfort aux 
élections européennes (2,54 % des suffrages), les amis de M. 
Chevènement ont dû convenir que le rapport de forces demeure très 
insuffisant pour " secouer l'inertie des partis de gauche ". Cette 
stratégie, dite du " raccourci ", doit désormais faire place à une " 
longue marche ", destinée à " refonder toute la gauche autour d'un 
projet de transformation sociale, à partir des valeurs de la 
citoyenneté ". Cela nécessite un dialogue, " d'abord, avec le Parti 
socialiste et le Parti communiste ". Cette précision de la résolution 
finale vise ceux des minoritaires du MDC qui redoutent à la fois un 
retour progressif dans le giron du PS et une convergence avec les 
républicains de droite, et qui estiment que le Mouvement peut trouver 
des partenaires chez les écologistes de gauche et au sein de la 
gauche dite " alternative ". </TEXT>
<TEXT>
 L'apparition officielle d'une double minorité, celle de la Gauche 
citoyenne, animée par Gilles Casanova, vice-président du MDC et 
conseiller du dix-neuvième arrondissement de Paris, et celle de 
l'Alternative citoyenne, conduite par Jérôme Sulim, conseiller 
municipal de Nantes et secrétaire national à l'environnement, n'a pas 
manqué de réveiller le caractère autoritaire de l'ancien courant 
animé par M. Chevènement au sein du PS. " La question de la 
démocratie interne révèle l'incapacité de Socialisme et République de 
se muer en parti politique ", analyse M. Sulim, lui-même ancien 
poperéniste. " Ce serait une erreur de prendre le MDC pour un hôpital 
de jour ou un asile de nuit ", a répliqué M. Motchane. " Nous sommes 
des républicains avancés, pas des gauchistes ", a ajouté M. 
Chevènement, en précisant qu'il n'y aurait " pas de nouveau PSU ". </TEXT>
<TEXT>
 " Faire lever la conscience "</TEXT>
<TEXT>
 A deux reprises au cours du congrès de Belfort, l'ancien ministre de 
la défense s'est employé à recadrer le débat. " Nous sommes un outil, 
certes petit, mais acéré, dont le but est de faire lever la 
conscience ", a-t-il rappelé. A propos des prochaines échéances et, 
notamment, de l'élection présidentielle, M. Chevènement a dit sa 
conviction que l'effort de recomposition de la gauche ne portera ses 
fruits qu'après l'élection. Dans ces conditions, pourquoi être 
candidat ? Pour faire connaître une formation politique ? Il n'est 
pas certain que ce soit le cas. " On ne doit pas se porter candidat à 
la présidence de la République pour des raisons personnelles, ni pour 
des raisons de carrière, ni pour des raisons politiciennes, a 
expliqué M. Chevènement. Il faut éprouver le sentiment d'un devoir 
impérieux. " </TEXT>
<TEXT>
  Revenant, dans son discours de clôture _ après une réélection 
triomphale à la tête du MDC (1) _ sur l'espace politique qui 
existerait, selon nombre de ses amis, entre la candidature de Robert 
Hue et celle de Jacques Delors, l'ancien ministre a livré son 
sentiment. Si le président de la Commission européenne est " un homme 
intègre et estimable ", il sera le " candidat de la démocratie 
chrétienne allemande, relayée en France par une nouvelle troisième 
force " ; auquel cas, " Raymond Barre ferait l'affaire tout aussi 
bien ". " Le Mouvement des citoyens n'entend ni appeler, ni se 
rallier à une candidature qui nous enliserait encore plus dans des 
choix que nous avons déjà subis, du tournant libéral de 1983 au 
traité de Maastricht. Qu'on ne compte pas sur nous pour épouser cette 
voie ! L'exigence citoyenne et sociale de la République n'est pas 
soluble dans la démocratie chrétienne ", a prévenu M. Chevènement.</TEXT>
<TEXT>
 Le secrétaire national du Parti communiste (2), quant à lui, est " 
un homme sympathique ", et l'analyse du PCF sur les conséquences du 
traité de Maastricht rejoint, en grande partie, celle du MDC. La 
représentante du PCF, Francette Lazard, a reçu une véritable ovation 
de la part des délégués du mouvement, tandis que Jean-Luc Mélenchon, 
chargé des relations extérieures au secrétariat national du PS, a été 
assez copieusement sifflé. Mais si M. Hue est " anti-libéral ", a 
ajouté M. Chevènement, " sera-t-il un candidat républicain ? " Quant 
à Dominique Voynet, la candidate écologiste, qui avait combattu le 
traité de Maastricht, elle a le tort de s'être découvert " une 
vocation fédéraliste ". </TEXT>
<TEXT>
  En tout état de cause, il est donc urgent d'attendre. Le Mouvement 
des citoyens a décidé de prendre des dispositions pratiques, telles 
que la prospection des signatures nécessaires pour présenter une 
candidature, mais son président n'arrêtera sa propre décision qu'au 
mois de janvier. Outre les informations qui lui font encore défaut, 
comme à tout un chacun, sur la configuration exacte du scrutin 
présidentiel, M. Chevènement n'a pas encore trouvé la réponse 
adéquate à donner pour le second tour. Devrait-il prendre le risque 
de faire échouer le candidat de gauche le mieux placé en n'appelant 
pas au respect de la discipline républicaine ? Certains élus locaux 
du MDC s'inquiètent déjà des conséquences qu'une pareille attitude 
pourrait avoir à quelques semaines des élections municipales. Ou bien 
devrait-il prendre la responsabilité, en se désistant, de faire élire 
pour sept ans le principal responsable de la politique qu'il ne cesse 
de combattre ?                                
</TEXT>
</DOC>
