<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000992-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000992-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354474</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>IRAK,MOBILISATION ARMEE,FRONTIERE,KOWEIT,SANCTION ETRANGERE,PETROLE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>10081852</FAB>
<NAMES>HUSSEIN SADDAM,CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<TITLE>Les mouvements de troupes irakiennes vers le Koweït&gt; L'Irak cherche à tester&gt; le Conseil de sécurité de l'ONU</TITLE>
<TEXT>NICOSIE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 au Proche-Orient</TEXT>
<TEXT>
 " Nous ne devons pas craindre une crise. Nous ne la désirons pas et 
ne la cherchons pas, mais si l'Amérique persiste dans sa position 
intransigeante alors la crise est inévitable. " Ce jugement du 
vice-premier ministre irakien,Tarek Aziz, date d'un mois.</TEXT>
<TEXT>
  Crise ou pas : tout dépendra, aux yeux de Bagdad, du rapport écrit 
que présentera, lundi 10 octobre, au Conseil de sécurité de l'ONU, le 
chef de la commission spéciale de l'ONU, chargée du désarmement 
irakien (UNSCOM), Rolf Ekeus. " Nous allons attendre le texte du 
rapport pour définir notre position, a affirmé, jeudi, le ministre 
des affaires étrangères, Mohamed El Sahaf. Face à la partialité de M. 
Ekeus, il est de notre droit de chercher d'autres moyens pour se 
défendre. "</TEXT>
<TEXT>
  Sans attendre toutefois, Bagdad a choisi de faire monter la tension 
en se livrant à des gesticulations militaires, non loin de la 
frontière koweïtienne. Cette action a sans doute pour but de replacer 
la question irakienne au coeur de l'actualité, tout en testant les 
réactions des membres du Conseil de sécurité, divisés sur un 
allègement des sanctions à l'encontre de l'Irak. Le test est probant 
si l'on considère qu'à part les Etats-Unis et la Grande-Bretagne, qui 
dépêchent des renforts dans la région, Paris " attend des 
confirmations " et Moscou et Pékin se taisent.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs jours déjà, Bagdad, par la voix de son ministre de 
l'information, avait menacé de reconsidérer sa coopération avec 
l'ONU, si celle-ci ne faisait aucun geste sur la question des 
sanctions reconduites tous les deux mois depuis quatre ans. Il est 
clair que la mise en place du mécanisme de contrôle à long terme de 
ses armements _ exigence refusée jusqu'à l'automne 1993 _ est le 
maximum de ce que l'Irak peut consentir sans rien recevoir en 
contrepartie.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce point, l'Irak sait qu'il peut compter sur le soutien à la 
fois de Paris, de Moscou et de Pékin pour peu qu'il reconnaisse 
publiquement la souveraineté et la nouvelle frontière du Koweït. Il 
se déclare prêt à s'y résigner sous réserve qu'il ait des assurances 
sur la levée de l'embargo pétrolier. Toutefois, les Etats-Unis, 
soutenus par la Grande-Bretagne et la majorité des pays du Golfe, ne 
l'entendent pas ainsi.</TEXT>
<TEXT>
  Prenant à contre-pied les affirmations de M. Ekeus " sur 
l'élimination de la plupart, sinon de toutes les armes de destruction 
massives de l'Irak ", le chef de la CIA, James Woolsey, accusait 
Bagdad, le 23 septembre, " de cacher encore des missiles Scud, des 
munitions chimiques et de posséder tout son programme de guerre 
bactériologique ". Il ajoutait que " l'Irak accélérait la 
construction de profonds abris et tunnels souterrains pour produire 
et stocker des armes de destruction massive ". De son côté, le 
secrétaire américain au Trésor, Lloyd Bentsen, a même déclaré, jeudi, 
à Djeddah en Arabie saoudite, que Washington et Ryad " partagent les 
mêmes intérêts concernant le maintien des sanctions imposées à l'Irak 
".</TEXT>
<TEXT>
 Une stratégie</TEXT>
<TEXT>
de la tension</TEXT>
<TEXT>
 La crise actuelle risque d'être d'autant plus aiguë que Washington 
ne fera aucun geste vis-à-vis de l'Irak aussi longtemps que le 
président Saddam Hussein restera au pouvoir, et que ce dernier ne se 
sentira pas menacé et entendra montrer aux siens qu'il n'est pas seul 
dans son combat. Incontestablement, Bagdad veut obliger les membres 
du Conseil de sécurité à se déterminer sachant que des pays comme la 
Turquie, l'Iran, la Jordanie ou l'Inde sont favorables à un 
allègement de l'embargo.</TEXT>
<TEXT>
 Cet allègement devient d'autant plus urgent pour l'Irak que, quatre 
ans après sa mise en place, il a de plus en plus de mal à y résister 
et a dû, pour la première fois, début octobre, réduire les quantités 
de produits rationnés qui n'assuraient déjà qu'à peine la moitié des 
besoins caloriques de la population. Cette dernière, dans sa 
majorité, rejette sur l'Occident la responsabilité de ses 
privations.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'où peut aller l'homme fort de Bagdad sans risque de perdre 
les appuis que son pays s'est acquis ? " Le statu quo est dangereux 
car il pousse à l'intransigeance ", déclarait récemment, à New-York, 
Alain Juppé. Tout laisse à penser, en effet, que le président irakien 
ne craint pas une montée de la tension. L'utilisation des " bidouns 
", ces bédouins sans nationalités refoulés du Koweït, qui viennent de 
former une association en Irak et ont reçu le soutien du gouvernement 
pour manifester à la frontière koweïtienne, en est une des premières 
manifestations.</TEXT>
<TEXT>
  Sans espoir à l'horizon, l'Irak cherche à tout prix à faire bouger 
les choses pour obliger Bill Clinton à se pencher sur un dossier, 
relégué loin derrière celui qui, au Proche-Orient, est prioritaire à 
ses yeux : la réussite du processus de paix israélo-arabe.    
</TEXT>
</DOC>
