<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037667</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037667</DOCID>
<ACCOUNT>417071</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1822</FAB>
<NUM1>951013-2-003-02</NUM1>
<ORI1>KIEV correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NOUGAYREDE NATALIE</AUTHOR>
<SIP1> NATALIE NOUGAYREDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROGRAMME GOUVERNEMENTAL D'AUSTERITE ADOPTE 11 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Parlement ukrainien autorise la poursuite des réformes</TITLE>
<TEXT> A l'issue d'un débat houleux, le Parlement ukrainien a adopté, mercredi 11 octobre, le programme gouvernemental d'austérité présenté par le premier 
ministre, Evgueni Martchouk, qui promet une poursuite en douceur des réformes 
économiques. Le vote (234 députés pour, 61 contre) en faveur de ce texte intitulé " Sortir 
l'Ukraine de la crise " apaise la tension qui régnait ces derniers temps à Kiev entre 
pouvoirs exécutif et législatif, et écarte la menace brandie par les élus communistes de 
renverser le gouvernement par un vote de défiance. Mais ce feu vert accordé aux réformes 
par une Assemblée dominée par les " conservateurs " (communistes, socialistes et 
agrariens) cache mal la lenteur des transformations économiques dans cette République de 
52 millions d'habitants, largement à la traîne de la Russie en matière de privatisations.</TEXT>
<TEXT>
  Cédant aux pressions d'un lobby industriel puissant et friand de subventions, le chef du 
gouvernement ukrainien n'a pu rallier les députés à son programme qu'en s'engageant à " 
apporter une aide aux producteurs ukrainiens ", et en mettant un bémol aux promesses de 
désengagement de l'Etat dans l'économie. " Les réformes doivent être réalistes, a affirmé 
Evguen Martchouk, nous ne pouvons pas tout faire tout de suite. "</TEXT>
<TEXT>
  Près d'un an après l'annonce par le président ukrainien, Leonid Koutchma, d'un vaste 
plan de réformes économiques, les objectifs fixés ont été revus à la baisse. Faute d'avoir 
tout à fait jugulé l'inflation (remontée à 14,2 % sur le mois de septembre alors que le 
rythme annuel était de 7,5 %), l'Ukraine a reporté à l'année prochaine le lancement, prévu 
initialement ce mois-ci, de sa nouvelle monnaie nationale, la hrivna, en remplacement du 
karbovanets transitoire. Démarré en janvier dernier, le programme des " grandes 
#privatisations " par certificats distribués au public (l'équivalent des coupons en Russie) 
marque le pas. Sur une liste de 8 000 grandes entreprises établie par le gouvernement en 
début d'année, seules 237 ont été privatisées. Un coup dur a été porté récemment aux 
réformes, lorsque le Parlement a retiré des " grandes privatisations " l'ensemble du 
complexe agro-industriel, qui représente dans cette République longtemps qualifiée de " 
grenier à blé de l'URSS ", près de la moitié de l'économie nationale. Les capitaux 
étrangers n'ont fait, pour l'instant, qu'une timide apparition en Ukraine avec un total de 500 
millions de dollars investis : on est loin des 4,5 milliards de dollars enregistrés en 
Russie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " VOITURE-BALAI "</TEXT>
<TEXT>
 Le " modèle ukrainien ", prôné par le pouvoir en place, n'a rien d'une thérapie de choc. 
Comparée à ses voisins d'Europe centrale ou à son ancien " grand frère " russe, l'Ukraine 
fait figure de voiture-balai dans la course vers l'économie de marché. Un retard imputable 
à l'inertie bureaucratique, à la paralysie des institutions (une nouvelle Constitution doit 
être élaborée) et surtout aux dissensions internes qui ont failli déchirer le pays entre l'Est 
pro-russe et l'Ouest nationaliste lors de la présidence de Leonid Kravtchouk (1991-1994), 
partisan d'une ligne dure à l'égard de Moscou. Ayant calmé le jeu sur plusieurs dossiers 
(flotte de la mer Noire, Crimée, dette énergétique), son successeur, Leonid Koutchma, joue 
en finesse, depuis son élection en juin 1994, la double carte d'une coopération économique 
avec la Russie et d'un rapprochement avec l'Ouest. Les prêts consentis à l'Ukraine cette 
année par le FMI (la troisième tranche de crédits stand-by d'un montant de 350 millions de 
dollars vient d'être octroyée) constituent la clé de voûte des réformes initiées par le 
deuxième chef d'Etat ukrainien postsoviétique.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi il existe des signes encourageants. Soucieux de ne pas décourager les bailleurs de 
fonds occidentaux, le gouvernement de Kiev s'est engagé à maintenir le cap d'une politique 
monétaire stricte, en visant notamment une inflation de 2,4 % en 1996. Le premier ministre 
prévoit pour l'année prochaine une hausse de 0,6 % de la production industrielle, en chute 
libre depuis l'éclatement de l'Union soviétique. La " petite privatisation " (ventes aux 
enchères des commerces) progresse dans les régions, encouragée par certaines 
municipalités " progressistes " avides de renflouer leurs budgets en cédant boulangeries, 
fabriques de bouteiles ou magasins de chaussures aux plus offrants. Et tandis que la 
grogne des retraités et des mineurs mal payés fait dire aux leaders de la gauche que " 
l'automne sera chaud ", l'Ukraine à son tour voit fleurir une nouvelle classe sociale : celle 
de ces jeunes entrepreneurs équipés de Mercedes et de téléphones portatifs, surnommés 
par les médias locaux, non sans perplexité, " les nouveaux Ukrainiens "...</TEXT>
</DOC>
