<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038706</DOCID>
<ACCOUNT>418381</ACCOUNT>
<PEOPLE>SENEQUE</PEOPLE>
<DATE>19951021</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201095/0921</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>THYESTE, LES TROYENNES et AGAMEMNON, de Sénèque. Traduction : Florence Dupont. Mise en scène : Adel Hakim. Avec Gauthier Baillot, Valérie Blanchon, Jean Boissery, Stéphanie Chëne, Moise Gabelus, Raphaëlle Gitlis, David Gouhier, Antoine Matthieu, Sandy Ouvrier, François Raffenaud et Laurence Roy.  THÉÂTRE DES QUARTIERS D'IVRY, 1, rue Simon-Deleure, 94 Ivry. Tél. : 46-72-37-43. Les pièces sont jouées en alternance du mardi au vendredi, et à la suite les samedis et dimanches. 110 F et 90 F. Jusqu'au 12 novembre.</NOTE>
<NUM1>951021-2-024-04</NUM1>
<NAMES>DUPONT FLORENCE,HAKIM ADEL,FALL JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<SU21>THEATRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>THÉÂTRE DES QUARTIERS D'IVRY JUSQU'AU 12 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les monstres de Sénèque ne font pas de quartier</TITLE>
<TIO3>AGAMEMNON</TIO3>
<TEXT> Le projet est ambitieux : présenter l'intégrale des pièces de Sénèque ce qui n'a jamais été fait en France. Pour mener à bien cette entreprise, 
deux metteurs en scène se sont associés : Adel Hakim, co-directeur avec Élisabeth 
Chailloux du Théâtre des Quartiers d'Ivry, et Jean-Claude Fall, directeur du Théâtre 
Gérard-Philipe de Saint-Denis. Ils dirigent les mêmes comédiens onze, dont Laurence 
Roy, François Raffenaud, Jean Boissery. En janvier 1996, Jean-Claude Fall mettra 
en scène à Saint-Denis Hercule sur l'OEta et Hercule furieux, tandis qu'en ce 
moment Adel Hakim présente à Ivry Thyeste, Les Troyennes et Agamemnon.</TEXT>
<TEXT>
  Ces trois pièces ne constituent pas une trilogie. Mais elles ont un tronc commun : la 
cascade d'horreurs qui déferlent sur la descendance de Tantale, condamné à une 
souffrance éternelle pour avoir tué son fils Pélops, et l'avoir servi à manger aux 
dieux. Les deux fils de Pélops, Atrée et Thyeste, nourrissent une haine mortelle l'un 
envers l'autre. Rongé par l'idée que son frère l'ait trompé avec son épouse, et que de 
cette union soient nés des enfants, Atrée tue les fils de Thyeste, à qui il les fait 
manger. Thyeste se vengera, par l'entremise de son fils incestueux Egyste. Ainsi, 
d'un meurtre à l'autre, la malédiction de la descendance de Tantale va provoquer la 
guerre de Troie.</TEXT>
<TEXT>
 Infanticide, parricide et fratricide sont les moteurs de cette histoire qui fournit la 
matière aux plus grandes tragédies grecques, avec Eschyle et Euripide. Quand, 
quatre siècles plus tard, le Romain Sénèque écrivit ses pièces, beaucoup d'eau avait 
coulé sous les ponts célestes. Ce n'était plus la relation des hommes aux dieux qui 
primait, mais les récits qu'elle avait engendrés. Avec son cortège de haine, de 
#meurtre, de trahison, de souffrances et d'histoires édifiantes, la mythologie était 
devenue un feuilleton.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HISTOIRES ÉDIFIANTES</TEXT>
<TEXT>
 Banquier richissime, exilé par Claude puis protégé par Néron qui finalement l'accula 
au suicide, Sénèque écrivit ses pièces en suivant le goût du temps. Il ne met pas en 
scène des héros tragiques, mais des hommes-monstres. Privés de dieux, les 
descendants de Tantale agissent sans filet. Ces sportifs de l'horreur se délectent de 
leurs crimes, qu'ils veulent inoubliables. Pire : ils les racontent avec une jouissance 
aussi folle que celle qu'ils ont mise à les commettre.</TEXT>
<TEXT>
  Adel Hakim oppose la simplicité d'un décor unique un sol de terre et un mur de 
pierre à la cacophonie volontaire des costumes, voguant de haillons aux tenues 
hollywoodiennes. Sa mise en scène laisse le champ libre aux comédiens, qui 
traversent avec ferveur les six heures du " feuilleton " de Sénèque en changeant de 
rôles ce qui est bien et de style ce qui l'est moins : trop souvent, ils hésitent entre 
l'humour et la compassion. Le spectateur s'y perd. Est-il face à un grand auteur 
réhabilité, ou à une curiosité du théâtre ?</TEXT>
<TEXT>
  Ni Adel Hakim ni les comédiens n'arrivent à tenir une ligne. Leur spectacle suit la 
dégénérescence de la descendance de Tantale. Alors que la folie de Thyeste passe 
par une belle épure maîtrisée, celle d'Agamemnon vire franchement au mauvais goût. 
Quand Clytemnestre arrive avec une robe blanche maculée d'hémoglobine, tenant en 
main une bouteille de vin rouge qu'elle partage avec son amant Egyste, des rires 
secouent la salle. Ce n'est plus du théâtre, mais du Grand-Guignol.</TEXT>
</DOC>
