<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000056-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000056-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357515</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>ECONOMIE,PROCHE ORIENT,MAGHREB,RENCONTRE INTERNATIONALE,SOMMET</SUBJECTS>
<FAB>10311510</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>PREMIER SOMMET ECONOMIQUE SUR LE PROCHE ORIENT ET L'AFRIQUE DU NORD, 30 OCTOBRE/1ER NOVEMBRE 1994. REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>LA CONFERENCE ECONOMIQUE DE CASABLANCA&gt; DANS LA PRESSE</TITLE>
<TEXT>Financial Times : " Il y a quelques années, on attendait de l'Arabie saoudite et du Koweït qu'ils figurent parmi les plus généreux 
donateurs à l'égard d'un État palestinien naissant ainsi qu'à l'égard 
de projets de développement régional comme ceux qui vont être 
discutés à Casablanca. (... ) Aujourd'hui, ces deux pays font face à 
des dépenses supplémentaires substantielles pour soutenir le dernier 
déploiement militaire américain dans la région. La sécurité dans le 
Golfe n'est pas bon marché. Depuis la Maison Blanche, M. Clinton peut 
observer une sécurité accrue au Proche-Orient. Mais les obstacles 
politiques restent décourageants, et les soubassements économiques de 
la paix sont vraiment fragiles. "</TEXT>
<TEXT>
 La Tribune-Desfossés (Alain Baron) : " Voulue par le Maroc et 
Israël, unis par des liens anciens que n'a pas réussi à casser le 
boycott arabe, et placée sous le double parrainage de Washington et 
de Moscou, cette conférence a la particularité de mêler responsables 
politiques et hommes d'affaires nord-africains et moyen-orientaux, " 
nouveaux partenaires pour la paix et le progrès économique ". De 
facto, il s'agit là-bas bel et bien de la fin du boycott arabe contre 
l'État hébreu, qui aurait coûté au moins 40 milliards de dollars à 
Israël depuis 1948, selon une récente étude des chambres de commerce 
israéliennes. "</TEXT>
<TEXT>
 Les Échos (Martine Royo) : " Les Arabes sont arrivés en ordre 
dispersé à la conférence de Casablanca. Premier pays arabe à avoir 
signé la paix avec Israël, l'Égypte redoute de voir l'État hébreu 
tirer tous les marrons du feu au détriment de ses voisins. (... ) 
L'inquiétude du Caire est partagée par les pays du Golfe, dont 
plusieurs ont émis des réserves sur les projets israéliens. Beaucoup 
craignent en effet qu'Israël profite de cette conférence pour imposer 
son hégémonie sur la région. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Gérard Nicaud) : " L'entrepreneur hésite à investir dans 
les endroits à risques. Les extrémistes l'ont bien compris, qui en 
Algérie, en Égypte, ou en Israël, poursuivent leurs attentats pour 
décourager investisseurs et touristes. Comment, dès lors, réconcilier 
le développement économique et les impatiences de peuples qui 
risquent de se laisser convaincre par les intégristes ? La réponse à 
cette question conditionne le succès du sommet. "</TEXT>
<TEXT>
 RTL (Marc Ulmann) : " Maintenant, l'idée a pris corps que la 
prospérité au Moyen-Orient est indivisible, que la région forme un 
tout, et que ce tout doit être développé dans un climat d'harmonie. 
Le progrès est immense. Mais entre la prise de conscience et la 
réalisation des objectifs, il risque d'y avoir comme un cercle 
vicieux. En effet, la paix ne sera solide que lorsqu'il y aura la 
prospérité. Et la prospérité ne viendra que lorsque la paix 
apparaîtra suffisamment solide pour qu'il y ait des investissements. 
Actuellement, on reste dans l'incertitude. "                       
</TEXT>
</DOC>
