<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044067</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044067</DOCID>
<ACCOUNT>425059</ACCOUNT>
<PEOPLE>THOMAS CHANTAL</PEOPLE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA VIE RÉELLEDES PETITES FILLESde Chantal Thomas. Gallimard, coll. " Haute enfance ", 192 p., 90 F.</NOTE>
<NUM1>951201-2-R04-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<SIP1>ROLAND JACCARD</SIP1>
<SOT1>Chantal Thomas peint la nature démoniaque des adolescentes</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Poupées du diable</TITLE>
<TIO1>LA VIE RÉELLE DES PETITES FILLES</TIO1>
<TEXT> Ce sont des petites filles lisses, sages et bonnes latinistes. Elles ne lisent que des dictionnaires et des ouvrages recommandés par leurs professeurs. Elles 
font leurs devoirs avant d'aller jouer et ne mangent pas les bonbons offerts par les 
étrangers. Chantal Thomas les met en scène au moment où, par une matinée de printemps, 
leur univers bascule... Chantal Thomas, excellente spécialiste de Sade et de Thomas 
Bernhard, peint la nature démoniaque des adolescentes, ces voyous manqués en perte 
d'enfance et en déni de féminité.</TEXT>
<TEXT>
  Si les messieurs manient prestement le fouet, Chantal Thomas, elle, excelle dans 
l'humour macabre. Elle raconte, et c'est un petit chef-d'oeuvre, la triste histoire de 
Monsieur Maisonnette, nietzschéen fervent qui " confondait la volonté de puissance avec 
les bouffées d'énergie qui l'envahissaient ". Ce fier-à-bras, mysogine de surcroît, n'avait 
engendré à sa grande honte qu'une ribambelle de filles plus chétives les unes que les 
autres. Toutes le détestaient, mais l'une d'elles, décidée à mener contre lui une guérilla 
solitaire, trouva le moyen de mettre un terme à sa carrière de hâbleur nietzschéen.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Chantal Thomas, l'ingénuité le dispute à la cruauté, et si les petites filles n'ont plus 
vraiment l'âge d'arracher les yeux de leur poupée, elles n'hésitent pas au cinéma à planter 
des aiguilles dans les oreilles des spectateurs mâles. " Il faut en agir avec les oreilles 
comme avec les bigorneaux ", dit l'une d'elles. De vieux psychiatres traquent en vain les 
jeunes perverses et même le Dr Krafft-Ebing, accablé, finit par admettre qu'il ne comprend 
plus rien à leur sarabande morbide.</TEXT>
<TEXT>
  Un homme, pourtant, le peintre Hans Bellmer, attablé à la terrasse du Flore, trouvera les 
mots justes : " Une petite fille, toute seule, sur une grande route déserte, c'est frais... " 
Delphine, qui a encore la passion des poupées, frissonne. Son grand-père lui parle de 
Bellmer, cet homme très beau, de la beauté des miniatures d'ivoire, qui pouvait ne rien dire 
pendant des heures ; " quand il avait parlé, c'est nous qui tombions dans un profond silence 
", ajoute le grand-père. Alors Delphine songe qu'elle aimerait connaître un homme comme 
Bellmer, un homme dont elle serait la poupée diabolique. Et qu'un jour lointain, peut-être, 
elle lui raconterait " la vie réelle des petites filles "...</TEXT>
</DOC>
