<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001913</DOCID>
<ACCOUNT>368747</ACCOUNT>
<DATE>19950118</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170195/1606</FAB>
<NUM1>950118-2</NUM1>
<NAMES>OCDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LAZARE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE LAZARE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Pologne espère faire bientôt partie de l'OCDE</TITLE>
<TEXT> UNE CROISSANCE de près de 5 % en 1994 ; un taux de chômage qui paraît s'être stabilisé mais qui reste élevé ; un secteur privé désormais 
dominant. La Pologne, régulièrement secouée par des difficultés politiques, a pu présenter 
lundi 16 janvier un bilan économique globalement satisfaisant à l'OCDE (Organisation de 
coopération et de développement économiques). Satisfaisant au point que le gouvernement 
polonais estime que, d'ici un an, le pays fera partie de l'OCDE, rejoignant ainsi les vingt-
quatre Etats industrialisés qui ont accepté en leur enceinte, en 1994, le Mexique. Salvatore 
Zecchini, directeur du Centre pour la coopération avec les économies en transition, a 
déclaré lundi 16 janvier que l'OCDE examinait les progrès faits par la Pologne en matière 
de libéralisation économique, de convertibilité des changes ou d'ouverture commerciale.</TEXT>
<TEXT>
  Un résultat est probant : après la forte récession du début des années 90, la Pologne a 
connu en 1994 sa troisième année consécutive de croissance. Le PIB a augmenté de 4,5 %, 
classant ce pays en haut du palmarès pour l'ensemble de la région. " Rétrospectivement, 
l'économie polonaise a témoigné d'une capacité d'adaptation étonnante face aux 
changements systémiques et à la perte des marchés du CAEM [Conseil d'assistance 
#économique mutelle, l'accord commercial des pays socialistes] ", souligne le rapport de 
l'organisation du Château de la Muette, qui met en avant la progression de la compétitivité 
globale du travail, dans pratiquement tous les secteurs industriels. Les deux lanternes 
rouges de l'expansion tirée par le secteur privé sont l'agriculture et le logement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EFFORTS À POURSUIVRE</TEXT>
<TEXT>
Autre évolution encourageante, celle de la balance des paiements. Elle a bénéficié de 
l'accord passé en septembre 1994 avec les banques créancières, qui ont réduit de moitié 
une dette extérieure commerciale de 14 milliards de dollars (75 milliards de francs). Cet 
accord, qui s'ajoute à la réduction de la dette publique consentie par le club de Paris en 
1991, allège sensiblement le fardeau de la dette, et l'OCDE juge que " la voie est 
désormais libre pour un retour de la Pologne sur les marchés internationaux de capitaux et 
pour une possible réduction du coût des crédits qui lui seront consentis ".</TEXT>
<TEXT>
 La croissance économique a été stimulée par les exportations (+20 % au premier 
#semestre 1994), mais aussi par l'investissement et la consommation. Pour la première 
année, le chômage a plafonné à 16 % environ de la population active, estime Grzegorz 
Kolodko, ministre des finances de la Pologne, de passage à Paris le 16 janvier. Un taux 
élevé, mais qui paraît s'être stabilisé depuis plus d'un an. L'OCDE souligne que le 
chômage touche beaucoup plus les régions rurales de Pologne septentrionale, où il 
dépassait souvent 20 % en 1993, que les grands centres industriels. Mais ses experts 
notent aussi que plus de 50 % des chômeurs inscrits ne recevaient plus de prestations 
sociales en 1993, contre 21 % en 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'OCDE, les efforts doivent être poursuivis sur trois fronts. Celui de l'inflation, tout 
d'abord. Certes, on est aujourd'hui bien loin des 600 % enregistrés en 1989, mais avec une 
hausse des prix de détail de 30 % environ en 1994, le risque d'anticipations inflationnistes 
fortes n'a pas disparu, car il s'agit d'un " plancher difficile à crever ". Celui de la 
restructuration des entreprises, ensuite. Le secteur privé asssure la moitié de la production 
nationale polonaise, mais la plupart des grandes entreprises sont toujours aux mains de 
l'Etat. La gestion du secteur public doit surtout être améliorée, à défaut d'une privatisation 
rapide, estime l'organisation. Dernier domaine dans lequel la Pologne doit poursuivre ses 
efforts d'assainissement : le secteur bancaire et plus généralement financier, lequel est 
étranglé par des crédits " non performants " consentis au secteur d'Etat.</TEXT>
</DOC>
