<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000969-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000969-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331822</ACCOUNT>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04081125</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,GESTION FINANCIERE,INFORMATION,MEDIATEUR</SUBJECTS>
<LIE1>940409-2-002-03</LIE1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>239</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES ERREURS DE GESTION DES DIRIGEANTS D'ENTREPRISES PUBLIQUES&gt;</LEAD1>
<TITLE>AU COURRIER DU "MONDE"&gt; L'AVIS DU MÉDIATEUR&gt; Entre rétention et manipulation</TITLE>
<TEXT>"LES médias, seuls porte-parole du public... " A partir de cette appréciation qui nous flatte, un lecteur, dont on trouvera la lettre 
ci-dessous, interpelle la presse en général et le Monde en 
particulier. Curieusement, c'est une photographie figurant sur la 
publicité en faveur d'un livre, et non un texte, qui a déclenché son 
mouvement d'humeur à l'encontre des dirigeants d'entreprises 
publiques dont les erreurs de gestion coûtent cher aux contribuables. 
Pourquoi les médias ne consacrent-ils pas plus d'énergie à 
sanctionner les responsables, demande-t-il ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous avons retenu cette interpellation parce qu'elle met en cause 
notre travail mais aussi parce qu'elle traduit, à sa manière, un 
sentiment d'injustice assez répandu : d'autres lettres en témoignent. 
Il y aurait donc, dans notre société, deux poids, deux mesures, la 
persistance de ce que constatait la fable : selon que vous serez 
puissant ou misérable...</TEXT>
<TEXT>
  D'un côté, les grands, plus ou moins intouchables, de l'autre, les 
petits, auxquels rien n'est pardonné. Ou, dans la version moderne de 
cette vieille complainte, une illustration de la société à deux 
vitesses et à deux morales.</TEXT>
<TEXT>
  Que peuvent faire les médias, notamment le Monde, puisque nous ne 
répondons que de lui ? D'abord, informer ; informer au plus vite, au 
plus profond sur ce qui ne va pas, sur les défauts du système et les 
erreurs des hommes. Ensuite, en tirer la leçon, ce qui relève plus du 
commentaire que de l'information. La presse n'a pas d'autres pouvoirs 
de sanction et ne doit pas en avoir, car un journal n'est pas plus un 
tribunal qu'un journaliste n'est un juge.</TEXT>
<TEXT>
  L'interrogation demeure de savoir si elle utilise bien ceux qu'elle 
détient et revendique. Si elle joue convenablement le rôle social 
qu'elle s'attribue et que l'on attend d'elle en bonne démocratie ? La 
question est posée au Monde par cette lettre ; elle s'était 
spontanément posée à l'intérieur de la rédaction, et le médiateur l'a 
relancée auprès de ses confrères pour obtenir des éléments de 
réponse.</TEXT>
<TEXT>
  Il apparaît que nous avons, comme on dit, des munitions sur les 
deux affaires qui ont défrayé la chronique. " La folle audace " et " 
les gros risques " pris par le Crédit lyonnais avaient été signalés 
en première page de notre supplément économique en juin 1992. Alain 
Faujas avait, de son côté, porté un diagnostic inquiétant sur la 
situation d'Air France dans un article remarqué du 12 avril 1991, et 
il était revenu sur le sujet à plusieurs reprises, notamment à la 
faveur des trois plans sociaux mis en oeuvre au sein de la compagnie. 
Bref, le Monde et ses lecteurs ne sont pas tombés des nues lorsque 
les pertes de ces entreprises ont été rendues publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Il est bon de rappeler, au passage, qu'il n'est pas sans risques, 
pour un quotidien, produit éphémère par définition, d'être en avance 
par rapport à ses concurrents directs dans l'information des lecteurs 
: ces derniers ne gardent pas tout en mémoire alors que les 
rédacteurs spécialisés ont, à juste titre, le sentiment de les avoir 
déjà alertés. Eternel débat des rédactions sur ce qu'il convient de 
redire, quand on pense avoir tout dit, afin de satisfaire une 
curiosité relancée par d'autres organes de presse ou par des faits 
prétendument nouveaux... Parfois, la réalité dépasse la connaissance 
que l'on croyait en avoir. En l'espèce, c'est ce qui s'est produit, 
au risque de surprendre les actionnaires des entreprises en cause, 
les usagers, les médias, les contribuables. La presse, le Monde, 
pouvaient-ils faire mieux et devancer plus encore de douloureuses 
surprises ? </TEXT>
<TEXT>
  Le problème intéressant, si l'on dépasse ce cas de figure, est 
celui de l'information dans le domaine économique. Ce ne fut pas l'un 
des premiers centres d'intérêt de la presse française, 
traditionnellement encline à manier les idées et les opinions plus 
que les faits et les chiffres.</TEXT>
<TEXT>
  Elle a, ces dernières décennies, rattrapé le retard qu'elle avait 
dans ce domaine sur la presse anglo-saxonne, et, parmi les 
quotidiens, le Monde a fait, très tôt, une large part à l'économie et 
au social. Désormais, l'information économique est présente dans la 
plupart des médias, à proportion de leur vocation. En poussant la 
comparaison avec l'étranger, certains de nos spécialistes estiment 
que celle-ci est plus satisfaisante sur le plan de la qualité que sur 
ceux de l'investigation et de l'approfondissement. Notre lecteur de 
référence nous invite à mettre plus d'énergie dans notre moteur, et 
nos rédacteurs attelés à la tâche, plus de moyens. Les difficultés 
que rencontre, à cet égard, un journal comme le Monde sont de 
plusieurs ordres.</TEXT>
<TEXT>
  Le secteur économique n'est pas le plus transparent de la société 
française. Les patrons les plus libéraux rejoignent les gestionnaires 
issus de la haute fonction publique pour entourer de secret leurs 
affaires et leurs comptes, et pour illustrer des comportements qui 
empruntent à la vieille méfiance paysanne, à la discrétion et à la 
réserve des commis de l'Etat, à la crainte toute bancaire d'ébranler 
la confiance des déposants et des actionnaires, au protectionnisme 
que génèrent les lieux de pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Les mécanismes de contrôle du système, outre qu'ils n'apparaissent 
pas très performants à la lumière de l'actualité, restent à usage 
interne, plus fermés sur eux-mêmes que voués à satisfaire la 
curiosité de la clientèle, comme cela se fait aux Etats-Unis. Dès 
lors, les sources d'information sont chiches et, quand elles ne font 
pas dans la rétention, c'est pour verser dans la communication 
(laquelle n'est conçue qu'à sens unique), ou, pire, dans 
l'intoxication. Les journalistes doivent franchir ces obstacles, 
déjouer les pièges, jouer de leurs réseaux de relations pour, 
simplement, informer les lecteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce face-à-face inégal, ils ont le sentiment de manquer de 
moyens. Tout travail d'enquête en terrain hostile exige du temps et 
des personnels qualifiés, éventuellement déchargés d'autres tâches. 
En particulier de la couverture de plus en plus extensive d'une 
actualité économique de plus en plus technique et envahissante. 
Imagine-t-on ce qu'il faut de rédacteurs, d'heures et de colonnes 
dans le journal pour rendre compte du contrat d'insertion 
professionnelle, de son destin agité et de son retrait, c'est-à-dire, 
au bout du compte, d'un projet avorté ? Il y a, ainsi, un choix 
permanent à opérer entre le souci de suivre le cours ordinaire de 
l'actualité imposée et celui d'aller au-delà de cette approche, pour 
mettre à jour les ressorts cachés, les perversions, les fautes et les 
dysfonctionnements du système économique. La complexité des sociétés 
modernes exige, on le sent bien, de renforcer l'acuité de 
l'investigation et de l'analyse, sauf à se contenter de la 
commmunication contrôlée qu'elles répandent.</TEXT>
<TEXT>
  Encore faut-il s'entendre sur la nature de l'investigation, notion 
trop souvent liée au dévoilement d'affaires plus ou moins douteuses. 
Elle consiste à aller chercher, partout où c'est nécessaire, au nom 
de la transparence, l'information refusée et, cependant, nécessaire à 
la compréhension de la société et à l'adhésion que celle-ci attend 
des citoyens. Ce n'est donc pas une entreprise de démolition 
générale, pas plus que la version déguisée d'un " lynchage médiatique 
" des responsables en vue. Au reste, la presse française, moins avide 
de sensationnel que d'autres, préfère mettre en cause, derrière les 
scandales, les mécanismes sociaux qui les tolèrent ou les favorisent, 
plutôt que les hommes qui les illustrent. Le Monde tient à cette 
distinction, tant qu'elle ne se confond pas avec un excès de 
déférence envers les détenteurs des pouvoirs établis, selon une autre 
tradition nationale. </TEXT>
<TEXT>
  Telles sont les préoccupations que l'actualité et nos lecteurs 
ravivent au sein de la rédaction et dont nous chercherons, bien sûr, 
à tirer parti.&lt;
</TEXT>
</DOC>
