<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002641-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002641-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337644</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05201405</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,DECLARATION,ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Piège, de Jimmy Goldsmith ; éditions Fixot. (2) Le défi du vingt et unième siècle, d'Edouard Goldsmith ; éditions du Rocher.</NOTE>
<NUM1>940523-2-006-02</NUM1>
<NAMES>GOLDSMITH JAMES,GATT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>COLISTIER DE PHILIPPE DE VILLIERS</LEAD1>
<TITLE>LA PRÉPARATION DES ÉLECTIONS EUROPÉENNES DU 12 JUIN&gt; Jimmy Goldsmith, ex-businessman anti-GATT</TITLE>
<TEXT>A soixante et onze ans, l'ancien patron de l'Express et de la Générale Occidentale n'a rien perdu de sa fougue. " Je suis outré, 
dit Jimmy Goldsmith, avec son désarmant accent britannique. Je 
n'accepte pas de voir disparaître la civilisation française et 
européenne à laquelle j'appartiens. Je suis profondément pour 
l'Europe, mais la dynamique de Maastricht est dévastatrice pour le 
tissu européen. Nous jouons une partie de belote sur le pont du 
Titanic. " Avec cette déclaration de guerre anti-Maastricht, que 
conforte son dernier livre anti-GATT (1), on comprend mieux la 
présence de Jimmy Goldsmith entre Philippe de Villiers et Charles de 
Gaulle _ le petit-fils _ sur la liste l'Autre Europe. </TEXT>
<TEXT>
  Tout de même: que vient donc faire l'industriel franco-britannique 
dans cette galère politique franco-française, encadré par un énarque 
chouan et un descendant du gaullisme familial ? Il est contre le 
nucléaire, alors que M. de Gaulle est pour. Il est pour la liberté 
d'avorter, alors que M. de Villiers est contre. Et, comme son frère 
Teddy (2), il bataille aujourd'hui pour des causes écologiques 
planétaires qui dépassent de très loin la Vendée, les Deux-Sèvres et, 
même, la France ou l'Europe. Un drôle de mariage en vérité ! </TEXT>
<TEXT>
  " J'ai passé beaucoup de temps avec de Villiers, précise M. 
Goldsmith. Nous sommes d'accord. Le libre-échangisme mondial fait que 
les pauvres des pays riches enrichissent les riches des pays pauvres. 
" Comment donc l'ex-patron d'une multinationale de l'agro-alimentaire 
peut-il ainsi tourner casaque et vouer aux gémonies la liberté du 
commerce ? " Ce n'est pas moi qui ai changé, c'est le monde. Depuis 
que j'ai quitté les affaires, en 1987, quatre milliards d'hommes 
autrefois hors du circuit économique sont entrés dans le système. On 
peut embaucher soixante-dix Vietnamiens pour l'équivalent d'un 
Français. " </TEXT>
<TEXT>
  Le bouillant second de M. de Villiers n'a que mépris pour " les 
frères siamois Rocard-Baudis " et, surtout, pour le second, " à 
l'encéphalogramme plat ". De toute façon, estime-t-il, " le clivage 
gauche-droite est une nostalgie, pas une réalité ". Cependant, M. 
Goldsmith n'a pas l'ambition d'un Ross Perot, d'un Bernard Tapie ou 
d'un Silvio Berlusconi, ces condottiere de l'industrie gagnés par la 
politique ? " Je n'ai pas l'intention de faire une carrière. La 
politique passe à côté de tout ce qui est important et ne s'occupe 
que du trivial. Je veux seulement être vecteur d'un débat ", 
assure-t-il. L'homme retiré des affaires n'a d'ailleurs plus qu'un 
modèle : le Bouthan, " un pays formidable ". Un autre pays "chouan ", 
sans doute. &lt;
</TEXT>
</DOC>
