<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003585-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003585-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338744</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAVATER FERNANDO</PEOPLE>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ÉTHIQUE A L'USAGE &gt; DE MON FILS &gt; de Fernando Savater&gt; Traduit de l'espagnol par Claude Bleton,&gt; Seuil, 182 p., 85 F.&gt;  (1) Editions Taurus.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DELACAMPAGNE CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>Un Diderot espagnol</TITLE>
<TIO1>ETHIQUE A L ' USAGE DE MON FILS</TIO1>
<TEXT>Fernando Savater n'est pas un mauvais père. Comme, de surcroît, il est philosophe, il a écrit, à l'intention de son fils, un petit livre 
en forme de lettres, dans lequel il explique, sans fioritures 
inutiles, la signification des principaux concepts éthiques : 
liberté, responsabilité, choix, engagement.</TEXT>
<TEXT>
  Conçu et rédigé pour être lu par des adolescents, l'ouvrage atteint 
son but, qui est de faire réfléchir sans ennuyer. L'ampleur du succès 
qu'il a déjà rencontré en Espagne et en Italie _ où il s'est vendu à 
plus de deux millions d'exemplaires _ prouve d'ailleurs qu'il répond 
à une inquiétude bien réelle : de nombreux parents quadragénaires ne 
savent plus quelles valeurs inculquer à leur progéniture.</TEXT>
<TEXT>
  Ce livre est donc en soi un phénomène de société. Il serait 
pourtant dommage que celui-ci fasse oublier la personnalité de 
l'auteur, inconnu chez nous, mais considéré dans son pays comme l'un 
des principaux philosophes de la dernière génération qui a eu à se 
battre contre la dictature franquiste.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1947, Fernando Savater enseigne aujourd'hui à l'université 
Complutense de Madrid, après avoir, pendant des années, affronté les 
étudiants basques de Donostia (ex-Saint-Sébastien), peu suspects de 
sympathie envers les intellectuels madrilènes. Bon connaisseur de 
Nietzsche et de Diderot, doté comme ce dernier d'un solide amour de 
la vie et d'une culture encyclopédique, il s'est fait remarquer dès 
1982 avec un essai, la Tarea del heroe (la tâche du héros) (1). </TEXT>
<TEXT>
  Depuis lors, il a beaucoup publié. Des romans et des pièces de 
théâtre, mais aussi des textes théoriques _ sur la violence, l'amour, 
la drogue _ qui ont fait de lui l'une des " consciences morales " de 
la jeune démocratie espagnole. Il tient une chronique régulière dans 
le quotidien El Païs et trouve encore le temps d'animer, avec Javier 
Pradera, une revue d'actualité culturelle intitulée Clés pour la 
raison pratique.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la notoriété qui est la sienne en Espagne, aucun de ses 
livres n'avait jusqu'à ce jour été traduit en français. Espérons que 
le succès prévisible de cette paternelle Ethique (que suit une 
Politique également destinée aux jeunes) donnera aux éditeurs l'envie 
de s'intéresser aussi à ses premières oeuvres, sans doute les plus 
originales.&lt;
</TEXT>
</DOC>
