<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003154-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003154-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342311</ACCOUNT>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06251123</FAB>
<SUBJECTS>ECOLE PRIMAIRE,HORAIRE,REGLEMENT,PROJET,REFORME,RYTHME SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>COMMUNIQUE PUBLIE JEUDI 23 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Conformément aux textes réglementaires &gt; M. Bayrou se prononce contre l'allongement de la journée des écoliers</TITLE>
<TEXT>La consultation des conseils d'école sur l'organisation de la semaine scolaire et l'éventuelle libération du samedi matin, qui a commencé 
le 20 juin (le Monde du 23 juin), pourra se poursuivre à la rentrée 
de septembre. C'est ce qu'a annoncé le ministre de l'éducation 
nationale, François Bayrou, dans un communiqué publié jeudi 23 juin. 
La Fédération des conseils de parents d'élèves (FCPE) avait jugé " 
inadmissibles et scandaleuses " les conditions de cette consultation 
des conseils d'école, où siègent, côte à côte, représentants des 
parents d'élèves et instituteurs.</TEXT>
<TEXT>
 François Bayrou a par ailleurs précisé qu'il n'avait " pas 
l'intention de changer les dispositions légales et réglementaires qui 
fixent le maximum horaire [journalier] à six heures ". La circulaire 
du 24 avril 1991 fixe en effet les conditions dans lesquelles les 
inspecteurs d'académie peuvent, après consultation des conseils 
d'école, procéder à des aménagements de l'année, de la semaine et de 
la journée dans les écoles primaires. Ce texte précise notamment que 
" le volume journalier horaire ne doit pas dépasser six heures ". Or, 
dans un premier stade de la réflexion sur l'organisation de la 
semaine scolaire, François Bayrou n'avait pas exclu que les trois 
heures éventuellement libérées le samedi matin soient reportées en 
fin de journée, afin, par exemple, que soient assurées les études 
dirigées qui doivent, dès la prochaine rentrée, être assurées pendant 
le temps scolaire par tous les maîtres du primaire.                   
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
