<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007564</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007564</DOCID>
<ACCOUNT>376728</ACCOUNT>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1500</FAB>
<NUM1>950224-2-019-04</NUM1>
<ORI1>ROME de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>L'EUROPEO,PROTTI DANIELE,BENEDETTI ARRIGO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DESCAMPS</SIP1>
<SOT1>Le troisième " news magazine " de la péninsule est contraint de s'arrêter après cinquante ans d'existence et d'exigence.  Un autre titre pourrait lui succéder</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'hebdomadaire italien " L'Europeo " ferme ses portes</TITLE>
<TEXT> Tant qu'à fermer, autant le faire avec panache : telle est, en tout cas, la solution adoptée par notre confrère italien, l'hebdomadaire L'Europeo. Avec 50 
milliards de lires de dette accumulée depuis dix ans (environ 160 millions de francs), des 
ventes stagnantes, une image de marque fragilisée à force de changements accélérés de 
directeurs et de réformes inachevées, L'Europeo, après cinquante ans d'une présence 
aussi constante que stimulante au sein de la presse de la péninsule où il occupait la 
troisième place des magazines d'information, derrière Panorama et L'Espresso, s'apprête à 
dire au revoir à ses lecteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Comment ? En publiant, ce vendredi 24 février, un numéro spécial particulièrement riche, 
de 96 pages, véritable anthologie de l'histoire du journal édité par la maison d'édition 
Rizzoli. Un morceau de bravoure en tout cas, divisé en deux fascicules. Le premier est une 
espèce d'Amarcord journalistique, tissé de souvenirs et de réflexions, sans nombrilisme ni 
trop de nostalgie, sur la presse et la place qu'y tint L'Europeo : un journal né en 1945, avec 
des parrains prestigieux comme Arrigo Benedetti ou Gianni Mazzochi, et qui voulait être " 
authentiquement libéral " et " corsaire ". Cela dans un monde résolument antifasciste, 
mais où la politique, née sur les décombres de la guerre, allait peu à peu tout envahir, voire 
tout museler, alors justement que " seul le silence peut corrompre les choses ", comme 
l'écrira dans un éditorial le premier directeur de L'Europeo, Arrigo Benedetti, avant de 
commander à deux de ses rédacteurs une enquête sur la corruption des politiciens romains. 
Cet éditorial était daté du 20 avril 1947, l'enquête " Mani Pulite ", quant à elle, n'explosera 
qu'en 1992.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE PÉPINIÈRE DE TALENTS</TEXT>
<TEXT>
 Alors, un précurseur L'Europeo ? " Peut-être, répond le dernier et éphémère directeur, 
Daniele Protti, cinquante ans, comme l'hebdomadaire dont il a géré la chute ces dernières 
semaines. J'ai tenu à ce que le journal parte en beauté parce qu'il le méritait. Il y a eu, en 
cinquante ans, plusieurs formules, plusieurs visages de L'Europeo, mais je voulais que l'on 
se souvienne avant tout qu'il a voulu faire un journalisme de qualité, privilégiant le récit, la 
photographie de qualité, qui raconte une histoire à elle seule. Bref, tout le contraire de ce 
journalisme de " supermarché " sans hiérarchie de l'information, qui se vend en ajoutant 
force gadgets, comme l'ont fait certains de nos concurrents. C'est un petit jeu qui me 
semble condamné à une spirale sans fin, un marché drogué, très coûteux en outre. Nous 
n'aurions pas pu suivre si nous avions choisi cette voie. C'est pourquoi, de même que nous 
avons toujours cherché à garder nos distances vis-à-vis des forces politiques, nous avons 
décidé de nous afficher " nus ", sans cadeaux publicitaires en kiosques. "</TEXT>
<TEXT>
  Tous les grands noms de la presse italienne ou presque Enzo Biagi, Indro Montanelli, 
Paolo Mieli, Eugenio Scalfari, Lamberto Secchi, Claudio Rinaldi et Giuliano Zincone, 
Camilla Cederna, Lietta Tornabuoni et des dizaines d'autres ont appartenu à l'école de 
L'Europeo, élégante, excentrique et agressive, véritable pépinière de talents, y compris 
dans le " photo-journalisme " ou dans ce genre nouveau qu'était la " cronaca nera " des 
grands faits divers. Sans oublier celle dont les interviews-spectacles ont fait le tour du 
monde, le journaliste-écrivain Oriana Fallaci, une des rares, semble-t-il, à n'avoir pas écrit 
un article pour ce numéro du cinquantenaire.</TEXT>
<TEXT>
  C'est justement à ces cinquante ans d'histoire passés ensemble, que ce numéro spécial de 
L'Europeo a dédié le second de ses fascicules, sous une couverture reprenant fidèlement la 
première " une " parue le 4 novembre 1945, le tout édité sur papier journal et illustré en 
noir et blanc, comme à l'époque du succès. Aux côtés d'un reportage sur la mort du bandit 
sicilien Giuliano, dont on voit la mère baiser le sol taché du sang de son fils, un 
commentaire sur la mort de Staline (" A-t-il vraiment été un grand homme ? "), figurent des 
photographies du Vietnam de Gianfranco Moroldo, mais aussi Fellini sur le tournage de La 
Strada, un hommage inédit à Marilyn Monroe par Giorgio Bocca ; une interview de Daniel 
Cohn-Bendit dans le Paris enfiévré de 1968, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce vraiment la fin de ce journal, où l'écrivain Alberto Moravia tint la rubrique " 
cinéma " et Giulio Andreotti, le sénateur à vie, son " bloc-notes " ? Le titre du dernier 
éditorial précise : " Ce n'est pas fini ". Et Daniele Protti explique encore : " Rizzoli s'est 
engagé à revenir sur le marché des hebdomadaires d'information. Un projet est en cours, 
pas forcément avec le même titre. D'ici quelques mois on y verra peut-être plus clair. "</TEXT>
</DOC>
