<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001373-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001373-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358957</ACCOUNT>
<PEOPLE>FEYDEAU GEORGES;FEYDEAU GEORGES</PEOPLE>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11111602</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>THEATRE;THEATRE</GO11>
<NOTE>Théâtre Edouard-VII, 10, place Edouard-VII (9). Métro Opéra. Du mardi au vendredi à 20 h 45. Le samedi à 18 heures et 21 heures. Tél. : 47-42-59-92. De 100 F à 290 F.</NOTE>
<NAMES>RICHARD PIERRE,COWL DARRY,MURAT BERNARD</NAMES>
<NAMES>SIRE NICOLAS,WENGER JACQUES</NAMES>
<NAMES>ROBIN MURIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-07</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; ON PURGE BEBE et FEU LA MERE DE MADAME au Théâtre Edouard-VII</TITLE>
<TIO1>ON PURGE BEBE;FEU LA MERE DE MADAME</TIO1>
<TEXT>Soyons franc, c'est Muriel Robin que l'on avait envie de voir dans cette prise de rôle chez Feydeau, et l'on a vu Muriel Robin, actrice 
d'importance, combattante du rire, prédateur des muscles 
zygomatiques. Elle est, dans On purge bébé, Julie Follavoine, la 
compagne d'un fabricant de porcelaine ahuri (Pierre Richard) aux 
prises avec un client peu commode (Darry Cowl) ; elle est encore, 
dans Feu la mère de Madame, Yvonne, épouse tonitruante d'un caissier 
des Galeries Lafayette qui rentre en pleine nuit du Bal des 
quat'zarts avant que ne surgisse un valet venu annoncer le décès de 
sa mère. Dans une pièce comme dans l'autre, Muriel Robin est tout ce 
que l'on sait d'elle, virtuose des scènes de music-hall, et tout ce 
que l'on sait moins, actrice de théâtre, précise, attentive à ses 
partenaires, multiple sans être fantasque, libre sans être 
irrespectueuse des textes.</TEXT>
<TEXT>
  Darry Cowl compose ici deux personnages inoubliables : il est chez 
Feydeau comme chez lui. On aurait voulu en dire autant de Pierre 
Richard qui, surtout dans Bébé, essaie de suivre le rythme du jeu 
choisi par Muriel Robin alors qu'il lui faudrait en être l'exact 
contrepoint. Il faut dire que la mise en scène de cette première 
pièce, signée de l'inévitable Bernard Murat, n'est pas à proprement 
parler un cadeau. Alors que les répétitions sont achevées depuis 
belle lurette, on sent les comédiens tâtonner dans la plupart des 
scènes quand ils devraient déjà s'amuser en jouant. Le personnage de 
Julie est une sorte de walkyrie dont l'arme absolue est une bombe 
atomique, ici un seau d'eaux sales qu'elle brandit à tout bout de 
champ. A aucun moment Murat n'a trouvé une quelconque proposition qui 
aille dans ce sens : son seau n'est qu'un seau, et Julie une femme, 
drôle certes, mais seulement une femme. En revanche, dans un beau 
décor bancal de Nicolas Sire, éclairé par Jacques Wenger, Feu la mère 
de Madame passe mieux : il faut dire que le génie de la mécanique 
théâtrale de Feydeau est ici à son acmé. De bons interprètes y 
suffisent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
