<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001319-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001319-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>350976</ACCOUNT>
<CHA1>Réunis samedi 10 septembre à Lindau (Bavière), une petite ville de villégiature au bord du lac de Constance, les ministres de l'économie et des finances des Douze ont salué la fin de la récession et le début, incontestable, de la reprise. " Ce fut un écofin optimiste [ainsi désigne-t-on ces réunions dans le jargon communautaire], mais ce fut aussi un écofin vigilant ", a commenté Edmond Alphandéry à l'issue de la rencontre. Les perspectives de reprise autant que l'évolution du marché des changes depuis la crise qui a frappé celui-ci il y a un peu plus d'un an rendent optimistes les ministres de l'économie et des finances des Douze quant à l'avenir de l'Union économique et monétaire (UEM).</CHA1>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,BILAN;SME,ESPACE UNIQUE,ECU,FINANCE,MONNAIE,PROJET,DATE;PROJET,CROISSANCE ECONOMIQUE,DEFICIT BUDGETAIRE,CHIFFRE,TRAITE;COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE</SUBJECTS>
<FAB>09121150</FAB>
<NAMES>ALPHANDERY EDMOND,TRICHET JEAN CLAUDE,CHRISTOPHERSEN HENNING,LAMFALLUSSY ALEXANDRE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<LEAD1>LE 10 SEPTEMBRE 1994 A LINDAU (BAVIERE) : UEM,MAASTRICHT, ET CRITERES DE CONVERGENCE</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; Les perspectives de reprise et le passage à la troisième phase de l'UEM&gt; Les ministres des finances des Douze envisagent avec optimisme l'avenir de leur union monétaire</TITLE>
<TEXT>LINDAU (Bavière)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Henning Christophersen, commissaire européen chargé des affaires 
économiques et monétaires, a révisé à la hausse, à 2 %, ses 
prévisions de croissance moyenne pour l'Union en 1994. Mais il les 
maintient à 2,5 % pour 1995 en raison de la tension sur les taux 
d'intérêt à long terme et de la baisse du dollar. Ces deux facteurs 
n'ont cependant pas semblé inquiéter outre mesure le conseil. " Je 
n'imagine pas qu'une économie aussi saine que l'économie américaine 
puisse garder durablement une monnaie dépréciée ", a fait valoir M. 
Alphandéry, notant qu'Alan Greenspan, le président de la Réserve 
fédérale, s'était encore récemment prononcé en faveur d'un dollar 
fort et stable. Christian Noyer, le directeur du Trésor, a ajouté que 
la reprise, en Allemagne comme en France, s'était principalement 
appuyée, au moins au départ, sur les exportations, apportant la 
preuve de la compétitivité de la production communautaire, en dépit 
d'un dollar sous-coté.</TEXT>
<TEXT>
  La vigilance est cependant nécessaire afin de convaincre les 
marchés financiers qu'il n'y a pas de risque de reprise de 
l'inflation et de faciliter ainsi la baisse des taux longs. Les 
ministres, unanimes, ont estimé que le meilleur moyen d'y parvenir 
serait de mettre à profit la reprise et les recettes supplémentaires 
qu'elle fournit pour réduire les déficits budgétaires. Chaque 
ministre, dont M. Alphandéry, a souligné sa détermination en la 
matière et l'importance des résultats déjà acquis.</TEXT>
<TEXT>
  Alexandre Lamfallussy, le président (belge) de l'Institut monétaire 
européen, a expliqué que les marchés avaient de la mémoire et que si 
les Douze voulaient favoriser la baisse des taux, ils seraient bien 
inspirés de ne pas répéter les erreurs de 1987-1988, lors de la 
précédente phase de redémarrage de l'activité, et, en particulier, de 
garder sage la progression des salaires et des revenus. Plusieurs 
participants ont fait valoir que la légère amélioration constatée sur 
le marché de l'emploi ne dispensait pas les pouvoirs publics 
d'accomplir les réformes de structures identifiées notamment dans le 
Livre blanc de la Commission européenne sur la croissance, la 
compétitivité et l'emploi, dont les orientations ont été approuvées 
par les conseils européens de Bruxelles (décembre 1993) et Corfou 
(juin 1994).</TEXT>
<TEXT>
 " Déficits excessifs "</TEXT>
<TEXT>
  Autre source de satisfaction, le bon comportement des devises du 
Système monétaire européen (SME). La crise qui s'est développée de 
septembre 1992, avec la sortie de la livre et de la lire du mécanisme 
de change, à août 1993, lorsque, sous les coups de la spéculation, il 
a fallu élargir de 2,5 % à 15 % les marges de fluctuations autorisées 
entre les monnaies du SME, est bien maîtrisée. " Un an après, on note 
que les relations de change entre les monnaies de l'Union sont 
stables, que personne n'a cherché à exploiter les marges de 
fluctuations élargies, qu'il n'y a pas eu de dévaluations 
compétitives, que la convergence des économies est effective. Nous 
avons constaté que l'union monétaire, qu'on disait volontiers 
enterrée voici un an, est plus que jamais sur les rails ", a ainsi 
déclaré M. Alphandéry.</TEXT>
<TEXT>
  Le passage à la troisième phase de l'UEM, celle de la monnaie 
unique, pourrait-il avoir lieu dès le 1 janvier 1997, comme le traité 
de Maastricht en prévoit la possibilité ? " La reprise rend cette 
hypothèse plus crédible ", répondent ensemble M. Alphandéry et 
Jean-Claude Trichet, le gouverneur de la Banque de France, en 
rappelant que le traité y met comme condition que plus de la moitié 
des pays membres remplissent alors les critères auxquels est 
subordonné l'exercice. On en est loin.</TEXT>
<TEXT>
  La préparation du passage à la troisième étape a fait l'objet d'une 
longue délibération des ministres, qui se sont penchés sur la 
procédure dite des " déficits excessifs ". Parmi les critères devant 
être remplis pour qu'un pays puisse prétendre passer au stade de la 
monnaie unique, le traité impose un déficit des finances publiques 
inférieur à 3 % et une dette publique cumulée n'excédant pas 60 % du 
PNB. A partir de la seconde étape, lorsque ces performances ne sont 
pas atteintes, il est entendu que la Commission et le conseil 
adressent des " recommandations " aux Etats membres défaillants. Le 
problème est de savoir comment il convient d'interpréter ces critères 
: de façon stricte ou bien " en tendance ", c'est-à-dire en tenant 
compte des progrès accomplis ? Avec rigueur en ce qui concerne les 
déficits publics, estiment les ministres, divisés en revanche dans le 
cas de la dette. Ils devront trancher d'ici au mois d'octobre. 
S'agissant de l'endettement, des recommandations-mises en garde 
seront adressées à dix Etats membres. Le Luxembourg est en règle, et 
le cas de l'Irlande, qui a ramené sa dette publique de 116 % à 90 % 
de son PNB, est controversé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
