<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016565</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016565</DOCID>
<ACCOUNT>389323</ACCOUNT>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1572</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PRISE DE POSITION POLITIQUE,CULTURE,ARTISTE,INTELLECTUEL</SUBJECTS>
<NUM1>950428-9</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,LANG JACK,TASCA CATHERINE,DELORS JACQUES,ESTRELLA MIGUEL ANGEL,LACOUTURE JEAN,THIBAUT JEAN MARC,MINKOWSKI ALEXANDRE,MENDES FRANCE MARIE CLAIRE,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BUOB JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES BUOB</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION AU THEATRE LA BRUYERE LE 25 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Les milieux culturels apportent un large soutien au PS</TITLE>
<TEXT> JACK LANG, " absent de Paris ", n'était pas là. Les hasards des emplois du temps font mal les choses. On fit donc sans lui, mardi 25 avril au Théâtre 
La Bruyère, où Lionel Jospin retrouvait pour la deuxième fois les artistes, universitaires, 
philosophes et scientifiques membres de son comité de soutien. Pierre Mauroy, en 
revanche, s'était invité, impromptu, installé à l'étroit au deuxième rang de la salle de 335 
places qui débordait un peu.</TEXT>
<TEXT>
 L'équipe Jospin voulait un théâtre pour cette rencontre. Elle a eu du mal à le trouver. 
Stephan Meldegg, directeur du La Bruyère trois fois nommé aux molières pour Fausse 
adresse, de Luigi Lunari, se désigna volontaire. Il avait déjà accueilli sur sa petite scène 
Vaclav Havel aux prémices de la " révolution de velours ", ce qui parut à tous de bon 
augure.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le 20 mars, où, à la Maison de l'Amérique latine, le candidat socialiste fut 
présenté à ses partisans du monde des arts, des spectacles, de l'Université et du sport, les 
temps ont changé. Mobilisée en désordre, l'intelligentsia semblait, en cette période de 
grande dépression des sondages, hésiter encore. Jack Lang, déjà boudeur, avait décidé de 
conserver par devers lui la liste de ses amis (Le Monde du 22 mars). L'Elysée rechignait. 
Quatre cents personnalités toutefois alignaient leurs signatures. On en compte plus de six 
cents aujourd'hui, mais guère de nouvelles " stars ", dont une liste complémentaire de 
soixante-quatre noms mise à jour " au 24 avril 1995 ". Chargée de battre le rappel des 
artistes jospiniens et de convaincre les indécis, Catherine Tasca s'est beaucoup 
démenée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMPAGNONNAGE NATUREL</TEXT>
<TEXT>
 Après l'ovation debout qui salua l'entrée de Lionel Jospin, l'ancien ministre délégué à la 
communication du gouvernement Rocard, aujourd'hui présidente de Canal-Horizon (filiale 
de Canal Plus pour l'Afrique et le Proche-Orient), prit Jacques Delors par la main pour le 
hisser sur la petite scène au côté du candidat, afin d'écouter les hommages qui se 
succédaient. Le musicien Miguel-Angel Estrella : " Adelante, companero Jospin ! Hasta la 
victoria ! " Jean Lacouture, journaliste-écrivain : " La magnifique campagne de Lionel 
Jospin (...) rappelle les échos de Léon Blum et de Pierre Mendès France. " Jean-Marc 
Thibault affirma qu'en sa qualité de beau-frère il ne revendiquerait pas le rôle de Roger 
Hanin dans " Navarro ". Le professeur Alexandre Minkowski apporta le soutien, non pas 
du corps médical, mais des infirmières, lesquelles furent du coup chaleureusement 
appplaudies. Georges Fillioud, François-Régis Bastide, Pierre Arditi, Yves Robert, Patrice 
Chéreau, le jazzman Aldo Romano, l'éditrice Monique Nemer, affirmèrent leur 
engagement. Marie-Claire Mendès France, enfin, prit la parole pour dire avec une certaine 
solennité : " Jamais je n'ai fait parler Pierre Mendès France. Mais je peux affirmer 
aujourd'hui qu'il aurait appelé à voter Lionel Jospin. "</TEXT>
<TEXT>
 Si les références à Mendès France ont été nombreuses, à François Mitterrand il n'y en a 
point eu. A Jack Lang pas davantage. Seule la vedette de la matinée y a fait longuement 
allusion pour rendre hommage à l'impulsion donnée en 1981, traduite par " une avancée 
considérable que beaucoup nous envient de par le monde ".</TEXT>
<TEXT>
 Lionel Jospin s'est aussi défendu d'avoir les mêmes idées que ses rivaux, accusant 
Jacques Toubon d'avoir laissé glisser le budget de la culture sous la barre du 1 % fatidique 
(qu'il s'est engagé à rétablir). Il s'est prononcé contre l'invasion de la sous-culture 
audiovisuelle ; pour les quotas et une politique artistique indépendante ; a dénoncé les 
contradictions de M. Chirac en la matière ; a insisté sur le compagnonnage naturel entre 
ceux qui prennent le risque de la création et le " parti du mouvement ". " La culture, 
facteur de cohésion sociale, doit être, a-t-il dit, au coeur de la transformation de la cité. " 
Avant de trouver chez René Char sa chute : " Va vers ton risque. A te regarder, ils 
s'habitueront... "</TEXT>
<TEXT>
  Malgré son triomphe, il refusa les rappels.</TEXT>
</DOC>
