<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000300-19941103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000300-19941103</DOCID>
<ACCOUNT>357815</ACCOUNT>
<PEOPLE>MERMET GERARD</PEOPLE>
<CHA1>FRANCOSCOPIE 1995&gt;  de Gérard Mermet&gt; Larousse, 440 p., 160 F.</CHA1>
<DATE>19941103</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>11021006</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SOCIETE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; A LIVRE OUVERT&gt; Les citoyens zappeurs</TITLE>
<TIO1>FRANCOSCOPIE 1995</TIO1>
<TEXT>TOUS les deux ans, désormais, la France subit un petit scanner à l'initiative du docteur Mermet. De nos angoisses à nos désirs, de 
notre conception de l'Europe à notre consommation annuelle de 
pantoufles, tout est chiffré, classé, interprété, avec des 
conclusions très nettes, d'une symétrie parfaite, comme les aime 
l'esprit français.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi aurions-nous aujourd'hui " dix grandes revendications " : la 
recherche de sens, la compréhension, le temps (plutôt que l'argent), 
l'authenticité, la morale, la justice, l'émotion, la culture, la 
transcendance et l'harmonie. Les multiples études et sondages 
disséqués par Gérard Mermet le conduisent, de la même façon, à nous 
trouver " dix grandes tentations " : le protectionnisme, la 
simplification, la vie virtuelle, la nostalgie, la corruption, 
l'irrationnel, l'intolérance, la dérision, le révisionnisme et le 
masochisme. Mais la France aurait aussi de " grands atouts " _ au 
nombre de dix, naturellement : la richesse économique, l'attachement 
à la culture, la sensibilité à l'injustice, la tradition humaniste, 
la vocation universaliste, le poids de l'Etat, la créativité, la 
qualité de la formation, l'unité nationale et l'art de vivre.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il s'étonner que les " dix grandes tendances " de la société 
française rejoignent en partie celles de la précédente édition de 
Francoscopie ? Les esprits bougent lentement _ aussi lentement que 
les habitudes et les mots. Gérard Mermet, qui prétend faire oeuvre de 
référence, gagnerait à nous ausculter tous les cinq ou dix ans 
seulement. Mais ne boudons pas le plaisir de nous regarder dans ce 
miroir subtil, agréablement présenté et illustré de nombreux 
schémas.</TEXT>
<TEXT>
  Une tendance se confirme au fil des années : celle d'un zapping 
généralisé. Il ne s'agit pas, bien sûr, de cette seule manie 
d'appuyer sur la télécommande dès que le petit écran provoque le plus 
léger ennui. Le phénomène atteint tous les domaines de l'existence. 
Dans ses achats, l'homo zappens passe d'une marque à l'autre, du luxe 
au bas de gamme, de l'hypermarché au magasin spécialisé. Il zappe 
dans ses choix, professionnels et politiques, dans sa vie affective 
et sociale, changeant de conjoint, de partenaire ou d'amis au gré des 
circonstances ou de ses humeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mélange d'éclectisme, de gourmandise et d'instabilité 
s'accompagne pourtant d'autres tendances, plus positives et tout 
aussi profondes : les Français découvrent le pouvoir de dire non aux 
sollicitations de la consommation et redécouvrent des valeurs comme 
l'austérité, le dépouillement et l'authenticité que les " 
années-paillettes " avaient éclipsées. Les enquêtes montrent, 
parallèlement, une conversion progressive à l'idée de partage. Il 
s'agit surtout du partage du travail et des revenus, en raison d'un 
chômage obsédant, mais aussi du partage des ressources, de l'espace, 
de l'information et de la connaissance.</TEXT>
<TEXT>
  Cette recherche d'une société plus harmonieuse correspond à une 
montée des valeurs féminines et au recul du culte de l'excellence. Le 
" toujours plus " et le " toujours mieux ", qui obligeaient chacun à 
réussir absolument tous les aspects de sa vie, commencent à être 
rejetés. Les Français se détournent de l'esprit de compétition, 
préfèrent le sport-détente au sport-contrainte et acceptent de se 
donner de petits plaisirs alimentaires, au risque de gagner quelques 
calories. Ils revendiquent en quelque sorte le droit à 
l'imperfection. Serions-nous en train de devenir plus humbles et plus 
doux, plus sages en somme ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
