<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033138</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033138</DOCID>
<ACCOUNT>411291</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1972</FAB>
<SUBJECTS>FEMME,SCIENCE,MATIERE ENSEIGNEE,GRANDE ECOLE</SUBJECTS>
<LIE1>950630-2-022-31</LIE1>
<NOTE>Christine Bénard est directeur de la recherche et des études sciences de l'ENS.Etienne Guyon est directeur de l'ENS.</NOTE>
<NUM1>950909-2-012-01</NUM1>
<NAMES>ECOLE NORMALE SUPERIEURE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BENARD CHRISTINE,GUYON ETIENNE</AUTHOR>
<SIP1>PAR CHRISTINE BENARD ET ETIENNE GUYON</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Filles et science</TITLE>
<TEXT> LE faible taux de recrutement de jeunes filles dans les grandes écoles scientifiques, telles que l'Ecole normale supérieure ou l'Ecole 
polytechnique, est un phénomène inquiétant, en contradiction avec la réussite des 
filles dans l'enseigement secondaire autant que celle, professionnelle, de celles qui 
ont franchi le redoutable barrage de concours très sélectifs.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble s'opposer au constat optimiste que font Christian Baudelot, directeur du 
département de sciences sociales de l'Ecole normale supérieure, et Roger Establet, 
professeur à l'université d'Aix-Marseille, dans leur livre Allez les filles.</TEXT>
<TEXT>
 La fusion de l'ENS et de l'ENSJF, en 1986, qui a conduit à un concours de 
recrutement unique, permet d'observer les effets dévastateurs d'une mesure par 
ailleurs très raisonnable.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Une fille " douée " fera des études classiques alors que</TEXT>
<TEXT>
  son homologue</TEXT>
<TEXT>
  garçon sera poussé vers les sciences.</TEXT>
<TEXT>
  L'image de la science</TEXT>
<TEXT>
  est essentiellement</TEXT>
<TEXT>
 masculine</TEXT>
<TEXT>
  Antérieurement, le recrutement séparé des garçons et des filles, à la suite de 
mêmes épreuves écrites à l'écrit des concours mais avec un classement différent, 
conduisait à un flux naturellement équilibré d'élèves des deux sexes qui suivaient les 
mêmes études supérieures et dont les réussites professionnelles étaient 
comparables.</TEXT>
<TEXT>
  L'existence aujourd'hui d'un concours unique a déséquilibré ce recrutement, même 
si de brillants contre-exemples existent les " caciques " (premiers) du concours 
maths 1994 et physique 1995 sont deux jeunes filles. Ces concours recrutent 
désormais de l'ordre de 10 % de filles. Des études sont en cours sur ce phénomène 
encore mal compris.</TEXT>
<TEXT>
  Vu la gravité du problème, des campagnes d'information vont être lancées 
rapidement.</TEXT>
<TEXT>
  Les causes invoquées sont variées et, le plus souvent, d'ordre sociologique. Une 
fille " douée " sera encouragée à faire des études classiques alors que son 
homologue garçon sera poussé vers les sciences. Par ailleurs, de façon injuste, 
#l'image de la science véhiculée par les médias est essentiellement masculine. Une 
récente page Le Monde-Nature (30 juin) nous en donnait un exemple.</TEXT>
<TEXT>
 Un article décrivait des expériences visant à refroidir des atomes à des 
températures extrêmement faibles, expériences qui sont conduites en large part au 
laboratoire Kastler-Brossel de l'ENS. Que Alain A. et Christophe S. s'y soient 
illustrés, rien que de très normal. Tout le monde aura interprété que Claude C. T. est 
un homme (ce qui est en l'occurrence le cas). Et, dans cette même logique, l'article 
nous dit que cette recherche est conduite avec Michel Leduc. Il s'agit en fait de 
Michèle Leduc, directrice de ce prestigieux laboratoire associé au CNRS. Quelque 
part le long de la chaîne qui a conduit de l'article préparé par John Maddox, 
rédacteur en chef de Nature, à la saisie de son texte, une a disparu. Lapsus ou 
#correction intentionnelle de quelqu'un qui a cru bien faire, cette erreur illustre à quel 
point la science, dans nos mentalités, appartient aux hommes.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'une femme scientifique (ancienne élève de l'ENSJF) dirige un laboratoire de très 
haut niveau qui compte plusieurs membres de l'Institut (dont une femme) aurait pu au 
contraire être souligné dans cet article et contribuer, aussi peu soit-il, à ébranler, par 
une simple information objective, l'image masculine de la science. L'avenir des 
#sciences, de l'éducation et de notre société ne passe-t-il pas par ce combat ?</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
