<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002828-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002828-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341965</ACCOUNT>
<PEOPLE>FRIEDKIN WILLIAM</PEOPLE>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; BLUE CHIPS&gt; DE WILLIAM FRIEDKIN</TITLE>
<TIO1>BLUE CHIPS</TIO1>
<TEXT>MÊME si la renommée de Magic Johnson, Michael Jordan ou Kareem Abdul Jabbar a fini par traverser l'océan, les arcanes du sport américain 
restent encore peu familiers au public français. Le premier mérite du 
film de William Friedkin est d'initier au fonctionnement étrange du 
sport universitaire aux Etats-Unis. Là-bas, des règlement drastiques 
interdisent que l'on paie les champions, ou qu'on les dispense 
d'études. Mais une équipe de basket-ball ou un athlète font tant de 
bien à l'image d'une université que les éclaireurs qui vont recruter 
(souvent dans des ghettos) sont souvent prêts à offrir qui une 
voiture à l'impétrant, qui un emploi bien rémunéré à ses proches. 
Dans Blue Chips, Pete Bell (Nick Nolte) est le dernier entraîneur 
honnête des Etats-Unis, et, du coup, son équipe perd. Alors Pete 
succombe à la tentation et recrute un trio de choc, au sein duquel on 
reconnaîtra Shaquille O'Neal, vrai joueur de basket (avec les Orlando 
Magic) et porte-Nike en chef, depuis le retrait de Michael Jordan. 
Les manoeuvres de Pete Bell, et les contorsions auxquelles se livrent 
les universitaires pour traiter les champions comme n'importe quel 
étudiant, permettent à Friedkin de laisser libre cours à sa 
misantrophie naturelle. Mais, pour une fois, il semble se contenter 
de son sujet, ne cherche pas à en rajouter, se défoulant tout juste 
pendant les scènes de match, filmées de manière un peu trop 
hystérique pour qu'on y voie quelque chose. Le reste du temps, 
l'intrigue se déroule naturellement, giflant au passage quelques 
icônes américaines, jusqu'à une conclusion dont l'amertume s'écarte 
notablement du happy end réglementaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
