<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011505</DOCID>
<ACCOUNT>382374</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1982</FAB>
<LIE1>950330-2-018-34</LIE1>
<NUM1>950323-5</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SU21>JAPON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'archipel compte près de 200 000 " religions nouvellement surgies "</TITLE>
<TEXT> Aum Shinri-kyo (" la religion de la vérité ") fait partie de ces sectes qui pullulent au Japon. Le phénomène des " religions nouvellement surgies " n'est 
pas nouveau. Il a connu plusieurs vagues. Après celle de l'après-guerre, on a noté une 
recrudescence depuis le début des années 80. Ces nouvelles sectes puisent souvent dans 
l'héritage des pratiques magico-religieuses, chamanisme et autres.</TEXT>
<TEXT>
  Aum Shinri-kyo a été enregistrée en 1989. Elle compterait dix mille membres. Elle a pour 
chef un " gourou " barbu, le visage encadré de longs cheveux, âgé d'une quarantaine 
d'année, Shoko Asahara. Presque aveugle, il aurait été initié aux pratiques ascétiques dans 
l'Himalaya. Il se veut un incarnation de la libération suprême et affirme qu'il a la faculté de 
lévitation. Se réclamant du bouddhisme originel et prônant des pratiques ésotériques 
tibétaines, la secte vénère la divinité indienne Shiba.</TEXT>
<TEXT>
 Selon Jean-Pierre Berthon, chercheur au CNRS et représentant de l'Ecole française 
d'Extrême-Orient à Tokyo, l'" enseignement " de Shoko Asahara promet la libération de la 
maladie, le salut dans le monde présent et la " libération bouddhique " (nirvana): " Afin d'y 
parvenir, les adeptes doivent quitter leur famille et "entrer en religion " comme le veut le 
bouddhisme originel. " Les membres de la sectes subissent des rites d'initiation rigoureux. 
Ils doivent méditer les oeuvres du gourou dans un isolement prolongé, et pratiquent le 
yoga. Ils se livrent à des rites tels que l'absorption d'eau ensuite vomie pour " purifier le 
corps ". Le dogme a une dimension apocalyptique : la fin prochaine du monde. Une guerre 
nucléaire a été prédite par le gourou pour 1999 dans une publication parue en B.D. et 
intitulée Le Jour où tout disparaîtra. " Cette prédiction situe la secte dans un courant 
millénariste, tendance spécifique des nouvelles religions au Japon ", précise Jean-Pierre 
Berthon.</TEXT>
<TEXT>
 Shoko Asahara a dit et répété qu'il était l'objet d'attaques par les gaz et que la secte 
devait donc en posséder pour se défendre. Elle se serait procuré des documents sur les 
armes chimiques d'origine américaine et soviétique. Aum Shinri-kyo est présente non 
seulement au Japon, mais aussi à l'étranger, notamment à Moscou.</TEXT>
<TEXT>
 Comme beaucoup de ses homologues, mais sans doute encore plus que les autres sectes, 
Aum Shinri-kyo est au centre de controverses. Il s'est formé une Association des parents 
des enfants victimes de la secte, qui a pour objet de lutter contre le prosélytisme coercitif 
et l'obligation faite à ses membres de rompre avec leur famille. L'avocat de cette 
association et toute sa famille ont disparu en 1989. Selon un professeur de l'université de 
Tsukuba, on dénombre au Japon 185 000 organisations religieuses reconnues. Susumu Oda 
explique que l'apparition de nouvelles sectes correspond à des périodes de rupture avec 
l'ordre antérieur. Ainsi une première vague s'était manifestée dans la seconde moitié du 
XIX siècle, après la restauration de Meiji (1868). La seconde vague a été enregistrée 
après la défaite de 1945 : c'est alors que se développèrent les grandes sectes actuelles , 
Soka Gakkai, Reiyukai, PL kyodan. Une troisième vague correspond à la prospérité 
contemporaine.</TEXT>
<TEXT>
  Mais alors que les adhérents des vagues précédentes venaient de franges marginalisées 
de population, les fidèles actuels sont surtout des jeunes cherchant à remédier à leur 
stress, souvent fascinés par les forces surnaturelles (la popularité des devins et des 
ouvrages sur l'occultisme est une autre expression de cette quête). La secte tend à devenir 
un espace culturel se développant sous forme de réseau, et surtout parmi une population 
urbaine. Susumu Oda voit dans ces cultes une sorte de substitut à la drogue d'autres 
sociétés. Certaines de ces sectes abusent de la crédulité publique pour devenir des 
entreprises d'extorsion.</TEXT>
</DOC>
