<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003743-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003743-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334901</ACCOUNT>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EDITION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>96</PAGE>
<TITLE>DERNIÈRES LIVRAISONS</TITLE>
<TEXT>Littérature française </TEXT>
<TEXT>  George Sand : Histoire de ma vie. _ Préfacés par Denise Brahimi, 
ces deux premiers tomes d'un ouvrage qui en comptera dix reprennent 
le texte original des Mémoires de George Sand, parus chez l'éditeur 
Victor Lecou en 1854, et évoquent la famille de l'auteur avant sa 
naissance. (Ed. Christian Pirot, 13, rue Maurice-Adrien, 37540 
Saint-Cyr-sur-Loire, tome I : 330 p., t. II : 350 p., chaque tome : 
135 F.) Le même éditeur propose une étude de Bernadette Chovelon 
George Sand et Solange, mère et fille, enrichie de nombreux extraits 
de la correspondance entre les deux femmes. (424 p., 138 F.). La 
société des Amis du vieux Nérac réédite pour sa part Rose et Blanche, 
premier roman que l'écrivain fit paraître en 1831 sous le nom de J. 
Sand. (Les Amis du vieux Nérac, 11, rue Robert-Schuman, 47000 Nérac, 
498 p., 150 F.) </TEXT>
<TEXT>
  Pierre Loti : la Troisième Jeunesse de madame Prune. _ En 1900, le 
Redoutable vient toucher quai à Nagasaki. A sa tête, le capitaine de 
frégate Julien Viaud, alias Pierre Loti, retrouve quinze ans après, 
dans le Japon Meiji, les protagonistes de Madame Chrysanthème : 
madame Renoncule, sa " belle-mère ", et madame Prune, sa logeuse 
d'autrefois. (Ed. Proverbe, 99, rue de Vaugirard, 75006 Paris, 158 
p., 62 F.) Les Presses universitaires du Mirail publient en outre, 
dans la collection " Cribles ", une étude de Suzanne Lafont intitulée 
Suprêmes clichés de Loti. (192 p., 95 F.) </TEXT>
<TEXT>
  Les Grands Romans de la guerre de 14-18. _ Préfacé par François 
Rivière, ce volume regroupe des oeuvres inspirées par la " der des 
der " : le Feu, d'Henri Barbusse, les Croix de bois, de Roland 
Dorgelès, l'Equipage, de Joseph Kessel, Orages d'acier, d'Ernst 
Jünger (traduit de l'allemand par Henri Plard), Education héroïque 
devant Verdun, d'Arnold Zweig (traduit de l'allemand par Blaise 
Briod) et la Randonnée de Samba Diouf, de Jérôme et Jean Tharaud. 
(Omnibus, 1160 p., 145 F.) </TEXT>
<TEXT>
  Littérature allemande </TEXT>
<TEXT>
  Johann Wolfgang von Goethe : la Mission théâtrale de Wilhelm 
Meister. _ Goethe commença ce roman, retrouvé en 1911, en 1775 et y 
travailla jusqu'en 1786 _ il avait alors trente-sept ans _, puis il 
l'abandonna pour partir en Italie. Notre collaborateur Pierre 
Deshusses signe la traduction de cette oeuvre. (Ed. Circé, 360 p., 
160 F.) </TEXT>
<TEXT>
  Frédéric II de Prusse : De la littérature allemande. _ Ce pamphlet 
illustre la volonté d'un roi-philosophe du siècle des Lumières, ami 
de Voltaire et de d'Alembert, d'étendre son pouvoir à la réforme de 
l'enseignement et des lettres, mais aussi de discuter à égalité avec 
les esprits éclairés de son temps. Préface et notes de Paul Aizpurua. 
(Le Promeneur, 88 p., 65 F.)</TEXT>
<TEXT>
  Helmut Hirsch : Bettine von Arnim. _ Ce texte, traduit de 
l'allemand par Marianne Charrière, reconstitue l'itinéraire d'une 
femme qui, alors qu'elle était mariée au nationaliste prussien Achim 
von Arnim, décida de vivre de ses divers talents d'écrivain, de 
peintre et de compositeur, et devint célèbre dans l'Europe entière 
grâce à la publication de sa Correspondance de Goethe avec une enfant 
(1835). (Ed. Jacqueline Chambon, coll. " Monographie ", 231 p., 80 
F.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
