<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001131-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001131-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354619</ACCOUNT>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10101711</FAB>
<SUBJECTS>DOM TOM,PAUVRETE,EXCLUSION,CHOMAGE,REVENU MINIMUM,INSERTION,CHARGES D'ENTREPRISE,LOI,EMPLOI,RECRUTEMENT,PATRONAT,SMIC,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) 26 455 en Guadeloupe, soit 683,6 pour 10 000 habitants ; 18 525 en Martinique (515,2), 44 810 à la Réunion (749,6) et 6 555 en Guyane (572,5)...</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,PERBEN DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NEDELJKOVIC EDDY</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>INSERTION PROFESSIONNELLE ET AIDE AU LOGEMENT DES PLUS DEMUNIS&gt; Les départements d'outre-mer&gt; expérimentent déjà l'embauche &gt; de RMIstes au chômage depuis deux ans</TITLE>
<TEXT>POINTRE-A-PITRE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 L'intention annoncée par Edouard Balladur, le 11 septembre, 
d'inciter les entreprises à embaucher des bénéficiaires du revenu 
minimum d'insertion (RMI) au chômage depuis deux ans en les payant au 
SMIC et en leur permettant de bénéficier, en retour, d'une " aide de 
l'Etat égale au montant du RMI " existe déjà dans les départements 
d'outre-mer (DOM). Adoptée en juillet, la loi Perben (du nom du 
ministre des DOM-TOM, Dominique Perben), qui tend à adapter aux DOM 
certaines modalités de la loi quinquennale sur l'emploi _ les décrets 
d'application doivent encore être publiés _, a créé un " contrat 
d'accès à l'emploi " destiné à favoriser l'embauche de bénéficiaires 
du RMI dans des départements qui occupent la première place au 
palmarès du nombre de RMIstes (1).</TEXT>
<TEXT>
  Le premier volet de cette réforme, plébiscitée par le patronat, est 
constitué par la création d'un " établissement public d'insertion ", 
associant l'Etat et le président du conseil général, qui doit se 
substituer à l'actuel Comité départemental d'insertion. Cet organisme 
présidera à la signature des contrats d'accès à l'emploi et des 
nouveaux contrats d'insertion d'activité (équivalant aux contrats 
emploi-solidarité métropolitains). Ils doivent garantir à leurs 
bénéficiaires une rémunération " normale ", au moins égale au SMIC 
dans le premier cas, et qui ne lui soit pas inférieure dans le 
second.</TEXT>
<TEXT>
  En embauchant, avec un contrat d'accès à l'emploi et pour une durée 
indéterminée, un allocataire du RMI, les entreprises des DOM pourront 
bénéficier, durant les deux premières années, d'une prime pécuniaire 
et d'une exonération des charges sociales représentant pour l'Etat un 
coût total approximatif de 30 000 francs par emploi et par an. Mais, 
afin d'éviter les " effets de substitution ", une limitation du 
nombre de contrats d'accès à l'emploi par rapport à l'effectif global 
de l'entreprise a été prévue. Si les effets de ces mesures ne 
peuvent, pour l'instant _ et d'ici à la publication des décrets 
d'application _, être quantifiés, l'enthousiasme qu'elles ont suscité 
dans le patronat augure déjà de leur succès.                          
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
