<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002764-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002764-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352498</ACCOUNT>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ACHAT D'ARMES,FRANCE,EMIRATS ARABES UNIS</SUBJECTS>
<FAB>09221552</FAB>
<SUBJECTS>VENTE D'ARMES,BLINDE,INFORMATISATION</SUBJECTS>
<NAMES>GIAT INDUSTRIES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CHARBONNIER VINCENT</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Succès et déceptions dans le secteur de l'armement&gt; GIAT Industries prend du retard dans ses livraisons de chars Leclerc</TITLE>
<TEXT>SAINT-ÉTIENNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Alors que la direction de GIAT Industries assure que les cinq 
premiers chars Leclerc seront livrés aux Émirats arabes unis (EAU) " 
avant la fin de l'année ", les syndicats, qui en doutent, 
s'inquiètent de ce qu'ils appellent la " désorganisation structurelle 
" de l'entreprise qui court le risque de n'être pas en mesure de se 
conformer aux conditions des contrats passés avec ses clients 
nationaux ou étrangers.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est un bordel innommable ! " Pour ce cadre qui tient à conserver 
l'anonymat, les établissements de GIAT Industries vivent depuis 
quelques mois une situation particulièrement troublée. L'impact de la 
réorganisation en branches du groupe et de certains des transferts de 
production d'un centre à l'autre a été sous-évalué. Ainsi le 
déménagement de machines-outils de Saint-Étienne à Saint-Chamond, 
distants d'une quinzaine de kilomètres, a provoqué de graves 
dysfonctionnements et de nombreuses pannes se sont ensuivies.</TEXT>
<TEXT>
  Dépossédé d'une partie de son outil industriel, l'établissement de 
Saint-Étienne est aujourd'hui " au-dessous du seuil critique ". A 
Roanne, l'installation d'un nouveau système informatique qui gère 
notamment les stocks de pièces a considérablement perturbé les 
chaînes de production. " Jusqu'à la semaine dernière, on était dans 
l'incapacité de sortir certaines pièces, explique un ouvrier. Il 
fallait quinze jours pour avoir un joint qui se monte sur un 
réservoir. On a même vu le directeur du centre aller les chercher 
lui-même dans le magasin. " </TEXT>
<TEXT>
 Cette désorganisation de la production, annoncée dès juillet 1993 
par le directeur de la branche Euromobilité, Pierre Roux, a retardé 
le programme de livraison des premiers chars Leclerc. Sur les 
trente-quatre commandés en 1994 par l'armée française, six ont été 
livrés à ce jour. " Quatre autres ont passé avec succès l'épreuve 
d'acceptation et cinq sont en phase de test ", précise la direction 
de GIAT.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ne pas devoir rembourser 6 milliards de francs d'acompte aux 
EAU, l'entreprise a " tropicalisé " certaines caisses de char 
destinées à l'armée française, de façon à les adapter au client à 
l'exportation. Les deux premiers exemplaires de cette version 
devraient être finalement expédiés aux Émirats et participer comme 
convenu au défilé de la fête nationale le 2 décembre. Dans un 
communiqué, le direction de l'entreprise reconnaît tardivement que " 
la mise en production d'un matériel aussi innovant ne pouvait se 
passer sans aucun problème ", en particulier au niveau des postes de 
soudage robotisé et du système informatique. " Le calendrier 
d'industrialisation a [donc] été réajusté. "</TEXT>
<TEXT>
 Ces explications ne satisfont pas toutefois les syndicats. Ces 
événements inquiètent la direction de l'armement terrestre au 
ministère de la défense. Dans une note du 12 septembre, il est écrit 
en effet : " Aujourd'hui, il n'y a pas de configuration de référence 
qui ait été déposée, pas de règle de gestion de la configuration 
applicable et pas de procédure de traitement des non-conformités, ni 
d'ailleurs de plan de développement, ni de qualification de char de 
combat. "</TEXT>
<TEXT>
  En clair, c'est une menace explicite sur la suite d'un programme 
que certains hommes politiques aimeraient limiter à deux cents chars 
pour l'armée française, au lieu des six cents, voire des quatre cents 
prévus aujourd'hui après une nouvelle évaluation des besoins. Lorsque 
le programme Leclerc a été lancé pour remplacer le char AMX-30, il 
s'était agi, au départ, d'en construire onze cents.&lt;
</TEXT>
</DOC>
