<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003427-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003427-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357049</ACCOUNT>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10271404</FAB>
<SUBJECTS>ARRESTATION,FRAUDE,FRAUDE FISCALE,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>941028-2-028-33</NUM1>
<NAMES>PACARY CHANTAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>LE 21 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Mise en cause avec son mari dans plusieurs affaires politico-financières&gt; Chantal Pacary a été placée en détention</TITLE>
<TEXT>Chantal Pacary, l'épouse d'un intermédiaire financier impliqué dans plusieurs affaires politico-financières mettant en scène des 
personnalités politiques et des grandes entreprises, a été placée en 
détention le 21 octobre. Son mari, Michel Pacary, qui fait l'objet 
d'un mandat d'amener, est actuellement recherché par la police. Ces 
développements font suite à l'ouverture récente d'une information 
judiciaire visant les époux Pacary pour abus de biens sociaux, faux 
en écritures, usage de faux et recel. Le dossier a été confiée au 
juge d'instruction parisien Edith Boizette.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mise en branle de la justice vient s'ajouter à une série 
d'enquêtes et de contrôles fiscaux portant d'une part sur la 
situation fiscale des époux Pacary, d'autre part sur celle de 
plusieurs de leurs sociétés. Au ministère du budget, où l'on suit de 
près le développement de ces enquêtes, on précise que, loin de 
freiner ces contrôles, comme certains l'ont récemment laissé 
entendre, la direction générale des impôts (DGI) avait récemment 
informé le ministre du budget, Nicolas Sarkozy, de son intention de 
poursuivre et d'étendre ses contrôles.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de l'année, les noms des époux Pacary, spécialistes 
de la renégociation des dettes des collectivités locales, ont été 
cités dans plusieurs affaires politico-financières. La dernière en 
date concernait les travaux effectués au château de Chabrol que le 
couple possède à Saint-Patrice, près de Tours, pour un coût total de 
8,5 millions de francs (le Monde du 14 octobre). Des travaux dont 
l'entreprise de travaux publics Dumez et sa filiale des Grands 
Travaux de Marseille (GTM) auraient payé une partie importante par le 
biais de fausses factures.</TEXT>
<TEXT>
 En février Michel Pacary, que l'on dit proche de personnalités 
politiques de gauche comme de droite, avait été mis en examen et 
écroué, dans une affaire de corruption mettant en cause le député de 
la Guadeloupe Edouard Chammougon (le Monde du 10 février). A la même 
époque, il se trouvait impliqué dans l'affaire du tableau de Van 
Gogh, Jardin à Auvers, qui aurait donné lieu à des tractations et à 
des tentatives de corruption selon Jean-Jacques Walter, le fils de 
l'ancien propriétaire qui n'avait pas hésité à mettre en cause deux 
anciens ministres de la culture, Jack Lang et François Léotard.&lt;
</TEXT>
</DOC>
