<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033423</DOCID>
<ACCOUNT>411651</ACCOUNT>
<PEOPLE>GORCE JOSEE,BOZON LOUIS</PEOPLE>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/36951014</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, " Le Jeu des Mille francs ", du lundi au vendredi (FM Paris : 87,7).</NOTE>
<NUM1>950911-2-S14-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<SIP1>ARMELLE CRESSARD</SIP1>
<SOT1>Le nouveau présentateur du " Jeu des Mille francs " souhaite faire participer aussi les jeunes</SOT1>
<SU21>MARDI 12 SEPTEMBREFRANCE-INTER : 12 h 45</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREMIERE DE L' EMISSION ANIMEE PAR LE SUCCESSEUR DE LUCIEN JEUNESSE</LEAD1>
<TITLE>Louis Bozon compte sur vous</TITLE>
<TIO1>LE JEU DES MILLE FRANCS</TIO1>
<TEXT> JOSÉE GORCE est contente, Louis Bozon prend la succession de son vieux copain Lucien Jeunesse et " Le Jeu des Mille francs " 
continue. Il faut dire que Josée, depuis l'annonce du départ de Lucien, s'est battue 
bec et ongles pour la survie du jeu et, quand Josée veut quelque chose, c'est difficile 
de lui résister. Cet ancien professeur de français, entrée à l'ORTF en 1967, est la 
cheville ouvrière de l'émission qu'elle supervise en coulisse depuis 1976. " Pendant 
cinq mois, je me suis démenée comme un beau diable et j'ai récolté plus de 500 000 
signatures, dont beaucoup de prestigieuses comme celles d'Alain Decaux ou de 
Claude Santelli, réclamant la poursuite de l'émission. Nous voulions aussi comme 
meneur de jeu, Louis Bozon, dauphin souhaité par Henri Kubnik, qui l'a créé. Il a 
toutes les qualités nécessaires pour animer l'émission : convivial, cultivé, il est connu 
et aimé des auditeurs de France-Inter ".</TEXT>
<TEXT>
  Louis Bozon, l'homme des réveils en gaîté sur France-Inter, pas fâché de se lever 
un peu plus tard, a dit oui tout de suite. " Il faut savoir changer, Ce sera difficile de 
remplacer le mythe qu'était devenu Lucien Jeunesse, mais j'aime les défis ". Difficile 
? Certainement pas ! Louis Bozon est l'homme de la situation. Entré en 1957 à la 
Radiodiffusion-Télévision française (RTF), il apprend le métier sur le tas et en 
devient très vite une des " grande voix ". De plus, pendant huit ans, il animera un jeu 
semblable, " Réponse à tout ", sur une chaîne de télévision. Et pour ce qui est 
#d'affronter un mythe, Louis Bozon est l'homme de la situation, car, pendant trente 
ans, il a été l'ami et le confident de Marlène Dietrich dont il fut également le 
biographe (La Femme de ma vie, éditions Michel Lafon).</TEXT>
<TEXT>
  Le vendredi 28 juillet, sous les regards émus de Josée et d'une auditrice totalement 
inconnue qui l'avait attendu toute la nuit à la porte de la Maison de la Radio, il faisait 
ses adieux à l'équipe d'Inter-Matin. le mardi 29 août, toujours avec Josée, mais sans 
l'admiratrice, il s'est rendu à la mairie du XVIe arrondissement de Paris pour son 
premier enregistrement public devant une salle pleine à craquer... Evitant de 
reprendre les trop fameuses formules de Lucien Jeunesse, Louis Bozon s'est 
contenté d'un cordial : " Je compte sur vous demain à 12 h 45 ".</TEXT>
<TEXT>
  Le mardi 12 septembre, les auditeurs pourront suivre l'enregistrement du jeu réalisé 
le mercredi 30 août dans la salle des fêtes de la mairie de Saint-Mandé. Là aussi, il a 
fait salle comble. A la sortie, un groupe de jeunes loulous, assis sur leur moto, les 
attendaient, goguenards, pour les chahuter. Sans se démonter, Josée et Louis ont 
promis d'organiser prochaînement, un jour par semaine, un " Jeu des Milles francs " 
pour les jeunes avec des questions posées par des jeunes. Du coup, les motards se 
sont montrés moins goguenards. Une affaire à suivre...</TEXT>
</DOC>
