<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017535</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017535</DOCID>
<ACCOUNT>390619</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1551</FAB>
<NUM1>950505-13</NUM1>
<NAMES>WRIGHT PETER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>CORNU FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS CORNU</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Peter Wright Du secret au scandale</TITLE>
<TEXT> PERSONNAGE de l'ombre, soudain apparu en pleine lumière, en 1986, pour avoir osé lever le voile sur de troubles épisodes de l'histoire britannique, 
Peter Wright, ancien directeur-adjoint du contre-espionnage (MI5), est mort, mercredi 26 
avril, à l'âge de soixante-dix-huit ans, dans l'île de Tasmanie, au sud de l'Australie.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, cet homme taciturne, qui pendant vingt ans avait été voué à la plus 
grande discrétion et s'était retiré en 1976 aux antipodes, aura par des révélations pas 
toujours crédibles déclenché un grave et durable scandale en Grande-Bretagne, au point de 
s'attirer la tenace vindicte de Margaret Thatcher. La " Dame de fer ", alors premier 
ministre, a tout fait pour empêcher la publication, en 1987, de ses mémoires en Grande-
Bretagne et dans de nombreux autres pays.</TEXT>
<TEXT>
  Sans parvenir à convaincre la plupart des spécialistes, l'auteur de Spycatcher (Chasseur 
d'espions) affirmait notamment que Sir Roger Hollis, chef du MI5 entre 1956 et 1965, avait 
été un agent double au service de l'Union soviétique. Plus généralement, il reprochait aux 
différents gouvernements britanniques d'avoir préféré fermer les yeux sur les infiltrations 
soviétiques durant la guerre froide. Il décrivait surtout comment le MI5 avait monté, en 
1974-1975, une opération de " déstabilisation " du gouvernement travailliste de Harold 
Wilson, pour faire croire que ce dernier était manipulé par les services soviétiques. En 
vain. L'auteur reconnaissait s'être livré, à cette époque, à de multiples écoutes illégales et 
à des cambriolages " dans tout Londres ".</TEXT>
<TEXT>
  Peter Wright affirmait, d'autre part, que son service avait cherché aussi à compromettre 
des dirigeants syndicaux et que le gouvernement conservateur d'Anthony Eden avait 
approuvé deux projets d'assassinat de Nasser, au moment de la crise de Suez, en 1956. 
Spycatcher faisait en outre savoir que les services secrets britanniques avaient espionné 
les ambassades d'Allemagne de l'Ouest et de France à Londres. Dans ce dernier cas, il 
s'agissait de l'opération " Stockade " (Palissade), lancée, au début des années 60, à la 
demande du Foreign Office.</TEXT>
<TEXT>
  Du moment où le gouvernement Macmillan présenta la première candidature britannique 
à l'entrée dans le Marché commun, jusqu'au refus opposé par le général de Gaulle, le MI5, 
après que des agents eurent pénétré subrepticement dans les locaux de l'ambassade 
française, avait intercepté les transmissions chiffrées entre celle-ci et le quai d'Orsay ou 
l'Elysée. " Pendant près de trois ans, racontait Peter Wright, tous les échanges entre 
Français à propos de notre vaine tentative [d'adhésion] ont été ainsi surveillés (...), et les 
copies des messages de de Gaulle étaient régulièrement transmises au Foreign Office. " 
Cependant, il concluait que l'opération n'avait pas modifié le cours de l'Histoire. " En fait, 
notait-t-il, Stockade est une claire illustration des limites du renseignement. De Gaulle 
était résolu (...), et aucune information, aussi sophistiquée fût-elle, ne pouvait rien changer 
à la situation. "</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement Thatcher a obtenu de la justice, dans un premier temps, en 1987, qu'il 
soit totalement interdit de mentionner le contenu de Spycatcher au Royaume-Uni. Mais le 
mal était déjà fait. Le livre avait été publié aux Etats-Unis, les autorités britanniques 
n'ayant pas introduit de recours dans ce pays. La Cour européenne des droits de l'homme, 
en 1991, devait condamner le gouvernement britannique pour avoir tenté d'empêcher 
plusieurs journaux d'en reproduire des extraits et l'indignation du grand public devait 
conduire à une réforme du MI5.</TEXT>
<TEXT>
  Mm Thatcher avait déclaré que, si Peter Wright revenait en Grande-Bretagne, il serait 
poursuivi pour avoir enfreint la loi sur les secrets d'Etat. Mais, comme vient de le souligner 
un porte-parole de sa famille, Peter Wright aura " le dernier mot ". Selon sa dernière 
volonté ou provocation , ses cendres seront rapatriées en Angleterre pour y être 
dispersées.</TEXT>
</DOC>
