<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001142-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001142-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319834</ACCOUNT>
<CHA1>Le ministre italien de l'intérieur, Nicola Mancino, a rendu public, mercredi 5 janvier devant le Parlement, un rapport alarmant sur les activités de la Mafia.</CHA1>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,MAFIA,RAPPORT</SUBJECTS>
<FAB>01101652</FAB>
<NAMES>MANCINO NICOLA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-67</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 05 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; Le ministre de l'intérieur a divulgué&gt; un rapport alarmant sur la Mafia</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  La Mafia a subi de rudes coups mais elle est plus vivace que 
jamais, notamment à l'étranger : tel est, résumé à sa plus simple 
expression, le sens de l'intervention du ministre de l'intérieur, 
Nicola Mancino, mercredi 5 janvier, devant le Parlement. Le ministre, 
qui s'appuyait sur la relation semestrielle de la Direzione 
investigativa antimafia (DIA, Direction de la lutte antimafia), a 
brossé un tableau qui laisse peu de place à l'optimisme : " Les clans 
mafieux, a-t-il expliqué, possèdent encore de gros moyens économiques 
et une capacité d'intimidation telle qu'ils peuvent toujours 
conditionner la vie civile d'entières communautés locales. " </TEXT>
<TEXT>
  Le bilan de la lutte antimafia de 1993, et notamment des six 
derniers mois, figure pourtant parmi les meilleurs : 890 mandats 
d'arrêt, émis à l'encontre de 524 mafieux, 269 camorristes ; 62 
membres de la'Ndrangheta calabraise, et 35 autres appartenant à la 
Sacra corona unita, la criminalité organisée de la région des 
Pouilles. En outre, plus d'une vingtaine d'homicides restés jusque-là 
sans explication ont pu être élucidés ; enfin une trentaine de 
conseils communaux ont été dissous depuis cet été, pour " 
infiltrations mafieuses ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon le rapport de la DIA, Cosa Nostra serait entrée dans une 
phase " de terrorisme pur " en Italie, assortie d'une campagne de " 
désinformation " et de " délégitimation " des " repentis ", grâce à 
qui de nombreuses arrestations ont pu être effectuées ces dernières 
années. Et cela dans le but, à travers divers attentats contre des 
objectifs " symboliques " et non plus liés aux moyens de répression 
de l'Etat, de " réaffirmer le leadership de ses principaux chefs 
aujourd'hui détenus ", le plus souvent dans des conditions dont ils 
admettent mal la stricte sévérité, renforcée récemment par un arsenal 
de mesures antimafia.</TEXT>
<TEXT>
  L'accent est mis également sur l'étroite collaboration de la Mafia 
sicilienne avec les autres types de malavita locales, entre autres 
la'Ndrangheta calabraise. Cette dernière est en plein essor, au point 
que, selon d'autres statistiques, la " densité criminelle " 
(c'est-à-dire le rapport entre affiliés à la criminalité organisée et 
la population normale) serait de 27 % en Calabre, pour seulement 10 % 
en Sicile ou 12 % en Campanie. La'Ndrangheta compte environ 150 " 
clans " et un vivier de 5 500 hommes, implantés dans des régions 
aussi lointaines que le Piémont et la Lombardie, occasionnellement à 
travers certains réseaux de loges maçonniques.</TEXT>
<TEXT>
  De cette " synergie " nouvelle pourraient naître de nouveaux 
dangers, d'autant, remarquent les enquêteurs, que la criminalité 
organisée " a, à présent, accès non seulement aux armes automatiques, 
mais aussi à des explosifs de type militaire et des armements tels 
que des missiles et des canons sans recul ". Un arsenal qui 
proviendrait des marchés d'armes parallèles, suisses, ex-yougoslaves 
(surtout croates) et russes.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, si le racket constitue encore une des " rentrées d'argent " 
habituelles de la Mafia, le trafic de la drogue et le blanchiment de 
l'argent à travers des entreprises prête-noms, des restaurants ou des 
magasins lui a permis d'étendre des réseaux très sophistiqués en 
Europe (France, Grande-Bretagne, Allemagne), dans les ex-pays de 
l'Est, de même qu'en Australie et en Amérique latine.&lt;
</TEXT>
</DOC>
