<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029621</DOCID>
<ACCOUNT>406431</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/0102</FAB>
<NOM1>SHANGHAI</NOM1>
<NUM1>950804-2-001-63</NUM1>
<ORI1>SHANGHAI  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<SIP1> ERIK IZRAELEWICZ</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<SYE1>CHINE,VILLE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Shanghaï, " ville-monde " de demain</TITLE>
<TEXT> Là, en face du " Bund " le célèbre boulevard " art déco " de Shanghaï, le long du fleuve Huangpu se dresse, depuis quelques semaines, la " Perle 
d'Orient ", la plus haute tour de télévision du monde (468 mètres). Au fond à droite, le " 
pont le plus long du monde " le plus long grâce à ses interminables rampes d'accès. Un 
pont qui conduit, en face, à Pudong (Shanghaï-Est), la plus gigantesque zone de 
#développement du monde. Une centaine de gratte-ciel y sont en construction. L'un des 
immeubles, construits par des Japonais, sera bientôt, avec ses 95 niveaux, " le plus haut du 
monde ". Un magasin de 30 étages devrait ouvrir avant la fin de l'année. Encore " le plus 
grand du monde ".</TEXT>
<TEXT>
 A Shanghaï, aujourd'hui, on use à nouveau systématiquement du superlatif. Quinze jours 
après les inondations, c'est la sécheresse qui menace. La ville reste toujours un énorme 
chantier, en travaux de jour comme de nuit. On y réalise simultanément le creusement 
d'une nouvelle ligne de métro, la percée d'une autoroute nord-sud, la réalisation d'un 
périphérique circulaire (48 kilomètres), la réhabilitation du centre historique et surtout la 
création d'une autre ville Pudong, un gigantesque centre industriel, commercial et financier 
qui devrait s'étendre, à l'est, sur 520 kilomètres carrés, l'équivalent ou presque de l'île de 
Singapour.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il y a quatre ans une délégation patronale française avait visité la Chine, Shanghaï 
était déjà, certes, l'une de ces villes du Sud en plein décollage économique avec une 
croissance annuelle de 20 %. Pudong n'était encore qu'une vaste zone abandonnée, mi-
urbaine, mi-rurale, coincée entre le Yangzi Jiang (le fleuve Bleu) et son affluent, le 
Huangpu. Les maquettes présentées alors par la municipalité avaient été regardées avec 
politesse par ces patrons français, habitués à ces lubbies mégalomaniaques de 
technocrates communistes.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, pourtant, il faut se rendre à l'évidence : ce qui sort de terre ici, c'est 
certainement, pour reprendre la terminologie de Fernand Braudel, la prochaine " ville-
monde ", la cité qui dominera, au début du vingt et unième siècle, l'" économie-monde ". 
L'historien français a montré qu'à chaque époque du capitalisme il y avait une ville un port 
en général, installé au milieu de la zone de développement la plus dynamique du moment 
qui concentrait la puissance commerciale, industrielle et financière de la planète. Une ville 
dont l'influence dépassait ensuite largement la sphère économique. Ce furent 
successivement Gênes et Venise, Anvers et Amsterdam, Londres, New York et Tokyo. 
Shanghaï a tous les atouts pour prendre la suite.</TEXT>
<TEXT>
  Shanghaï est en effet d'abord l'une des villes les plus peuplées (14 millions d'habitants) et 
les plus étendues du monde. Elle bénéficie d'une situation géographique exceptionnelle. 
Elle est un noeud de communication située en plein milieu de la région qui connaît et 
devrait continuer à connaître, dans les vingt prochaines années au moins, la plus forte 
croissance au monde. Situé dans le delta du Yangze, Shanghaï est d'ores et déjà le principal 
port de la Chine communiste, le troisième port au monde. Son arrière-pays chinois la vallée 
du Yangzi notamment est un gigantesque hinterland riche en matières premières et d'ores 
et déjà en plein boom.</TEXT>
<TEXT>
Pudong sera " la tête du dragon dont le corps est le Yangzi ", explique Yang Jianyi, l'un des 
agents de promotion de la ville. Autre atout enfin, son histoire. Elle a longtemps été la " 
porte de la Chine " sur le monde son architecture en témoigne. Au début du siècle 
notamment, à l'époque du " premier " capitalisme sauvage, elle fut une place importante. 
Elle n'en a pas gardé que ses marchés animés. Elle a aussi conservé une grande tradition 
industrielle et financière. Quarante-cinq ans de communisme n'ont pas totalement étouffé, 
chez les Shanghaïens, les " esprits animaux ", ces esprits qui poussent à l'initiative. Un 
nouveau capitalisme sauvage s'y développe aujourd'hui. " Le Far West, aujourd'hui, c'est 
ici ", expliquent, unanimes, tous les Occidentaux et ils sont nombreux installés là.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a dans cette ville une extraordinaire ouverture d'esprit, une volonté d'entreprendre 
que l'on ne rencontre nulle part ailleurs dans le pays ", raconte Jan Borgonjon, l'un des 
responsables de la première business school privée chinoise. Cette école, la China Europe 
International Business School (Ceibs) avait été créée à Pékin il y a une dizaine d'années à 
l'initiative de la Communauté européenne pour former des dirigeants d'entreprise. Signe de 
ce " magnétisme shanghaïen ", elle vient d'être transférée dans ce qui est de plus en plus 
la vraie capitale économique du pays. La ville a offert, gracieusement, à la Ceibs un terrain 
à Pudong. Elle y construira, sur les plans de l'architecte d'origine shanghaïenne, Peï, son 
propre bâtiment. Cette détermination de la municipalité bridée pendant longtemps par le 
pouvoir central est une autre force de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Cité traditionnellement ouverte, Shanghaï l'est aussi aux capitaux étrangers. Vitrine des 
réformes de M. Deng, la ville a profité, plus que d'autres, plus notamment que ces 
fameuses " zones économiques spéciales " créées dans les années 80, d'une arrivée 
massive des multinationales du monde entier et de leurs capitaux. Attirés par des 
avantages fiscaux importants, mais aussi par les marchés et la main-d'oeuvre, tous les 
grands sont là : les NEC, Siemens, Volkswagen, ATT, Alcatel, Nestlé, Mitsubishi. Plus de 
35 banques étrangères se sont déjà réinstallées dans l'ancienne capitale financière du 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Les communistes de la ville se sont entourés d'un comité d'experts, des grands patrons de 
vrais capitalistes occidentaux qui conseillent la municipalité. On y trouve notamment 
Antoine Riboud, PDG de Danone, et Edouard de Royère, PDG d'Air liquide. D'ores et 
déjà, Shanghaï est redevenue l'endroit où tous les " nouveaux riches " de la Chine 
communiste viennent faire leurs emplettes. Les grands du luxe les Lalique, Vuitton et 
autres Ralph Lauren ont ouvert des boutiques, convaincus qu'ils sont que Shanghaï devrait 
redevenir, très rapidement, la capitale de la mode. Le Printemps inaugurait, il y a quelques 
jours, son premier grand magasin en Chine  10 000 mètres carrés sur cinq étages !</TEXT>
<TEXT>
  C'est cependant Pudong, la ville nouvelle, qui devrait faire de Shanghaï la nouvelle " ville-
monde ". Projet national lancé par Pékin au début des années 90, l'opération revêt des 
aspects pharaoniques. L'horizon ici, c'est... 2030. Tout est y prévu : un nouvel aéroport, un 
nouveau port en eaux profondes, une méga-zone industrielle, des espaces commerciaux, 
des campus universitaires, une zone franche, des terrains pour les industriels du high-tech, 
des systèmes de télécommunication dernier cri (fournis par l'américain ATT) et des forêts 
entières de tours de bureaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Il y a une extraordinaire ouverture d'esprit&gt; que l'on ne rencontre&gt; nulle part ailleurs 
"</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Un exemple : Lujiazui, la cité financière qui sort de terre juste en face du " Bund ". La 
Banque de Chine y a déjà pris possession de ses nouveaux locaux. Le bâtiment qui abritera 
la Bourse de Shanghaï un marché où sont déjà côtées plus de 200 sociétés est en voie 
d'achèvement : 6 000 personnes y travailleront. Dans l'ensemble, ce sont plusieurs 
centaines de tours qui sont en construction.</TEXT>
<TEXT>
  Deux menaces pèsent néanmoins sur Shanghaï " ville-monde ". Il y a d'abord la 
#concurrence de Hongkong. La future ex-colonie britannique elle doit rejoindre le continent 
le 1e juillet 1997 est bien située. Elle bénéficie d'infrastructures modernes et puissantes et 
dispose d'un arrière-pays riche et dynamique, avec Canton et la province de Guangdong. 
Tout dépendra là de la manière dont la Chine communiste abslorbera Hongkong, en la 
valorisant ou en l'étouffant. L'autre menace est de nature directement politique. L'avenir 
de Shanghaï se joue en effet aussi à Pékin. Le parti communiste a pendant longtemps 
cherché à freiner le développement économique du Sud. Depuis le début des années 90, la 
" clique de Shanghaï", forte au sein du parti, est favorable à la ville. L'actuel président de 
la République, Jiang Zemin, et le vice-premier ministre Zhu Rongji, dit le " tsar de 
l'économie ", sont tous deux d'anciens maires de Shanghaï.</TEXT>
<TEXT>
 Mais les vents peuvent tourner. " Rien ne nous arrêtera ", explique le patron de Pudong. 
La puissance économique, financière et culturelle de Shanghaï pourrait pourtant finir par 
inquiéter Pékin. La rivalité entre la " ville-monde " et la capitale politique de son pays est 
en fait, Braudel l'a montré, une permanence dans l'histoire du capitalisme. Que Pékin se 
présente comme un pouvoir communiste n'y change rien. C'est là encore un atout pour 
Shanghaï.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
