<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004817</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004817</DOCID>
<ACCOUNT>372787</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1900</FAB>
<NOM1>PERRY FREDERICK JOHN</NOM1>
<NUM1>950206-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN GIRAUDO</SIP1>
<SU21>Disparitions&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>2 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Frederick John Perry&gt; Le dernier héros du tennis britannique&gt;</TITLE>
<TEXT>  AVANT DE VOIR SA STATUE érigée à l'entrée du All England Lawn Tennis and Croquet Club, en 1984, Frederick John Perry, le champion que la 
Grande-Bretagne pleure aujourd'hui à chaudes larmes (Le Monde du 4 février), était 
longtemps resté au ban de l'establishment tennistique anglais, qui méprisait ses origine 
modestes autant qu'il jalousait ses succès sportifs. Il fut le premier joueur moderne, 
incarnant plus que les autres monstres sacrés de cette génération il était contemporain des 
" Mousquetaires " français la révolution socioculturelle qu'allait provoquer le métissage du 
sport, de la gloire et de l'argent, et traversant avec un égal bonheur le monde des stades, 
des stars et du stretch.</TEXT>
<TEXT>
  " Fred " Perry est le fils d'un ouvrier du coton, syndicaliste, qui sera élu au Parlement. 
Cela ne lui ouvre pas les portes de l'une de ces publics schools où les gentlemen acquièrent 
une élocution si particulières. Mais son accent plébéien ne l'empêche pas de briller en 
tennis de table : à dix-neuf ans, il s'impose lors des championnats du monde disputés à 
Budapest. Il a acquis dans ce sport un jeu de jambes et un coup de poignet qui seront ses 
principaux atouts sur les courts. A partir de 1930, il veut en effet se consacrer au tennis.</TEXT>
<TEXT>
 Reconnaissant ses qualités, son père accepte qu'il quitte un emploi de bureau pendant un 
an pour tenter sa chance raquette en main. Les résultats vont au-delà de toute espérance : 
en 1931, il dispute les demi-finales des championnats de Wimbledon et il est sélectionné 
dans l'équipe qui joue la finale de la Coupe Davis.</TEXT>
<TEXT>
  D'ores et déjà, il n'a plus qu'une idée en tête : devenir numéro un mondial. Il ne lui faut 
pas plus de deux ans pour atteindre cet objectif, en ayant amélioré sa condition physique 
avec les footballeurs d'Arsenal et maîtrisé le coup droit à plat, mis au point par celui qu'il 
va détrôner, Henri Cochet. La passation de pouvoir a lieu en juillet 1933, au stade Roland-
Garros de Paris, où les Français défendent pour la sixième année consécutive la Coupe 
Davis. Fred Perry bat successivement Henri Cochet et André Merlin. Dans la foulée, il se 
constitue un des plus beaux palmarès du tennis : il est le premier à inscrire son nom à celui 
des quatre tournois majeurs, sans pour autant réaliser le grand chelem ; il établit un record 
de victoires successives à Wimbledon, que Björn Borg battra quarante ans après.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NATURALISÉ AMÉRICAIN</TEXT>
<TEXT>
  Tous ces titres de gloire ne sont pas accueillis avec un égal bonheur par ses compatriotes. 
Le roi George V salue par un télégramme de félicitations la reconquête de la Coupe Davis. 
Les dirigeants de Wimbledon, en revanche, laissent sur le dossier d'une chaise, dans les 
vestiaires du stade, la cravate vert et mauve de membre de club que lui vaut sa victoire 
face à l'Australien Jack Crawford. Mépris et dédain de l'establishment atteignent leur 
paroxysme en septembre 1936, quand Fred Perry décide de rejoindre les rangs 
professionnels après avoir refusé les royalties proposées par des marchands de vêtements 
ou des producteurs de cinéma. Il ne pourra plus franchir les portes du club de Church Road 
avant 1946.</TEXT>
<TEXT>
 C'est, alors, un sergent démobilisé par l'armée des États-Unis qui, pour les auditeurs de la 
BBC, revient sur le théâtre de ses exploits sportifs : il jette un oeil amusé et aiguisé sur le 
jeu des nouvelles générations ; au fil des ans, il louera ainsi les performances de Björn 
Borg, John McEnroe ou Stefan Edberg, en gardant un faible pour Ilie Nastase. C'est 
surtout un yuppie avant l'heure, qui débarque au pays fortune faite. Naturalisé américain 
en 1939, Fred Perry est devenu outre-Atlantique une star sportive qui fréquente les stars 
de Hollywood. Le centre d'entraînement qu'il dirige en Floride, puis l'entreprise de textile à 
sa griffe lui font définitivement oublier les difficultés financières de sa jeunesse. Il n'en 
perd pas pour autant le goût des discussions interminables entre amis autour d'un verre de 
bière.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce personnage haut en couleur qu'en 1984 Wimbledon finit donc par honorer à sa 
juste mesure en immortalisant dans le bronze le coup droit avec lequel il s'est imposé 
comme le meilleur joueur du monde, un demi-siècle auparavant. Une belle revanche pour 
l'ancien proscrit : désormais, les professionnels sont chez eux dans le " temple " du tennis, 
dont il reste désespérément le dernier héros britannique.</TEXT>
</DOC>
