<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001592-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001592-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359201</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SUEDE,REFERENDUM,ESPACE UNIQUE,TRAITE,ADHESION</SUBJECTS>
<FAB>11140100</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 13 NOVEMBRE 1994,REFERENDUM POUR ADHESION A L'UNION EUROPEENE&gt;</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Le " oui " suédois</TITLE>
<TEXT>LES Suédois ont dit " oui " à l'Union, et la première réaction des Européens convaincus est le soulagement : une rebuffade venue du Nord 
aurait dangereusement renforcé, dans le club des Douze, les apôtres 
du scepticisme et les adversaires de l'intégration.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Delors est évidemment de ceux que ce " oui " réconforte. 
Est-ce à dire pour autant que la social-démocratie européenne puisera 
dans cet apport nordique une vigueur nouvelle et que ce qu'on 
appelait " le modèle suédois " va trouver là sa chance de se diffuser 
dans le continent ? C'est ce que semble penser le président de la 
Commission européenne, qui affirme avoir été pendant longtemps " le 
seul social-démocrate en France ".</TEXT>
<TEXT>
 POURTANT, ce sont les Suédois les plus attachés à l'Etat-providence 
qui ont fourni dimanche une importante partie des troupes du " non " 
à l'Europe _ des jeunes, des femmes, des fidèles du Parti 
social-démocrate _, comme s'ils pensaient que l'appartenance à 
l'Union aurait définitivement raison d'un " modèle " qui n'est déjà 
plus ce qu'il était. En disant " oui ", une faible majorité a 
souscrit plus ou moins consciemment à la convergence des politiques 
économiques, à la rigueur budgétaire et à la lutte contre 
l'inflation. Il n'est pas sûr qu'elle considère avoir définitivement 
ratifié l'objectif final de l'Union économique et monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le " modèle " suédois ne se borne pas à une politique sociale 
généreuse qui, même si elle marque le pas aujourd'hui, peut faire 
valoir des acquis qui tireront vers le haut l'ensemble des pays de 
l'Union. Il s'y rattache aussi, un peu confusément sans doute, une 
idée de la vertu en politique, de la transparence de la chose 
publique, une sorte de morale de l'égalité, de la protection de 
l'environnement ou de l'aide au tiers-monde, qui ne peuvent avoir 
qu'une influence bénéfique dans une Union qui se conçoit comme un 
processus d'harmonisation par le haut.</TEXT>
<TEXT>
 LE " modèle " suédois, ce fut aussi, pendant des décennies, une 
politique de neutralité que l'effondrement du mur de Berlin a, 
certes, privée d'une partie de sa raison d'être mais qui n'en reste 
pas moins, pour une partie de la population, une tradition 
profondément ancrée. La Suède pourrait être moins tentée que d'autres 
de mettre en oeuvre une politique de défense commune.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment où chacun soupèse les nouveaux équilibres qui peuvent 
résulter, pour l'Union, de cet élargissement vers le nord, les 
pronostics sont bien difficiles à formuler. Les Britanniques peuvent 
se réjouir de l'entrée d'un pays qui fut leur partenaire au sein de 
l'AELE et qui prône comme eux le libre-échange. Mais Jacques Delors a 
peut-être raison d'espérer que le mariage de la Suède avec l'Union, 
rappelant ce que fut autrefois la relation d'Olof Palme avec Willy 
Brandt, contribuera tout à la fois à la modernisation de l'Europe et 
à celle du " modèle " suédois.                 
</TEXT>
</DOC>
