<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008040</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008040</DOCID>
<ACCOUNT>377396</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/0955</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>950208-2-013-01</LIE1>
<NOTE>Philippe Burrin est professeur à l'Institut universitaire international de Genève.</NOTE>
<NUM1>950228-15</NUM1>
<NAMES>FEBVRE LUCIEN,BLOCH MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BURRIN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PHILIPPE BURRIN</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lucien Febvre inférieur à lui-même</TITLE>
<TEXT> UNE cabale contre Lucien Febvre ? J'en serais le plus récent animateur, et l'ignorais : la meilleure preuve, assurément, de son existence. En s'en 
prenant à l'analyse que je fais de la demande de reparution des Annales auprès de 
l'occupant allemand en 1941, Müller et Schöttler (Le Monde du 8 février)procèdent à des 
simplifications très réfutables pour qui voudra se reporter au chapitre correspondant de 
mon livre La France à l'heure allemande (Seuil).</TEXT>
<TEXT>
  A les lire, j'aurais prétendu que Febvre, qui voulait la reparution en zone occupée et 
devait pour cela obtenir l'éloignement de Marc Bloch, copropriétaire et codirecteur de la 
revue, n'obéissait qu'à des motifs de boutiquier. J'indique, au contraire, que ce choix dut lui 
être pénible, et j'insiste sur d'autres éléments, notamment sur l'opacité de l'avenir et la 
volonté de présence, qui font du débat entre les deux historiens une illustration de la 
difficulté des choix dans les deux premières années de l'Occupation.</TEXT>
<TEXT>
 Mais qu'il y ait eu choix, voilà le point fondamental, celui que cherchent à gommer mes 
interpellateurs. D'une part, en s'efforçant d'écarter toute alternative, ainsi en reprenant 
l'assertion de Febvre, selon laquelle une reparution en zone libre serait interdite par Vichy, 
ce qui ne tient pas debout. D'autre part, en voulant associer Bloch le plus étroitement 
possible au choix de reparution en zone occupée : que Bloch se soit résigné à laisser faire 
et qu'il ait ensuite contribué à la revue sous un pseudonyme ne change rien au fait que 
Febvre fut l'initiateur de ce choix et que, sans sa volonté et sa pression insistante, les 
Annales n'auraient pas reparu sous l'Occupation.</TEXT>
<TEXT>
  Il y avait d'autres choix possibles en 1941, et je m'étonne que des historiens 
professionnels refusent d'admettre que celui de Febvre faisait problème. Et davantage 
encore qu'ils invoquent une cabale, l'élévation de je ne sais quel bûcher pour brûler un 
homme, sinon diminuer son oeuvre ou discréditer un courant historiographique. Je ne 
comprends pas, enfin, leur référence à une prétendue mauvaise conscience face au martyre 
de Bloch. S'il y a mauvaise conscience, elle semble vriller ceux qu'irrite l'étude d'un 
épisode au cours duquel un grand historien s'est montré inférieur à ce que faisaient 
attendre de lui son action passée et ses propres valeurs.</TEXT>
</DOC>
