<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000853-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000853-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354328</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BANGLADESH,VOYAGE A L'ETRANGER,ECRIVAIN,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>10070100</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,ANNULATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>NASREEN TASLIMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; Annulation de la venue en France de Taslima Nasreen&gt; Inconséquence</TITLE>
<TEXT>EN donnant dans un premier temps l'impression que Taslima Nasreen était indésirable, le gouvernement français a pris une décision qui 
fait, pour le moins, mauvais effet. On ne peut éviter de se demander 
pourquoi la venue de Salman Rushdie, lui aussi pourchassé par les 
intégristes musulmans, a été acceptée et non celle de l'écrivain 
bangladais. Il est vrai que les deux _ très brèves _ visites de 
l'auteur des " Versets sataniques " en France, l'an dernier, avaient 
déjà été autorisées avec les plus grandes réticences et précautions, 
la première par le précédent gouvernement, la seconde par celui 
d'Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
 Quelles que soient les raisons de sécurité qui peuvent être 
invoquées, l'attitude des dirigeants français paraît d'autant plus 
déplaisante qu'elle semble en contradiction avec leur propre 
politique de fermeté à l'égard des islamistes. Car, depuis plus d'un 
an, le gouvernement a nettement précisé cette politique, tant sur le 
plan national qu'international. Au point de se montrer beaucoup plus 
strict que ses principaux partenaires occidentaux _ américains, 
britanniques et allemands.</TEXT>
<TEXT>
 CETTE politique s'est notamment traduite récemment par l'expulsion 
vers le Burkina des militants islamistes, ou supposés tels, qui 
avaient été préalablement placés en résidence surveillée à Folembray. 
Avec les extrémistes musulmans en Algérie, il n'est pas question de 
la moindre considération tant que, comme le dit le ministre des 
affaires étrangères, Alain Juppé, " ils n'auront pas laissé leur 
kalachnikov au vestiaire ", même si Paris encourage le pouvoir 
algérien à rechercher un terrain de discussion avec les responsables 
du Front islamique du salut. Il n'y aura pas de contact avant que les 
autorités algériennes n'aient enregistré des progrès significatifs. 
En outre, les services de sécurité français, marocains et tunisiens 
collaborent assez étroitement dans la lutte contre les groupes 
extrémistes de l'islam.</TEXT>
<TEXT>
 A l'égard des régimes islamistes en Iran et au Soudan, la consigne 
est désormais d'observer la plus grande " vigilance " _ ou " prudence 
" _ et on exclut toute conversation au Proche-Orient avec des 
mouvements intégristes activistes, sauf, peut-être, avec le Hamas, 
dans la mesure où il pourait finir par s'entendre avec l'OLP.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi donc, dans ce contexte, avoir manifesté tant de réserves 
envers Taslima Nasreen, devenue l'un des symboles de la résistance 
aux menées des islamistes ? Le gouvernement français a-t-il voulu 
compenser sa sévérité à l'égard de ceux-ci en cherchant à éviter de 
jeter de l'huile sur le feu de leur colère ? Si tel est le cas, on 
aurait pu au moins l'expliquer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
