<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035518</DOCID>
<ACCOUNT>414233</ACCOUNT>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/1156</FAB>
<NUM1>950928-2-002-64</NUM1>
<NAMES>OSCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU11>L'accord de New York jette les bases fragiles d'une nouvelle Bosnie</SU11>
<SYE1>BOSNIE,ACCORD</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 26 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les principaux points de la déclaration commune</TITLE>
<TEXT> CE TEXTE complète les principes de base pour un accord de paix définis lors de la réunion de Genève du 8 septembre et stipulant que " la Bosnie-
Herzégovine continuera à avoir une existence légale dans ses frontières actuelles et dans 
la poursuite de sa reconnaissance internationale ". Selon le texte de Genève, la Bosnie 
devait comprendre la Fédération croato-musulmane et la " Republika Srpska ", c'est-à-
dire l'entité serbe. Les deux entités auront le droit d'établir des " relations spéciales avec 
les pays voisins compatibles avec la souveraineté et l'intégrité territoriale de la Bosnie-
Herzégovine ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Obligations inter-&gt;nationales. " Chacune des deux entités respectera les obligations 
internationales de la Bosnie-Herzégovine, tant que l'obligation n'est pas de nature 
financière et contractée par une entité sans l'aval de l'autre. "</TEXT>
<TEXT>
  Élections. " Le but est d'organiser des élections libres et démocratiques au sein des deux 
entités dès que les conditions sociales le permettront. Pour que ces élections soient 
réellement démocratiques, les deux gouvernements s'engagent sur une série de mesures 
applicables immédiatement :</TEXT>
<TEXT>
  liberté de mouvement ;</TEXT>
<TEXT>
  droits des personnes déplacées de reprendre possession de leurs biens ou de recevoir une 
compensation équitable ;</TEXT>
<TEXT>
  liberté d'expression et liberté de la presse ;</TEXT>
<TEXT>
  respect de tout autre droit de l'homme internationalement reconnu de façon à renforcer et 
à assurer le processus électoral démocratique. "</TEXT>
<TEXT>
  Contrôle international. " L'OSCE ou une autre organisation internationale installera des 
représentants dans toutes les principales villes de la Fédération (croato-musulmane) et de 
la Republika Srpska (entité serbe) en Bosnie-Herzégovine, et publiera des rapports 
mensuels sur la façon dont les obligations prévues dans tous les principes de base auront 
été remplies et le niveau auquel les conditions sociales auront été restaurées pour 
permettre l'application du processus électoral. Dans un délai de trente jours après que les 
délégations de l'OSCE auront établi que des élections libres et démocratiques peuvent être 
organisées convenablement dans les deux entités, les gouvernements des deux entités 
organiseront des élections libres et démocratiques et coopéreront pleinement avec un 
programme de contrôle international. "</TEXT>
<TEXT>
  Prérogatives. " Après les élections, la gestion et les prérogatives de la Bosnie-
Herzégovine seront assurées au sein des institutions communes en accord avec tous les 
principes de base. Les institutions prévues auront la responsabilité de la politique 
étrangère de la Bosnie-Herzégovine. "</TEXT>
<TEXT>
  Parlement. " Un Parlement ou une Assemblée, dont les deux tiers seront élus au sein du 
territoire de la Fédération (croato-musulmane) et un tiers au sein du territoire de la 
Republika Srpska. Toutes les actions parlementaires seront prises à la majorité, à 
condition que cette majorité inclue au moins un tiers de chaque entité. "</TEXT>
<TEXT>
  Présidence. " Une présidence, dont deux tiers seront élus au sein du territoire de la 
Fédération et un tiers au sein de la Republika Srpska. Toutes les décisions de la 
présidence seront prises à la majorité, mais si, toutefois, un tiers ou plus des membres sont 
en désaccord avec une décision prise par les autres membres et déclarent que cette 
décision met en péril l'intérêt vital d'une entité ou des entités dont sont issus les membres 
en désaccord, la question sera immédiatement référée au Parlement approprié de l'entité 
ou des entités. Si l'un de ces Parlements confirme la position des membres en désaccord 
par un vote aux deux tiers, la décision contestée ne prendra pas effet. "</TEXT>
<TEXT>
  Un cabinet des ministres. " Comme il sera jugé approprié. "</TEXT>
<TEXT>
  Cour constitutionnelle. " Une cour constitutionnelle dont la juridiction sera de décider de 
toutes les questions survenant dans le cadre de la Constitution de la Bosnie et Herzégovine 
telle qu'elle sera révisée en accord avec tous les principes de base. "</TEXT>
</DOC>
