<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040135</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040135</DOCID>
<ACCOUNT>420201</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1361</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,SECURITE ROUTIERE,STUPEFIANT,MEDICAMENT,PROJET,EXPERTISE,REFORME,LEGISLATION</SUBJECTS>
<NUM1>951101-2-009-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<SOT1>Dans un Livre blanc, un groupe d'experts recommande d'instaurer une recherche de la présence de substances psychotropes autres que l'alcool chez les conducteurs. En dépit d'une consommation jugée préoccupante, cette proposition se heurte à des obstacles techniques et juridiques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LIVRE BLANC RENDU PUBLIC MARDI 31 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'usage de drogues ou de médicaments au volant pourrait être dépisté</TITLE>
<TEXT> APRÈS l'alcool, les drogues et les médicaments. Parce qu'il estime que la consommation de substances psychotropes, ces molécules qui agissent sur le 
système nerveux central, est devenue en France un " phénomène social préoccupant ", le 
comité interministériel de sécurité routière avait décidé, le 17 décembre 1993, la mise en 
place d'un comité de " personnalités reconnues pour leur compétence ", chargées de " 
rédiger un Livre blanc sur les effets des médicaments et des drogues sur la sécurité 
routière " (Le Monde daté 28-29 août 1994). Prêt depuis au moins quatre mois, celui-ci a 
été rendu public, mardi 31 octobre, par ses neuf rédacteurs, sous les auspices du ministère 
de l'aménagement du territoire, de l'équipement et des transports.</TEXT>
<TEXT>
  Premier constat : " Près de 33 % de la population française consomme des tranquillisants 
au moins de façon occasionnelle. " Sur le versant des drogues illicites, les utilisateurs de 
cannabis sont estimés à " plusieurs millions " et ceux des autres drogues illicites à " 
plusieurs centaines de milliers ". La consommation d'alcool est en baisse mais s'élève à 
environ 16 litres par an et par habitant.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième observation nuance la première. En effet, la revue des études effectuées 
chez des personnes accidentées ne prouve pas de manière irréfutable le rôle des 
#substances psychotropes autres que l'alcool sur l'altération de la conduite automobile. 
Seule, sa responsabilité comme cofacteur est établie. Or, bien que les données 
épidémiologiques restent partielles, les rapporteurs avancent une proposition spectaculaire 
en réclamant " une modification législative du code de la route organisant la recherche 
d'une conduite sous l'influence de substances, illicites ou détournées de leur usage, 
capables de modifier l'aptitude à la conduite ". Ils appliquent ainsi sans le dire les 
recommandations du comité national d'éthique qui, au vu " des progrès de la recherche en 
neurobiologie et en pharmacologie ", avait souligné, en décembre 1994, que " la distinction 
entre drogues licites et illicites ne repose sur aucune base scientifique cohérente ".</TEXT>
<TEXT>
  Habituellement, cette remise en question de la conception historique qui distingue 
socialement et juridiquement l'alcool des drogues conforte les thèses des partisans de la 
légalisation des stupéfiants illicites, favorables à une nouvelle classification des substances 
en fonction des dangers encourus. Cette fois, le distinguo s'effectue en sens inverse. De 
toute évidence, il donne de nouveaux arguments aux militants de la répression car l'étude 
place sur un même plan usage abusif des médicaments, absorbtion de drogues illicites au 
volant et conduite en état d'ivresse alcoolique. Une telle proposition, si elle était adoptée 
par les pouvoirs publics, risquerait d'être apparentée à une forme de repérage implicite non 
seulement des patients traités par des psychotropes mais aussi des consommateurs de 
stupéfiants.</TEXT>
<TEXT>
 Affirmant leur " souci constant des libertés individuelles ", les membres du comité 
évacuent la question. Il justifient leur mission par une " exigence de justice ", en vue 
d'établir le partage des responsabilités en cas d'accident, et par une " exigence de santé 
publique " associée à celle de la prévention des conduites à risques " dans un contexte 
routier ". " Dans cette optique, assurent-ils, la notion de pénalisation ou de dépénalisation 
d'une drogue n'a pas de signification en elle-même. " Les experts ont donc maintenu leurs 
propositions dont la mise en oeuvre fait l'objet de multiples précisions.</TEXT>
<TEXT>
 Cinq groupes de produits ont été étudiés : les médicaments utilisés dans un but 
thérapeutique (tranquillisants, hypnotiques, sédatifs, antiépileptiques, neuroleptiques, 
antidépresseurs, antihistaminiques, analgésiques, antitussifs, pour lesquels existe déjà une 
mise en garde) ; les mêmes médicaments mais détournés de leur usage ; les drogues 
illicites (cannabis, héroïne, cocaïne, ecstasy) ; licites (alcool) et les produits industriels 
(solvants).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les dépistages des conducteurs doivent, selon les experts, " être pratiqués en cas 
d'accident corporel et lors d'une infraction aux règles de la circulation mettant en jeu la 
sécurité ", selon une procédure détaillée. Si la personne impliquée a un éthylotest positif 
(supérieur à 0,50 mg par litre de sang) et " en cas de comportement anormal 
disproportionné avec les résultats de l'éthylotest, et éventuellement de l'éthylomètre ", un 
dépistage par prélèvement sanguin ou urinaire est prévu, suivi " éventuellement d'une 
méthode de confirmation et de quantification ".</TEXT>
<TEXT>
  Le protocole de dépistage proposé est identique à celui appliqué dans les armées, lors des 
compétitions sportives et dans certaines professions " à risques " (cheminots, personnel 
des compagnies d'aviation, notamment). Le milieu biologique choisi est celui de l'urine. On 
peut toutefois se demander à partir de quel seuil une substance drogue illicite ou 
médicament dûment prescrit altère les réflexes du conducteur... " Définir une 
concentration sanguine maximale au-delà de laquelle il serait interdit de conduire s'avère 
une tâche difficile et de très longue haleine, pour ne pas dire impossible ", admettent 
d'ailleurs les auteurs du Livre blanc.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans un second temps, estime le comité, il sera éventuellement justifié d'instituer des 
contrôles préventifs analogues à ceux qui sont pratiqués pour le dépistage des alcoolémies 
illicites. " Cependant, " il ne serait pas raisonnable de les instituer par la loi dès 
maintenant car les techniques de dépistage sur la salive doivent être validées et la 
recherche sur les urines est difficile à mettre en oeuvre avec un nombre de contrôles 
capable d'assurer une dissuasion réelle ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces propositions se heurtent à des obstacles de deux types. Les premiers sont d'ordre 
pratique. La mesure des " taux " de molécules psychotropes dans les urines des 
automobilistes en bordure des routes n'est pas pour demain, car les techniques de 
détection immédiate ne sont pas au point. En outre, les dosages sont brouillés par 
l'extrême diversité des produits et de leurs propriétés pharmacologiques, par les 
différences biologiques entre individus et par les circonstances. Les interactions avec 
l'alcool ou d'autres drogues ou médicaments achèvent de compliquer les analyses.</TEXT>
<TEXT>
  A cet égard, l'expertise souligne que les cannabinoïdes peuvent tout simplement " 
disparaître " chez les fraudeurs, ou encore avoir été absorbés longtemps avant le test : 
jusqu'à deux mois chez le consommateur " habituel " (cinq cigarettes de cannabis par jour). 
La prise de codéine, présente dans certains produits antalgiques et antitussifs, peut 
également venir fausser le dépistage des dérivés morphiniques. Des " précautions " 
destinées à " éliminer toute falsification " sont détaillées, ainsi que la liste des produits 
susceptibles d'induire de fausses réactions immunologiques sel, vinaigre, citron, savon, eau 
de javel, etc. et la façon de les détecter.</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième obstacle est d'ordre juridique. Comment la loi du 31 décembre 1970, qui 
réprime en France le simple délit d'usage de stupéfiants illicites sans opérer aucune 
distinction entre les substances, pourrait-elle être mise en conformité avec le code de la 
route ainsi modifié ? Les auteurs se contentent, sur ce point, de mentionner que l'usage de 
drogues est " illégal par définition " et " probablement une circonstance aggravante ". Un 
contrevenant dont le test de dépistage du delta 9-tétrahydrocannabinol (le principe actif du 
cannabis) se révèle positif sera donc, contrairement au chauffard alcoolisé, coupable de 
deux infractions : délinquant routier et usager de stupéfiants...</TEXT>
</DOC>
