<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002329-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002329-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>352040</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,FESTIVAL,PARIS,1994</SUBJECTS>
<NAMES>LABARTHE ANDRE S</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; Labarthe, l'inclassable</TITLE>
<TEXT>Maitre d'oeuvre, avec Janine Bazin, dans les années 60, de la fameuse émission Cinéastes de notre temps, Labarthe peut être considéré comme 
un cinéaste qui a tourné pour la télévision. Tout simplement parce 
que, au départ, il a tout de suite aboli les frontières entre cinéma 
et télévision pour réfléchir à toutes les possibilités créatrices de 
l'image filmée.</TEXT>
<TEXT>
  Il a réalisé plus de six cent films " inclassables ". C'est vrai, 
et certains ne durent que quelques minutes. Mais peu importe le 
nombre. On retient surtout chez Labarthe une activité inlassable dans 
le double domaine de l'écriture (textes critiques, chroniques, 
théories sur le cinéma, sur la peinture moderne et sur la danse, 
essais divers) et du " filmage ". Avec le temps, ce goût pour 
l'écriture s'est accentué et canalisé. J'ai connu une époque où 
obtenir un texte de lui, même court, relevait des travaux d'Hercule. 
Aujourd'hui, cela coule de source.</TEXT>
<TEXT>
  Nous nous sommes rencontrés au printemps 1955 dans une 
librairie-galerie de la rue de Vaugirard, près du Luxembourg, le 
Soleil dans la tête. Nous étions arrivés, depuis peu, lui Béarnais, 
moi Champenois, de nos provinces natales et nous étions tous deux 
employés de bureau par nécessité. Lui n'a d'ailleurs pas tardé à se 
faire renvoyer. J'étais déjà, grâce à François Truffaut, intronisé 
critique aux Cahiers du cinéma. J'ai présenté André à Truffaut, un 
soir, à la Cinémathèque de Henri Langlois, alors installé rue d'Ulm. 
Il a vite réussi cette performance d'écrire dans les Cahiers sur 
Bunuel qui n'y avait pas droit de cité, étant un " auteur Positif ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Or, André était l'homonyme d'un journaliste célèbre, directeur de 
la revue Constellation, André Labarthe. Aucun lien de parenté mais, 
pour éviter la confusion, on envisagea, aux Cahiers, de lui donner un 
pseudonyme. Bazin ou Doniol-Valcroze, ou les deux, n'étaient pas 
d'accord. On demanda à Labarthe quel était son deuxième prénom. 
Sylvain. Et l'on en retint l'initiale. Voilà l'origine d'André S. 
Labarthe. Par ailleurs, Sylvain est le prénom de mon fils, né en 
1959. Relation de cause à effet. Je n'allais pas tarder à entrer au 
Monde comme critique de télévision, il n'allait pas tarder à se lier 
avec Janine Bazin _ que nous avions connue, ensemble, aux Cahiers _ 
et à concevoir avec elle divers projets qui aboutirent, finalement, à 
Cinéastes de notre temps.</TEXT>
<TEXT>
  Fils de bonne famille, pensionnaire chez les jésuites de Sarlat, 
étudiant en philosophie, intelligent comme il n'est pas permis, très 
féru de surréalisme et de dandysme littéraire, André S. Labarthe a 
passé beaucoup d'années à se conduire en anticonformiste des valeurs 
bourgeoises, morales et familiales, avec, souvent par la force des 
choses, des façons de traine-patin plus que d'aventurier rebelle. Il 
a toujours refusé d'entrer dans les discours et les analyses 
psychologiques, il a toujours tenu pour " obsènes " l'expression et 
l'étalage des sentiments, qu'il s'agisse d'amour ou d'amitié. Ses 
yeux bleus, impénétrables, qui ont troublé des tas de gens et, 
récemment, Sophie Barroyer, hôtesse de l'émission le Bon plaisir sur 
France Culture (Le Monde des 8-9 mai 1994), n'ont jamais fait de 
cadeau à personne même dans la séduction, mais ont su observer, 
disséquer ce qui retenait leur attention.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus gros menteur qui soit</TEXT>
<TEXT>
  Chez André S. Labarthe, c'est le cerveau qui travaille. Cela ne 
veut pas dire qu'il n'a pas de coeur mais, jusque dans les choses les 
plus matérielles et les plus concrètes de l'existence, son cerveau 
engendre toutes les formes de création _ y compris la mise en scène 
des êtres qui ont passé et passent dans sa vie privée et dont il a 
fait ses fictions, ses créatures alors qu'il n'a jamais filmé une 
fiction romanesque. C'est en intellectuel et en philosophe qu'il a 
traversé le temps des Cahiers, la télévision, mai 68 (cf : son film 
sur la politique réalisé alors avec Jean-Louis Comolli, les Deux 
Marseillaises) la soi-disant liberté sexuelle des années 70 et sa 
maturité des années 80.&lt;
</TEXT>
</DOC>
