<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008102</DOCID>
<ACCOUNT>377488</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1705</FAB>
<SUBJECTS>HANDICAPE MENTAL,INSTANCE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,REVENDICATION</SUBJECTS>
<NUM1>950228-10</NUM1>
<NAMES>UNAPEI,WAHL BERNADETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les représentants des handicapés mentaux réclament une série d'engagements des candidats à la présidence de la République</TITLE>
<TEXT> L'UNION NATIONALE des associations de parents et amis de personnes handicapées mentales (UNAPEI), qui fédère 750 associations regroupant plus 
de 60 000 familles, a dressé, jeudi 23 février, une liste de revendications à l'adresse des 
candidats à la présidence de la République. Par la voix de Bernadette Wahl, sa présidente, 
l'UNAPEI a réclamé " dans les délais les plus brefs " la création de 20 000 places dans les 
centres d'aide par le travail (CAT) et de 10 000 autres dans les maisons d'accueil 
spécialisé (MAS).</TEXT>
<TEXT>
  L'association a condamné à cette occasion la suppression du remboursement par l'Etat de 
certaines charges patronales non obligatoires formation professionnelle, logement, 
transports, médecine du travail aux employeurs du milieu spécialisé. La circulaire du 
ministère du travail, de l'emploi et de la formation professionnelle qui instaure ce nouveau 
régime est entrée en vigueur le 1 janvier. Elle concerne environ 400 entreprises de travail 
protégé et près de 12 000 salariés.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette mesure discriminatoire doit être rapportée, a estimé Mm Wahl. En s'y engageant, 
les candidats à la présidence de la République témoigneront de la priorité qu'ils entendent 
réserver aux personnes handicapées. " La Fédération nationale des accidentés du travail 
et des handicapés (FNATH) avait dénoncé cette disposition, craignant " un désengagement 
financier de l'Etat autant qu'un abandon de ses prérogatives de puissance publique sur 
l'insertion ou la réinsertion professionnelle et sociale des personnes handicapées ".</TEXT>
<TEXT>
  L'UNAPEI s'inquiète par ailleurs de l'apparition récente de " très nombreux 
établissements se situant entre la maison d'accueil spécialisé et le foyer à double 
tarification d'une part, et le centre d'aide par le travail d'autre part ". " Ces structures 
appelées " foyers de vie ", " foyers occupationnels ", " foyers thérapeutiques " ne 
reposent sur aucun texte législatif ou réglementaire ", précise l'UNAPEI. L'association 
souhaite à cet égard une adaptation de la loi d'orientation du 30 juin 1975 en faveur des 
personnes handicapées afin de savoir " clairement qui ces structures accueillent, ce que 
l'on y fait et qui les financent ".</TEXT>
<TEXT>
 
 LE RÔLE DES ASSOCIATIONS</TEXT>
<TEXT>
 Mm Wahl propose également de " compléter " la loi de 1975 par des dispositions portant 
sur le développement des services de prévention du handicap, le renforcement du droit à la 
scolarisation des enfants handicapés en classes spéciales intégrées ou en établissements 
d'éducation spéciale, le statut, les ressources et l'accueil des personnes handicapées 
vieillissantes et l'augmentation du montant minimal des allocations.</TEXT>
<TEXT>
  Le système de prise en charge issu des lois de décentralisation a été dénoncé, qui " 
entraîne une confusion dans l'exercice des responsabilités et une grande inégalité entre les 
départements, y compris au sein d'une même région ". Le département est en effet en 
charge de l'hébergement des personnes handicapées, l'assurance-maladie de l'éducation 
spéciale et de la prise en charge des handicaps graves, et l'Etat du travail protégé. 
L'UNAPEI estime à cet égard " urgent et essentiel que les candidats à la présidence de la 
République s'engagent, sans remettre en cause les principes de la décentralisation, à 
prendre les mesures d'accompagnement de celle-ci : programmation des réalisations et 
évaluation des pratiques et des résultats ".</TEXT>
<TEXT>
 Les représentants des personnes handicapées mentales demandent enfin " un 
renforcement du rôle des associations au sein du Conseil économique et social national et 
des conseils économiques et sociaux régionaux " et exhortent les candidats à se prononcer 
pour l'installation d'un conseil européen de la vie associative. Ils plaident en dernier lieu 
pour qu'" un temps d'antenne " réservé aux personnes handicapées et à leurs 
représentants soit inscrit au cahier des charges des télévisions et des radios du service 
public.</TEXT>
</DOC>
