<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009482</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009482</DOCID>
<ACCOUNT>379384</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1913</FAB>
<SUBJECTS>PATINAGE,DANSE</SUBJECTS>
<NOM1>DABBADIE NATACHA</NOM1>
<NUM1>950309-22</NUM1>
<NAMES>BONALY SURYA,CANDELORO PHILIPPE,MONIOTTE SOPHIE,LAVANCHY PASCAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU
</SIP1>
<SOT1>La chorégraphe d'origine russe enseigne l'art du beau mouvement à Surya Bonaly, Philippe Candeloro et aux danseurs Sophie Moniotte et Pascal Lavanchy</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Natacha Dabbadie dessine les gestes des patineurs français</TITLE>
<TEXT>  SES YEUX sont un ciel balayé de nuages où le soleil joue à cache-cache. Natacha Dabbadie est vite inquiète, vite rieuse, parfois boudeuse. 
Visage rond, silhouette apaisante, elle est l'un des personnages les plus attachants de 
la délégation française. Elle est russe d'origine, corps et âme encore attachée à son 
pays. Elle en offre la culture de tout son bon coeur. " Il faut savoir tout donner. Il 
n'est pas possible de ne pas aimer ses élèves ", dit-elle, philosophe à sa manière. 
Cette chorégraphe dirige aujourd'hui les trois " médaillables " français des 
championnats du monde : Surya Bonaly, Philippe Candeloro et le couple de danseurs 
Sophie Moniotte-Pascal Lavanchy.</TEXT>
<TEXT>
  Elle n'a pas beaucoup de temps. Elle saute d'un entraînement à une compétition. 
Emmitouflée dans un manteau de laine noire sur le bord des patinoires, aux côtés de 
Suzanne Bonaly ou d'André Brunet, entraîneur de Candeloro, elle prodigue conseils, 
roule des yeux. Et puis encourage, s'inquiète, presse un bras, lance un baiser dans le 
kiss and cry, où les athlètes reçoivent leurs notes.</TEXT>
<TEXT>
  Son histoire est une petite saga, narrée dans un français balbutiant mais avec force 
gestes de tout son corps. Ses yeux interrogent pour un mot inconnu, s'inquiètent de la 
bonne compréhension de son discours. Natacha Dabbadie fut danseuse au théâtre 
Moussorgsky de Saint-Pétersbourg. Devenue chorégraphe au conservatoire 
supérieur de la ville, elle goûte au théâtre et au cinéma, apprend leur dramatique, 
monte des spectacles, des films ballets et des émissions pour la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Elle se souvient d'une émouvante rencontre avec Martha Graham. Elle entre au 
Kirov, où elle se souvient d'un extraordinaire travail de troupe.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Je veux</TEXT>
<TEXT>
 des premières places,</TEXT>
<TEXT>
 des podiums,</TEXT>
<TEXT>
 une quatrième</TEXT>
<TEXT>
 place</TEXT>
<TEXT>
 me fait honte "</TEXT>
<TEXT>
 Elle rencontre des patineurs. Entre 1975 et 1980, quinze d'entre eux seront champion 
du monde, d'Europe ou médaillés aux jeux Olympiques : " Vous comprenez, là-bas, 
#tout est lié, sport et culture, comme un mélange. Comme s'il n'y avait pas de 
complexes. "</TEXT>
<TEXT>
  Natacha tombe amoureuse. Un professeur français en stage à l'université de Saint-
Pétersbourg : " Au bout de neuf ans, il a dû rentrer. Je suis repartie avec lui. En 
France, il n'y a que le patinage. Je continue à travailler de temps en temps avec des 
troupes en tournée. " Arrivée en 1989, repérée par les responsables de la fédération 
des sports de glace, elle se souvient avec tendresse d'avoir vu Sophie Moniotte et 
Pascal Lavanchy le jour de leur rencontre : " Ils étaient danseurs et étaient préparés 
à travailler avec une chorégraphe. " La première entrevue avec Candeloro fut plus 
délicate : " Mes cheveux se sont dressés sur ma tête. C'était une catastrophe. Il 
n'avait pas de cou ! "Elle qui ne s'était jamais frottée à un débutant, repart de zéro 
avec un patineur fonceur qui ne veut rien savoir du geste juste. " Les patineurs 
français sont très différents des Russes qui apprennent à danser et à patiner en 
même temps. Philippe, lui, n'avait ni alphabet ni grammaire. "</TEXT>
<TEXT>
 Candeloro refuse d'abord de travailler avec une chorégraphe. Ils finissent par 
#s'apprivoiser : " J'ai beaucoup appris, moi aussi, à force de l'étudier. Grâce à lui, j'ai 
avancé en cherchant des méthodes d'enseignement. J'ai l'impression d'être son 
Pygmalion. " Quelques mois plus tard, elle reçoit le plus beau compliment de sa 
#carrière de la bouche du directeur du Kirov, en tournée à Paris : " Je lui présente 
Philippe en lui demandant comment il le trouve. " Il est normal, me répond-il. Comme 
ceux du Kirov. " Il voulait dire, comme un Russe. " A Birmingham, Philippe croisera 
l'un des anciens disciples de Natacha, danseur étoile à Londres.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Surya Bonaly, Natacha Dabbadie a commencé par travailler par petites 
touches, une fois par mois, en moyenne, à Pralognan. Avant d'exiger un travail 
régulier. Depuis un peu plus d'un an, elle rejoint la station tous les week-ends. A ses 
côtés, Surya a découvert les exercices de danse classique et contemporaine. Elle 
réapprend un déroulé du bras, un geste ou une pose à la quintuple championne 
d'Europe. " Elle comprend ce que je veux lui apprendre. Elle a tant changé. Et ce 
n'est qu'un début. "</TEXT>
<TEXT>
  Que leur inculque-t-elle ? L'amour de la précision. " Pourquoi Van Gogh était-il 
génial ? s'exclame-t-elle. Pour les nuances, les détails. " Elle leur affirme, encore, 
que la vie est ailleurs. A Philippe et à Surya elle veut faire partager son amour de la 
musique, du théâtre et de la peinture. Elle leur offre des ouvrages d'art : " Il n'est 
pas possible d'être champion sans culture ", tonne-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
 Natacha Dabbadie est là, bien sûr, pour gagner. " Je veux des premières places, des 
podiums. Une quatrième place me fait honte. " A Dortmund, elle n'avait pas mâché 
ses mots à l'égard de Philippe Candeloro, lorsqu'il avait chu à côté des meilleurs, lui 
reprochant de ne pas avoir travaillé, de ne pas avoir tout donné à la compétition. La 
médaille d'argent de Moniotte-Lavanchy l'avait laissée au bord des larmes, elle 
#s'était estimée flouée par les juges. Devant l'or de Bonaly, elle avait rayonné.</TEXT>
<TEXT>
 Natacha Dabbadie avoue un penchant pour la philosophie hindoue : " Celle où l'on 
monte les marches d'un escalier vers l'absolu. "</TEXT>
</DOC>
