<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031108</DOCID>
<ACCOUNT>408525</ACCOUNT>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/0903</FAB>
<SUBJECTS>FETE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950822-2-005-04</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,PS,CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>Lionel Jospin veut prendre la tête d'une opposition résolue</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A LA FETE DE LA ROSE A FRANGY EN BRESSE, SAONE ET LOIRE, LE DIMANCHE 20 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>" Un gouvernement  timoré et hésitant "</TITLE>
<TEXT> " CES ATTENTATS commis à Paris ne peuvent avoir une quelconque influence sur notre démocratie. Nous devons faire passer le message selon 
lequel ils ne peuvent introduire ni effroi ni déstabilisation ", a expliqué Lionel Jospin, 
dimanche 20 août à Frangy-en-Bresse. Il a ajouté : " Notre pays est un vieux pays, notre 
peuple est un vieux peuple qui a connu bien des soubresauts de l'Histoire. Personne ne 
peut penser qu'il se laissera impressionner. La droite et la gauche ont appris à leurs 
dépens que les terroristes ne font pas de distinction. "</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien candidat à la présidence de la République a aussi déclaré : " Je constate que 
Jacques Chirac met en oeuvre ses engagements dans un domaine que les Français lui 
auraient pardonné de ne pas tenir : la reprise des essais nucléaires, que je condamne. En 
revanche, dans le secteur social, c'est le discours de l'exclusion qui réapparaît quand Eric 
Raoult part en guerre avec démagogie contre les RMIstes et les familles à problèmes. En 
économie, c'est le retour des pratiques traditionnelles de la droite orthodoxe libérale. 
L'équipe en place n'a critiqué M. Balladur que pour le déstabiliser pendant la campagne. 
En fait, elle mène une politique d'inspiration balladurienne conduite par un gouvernement 
timoré et hésitant. Il ne reste plus rien de la ferveur, du refus de la fatalité développé par 
Jacques Chirac. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin a, enfin, assuré : " Le déficit budgétaire, l'état des comptes sociaux : tout cela 
était connu du ministre Alain Juppé avant l'élection. Ces réalités m'ont moi-même conduit à 
mêler audace de la proposition et réalisme économique. Aux yeux de Chirac, c'est tout 
juste si je n'étais pas à la traîne. Mais lui aurait dû parler autrement pendant la campagne. 
Il y a un gouffre entre ces discours d'hier et les désillusions, les frustrations d'aujourd'hui. 
Ces manipulations expliquent l'aigreur de la majorité actuelle, pourtant toute-puissante. Il 
faut nous convaincre que ce rapport de forces est daté : il représente l'équilibre de 1993, 
pas celui de 1995, d'autant que la lutte entre Balladur et Chirac a laissé des séquelles. "</TEXT>
</DOC>
