<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033064</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033064</DOCID>
<ACCOUNT>411194</ACCOUNT>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/0951</FAB>
<SUBJECTS>TERRORISME,POLICE,MAGISTRATURE,POLEMIQUE,SERVICE SECRET,PROJET,REFORME,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Pessin</NOTE>
<NUM1>950909-2-007-31</NUM1>
<NAMES>TOUBON JACQUES,DEBRE JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO ET ERICH INCIYAN</SIP1>
<SYF1>ATTENTAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER 2 PAGES</LEAD1>
<TITLE>La hiérarchie policière s'inquiète des projets  de réorganisation du dispositif antiterroriste</TITLE>
<TEXT> LE 21 DÉCEMBRE 1985, un juge d'instruction parisien nommé Alain Marsaud réclamait, dans un article publié par Le Monde, la création d'un " conseil 
de sécurité " de l'antiterrorisme. Plusieurs attentats venaient d'être perpétrés dans des 
grands magasins parisiens. Face à la menace, les autorités françaises, déjà, cherchaient 
une réponse appropriée. En lançant l'idée d'un " organe permanent ", le juge Marsaud 
lançait la réflexion qui devait conduire à la création de la quatorzième section du parquet 
de Paris, dite " antiterroriste ", dotée de pouvoirs étendus et d'une compétence nationale, 
au terme de la loi du 9 septembre 1986.</TEXT>
<TEXT>
  Neuf ans, jour pour jour, après cette loi, M. Marsaud, devenu député (RPR) de la Haute-
Vienne, récidive, en appellant à la création d'une " task force " force spéciale qui réunirait 
" autour du judiciaire " l'ensemble des services de police et de renseignement (lire son 
point de vue en page " Débats ", page 12). Il s'agit là d'une mise en cause à peine voilée du 
dispositif institué en octobre 1984 avec la création de l'Unité de coordination de la lutte 
antiterroriste (Uclat) : cet organe, qui regroupe aujourd'hui sous l'autorité du directeur 
général de la police nationale les chefs des services actifs de la police, de la gendarmerie 
et des services secrets (DGSE), passerait ainsi sous le contrôle d'un magistrat.</TEXT>
<TEXT>
  Traduisant la pensée du groupe de magistrats et de responsables politiques qu'il anime, 
Alain Marsaud revendique explicitement que soit confiée " aux magistrats du parquet un 
rôle central dans la conduite des enquêtes ". L'ancien juge porte ainsi sur la place publique 
un débat qui agite depuis quelques semaines des milieux politiques, policiers et judiciaires, 
à nouveau soumis à la pression du terrorisme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TENSIONS ENVENIMÉES</TEXT>
<TEXT>
Depuis qu'ont éclaté les premières bombes à Paris, les services de renseignement DST et 
DGSE, tout particulièrement ont été fortement critiqués pour ne pas avoir " anticipé " la 
campagne d'attentats, tandis que la police judiciaire laisse entrevoir ses divisions, entre la 
direction centrale et la brigade criminelle parisienne. Du côté judiciaire, les tensions 
traditionnelles entre la quatorzième section du parquet et les juges d'instruction 
antiterroristes se sont envenimées, notamment lorsque le juge d'instruction Jean-François 
Ricard, chargé du dossier sur l'attentat dans le RER de Saint-Michel, s'est rendu place 
Beauvau pour participer à une réunion " opérationnelle " des responsables policiers, sous 
la présidence du ministre de l'intérieur et en l'absence de tout représentant du parquet.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis deux semaines, le garde des sceaux, Jacques Toubon, et le ministre de l'intérieur, 
Jean-Louis Debré, ont entamé, chacun de leur côté de manière concertée ou concurrente ? 
une série de consultations : policiers, magistrats, élus, experts, journalistes spécialisés, 
défilent dans leurs bureaux. M. Marsaud, fondateur de l'Observatoire des libertés, a fait 
part de ses projets au ministre de l'intérieur, qui est lui-même un ancien juge d'instruction 
antiterroriste. Plusieurs des proches de M. Marsaud sont d'ores et déjà convaincus que la 
réforme qu'il prône est en passe d'être adoptée, au grand dam de certains responsables 
policiers.</TEXT>
<TEXT>
  Des signes avant-coureurs semblent d'ailleurs leur donner raison. La probable nomination 
d'Irène Stoller à la tête de la quatorzième section, en remplacement de Patrick Lalande qui 
avait demandé sa mutation , placera à ce poste clé une fidèle du député RPR : ancienne 
greffière devenue magistrat, Mme Stoller est elle-aussi membre du parti néo-gaulliste, 
élue en 1989 conseillère municipale à Clichy (Hauts-de-Seine) sur la liste de Didier 
Schuller et adhérente de l'Observatoire des libertés. A cette promotion s'ajouterait celle du 
plus célèbre des juges antiterroristes, Jean-Louis Bruguière, qui devrait prochainement 
hériter du titre de quatrième vice-président du tribunal de Paris. Surnommé " le cow-boy " 
en raison de ses pratiques iconoclastes de magistrat travaillant la main dans la main avec 
la PJ et la DST, tout en accordant une importance particulière aux considérations d'ordre 
diplomatique, l'influent juge Bruguière est aussi l'un des meilleurs amis de Jean-Louis 
Debré.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PART BELLE AUX MAGISTRATS "</TEXT>
<TEXT>
 Certains responsables policiers s'inquiètent de cette réorganisation qui ferait " la part 
belle aux magistrats ". Ces sources policières pointent notamment les entraves 
procédurales auxquels ils ont été confrontés dans le cours des dernières enquêtes. Dans ce 
contexte troublé, la police judiciaire redoute enfin que le projet de réforme émanant de 
proches de M. Debré ne s'articule sur un vieux projet de la DST, qui vient de resurgir 
opportunément des rangs de la majorité gouvernementale. Yves Bonnet, ancien directeur 
de la DST, le contre-espionnage français, et actuel député (UDF) de la Manche, propose 
de donner la prééminence à la police de renseignement sur la police judiciaire en matière 
de lutte antiterroriste. " Il faut impérativement créer une structure unique et permanente 
de lutte, écrivait-il dans Le Figaro du 29 août. Elle devra disposer de deux branches : 
renseignement et action judiciaire, la première ayant à tous les niveaux le pas sur la 
seconde. " Aux yeux d'un haut responsable policier, un tel regroupement des services de 
renseignement et d'action irait " au rebours de la démarche plus traditionnelle de l'enquête 
judiciaire qui privilégie en France la rigueur des investigations, du recueil des témoignages 
et de la saisie des indices et preuves ".</TEXT>
</DOC>
