<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036181</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036181</DOCID>
<ACCOUNT>415020</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZIMMERMANN BERND ALOIS</PEOPLE>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/1400</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Nicolas Vial &gt;</NOTE>
<NUM1>951003-2-026-01</NUM1>
<NAMES>STRASBOURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LOMPECH &gt;</SIP1>
<SOT1>Quatre mille sept cents personnes sont venues entendre dix créations et premières françaises en quarante-huit heures à l'occasion de la treizième édition de ce festival consacré à la musique contemporaine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL FONDE EN 1983 - DIRIGE PAR JEAN DOMINIQUE MARCO - DEDIE POUR 1995 " AUX VICTIMES DE L'INTOLERANCE " - DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Au Festival Musica, le public applaudit l'espoir et les grands maîtres</TITLE>
<TIO3>MUSIQUE POUR LES SOUPERS DU ROI UBU,ACTION ECCLESIASTIQUE</TIO3>
<TEXT> ENTRE le vendredi 29 septembre et le dimanche 1er octobre, quatre mille sept cents personnes auront assisté à cinq concerts et deux séances de cinéma 
muet en musique dont cinq créations mondiales et cinq premières françaises. Un week-end 
normal pour ce festival aujourd'hui un peu seul dans le paysage musical français si l'on 
excepte Présences à la maison de Radio-France, qui ne peut toutefois lui être comparé, car 
Musica prend possession de lieux répartis dans Strasbourg et sa périphérie.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à l'Auditorium de France 3-Alsace que ce bain de musique commençait par la 
présentation de l'intégrale des Sequenza de Luciano Berio. Dans chacune de ces treize 
pièces, Berio explore, depuis 1958, les possibilités techniques et expressives d'un 
instrument (y compris la voix, en 1966) qu'il plie à son propre langage. Quelques-unes sont 
des chefs-d'oeuvre, celles pour guitare, pour piano ou pour trompette et piano résonnant. 
Le pianiste y plaque des accords muets, ce faisant il libère les étouffoirs des cordes 
correspondant aux touches enfoncées ; le trompettiste joue en dirigeant l'embouchure vers 
la table du piano, ce qui libère les harmoniques et enrichit le son d'une réverbération 
fascinante. Le public fait un triomphe aux solistes de l'InterContemporain.</TEXT>
<TEXT>
 Le moment le plus attendu était la création du Concerto pour violoncelle et orchestre 
d'Eric Tanguy, âgé de vingt-huit ans. Avec l'insolence de sa jeunesse, Tanguy a osé 
composer un concerto en trois mouvements, utiliser un orchestre identique à celui des 
romantiques. Sans faire aucunement retour à un ordre musical ancien, sans pour autant 
renier le concerto, le jeune compositeur a écrit une musique qui sonne au-delà de toute 
préoccupation esthétique, il y a des musiques qui sonnent et d'autres pas. Elle a bien 
quelques défauts de forme et une rythmique un peu flottante, mais elle témoigne d'une 
maîtrise des rapports soliste/orchestre, d'une utilisation raffinée de l'orchestre et d'une 
volonté clairement affichée d'emporter l'adhésion du public et des interprètes. Joué avec 
un aplomb, un élan rhapsodique épatants par Marc Coppey, qui en est le dédicataire, et un 
engagement sans relâche de l'Orchestre philharmonique de Strasbourg en grande forme 
sous la direction peut-être plus expressionniste qu'il ne le faudrait de Theodor 
Guschlbauer, ce concerto a remporté un triomphe. Reconnaissons au patron de l'orchestre 
de Strasbourg une sympathie avec l'oeuvre et une volonté de la faire aimer qui n'est pas 
étrangère à cet accueil.</TEXT>
<TEXT>
  Le même soir, Guschlbauer donnait Musique pour les soupers du roi Ubu et Action 
ecclésiastique, de Bernd Alois Zimmermann. Composée en 1966, à l'occasion de l'entrée du 
compositeur à l'Académie des beaux-arts de Berlin, la première de ces deux oeuvres est 
une pochade qui tourne mal. Zimmermann y accumule les " citations " avant d'anéantir le 
tout sous le martèlement de la timbale et de la grosse caisse pendant que l'orchestre joue 
la " Chevauchée des Walkyries " et la Fantastique de Berlioz. Le concert s'achevait sur 
l'Action ecclésiastique, de Zimmermann. Peut-être l'une de ses pièces les plus fortes. 
Anéantissement moral, violence insoutenable, sonorités cinglantes, martelées, texte 
admirable. Cinq jours après avoir posé son stylo, le compositeur se suicidait. Etre à l'avant-
garde, c'est s'exposer à des balles que ceux qui campent sur les lignes arrière n'entendent 
même pas.</TEXT>
</DOC>
