<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010760</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010760</DOCID>
<ACCOUNT>381356</ACCOUNT>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1212</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,INDUSTRIE DU BATIMENT,RAPPORT,TRAVAUX PUBLICS</SUBJECTS>
<NUM1>950318-10</NUM1>
<NAMES>MONOD JEROME,MAILLARD ET DUCLOS,LYONNAISE DES EAUX,DUMEZ,BOURACHOT ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE MAILLARD ET DUCLOS/ ROBERT BOURACHOT</LEAD1>
<TITLE>M. Monod affirme que son audition n'a apporté " aucun élément nouveau "</TITLE>
<TEXT>  LE PRÉSIDENT de la Lyonnaise des Eaux-Dumez, Jérôme Monod, a estimé, jeudi 16 mars, que sa confrontation, présidée par le juge d'instruction 
Philippe Assonion de Bourg-en-Bresse (Ain), avec l'ex-PDG de Maillard et Duclos, Robert 
Bourachot, s'était " bien passée " et qu'elle n'avait apporté " aucun élément nouveau ". " 
J'ai cherché à compléter l'enquête du juge. Je n'entends pas violer le secret de 
l'instruction, mais à mon avis, cette audition n'a apporté aucun élément nouveau. Je pense 
que l'affaire se réglera très vite ", a déclaré M. Monod au terme de la confrontation, qui a 
duré près de quatre heures. M. Bernard Prades, directeur général délégué de la 
Lyonnaise, a pris part en cours de route à cette confrontation, selon des sources 
concordantes. Le juge Assonion, chargé de l'enquête sur les malversations découvertes au 
sein de la société de BTP Maillard et Duclos, enquête sur ce qu'un rapport de synthèse de 
la brigade financière de Lyon qualifiait récemment de " processus très élaboré de 
financement occulte " (Le Monde du 17 mars).</TEXT>
<TEXT>
  M. Bourachot, de son côté, est resté une heure et demie de plus dans le bureau du juge 
d'instruction, où il a été entendu " à [sa] demande " après la confrontation. " Les pièces, 
nécessaires à ma défense, que j'avais à remettre, ont été remises ", a-t-il ajouté, sans 
préciser lesquelles.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des avocats de M. Bourachot, M Tracol, du barreau de Lyon, a rapporté pour sa 
part qu'il n'avait pas été " tout à fait convaincu " par les explications de M. Monod. Il a 
précisé que la confrontation, précédée d'un incident dans la salle des pas perdus du palais 
de justice entre les deux protagonistes " Vous êtes un financeur de partis politiques ! ", 
s'était écrié M. Bourachot à l'adresse de M. Monod , s'était déroulée dans le calme.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, la Lyonnaise a affirmé dans un communiqué remis sur place que le juge avait 
" souhaité entendre [M. Monod] à titre de témoin " en raison des déclarations récentes de 
M. Bourachot sur France 2 mettant en cause plusieurs personnalités, dont M. Monod. La 
Lyonnaise " rappelle qu'elle a assigné en diffamation Robert Bourachot et France 2 en 
raison des allégations calomnieuses et sans fondement qui ont été formulées par M. 
Bourachot et présentées par France 2, dans une émission de grande audience ". " L'affaire 
a été plaidée le 1 mars et le jugement sera rendu le 12 avril. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la société Dumez a tenu à rappeler que M. Robert Bourachot, ancien directeur 
régional de Dumez France et ancien président de Maillard et Duclos, " a été révoqué et 
licencié pour faute lourde, en juillet 1993, par la nouvelle direction de Dumez ". Dans un 
communiqué, Dumez souligne qu'elle avait pris cette décision après avoir " constaté, au 
terme d'audits approfondis, que sa confiance avait été abusée, compte-tenu des 
malversations de l'intéressé ".</TEXT>
<TEXT>
  
#
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
