<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003286-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003286-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322100</ACCOUNT>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,SYNTHESE,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES,RESULTAT FINANCIER,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<FAB>01271251</FAB>
<NUM1>940128-2-003-62</NUM1>
<NAMES>FININVEST,BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - PRESENTATION DU GROUPE</LEAD1>
<TITLE>M. Berlusconi entre en politique&gt; La Fininvest :&gt; 300 sociétés&gt; 40 000 employés</TITLE>
<TEXT> La Fininvest est une nébuleuse de 300 sociétés, qui emploie 40 000 personnes, et déclare avoir réalisé, en 1993, un chiffre d'affaires 
consolidé d'environ 12 000 milliards de lires (1 000 lires = 3,48 
francs), contre 10 469 milliards en 1992. En cinq ans, le groupe a 
multiplié son activité par quatre, notamment avec les rachats de la 
chaîne de magasins Standa (1988) et de l'éditeur Mondadori (1991), 
les seules entités cotées en Bourse. Ces achats ont fortement accru 
l'endettement d'une holding qui contrôle plusieurs grands secteurs 
(entre parenthèses, les chiffres d'affaires donnés par le groupe) : </TEXT>
<TEXT>
  _ Télévision et spectacles (3 800 milliards de lires de C.A.) : 
coeur du groupe, les trois réseaux nationaux Canale 5, Rete Quattro, 
Italia Uno récoltent respectivement environ 20 %, 14 % et 12 % de 
l'audience italienne, et font jeu égal avec les trois chaînes 
publiques de la RAI. Videotime réalise leurs émissions, Elettronica 
industriale les diffuse avec ses émetteurs, Publitalia vend la 
publicité. Le groupe est aussi un important producteur et gérant de 
droits pour la télévision et le cinéma. Il possède le premier réseau 
de salles en Italie.</TEXT>
<TEXT>
  _ Grande distribution (environ 5 000 milliards de lires) : les 550 
magasins italiens de La Standa, acquis, avec la filiale Euromercato, 
en 1988, et quelques autres achats.</TEXT>
<TEXT>
  _ Assurances et produits financiers (plus de 1 000 milliards) : 
avec Mediolanum et Programma Italia notamment, le groupe Fininvest 
place des titres et des assurances, au travers d'un réseau de 2700 
agents, dans toute l'Italie. Il gère plus de 7 000 milliards de fonds 
de placement.</TEXT>
<TEXT>
  _ Edition (1 900 milliards) : Mondadori est un des principaux 
éditeurs italiens, tant de livres (15 000 titres) que de magazines 
(Panorama, Epoca, Grazia, Casaviva, etc.). Il doit absorber Silvio 
Berlusconi Editore, éditeur des magazines Sorrizi et Canzoni (3 
millions d'exemplaires hebdomadaires), de Noi, Telepiu, etc.</TEXT>
<TEXT>
  _ Divers : Silvio Berlusconi a revendu à son frère Paolo la plupart 
de ses intérêts dans l'immobilier, ainsi que le quotidien Il 
Giornale. Il possède le prestigieux club de football du Milan AC et 
soutient de nombreux autres clubs sportifs de la capitale lombarde, 
ainsi que son orchestre philharmonique.                               
&gt;
                            
</TEXT>
</DOC>
