<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046786</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046786</DOCID>
<ACCOUNT>428478</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211295/1710</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,INSTANCE,ASSEMBLEE NATIONALE</SUBJECTS>
<NUM1>951222-4</NUM1>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE SIMON
</SIP1>
<SOT1>Le président de l'Assemblée nationale affirme qu'il faut " dissiper " les " malentendus "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La visite de Philippe Séguin marque la volonté  de Paris de normaliser ses relations avec Alger</TITLE>
<TEXT> " L'ALGÉRIE et la France doivent coopérer, s'entendre, se parler ", a déclaré M. Philippe Séguin, mercredi 20 décembre, après son entretien avec le 
président Zeroual. " S'il y a des malentendus, a-t-il ajouté, il faut les réduire ou les dissiper. 
" Cette journée a été " une bonne journée pour les relations " entre les deux pays, a-t-il 
conclu, avant d'aller saluer son " homologue " algérien, Abdelkader Bensalah, président du 
Conseil national de transition, qui fait office de Parlement, et avait lancé l'invitation.</TEXT>
<TEXT>
  Au Monde, le président de l'Assemblée nationale a encore déclaré : " L'expérience nous 
a appris que, en matière de relations franco-algériennes, l'essentiel n'est pas de savoir 
comment on va se parler, l'essentiel est de se parler. " Ce déplacement, prévu de longue 
date, a été avancé à la demande de M. Zeroual, qui a remis au président de l'Assemblée 
nationale un message à l'adresse de son homologue français. La veille de son départ, M. 
Séguin avait été reçu à déjeuner, comme chaque mardi, par Jacques Chirac. Celui-ci ne l'a 
chargé d'aucun " message officiel " au chef de l'Etat algérien, a précisé Catherine 
Colonna, porte-parole de l'Elysée, même si M. Séguin a transmis à son hôte un message 
oral du président de la République.</TEXT>
<TEXT>
  Ce voyage n'est pas aussi banal qu'on voudrait le faire croire à l'Elysée. Il traduit la 
volonté pour ne pas dire l'impatience de Paris de renouer sans trop tarder des relations 
nettement distendues au cours des derniers mois.</TEXT>
<TEXT>
  La dernière visite à Alger d'un responsable français remonte au 3 août 1994, date de 
l'assassinat de cinq Français dans la cité algéroise d'Aïn Allah. Alain Juppé et François 
Léotard, alors ministre des affaires étrangères et de la défense, s'étaient rendus sur place, 
le jour même, et avaient été reçus par le président Zeroual.</TEXT>
<TEXT>
  Les relations entre l'Algérie et la France, traditionnellement difficiles, s'étaient 
singulièrement refroidies cet automne. Le 10 octobre, à l'issue du sommet franco-espagnol 
de Madrid, le chef de l'Etat français avait estimé que l'aide française 5 milliards de francs 
par an devait être " proportionnée " à la rapidité de reprise du processus démocratique en 
Algérie. Cette décision avait été qualifiée d'" ingérence " sur l'autre rive de la 
Méditerranée.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus grave fut l'annulation du rendez-vous qui avait été pris à New York, à l'occasion 
des cérémonies du 50e anniversaire de l'ONU, entre M. Zeroual, alors candidat à l'élection 
présidentielle du 16 novembre, et M. Chirac. Celui-ci avait " des choses à dire " à son 
homologue algérien mais se refusait à donner unr éclat médiatique à cette rencontre. Les 
dirigeants algériens avaient alors déclaré forfait à la dernière minute décision saluée avec 
enthousiasme par la presse locale.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac avait ensuite envoyé un message de félicitations sans chaleur à M. Zeroual au 
lendemain de son élection. A la fin du mois de novembre, lors de la conférence euro-
méditerranéenne de Barcelone, les ministres des affaires étrangères des deux pays, MM. 
Mohamed Salah Dembri et Hervé de Charette, avaient, l'un et l'autre, évité de prendre 
l'initiative d'une rencontre qui aurait permis d'atténuer malentendus et rancoeurs. Le 
déplacement de M. Séguin pourrait être l'occasion, recherchée des deux côtés de la 
Méditerranée, pour renouer le dialogue.</TEXT>
</DOC>
