<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009014</DOCID>
<ACCOUNT>378735</ACCOUNT>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLEMIQUE,CANDIDATURE,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NUM1>950306-2-006-01</NUM1>
<NAMES>HORY JEAN FRANCOIS,RADICAL,AYRAULT JEAN MARC,TAPIE BERNARD,SAINJON ANDRE,CREPEAU MICHEL</NAMES>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean-François Hory maintient sa candidature</TITLE>
<TEXT>#ABANDONNÉ par Bernard Tapie qui n'est pas favorable à sa candidature (Le 
Monde du 4 mars) et qui a un " préjugé favorable " pour Lionel Jospin, Jean-
François Hory, candidat de Radical à l'élection présidentielle, a rappelé qu'il avait " 
décidé d'être candidat pour marquer l'existence d'une gauche moderne et populaire, 
laïque et européenne ". M. Hory mènera " évidemment ce combat jusqu'à son terme 
#", car " stratégiquement, le choix du soutien au candidat socialiste est un choix de 
résignation, celui d'une gauche durablement installée dans l'opposition et dominée 
par le pôle le moins novateur ".</TEXT>
<TEXT>
  Le choix de M. Tapie a aussi été critiqué par Jean-Michel Baylet, président du 
parti, qui a déclaré à l'AFP : " La position de Bernard Tapie n'est conforme ni aux 
règles fondamentales de l'amitié ni aux décisions du parti. " En revanche, Jean-Marc 
Ayrault, maire de Nantes et porte-parole du candidat socialiste, a estimé que 
Bernard Tapie avait " agi en homme responsable : il a parfaitement compris l'enjeu 
de l'élection présidentielle (...). Le choix ne peut pas se faire entre un candidat du 
RPR et un candidat du RPR. Il s'agit de choisir entre deux options d'un vrai choix de 
société ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans les rangs de Radical, des voix s'élèvent pour demander à Jean-François Hory 
de renoncer à sa tentative électorale. Ainsi, le député européen André Sainjon 
refuse-t-il de " continuer à participer à une entreprise suicidaire ". Michel Crépeau, 
maire de La Rochelle et président d'honneur de Radical, qui a toujours été hostile à 
la candidature de M. Hory, estime qu'il " serait sage que Jean-François Hory change 
d'avis ", car " l'analyse [de Bernard Tapie] s'impose à tous les gens de bon sens ".</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup voient dans la réunion " d'évaluation ", prévue par les responsables 
#radicaux pour le 16 mars, l'occasion de réétudier le principe d'une candidature à 
l'élection présidentielle.</TEXT>
</DOC>
