<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040008</DOCID>
<ACCOUNT>420034</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/1905</FAB>
<NUM1>951031-2-023-01</NUM1>
<ORI1>ROMEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ZOFF DINO,LAZIO,ROMME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<SIP1> JEROME FENOGLIO</SIP1>
<SOT1>L'ancien gardien de but préside le club qui reçoit Lyon en Coupe de l'UEFA</SOT1>
<SU21>FOOTBALL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dino Zoff défend la pérennité de la Lazio  contre l'excès des passions romaines</TITLE>
<TEXT>  On le retrouve aussi vigilant derrière son bureau qu'il l'était devant sa ligne de but. Entré, selon son expression, dans la " troisième saison " de sa 
carrière, Dino Zoff ne s'alanguit pas en cet automne de notable du football. Après un 
interminable printemps de gardien de but, après un été d'entraîneur, le voici, à cinquante-
trois ans, président de club. Atypique dans cette fonction comme il était unique dans son 
maillot gris derrière les tuniques bleues d'une squadra azzura qu'il a défendue cent douze 
fois. Depuis un peu plus d'un an, Dino Zoff préside la Lazio de Rome sans en être le 
propriétaire. Les dangers de ce statut, rarissime en Italie, ne l'ont pas fait hésiter une 
seconde lorsque le poste lui a été proposé par Sergio Cragnotti, l'industriel qui a acheté le 
club en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Dino Zoff a accepté sans craindre que son image ne s'accorde pas avec celle du club qu'il 
doit gérer au quotidien. A première vue, il n'y a en effet pas grand-chose de commun entre 
ce natif du Frioul, qui a toujours gardé ce sceau de rigueur et d'austérité apposé par sa 
région du Nord, et l'équipe du Latium. Car la Lazio, c'est un peu plus que le calcio italien. 
C'est le football à Rome, qui trempe ses passions dans les excès de la ville. Les tifosi y 
glissent, plus vite qu'ailleurs, de l'enthousiasme aux critiques. Les dirigeants y ont érigé le 
caprice en mode de gouvernement. Il ne semblait pas non plus y avoir de rapport entre le 
détenteur du record d'invinciblité en sélection 1 143 minutes et l'équipe la plus offensive du 
dernier championnat.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, Sergio Cragnotti ne s'est pas trompé. " Dans le football italien, tout le monde 
joue un personnage, dit Paola Gottardi, rédactrice en chef du mensuel Laziolita, la revue 
officielle du club. Dino Zoff a su rester une personne, un homme qui ne varie pas selon les 
événements. Et c'est exactement ce qu'il fallait au club. " Le propriétaire du club a sans 
doute aussi compris que l'on pouvait facilement s'abriter derrière une statue vivante. Aux 
yeux de l'Italie, le gardien de but reste figé dans sa pose de dernier capitaine de l'équipe 
nationale, à avoir brandi la Coupe du monde, en 1982. Cette carrière de joueur, 
#interrompue à quarante-deux ans et à laquelle Dino Zoff a également eu le bon goût 
d'ajouter un parcours irréprochable d'entraîneur, le préserve des clivages qui divisent son 
sport.</TEXT>
<TEXT>
 Mais Dino Zoff n'amène pas seulement à la Lazio l'unanimité qui s'est figée autour de son 
nom. Il semble user encore de son expérience de gardien de but pour défendre son club 
contre le tumulte qui la menace sans cesse. Il lui faut tout son sens du placement pour ne 
pas se laisser surprendre par les trajectoires de l'imprévisible Sergio Cragnotti, tout son 
sang-froid pour intervenir dans les situations les plus chaudes.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, cet été, le propriétaire s'était-il décidé à céder son attaquant vedette, Giuseppe 
Signori, à Parme pour environ 80 millions de francs. Les tifosi, réputés aussi turbulents que 
le millionnaire de l'agroalimentaire, ne l'ont pas entendu ainsi. Ils ont multiplié les signes 
de mécontentement, organisé des manifestations jusque devant le domicile de Sergio 
Cragnotti. Dino Zoff a dû, une fois de plus, intervenir pour calmer le jeu en annonçant 
publiquement que Signori ne serait pas vendu, tout en retenant l'industriel qui, de dépit, 
avait laissé entendre qu'il céderait aussitôt le club.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  LE SENS DU COLLECTIF</TEXT>
<TEXT>
  Dans un sport qui déborde de plus en plus des terrains, Dino Zoff a également appris qu'il 
lui fallait parfois sortir du champ sportif, comme naguère il s'éloignait de ses buts pour en 
congédier le danger. La semaine dernière, le président est allé spontanément se présenter 
au juge romain qui enquête sur l'évasion fiscale sur le produit de la vente des billets. Les 
fautes dont Zoff a tenu à s'expliquer avaient été commises par ses prédécesseurs. Mais 
l'homme a gardé le sens du jeu collectif. " Le personnage le plus important du club 
demeure Sergio Cragnotti, reconnaît-il sans sourciller. C'est lui qui a le pouvoir. " Métayer 
de luxe d'une exploitation qu'il cherche à faire tourner rond, l'ancien gardien de but 
s'interdit également tout empiètement sur les prérogatives de l'entraîneur, Zdenek Zeman. 
Le président ne veut pas se mêler des compositions d'équipes ou rectifier les stratégies 
risquées de son successeur sur le banc de la Lazio.</TEXT>
<TEXT>
  La seule limite qu'il fixe à ses scrupules est celle de l'honnêteté intellectuelle. Dino Zoff 
aimerait en finir avec cette réputation que sa place sur le terrain lui a valu par la suite. 
Loin de son étiquette d'entraîneur défensif, c'est lui qui a déclenché, pendant ses quatre 
années d'entraînement à la Lazio, la révolution culturelle qui a voué le club à l'offensive. 
C'est lui qui a lancé la génération d'attaquants. Ceux-ci ne lui marchandent pas, encore 
aujourd'hui, leur admiration. Dévoué à la Lazio, sans arrière-pensées ni calculs, Dino Zoff 
aimerait que le club ne se laisse pas détourner de cette voie par les passions qui 
l'entourent. Pour qu'un jour l'équipe romaine ait moins à rougir de la comparaison de son 
palmarès avec celui de son président.</TEXT>
</DOC>
