<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003641-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003641-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322599</ACCOUNT>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>ARBRE,VOL,PREVENTION</SUBJECTS>
<NAMES>FOS-SUR-MER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; RÉGIONS&gt; PROVENCE CôTE-D'AZUR&gt; Fos-sur-Mer contre le vol des arbres</TITLE>
<TEXT>Les vols de végétaux sont une véritable plaie pour les communes. A Fos-sur-Mer, une commune de 12 500 habitants près de Marseille, le 
service municipal des espaces verts avait planté, en décembre, 400 
arbres et arbustes d'ornement, parmi lesquels 129 cyprès de Leyland, 
qui avaient été installés aux abords du stade nautique. Or, dès la 
nuit suivante, plus du quart avaient disparu. Pour mettre un terme au 
pillage, la commune a réagi immédiatement en... colorant les 
nouvelles plantations d'une large zébrure rose foncé à l'aide d'un 
produit utilisé par les forestiers pour le marquage des arbres avant 
une coupe. La commune s'était inspirée, en l'occurrence, de l'exemple 
de certaines sociétés d'autoroute. Un mois plus tard, la parade a 
démontré toute son efficacité. Plus aucun vol n'a été enregistré. La 
coloration peu esthétique devrait disparaître dans quelques mois 
lorsque les arbres auront pris racine.</TEXT>
<TEXT>
  Le service des espaces verts de Fos-sur-Mer a remporté d'autres 
succès contre le brigandage des végétaux. Grâce à un grillage enterré 
sur plusieurs mètres carrès autour des mottes, les connifères nains _ 
très coûteux _ ne peuvent plus, désormais, être arrachés. Un bilan 
détaillé des vols est, par ailleurs, établi chaque semestre et 
transmis à la police municipale, qui intensifie ses rondes dans les 
secteurs sensibles. Résultat : les disparitions de plantes fleuries 
dans les massifs sont passées, en trois ans, de 5 000 à moins de 500 
chaque année.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
