<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018945</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018945</DOCID>
<ACCOUNT>392492</ACCOUNT>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130595/1600</FAB>
<NUM1>950515-3</NUM1>
<ORI1>SYDNEY de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>WILLIS RALPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHANGY FLORENCE DE</AUTHOR>
<SIP1> FLORENCE DE CHANGY</SIP1>
<SOT1>Le projet prévoit des privatisations, une haussede l'impôt sur les entreprises et la première réductiondes dépenses administratives depuis quinze ans</SOT1>
<SYE1>AUSTRALIE,POLITIQUE ECONOMIQUE,BUDGET</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>9 MAI 1995 (L' ANNEE FISCALE S'ACHEVE LE 30 JUIN)</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement australiena présenté un budget en excédent</TITLE>
<TEXT> Le dernier budget du cinquième cabinet travailliste consécutif, présenté le 9 mai à Canberra, devrait répondre à l'inquiétude des marchés financiers due à 
la faiblesse du dollar et à un déficit chronique de la balance commerciale tout en 
satisfaisant les électeurs australiens, qui désigneront le prochain gouvernement début 
1996. " Ce budget a un objectif central : que l'expansion continue ", a déclaré au Parlement 
Ralph Willis, ministre des finances, en présentant le premier budget excédentaire du pays 
depuis 1987, trois ans avant la date prévue pour ce faire. C'est là une surprise, après que 
l'actuelle année fiscale (qui s'achève le 30 juin) eut été marquée par un déficit de 12,1 
milliards de dollars (un dollar australien vaut environ 3,80 francs).</TEXT>
<TEXT>
 L'Australie a été l'un des premiers pays de l'OCDE à sortir de la crise. En dépit de 
l'impact négatif d'une sécheresse exceptionnelle, le taux de croissance a été de 4,75 % 
pour 1994-95, et devrait être de 3,75 % pour l'année à venir. L'inflation serait tenue sous 
les 3 %. Le chômage, qui est tombé à 8,7 % (1 % de moins que l'objectif), devrait 
atteindre 8 % à la mi-1996 : 550 000 emplois ont été créés depuis avril 1993, et le budget 
table sur 240 000 nouveaux postes de travail. Enfin, l'investissement des entreprises 
devrait augmenter de 13 %, après avoir crû de 18 % cette année.</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette rapide croissance s'est traduite par une forte augmentation de la demande 
intérieure, surtout en biens d'investissement. Les exportations ayant été affaiblies par 
l'hésitante reprise japonaise (premier partenaire commercial) et par la sécheresse, le 
déficit des comptes courants a finalement atteint 6 % du PIB. Le gouvernement " espère " 
voir ce déficit diminuer de 0,5 % lors du prochain exercice.</TEXT>
<TEXT>
  Côté recettes, un resserrement de la politique fiscale devrait rapporter 2,4 milliards de 
dollars, en particulier par le biais de l'augmentation de l'impôt sur les entreprises, qui 
remonte de 33 % à 36 % (il avait été réduit de 39 % à 33 % en 1993, pour attirer les 
investisseurs étrangers et se rapprocher des taux d'imposition asiatiques.) " Maintenant 
que l'économie redémarre fortement, il est normal que le milieu des affaires contribue au 
resserrement de la politique fiscale ", a déclaré M. Willis. Enfin, des privatisations vont 
avoir lieu : elles concernent la compagnie aérienne Qantas, la plupart des aéroports et une 
partie des parts de la Commonwealth Bank.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet annonce une réduction des dépenses administratives, la première depuis quinze 
ans mais pas aussi spectaculaire que ne le voulait l'opposition. Côté dépenses encore, 
certaines nouvelles mesures sociales ont été prises, telle une allocation de maternité de 
800 dollars et une rallonge au budget de la santé des aborigènes.</TEXT>
<TEXT>
  En choisissant de taxer davantage les entreprises et de minimiser la réduction des 
dépenses, notamment dans le domaine social, le gouvernement a bien entendu gardé en 
l'esprit l'échéance électorale de 1996.</TEXT>
</DOC>
