<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002694-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002694-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360366</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,IRAK,RELATION EXTERIEURE,RELATION ECONOMIQUE,INSTANCE,CREATION</SUBJECTS>
<FAB>11221353</FAB>
<SUBJECTS>MILITANTISME,CREATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-67</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>Les Amitiés franco-irakiennes&gt; reprennent du service</TITLE>
<TEXT>Le 15 janvier 1991, l'association des Amitiés franco-irakiennes avait décidé de se taire. Le monde était à deux jours de l'expiration de 
l'ultimatum adressé par les Nations unies à l'Irak pour qu'il se 
retire du Koweït, et la guerre paraissait inévitable. " Nous pouvons 
difficilement assumer nos objectifs actuellement ", disait alors 
Gilles Munier, secrétaire général de l'association (le Monde du 19 
janvier 1991).</TEXT>
<TEXT>
 Maintenant que la perspective d'une levée partielle de l'embargo se 
dessine, l'association a repris de l'activité. Son bureau s'est réuni 
le 19 octobre pour examiner " l'évolution des relations 
franco-irakiennes et les effets de l'embargo " et a décidé de 
procéder au remplacement de Paul Dépis, qui se retire pour des 
raisons de santé et accéde à la présidence d'honneur. Dans un 
communiqué, l'association a exprimé le souhait que " le gouvernement 
français tire les conséquences des manoeuvres dilatoires des 
Etats-Unis et prenne l'initiative de lever les sanctions contre 
l'Irak, y compris unilatéralement si c'est nécessaire ".</TEXT>
<TEXT>
 Environ un mois plus tôt, le 16 septembre, l'association 
franco-irakienne de coopération économique (AFICE) avait été créée, 
au sein de laquelle on retrouve certains membres des Amitiés 
franco-irakiennes, tels Gilles Munier, le Père Michel Lelong, ou Paul 
Dépis. L'AFICE a pour but de " promouvoir les échanges économiques, 
commerciaux et industriels, ainsi que la coopération scientifique, 
technique et culturelle entre la France et l'Irak ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
