<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015464</DOCID>
<ACCOUNT>387709</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1904</FAB>
<SUBJECTS>DATE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,EAU,VILLE</SUBJECTS>
<NOM1>CARIGNON ALAIN</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de SERGUEI.</NOTE>
<NUM1>950420-12</NUM1>
<NAMES>GRENOBLE,LYONNAISE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT BELLERET</SIP1>
<SOT1>Le juge Philippe Courroye évoque dans son ordonnance de renvoi " la mauvaise foi et la prévarication du maire de Grenoble ".  L'ancien PDG de la Sofirad et un ancien dirigeant de la Lyonnaise des eaux figurent aussi parmi les prévenus</SOT1>
<SYF1>PROCES</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER A L'OCCASION DE L'ANNONCE DU PROCES POUR LE 15 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Alain Carignon sera jugé à partir du 15 mai devant le tribunal de Lyon</TITLE>
<TEXT> C'EST DANS SA CELLULE de la prison Saint-Joseph de Lyon, où il est détenu depuis le 13 octobre 1994, qu'Alain Carignon devait recevoir, mercredi 19 
avril, sa citation à comparaître. La date du procès est fixée au 15 mai prochain, à 14 
heures, devant la 6 chambre correctionnelle de Lyon, et l'audience devrait durer une 
semaine. Elle concernera aussi sept autres coprévenus, parmi lesquels Jean-Louis Dutaret, 
ami et conseiller de M. Carignon, qui l'avait fait nommer PDG de la Sofirad, Jean-Jacques 
Prompsy, ancien " patron " de l'eau au sein de la Lyonnaise des eaux, et Marc-Michel 
Merlin, PDG de plusieurs sociétés du groupe Merlin.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas absolument certain que le maire de Grenoble comparaîtra détenu devant le 
tribunal, mais c'est néanmoins la plus forte probabilité, compte tenu de la lourdeur de la 
peine encourue : dix années de détention. L'appel interjeté par les avocats de M. Carignon 
à propos de la dernière demande de mise en liberté de leur client devrait être examiné par 
la chambre d'accusation le 28 avril. La décision pourrait être rendue le 2 ou le 4 mai. D'ici 
là, M. Carignon aura pu prendre connaissance des cent pages de l'ordonnance de renvoi 
rendue le 18 avril par le juge d'instruction Philippe Courroye.</TEXT>
<TEXT>
 Menacée d'enlisement voilà deux semaines après l'arrêt de mise en liberté de Jean-Louis 
Dutaret, rendu par la chambre d'accusation de la cour d'appel de Lyon (Le Monde du 6 
avril), l'affaire Carignon entre spectaculairement dans sa phase finale. La chancellerie, à 
qui ce dossier ultrasensible avait été communiqué et qui semblait le conserver sous le 
coude, s'est soudainement décidée à donner son feu vert. Le procureur de la République de 
Lyon, Jean-Amédée Lathoud, a ainsi rendu le 14 avril un réquisitoire définitif de soixante-
dix-sept pages qui était prêt depuis quelque temps. Trois jours plus tard, le juge Courroye a 
présenté à son tour une " copie " qu'il paraissait fermement déterminé à rendre, par 
défaut, si le réquisitoire s'était fait attendre au-delà du délai légal d'un mois.</TEXT>
<TEXT>
 
 " CONTREPARTIES "</TEXT>
<TEXT>
  Comme dans les deux cent dix-huit pages de l'ordonnance Botton-Noir-Poivre d'Arvor 
rendue à l'automne dernier un procès dont le jugement est attendu jeudi le 20 avril , le juge 
Courroye n'a rien laissé au hasard. Il passe au crible l'affaire dite Dauphiné News, du nom 
du groupe de presse et du journal préélectoral renfloué, notamment, par le groupe Merlin 
et la Lyonnaise des eaux. Le magistrat instructeur se livre à une analyse très fine du 
contrat de concession du service public des eaux de la ville de Grenoble et des 
#contreparties (chiffrées à plus de 21 millions de francs), auquel cette " privatisation ", 
décidée dès 1987 et votée par le conseil municipal en juillet 1989, a donné lieu. Il détaille 
également " les interférences sur le déroulement de l'information ", qui justifie des 
poursuites pour subornation de témoins, avant d'examiner, pour les balayer, les " obstacles 
éventuels à l'exercice de l'action publique " que constitueraient la prescription et 
l'amnistie.</TEXT>
<TEXT>
 C'est donc une ordonnance parfaitement argumentée qu'aura entre les mains le tribunal 
chargé de juger les huit personnes mises en examen, dont aucune, en conformité avec le 
réquisitoire définitif, ne bénéficie d'un non-lieu, même partiel. On mesure ainsi le travail 
accompli en à peine plus d'un an pour mettre en lumière une affaire de corruption à grande 
échelle, mettant en cause un ministre, de surcroît maire d'une grande ville, à partir de la 
mince information contre X... pour abus de biens sociaux qui fut confiée à Philippe 
Courroye, le 7 février 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Cette ouverture, révélée par le Monde, faisait suite à une enquête préliminaire pour le 
moins chaotique menée depuis le printemps 1992 puis " gelée " lorsque M. Carignon fut 
nommé ministre de la communication du gouvernement d'Edouard Balladur (une 
perquisition au domicile de Frédéric Mougeolle, responsable de Dauphiné News, avait 
alors été interrompue sur ordre).</TEXT>
<TEXT>
  La gravité des faits se mesure, quant à elle, à la lecture de " l'imputabilité des infractions 
" visant Alain Carignon : " L'information a démontré que la somme de ces libéralités, soit 
plus de 21 000 000 francs, peut s'interpréter comme le prix payé par les concessionnaires 
[du service des eaux] au maire de Grenoble en contrepartie de l'accomplissement d'un acte 
de sa fonction. Il existe en outre de fortes probabilités pour que le coût de ces avantages 
versés par les sociétés concessionnaires ait été refacturé en bout de chaîne aux usagers et 
consommateurs du service public délégué. Invoquant d'ailleurs un préjudice résultant de 
l'augmentation des tarifs de l'eau depuis 1989 (3,20 francs au m³ en 1988-1989 contre 4,59 
francs en 1993-1994) la Confédération syndicale des familles s'est constituée partie civile. 
(...) Cpes agissements portant gravement atteinte aux impératifs de probité pesant sur un 
élu local, revêtent la qualification de corruption passive. " Et la conclusion est plus sévère 
encore : " En totale contradiction avec les démentis sommaires et systématiques opposés 
par Alain Carignon (...), ces multiples charges viennent administrer la preuve de la 
mauvaise foi et de la prévarication du maire de Grenoble. "</TEXT>
<TEXT>
 
 UN TOUR DE CHAUFFE EN 1987</TEXT>
<TEXT>
  Les différents volets délictueux de l'affaire du " postfinancement " des magazines 
préélectoraux au paiement de 7 millions de francs pour un appartement de 280 m² sur le 
boulevard Saint-Germain, des honoraires fictifs de la SA WHIP, officine de financement 
montée par Jean-Louis Dutaret, aux multiples vols en avionsm-taxis " offerts " par la 
compagnie Sinair sont désormais bien connus. L'ordonnance, qui reprend de nombreux 
témoignages, éclaire certaines zones d'ombre concernant son environnement politique et 
psychologique et aussi sa chronologie.</TEXT>
<TEXT>
  Marc-Michel Merlin, PDG de plusieurs sociétés : " A la fin de 1985 (...), j'ai rencontré 
Alain Carignon qui m'a demandé d'acheter cet appartement qui l'intéressait. Il m'a dit qu'il 
paierait les loyers. Je savais que, si je n'acceptais pas d'acheter cet appartement, je serais 
sorti de la compétition du contrat de concession des eaux de la ville de Grenoble... "</TEXT>
<TEXT>
 Patrick Thull, ancien directeur du cabinet du maire de Grenoble : " Les négociations de la 
fin de l'année 1987 ont été une sorte de " tour de chauffe " destiné à faire patienter M. 
Merlin. M. Monod [PDG du groupe Lyonnaise des eaux, NDLR] s'est déplacé à Grenoble 
le 3 octobre 1987 pour prendre acte du principe de cette concession. (...) Merlin était 
impatient d'obtenir la concession et, par ce moyen, Alain Carignon le faisait patienter. (...) 
De ce fait, Merlin était intéressé au soutien de la campagne d'Alain Carignon. "</TEXT>
<TEXT>
  Plus loin, on apprend que " la véritable décision de délégation du service des eaux " 
aurait été prise lors d'un petit déjeuner au domicile de Jérôme Monod, PDG de la 
Lyonnaise des eaux, le 24 avril 1989. Dans un courrier daté du 17 juillet 1989, M. 
Prompsy, cadre dirigeant à la Lyonnaise, écrit imprudemment à Alain Carignon : " 
Monsieur le ministre, au terme d'une longue démarche et d'une rude bataille, le pari que 
nous avions fait à la fin de l'été 1987 a été gagné... "</TEXT>
<TEXT>
  Le rôle et la personnalité de Jean-Louis Dutaret sont également fortement soulignés à 
travers des citations. Ainsi, Marc-Michel Merlin déclare-t-il : " Je confirme que, de façon 
incessante, Jean-Louis Dutaret m'a demandé de l'aider financièrement. Il me disait que la 
ville de Grenoble le sollicitait beaucoup sans le payer et que cela l'empêchait de faire son 
métier d'avocat. Il m'a dit également que Carignon lui coûtait très cher... "</TEXT>
</DOC>
