<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001183-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001183-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354674</ACCOUNT>
<PEOPLE>JUPPE ALAIN</PEOPLE>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10101357</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRIMAIRE,DECLARATION;;ACCORD</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 9 OCTOBRE 1994 AU " GRAND JURY RTL-LE MONDE "</LEAD1>
<TITLE>La préparation de la campagne présidentielle&gt; M. Juppé: le seul objectif du RPR est de " faire gagner un gaulliste "</TITLE>
<TIO1>LE GRAND JURY RTL LE MONDE</TIO1>
<TEXT>Le Rassemblement pour la République n'a qu'un seul objectif : " faire gagner un candidat gaulliste " à la prochaine élection 
présidentielle. Fût-il Edouard Balladur ! Ministre des affaires 
étrangère et secrétaire général du RPR, Alain Juppé l'a réaffirmé, 
dimanche 9 octobre, au " Grand Jury RTL-le Monde " dont il était 
l'invité. Partisan avéré du maire de Paris dans la course à l'Elysée 
_ " Que Jacques Chirac montre le chemin ; il sait qu'alors vous serez 
là _ et moi avec vous _ pour le suivre ", avait dit M. Juppé, le 2 
septembre, à Bordeaux, devant les jeunes néogaullistes réunis pour 
leur université d'été _, M. Juppé n'a pas réfuté la thèse selon 
laquelle, " le moment venu ", le RPR choisira entre M. Balladur et M. 
Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général avait déjà exprimé cette idée, sur RMC, le 24 
août, en affirmant qu'il fallait " dédramatiser les choses " et ne 
pas considérer que son mouvement était " à la veille de déchirements 
épouvantables " en raison de la concurrence entre les deux hommes. 
Sans atteindre l'épouvante, la suite des opérations, cependant, ne 
révèle pas une ambiance charmante entre les deux camps. M. Juppé 
croit seulement déceler une " paranoïa " qui atteindrait autant le 
monde politique que les milieux médiatiques. Il a jugé " normal qu'il 
y ait plusieurs candidats à la candidature ", mais " anormal que tout 
ceci se transforme en une sorte de lutte, attisée par les 
observateurs ".</TEXT>
<TEXT>
  " Si le moment venu, en janvier ou février, il apparaît que l'un 
des deux candidats est très en avance sur l'autre dans tous les 
sondages, répétés, constants, successifs, pendant plusieurs semaines, 
il faudra se poser des questions ", a estimé M. Juppé, en répondant à 
une question sur le maintien de l'avantage dont pourrait encore 
disposer, dans quelques mois, le premier ministre sur le président du 
RPR dans les enquêtes d'opinion. " Nous ne basons pas la totalité de 
notre analyse et de notre stratégie politique sur des sondages du 
mois d'octobre ", a souligné le secrétaire général, qui a réaffirmé 
que le RPR et M. Chirac avaient apporté un soutien constant à 
l'action du gouvernement de M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  A ce propos, M. Juppé a considéré que le pacte entre le RPR et 
l'UDF proposé par Valéry Giscard d'Estaing (le Monde du 8 octobre) 
était " une bonne idée " qui n'était " naturellement dirigée contre 
personne ". De même, le dirigeant gaulliste s'est déclaré " prêt à 
faire fonctionner l'accord " sur les " primaires " présidentielles 
signé par les deux partis en 1991, en soulignant, pourtant, que " la 
balle est très clairement dans le camp des candidats ". " Comment 
voulez-vous que je fasse des primaires alors qu'il n'y a aucun 
candidat déclaré ? Si on veut faire fonctionner les primaires en 
octobre, que les candidats se déclarent et se disent prêts à 
concourir aux primaires ", a lancé M. Juppé. " Tout le reste, c'est 
de l'agitation et de l'illusion ", a-t-il ajouté, en précisant que " 
bien entendu, en janvier, il sera trop tard puisque l'accord prévoit 
que ce système fonctionne six mois avant l'élection ". </TEXT>
<TEXT>
  Le ministre des affaires étrangères a indiqué qu'il fallait être " 
impitoyable " dans la lutte contre la corruption, en se déclarant 
favorable " à toutes les mesures qui pourraient renforcer " ce 
combat. S'élevant avec véhémence contre des propositions tendant à 
obliger le conjoint et les enfants des hommes ou des femmes 
politiques à faire des déclarations de patrimoines _ " Là, je ne joue 
plus ! " a-t-il dit _, M. Juppé a jugé qu'on avait " atteint un bon 
point d'équilibre " dans le domaine du financement des partis 
politiques. Il a notamment estimé que " la suppression des dons des 
personnes morales [aux partis] est une fausse bonne idée parce que 
c'est le retour à un encouragement de la corruption ".         
</TEXT>
</DOC>
