<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003781</DOCID>
<ACCOUNT>371456</ACCOUNT>
<PEOPLE>COMBE SONIA</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1751</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE ,ARCHIVES,REGIME DE VICHY,STATUT,HISTOIRE CONTEMPORAINE,FONCTION DE PERSONNES</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Sonia Combe est chercheuse à la Bibliothèque de documentation internationale contemporaine (BDIC).</NOTE>
<NUM1>950131-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>COMBE SONIA</AUTHOR>
<SIP1>PAR SONIA COMBE</SIP1>
<SU21>HORIZONS-DEBATS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vichy, les archives  et les historiens " raisonnables "</TITLE>
<TIO1>ARCHIVES INTERDITES</TIO1>
<TEXT> La polémique sur l'accès aux archives et celle qui a trait à Vichy nous renvoient l'image d'un petit groupe d'historiens (et non d'une " 
communauté " des historiens !) défendant son territoire, celui du temps présent, 
exposé à la concurrence profane et surtout à cette mémoire des témoins qui semble 
tant les agacer. A tel point que l'un deux s'est autorisé dans ces colonnes (Le Monde 
du 19 janvier) à parler d'" obsédés de la mémoire ", au risque de faire grand plaisir à 
ceux qui s'acharnent à la nier.</TEXT>
<TEXT>
  On me permettra aussi de déplorer que Nicolas Weill n'ait pas soumis aux 
historiens qu'il avait choisi d'interroger (Le Monde du 23 décembre 1994) ne serait-
ce qu'une seule question posée par mon livre Archives interdites (Albin Michel) : 
pourquoi, cinquante ans après l'Occupation, n'existe-t-il aucune étude de la police de 
Vichy basée sur les archives du ministère de l'intérieur puisque, selon eux, la 
#difficulté d'accès aux archives, voire leur rétention, relèverait de la " paranoïa " ? La 
virulence de la dénégation trahit l'enjeu du débat, qui touche au statut de l'historien 
de la France contemporaine, à son rapport à l'Etat et à sa fonction dans l'espace 
public.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont le plus souvent ces mêmes historiens qui étaient intervenus dans la 
discussion autour de Vichy à l'automne dernier avec un argument qui rend explicite 
leur position actuelle face à la communication des archives. Ils s'étaient efforcés de 
nous expliquer que la " complexité " de cette période était telle que seuls les 
#spécialistes étaient en mesure de la maîtriser. Estimant pour certains d'entre eux que 
c'était chose faite, ils nous encourageaient même à tourner la page. Ironie de 
l'histoire, cette leçon nous était administrée alors que c'était l'oeuvre d'un journaliste, 
Pierre Péan preuve s'il en était besoin que des non- historiens peuvent faire oeuvre 
d'historiens , qui relançait le débat en exhumant une figure de la Résistance sur 
laquelle les historiens ne s'étaient guère attardés : celle de l'opportuniste, résistant 
tardif, personnage ambigu, fonctionnaire de Vichy et résistant à la fois.</TEXT>
<TEXT>
  Ces historiens se présentent comme les " détenteurs du (sic !) savoir historique ", 
revendiquent le dernier mot, celui de la " science ", mais, ce qui est plus grave que 
leur présomption et la dérive positiviste, se permettent de contester le bien-fondé 
d'un débat de société concernant le droit des citoyens à accéder, à ce seul titre et 
conformément à la loi, à l'archive. Forts de ce sentiment de légitimité que confère à 
leurs yeux le lieu d'où l'on parle, ils se contentent de jeter l'anathème et, au moment 
précis où la règlementation arbitraire de l'accès à la " mémoire de la nation " est 
mise en cause, rappellent cette évidence selon laquelle l'archive ne serait pas la 
vérité révélée !</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à Dieu, la fermeture totale des archives coloniales, pour ne prendre qu'un 
seul exemple, n'a pas empêché récemment qu'Arte diffuse un documentaire basé sur 
le témoignage et la presse de l'époque à propos des massacres de l'armée française 
en 1947 à Madagascar. Il serait simplement souhaitable que ces sources puissent 
#être confrontées aux archives publiques. De la même manière, l'étude de Pierre Péan 
rappelle l'urgence d'un réexamen de la Résistance.</TEXT>
<TEXT>
  Vichy n'a jamais été un sujet tabou. Mais tourner la page ne se fera que pour autant 
qu'elle aura été lue. Aussi longtemps que la notion de " vie privée " s'appliquera aux 
actes des fonctionnaires, empêchant que des équipes de chercheurs se plongent dans 
les dossiers du personnel de Vichy (dont le délai de communicabilité est de cent vingt 
ans), dans les archives judiciaires (délai : cent ans), afin de les comparer pour la 
totalité des administrations de l'Etat français, personne ne sera habilité à dire que le 
procès de Vichy a été fait.</TEXT>
<TEXT>
 L'affirmer, en l'état actuel de nos connaissances, quand bien même ce serait avec la 
précaution de langage qui sied à l'historien et avec laquelle il semble vouloir marquer 
sa différence, correspond à une prise de position qui outrepasse le terrain 
scientifique.</TEXT>
<TEXT>
 En s'autorisant un tel jugement, alors que l'on attend toujours le procès de ce 
fonctionnaire dont la carrière témoigne d'une remarquable continuité, de Vichy à la 
IV République, Maurice Papon, l'historien n'apporterait-il pas finalement sa caution 
à un Etat qui ne cache même plus son refus de juger un homme accusé de crimes 
imprescriptibles ? Cette soumission du chercheur à un abus de pouvoir de l'Etat a 
engendré, à mon sens, une catégorie d'historiens que je qualifie pour ma part de " 
raisonnables ". Car respectueux de la raison d'Etat au nom de laquelle des fonds 
d'archives, placés sous haute surveillance, font défaut à la recherche.</TEXT>
</DOC>
