<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001493-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001493-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320210</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,REPUBLIQUE TCHEQUE,HONGRIE,SLOVAQUIE,ACCORD,COOPERATION,EUROPE ORIENTALE,EUROPE,DEFENSE,ENTREVUE</SUBJECTS>
<FAB>01131156</FAB>
<NAMES>HAVEL VACLAV,WALESA LECH,GONCZ ARPAD,KOVAC MICHAL</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN,FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>B. CLINTON LE 12 JANVIER EN REPUBLIQUE TCHEQUE</LEAD1>
<TITLE>LA VISITE DU PRESIDENT AMERICAIN DANS LES PAYS D'EUROPE DE L'EST&gt; Le " groupe de Visegrad " accepte&gt; officiellement le " partenariat pour la paix"</TITLE>
<TEXT>PRAGUE</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
  D'humeur maussade, l'Europe de l'Est a officiellement accepté la 
très vague coopération que lui proposent les Etats-Unis pour combler 
le vide de sécurité laissé par la fin de la guerre froide. Pour ne 
pas isoler Moscou, disent les Etats-Unis et leurs alliés 
ouest-européens, la porte de l'OTAN n'a été qu'entrouverte à l'Europe 
de l'Est. Bill Clinton l'a répété, le plus diplomatiquement possible, 
mercredi 12 janvier à Prague, aux présidents du " groupe de Visegrad 
" : le Tchèque Vaclav Havel, le Polonais Lech Walesa, le Hongrois 
Arpad Goncz et le Slovaque Michal Kovac, reçus tour à tour à 
l'ambassade des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Le président américain a tenu un discours en trois points. Les 
Etats-Unis ont " un intérêt vital " dans la stabilité de l'Europe de 
l'Est ; le projet de " partenariat pour la paix " est " une étape " 
ou " un pas en avant " vers l'appartenance de l'Europe de l'Est à 
l'OTAN ; la sécurité du Vieux Continent réside non pas dans une 
nouvelle division mais dans son intégration. " La sécurité de vos 
Etats compte pour la sécurité des Etats-Unis, a déclaré M. Clinton. 
Le " partenariat pour la paix " ne sera pas une antichambre 
permanente ", a-t-il poursuivi, assurant que " la question n'était 
pas de savoir si, mais quand et comment l'Europe de l'Est entrerait 
dans l'OTAN " .</TEXT>
<TEXT>
  Les Européens de l'Est n'avaient guère d'autre choix que 
d'accepter, faute de mieux, l'offre qui leur était faite. La 
République tchèque, la Pologne, la Hongrie et, peut-être, la 
Slovaquie devraient donc signer très rapidement le " document 
d'engagement " qui fera d'elles des " partenaires " de l'OTAN et leur 
permettra, à ce titre, de participer à des manoeuvres communes avec 
les forces de l'Alliance atlantique. Ce sera une phase de 
familiarisation avec les matériels, les hommes et les procédures de 
l'OTAN. Cela ne présente aucune garantie de sécurité formelle pour 
l'Europe de l'Est et le " partenariat " ne fixe pas non plus de 
calendrier ou de critères précis pour une adhésion.</TEXT>
<TEXT>
  En ordre dispersé</TEXT>
<TEXT>
  Les interlocuteurs de M. Clinton n'en ont pas moins fait contre 
mauvaise fortune bon coeur. Le plus " enthousiaste " a été Vaclav 
Havel, qui a salué, dans le " partenariat ", " un bon point de 
départ, dès l'instant, a-t-il dit, qu'il ne sera pas un substitut à 
l'adhésion à l'OTAN ". A l'instar du président américain, M. Havel a 
jugé qu'il n'était " ni possible, ni désirable d'isoler la Russie ". 
Habituellement le plus critique du président américain, Lech Walesa, 
qui dénonçait cette semaine encore " l'égoïsme et l'indécision de 
l'Occident ", a sobrement commenté : " Le " partenariat " est un pas 
dans la bonne direction et nous nous efforcerons d'en faire le 
meilleur usage. " </TEXT>
<TEXT>
  Les Européens de l'Est n'ont pas aidé leur cause en plaidant en 
ordre dispersé. Formé en 1991 pour pallier le vide laissé par la 
disparition du pacte de Varsovie, le quatuor de Visegrad a éclaté. A 
Prague, on le tenait pour moribond. Sans doute convaincus d'être les 
meilleurs, les plus " occidentaux " de la classe, les Tchèques ont 
fait cavalier seul dans l'espoir d'une adhésion plus rapide à l'OTAN. 
Ils se sont refusé à toute approche commune face aux Etats-Unis. Le 
seul moment où ils ont accepté de figurer avec leurs alliés de 
Visegrad a été lors du déjeuner offert par Bill Clinton à l'ambassade 
des Etats-Unis. Hongrois et Polonais n'ont cessé, ces derniers jours, 
de dénoncer l'égoïsme des Tchèques ; Lech Walesa, stigmatisant 
l'incapacité des Européens de l'Est à la coopération régionale, y a 
vu une " maladie postcommuniste ".</TEXT>
<TEXT>
  Si les commentaires de la presse est-européenne n'étaient guère 
enthousiastes, les Pragois, en revanche, ont fait fête à M. Clinton. 
A chacun de ses déplacements, le président américain a été applaudi, 
salué, interpellé amicalement : " Bill ! Bill ! Bill ! " Au moins 
autant, sinon plus, qu'elle souhaite accéder à l'Union européenne, la 
République tchèque se veut proche de l'Amérique. Ici, beaucoup plus 
encore qu'à l'ouest du Vieux continent, toute perspective de 
désengagement américain en Europe est accueillie avec frayeur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
