<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001737-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001737-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>328216</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEVER MAURICE</PEOPLE>
<CHA1>Des " canards ", nourris de faits divers " exemplaires ", à l'édition manuscrite encore vivante au XVIII e siècle &gt; CANARDS SANGLANTS&gt;  Naissance du fait divers &gt; de Maurice Lever. &gt; Fayard, 517 p., 190 F.&gt; DE BONNE MAIN &gt; La communication manuscrite &gt; au XVIIIe siècle. &gt; Edité par François Moureau, &gt; Universitas et Voltaire Foundation, &gt; 195 p., 180 F.</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>FAITS DIVERS,PRESSE;MANUSCRIT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SIECLE XVIII</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) L'ouvrage de référence sur ce genre éditorial demeure le livre de Jean-Pierre Seguin, l'Information en France avant le périodique. 517 canards imprimés entre 1529 et 1631, éditions G.-P. Maisonneuve et Larose, 1964. &gt; (2) Cf. Lorraine Daston, Marvelous Facts and Miraculous Evidences in Early Modern Europe, Critical Inquiry, vol. 18, no 1, automne 1991, pp. 93-124. &gt; (3) Les auteurs des essais réunis dans De bonne main sont Miguel Benitez, Larry Bongie, Claudine Cohen, Jens Häseler, Antony McKenna, François Moureau, Bertram Eugene Schwarzbach, Jochen Schlobach et Françoise Weil. &gt; (4) Harold Love, Scribal Publication in Seventeenth Century England, Oxford, Clarendon Press, 1993. &gt; &gt; DOC:Fac-similé d'un " canard " de l'an 1604.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CHARTIER ROGER</AUTHOR>
<PAGE>293</PAGE>
<TITLE>ESSAIS&gt; Feuilles d'antan</TITLE>
<TIO1>CANARDS SANGLANTS NAISSANCE DU FAIT DIVERS;DE BONNE MAIN LA COMMUNICATION MANUSCRITE AU XVIIIE SIECLE</TIO1>
<TEXT>Sous un titre anachronique (mais classique), Canards sanglants réédite soixante-quatre occasionnels, presque tous publiés entre 1570 
et 1630. Trois caractéristiques donnent leur cohérence à ces petits 
livres aux thèmes disparates : leur forme matérielle, leur mode de 
circulation, leurs titres. Il s'agit généralement de courts in octavo 
dont le texte n'excède pas le contenu d'une feuille ou d'une 
demi-feuille d'imprimerie (soit seize ou huit pages) _ ce qui fait 
qu'une seule presse peut les imprimer à 1 250 exemplaires en une 
journée. Leur diffusion, essentiellement urbaine, est assurée par les 
" porte-paniers " ou " contre-porteux ", colporteurs autorisés ou 
vendeurs ambulants non enregistrés. La plupart d'entre eux 
(quarante-huit sur soixante-quatre dans l'échantillon retenu) se 
présentent comme des " histoires " ou des " discours ", les deux 
termes paraissant d'ailleurs largement équivalents (1).</TEXT>
<TEXT>
  Les titres indiquent bien les registres sur lesquels jouent ces 
textes, toujours anonymes et destinés au plus grand nombre. Ils 
annoncent des faits extraordinaires qui doivent étonner (de là, le 
poids majoritaire des adjectifs tels que " prodigieux ", " 
merveilleux " ou " admirable "). Ils promettent l'effroi (d'où la 
série " épouvantable ", " effroyable ", " cruel ", " sanguinaire ", " 
terrible ", " barbare ", " inhumain ") et la pitié (" lamentable ", " 
pitoyable "). Ils insistent sur l'authenticité des faits rapportés, 
proclamés " vrais " ou " véritables ".</TEXT>
<TEXT>
 Presque tous obéissent à une même structure : ils s'ouvrent par 
l'énoncé d'une vérité générale, théologique ou morale, puis vient 
l'histoire qui a charge de l'illustrer, et le texte s'achève avec la 
leçon religieuse que le lecteur en doit tirer. Exorde et sentence 
finale ne sont donc pas là, comme le pense le préfacier, " pour 
justifier l'auteur de s'abandonner au plaisir de conter _ et le 
lecteur au plaisir de lire ", mais pour fixer le sens même du 
discours, forme séculière et imprimée d'une prédication chrétienne 
fondée sur le recours aux exempla.</TEXT>
<TEXT>
 Volonté divine</TEXT>
<TEXT>
  Qu'elles mettent en garde contre la danse ou les duels, les 
mariages clandestins et les grossesses dissimulées, les pactes avec 
le diable et les conversions à l'hérésie, les histoires des 
occasionnels servent de " miroir ", de " modèle et patron " brandis 
par une pastorale héritée de la tradition médiévale, qui s'appuie sur 
la menace de terribles punitions et de la damnation éternelle.</TEXT>
<TEXT>
 Ces textes ne marquent donc pas la " naissance du fait divers ", 
comme le voudrait la médiocre introduction dont ils se trouvent dotés 
dans ce recueil. Ils sont à lire et à comprendre comme des 
instruments maniés pour dénoncer le protestantisme, christianiser les 
moeurs, conquérir, ou reconquérir les âmes. C'est cette visée 
qu'expriment les discours de repentir et les professions de foi 
prononcés par les criminel(le)s au moment de leur châtiment. C'est 
elle qui explique pourquoi les occasionnels se font plus nombreux au 
temps des guerres de religion, où ils militent souvent pour la Ligue, 
et dans le premier tiers du XVIIIe siècle, lorsque l'Eglise entend 
inscrire dans les réalités les décrets du concile de Trente. Les " 
canards " des années 1570 à 1630 (ou supposés tels, puisque le terme 
ne désigne une feuille imprimée vouée à un fait divers exceptionnel 
qu'à partir du XIXe siècle) mettent donc au service d'une cause 
politico-religieuse _ celle de la Contre-Réforme catholique _ des 
récits présentés comme " véritables " et " nouveaux " mais qui, le 
plus souvent, réemploient les trames et les motifs des contes, des 
exempla ou des vies des saints.</TEXT>
<TEXT>
  Leur force persuasive dépend de la crédibilité que les lecteurs 
leur accorderont. Les faits racontés, singuliers et inouïs, doivent 
pourtant pouvoir être tenus pour vrais. De là le maniement de 
plusieurs techniques de la preuve : la citation, qui insère dans 
l'occasionnel des arrêts et des sentences extraits des registres des 
cours de justice, les déclarations de témoins qualifiés par leur rang 
ou leur état (gentilshommes, prêtres, religieux), l'accumulation de 
détails circonstanciés (noms propres, indications de lieu, etc.) qui 
sont autant d'effets de réalité.</TEXT>
<TEXT>
  Plus rarement, l'auteur prétend avoir vu personnellement ce qu'il 
décrit. Si ce mode d'accréditation de la vérité du récit reste très 
minoritaire, c'est sans doute parce que les événements 
extraordinaires relatés par les occasionnels s'inscrivent dans 
d'autres logiques que celle du simple constat. Le plus souvent, ils 
sont tenus pour des signes qui avertissent, annoncent, punissent. Les 
désordres de la nature (comètes, déluges, monstres) sont autant de 
présages ou de châtiments qui traduisent la volonté divine _ ou la 
méchanceté diabolique, elle-même voulue par la colère de Dieu. Il est 
cependant des cas, moins nombreux au demeurant, où les phénomènes 
naturels, aussi extravagants soient-ils, sont détachés de tout statut 
de signe, décrits comme de simples curiosités que la philosophie 
naturelle, organisée par la technique des lieux communs, doit 
collecter, classer et comparer. Par là, comme l'a montré Lorraine 
Daston, les occasionnels constituent l'une des sources, paradoxale et 
inattendue, de la notion moderne de fait scientifique (2). </TEXT>
<TEXT>
 Modèle " aristocratique " </TEXT>
<TEXT>
  Si les occasionnels convertissent en récits imprimés la parole 
prêchante, les genres étudiés dans De bonne main attestent 
l'importance durable du manuscrit à l'âge de l'imprimé (3). Plus que 
ne l'a longtemps pensé une histoire du livre confondue avec celle de 
l'imprimerie, nombreux sont les textes qui, jusqu'à la fin du XVIIIe 
siècle, circulent sous une forme manuscrite ; ainsi les 
correspondances littéraires ou savantes, les nouvelles à la main, les 
recueils de poèmes, les oeuvres hétérodoxes, le matériel pédagogique, 
les ouvrages de dévotion. Les manuscrits clandestins ne constituent 
donc qu'une part _ minoritaire _ de ce large répertoire.</TEXT>
<TEXT>
  Les travaux rassemblés par François Moureau (qui a lui-même rédigé 
trois des onze articles du recueil), comme le livre récent de Harold 
Love (4), permettent d'esquisser une première typologie de cette 
abondante production manuscrite. Elle a plusieurs raisons. La 
première tient au refus de l'imprimerie, qui remet le sort des textes 
dans des mains mécaniques et les vend à des destinataires inconnus. 
Grâce aux copies manuscrites, souvent autographes, adressées aux 
seuls proches, l'auteur entend ressaisir le contrôle de son oeuvre 
et, contre l'avilissement mercantile de l'écrivain rémunéré par le 
libraire-éditeur, défendre un modèle " aristocratique " de 
l'écriture.</TEXT>
<TEXT>
  Dans d'autres cas, par exemple pour les nouvelles à la main, 
l'édition manuscrite est une entreprise qui repose sur le labeur 
salarié de véritables ateliers de scribes, copiant à plusieurs 
centaines d'exemplaires le même périodique ou le même ouvrage. 
Celui-ci est ensuite distribué, à Paris par les colporteurs, et dans 
les provinces par l'intermédiaire des directeurs des bureaux des 
postes.</TEXT>
<TEXT>
  Les lecteurs eux-mêmes peuvent être leurs propres copistes, 
reproduisant pour leur propre usage des textes prêtés par d'autres. 
Selon une expression heureuse de Peter Laslett, ces milieux _ 
familiaux, amicaux, professionnels, lettrés, etc. _ où les manuscrits 
sont échangés, copiés, discutés, parfois lus en commun, constituent 
autant de scribal communities fondées sur un commerce intellectuel et 
une complicité secrète qui s'opposent à l'anonymat auquel est 
nécessairement vouée la circulation de l'imprimé.</TEXT>
<TEXT>
  Le lien entre certains genres, certaines oeuvres, et la préférence 
donnée à la forme manuscrite, n'est pas noué au hasard. Permettant 
ajouts et retranchements d'une copie à l'autre, composé à la guise du 
lecteur, qui peut réunir en un recueil factice des textes qu'il rend 
ainsi parents, le livre manuscrit convient particulièrement aux 
oeuvres ouvertes et accumulatives. Ainsi les classiques de la 
philosophie naturelle matérialiste, bâtis sur la méthode des lieux 
communs, la juxtaposition des faits, la multiplication des documents 
et des témoignages. Ce n'est pas un hasard si le Telliamed de Benoît 
de Maillet, écrit vers 1720 mais imprimé seulement à la mi-siècle, 
fait l'objet de plusieurs études et de nombreuses références dans De 
bonne main. Comme le montre Claudine Cohen, la similitude est forte 
entre la flexibilité de sa forme manuscrite, jamais close, sa 
démarche, toujours soucieuse de produire de nouvelles preuves, et sa 
thèse même qui, en soutenant l'origine marine de tous les êtres, 
plaide pour la proliférante et infinie invention de la nature.&lt;
</TEXT>
</DOC>
