<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045846</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045846</DOCID>
<ACCOUNT>427263</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>EPA/12951000</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un graphique : cinq années de surplace</NOTE>
<NUM1>951214-2-R02-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SOT1>Les fluctuations ont été fortes sur le marché français des actions, ballotté au gré des échéances politiques et des crises monétaires. Mais l'essentiel, à savoir la confiance, aura manqué</SOT1>
<SU11>EPARGNE - PLACEMENTS</SU11>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 10 PAGES</LEAD1>
<TITLE>L'année 1995 est restée décevante à la Bourse de Paris</TITLE>
<TEXT> LA BOURSE DE PARIS termine l'année 1995 sur les niveaux auxquels elle avait débuté la période. Une stabilité affichée par les valeurs françaises qui 
est loin d'être la performance attendue et espérée il y a douze mois. Voilà qui ne va pas 
contribuer à attirer les capitaux et les investisseurs français et étrangers dont le marché 
français des actions a désespérément besoin. Surtout que la croissance de l'économie et 
des bénéfices semble à nouveau ne pas être au rendez-vous pour 1996. Certes, il vaut 
mieux terminer l'année autour de l'équilibre qu'en perdant plus de 17 % comme cela avait 
été le cas en 1994, mais il aurait été préférable d'atteindre la performance de Wall Street 
(plus de 30 % de hausse), d'égaler au moins celle de la Bourse de Londres (près de 20 % 
de progression) ou, au pis, celle de Francfort (6 % de progression).</TEXT>
<TEXT>
  A la mi-mars, les valeurs françaises avoisinaient un premier point bas, aux alentours des 
1 700 points, avant de reprendre une ascension qui trouvera son zénith le 12 mai à 2 017,27 
points. S'ensuivra une période de consolidation jusqu'à la fin du mois d'août avant que 
l'indice ne touche un plus bas niveau le 23 octobre à 1 721,14 points. Avant que 
l'intervention télévisuelle du président de la République du 26 octobre réaffirmant sa 
volonté de réduire les déficits ne redonne du tonus au marché. Un enthousiasme quelque 
peu douché par la crise sociale et les perspectives toujours plus défavorables de croissance 
et de rentabilité des entreprises. Pour mémoire, en début d'année, les analystes 
pronostiquaient timidement une hausse de l'indice CAC 40 de 7 à 8 %, les plus optimistes 
le voyaient avoisiner les 2 400 points...</TEXT>
<TEXT>
  Nombre d'entre eux comptaient en fait sur la poursuite des privatisations, un facteur non 
négligeable pour l'activité du marché. On a cru effectivement un instant que le programme 
de privatisations estimé dans un premier temps à 55 milliards de francs puis ramené par la 
suite à 40 miliards de francs allait donner des ailes au marché. Mais au final, les comptes 
seront loin d'être bons ! La mise sur le marché de la Seita a rapporté quelque 5,5 milliards 
de francs et Usinor-Sacilor, guère plus d'une dizaine de milliards de francs. Pechiney 
devrait drainer entre 4 et 5 milliards de francs, ce qui nous place encore loin des recettes 
initiales prévues, même revues a minima.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de revenir à la " case départ ", les valeurs françaises auront d'abord vécu l'année 
1995 au rythme de la campagne électorale pour le scrutin présidentiel. La Bourse de Paris 
a atteint son plus haut niveau après l'élection de Jacques Chirac, le 12 mai. Mais ce 
moment d'euphorie fut éphémère. Le marché retombera vite dans la morosité puis 
clairement dans la défiance. Les investisseurs étrangers et domestiques au fur et à mesure 
des avanies du premier gouvernement Juppé ont affiché un doute grandissant sur la 
capacité des pouvoirs publics à réduire les déficits avec une réduction des dépenses et 
redoutent que celle-ci ne soit accompagnée d'un accroissement de la pression fiscale sur 
les revenus du capital.</TEXT>
<TEXT>
  D'août à octobre, la Bourse de Paris va entamer une période de baisse qui la ramènera à 
ses niveaux du mois de mars. Il faudra attendre l'intervention télévisée de Jacques Chirac 
le 26 octobre pour voir les valeurs françaises reprendre de la hauteur, mais surtout la 
présentation par le premier ministre, Alain Juppé, le 15 novembre, du plan de mesures 
visant à réduire les déficits sociaux pour véritablement conforter leur progression. Cette 
reprise a laissé plus d'un observateur sceptique : compte tenu des volumes de transactions 
enregistrés au cours de cette période 9 milliards de francs, par exemple, le 16 novembre , 
elle ne pouvait être le fait des investisseurs domestiques, les seuls à pouvoir pérenniser un 
mouvement de hausse face à l'extrême mobilité des investisseurs étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des indices, les chiffres témoignent de la faiblesse de l'activité : en 1994, 68 
milliards de francs avaient été levés en Bourse et 37 entreprises avaient tenté l'aventure 
boursière (pour la plupart sur le second marché). A la fin du mois de novembre, moitié 
moins d'entreprises (16 au 15 novembre) ont été candidates à une introduction au marché 
officiel et seulement une vingtaine de milliards de francs ont été ramassés en Bourse par 
les entreprises. En revanche, le montant de transactions sur les offres publiques est 
comparable à celui de 1994 : 46 milliards de francs contre 52 milliards de francs à la fin de 
l'année dernière.</TEXT>
<TEXT>
  Moins d'entreprises prêtes à entrer en Bourse, mais également moins d'actionnaires 
individuels. Un sondage effectué par la Sofres pour le compte de la Commission des 
opérations de Bourse (COB), de la Banque de France et de la Société des Bourses 
#françaises au mois d'avril auprès d'un échantillon de 7 525 personnes confirmait la baisse 
du nombre d'actionnaires directs en France. Ils n'étaient plus que 5,3 millions contre 5,7 
millions un an plus tôt. C'est surtout la désaffection à l'égard des sociétés privatisées qui 
est la plus sensible : 3,8 millions de personnes détenaient encore des titres des sociétés 
mises sur le marché par l'Etat contre 4,6 millions de porteurs en 1994. Les actions ne 
représentent que le troisième placement en dehors du livret A, après les Sicav, et les 
contrats d'assurance-vie.</TEXT>
<TEXT>
  En cette fin d'année, les analystes et autres experts sont beaucoup moins optimistes qu'a 
l'accoutumée sur les performances à venir de la Bourse. Une morosité qui n'est pas sans 
liens avec la crise sociale et les perspectives défavorables de croissance. Mais ce 
pessimisme ambiant est peut-être une bonne chose. Les surprises ne pourront être que 
bonnes pour la Bourse en 1996 !</TEXT>
</DOC>
