<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009757</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009757</DOCID>
<ACCOUNT>379798</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHAPATTE DOMINIQUE</PEOPLE>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1363</FAB>
<SUBJECTS>DATE,AUTOMOBILE,AUDIENCE RTV,EMISSION TV</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>M 6 : " Turbo ", samedi 11 mars à 19 h 10. Rediffusion dimanche 12 mars à 11 h 05.(Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>950311-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL &gt;
</SIP1>
<SOT1>En abandonnant le public des passionnés de voitures de luxe " Turbo " s'efforce de s'adresser à un plus grand nombre de téléspectateurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEPUIS DIMANCHE 15 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le magazine automobile de M 6 rénove sa formule</TITLE>
<TIO1>TURBO</TIO1>
<TEXT> LA NOUVELLE formule de " Turbo " a commencé presque en catimini, dimanche 15 janvier, sur l'antenne de M 6. " Nous avons 
communiqué volontairement un peu plus tard car nous voulions que tout se mette en 
place ", reconnaît Dominique Chapatte, présentateur du magazine. Après huit années 
d'existence, " le plus ancien des magazines de M 6 " avait besoin d'un bon 
rajeunissement. Le " Turbo " d'antan, basé sur le " style, la passion, les chromes et 
le bois ", n'avait plus vraiment sa place. L'automobile un peu " luxueuse " mise en 
scène par Dominique Chapatte était passée de mode. Selon le journaliste-
présentateur, la nouvelle formule fait la part belle à " plus de proximité ". En résumé, 
l'équipe de " Turbo " a décidé de prendre en compte " la demande du public ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle donne n'est pas née du hasard. Avant d'organiser la refonte du 
#magazine, la chaîne a effectué " une enquête quantitative et surtout qualitative ". Ce 
sondage a fait apparaître " un public plus demandeur de sujets concernant 
directement leur vie d'automobiliste ". Cette exigence ne constitue pas une surprise 
mais plutôt une confirmation. Le succès de l'hebdomadaire Auto-Plus, qui, dès son 
lancement, a privilégié cet aspect, constituait déjà un indice.</TEXT>
<TEXT>
  Si " Turbo 2 " se veut plus à l'écoute des problèmes des automobilistes, il ne sera 
pourtant pas une manière de 50 Millions de consommateurs dévolu à la voiture. " Pas 
de sujets polémiques consuméristes ", annonce Dominique Chapatte. Il refuse d'être 
une chambre d'enregistrement des plaintes des conducteurs. Comme l'indique 
Dominique Chapatte, les questions comme " je n'ai pas obtenu ma voiture à temps, 
mes vacances sont gâchées... ", ne seront pas évoquées. Pourtant la référence à 
#Auto-Plus est dans l'air. " Il faut prendre dans l'hebdomadaire ce qui peut être traité 
à la télévision ", admet Dominique Chapatte. Selon lui, une formule plus 
consumériste de " Turbo " pâtirait d'une " logistique trop lourde ". Pour éviter les 
procès qui ne manqueraient pas d'être intentés contre l'émission, un staff d'avocats 
serait nécéssaire.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le mois de janvier, les autos de rêve, les voitures inaccessibles " sont moins 
présentes " à l'antenne. A l'image des constructeurs automobiles, " Turbo " a étendu 
sa gamme. Partie du haut de la hiérarchie des passionnés de quatre-roues, l'émission 
vise aujourd'hui d'autres publics. A sa traditionnelle audience majoritairement 
#masculine et jeune, conforme à celle de la chaîne axée sur les dix-huit - trente-cinq 
ans, " Turbo " veut ajouter un pourcentage de femmes. Manifestation de cette 
volonté, l'équipe a tenté de s'adjoindre le point de vue d'une journaliste. Ce premier 
essai, non concluant, sera reconduit prochainement avec une autre candidate. " Nous 
souhaitons une présence féminine qui ne soit pas un gadget ", explique Dominique 
Chapatte. Il cherche " à avoir une journaliste qui a des sensations de femmes quand 
elle est au volant ".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant l'arrivée d'une nouvelle recrue, le magazine fonctionne. " Nous 
sommes tenus par l'actualité ", insiste le présentateur. " Turbo " est un magazine 
d'information réalisé par des journalistes. " Nous avons une règle d'or ", ajoute-t-il : 
" Nous consacrons du temps d'antenne à une nouvelle voiture, pas à une nouvelle 
#calandre ou à un nouveau dessin de phare. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette exigence ne plaît pas à tout le monde. Les essais comparatifs de véhicules ou 
de motos effectués par l'équipe ne sont pas toujours du goût de certaines marques 
automobiles. " Des constructeurs ne supportent pas du tout ce que nous faisons à 
l'antenne car lors des essais comparatifs, les défauts des voitures ressortent. Il y a 
des images qui parlent d'elles-mêmes ", constate Dominique Chapatte. Pour l'heure, 
la publicité ne souffre pas encore des griefs des constructeurs.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, " Turbo " se sent " seul, désespérément seul " sur le créneau qu'il s'est 
choisi. " Auto-Moto ", le magazine concurrent de TF 1, " ne fait pas de produit ", 
constate l'équipe de M 6. Hormis ces deux chaînes, l'automobile ne fait pas recette à 
la télévision. Ainsi, France-Télévision, malgré certaines vélléités à l'intérieur de sa 
rédaction, ne programme aucune émission entièrement consacrée à la voiture.</TEXT>
<TEXT>
  Le magazine de M 6 en profite pour séduire les téléspectateurs. Selon Dominique 
Chapatte, " Turbo " enregistre de " très bonnes audiences ". Depuis le lancement de 
la nouvelle formule, les scores sont en progression notable. L'émission réalise de 8 
% à 10 % de parts de marché, soit 4 % à 4,5 % de taux de pénétration. Lors de sa 
première diffusion, le samedi soir, le magazine attire " environ 1,5 million de 
#téléspectateurs ". La rediffusion du dimanche matin fait un peu moins bien avec 1,1 
million à 1,2 million de fidèles. La satisfaction est manifeste dans l'équipe, gagnée 
l'an dernier par la " déconcentration ".</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ce succès et les six minutes supplémentaires allouées à son magazine, 
Dominique Chapatte espère, sans trop y croire, un meilleur horaire de diffusion. 
Mais, réaliste, il constate : " Nous n'aurons jamais une deuxième partie de soirée. " 
" Turbo " va s'efforcer de répondre au " choix du public " avec de nouvelles 
rubriques et un nouveau découpage. Au programme des prochains numéros : les 
motivations d'achat d'une voiture, les cadences de production...</TEXT>
</DOC>
