<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021683</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021683</DOCID>
<ACCOUNT>396132</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1900</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,FAMILLE,INCENDIE CRIMINEL</SUBJECTS>
<NUM1>950602-13</NUM1>
<ORI1>SAINT-ANDÉOL-LE-CHÂTEAU de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>SAINT ANDEOL LE CHATEAU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BLANCHARD SANDRINE</AUTHOR>
<SIP1>SANDRINE BLANCHARD</SIP1>
<SOT1>Les enquêteurs s'interrogent après le meurtre d'une famille décrite comme sans histoire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 31 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les quatre morts mystérieuses de Saint-Andéol-le-Château</TITLE>
<TEXT> C'est un petit village de mille deux cents habitants niché dans la campagne au-dessus de Givors (Rhône). Une bourgade sans immeuble, un centre ville 
ramassé fait de vieilles maisons, et des pavillons tout autour. Ce mercredi 31 mai, Saint-
Andéol-le-Château est désert. Les quatre derniers commerces, qui vivent au rythme 
scolaire, sont fermés le mercredi. Dans une petite rue d'un lotissement tranquille, à 
quelques pas du cimetière, des gendarmes interdisent le passage et tentent d'éclaircir les 
circonstances du drame qui s'est déroulé la veille dans un de ces pavillons, entouré d'un 
petit jardin soigneusement clôturé.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre membres d'une même famille sont morts. Dans le village, on a d'abord cru à un 
incendie, à une fuite de gaz mortelle. La veille, vers 19 heures, les voisins ont été alertés 
par une épaisse fumée noire. Une violente explosion a suivi, dévastant le pavillon. Au 
milieu des débris, les pompiers ont découvert quatre corps calcinés d'une même famille : la 
mère, le père, la fille et le fils. Mais ce n'était pas un simple incendie. Les premières 
conclusions de l'institut médico-légal ont fait basculer le drame dans un tout autre registre. 
Plusieurs balles de petit calibre ont été retrouvées dans les corps des quatre victimes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HOMICIDE ET INCENDIE</TEXT>
<TEXT>
 Les constatations balistiques permettent d'affirmer qu'il s'agit d'un acte criminel et non 
d'un suicide collectif. Dans les décombres, les enquêteurs ont retrouvé plusieurs douilles, 
un bidon calciné et d'abondantes traces d'hydrocarbures. La thèse de l'homicide et de 
l'incendie volontaire, perpétrés par un ou plusieurs individus, est désormais la plus 
probable.</TEXT>
<TEXT>
  La famille Bébien vivaient ici depuis vingt ans, sans histoire, sans bruit. Deux jours avant, 
ils buvaient le champagne avec leurs voisins à l'occasion de la fête des mères. Odette 
Bébien, 46 ans, la mère, était infirmière de nuit à l'hôpital de Givors. Son mari, Vincent, 50 
ans, venait de retrouver un poste en usine après une longue période de chômage. Leur fille, 
Aline, 16 ans, étudiait au lycée professionnel Casanova de Givors et son frère, Vincent-
Salvator, 21 ans, fréquentait les jeunes du quartier et suivait tous les matches de 
l'Olympique lyonnais avec les supporteurs des Bads Gones.</TEXT>
<TEXT>
 " Je n'arrive pas à y croire ", " c'étaient des gens sans histoire qui n'ont jamais fait parler 
d'eux dans le village ". Ces phrases reviennent comme un leitmotiv chez les voisins de la 
famille. Personne ne comprend ce quadruple meurtre. " Ils étaient bien ensemble, ils 
revenaient d'un voyage en Tunisie. Ils n'avaient ni ennemis, ni problèmes particuliers ", 
sanglote le frère d'Odette Bébien, Francis Faez, qui a appris le drame à la radio. La fille 
aînée de la famille, Samantha, mariée, mère de deux enfants et vivant à Givors, ne 
comprend pas un tel drame. Le couple s'était séparé il y a quelques mois mais était de 
nouveau ensemble, " heureux".</TEXT>
<TEXT>
  Mardi après-midi, à l'heure du drame, les deux voitures de la famille étaient garées 
devant la maison. Les volets étaient clos et le portail ouvert. Le corps du père, qui avait 
passé la matinée sur son lieu de travail et était rentré chez lui pour déjeuner, a été retrouvé 
près de la porte d'entrée. Sa femme, de retour d'une nuit de garde à l'hôpital, reposait sur 
son lit et leurs enfants, chacun dans sa chambre. Les enquêteurs, qui n'ont pas encore 
retrouvé l'arme du crime, passent au tamis tous les débris de la maison et cherchent un 
début d'explication dans le passé proche ou lointain des victimes. Ils se penchent sur leur 
environnement familial, amical et professionnel pour tenter de déceler la plus petite faille 
dans le quotidien de cette famille sans histoire. Une information judiciaire pour assassinat a 
été ouverte jeudi 1 juin.</TEXT>
</DOC>
