<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041793</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041793</DOCID>
<ACCOUNT>422274</ACCOUNT>
<PEOPLE>AMAR PAUL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/45951011</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE,DECLARATION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(  Doc : avec une photo : Paul Amar et Richard Bohringer. " Recevoir quelqu'un. L'écouter. Prendre son temps. Ne pas couper la parole à tort et à travers " )</NOTE>
<NUM1>951113-2-S11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<SIP1>FABIENNE DARGE</SIP1>
<SOT1>Depuis le 25 septembre, " 20 heures Paris Première " donne la parole à des personnalités du monde culturel. Sans éviter les pièges de l'empathie et de la promotion</SOT1>
<SU21>MARDI 14 NOVEMBRE PARIS PREMIÈRE : 20 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les conversations " courtoises " de Paul Amar</TITLE>
<TIO1>2</TIO1>
<TEXT> "C'EST avec les beaux sentiments qu'on fait de la mauvaise littérature ", écrivait André Gide dans son Journal, le 2 septembre 1940. Et 
il ajoutait : " Mais je n'ai jamais dit, ni pensé, qu'on ne faisait de la bonne littérature 
qu'avec les mauvais sentiments. " Cette sentence de l'auteur des Caves du Vatican 
s'applique presque idéalement au paysage audiovisuel actuel, et à la façon dont la 
nouvelle émission de la chaîne câblée Paris-Première, animée par Paul Amar, vient s' 
inscrire dans ce paysage.</TEXT>
<TEXT>
  " Les beaux sentiments ", l'ancien présentateur du journal du soir de France 2, parti 
avec fracas en août 1994, en est rempli, pour ce " 20 heures Paris Première " qu'il 
anime depuis le 25 septembre. Conçue comme une alternative aux grands journaux 
d'information, l'émission accueille pendant une petite heure du lundi au vendredi un 
acteur du monde culturel, au sens large du terme, comme Richard Bohringer, Jack 
#Lang, Hubert Reeves ou Carole Bouquet. " Nous avons voulu retrouver des réflexes 
basiques de notre métier, confie Paul Amar. Recevoir quelqu'un. L'écouter. Prendre 
son temps. Ne pas couper la parole à tort et à travers. Evoquer l'actualité, et parler, 
avec l'invité, de son parcours, de travail et de vie. " L'animateur comme le 
producteur, Christian Gerin, disent vouloir revenir aux sources et aux modèles d'une 
certaine télévision, celle des grandes interviews de Pierre Desgraupes et Denise 
Glaser, ou encore de Jacques Chancel. Celle de la courtoisie et du respect.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes ces intentions sont effectivement belles et bonnes. Elles rassurent, et 
rassérènent, à l'heure où la scène audiovisuelle ressemble souvent à un concert 
#anarchique d'anathèmes et d'aboiements. L'équipe minimale de " 20 heures Paris 
Première " a donc conçu ce talk-show comme une conversation intime : un tout petit 
plateau, sobre, moderne et coloré, au rez-de chaussée d'une légère rotonde de verre, 
posée sur le terre-plein de la gare RER de la porte Maillot. Ouverte sur Paris, la 
ville, la vie. Dedans, dehors : l'invité est un homme ou une femme qui vient de la cité, 
de ses bruits et de sa nuit. Il traverse la rue, et pousse la porte, un peu comme s'il 
était invité à dîner chez des amis. Et Paul Amar l'accueille. En ami. Et c'est là tout 
l'ennui.</TEXT>
<TEXT>
  Car s'il n'est pas sûr que le mordant, l'agressivité, l'insolence graveleuse, bref, les " 
mauvais sentiments ", aient contribué à façonner une télévision plus intelligente et 
plus citoyenne, il n'est pas certain, non plus, que l'avalanche de gentillesses, de 
chatteries et de flatteries sous laquelle Paul Amar noie ses invités soit bien 
intéressante en termes télévisuels. Quand Richard Bohringer, invité de la première 
émission, le 25 septembre, s'envole et s'évade, lyrique, parlant d'une errance en 
Afrique et d'une ville nommée Saloum, Paul Amar ne l'interrompt pas. Et cette parole 
laisse sa place à l'imprévu, à l'aléatoire, si rares sur le petit écran. Mais quand cette 
écoute, cette attention, se transforment en hagiographie bien opportune pour un 
#invité en période de promotion , la gêne s'installe et le désir de sortir de ce cocon de 
verre qui protège des vedettes déjà à l'abri des fureurs de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Bohringer, ses doutes, sa sensibilité à la beauté et à l'âpreté de la vie ; Michel 
Blanc, son ironie, sa distance... On est heureux, avec ceux-là, de faire partie des 
invités du " salon " de Paul Amar. Parce qu'ils apportent la dose d'esprit critique qui 
manque à ce " 20 heures ", laissant affleurer quelques saines aspérités. Et parce 
qu'ils sont venus, sans avoir rien à vendre. Mais quand cette heure de conversation " 
courtoise " se transforme en tribune promotionnelle, comme ce fut le cas avec Nicole 
Garcia, par exemple, et même quelle tristesse ! avec Françoise Giroud, on se dit que 
l'émotion a pris le pas sur toute tentative d'information.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien journaliste politique Paul Amar dit de lui-même qu'il " marche à l'affectif ". 
Pourquoi pas ? Il dit aussi : " J'ai choisi ce métier, celui d'informer, pour regarder le 
monde. " Le problème, c'est que l'empathie n'est peut-être pas le meilleur point de 
vue et en tous les cas pas le seul pour " regarder " un monde borné à l'horizon d'un 
petit milieu culturel et parisien qui a besoin de faire parler de lui.</TEXT>
<TEXT>
 Nicole Garcia et Françoise Giroud, ces deux grandes dames, ont d'ailleurs eu 
exactement la même réaction au vu de leur portrait, concocté par l'équipe de 
l'émission : " C'est très gentil ", ont-elles dit. Trop gentil, décidément. Jacques 
Chancel, passionné, éperdu, savait, lui, donner quelques coups de griffe...</TEXT>
</DOC>
