<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034319</DOCID>
<ACCOUNT>412735</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROBIN MARIE MONIQUE</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1906</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950919-2-014-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SOT1>Le jury Albert-Londres, qui a primé " Voleurs d'yeux ", est embarrassé par une expertise française</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un rapport médical contredit un reportage sur un trafic d'organes en Colombie</TITLE>
<TIO1>VOLEURS D'YEUX</TIO1>
<TEXT> SOUS l'en-tête " Assistance publique. Hôpitaux de Paris ", le document est signé des professeurs Gilles Renard (service d'ophtalmologie de l'Hôtel-Dieu 
de Paris), Marc Gentilini (maladies infectieuses et tropicales, groupe hospitalier Pitié-
Salpêtrière) et Alain Fischer (service d'immunopédiatrie, hôpital Necker-Enfants malades). 
Intitulé " Rapport d'examen de l'enfant Wensi Yeison Cruz Vargas ", ce texte devrait 
mettre un terme à une polémique qui, depuis plusieurs années, emprunte beaucoup à 
l'irrationnel (Le Monde du 17 août).</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit ici d'établir si des médecins colombiens ont ou non procédé à l'ablation des yeux 
d'un enfant âgé de quelques mois, dans l'unique but de récupérer, pour les greffer, ses 
cornées. Il s'agit aussi de savoir, en corollaire, si les auteurs du reportage Voleurs d'yeux 
sur les trafics d'organes en Amérique du Sud, couronné en mai 1995 par le prestigieux prix 
Albert-Londres de l'audiovisuel, se sont ou non fourvoyés.</TEXT>
<TEXT>
  Cet examen a été effectué le 3 août à Paris, à la demande du directeur de l'hôpital 
colombien Salazar-de-Villeta. Cet établissement estime en effet avoir été " accusé dans 
différents reportages de la presse audiovisuelle et écrite d'avoir " volé les yeux " d'un 
nourrisson colombien ". Il n'existe aucun doute quant à l'identité de l'enfant, prénommé 
Jaison. De l'étude des dossiers médicaux déjà existants, il résulte qu'il a été hospitalisé en 
janvier 1983, à l'âge de cinq mois, pour " un syndrome diarrhéique avec déshydratation et 
dénutrition ".</TEXT>
<TEXT>
  Les spécialistes de l'hôpital universitaire pédiatrique de Bogota, où l'enfant fut ensuite 
adressé, devaient confirmer le diagnostic initial (bronchopneumonie, septicémie, dermatite 
périnéale, kératite bilatérale sévère avec ulcération profonde de la cornée). Ils 
découvrirent par ailleurs la présence " d'une perforation cornéenne bilatérale avec 
présence de pyocyaniques et de staphylocoques dorés dans les prélèvements oculaires. " 
Cette perforation aboutit " à une fonte purulente des deux globes oculaires qui n'ont pu 
être préservés ".</TEXT>
<TEXT>
  L'examen effectué en août a, selon les spécialistes français, " permis de noter la présence 
d'un moignon oculaire parfaitement mobile sous les plans conjonctivaux cicatriciels. 
L'examen au biomicroscope des deux orbites note la présence de quelques fragments de 
tissu cornéen résiduel entourés d'une conjonctive de bonne qualité. Ces fragments sont 
parfaitement mobiles sous l'effet des muscles oculaires. La palpation et l'inspection des 
deux orbites permettent donc de confirmer la présence de moignons oculaires résiduels (...) 
On peut donc affirmer avec certitude que l'enfant que nous avons examiné possède 
toujours ses globes oculaires et que ceux-ci n'ont donc été enlevés à aucun moment de 
l'évolution de sa maladie ".</TEXT>
<TEXT>
 Selon eux, l'affection dont a été victime l'enfant colombien " est loin d'être rare dans les 
pays sous-développés ". Elle frappe de manière préférentielle les nourrissons en mauvais 
état général, vicimes de dénutrition, de déshydratation ou de grave carence en vitamine 
A.</TEXT>
<TEXT>
  Comment, dès lors, comprendre que la mère ait pu déclarer aux auteurs du reportage 
contesté que l'on avait " volé les yeux " de son enfant ? Le quiproquo résulte sans doute 
d'un manque initial d'information de la part du corps médical. " Lors du transfert de 
l'hôpital de Villeta à l'hôpital pédiatrique de Bogota, l'enfant fut remis à sa mère avec un 
pansement oculaire bilatéral sous lequel s'écoulaient des sécretions purulentes et 
sanglantes, peut-on lire dans le rapport. Aucune information n'a été communiquée à la 
mère concernant l'état des yeux de l'enfant et ce n'est qu'à l'hôpital de Bogota qu'on lui a 
annoncé le très mauvais pronostic oculaire lié à l'infection bilatérale et à la fonte purulente 
des globes oculaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Rejetant donc formellement l'hypothèse d'un " vol d'yeux " au terme de leur examen, les 
spécialistes français démontrent par ailleurs qu'il est impossible que l'on ait pu enlever les 
cornées tout en laissant les globes oculaires en place. Ils expliquent " qu'il n'a jamais été 
pratiqué dans le monde d'ablation seule de la cornée chez un sujet vivant en vue d'une 
greffe de cornée chez un autre sujet. Les techniques habituelles consistent à enlever sur le 
cadavre soit le globe oculaire tout entier, soit la cornée entourée d'une large collerette de 
sclère. " Or ce dernier prélèvement chez un sujet vivant " est un acte impossible sans 
anesthésie générale et aboutissant immanquablement à une hémorragie expulsive très 
abondante ".</TEXT>
<TEXT>
  A ces impossibilités, il faut ajouter la contre-indication médicale absolue au prélèvement 
de tissu ou d'organe que représentait l'état infectieux dont souffrait le nourrisson et qui 
aurait immanquablement conduit à contaminer le receveur. " La Colombie se situant sur le 
plan ophtalmologique dans le groupe des pays particulièrement développés du fait de la 
présence à Bogota d'un institut d'ophtalmologie mondialement célèbre, ils nous paraît 
aberrant que l'on puisse envisager le prélèvement de globes oculaires dans le cas de cet 
enfant qui réunissait toutes les contre-indications médicales à ce type de prélèvements ", 
soulignent les auteurs du rapport. Ils affirment en conclusion qu'" il n'y a pas eu " vol " des 
yeux de cet enfant ".</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui âgé de douze ans, Jaison a été confié à un institut spécialisé pour aveugles où 
" il suit une scolarité normale avec acquisition de la lecture en braille et apprentissage de 
la musique ".</TEXT>
</DOC>
