<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027473</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027473</DOCID>
<ACCOUNT>403591</ACCOUNT>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI2895/1003</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,MUTATION,CHERCHEUR,ENTREPRISE,ASSOCIATION,SCIENCES HUMAINES</SUBJECTS>
<NOTE>Anvie. Maison des sciences de l'homme, 54, boulevard Raspail, 75006 Paris. Tél. : (1) 49-54-21-16. Télécopie : (1) 49-54-21-17.DOC/ avec un dessin d'HONORE
</NOTE>
<NUM1>950712-2-R03-32</NUM1>
<NAMES>ANVIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Entre chercheurs et entreprises, l'association Anvie joue un rôle d'interface. Pour la recherche de nouvelles solutions</SOT1>
<SU21>DOSSIER - Acteurs du changement</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOUVEAUX METIERS</LEAD1>
<TITLE>Les sciences humaines, aussi</TITLE>
<TEXT>A mi-chemin entre les entreprises et les chercheurs, l'Anvie (Association nationale pour la valorisation interdisciplinaire) est une petite structure légère 
de six personnes, dirigée depuis dix-huit mois par Françoise Stoeckel, et qui a pour 
vocation de mettre en valeur les sciences humaines. Créée il y a cinq ans avec des fonds 
publics, elle répond aux demandes d'entreprises privées ou publiques, grosses ou petites, 
sans exclusive. Désormais, grâce à l'augmentation de ses prestations vendues, la part de 
son financement par le marché dépasse celle fournie par les pouvoirs publics. Elle n'est ni 
un cabinet de consultant ni un centre de recherche, mais aide à l'ouverture des sciences 
humaines sur le monde de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  L'Anvie puise dans le potentiel de la recherche publique, aussi bien parmi les laboratoires 
et les chercheurs du CNRS qu'au sein des universités et des grandes écoles, et les fait 
travailler sur des tendances de fond qui peuvent avoir des incidences sur les marchés des 
entreprises. Ses centres d'intérêt sont extrêmement variés : ils vont de l'analyse des 
comportements de consommation, à la connaissance des marchés émergents (les anciens 
pays d'Europe centrale, depuis la chute du mur de Berlin), en passant par l'aménagement 
des espaces de travail. Sur ce genre de thèmes, l'Anvie organise des ateliers qui réunissent 
des chercheurs en sciences humaines (sociologues, ethnologues, anthropologues et 
psychologues) et des cadres et dirigeants d'entreprise intéressés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TRADUCTION</TEXT>
<TEXT>
Un atelier sur le goût, sur ses déterminants et sur les comportements alimentaires des 
salariés a ainsi particulièrement retenu l'attention d'entreprises du secteur 
agroalimentaire. Dans ce cadre déterminé, il s'agit de passer au crible toutes les 
significations du goût et de l'acte alimentaire, ainsi que les règles et les implications 
d'ordre social, identitaire ou symbolique qu'il peut véhiculer. Au-delà de l'acte biologique et 
indispensable à la survie, se nourrir revêt, pour chacun, un certain nombre d'aspects 
d'ordre rituel ou culturel, révèle des différences liées à l'âge, au sexe ou aux saisons. Des 
interdits alimentaires ou des comportements jugés " irrationnels " de consommateurs 
peuvent reposer sur la persistance de très anciennes phobies. Un programme de 
valorisation sera monté, en 1996, à partir des trois ateliers déjà mis en place, tandis que 
deux autres ateliers, l'un sur le gras, l'autre sur les arômes, sont en cours de conception.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les autres pistes de réflexion, l'Anvie s'intéresse, entre autres, aux comportements 
financiers et patrimoniaux des salariés, à l'individu dans l'entreprise, à la place des 
adolescents, aux formes de " bulles " présentes dans notre environnement. A chaque fois, 
il s'agit en premier lieu de faire une bonne traduction de la demande de l'entreprise, au 
besoin en la reformulant. Le seconde étape consiste à établir un diagnostic. Enfin, l'Anvie 
cherche à mettre en relation l'entreprise avec des personnes capables de lui apporter des 
solutions nouvelles ou une autre approche de la situation à laquelle elle n'aurait pas songé. 
L'Anvie se place d'emblée dans une démarche complémentaire, par rapport aux autres 
prestations de services que l'entreprise peut se procurer par ailleurs. L'apport des 
chercheurs se situe plus sur un plan qualitatif et sur les tendances lourdes.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats des ateliers sont laissés à la discrétion des parties prenantes. Ils peuvent 
donner lieu à des séances de formation pour les salariés. Il arrive aussi que des chercheurs 
soient invités à s'exprimer au sein d'une entreprise, pour développer, devant un plus large 
parterre de salariés, les idées exprimées au cours des ateliers ou des colloques organisés. 
Mais pour les entreprises à la recherche d'avantages concurrentiels, l'apport des sciences 
humaines est considéré de plus en plus comme une donnée stratégique.</TEXT>
</DOC>
