<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039483</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039483</DOCID>
<ACCOUNT>419374</ACCOUNT>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1752</FAB>
<SUBJECTS>CLUB SPORTIF,FOOTBALL,ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,GESTION FINANCIERE,FUITE DES CAPITAUX</SUBJECTS>
<NUM1>951027-2-010-32</NUM1>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE,TAPIE BERNARD,BERNES JEAN PIERRE,KARAGEORGIS SPIROS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE OM VALENCIENNES</LEAD1>
<TITLE>L'enquête sur les comptes de l'OM renforce les soupçons de corruption</TITLE>
<TEXT> " CE QUI S'EST PASSÉ à Valenciennes s'est répété plusieurs fois ", a dit une nouvelle fois Jean-Pierre Bernès devant la cour d'appel de Douai. Cette 
accusation, l'ancien directeur général de l'OM l'avait formulée pour la première fois le 30 
juin, face au juge d'instruction marseillais Pierre Philipon, chargé de l'enquête sur les 
comptes du club autrefois présidé par Bernard Tapie. " Il y avait chaque saison quatre ou 
cinq matches de championnat qui étaient achetés ", avait-il ainsi déclaré sur procès-verbal, 
précisant que le club avait fait de même " lors de matchs de coupe d'Europe " (Le Monde 
daté 9-10 juillet).</TEXT>
<TEXT>
 Depuis cette audition, qui lui a permis de parfaire son profil de " repenti " et a contribué à 
affaiblir la défense de M. Tapie dans le procès du match Valenciennes-OM, l'ancien 
directeur-général du club marseillais a réitéré ce propos sur tous les modes et tous les 
tons. Mais aucune de ses déclarations n'a réellement permis à l'enquête, ouverte à la fin 
de l'année 1990 et convertie en information judiciaire le 16 avril 1992, de progresser sur le 
terrain de la corruption. Jean-Pierre Bernès a bien évoqué le trucage de deux rencontres 
de coupe d'Europe contre l'AEK Athènes en 1989 et contre le Spartak de Moscou en 1991 
et affirmé que l'arbitre du premier de ces deux matches avaient été payé par l'OM, mais 
tout se passe comme s'il s'était efforcé de porter des accusations inutilisables par la 
justice. A supposer que les faits dénoncés ne soient pas couverts par la prescription, la 
justice aurait grand-peine à poursuivre leurs auteurs, dès lors que ces " achats de matches 
", s'ils ont eu lieu, se sont déroulés à l'étranger, soit hors du champ de compétence d'un 
juge français. En outre, l'arbitre autrichien mis en cause par M. Bernès, M. Kohl, est 
décédé d'un cancer voici plusieurs années. Quant aux matches du championnat de France, 
l'ex-bras droit de Bernard Tapie a répété, le 20 juillet face au juge d'instruction, que " 
plusieurs ont été irréguliers ", mais il s'est refusé à fournir la moindre précision sur les 
clubs, les joueurs, voire les arbitres concernés.</TEXT>
<TEXT>
  Seule exception notable à ce silence, l'ancien entraîneur du FC Nantes, le Croate 
Miroslav Blazevic, nommément désigné par M. Bernès le 30 juin, a été interpellé le 20 
octobre à l'aéroport de Genève et placé en détention provisoire. Mais il a toujours nié être 
intervenu auprès de ses joueurs en faveur de l'OM.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  S'il n'a pas démontré, à ce jour, la réalité de la corruption, le juge Philipon peut au moins 
se flatter d'en avoir conforté le soupçon. Après cinq ans de recherches, les enquêteurs ont 
identifié de nombreux circuits ayant permis aux dirigeants de l'OM de dissimuler de 
l'argent à l'étranger. Evoquant un " système organisé " dont la fraude fiscale ne serait pas 
le " seul souci ", le rapport commandé par le juge au cabinet d'expertise Buthurieux sur les 
comptes du club, rédigé au mois d'avril, met en lumière " un ensemble de manoeuvres 
visant à une évasion de capitaux, dont la destination finale est volontairement occultée, et 
ce bien au-delà de paradis fiscaux ". Dans un article récent et détaillé, L'Equipe Magazine 
chiffrait à 110 millions de francs le montant de cette " évaporation ".</TEXT>
<TEXT>
  Chevilles ouvrières de ce système, les " intermédiaires " Spiros Karageorgis et Manuel 
Barbosa sont l'objet, depuis le 4 août, de mandats d'arrêt internationaux. Interpellé en 
Allemagne le 23 février, leur collègue croate Ljubomir Barin est lui aussi soupçonné 
d'avoir alimenté des " caisses noires " à l'étranger au profit de l'OM ou de ses dirigeants 
(Le Monde du 12 août).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Tous ont reçu, en contrepartie de factures fictives, le plus souvent rédigées au siège de 
l'Olympique de Marseille, plusieurs millions de francs, dont l'enquête a établi qu'une partie 
a été remise à la disposition de dirigeants du club. Deux virements, effectués en décembre 
1989 (95 370 francs) et en janvier 1990 (93 080) par la trésorerie de l'OM au profit des 
comptes suisses des sociétés fiduciaires Synergie et Partenaires SA avaient ainsi pour 
objet véritable la constitution d'une société Ficonsult SA, sise au Liechtenstein. Cette 
société n'a jamais eu la moindre activité, mais les registres helvétiques ont conservé la 
trace d'un virement de 20 000 francs suisses (environ 90 000 francs) effectué à partir de 
son compte vers celui d'une fondation baptisée Hespérides. Or le créateur de cette 
fondation, vouée à d'hypothétiques " activités commerciales " n'est autre que l'" 
intermédiaire " grec Spiros Karageorgis, l'" ayant droit " de la même fondation étant lui, 
l'ancien directeur financier de l'OM, Alain Laroche.</TEXT>
<TEXT>
  Communiqués par la justice suisse, une série de documents bancaires attestent que le 
compte de la fondation, ouvert le 16 février 1989 à la banque privée Edmond de Rothschild, 
à Genève, et intitulé " Poète ", était alimenté par diverses sociétés, toutes contrôlées par 
M. Karageorgis Euroservices, Swiss Communication, Sponsport et travaillant presque 
exclusivement avec l'OM. Ainsi la boucle était-elle bouclée : une partie des sommes 
versées par le club à l'un de ces fameux " intermédiaires " du football, dont M. Tapie a 
assuré qu'ils constituaient un " passage obligé ", est revenue entre les mains d'un 
responsable de l'OM. M. Laroche a même retiré, sur le compte suisse de la fondation 
Hespérides, 50 500 francs en espèces le 7 mai 1990. Alain Laroche a expliqué au juge qu'il 
s'agissait, pour lui, d'" affaires personnelles " n'ayant " rien à voir avec l'OM ". Interrogé 
au cours de l'été 1992 par le précédent juge d'instruction chargé de l'affaire, M. 
Karageorgis avait, grosso modo, tenu la même version. Détail piquant : les frais de 
déplacement occasionnés par ce témoignage avaient été pris en charge par la trésorerie de 
l'OM.</TEXT>
<TEXT>
  L'enquête montre que d'autres sociétés du même homme d'affaires grec ont bénéficié 
d'importants transferts de fonds en provenance, cette fois, de la société RMGP 
(Réalisation Marketing Gestion publicitaire), régie publicitaire officieuse de l'OM. Dirigée 
par Claude Ghidalia mis en examen le 13 avril , cette société a versé, entre 1989 et 1992, 
près de 10 millions de francs aux sociétés Ainos 57 et IPS, contrôlées par M. Karageorgis, 
en rémunération de prestations fictives. Une partie de ces fonds semble avoir été 
récupérée selon le même schéma, un retrait de 65 000 dollars (environ 320 000 francs) 
ayant été effectué, le 18 mai 1990, par l'adjoint de M. Ghidalia, Dominique Fatras, dont la 
photocopie du passeport avait été conservée dans les archives de la banque genevoise...</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé le 13 avril, Claude Ghidalia s'est présenté comme " une victime rackettée " par 
les dirigeants de l'OM, mais a contesté avoir contribué à la constitution d'une " caisse 
noire ". Il a néanmoins dû admettre que RMGP avait versé, en janvier 1992 " par 
#anticipation ", 200 000 dollars (1 million de francs) à la société IPS, afin de s'assurer 
l'exclusivité des droits de télévision des rencontres de coupe d'Europe de la Sampdoria de 
Gênes. Mais, cette saison-là, le club italien n'avait pas disputé la coupe d'Europe. 
Aujourd'hui introuvable, banni par les instances du football européen, Spiros Karageorgis 
est sans doute le seul à pouvoir expliquer ce qu'il advint de ces millions, régulièrement 
versés à l'occasion des matches de coupe d'Europe de l'OM. Sur une télécopie datée du 8 
novembre 1988 et retrouvée par les enquêteurs, l'homme d'affaires avait écrit : " Pour 
l'OM, on a affaire à de drôles de zigotos... "</TEXT>
</DOC>
