<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017055</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017055</DOCID>
<ACCOUNT>389922</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950502</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290495/1815</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950502-16</NUM1>
<NAMES>GROUPE DES SEPT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>Devises et or</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des marchés&gt; très indulgents&gt;</TITLE>
<TEXT> UNE FOIS n'est pas coutume, les opérateurs des marchés financiers se sont montrés indulgents. Ils n'ont pas sanctionné le fait que les ministres des 
finances et les gouverneurs des banques centrales des sept pays les plus industrialisés (G 
7), réunis mardi à Washington, ne soient pas parvenus à décider de mesures concrètes 
pour soutenir le dollar.</TEXT>
<TEXT>
  Preuve suprême de cette impuissance ou de la toute-puissance américaine ? , le 
communiqué final ne comprend même pas le mot " dollar ". " Les ministres et les 
#gouverneurs ont exprimé leur préoccupation au sujet des évolutions récentes sur les 
marchés des changes. Ils partagent l'idée que les fluctuations récentes ont été au-delà de 
ce qu'auraient justifié les conditions économiques sous-jacentes dans les principaux pays. 
Ils ont également estimé qu'un renversement ordonné de ces tendances est souhaitable 
(...). Ils sont convenus également de renforcer leurs efforts de réduction des déficits 
internes et externes, et de continuer à coopérer étroitement sur les marchés des changes. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Le dollar n'a pas, comme certains le redoutaient, plongé à l'issue de cette réunion stérile. 
Il s'échangeait vendredi soir en clôture à 1,3875 mark, à 84,20 yens et à 4,92 francs 
(1,3790 mark, 83,75 yens et 4,88 francs le vendredi précédent). Certains signataires du 
communiqué se sont officiellement félicités de la réaction des marchés et ont voulu y voir 
une preuve de leur influence. La seule menace d'interventions aurait suffi à calmer l'ardeur 
des opérateurs à vendre du billet vert. La réalité est peut-être différente. Les forces de 
marché auraient fini par trouver elles-mêmes leurs limites. Le dollar se serait stabilisé non 
pas grâce, mais malgré, la réunion du G 7.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE FORME DE CONSENSUS</TEXT>
<TEXT>
Au moins le communiqué final rédigé, semble-t-il, in extremis a-t-il eu le mérite d'exister. Il 
a reflété, même de façon minimaliste, une forme de consensus. Les opérateurs redoutaient 
le pire avant la réunion de Washington. Ils craignaient qu'elle ne débouche sur une 
polémique ouverte et publique. Quelques jours avant la rencontre, le chancelier allemand 
Helmut Kohl avait haussé le ton en déclarant que les politiques monétaire et fiscale suivies 
par les Etats-Unis étaient " inacceptables ".</TEXT>
<TEXT>
 Il avait solennellement demandé à Bill Clinton de " ne pas laisser couler le dollar ". 
Prenant le relais, le directeur général du Fonds monétaire international (FMI), Michel 
Camdessus, avait également demandé aux Etats-Unis de relever leurs taux. Les Japonais, 
bien isolés jusqu'à présent, avaient enfin trouvé des alliés de choix. Les Américains 
semblaient cernés.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ne se sont pas rendus, ils n'ont rien cédé, ils n'ont pas relevé leurs taux. Leur 
intransigeance a indirectement reçu le soutien du président de la Bundesbank. Hans 
Tietmeyer a affirmé que " les décisions de politique monétaire n'ont qu'un impact limité sur 
le marché des changes, à moins que d'autres mesures ne soient prises dans d'autres 
domaines pour soutenir ces mesures. Demander aux autorités monétaires de stabiliser le 
marché à l'aide des taux d'intérêt n'est pas adapaté ".</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la Bundesbank est bien placé pour faire ce constat. Le 30 mars dernier, la 
banque centrale allemande a décidé une baisse de 0,5 % de son taux d'escompte (de 4,5 % 
à 4 %). Cet assouplissement monétaire n'a permis que très provisoirement à peine 
quelques heures au dollar de se reprendre.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UN GESTE PEU PROBABLE</TEXT>
<TEXT>
De la même façon, la baisse de 0,75 % du taux d'escompte japonais (ramené de 1,75 % à 1 
%) le 14 avril n'a pas empêché le dollar de tomber quelques jours plus tard à un plus bas 
niveau historique de 79,75 yens face à la devise japonaise. Une hausse des taux directeurs 
américains connaîtrait-elle plus de succès ?</TEXT>
<TEXT>
  Certains analystes en doutent. Ils estiment que seul un mouvement de très grande 
ampleur (une hausse du taux des fed funds de l'ordre de 2 %) serait en mesure d'apporter 
un soutien durable au billet vert. Un tel geste apparaît aujourd'hui très peu probable. 
Vendredi, les statistiques de la croissance américaine ont reflété un net ralentissement de 
l'activité économique. Le produit intérieur brut (PIB) des Etats-Unis a progressé en rythme 
annuel de 2,8 % au premier trimestre (3,1 % attendus par les experts), après des hausses 
de 5,1 % au quatrième trimestre de 1994 et de 4 % au troisième trimestre. Il s'agit du 
rythme le plus faible observé depuis les 2,7 % du troisième trimestre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le résument les économistes de la Caisse des dépôts et consignations, " les Etats-
Unis ont aujourd'hui le choix entre une croissance lente et une forte dépréciation du dollar. 
Soit ils mènent une politique monétaire durablement restrictive pour rééquilibrer l'épargne 
et l'investissement au prix d'une croissance ralentie limitant la chute du dollar. Soit la 
politique monétaire n'est pas significativement durcie et le dollar baisse profondément ".</TEXT>
<TEXT>
  Ils n'excluent pas pour autant " une ultime hausse de 0,50 % du taux des fed funds à la fin 
du mois de mai ", qui tiendrait compte à la fois du contexte d'un dollar faible et d'une 
détérioration attendue sur le front de l'inflation. Un tel geste permettrait à la Réserve 
fédérale à la fois de se dédouaner aux yeux de l'opinion internationale, qui condamne son 
inaction, et de rassurer les détenteurs d'emprunts d'Etat américains.</TEXT>
<TEXT>
  Le franc, contrairement à son habitude, n'a guère profité de la meilleure tenue du billet 
vert. Victime de l'incertitude électorale, seule devise européenne à faiblir face à la 
monnaie allemande, il est tombé vendredi après-midi à 3,5550 pour 1 mark. Mais, si l'on en 
croit la plupart des analystes, le pire est encore à venir.</TEXT>
</DOC>
