<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002187-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002187-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345283</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ANNULATION;ALLEMAGNE,ACCORD</SUBJECTS>
<SUBJECTS>THAILANDE,PROJET,CONSTRUCTION,METRO</SUBJECTS>
<FAB>07181804</FAB>
<NAMES>GEC ALSTHOM</NAMES>
<NAMES>SIEMENS</NAMES>
<NAMES>BANGKOK TRANSIT SYSTEM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Déconvenue pour GEC-Alsthom&gt; Siemens va construire le métro de Bangkok</TITLE>
<TEXT>Après avoir emporté le contrat pour la construction du TGV sud-coréen, GEC-Alsthom vient de connaître une déconvenue en 
Thaïlande. Siemens construira le métro de Bangkok alors que le 
constructeur franco-britannique avait été retenu comme " négociateur 
prioritaire ". La bataille fait rage entre les deux concurrents 
européens et avait donné lieu, en Corée, à une guerre des prix de la 
part de l'allemand pour détrôner son rival. En vain. Chef de file 
d'un consortium, Siemens a décroché cette fois-ci un contrat 
important.</TEXT>
<TEXT>
 D'un montant de 2,2 milliards de marks (7,5 milliards de francs), le 
contrat signé avec la Bangkok Transit System Corporation (BTSC), un 
groupe privé, porte sur la fourniture clé en main d'un réseau 
ferroviaire urbain de deux lignes de 17 et de 5 kilomètres comprenant 
au total 23 stations. Siemens assurera la gestion du projet et de 
l'ingénierie, la fourniture des véhicules, l'alimentation électrique, 
les télécommunications, les systèmes de titres de transport, la 
construction des rails, les systèmes de signalisation et de conduite, 
les équipements électro-mécaniques, les ateliers de dépôt ainsi que 
la maintenance. La part de Siemens dans le contrat serait de l'ordre 
de 3 milliards de francs. " Nous avons renoncé délibérément à ce 
contrat en raison des exigences contractuelles inacceptables imposées 
par le client et en l'absence des garanties financières nécessaires 
", a déclaré GEC-Alsthom, lundi 18 juillet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
