<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012529</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012529</DOCID>
<ACCOUNT>383767</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1658</FAB>
<NUM1>950330-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>QUE VA FAIRE LA COMMUNAUTE INTERNATIonALE FACE AU REGAIN DE VIOLENCE AU BURUNDI ?</LEAD1>
<TITLE>Sisyphe en Afrique</TITLE>
<TEXT> L'Afrique est décidément un continent où la communauté internationale connaît bien des déboires. Mettre en pratique les beaux principes d'" 
ingérence humanitaire " qui empêcheraient famines, massacres et génocide est un travail 
de Sisyphe. L'importance des moyens employés n'est pas le critère décisif : on a bien vu 
dans l'affaire somalienne qu'une intervention de grande envergure des Nations unies, 
engageant sur le terrain plus de 15 000 " casques bleus " doit se contenter de résultats 
modestes.</TEXT>
<TEXT>
  Le regain de violence au Burundi, " faux jumeau " d'un Rwanda qui tente de se remettre 
du massacre génocidaire de l'été dernier, met à nouveau la communauté internationale au 
pied du mur. Va-t-on une fois de plus assister en spectateurs impuissants au déchaînement 
des haines ethniques meurtrières, qui frappent cette fois-ci les Hutus ? Ces derniers, 
majoritaires au Burundi, subissent discriminations et violences de la part de milices 
extrémistes tutsies, agissant sous la protection de l'armée officielle composée à 95 % de 
membres appartenant à cette dernière ethnie.</TEXT>
<TEXT>
  Ni le conseil de Sécurité de l'ONU ni les responsables de l'Organisation de l'unité 
africaine n'envisagent d'aller au-delà des remontrances verbales pour mettre un terme à 
cette situation. Bernard Debré, ministre de la coopération, en visite à Bujumbura, n'a 
laissé aucun doute sur les intentions de la France : la solution des problèmes doit venir des 
Burundais eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  On voit mal comment il pourrait en être autrement : le Burundi ne se trouve pas dans une 
situation à la rwandaise, où les Hutus, détenteurs du pouvoir et des forces militaires, 
avaient plongé le pays dans un chaos sanglant pour s'opposer à l'avancée victorieuse d'une 
opposition majoritairement tutsie qui souhaitait une intervention onusienne.</TEXT>
<TEXT>
  A Bujumbura, le gouvernement en place présidé par un Hutu et l'armée ont fait savoir 
qu'ils s'opposeraient à une telle intervention.</TEXT>
<TEXT>
  Ne demeure alors donc dans le champ du possible qu'un " programme minimal " visant à 
encourager les éléments modérés du pays à imposer leurs vues face aux extrémistes en 
armes, et surtout à procéder à l'évacuation des ressortissants occidentaux encore présents 
dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en oeuvre dans cette partie de l'Afrique d'une " diplomatie préventive ", à 
l'image de celle qui tente d'éviter que se développent en Europe de nouveaux drames de 
type yougoslave, n'est encore qu'une chimère. Il lui manque un argument essentiel : 
l'espoir que le retour à une manière civilisée de gérer les conflits de frontières et de 
minorités fera office de passeport pour l'entrée dans l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Le vrai courage serait alors pour la communauté internationale de prendre acte du fait 
que les conflits tribaux ne pourront prendre fin qu'à l'issue d'un processus de séparation et 
de regroupement de communautés trop chargées de haine pour espérer, à court ou moyen 
terme, cohabiter en paix.</TEXT>
</DOC>
