<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001083-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001083-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327529</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03081500</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,EMISSION RADIO,SEXUALITE,RADIO PRIVEE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>A Paris, la fréquence de Fun Radio est 101.9 sur la bande FM.</NOTE>
<NAMES>FUN RADIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<PAGE>199</PAGE>
<TITLE>Le débat sur la libre expression dans les radios&gt; Le forum du soir de la " génération sida "</TITLE>
<TIO1>LOVE IN FUN</TIO1>
<TEXT>C'est une gageure d'écrire sur cette émission-là. Quand on pressent le culte au-delà du phénomène, qu'on juge le mot rite plus adéquat 
que règle. Quand, au-delà de vingt ans, on se sent importun _ en tout 
cas indiscret _ et qu'au-delà de trente on se sent ethnologue, enclin 
à prendre des notes, sur le seuil de la porte, au bord de la 
fréquence. Quand on sait que sur un ton badin, parfois faussement 
badin, des gosses disent des choses graves qu'ils n'oseraient jamais 
dire à leur propre entourage ; qu'ils confessent des angoisses et des 
petits tourments, des problèmes scolaires, des conflits familiaux, 
des pannes sexuelles, des ignorances contraceptives, des 
fanfaronnades de drague, des incertitudes sur la vie, et surtout sur 
l'amour ; qu'ils disent des mots qui feraient s'étrangler leurs 
grands-pères mais avec un sérieux qui les alarmerait davantage... le 
stylo hésite forcément. Comment raconter " Love in fun " ? </TEXT>
<TEXT>
  Choisir un court extrait, faire trois citations ? Il y aurait 
tromperie. Le langage cru paraîtrait édifiant quand il ne dirait rien 
ni du ton ni de l'esprit. Pragmatisme parfois : à question très 
concrète, le public attend réponse très précise. Désinvolture aussi : 
le sexe parfois est fun (drôle). Mais peut-être bien rouerie. La 
légèreté aide souvent à camoufler le malaise... </TEXT>
<TEXT>
  Publier alors un dialogue ? Par exemple entre un auditeur et " le 
Doc ", alias Christian Spitz, quarante-trois ans, le médecin vedette 
de l'émission, au discours grave, apaisant, un brin moralisateur ? 
Voilà qui donnerait à l'ensemble figure trop solennelle. Et 
sous-estimerait le rôle de Difool, vingt-quatre ans, le ludion de 
service, fêtard, paillard, macho et rigolo, chargé de détendre au 
plus vite une atmosphère qui se serait tendue. Car la recette de " 
Love in fun " repose sur le jeu de ces deux duettistes, aussi 
complices que différents. Mais comment dire l'écoute, sincère, 
intense, et traduire sur le papier la qualité ou l'émotion d'un 
silence ? Par un blanc ? </TEXT>
<TEXT>
  Ici, on marche sur des oeufs. A deux doigts de la casse. On 
effleure parfois la grivoiserie avec les plaisanteries lestes de 
Difool ; mais " le Doc ", pédiatre à la ville, a vite fait de les 
réprouver dès qu'elles se moquent des femmes ou raillent les valeurs 
comme la tendresse, la fidélité, l'amour, lui qui, de sa voix grave, 
explique qu'" une relation se bâtit ". On ne frôle que rarement, 
malgré l'absence de filtre sur l'antenne, la trivialité. " Les 
paroles des jeunes ne sont jamais vulgaires, affirme " le Doc ". Leur 
sincérité, leur naturel, les protègent de tout cela. " " La vulgarité 
? On la laisse à l'émission " Les grosses têtes "... ", répond un 
jeune homme présent dans le public. Quant à la pornographie, non, 
décidément, elle n'est en aucune façon assimilable à l'émission. 
Chaque intervention d'auditeur est resituée dans un contexte ; la 
sexualité, loin du discours de l'expertise ou de la morale, est 
toujours replacée dans une histoire et la complexité de relations 
interpersonnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Une langue qui frappe comme un rap </TEXT>
<TEXT>
  C'est une gageure d'écrire sur cette émission-là. D'écrire la 
langue des ados, inventée pour sonner, claquer, cogner, heurter, 
télescoper des sons, frapper comme un rap ; de dire la bonne humeur, 
l'euphorie de certains appels, la gouaille d'un petit fanfaron qui 
s'invente un problème _ " C'est hyper-chiant : j'ai toujours envie de 
faire l'amour " _ que " le Doc " qualifie aussitôt de " sexualité 
pétillante " et que Difool affirme partager joyeusement. C'est une 
gageure d'expliquer que dans la voix du jeune homme qui confesse 
n'avoir jamais connu d'orgasme on a perçu comme un tremblement ; 
qu'une adolescente désabusée répétait n'en avoir " rien à foutre de 
rien ", même " vouloir mourir ", sans toutefois raccrocher ; qu'une 
jeune fille de vingt-sept ans, évoquant son attirance pour un garçon 
de neuf ans son cadet, a fondu en larmes en se rappelant un grand 
amour déçu... </TEXT>
<TEXT>
  Huit mille appels en une soirée, quarante d'entre eux " balancés " 
à l'antenne de 19 heures à 22 h 15, presque au fil de leur arrivée, 
après avoir fait l'objet d'une petite fiche du type : " Isabelle, 
vingt-quatre ans, Chartres, a subi des abus sexuels de la part d'un 
beau-père " ; " Anne-Sophie, dix-sept ans, Ouinville-la-Roche, a peur 
que ses parents divorcent " ; " Michel, douze ans, n'arrive pas à 
sortir avec une fille " ; " Damien, quinze ans, voudrait parler de 
Madonna " et "Marc, dix-sept ans, du sida ". Quant à Arnaud, il en a 
" marre qu'on parle si souvent des filles comme d'un morceau de 
viande ! " </TEXT>
<TEXT>
  Comment faire pour ne pas caricaturer " Love in fun " ? Bannir 
d'emblée tout rapprochement avec Carbone 14 ou toute autre radio 
licencieuse des années 80 ; repousser aussi toute assimilation avec 
les émissions de petites annonces érotiques qui sont encore légion 
sur la FM, sans parler du Minitel rose. Prêter une oreille attentive 
aux questions maladroites et inquiètes des ados qui appellent de 
Marseille, Saint-Nazaire ou Bruxelles. Et puis écouter " le Doc ", et 
sa voix de grand frère, qui ne juge pas, ne se moque jamais, et 
répète, sous les ricanements de Difool, que " l'amour est d'abord un 
sentiment ", qu'" une relation doit être basée sur le respect de 
l'autre ", qu'" il n'est guère de drogue douce, et qu'il ne faut pas 
banaliser le cannabis ", que la vieille dame agacée par les bruits 
nocturnes de sa jeune voisine de palier " souffre peut-être de 
solitude et qu'une petite main tendue vers elle transformerait 
peut-être sa vie " ; enfin, que " Love in fun " militera toujours " 
contre le racisme, l'intolérance, l'exclusion... et, pourquoi ne pas 
le dire ? contre le Front national... " </TEXT>
<TEXT>
  Lundi 7 mars, dans la soirée, Yves Mourousi est venu en voisin dire 
au micro de la station son admiration pour cette émission-défouloir 
qui est aussi un refuge. Philippe Léotard a téléphoné, et puis Nina 
Hagen, Muriel Robin... Un membre du Conseil supérieur de 
l'audiovisuel (CSA) est même passé prestement, presque incognito, 
faire un signe d'amitié, tandis que les appels assaillent le 
standard. Ni " génération Mitterrand " ni " génération Balladur ", 
les enfants de la génération chômage et de la génération sida 
réclamaient leur droit de conserver leur forum du soir. " C'est 
toujours à nous, les moins forts, qu'on retire tout, et qu'on dit de 
se taire ! Dis donc, Doc, pourquoi ce gouvernement, il n'aime pas les 
jeunes ? " &lt;
</TEXT>
</DOC>
