<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044226</DOCID>
<ACCOUNT>425244</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1800</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,PROJET,REFORME,PLANIFICATION</SUBJECTS>
<NOTE>Charles Fiterman est ancien ministre des transports.</NOTE>
<NUM1>951202-2-014-31</NUM1>
<NAMES>SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FITERMAN CHARLES</AUTHOR>
<SIP1>PAR CHARLES FITERMAN</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Transformer la SNCF pour la sauver</TITLE>
<TEXT> COMME souvent, le dur conflit social surgi à la SNCF à propos du contrat de plan recouvre un malaise beaucoup plus profond. Chacun le sent bien : il y a 
péril pour l'avenir même du transport ferroviaire. Encore faut-il clarifier les raisons d'une 
situation dont la gravité ne peut être imputée à la seule SNCF. En vérité, nous sommes 
passés, au long de ce siècle, d'une époque à une autre sans que, dans ce domaine comme 
dans d'autres, des conclusions conformes à l'intérêt général en aient été tirées.</TEXT>
<TEXT>
   D'une situation de quasi-monopole, le transport ferroviaire est entré dans un univers de 
concurrence dans lequel la route et l'aérien font valoir leurs qualités respectives 
indéniables. Encore fallait-il que soient établies pour cette concurrence des bases saines, 
des coûts comparables, prenant en compte la spécificité de ce type d'activité. C'est à cette 
fin que la LOTI (loi d'orientation des transports intérieurs), adoptée en 1982, demande à ce 
que soient pris en compte " les coûts économiques réels liés à la création, à l'entretien et à 
l'usage des infrastructures..., et les coûts sociaux et écologiques ", afin d'établir " les bases 
d'une concurrence loyale entre les modes de transport et les entreprises, notamment en 
harmonisant leurs conditions d'exploitation... ". Ces principes et orientations générales 
d'une loi dont la validité reste reconnue, même si la vie appelle qu'il lui soit apporté ici ou 
là quelques modifications, n'ont pas trouvé jusqu'ici une traduction concrète 
satisfaisante.</TEXT>
<TEXT>
  En 1937, la création d'un ensemble intégrant à l'échelle nationale dans un même réseau 
de multiples entreprises locales ou régionales dispersées, la plupart en situation de faillite, 
a été une réponse moderne, rationnelle, efficace aux besoins du pays. Ce modèle 
#centralisé, étatique, a fortement marqué l'entreprise, sa culture, ses comportements. S'il a 
été, pendant une période, un formidable outil de mobilisation et de progrès, il faut bien 
constater qu'il a veilli.</TEXT>
<TEXT>
   La dimension de service public n'est pas en cause. Contrairement à un postulat à la 
mode, elle n'est pas incompatible avec la concurrence et l'efficacité économique. Une 
nouvelle combinaison des deux dimensions est nécessaire dans un secteur où aucune 
entreprise ne peut assurer, par le jeu spontané du marché, une rentabilité financière 
classique, comme on le vérifie une fois de plus avec le tunnel sous la Manche.</TEXT>
<TEXT>
#   En fait, l'évolution de la société appelle non un abandon des missions de service public, 
mais des changements de leurs contenus et de leurs formes de mise en oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
   A l'intérieur même de l'entreprise, les exigences humaines et aussi économiques de 
l'époque demandent de passer d'un type de relations sociales à un autre. A une 
organisation strictement pyramidale, verticale, de la hiérarchie et des rapports de 
commandement doivent se substituer des structures et des méthodes largement 
participatives, capables de permettre le déploiement de l'initiative, la mobilisation des 
énergies. Paradoxalement, la SNCF est bien loin d'en donner l'exemple, alors qu'elle 
dispose d'un personnel dont l'attachement à l'entreprise et à ses missions est proverbial.</TEXT>
<TEXT>
   Sans aucune prétention à l'exhaustivité, je veux ici, m'appuyant sur des réflexions déjà 
conduites ou des actions en cours, avancer trois propositions générales.</TEXT>
<TEXT>
   1. La définition, la réalisation, la maintenance des infrastructures et de leur 
environnement devraient être placées sous la responsabilité directe et entière des pouvoirs 
publics. Curieusement, la SNCF est la seule entreprise de transport qui intègre dans ses 
comptes l'ensemble des coûts d'exploitation évoqués plus haut. Les investissements 
réalisés indispensables à son activité, mais dont l'amortissement n'est possible que sur le 
long terme entrent environ pour les deux tiers dans son endettement. La charge financière 
écrasante qui en résulte limite ses efforts de modernisation, handicape sa capacité 
d'initiative.</TEXT>
<TEXT>
   A plusieurs reprises, et une fois de plus ces derniers jours, l'Etat a décidé des 
allègements de la charge, non négligeables en eux-mêmes. Mais partiels, et non inscrits 
clairement dans un ensemble de réformes adaptées, ces allègements laissent perdurer les 
tendances de fond à la dégradation. Et, très vite, tout est à refaire. La seule issue n'est-elle 
pas de placer l'ensemble des infrastructures de transport y compris le ferroviaire sous une 
même responsabilité, dans un même cadre de décision, la construction et la gestion 
pouvant être assurées selon les modalités les mieux adaptées ? Un tel choix implique que 
la dette au moins pour la part liée à l'investissement soit apurée, reprise dans un autre 
cadre, une fois pour toutes, libérant la SNCF d'un collier étrangleur.</TEXT>
<TEXT>
  2. La régionalisation doit s'effectuer, selon des modalités qui ne sauraient aboutir à un 
simple transfert aux régions... des décisions de fermeture de lignes. Le principe en est bon. 
L'efficacité sera meilleure si la région, plus proche des réalités de terrain s'il le faut en 
partenariat avec le département ou la ville , décide de l'opportunité de telle ou telle 
infrastructure, est pleinement responsable de celle-ci, devient autorité organisatrice des 
transports inscrits dans son territoire, passe contrat pour l'exploitation avec la SNCF en 
ouvrant peut-être un certain espace de concurrence. Cela suppose naturellement que 
s'opèrent les transferts indispensables de ressources, qu'un fonds de péréquation pallie les 
inégalités entre régions, que des schémas cohérents de liaisons interrégionales, nationales 
et européennes soient établis aux niveaux national et européen.</TEXT>
<TEXT>
   3. Les deux réformes évoquées ci-dessus, auxquelles viendraient s'ajouter une ouverture 
déterminée à l'activité internationale, créeraient des conditions nouvelles, beaucoup plus 
favorables pour la rénovation indispensable des structures internes et des méthodes de 
gestion de la SNCF. Des hypothèques majeures étant levées, celle-ci se trouverait, du 
même coup, confrontée à sa propre responsabilité : celle de faire valoir les atouts du 
transport ferroviaire dans tous les domaines où il constitue la bonne réponse aux 
besoins.</TEXT>
<TEXT>
   Rénover, cela veut dire, par exemple : assouplir, rééquilibrer et diversifier les structures 
de l'entreprise, peut-être aussi diversifier l'actionnariat public, sans que soit nié son 
caractère d'entreprise nationale intégrée ; décentraliser les responsabilités ; mettre en 
oeuvre une véritable stratégie de groupe ; améliorer l'offre, la qualité du service rendu, 
avec l'objectif de proposer un produit haut de gamme dans chaque catégorie de transport, à 
l'instar du TGV ; mettre en synergie tous ces moyens ; mieux informer le public. 
Modernité, liberté d'accès, convivialité, sécurité, proximité, c'est ce que l'on doit répondre 
spontanément demain à la question : si on vous dit SNCF à quoi pensez-vous ?</TEXT>
</DOC>
