<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024624</DOCID>
<ACCOUNT>399935</ACCOUNT>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220695/0102</FAB>
<SUBJECTS>GENDARMERIE,STATUT,EXTRAIT,DECLARATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950623-1</NUM1>
<NAMES>CHARLOT GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GENERAL GERARD CHARLOT LIVRE SES DOUTES ET SES CRAINTES DANS LE TREFLE, UNE REVUE INTERNE AU CORPS DES OFFICIERS DE LA GENDARMERIE</LEAD1>
<TITLE>La gendarmerie fait son autocritique</TITLE>
<TEXT> A PEINE vient-il de quitter son poste d'inspecteur général, après trente et un ans de bons et loyaux services au sein de la gendarmerie, 
que le général d'armée Gérard Charlot, au sommet de la hiérarchie, livre ses doutes 
et ses craintes dans Le Trèfle, une revue interne au corps des officiers de la 
gendarmerie. Soucieux d'éthique pour l'arme à laquelle il a appartenu, le général ne 
mâche pas ses mots et, invoquant la nécessité de " garder ses repères " ou de " 
#retrouver ses marques ", il décrit le risque que la gendarmerie ne sombre dans des " 
dérives non maîtrisables ".</TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'exerçons plus, en tout domaine, en pleine clarté ", note-t-il. Et de citer une 
série d'accrocs au comportement quotidien du gendarme, lequel est censé agir en " 
soldat de la loi ", comme les enquêtes judiciaires ou la quête de renseignements 
effectuées en civil, la pratique des écoutes téléphoniques, ou encore l'infiltration dans 
les réseaux de trafiquants de drogue pour en contrôler la livraison. " Le souci 
#d'efficacité à tout prix ne saurait tout justifier ", constate le général Charlot, pour qui 
" le respect de la loi " doit toujours guider la conduite d'un gendarme. L'ancien 
inspecteur général va même plus loin, en faisant allusion à une affaire qui remonte 
aux années 80, du temps de la " cellule " créée à l'Elysée pour lutter contre le 
terrorisme, et qui, de fait, a traumatisé une bonne partie de la gendarmerie. " Notre 
image de soldat de la loi et notre souci de légalité qui nous collaient à la peau, 
observe le général Charlot, ont été un peu ternis, notamment après l'affaire des 
Irlandais de Vincennes. " Plusieurs officiers de gendarmerie, dans le proche 
entourage de François Mitterrand, s'illustrèrent dans des péripéties où le droit, la 
vérité aussi et l'honneur d'un corps ont été les principaux perdants.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà de ce mea culpa, le général Charlot veut s'en tenir au statut militaire de la 
gendarmerie et à ce que celui-ci suppose en matière d'" actions en tenue ", de " refus 
de missions occultes ", de " disponibilité " et d'" esprit de discipline ". Six ans après 
la rébellion épistolaire des gendarmes, lorsque tant de lettres " anonymes " furent 
expédiées tous azimuts à partir des casernes et des brigades de gendarmerie, le 
#général Charlot reconnaît que " l'été 1989 a été le révélateur brutal d'une situation 
qui s'enlisait ". Trop de contraintes professionnelles pesaient sur la vie privée des 
gendarmes. Depuis, à son poste d'inspecteur général, il a eu le temps de sonder les 
consciences et de mesurer les " cicatrices " laissées par cette " tempête sous des 
képis ".</TEXT>
<TEXT>
 Le général Charlot en tire une double leçon. D'abord, il faut tout faire pour, profitant 
du " vent favorable " qui " souffle actuellement dans le sens des valeurs morales ", 
recruter des " jeunes gens honnêtes, prêts à se dévouer au service public ". Ensuite, 
il faut que " les chefs donnent l'exemple " en vivant au milieu des " troupes " et en 
tenant un discours " exempt de paternalisme et de démagogie ". Ainsi, laisse-t-il 
entendre, on fera refluer " la philosophie de la gamelle ", celle qui pousse à 
s'engager dans un corps militaire assuré de sa pérennité sans avoir été motivé par 
une vocation authentique.</TEXT>
</DOC>
