<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033899</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033899</DOCID>
<ACCOUNT>412219</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPB/09951032</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NOM1>SCHOENBERG ARNOLD</NOM1>
<NUM1>950914-2-S11-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1>RENAUD MACHART</SIP1>
<SU21>MUSIQUE&gt; ARNOLD SCHOENBERG&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 9 PAGES DANS UN SUPPLEMENT DE 52 PAGES - PARIS - 1995</LEAD1>
<TITLE>Génial, joueur et... pas commode</TITLE>
<TEXT> Un garçon si doué</TEXT>
<TEXT> Schoenberg possédait un immense talent. Ses premières oeuvres (La Nuit transfigurée, 
Pelléas et Mélisande) le plaçaient dans la triple et paradoxale postérité de Brahms-
Wagner-Mahler. Ses Gurrelieder triomphent même à leur création, en 1913 à Vienne. 
Entre-temps (1908-1913), Schoenberg a composé des oeuvres plus radicales, tel Pierrot 
lunaire (1912). En 1913, Richard Strauss, rangé de ses audaces expressionnistes, écrit à 
Alma Mahler : " A présent, seul un psychiatre peut venir en aide à ce pauvre Schoenberg... 
"</TEXT>
<TEXT>
   D'abord réticent, mais stimulé par ses disciples Berg et Webern, Schoenberg fait le " 
grand plongeon ". Il faut rompre, écrire court, sec, raréfié : Pièces pour piano op. 11 et 19, 
lieder, Cinq pièces pour orchestre op. 16. Il ne casse pas tout à fait tout : ses quatuors 
demeurent des quatuors, il convoque valses, LÄndler, des fantômes de formes classiques 
passées au " miroir reformant " de cette pensée musicale nouvelle. Il récupère même, dans 
les années 30, de vieux objets musicaux (Bach, Haendel, Monn) et orchestre le Quatuor 
avec piano op. 25 de Brahms transcription hollywoodienne s'il en fut...</TEXT>
<TEXT>
 
 Atonal, dodécaphonique, sériel</TEXT>
<TEXT>
 La musique dodécaphonique est fondée sur des séries de douze notes écrites selon un 
principe invariable. C'est un jeu d'enfant : douze notes à l'endroit, les mêmes à l'envers ; 
l'endroit et l'envers en miroir (on renverse symétriquement les intervalles entre les notes). 
Schoenberg s'est bien gardé d'être dogmatique. Dans son Trio (1946), il utilise même une 
série de dix-huit notes. Dans son Concerto à la mémoire d'un ange (1935), Alban Berg 
s'arrange pour que ses séries sonnent bien et puissent produire des accords parfaits, du 
moins de réels pôles tonaux une musique que Schoenberg, un jour de mauvaise humeur, 
aurait pu dire " pseudo-atonale ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Société d'exécutions privées</TEXT>
<TEXT>
 Sorte de " secte " fondée par Schoenberg en novembre 1918. Pas d'applaudissements ; 
aucun programme publié à l'avance. Les finances allant mal, on rappelle le bon vieux 
Johann Strauss à la rescousse, on transcrit quelques valses. La recette ne suffira pas. La 
Société fait faillite au lendemain de cette Walzerabend, le 27 mai 1921. Berg est chargé de 
consigner les règles de la Société. Jamais le tendre Alban n'aura été aussi sec. Il décline 
les trois préceptes de base : " 1. La préparation soignée, la fidélité absolue des exécutions. 
2. L'audition répétée des mêmes oeuvres. 3. La soustraction des concerts à l'influence 
corruptrice de la vie musicale officielle, le refus de la compétition commerciale, 
l'indifférence envers toute forme d'échec ou de succès. " Cependant, l'ouverture était 
réelle : " Aucune tendance ne sera favorisée. Seul le médiocre étant exclu, toute musique 
moderne depuis les oeuvres de Strauss et de Mahler jusqu'aux oeuvres les plus récentes, 
que l'on a rarement l'occasion d'écouter peut être exécutée. " En privé, son témoignage est 
plus drôle... Dans une lettre à sa femme, Berg raconte l'exécution des elliptiques Pièces op. 
7 pour violon et piano d'Anton Webern lors d'un concert de la Société : " Steuermann est 
déjà assis au piano, silence de mort en attendant Kolisch. Soudain ce dernier apparaît par 
la porte centrale, rêveur et complètement inconscient de ce qui se passe, et sans violon ! A 
la surprise générale et alors qu'il traverse la salle, il crie : " C'est à moi maintenant ? " 
Beaucoup de rires, naturellement. Il doit repartir dans les coulisses et rapporter son violon. 
Il a à peine commencé à jouer les pièces de Webern que retentit alors le bruit d'un piano 
joué fortissimo. Je me précipite et ferme les fenêtres. Tout paraît alors plus calme. Kolisch 
recommence à jouer et le bruit reprend... A la fin, ils trouvèrent le trouble-fête au troisième 
étage. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Sprechgesang</TEXT>
<TEXT>
  Technique vocale employée dès les Gurrelieder puis, entre autres, dans Pierrot lunaire 
(1912) et l'Ode à Napoléon op. 41 (1942). On ne sait jamais s'il s'agit d'un parlé-chanté ou 
d'un chanté-parlé. Schoenberg a lui même contribué à brouiller les pistes. Boulez a 
enregistré deux fois le Pierrot lunaire : une fois en déclamation, une autre fois en 
respectant les notes. Schoenberg écrit, en 1950, à propos de l'enregistrement des 
Gurrelieder par Stokowski : " Les deux plus mauvais sont le chanteur qui tient le rôle de 
Klauss Narr, qui ne chante pas mais parle ; et, lorsqu'il chante, c'est en général une 
mélodie de son cru. [... ] Le second, qui est presque aussi mauvais, est le récitant. Ce 
récitant fait l'erreur contraire : il chante tout le temps, et il chante ses propres mélodies [... 
]. Je ne voulais d'ailleurs pas de mélodies, et j'aurais su les écrire moi-même si j'en avais 
voulu... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Ecriture automatique</TEXT>
<TEXT>
  Après une crise cardiaque, en août 1946, Schoenberg est tenu pour mort. Il revient à la 
vie grâce à des injections en plein coeur. En cinq semaines, il achève le Trio à cordes op. 
45, condensé fulgurant d'une vie d'écriture, aussi râpeux et emporté que le Divertimento 
KV 563 de Mozart est mélancolique. A Hanns Eisler, il dira : " Vous savez, j'étais 
tellement faible que je ne sais point comment j'ai écrit cela. J'ai écrit n'importe quoi. " A 
Thomas Mann, qui s'en souviendra dans son Doktor Faustus, il devait dire de cette oeuvre 
difficile qu'elle est " impossible mais rentable ", grâce à ses effets sonores.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Humour noir</TEXT>
<TEXT>
 Schoenberg n'était pas un commode. A une étudiante qui sollicitait sa participation à la 
préparation d'un travail universitaire, le professeur Schoenberg répond, le 19 septembre 
1942 : " Le compositeur du Pierrot lunaire et d'autres oeuvres qui ont changé l'histoire de 
la musique vous remercie [... ]. Mais il estime qu'il est plus important d'écrire ces oeuvres 
que les candidats à la maîtrise ne connaîtront jamais ; ou alors, s'ils les connaissent, vis-à-
vis desquelles ils ne sentiront jamais la distance qui leur interdirait de le déranger avec de 
telles questions. " Il ne manquait pourtant pas d'humour. Il écrit un jour à Webern, de 
Barcelone, où, pour des raisons de santé, il passe l'hiver 1931-1932 : " Je me suis fait 
beaucoup d'amis ici, qui n'ont jamais entendu mes oeuvres, mais qui jouent au tennis avec 
moi. Que vont-ils penser quand ils entendront mes horribles dissonances ? "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Retraite</TEXT>
<TEXT>
 En 1936, Schoenberg écrivait : " Si les temps étaient normaux normaux comme avant 1914 
, la situation de la musique actuelle serait bien différente. " Souvent sentencieux lorsqu'il 
s'agit de caractériser sa place dans l'histoire de la musique, Schoenberg devait, en 1947, 
décrire sa situation de manière autrement amère : " J'avais [... ] l'impression d'être tombé 
dans un océan d'eau bouillante ; ne sachant pas nager ni m'en sortir par aucun autre 
moyen, j'essayais du mieux que je pouvais avec mes bras et mes jambes. [... ] Je n'ai 
jamais abandonné. Mais comment aurais-je pu abandonner au milieu d'un océan ? " 
#(discours enregistré pour le National Institute en 1947, cité par Charles Rosen, 
Schoenberg, Editions de Minuit, 1979). En 1945, alors qu'il a pris sa retraite de l'université 
de Californie de Los Angeles, une bourse de la Fondation Guggenheim lui est refusée. 
Jusqu'à sa mort, en 1951, Schoenberg donnera des leçons particulières pour survivre. Il ne 
terminera ni l'opéra Moïse et Aaron ni l'oratorio L'Echelle de Jacob.</TEXT>
</DOC>
