<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028610</DOCID>
<ACCOUNT>405139</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240795/1007</FAB>
<SUBJECTS>ATHLETISME,COMPETITION SPORTIVE,1995,SPORTIF</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950725-2-016-31</NUM1>
<NAMES>PEREC MARIE JOSE,DIAGANA STEPHANE,PILLER RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN GIRAUDO</SIP1>
<SOT1>Les espoirs de la sélection nationale reposent sur Marie-José Pérec et Stéphane Diagana</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHAMPIONNATS DE FRANCE D'ATHLETISME 1995</LEAD1>
<TITLE>Le sprint français en difficulté  avant les championnats du monde d'athlétisme</TITLE>
<TEXT> QUELQUE SOIXANTE-DIX athlètes, hommes et femmes, devraient être sélectionnés dans l'équipe de France qui sera engagée du 4 au 13 août dans 
les championnats du monde disputés à Göteborg (Suède). Pourtant, le directeur technique 
de la Fédération nationale (FFA), François Juillard, ne table pas sur plus d'une à trois 
médailles. Ces maigres espérances reposent tout entières sur les épaules de Stéphane 
Diagana, René Piller et Marie-José Pérec.</TEXT>
<TEXT>
  Après être montée sur la plus haute marche de tous les podiums, mondial (1991), 
olympique (1992) et européen (1994), la reine du tour de piste va tenter de corser la 
difficulté en s'alignant aussi sur 400 m haies. La Britannique Sally Gunnell ayant renoncé à 
faire le voyage en Suède en raison d'une blessure, le pari de la Guadeloupéenne ne semble 
pas trop fou. Le principal obstacle qu'elle aura à surmonter dans son entreprise sera 
d'ordre réglementaire : il faut que les commissaires techniques acceptent de bousculer 
l'ordonnancement du programme des championnats du monde afin de lui permettre de 
récupérer entre les séries de l'une et l'autre course. Elle connaîtra la réponse le 31 juillet. 
</TEXT>
<TEXT>
   En attendant, les petites douleurs qu'elle avait ressenties ces derniers jours avant 
d'améliorer, pour la troisième fois, le record de France du 400 m haies (Le Monde daté 23- 
24 juillet) ne l'ont pas empêchée, dimanche 23 juillet, de gagner le titre national du 200 m. 
Elle s'est imposée avec une facilité qui accrédite l'opinion de son entraîneur américain : 
John Smith est persuadé qu'elle peut briller sur toutes les distances du 100 au 800 m.</TEXT>
<TEXT>
   En s'imposant sur 400 m pour la quatrième année consécutive, Stéphane Diagana a lui 
aussi confirmé sa bonne condition dix-huit jours après avoir mis à mal l'ancien record 
d'Europe du 400 m haies (Le Monde du 7 juillet). Seule petite contrariété : il n'a pas eu, 
pour ses vingt-sept ans, le cadeau d'anniversaire qu'il attendait, le record national du tour 
de piste, (45 s 07) qui restera la propriété d'Olivier Noirot. Mais les doutes qui avaient 
gâché la saison 1994 semblent bien effacés.</TEXT>
<TEXT>
   Pour ne plus connaître la frustration qu'il avait connue en terminant troisième d'une finale 
européenne dont il était le favori, Diagana a décidé de pratiquer l'athlétisme à plein temps. 
Il a interrompu en février ses études de génie biologique, qu'il ne reprendra qu'après les 
Jeux olympiques d'Atlanta. Insensiblement, il se glisse dans le rôle du favori qu'il avait 
refusé plus ou moins inconsciemment d'assumer jusqu'à présent. Il sait qu'à Göteborg ses 
principaux rivaux sur 400 m haies sont réguliers sous les 48 secondes, barrière qu'il n'a 
franchie qu'une fois, mais il sait aussi qu'avec la sixième meilleure performance de tous les 
temps il n'a plus à faire le moindre complexe à leur égard.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  QUEL AVENIR ?</TEXT>
<TEXT>
   Des complexes, René Piller n'en a plus depuis longtemps. Dans l'univers replié sur lui- 
même de la marche, il a acquis une réputation et un palmarès des plus enviables. Si les 
juges d'allure ne viennent pas se mettre en travers de sa route, il est probable que le 
recordman du monde des 50 km retrouvera le chemin du podium. En revanche, l'entreprise 
semble hors de portée du relais 4 x 100 m masculin.</TEXT>
<TEXT>
   Cinq ans après avoir conquis le titre européen en améliorant le record du monde, un an 
après avoir conservé ce titre avec beaucoup de réussites, les sprinters français sont au 
creux de la vague. Seul Jean-Charles Trouabal, qui a remporté le 200 m, est compétitif. 
Daniel Sangouma et Max Morinière se traînent littéralement alors que Bruno Marie-Rose 
est en semi-retraite.</TEXT>
<TEXT>
  Sébastien Carrat, Stéphane Cali ou Needy Guims, qui étaient censés assurer la relève, 
n'ont pas concrétisé les espoirs placés en eux. Bref, le 100 m a été gagné par Olivier 
Théophile en 10 s 42, un chrono qui n'aurait pas donné la victoire il y a vingt ans. Et sur 
200 m, derrière Trouabal, personne n'est descendu en dessous de 21 secondes. Une équipe 
de 4 x 100 m ne fera donc vraisemblablement que de la figuration à Göteborg. Malgré cela, 
le DTN a décidé d'en constituer une qui, dit-il, assurera la transition. Mais pour quel avenir 
?</TEXT>
</DOC>
