<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031636</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031636</DOCID>
<ACCOUNT>409280</ACCOUNT>
<DATE>19950828</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260895/1020</FAB>
<NUM1>950828-2-002-06</NUM1>
<ORI1>MOSCOUde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>TCHETCHENIE,KHAMZATOV ALAOUDI,ARGOUN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les affrontements à Argoun alimentent les soupçonsde collusion entre factions tchétchènes et russes</TITLE>
<TEXT> Le nouveau ministre russe de l'intérieur, Anatoli Koulikov, vient de se livrer à une " amusante " expérience. Pour " vérifier " que la police russe est bien 
corrompue, il fait traverser tout le sud de la Russie par un camion chargé de vodka, avec à 
bord quelques-uns de ses hommes en civil, munis de 2 millions de roubles (environ 2 000 
francs) pour les " frais de voyage ", a rapporté, jeudi 24 août, le quotidien Sevodnia. Selon 
le ministre, le camion a été arrêté vingt-quatre fois sur les 700 kilomètres du trajet. Mais 
deux policiers seulement ont refusé un pot-de-vin (ou de vodka) pour laisser passer le 
camion sans vérification. La " leçon amère " de cette histoire est qu' " en Russie tout 
s'achète ", a susurré " en confidence " le ministre de l'intérieur lors d'une rencontre avec 
les rédacteurs en chef des journaux de Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'" expérience " du ministre, effectuée à la frontière de la Tchétchénie, entre 
Vladikavkaz et Rostov, avait peut-être un autre but. Elle vient, en effet, à point pour 
désamorcer les rumeurs et les accusations de " complot ", récemment relancées par les 
affrontements en début de semaine dans la ville d'Argoun (à l'est de Grozny), qui entourent 
le drame tchétchène. Ainsi, selon Sevodnia, Anatoli Koulikov a prouvé que Chamil 
Bassaev, l'auteur de la sanglante prise d'otages à Boudennovsk en juin, " avait raison " 
quand il affirmait être arrivé, en camion et avec ses hommes armés, dans la petite ville du 
sud de la Russie en payant les policiers sur la route (15 000 francs).</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " OPÉRATION MONTÉE "</TEXT>
<TEXT>
  Or nombreux sont ceux qui ont mis en doute cette version. D'autant plus que les 
événements de Boudennovsk, opportunément utilisés par une branche du pouvoir russe 
pour imposer des négociations en Tchétchénie à son armée, ont aussi eu leurs côtés 
troublants. Le jour de la prise d'otages, la police locale était en exercice, les responsables 
locaux convoqués à une réunion hors de la ville, le poste des forces spéciales de police de 
Boudennovsk, sur le trajet des Tchétchènes, n'a pas reçu un impact de balle... Chamil 
Bassaev, est aussi connu pour ses liens anciens avec les " services " russes.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela est d'autant plus troublant que les affrontements d'Argoun entre Tchétchènes et 
Russes, au début de la semaine, ont aussi une odeur de " coup monté ". Un commando 
tchétchène, dirigé par Alaoudi Khamzatov (un chef de guerre soupçonné d'entretenir des 
liens étroits avec Chamil Bassaev), a aussi réussi à se tracer un chemin jusqu'au centre 
d'Argoun sans attirer l'attention et, encore plus miraculeusement, à disparaître de la ville, 
pourtant bouclée par les forces russes. Etrange est aussi le fait que le bâtiment investi par 
le commando tchétchène est resté intact, tandis que toutes les maisons alentours ont été 
rasées par l'artillerie lors de l'" assaut " des forces russes, selon l'envoyé spécial de 
l'Agence France-Presse.</TEXT>
<TEXT>
  Incompétence ? Les forces russes n'ont fait aucun prisonnier et seuls trois corps ont été 
retirés du bâtiment attaqué. Le chef d'état-major des forces indépendantistes tchétchènes, 
Aslan Maskhadov, a d'ailleurs dénoncé, mardi 22 août, une " opération montée " par le 
FSB, l'ex-KGB. Selon Alsan Maskhadov, cette opération sert les desseins des " faucons " 
des deux camps. Cela semble moins sûr car, comme dans l'affaire de Boudennovsk, la " 
démonstration de force " d'Argoun, loin de remettre en cause un processus de paix en 
difficulté, semble paradoxalement l'avoir remis sur les rails. Même sans l'" expérience " 
du ministre de l'intérieur, personne ne doutait de la corruption et de l'inefficacité des forces 
russes. Mais, à Argoun comme à Boudennovsk, leurs limites semblent avoir été largement 
dépassées.</TEXT>
</DOC>
