<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002716-19941223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002716-19941223</DOCID>
<ACCOUNT>364451</ACCOUNT>
<DATE>19941223</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>SENTIMENT,AFFICHE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NUM1>941223-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SU21>TRAVERSES</SU21>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>Un bus nommé amour&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> IL y des jours comme cela. L'envie vous prend de laisser flotter les rubans, de se pousser la chronique en douce sans trop se faire de mousse, des jours 
Prosper Yop La Boum.</TEXT>
<TEXT>
  L'amour. Vieux sujet, l'amour, inépuisable gisement, l'amour. L'histoire nous vient 
d'Orléans. Un amoureux éconduit s'est offert une manière définitivement ruineuse de " lui 
" dire des choses tendres, des mots d'amour, des mots de tous les jours. Il a loué des 
espaces publicitaires sur les bus d'Orléans pour déclarer sa flamme. Un peu comme l'on 
jetterait des bouteilles à la rue.</TEXT>
<TEXT>
 Le procédé n'est pas inédit. On en sait d'autres qui éparpillèrent ainsi leur coeur aux 
quatre vents. Mais, dans le cas précis, l'amoureux a fait fort. Chômeur, quadragénaire, il a 
jeté dans la bataille ses dernières économies, son maigre capital, comme demandeur de 
coeur à l'ANPE de la vie. Il eût pu passer des petites annonces pour chercher un emploi. Il 
a préféré la grande annonce au flanc des autobus.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourquoi pas ? Comme dit l'autre, ce n'est pas parce qu'on n'a plus rien qu'on doit se 
priver de tout. L'amoureux éconduit a fait un brin de conduite à la belle. Il s'est affiché un 
Cupidon sur fond bleu pâle , s'est déclaré : " Chris, ma vie pour toi, toi mon paradis sur 
terre, toi mon oasis de bonheur, toi mon souffle de vie, je t'aime infiniment. Je vous aime. 
La vie est trop courte pour qu'elle soit petite. " Et il a laissé ses initiales au bas du 
parchemin, " JPB ".</TEXT>
<TEXT>
  Chris et JPB s'aimèrent d'amour tendre. Puis elle le quitta. Et lui fait appel. Tout cela est 
d'un classicisme rigoureux. Mais l'homme, anonyme et tenant à le rester, a confié à des 
amis que cette démonstration avait aussi vocation pédagogique pour tous les séduits et 
abandonnés, ses frères. Il a dit ne pas avoir voulu retenir l'option harcèlement et violence 
comme tant d'autres. Mais offrir un cadeau, le " plus beau cadeau qu'il ait fait depuis sa 
naissance ".</TEXT>
<TEXT>
  Les cadeaux désespérés sont les cadeaux les plus beaux. Les poètes savent cela 
d'éternité. Alors, si la belle Chris a le moindre sens de la poésie, il ne lui reste qu'à 
remonter dans ce bus nommé amour. Ou, cruelle, à changer de ligne.</TEXT>
<TEXT>
  L'amour, la cour. Voilà qu'il y a de la succession dans l'air en principauté de Monaco. Le 
prince Rainier, n'ayant plus un coeur de vingt ans, abdique. Ou abdiquerait. Ou aurait 
l'intention d'abdiquer. Ce n'est pas lui qui le dit, mais Paris-Match qui l'écrit. Ce qui, on en 
conviendra, est du pareil au même, vu les liens exclusifs qui unissent la maison Grimaldi à 
la maison Filipacchi. Après tout, pourquoi pas ? Allez, va pour Albert, prince du Rocher. 
Cela nous fera de la lecture pour l'hiver qui s'annonce !</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
