<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003199-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003199-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>322012</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEOTARD PHILIPPE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Philippe Léotard chante Léo Ferré. Chansons et poèmes sont revisités, sans emphase, interprétés avec une simplicité extrême. Un disque beau et salutaire.</CHA1>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Philippe Léotard chante Léo Ferré, 1 CD Columbia 475801.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>FERRE LEO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>HEYMANN DANIELE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; PHILIPPE LEOTARD CHANTE LEO FERRE&gt; A Léo, de Léo</TITLE>
<TIO1>PHILIPPE LEOTARD CHANTE LEO FERRE</TIO1>
<TEXT>IL y a trois ans, Philippe Léotard donnait un premier album torrentueux, insomniaque, A l'amour comme à la guerre, un disque 
autoportrait qui étonna, des textes d'un lyrisme voyou très civilisé 
habillés jazzy par Philippe Servain. Le Grand Prix de l'Académie 
Charles-Cros récompensa l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui il sort un nouvel album : Philippe Léotard chante Léo 
Ferré. Et devance la question : " Oui, on peut voir ce disque comme 
une branche d'arbre avec un condor dessus. Un charognard. Ce n'est 
pas ça. " Ce n'est pas ça, en effet. Léo Ferré est mort le 14 juillet 
de l'année dernière, autant dire hier, et ce disque est si beau, si 
évident, si salutaire qu'il va d'abord lui éviter le purgatoire, où 
transitent tous les grands, les Brel, les Brassens, qu'on revisite, à 
date fixe, sans véritable délicatesse ni constance, à l'occasion de 
la promo des souvenirs à prix de gros, les " compils ".</TEXT>
<TEXT>
  Car la prise de possession de certains " intouchables " par 
Léotard, alors que la voix de Ferré les habitent toujours, que ses 
sublimes gueulantes hantent encore nos oreilles, est tellement 
culottée et douce, que la cause est entendue : les chansons de Ferré 
sont imtemporelles, donc éternelles, elles appartiennent à ceux qui 
les aiment, à ceux qui les chantent, elles appartiennent à Léotard.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'accordéon de Philippe Sevrain qui attaque, et tout du long 
il fera des merveilles, l'accordéon pleure un peu comme pour démarrer 
une complainte de marin à quai, puis se tait ; a capella, Léotard 
soliloque sans méchanceté, sans revendiquer : " ... Mais la société 
j'veux pas m'en mêler/ J'suis un type à part/ Une graine d'ananar... 
" Aragon reprend du service, et c'est étrange, avec la tendresse 
râpeuse de Léotard, heureusement, il s'encanaille, on voit frémir les 
seins de Lola, son cou d'hirondelle sur le canapé du bordel, on 
redécouvre Est-ce ainsi que les hommes vivent sous une belle lumière 
tragique et louche.</TEXT>
<TEXT>
  Bien d'autres chansons et poèmes encore, sans amidon et sans 
emphase, trouvent une simplicité extrême qu'ils n'ont jamais eue avec 
Ferré. C'est peut-être là le plus grand mérite de Léotard, cette 
apparente modestie, qui laisse aux musiques, aux mots accordés, 
l'éclatante nudité des parfaites épousailles. Voici le très 
pathétique et inquiétant Monsieur William, et ce Pauvre Rutebeuf, 
soudain si proche. Voilà ce cher Piano du pauvre, chanté en duo 
décalé avec un lointain rossigol des rues, voilà le Bateau espagnol 
qui descend pour de bon la Garonne, le Temps du tango retrouvé, voilà 
enfin, Avec le temps, déjà si souvent repris, sublime constat de 
désamour, et qui, ici, est dit, seulement, superbement, dit. Philippe 
Léotard résume assez bien la situation : " On pouvait s'accorder le 
droit de violer Léo Ferré, mais alors il valait mieux lui faire un 
enfant. " L'enfant, c'est ce disque. Léotard précise que Ferré était 
une très vieille et précieuse connaissance, bien qu'il ne l'ait que 
tardivement rencontré. Il le chantait pour lui tout seul, lorsqu'il 
avait vingt ans, à la Sorbonne, il le savait par coeur. " Et puis, 
dit-il, je suis allé le voir au Dejazet. Je voulais lui demander 
d'enregistrer une voix off pour le Château de Cène, le spectacle 
adapté de Bernard Noël, que j'allais jouer. Il m'a répondu, oui, très 
gentiment, a ajouté que son grand plaisir était que les autres 
chantent ses chansons. J'ai happé le message. Mais avec Philippe 
Sevrain, nous nous sommes mis au travail lentement. L'album n'aurait 
pas dû être posthume... "</TEXT>
<TEXT>
  Comment est la pochette du disque ? Léotard rit un peu et dit : " 
On y voit mon visage, très plissé, mon visage, sans pitié. Et puis 
nos noms, Philippe Léotard, Léo Ferré. Les deux Léo qui 
s'embrassent... "&lt;
</TEXT>
</DOC>
