<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002540-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002540-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356117</ACCOUNT>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ATTENTAT,ISRAEL,CONFLIT ISRAELO ARABE</SUBJECTS>
<FAB>10201211</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>102</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; L'attentat meurtrier de Tel-Aviv</TITLE>
<TEXT>Financial Times (Julian Ozanne) : " La semaine dernière, lors de la prise d'otage, M. Rabin a affirmé : " Arafat doit choisir entre faire 
la paix avec Israël et faire la paix avec Hamas. " C'est un cruel 
dilemme pour quelqu'un qui cherche toujours à trouver ses marques en 
tant que dirigeant d'un Etat naissant. Si Arafat n'agit pas à 
l'encontre d'Hamas, Israël pourrait continuer de le laisser à la 
traîne du processus de paix, favorisant ainsi le vide qu'exploite 
Hamas avec tant d'empressement. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Soir (Baudouin Loos) : " La question qui se pose dès maintenant 
est de savoir comment les Israéliens et l'OLP vont " gérer " le 
phénomène islamiste. Faut-il essayer d'" éradiquer " toute personne 
se revendiquant de cette mouvance ? La tentation peut être grande. 
Mais sans certitude de frapper juste. "</TEXT>
<TEXT>
 Die Welt (Bernt Conrad) : " Que la vague de terrorisme voulue par 
les fondamentalistes ait traumatisé au plus profond d'eux-mêmes les 
Israéliens et qu'elle ait semé le doute sur la poursuite du processus 
de paix est une évidence. L'insécurité qui en découle se traduit par 
des attaques de l'opposition au sein du Likoud contre le chef du 
gouvernement, Itzhak Rabin. Mais c'est justement cette division qui 
motive les terroristes. C'est pourquoi il faut leur démontrer 
l'absurdité de leurs actes criminels par la poursuite conséquente et 
encore plus rapide du processus de paix. "</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Gérard Dupuy) : " Le dégel israélo-jordanien peut 
donner lieu à un espace économique moins fragmenté et plus réaliste. 
Et le projet de " partenariat euro-méditerranéen " (...) peut aider 
toute la région est-méditerranéenne à trouver ce dont elle a avant 
tout besoin : une intégration dans le jeu international des échanges. 
Ces comptes paraissent terriblement éloignés de l'autobus déchiqueté 
de la ligne n 5. Ils sont pourtant ce qu'on peut faire de mieux, ici, 
pour empêcher qu'il ait trop de tragiques successeurs. "</TEXT>
<TEXT>
  InfoMatin (Marc Jézégabel) : " Indescriptible boucherie. 
Quarante-huit heures après l'accord entre Israël et la Jordanie, 
l'objectif est clair : torpiller la paix. Et donc imposer de fait 
cette terrible course contre la montre dans laquelle le processus de 
paix, déjà si difficile, doit s'imposer tout de suite. Sans répit ni 
transition. Pour démontrer aux terroristes que la violence les isole. 
Et les condamne jusque dans leur propre camp. "</TEXT>
<TEXT>
  L'Humanité (Jacques Coubard) : " Dans le jeu meurtrier du nouveau 
rapport de force qui se dessine au Proche-Orient, il est connu que 
des gouvernements cherchent à manipuler les fanatiques pour des 
intérêts qui n'ont rien à voir avec la cause palestinienne. Certains 
d'entre eux nourrissent d'excellentes relations avec Washington, 
Bonn, Londres ou Paris. "</TEXT>
<TEXT>
  La Chaîne Info (Pierre-Luc Séguillon) : " En Palestine, à Alger ou 
dans la banlieue parisienne, la menace porte un même nom : 
l'intégrisme. Le terreau sur lequel celui-ci prospère est identique : 
la misère morale et matérielle. Le désarroi de ceux qui doivent faire 
face au phénomène est semblable. Et la réponse devrait sans doute 
être identique. Elle ne doit pas porter sur les effets. Mais se 
porter à la racine. C'est cette misère qu'il convient de guérir. 
Parce que c'est elle qui, partout, alimente une folie religieuse qui 
n'est que caricature de la foi. "                                     
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
