<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001178-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001178-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319875</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PAUVRETE,MEDECINE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) Centre d'accueil médical : 1, rue du Jura, 75013 Paris (tél. : 43-36-43-2&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>940110-2-S17-01</NUM1>
<NAMES>MEDECINS DU MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; Jeudi 13 janvier&gt; ENVOYÉ SPÉCIAL : FRANCE 2, 20 h 50&gt; Rue du Jura&gt; Un centre parisien de Médecins du monde. Serge Moati et Jean-Marc Serelle nous font plonger au coeur du travail quotidien mené par des bénévoles. Sobre et bouleversant.</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL</TIO1>
<TEXT>FIN 1986 : on ne parle pas encore en France de SDF. Mais on s'inquiète de la situation d'un million de SCS (sans couverture 
sociale). Alain Deloche, président de Médecins du monde, évoque alors 
(le Monde du 23 décembre 1986) les deux objectifs que s'est fixés 
l'association humanitaire : " D'une part, faire une véritable étude 
épidémio(1), un dispensaire médical géré par des généralistes où nous 
pouvons aider ces personnes sur le plan médical. " Ce devait être 
temporaire. Rue du Jura, où ont été ouverts à ce jour 35 000 
dossiers, on continue, sept ans après, de panser les plaies _ 
physiques et morales _ avant toute chose.</TEXT>
<TEXT>
 Serge Moati, aux côtés de Jean-Marc Serelle, a passé trois semaines 
(une semaine de préparation, deux semaines de tournage) dans ce 
centre parisien de la mission France de Médecins du monde, " libre, 
gratuit et ouvert à tous ", où 170 bénévoles (médecins, infirmières, 
kinésithérapeutes, psychiatres, avocats) se relaient pour une 
centaine de consultations quotidiennes au profit des plus démunis, 
sans couverture sociale et/ou ignorant de leurs droits. Tous deux en 
ont rapporté Docteurs détresse, un remarquable et bouleversant 
document diffusé dans cette édition d'" Envoyé spécial ".</TEXT>
<TEXT>
 Le reportage fait bien vite la preuve de sa sobriété, de sa 
simplicité. Peu, très peu de commentaires ont été ajoutés à cette 
sorte d'" instantané " sur la détresse. Une femme africaine, 
parisienne " depuis vingt-deux ans ", souffre aux mains et aux pieds. 
Peut-être a-t-elle la lèpre ? Il faut lui demander patiemment de 
retourner se faire soigner à la Pitié, c'est-à-dire la convaincre 
qu'elle y sera acceptée. Une autre femme, dans une autre pièce, se 
démène pour trouver par téléphone une paire de chaussures de taille 
45. " Parfois ça va, 44. C'est juste ", soupire une voix d'homme 
derrière elle. Puis on revient à la femme africaine, qui accepte 
difficilement de quitter le centre. Ira-t-elle à l'hôpital ?</TEXT>
<TEXT>
 D'autres attendent. La paire de chaussures n'est pas encore obtenue. 
Ailleurs, ce ne sont que les sanglots d'un homme, la tête enfouie 
dans les bras maternels d'une inconnue. Et, dans le bureau du médecin 
psychiatre, cette femme d'origine algérienne qui affirme pleurer dès 
qu'elle pense à son passé. A-t-elle un projet ? " Le suicide. " Il y 
a aussi les habitués, comme cet homme qui a été agressé dans le métro 
par d'autres SDF.</TEXT>
<TEXT>
 A défaut d'être insérés dans la société, les SDF voient fondre sur 
eux les caméras, essentiellement lors de chaque vague de froid. On 
les découvre alors sous tous les angles. Il y a mille façons de 
rendre compte de leur situation dramatique (lire le dossier sur les 
émissions consacrées aux SDF dans " le Monde Radio-Télévision " daté 
14-15 novembre 1993) : peut-on, doit-on jouer sur l'émotion ? Faut-il 
au contraire mettre l'accent sur la pédagogie ? La fin 
justifie-t-elle les moyens ? Car il y a bien sûr un objectif, qui va 
au-delà de l'information. Serge Moati le met en avant lorsqu'il 
résume ainsi son travail : " J'étais là rue du Jura. Voilà ce que 
j'ai vu. Aidez-les ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le réalisateur, qui a néanmoins pleinement conscience des risques 
de dérapage, a intériorisé quelques règles d'ordre déontologique : " 
Le travelling est une affaire de morale, a dit Godard. Le 
documentaire est aussi une affaire de morale. Je déteste la 
télévision psychanalytique. (...) Une caméra n'est jamais neutre. 
Elle transforme le réel : il suffit de le savoir, et de la placer en 
conséquence. (...) Il faut s'immerger dans le lieu et ne pas en 
bouger. Se faire oublier, se fondre dans la masse. Se mettre face aux 
gens, les regarder dans les yeux, ne pas les lâcher. On ne filme que 
ceux qui l'acceptent, après leur avoir expliqué le sens de notre 
travail. (...) On ne vient pas faire de fric sur leur dos. "</TEXT>
<TEXT>
  Si le résultat semble ici en parfaite adéquation avec les principes 
affichés, n'y a-t-il pas néanmoins un risque de contradiction, à 
partir du moment où l'on se fixe a priori un objectif de rentabilité, 
même humanitaire ? La réponse du réalisateur est convaincante : " Une 
efficacité " plaquée " ne fonctionne pas : elle se retourne contre 
elle-même. "</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
