<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003570-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003570-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338729</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>OPA,ARRESTATION,FRANCE,BELGIQUE,HOLDING,PLAINTE JUDICIAIRE,INCULPATION,FRAUDE</SUBJECTS>
<FAB>05281300</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,INDUSTRIE MECANIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER,SCHNEIDER,COFIMINES,COFIBEL,LYONNAISE DES EAUX,ALCATEL,GARANTIE MUTUELLE DES FONCTIONNAIRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE, A PROPOS DE L'INCARCERATION DU 27 MAI 1994 : REACTIONS ET SOLIDARITES DU PATRONAT AUX MISES EN CAUSE DES PATRONS POUR LEUR GESTION</LEAD1>
<TITLE>L'ESTABLISHMENT S'ETONNE DU SORT RESERVE A DIDIER PINEAU VALENCIENNE&gt;L'INCARCERATION A BRUXELLES DU PDG DE SCHNEIDER EST REVELATRICE DE LA DEFIANCE DES BELGES A L'EGARD DE L'"IMPERIALISME ECONOMIQUE FRANCAIS"&gt; Le spectre d'une opération " mains propres " Lyonnaise des eaux, Alcatel, GMF, etc.</TITLE>
<TEXT>Solidarité, réflexes sincères d'amitié pour certains : la réaction provoquée chez les patrons par l'incarcération en Belgique de l'un 
des leurs, le PDG de Schneider Didier Pineau-Valencienne, est sans 
précédent. Ils sont stupéfaits, assurément. Choqués par la méthode. 
Et sans doute préoccupés sur le fond. " On a discrédité la classe 
politique pour au moins dix ans. Va-t-on faire de même avec les 
principaux responsables économiques ? ", résumait, vendredi, un 
banquier d'affaires. Préoccupés, car les patrons s'interrogent sur 
l'attirance qu'ils croient deviner chez les juges, voire dans 
l'opinion publique, pour une opération " Mains propres ", comme en 
Italie.</TEXT>
<TEXT>
  Les mises en cause de chefs d'entreprise, de grands groupes 
français se sont multipliées au cours des derniers mois, s'accélérant 
ces dernières semaines. Alcatel ? Deux des principaux responsables du 
groupe ont été mis en examen dans le cadre d'une enquête sur des " 
surfacturations " de matériel téléphonique effectuées au détriment de 
France Telecom, surfacturations révélées par deux cadres d'une des 
filiales du groupe, incarcérés pour escroquerie (le Monde daté 17-18 
avril et du 28 mai). La Lyonnaise des eaux ? La justice s'intéresse à 
certains agissements à l'intérieur de sa filiale Maillard et Duclos. 
La GMF ? Son ancien PDG, Jean-Louis Pétriat, a été entendu comme 
témoin, après une escroquerie de 6 milliards de francs (le Monde du 
28 mai). La SFR, filiale de la Générale des eaux ? Elle est mise en 
cause pour sa participation au financement du Parti républicain. 
Pont-à-Mousson ? La société de canalisations doit répondre de 
commissions versées à Nantes pour l'obtention de marchés de 
canalisation. La liste est loin d'être close. Ancien PDG du Crédit 
lyonnais, Jean-Yves Haberer ne peut se rendre en Suisse, à la suite 
de l'affaire Sasea. L'homme d'affaires Jean-Marc Vernes, lui, évite 
l'Italie à cause du scandale Ferruzzi.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait beaucoup, même si l'on exclut le cas particulier de 
Bernard Tapie. Les faits reprochés sont d'ampleur, de gravité 
évidemment inégales. Les sommes en jeu sont encore loin d'atteindre 
les montants astronomiques des tangenti, les pots-de-vin, pratiqués 
de l'autre côté des Alpes. Les affaires sont indépendantes les unes 
des autres et n'ont pas révélé, à la différence de l'Italie, de 
systèmes de collusion généralisée avec les partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les patrons, en tout cas, le retentissement de telles affaires 
_ fantasme " Mani pulite " ou pas _ n'est pas à prendre à la légère. 
Elles se développent sur un terrain fragile. La crise, les 
restructurations récentes, ils l'ont tous constaté, ont, après 
l'idylle des années 80, recreusé un fossé entre les entreprises et 
leurs salariés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
