<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000818-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000818-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>343852</ACCOUNT>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07061262</FAB>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,LE CANARD ENCHAINE,HORY JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>PUBLIE PAR LE CANARD ENCHAINE LE 6 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Publié par " le Canard enchaîné "&gt; Le texte d'une écoute de Bernard Tapie confirme les soupçons du juge Joly</TITLE>
<TEXT>Au lendemain de sa mise en examen pour abus de biens sociaux et fraude fiscale par le juge d'instruction Eva Joly, le 29 juin, 
Bernard Tapie s'indignait des conditions de son interpellation par la 
brigade financière, surgie à 6 heures du matin à son domicile 
parisien pour le conduire au palais de justice. " Un officier de 
police judiciaire aurait très bien pu se présenter à mon domicile à 8 
heures avec une convocation du juge à laquelle je me serais rendu ", 
assurait notamment M. Tapie. La transcription de l'une des écoutes 
téléphoniques posées quelques jours auparavant sur la ligne 
personnelle du député (République et liberté) des Bouches-du-Rhône à 
la demande du juge (le Monde du 1 juillet), qui rapporte le détail 
d'une conversation de M. Tapie avec Jean-François Hory, président du 
MRG (Mouvement des radicaux de gauche), infirme largement les 
déclarations de M. Tapie.</TEXT>
<TEXT>
 Selon le texte de ce dialogue, daté du mardi 28 juin à 19 h 10 _ 
soit immédiatement après la levée de son immunité parlementaire _ et 
publié par le Canard enchaîné du 6 juillet, il apparaît clairement 
que le député cherchait à quitter la France pour éviter sa mise en 
examen, suivant ainsi les conseils de Jean-François Hory. " Je vais 
faire la note que tu dois remettre, la faire porter à la juge, si 
elle te convoque, déclare ce dernier à M. Tapie. (... ) Il faut pas 
la laisser faire, même si c'était pour une simple mise en examen. 
(... ) Il vaut mieux t'extrader, enfin t'extrader, façon de parler, 
faire le truc au Rwanda, en disant qu'on se tient à la disposition de 
toutes les autorités qui auront besoin de s'entretenir avec toi. Il 
faut le faire soft, hein. (... ) Il faut pas que ça ait l'air trop 
Bob Denard. " </TEXT>
<TEXT>
  Le " truc au Rwanda ", comme le montre ce compte-rendu d'écoute, 
était bien un voyage dans ce pays jusqu'au 19 juillet, date de 
l'ouverture de la session du Parlement européen, à compter de 
laquelle M. Tapie bénéficiera d'une nouvelle immunité parlementaire. 
" Il faut absolument qu'on se tire là-bas ", insiste le député, tout 
en précisant : " Il ne faut pas que j'apparaisse en fuite. Il faut 
que, quand elle me demande, je dise : j'y vais pas. " Les deux hommes 
prévoient enfin, au terme de leur conversation, d'annoncer le 
lendemain matin leur départ pour le Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  On connaît la suite des événements : informée de l'imminence de ce 
départ, Mme Joly délivrait un mandat d'amener contre M. Tapie, qui 
fut surpris au petit matin par les policiers. Le député, depuis lors, 
a fait savoir qu'il estimait que ces écoutes, effectuées alors que 
son immunité n'était pas encore levée, n'étaient " pas compatibles 
avec la démocratie ". Son entourage préparerait en outre une " 
riposte " qui pourrait prendre la forme d'une requête en suspicion 
légitime, voire d'une plainte en forfaiture contre Mme Joly, 
qualifiée par M. Tapie, selon les écoutes publiées par le Canard 
enchaîné, d'" abrutie complète " et de " malade complète ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
