<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006971</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006971</DOCID>
<ACCOUNT>375857</ACCOUNT>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/0104</FAB>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,ENQUETE,LEGISLATION,POLEMIQUE,POLICE,BAVURE POLICIERE,MAGISTRATURE,PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de PLANTU.</NOTE>
<NUM1>950221-1</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>En 1985-1986, l'Elysée surveillait les conversations d'un conseiller de M. Pasqua</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A L'INTERVENTION TELEVISEE D'EDOUARD BALLADUR DU DIMANCHE 19 FEVRIER 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le RPR et M. Barre condamnent sévèrement  les écoutes autorisées par M. Balladur</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER MINISTRE a tenté de justifier pendant le week-end l'autorisation donnée par Matignon de mettre sous écoutes, du 15 au 22 décembre 
1994, le docteur Maréchal, alors que son gendre, le juge Halphen, enquêtait sur l'affaire 
des HLM de la région parisienne. Cette autorisation avait été demandée selon une 
procédure d'" extrême urgence " par le directeur central de la police judiciaire, Jacques 
Franquet, qui avait enregistré la plainte déposée, sur les recommandations de Charles 
Pasqua, par le conseiller général (RPR) des Hauts-de-Seine Didier Schuller.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre considère que le recours à la procédure d'" extrême urgence " 
s'imposait. Mais la commission de contrôle des écoutes administratives a insisté pour que 
cette modalité soit " strictement réservée à la prévention d'actes d'une très grande gravité 
faisant courir un risque imminent " à la vie d'une personne ou à la sécurité de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Le RPR, par la voix de son porte-parole, Jean-Louis Debré, partisan de Jacques Chirac, a 
qualifié les écoutes du docteur Maréchal de " méthodes qui vont à l'opposé de la 
République, de la démocratie et de l'égalité ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette mise en cause du gouvernement intervient au moment où l'enquête sur les écoutes 
de la cellule antiterroriste de l'Elysée est relancée par la découverte de nouveaux 
documents (Le Monde daté 19-20 février). L'examen de certaines de ces pièces montre 
qu'en 1985 et 1986, pour des mobiles politiques, la cellule espionnait l'entourage de 
Charles Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
 Dans une déclaration au Monde, Raymond Barre condamne à la fois les écoutes 
pratiquées par la cellule de l'Elysée et celles qu'a autorisées M. Balladur. Il juge ces 
dernières " illégales " et affirme qu'" il serait inadmissible que des conséquences n'en 
soient point tirées par le gouvernement ".</TEXT>
<TEXT>
 
Lire pages 12, 17 et 34</TEXT>
</DOC>
