<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010422</DOCID>
<ACCOUNT>380873</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1220</FAB>
<LIE1>950316-2-014-02</LIE1>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN D'ISABELLE QUIDET</NOTE>
<NUM1>950316-14</NUM1>
<NAMES>MARICHALAR SAENZ DE TEJADA JAIME DE,ELENA D'ESPAGNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD </SIP1>
<SOT1>L'infante d'Espagne épouse un cadre&gt;de banque, le 18 mars à Séville.&gt;L'événement est de taille&gt;dans un pays&gt;où la monarchie&gt;est omniprésente&gt;</SOT1>
<SU11>Horizons Enquête</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Elena aime Jaime&gt;</TITLE>
<TEXT> POUR les Espagnols, ce sera le mariage de l'année. Il aura lieu le 18 mars à Séville. La cérémonie se déroulera dans la cathédrale, au pied de la Giralda, 
le minaret de l'ancienne mosquée. Quel événement, ces noces de l'infante Elena, aînée des 
trois enfants du roi Juan Carlos et de la reine Sofia, avec Jaime de Marichalar Saenz de 
Tejada !</TEXT>
<TEXT>
  Il y a presque quatre-vingt-dix ans qu'un mariage royal n'a pas été célébré en Espagne. 
Le dernier remonte au 31 mai 1906, entre Alphonse XIII et la princesse anglaise Victoria 
Eugenia de Battemberg. De cette union naquirent six enfants dont Juan de Bourbon, père 
du roi actuel, qui devint l'héritier naturel. La proclamation, le 14 avril 1931, de la II 
République contraignit la famille royale à s'exiler. Le successeur désigné se maria donc à 
Rome, le 12 octobre 1935. Son fils Juan Carlos épousa la princesse Sophie de Grèce à 
Athènes le 14 mai 1962 et retrouva la couronne de la dynastie en 1969, par la grâce du 
général Franco. Il y a bien eu quelques mariages princiers en Espagne depuis 1906, 
notamment celui de Don Pedro de Orléans de Braganza, qui, le 18 décembre 1944, épousa, 
justement à Séville, Esperanza de Bourbon, soeur de la comtesse de Barcelone, mère de 
Juan Carlos. Mais jamais de vraies noces royales dans une monarchie en exercice.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire à quel point l'annonce, le 23 novembre 1994, de la " peticion de mano de la 
infanta Elena " a suscité l'émotion, d'autant que la surprise avait été complète. Ce jour-là, 
la reine laissa éclater sa joie. " En tant que mère, je suis enchantée ", dit Sophie de Grèce, 
le visage illuminé d'un large sourire. Dona Elena, la petite première du couple royal, avait 
décidé, à la veille de ses trente ans, d'unir sa vie à celle d'un cadre de banque exercant ses 
talents à Paris, quatrième enfant d'Amalio de Marichalar y Bruguera, comte de Ripalda, et 
de Concepcion Saenz de Tejada y Fernandez de Bobadilla.</TEXT>
<TEXT>
  L'heureux élu se rendit, le 26 novembre, au palais de la Zarzuela, à Madrid, pour 
demander la main d'Elena à ses parents ravis. L'acte officiel se déroula, comme il se doit, 
dans l'intimité, mais, ensuite, le couple en devenir descendit l'escalier central pour faire 
face à une horde de photographes et plusieurs batteries de caméras de télévision. Elena, 
au bras de son fiancé, montra à la presse sa bague de promise et Jaime exhiba son cadeau, 
une nouvelle montre.</TEXT>
<TEXT>
  " Quelles sont les qualités que vous appréciez chez votre fiancé ? " lui demanda un 
journaliste. " J'attends de voir... ", répondit Elena l'espiègle. Elle ajouta aussitôt, en 
souriant : " Sa tendresse et sa ténacité, parce qu'il a persévéré jusqu'à me convaincre. " 
Au cours d'une promenade dans la pinède du palais, le couple se prêta de bonne grâce aux 
questions et aux flashes avant la photo traditionnelle des deux familles rassemblées. La 
Zarzuela était en fête. La reine était radieuse. A la question de savoir si l'idée de devenir 
grand-père lui plaisait, le roi répondit en riant : " Quand je le serai, je vous le dirai. ". La 
princesse n'est plus tout à fait une jeunesse, avec huit mois de moins que son promis aux 
trente et un ans révolus ? " Mieux vaut tard que jamais ", résuma doctement l'infante 
Margarita, soeur de Juan Carlos.</TEXT>
<TEXT>
LA presse du coeur paniqua en apprenant la nouvelle. Toutes les éditions de la semaine 
étaient bouclées. L'idylle s'était nouée à l'abri des regards indiscrets et des reportages 
tapageurs. Une seule photo avait été publiée, un an plutôt, les montrant ensemble lors d'un 
concours hippique aux environs de Paris. Depuis, toutes les rumeurs de fiançailles avaient 
été démenties, aussi bien par la maison royale que par les proches. L'éloignement de 
Jaime installé à Paris depuis huit ans, où il travaille pour le Crédit suisse et d'Elena avait 
permis d'entourer de discrétion et d'intimité cette relation, qui, au dire des mieux informés, 
dure depuis plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  Ils se rencontrent pour la première fois à Paris, en 1987, dans un cours de littérature 
française. Jaime se fait un plaisir de guider les pas de l'héritière en second du trône 
d'Espagne dans les rues de la capitale. Passionnée d'équitation, elle vient souvent en 
France et à Chantilly, où ses chevaux ont été confiés à l'ancien cavalier olympique 
portugais Manuel Malta Da Acosta. Au printemps 1989, un voyage commun a lieu avec 
des amis en Inde et au Népal. Ensuite, c'est pratiquement le black-out pour les revues du 
coeur et les paparazzi en chasse du scoop. L'infante, disait-on, ne pouvait pas se marier 
avant le prince héritier Felipe. Ainsi le voulaient les règles ancestrales de la dynastie 
royale des Bourbons.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien exceptionnel accordé à l'agence EFE, Elena démentit, il y a plus d'un 
an, l'existence d'une telle contrainte. Elle pouvait se marier quand bon lui semblerait et 
sans attendre que le prince Felipe ait trouvé l'élue de son coeur, ce qu'il ne semble pas 
pressé de faire. Dans la foulée, afin de brouiller les pistes, la prétendante numéro deux de 
la couronne avait fait remarquer : " Il ne me paraît pas nécessaire de parler de mariage 
dès que je suis photographiée en compagnie de quelqu'un. J'ai beaucoup d'amis que je vois 
souvent et cela ne veut pas dire qu'untel est mon fiancé parce que je suis sortie deux fois 
avec lui. "</TEXT>
<TEXT>
  La décision aurait été prise seulement un mois avant l'annonce officielle. Elle a 
manifestement été longuement mûrie entre le géant de plus de 1,90 mètre, descendant de 
la pure noblesse castillane, et la fervente de sport qui adore les concours hippiques et le 
ski. Le futur gendre, quatrième des six fils d'un commandant d'artillerie décédé en 1979 et 
de Concepcion Saenz de Tejada, originaire de la Rioja et dont un lointain ancêtre s'est, 
paraît-il, illustré à la bataille de Clavijo, où Ramiro I, roi des Asturies, a défait les Arabes 
en 845, n'appartient pas à une famille autrement fortunée. Sa mère vit actuellement dans 
les faubourgs résidentiels de Madrid avec trois de ses enfants. " Nous devons travailler 
pour vivre, a déclaré son cousin Luis Ignacio, marquis de Ciria, de Zafra et de Montesa et 
vicomte de Eza. " Jaime a beaucoup de mérite parce qu'il a commencé dans sa profession 
au bas de l'échelle, comme apprenti. " La famille paternelle possède néanmoins un palais à 
Soria, demeure qui fut honorée par la présence du roi Alphonse XIII en 1919, et une 
propriété de 800 hectares dans les environs de la cité castillane où sont situées les ruines 
de Numance, ville rasée par les Romains après une résistance acharnée. " La religion, 
l'institution monarchique et le respect du nom " font partie des priorités de cette souche 
aristocratique, selon les termes employés dans le communiqué de la maison royale. C'est 
largement suffisant pour faire son entrée dans la famille régnante des Bourbons.</TEXT>
<TEXT>
  Economiste formé d'abord par les franciscains puis par les jésuites à Burgos avant de 
s'inscrire au collège Saint-Stanislas de Kostka à Madrid et de compléter ses 
connaissances à Dublin à la Yago school, Jaime a une réputation d'homme discret et peu 
bavard. " Un garçon équilibré, bien éduqué, très normal ", se souvient l'un de ses anciens 
professeurs. Répond-il au portrait idéal qu'avait dressé l'infante de l'homme avec lequel 
elle aimerait partager sa vie : " Qu'il m'aime, qu'il soit honnête, sincère, que son travail lui 
plaise et qu'il ait le sens de l'humour " ? Le réservé Jaime serait, paraît-il, de très bonne 
compagnie en privé. Lors des fiançailles, il est en tout cas apparu timide et sérieux aux 
côtés d'une princesse riant aux éclats, extravertie et plutôt enjouée. " Je suis spontanée. 
j'essaie de vivre avec intensité ce que je fais ", a dit un jour Elena, pour qui la famille, les 
amis et les enfants sont les choses les plus importantes au monde, celles auxquelles il ne 
faut jamais toucher. Après ses études de professorat, elle s'est intéressée aux enfants 
déficients et à leur éducation.</TEXT>
<TEXT>
 POUR les festivités du mariage, on prête aux souverains espagnols la volonté de faire 
dans la simplicité. Un souci légitime puisqu'au dire des spécialistes le roi devra prélever 
sur son budget annuel ces frais exceptionnels qui risquent d'obérer amplement les 916 
millions de pesetas (35,5 millions de francs) alloués cette année à la maison royale, soit 
trois millièmes du budget de l'Etat. L'argent sortira de la poche du roi, et il est certain que 
les réjouissances ne seront pas aussi grandioses que celles organisées pour Alphonse XIII. 
Des centaines de grands de ce monde, couronnés ou pas, avaient été invités. L'événement 
est resté dans l'histoire en raison d'un attentat visant le couple royal. Il en était sorti 
indemne, mais l'attentat avait coûté la vie à vingt-trois personnes se trouvant dans la calle 
Mayor au moment ou un anarchiste du nom de Matteo Morral lançait sa bombe, 
dissimulée dans un bouquet de fleurs, au passage du carrosse. Les noces de Jaime et Elena 
seront sécuritaires. Ce ne sont plus les anarchistes mais les séparatistes de l'ETA qui 
préoccupent les services de police.</TEXT>
<TEXT>
 Le choix de Séville a surpris, même s'il est de notoriété publique que l'infante aime cette 
ville et adore danser la sévillanne. La cérémonie religieuse aura lieu à la cathédrale. Il 
était difficile de faire moins. L'infante sera la quatrième épousée princière au cours de ce 
siècle à franchir la grille dorée qui mène à l'autel principal de cet imposant monument 
considéré comme le troisième temple religieux du monde et dans lequel peuvent prendre 
place 28 000 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  La cité andalouse est fière d'avoir été élue de préférence à Madrid, qui se réserve sans 
doute pour le mariage du prince héritier. Et puis Séville la superbe a toujours su réussir ses 
fêtes, se parer pour les grands événements. Attention, a averti le maire Alejandro Rojas 
Marcos, " ce ne sera pas une débauche, mais un événement populaire ", non élitiste en 
raison de " la simplicité et du peu d'ostentation qu'ont toujours montrés les souverains 
espagnols. " Et c'est un nationaliste andalou qui parle ! Ce sera en tout cas une occasion 
pour le peuple espagnol de témoigner son attachement à la couronne et au roi dont la 
popularité est indéniable. " La famille royale est la famille de tous, explique Jaime de 
Salazar, avocat, spécialiste des questions dynastiques. Il est donc logique qu'un événement 
de cette nature éveille dans le peuple un intérêt légitime, voire de la passion. "</TEXT>
<TEXT>
 Juan Carlos n'en est pas moins un personnage comme les autres, que l'on appelle " 
Monsieur ", qui habite dans un palais modeste et participe sans ostentation à la vie de son 
pays. Le roi et la reine sont omniprésents. Ils s'intègrent à la vie sociale et culturelle du 
pays, inaugurant, présidant, recevant, distribuant, voyageant sans cesse. Une véritable 
osmose s'est établie entre le chef d'Etat et les citoyens de cette monarchie parlementaire. 
Personne n'en conteste vraiment la légitimité. Nul ne critique les faits et gestes de la 
maison royale. La presse, à de rares exceptions près, s'interdit de publier les rumeurs qui 
pourraient ternir l'image de la royauté. Celle-ci jouit donc d'un prestige incontesté et 
représente un exemple de monarchie identifiée à une nation et proche de ses habitants.</TEXT>
</DOC>
