<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045131</DOCID>
<ACCOUNT>426378</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1351</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,ENSEIGNANT,SECURITE SOCIALE,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>951209-2-009-03</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BRAUDEAU</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MANIFESTATION DU 7 DECEMBRE 1995 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Les enseignants, solidaires et indignés,  se souviennent d'un certain mois de mai</TITLE>
<TEXT> FORTEMENT représentés dans la manifestation parisienne, les enseignants depuis les instituteurs jusqu'aux professeurs de faculté en passant par les 
professeurs de collège, de lycée, et les chercheurs au CNRS , déploraient qu'on ne les ait 
pas remarqués plus tôt, notamment dans les médias audiovisuels. Comment, au moment où 
l'on voulait savoir si le premier ministre avait été correctement entendu, avait-on eu, 
disaient-ils, l'idée saugrenue de demander son avis à Nicole Notat, qui ne pouvait qu'en 
avoir un embarrassé ? Comment avait-on pu ignorer que les enseignants étaient dans la 
rue dès octobre ?</TEXT>
<TEXT>
  Les enseignants étaient saupoudrés tout au long du cortège, par lycées, par syndicats, par 
fédérations, entre les électriciens de l'EDF et les agents de la RATP. Juste après les 
cheminots, un groupe d'universitaires. Alain, maître de conférence à Paris-VII, défile par 
solidarité avec les grévistes des transports plus que pour ses propres revendications, bien 
qu'avec son salaire de 16 000 F, compte tenu des études qu'il a faites, il ne se considère 
pas comme un nanti. Zoé, chercheuse en mathématiques au CNRS, estime que les gens du 
chemin de fer et du métro ont beaucoup à perdre, qu'il faut être avec eux. Dimitri, 
enseignant en faculté, ajoute que, au-delà de la solidarité, il a aussi son point de vue à faire 
valoir : selon lui, les deux mille postes accordés par Alain Juppé sont une tromperie 
comptable, et cela ne permettra pas la création de postes d'enseignants-chercheurs, 
pourtant nécessaires. " Et deux mille postes, c'est à peine le prix d'une explosion nucléaire 
à Mururoa. "</TEXT>
<TEXT>
  Marie-Louise, professeur d'histoire-géographie au lycée Darius-Milhaud, au Kremlin-
Bicêtre, a arrêté le travail lundi 4 décembre. En octobre, elle a fait grève, en qualité de 
fonctionnaire, contre le gel des salaires. Le 24 novembre, elle s'est remise en grève contre 
le plan Juppé sur la Sécurité sociale et, aujourd'hui, elle est mobilisée parce qu'il n'est pas 
possible de laisser les cheminots tout seuls sans rien faire. Si ces derniers faisaient preuve 
de courage, il fallait bien en avoir aussi. Et comme, d'autre part, un rapport de forces était 
en train de se créer, il ne fallait pas rater cette occasion. Seuls, les enseignants 
n'arriveraient à rien, ils devaient s'en saisir.</TEXT>
<TEXT>
  " Le plan Juppé, dit-elle, appauvrit la société, et quand on appauvrit la société, ça donne 
Le Pen. " Elle s'est battue toute sa vie pour être une femme indépendante et ne veut pas 
devenir une retraitée trop lourde à porter pour les jeunes cotisants. " Je suis professeur 
d'histoire, presque en fin de carrière. L'histoire, je l'ai vue frémir par moments. Eh bien, 
aujourd'hui, elle est en marche ! On vit un moment historique fort, comme 68, comme 36, 
même si c'est différent. " Comment tout cela finira, elle laisse aux futurs historiens le soin 
d'en faire le récit. Simplement, si le mouvement social échoue maintenant, on verra un 
libéralisme effrayant déferler et ruiner la France, dit-elle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Aujourd'hui,</TEXT>
<TEXT>
  l'histoire</TEXT>
<TEXT>
  est en marche "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Nathalie est institutrice dans le 14e arrondissement de Paris. Elle est en grève depuis 
mardi, en tant que mère de famille, enseignante et syndicaliste. Sans doute y a-t-il des 
choses à réformer, mais ce qui est inadmissible, c'est la façon dont la chose a été 
présentée. " On veut faire croire que les malades sont coupables du trou de la Sécu ; c'est 
nous prendre pour des idiots. Il y a des prélèvements à opérer ailleurs que dans la poche 
des assurés. Et puis, ce mépris de Juppé, c'est insupportable. " Armelle, sa collègue, est 
bien d'accord. Elle va plus loin : elle pense que le mouvement a pris une tournure politique, 
il faut faire tomber Juppé. " Et, en ce qui me concerne, c'est bien parti. " Olivier, 
instituteur dans le Val-d'Oise, trouve que l'on taxe trop les classes moyennes, que les 
gaspillages atomiques sont absurdes. Michel, professeur au lycée Honoré-de-Balzac, 
syndiqué à la FSU, demande le retrait du plan Juppé : " Notre problème n'est pas d'avoir la 
peau de Juppé, mais d'avoir raison de Juppé, nuance. Nous voulons un ministre qui 
négocie. Juppé, même relayé par le lumineux Toubon, ne négocie pas. "</TEXT>
<TEXT>
  Jacques, professeur de littérature française dans le même établissement, se souvient de 
mai 68. Il y a certes des différences, mais l'ampleur de la grève commence à lui rappeler 
quelque chose. Il ne veut pas renverser le gouvernement, il serait prêt à une sorte de " 
Grenelle politique " sur les problèmes de la protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  A la hauteur de la rue de Vaugirard, les manifestants applaudissent un étudiant qui a 
spontanément retrouvé un geste digne d'un mai ancien qu'il n'a pu connaître, brandissant 
au milieu des banderoles syndicales une pancarte où est écrit en majuscules : " MARIE JE 
T'AIME ".</TEXT>
</DOC>
