<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000543-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000543-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358084</ACCOUNT>
<CHA1>Les dirigeants de Varsovie hésitent entre le retour au système centralisé et le libéralisme ; mais ce qui manque le plus est l'inspiration &gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>CULTURE,EUROPE ORIENTALE,POLOGNE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>11041053</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>256</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS UN DOSSIER A PROPOS DU COLLOQUE "EUROPE HORIZON CULTURE CINQ ANS APRES LA CHUTE DU MUR"</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Préserver l'identité de la nation polonaise</TITLE>
<TEXT>VARSOVIE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 S'adapter aux temps nouveaux, changer les mentalités, réajuster les 
lois, éviter les abus _ et, par-dessus tout _, trouver de l'argent : 
les défis auxquels sont confrontés les créateurs et les responsables 
du domaine culturel polonais sont, comme il est naturel, ceux qui 
concernent l'ensemble des activités du pays. Avec une différence, une 
urgence supplémentaire : celle de préserver l'identité d'une nation 
qui ne peut pas s'offrir le luxe de se passer de culture propre. " La 
Suisse pourrait se permettre de ne pas avoir de cinématographie, pas 
la Pologne ", explique un critique. Ce qui est vrai pour le cinéma 
l'est encore plus pour la préservation de ce qui reste d'un 
patrimoine artistique détruit et pillé sans merci au fil des guerres 
et des occupations. Et les écrivains et les poètes, déconcertés par 
le vide d'une liberté qui n'est plus à conquérir, restent les 
héritiers de générations d'hommes de plume qui avaient pris sur eux 
le rôle de conscience d'une nation dans l'adversité.</TEXT>
<TEXT>
  Ne pas démissionner, ne pas disparaître donc, et aussi ne pas jeter 
le bébé avec l'eau du bain et ce que " l'ancien système " du 
tout-Etat avait pu apporter d'utile. Cinq ans après le changement de 
pouvoir (qui en réalité s'est fait lui-même progressivement), et au 
moment où les " postcommunistes " revenus aux commandes font planer 
quelques doutes sur leurs intentions, le bilan n'est ni vraiment 
brillant ni vraiment catastrophique. Le cinéma polonais, par exemple, 
existe toujours, alors que les studios tchèques ou hongrois sont 
quasi déserts. Le système de cofinancement par l'Etat _ par le biais 
du Comité de la cinématographie et de ses diverses agences de 
production et de distribution _ permet de produire de quinze à vingt 
films par an, sans doute pas tous de très grande qualité, mais c'est 
le minimum pour maintenir en activité une industrie encore marquée 
par l'existence, parallèlement aux producteurs indépendants, de 
studios d'Etat _ dont un seul à vrai dire, TOR, dirigé par Krzysztof 
Zanussi et qui réalise les films de Krzysztof Kieslowski, a une 
existence économique à peu près saine.</TEXT>
<TEXT>
 105 % du budget payés par l'Etat</TEXT>
<TEXT>
  Les conditions de tournage ont bien changé : " Autrefois, explique 
l'un des responsables du Comité de la cinématographie, on manquait de 
tout : pellicule, caméras, élastiques pour les culottes des costumes 
_ mais il n'y avait jamais de problème d'argent. Maintenant, c'est 
l'inverse. " Les budgets des films sont modestes, et la contribution 
de l'Etat à la production limitée à environ 200 000 dollars par film. 
Le temps des grandes batailles de cavalerie, le temps où l'armée 
offrait ses services gratuitement et où l'Etat payait 105 % du budget 
du film (5 % supplémentaires étaient versés après la réalisation) est 
donc bien terminé. Le budget du Comité de la cinématographie est 
passé en trois ans de 27 millions à 10 millions de dollars _ pour un 
même nombre de films produits, mais le système mixte en vigueur 
actuellement suscite tout de même bien des critiques et des aigreurs 
_ en dépit d'un processus de sélection des projets en principe assez 
équitable.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée que de l'argent public puisse financer des projets privés 
reste mal acceptée par un grand nombre de députés de l'actuelle 
majorité. Le président " libéral " du Comité de la cinématographie, 
Waldemar Dabrowski, a été poussé à la démission _ entre autres parce 
qu'on lui reproche d'avoir jonglé avec une loi datant de 1987 et dont 
ses adversaires eux-mêmes avouent qu'elle est parfaitement obsolète. 
Ses partisans soulignent pour leur part que l'autre choix aurait été 
d'" enterrer légalement " le cinéma polonais : on en est là, et tout 
indique que l'on va continuer sur la même voie, faute de meilleure 
solution, et de meilleure loi.</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, ces questions d'argent _ et de textes _ ne sauraient 
dissimuler complètement une autre réalité, plus profonde, plus grave 
peut-être. Ce qui manque le plus, dans le contexte actuel, c'est sans 
doute... l'inspiration. On a perdu ses repères, on ne sait plus où 
sont les priorités, les amis et les ennemis ; et la très vieille 
tradition de l'allusion, du non-dit ou du " semi-dit ", se retrouve 
sans emploi. On savait, instinctivement, écrire ou filmer pour (ou 
plutôt contre) la censure, et le public savait comprendre et 
apprécier. Cette transformation-là n'est pas encore vraiment 
accomplie, et certains estiment que les créateurs formés au monde " 
d'avant " ne s'adapteront en fait jamais, qu'il faut attendre la 
relève. En même temps que ses adversaires (qui, paradoxalement, 
étaient aussi souvent ses mécènes), la culture polonaise a un peu " 
perdu ses dents ", pour reprendre l'expression d'un critique 
littéraire.</TEXT>
<TEXT>
 Trouver de l'argent</TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'y peut-on, à vrai dire ? Le problème dépassant de toute 
évidence la compétence des politiques et des administrateurs, il 
reste à ces derniers à trouver de l'argent et à améliorer le cadre 
juridique. Avec environ 0,65 % du budget général, les sommes allouées 
par l'Etat à la culture sont désormais modestes (on est bien loin de 
l'heureux temps où un fonds de la culture, perçu sur les salaires des 
employés du secteur public _ omniprésent _, fournissait l'équivalent 
de 2 % du budget). Certains crient à la catastrophe, le ministre de 
la culture, Kazimier Dejmek, élabore même un projet de reconstitution 
d'un fonds de la culture inspiré de l'ancien (sans grande chance de 
succès, tant il paraît à contre-courant). D'autres rétorquent qu'il 
convient en réalité d'ajouter à ces ressources budgétaires les 
sommes, à peu près comparables, consacrées à la culture par les 
collectivités locales. Ce qui est certain, c'est que tout coûte 
beaucoup plus cher qu'avant, qu'il faut faire des choix, limiter le 
nombre des emplois publics (encore vingt mille postes payés sur le 
budget du ministère de la culture, soit trois fois moins qu'il y a 
trois ans).</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des cinémas ont été confiés à des gérants ou à des 
propriétaires privés (mais dans un état souvent déplorable). On 
s'apprête aussi à sous-traiter la gestion et l'entretien des théâtres 
aux collectivités locales, en dépit de l'opposition de beaucoup 
d'employés et d'artistes qui craignent pour leur existence. L'Etat 
entend aussi se dégager dans une large mesure de ses activités 
d'édition, se débarrasser de ses dernières librairies, cesser de 
produire des pianos : tout cela prend du temps, demande de trouver 
des repreneurs pour des activités où les gains à réaliser sont très 
hypothétiques, et où un système fiscal très lourd s'abat sur les 
institutions privées.</TEXT>
<TEXT>
 Deux priorités ont été définies, pour lesquelles le rôle de l'Etat 
est jugé irremplaçable : le livre et tout particulièrment le système 
des bibliothèques publiques, devenues incapables d'acquérir des 
livres jadis vendus à très bas prix. En ce domaine les besoins sont 
criants, et les solutions sont tout sauf évidentes, dans un pays où 
la crise générale de l'écrit se double d'un effondrement des circuits 
de distribution traditionnels du livre. L'autre priorité concerne le 
patrimoine (monuments historiques, musées) : " Comment admettre qu'on 
ait pu reconstruire en trois ans, au pire moment de l'après-guerre, 
la vieille ville de Varsovie et qu'aujourd'hui il faille dix ans pour 
restaurer l'Opéra ", se lamente un responsable du ministère de la 
culture.</TEXT>
<TEXT>
 Dans tous les domaines " culturels ", à vrai dire, la tâche 
d'adaptation et de sauvegarde est immense : on est en plein chantier, 
et on patauge un peu, d'autant que le contexte politique n'est guère 
favorable aux grandes avancées. Beaucoup soupçonnent même les actuels 
gouvernants de vouloir en revenir plus ou moins discrètement à un 
système de centralisation des décisions par l'Etat, à une sorte de 
retour partiel au " bon vieux temps " dont certains créateurs 
eux-mêmes semblent avoir la nostalgie. Officiellement, il n'en est 
pourtant pas question : bien au contraire, lorsque les responsables 
s'interrogent sur les différents " modèles " étrangers de financement 
de la culture, ils affirment vouloir trouver des solutions médianes. 
Quelque part entre les deux " extrêmes " que seraient " le modèle 
décentralisé anglais " et " le modèle étatique français "...          
&gt;
                                            
</TEXT>
</DOC>
