<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000290-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000290-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318927</ACCOUNT>
<CHA1>Les ravages de la crise économique _ plus d'un tiers de la population se trouve en dessous du seuil de pauvreté _ amènent les syndicats roumains à se mobiliser. Ils appellent à une grève générale en janvier pour obtenir la démission du Gouvernement.</CHA1>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNDICAT,GREVE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NIVEAU DE VIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE INTERIEURE,POLITIQUE SOCIALE,PAUVRETE,ROUMANIE</SUBJECTS>
<FAB>01031750</FAB>
<NAMES>CARTEL ALFA,HOSSU BOGDAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<TITLE>Quatre ans après la chute du régime communiste&gt; L'aggravation du malaise social en Roumanie réveille les syndicats</TITLE>
<TEXT>BUCAREST de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Quatre ans après la chute du régime communiste, le très net regain 
de contestation sociale a jeté, au cours du deuxième semestre de 
l'année 1993, des dizaines de milliers de manifestants dans les rues 
de Roumanie et multiplié les arrêts de travail dans le secteur 
public. Et le pire reste sans doute à venir.</TEXT>
<TEXT>
  " Les syndicats roumains arrivent maintenant à maturité. Ils ont 
dépassé le simple cadre des revendications salariales auquel ils se 
limitaient jusqu'à présent, pour aborder le problème de la transition 
économique. " Le jugement d'Octavian Partenie, conseiller du premier 
ministre chargé des relations avec les syndicats, semble se 
confirmer. Les principales confédérations syndicales du pays 
viennent, en effet, de lancer un appel à la grève générale, prévue 
pour la deuxième quinzaine de janvier, pour protester contre les 
effets dévastateurs de la crise économique et demander la démission 
du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Les sujets de mécontentement des salariés sont légion. Alors que la 
restructuration du secteur public tentaculaire n'est pas encore 
commencée, le taux de chômage touche déjà officiellement 10,4 % de la 
population active, mais le chiffre réel est sans doute plus élevé ; 
les prix ont augmenté de 300 % cette année, laminant l'épargne et les 
salaires d'une population qui a déjà perdu 40 % de son pouvoir 
d'achat depuis 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Plus du tiers des Roumains, selon les chiffres du gouvernement, 
vivent maintenant en dessous du seuil de pauvreté, avec un salaire 
mensuel moyen inférieur à 300 francs. Et les nuages s'accumulent à 
l'horizon. Le FMI vient certes d'accorder un nouveau crédit de 700 
millions de dollars à Bucarest, mais celui-ci est assorti de sévères 
recommandations pour accélérer la réforme et accentuer la rigueur 
budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  " Pas de modèle capitaliste " </TEXT>
<TEXT>
  Autant d'éléments qui devraient, dans un premier temps du moins, 
peser sur la population et donc fournir de nouveaux bataillons de 
mécontents à des syndicats qui affirment attirer déjà plus de deux 
salariés sur trois. Leurs revendications ne sont pourtant pas dénuées 
d'un paradoxe apparent.</TEXT>
<TEXT>
  Surfant sur la vague grandissante du mécontentement, ils se sont 
faits les champions de la réforme, alors qu'à terme celle-ci risque 
de détourner des syndicats une partie de leurs membres. Les 
restructurations se traduiront en effet, inévitablement, par une 
multiplication des faillites. Quant aux 500 000 PME ou associations 
familiales privées, créées depuis 1990 et qui assurent déjà 30 % du 
PIB, elles ne sont pratiquement pas syndicalisées.</TEXT>
<TEXT>
  Cette ambiguïté, Bogdan Hossu, le leader du Cartel Alfa, l'une des 
principales confédérations syndicales, la récuse : " Nous défendons 
la construction d'une économie sociale de marché, dit-il, et non un 
modèle capitaliste de type sud-américain. " Pour s'adapter au nouvel 
environnement du pays, les syndicats resserrent progressivement les 
liens avec leur base. Une vingtaine de confédérations ont aussi 
participé aux premières négociations collectives avec le gouvernement 
en 1991. Elles sont maintenant moins de dix, et l'on estime que dans 
quelques mois il n'en restera plus que trois ou quatre réellement 
représentatives.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, les syndicats profitent aujourd'hui d'un effet de 
vases communicants. " Les partis politiques sont en perte de vitesse, 
et le gouvernement a prouvé son incapacité à résoudre la crise ", 
assène M. Hossu. Selon lui, les syndicats sont donc " le seul espoir 
de la population ", et ils n'hésitent pas à s'aventurer sur le 
terrain politique. Miron Mitrea, président exécutif de la 
CNSLR-FRATIA, l'autre grande organisation de salariés avec le Cartel 
Alfa et le Bloc national syndical, a ainsi réclamé, il y a quelques 
semaines, la formation d'un " cabinet de coalition ", associant une 
partie de l'opposition et des formations de l'actuelle majorité. 
L'idée, depuis, a été largement reprise.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats roumains, courtisés par les partis politiques, font 
monter les enchères, alors que les jours du gouvernement, éreinté par 
une année difficile, semblent comptés. A moins que les querelles 
syndicales et la désunion ne fassent retomber le soufflé. Les 
négociations en ordre dispersé avec le pouvoir ainsi que la question 
plus sournoise du partage du patrimoine de l'UGSR (environ 5 millions 
de francs), l'ancien syndicat unique sous le communisme, avaient fait 
échouer leur précédent appel à la grève générale au mois de mai 
dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, les leaders syndicaux ont privilégié le dialogue. Ils 
gèrent en commun le trésor de guerre de l'UGSR, et c'est d'une même 
voix qu'ils ont appelé à la mobilisation pour le mois de janvier. A 
moins que les consultations, ouvertes le 27 décembre par le président 
Iliescu avec les dirigeants des principaux partis politiques, ne 
débouchent sur un prochain remaniement gouvernemental. Les syndicats 
verraient alors leurs premières revendications satisfaites, mais les 
causes profondes de tensions sociales ne disparaîtraient pas pour 
autant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
