<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000961</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000961</DOCID>
<ACCOUNT>367383</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1298</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,INSTANCE,COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950111-2-025-01</NUM1>
<NAMES>FERNANDEZ LUIS,SUAUDEAU JEAN CLAUDE</NAMES>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Les chemins des deux meilleurs entraîneurs de la saison se croisent à l'occasion de la rencontre PSG-Nantes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le duel Fernandez-Suaudeau ou la querelle du beau jeu</TITLE>
<TEXT> LA GUERRE des deux entraîneurs n'aura pas lieu. Après quelques escarmouches automnales, quelques mots aigres-doux lancés depuis les bancs de 
touche, le calme semble revenu. Cessez-le-feu provisoire, trêve des confiseurs, sérénité 
retrouvée, qu'importe le nom : Jean-Claude Suaudeau et Luis Fernandez ont décidé de 
disparaître derrière le FC Nantes et le Paris Saint-Germain. Le match du mercredi 11 
janvier sera celui des joueurs. Exclusivement.</TEXT>
<TEXT>
Et pourtant, il faisait rêver ce duel entre deux hommes que tout oppose, mais que les 
éprouvantes réalités du championnat de France et des Coupes d'Europe ont désignés 
comme les entraîneurs de l'année. L'idée s'était imposée que, derrière la bagarre sur le 
terrain, se jouait une autre suprématie. Si Nantes l'emportait, Suaudeau serait le plus 
grand, le sorcier du jeu à une touche de balle qu'il préfère appeler " jeu sans contrôle ". Si 
Paris gagnait, Fernandez aurait démontré que, sous son règne, Paris est toujours Paris, et 
même encore un peu mieux.</TEXT>
<TEXT>
 Et voilà qu'en une seule phrase il n'y a plus de ring, plus d'arène, plus de duel. " Ce match, 
désigner le meilleur entraîneur de France ? C'est vraiment un truc de gosse ", lÂche 
Suaudeau dans un grand éclat de rire. " Suaudeau ? Je lui dis bravo pour tout ce qu'il a fait 
", rétorque un Fernandez on ne peut plus sérieux. A croire que l'antagonisme de " Coco " 
et de " Luis ", du pur Nantais et du Parisien d'adoption et de coeur, serait sorti tout droit 
de la tête de fabricants de faux scandales.Difficile d'imaginer deux parcours plus différents 
: quoi de commun entre Suaudeau, le fidèle, indéfectiblement lié à Nantes dont il fut 
d'abord un joueur de devoir et un formateur assidu, et Fernandez le feu-follet, star des 
terrains pendant les années glorieuses du football français, et entraîneur tout frais, tout 
neuf ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  UNE RÉFÉRENCE </TEXT>
<TEXT>
  Depuis plus de dix ans, " Luis ", avec sa gouaille, née dans les tours en béton de la 
banlieue lyonnaise, tient le haut de l'affiche : champion d'Europe avec l'équipe de France 
en 1984, demi-finaliste de la Coupe du monde en 1986, leader incontesté du PSG, un des 
palmarès les plus étoffés du football français. " Coco ", homme au tempérament plus 
secret, est longtemps resté dans l'ombre des jeunes joueurs qu'il formait à la pelle au style 
de jeu nantais. Ce fameux " style ", il l'a appris dans les années 60. L'équipe, dont il est 
alors l'un des milieux de terrain, est dirigée par José Arribas. Et puis le joueur disparaît, 
revient comme formateur, puis entraîneur de l'équipe professionnelle, et disparaît à 
nouveau, limogé en 1988. Sa revanche n'en est que plus éclatante.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de la saison, le FC Nantes version Suaudeau époustoufle. Le public adore 
son jeu résolument tourné vers une offensive élevée au rang de credo par l'entraîneur. 
Loko, Pedros, Ouédec et leurs coéquipiers ont su trouver la formule qui donne le vertige 
aux défenses, et Suaudeau ne manque jamais de la rappeler à ceux qui auraient des trous 
de mémoire. Le FC Nantes est devenu une référence. Luis Fernandez n'y trouve rien à 
redire : " J'apprécie leur enthousiasme et leur panache. Coco est un entraîneur qui veut 
transmettre quelque chose. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La première fois que " Luis " est arrivé à Paris, il avait dix-huit ans, une réputation de 
garçon turbulent et de joueur tout feu, tout flamme, jamais en retard d'un ballon. Fernandez 
y est revenu comme " coach ", à peine deux ans après avoir débuté dans le rôle, à Cannes, 
où il s'est forgé une réputation de meneur d'hommes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le PSG est contraint</TEXT>
<TEXT>
 à l'attaque</TEXT>
<TEXT>
 à grands coups</TEXT>
<TEXT>
 de gueule</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, il a su, en quelques mois, transformer une équipe moulée dans le style prudent 
légué par Artur Jorge, son prédécesseur. Aujourd'hui, le PSG attaque. Fernandez le 
contraint à l'offensive à grands coups de gueule, hurlés du bord des terrains, à coups 
d'exercices mille fois répétés lors des entraînements. " La valeur de Paris n'est pas une 
surprise, indique Jean-Claude Suaudeau. Mais je crois que notre type de jeu et nos 
résultats ont aidé Fernandez à améliorer son équipe. "</TEXT>
<TEXT>
  Fernandez et Suaudeau se retrouvent dans leur jeu, presque un peu par hasard. Car ils se 
séparent dans leurs références et leurs admirations, comme si, finalement, ils n'étaient 
dans la quête de l'offensive à tout prix que des alliés de circonstance. " Luis " est tombé 
sous le charme du FC Barcelone et de son mentor Johan Cruyff. Il cite constamment 
l'entraîneur néerlandais, le désigne comme un modèle. " C'est en regardant jouer le " 
Barça " à la télévision, dit-il, que je me suis définitivement convaincu que seul le football 
d'attaque valait la peine d'être défendu. " " Coco " moque cet engouement pour un homme 
qui commande à une équipe richissime, un homme " qui peut se payer l'intelligence à tous 
les postes ". Il ajoute avec un zeste de provocation : " A Laval ou à Lille, Cruyff pourrait-il 
faire aussi bien ? ". Suaudeau puise ses enthousiasmes au fond de son club, de son histoire, 
comme s'il se refusait à s'enivrer de grands noms. A Nantes, il y a la méthode, et le choeur 
unanime des entraîneurs qui répètent inlassablement aux jeunes et aux professionnels les 
leçons du football à la nantaise. Le résultat, c'est ce plaisir savoureux offert à Jean-Claude 
Suaudeau, que son " petit club fasse la pige au gros Paris Saint-Germain ".</TEXT>
<TEXT>
 A cinquante-six ans, " Coco " a du mal à imaginer la vie sans Nantes. Ses états de service 
pourraient lui permettre de rêver plus grand. Il y réfléchit. " En dehors de Nantes ? 
J'entraînerais volontiers Nantes ", dit-il dans ce qui n'a d'une boutade que la forme.</TEXT>
<TEXT>
 A trente-six ans, " Luis " se prédit encore de longues années dans le football, comme 
entraîneur, manager général, président de club, et même, pourquoi pas, comme éducateur 
de ces jeunes de banlieue qu'il veut amener au football et au Paris Saint-Germain. " Quand 
il s'agit du ballon rond, tout m'intéresse ", explique-t-il. Si Fernandez et Suaudeau parlent 
volontiers d'eux-mêmes, ils restent beaucoup plus discrets l'un sur l'autre. Comme si, 
finalement, leur unique destin commun n'était que de se croiser deux fois par an sur le bord 
d'une pelouse, quand le Paris Saint-Germain affronte le FC Nantes.</TEXT>
</DOC>
