<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041021</DOCID>
<ACCOUNT>421301</ACCOUNT>
<DATE>19951108</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071195/1822</FAB>
<SUBJECTS>CIMETIERE,JUIF,PROFANATION,HISTORIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951108-2-008-03</NUM1>
<NAMES>CARPENTRAS,FN,CRIF,LEOTARD FRANCOIS,PASQUA CHARLES,MITTERRAND FRANCOIS,ROCARD MICHEL,MAUROY PIERRE,PS,BARROT JACQUES,CDS,BAYROU FRANCOIS,GISCARD D'ESTAING VALERY,DESIR HARLEM,SOS RACISME,EMMANUELLI HENRI,LANG CARL,JOXE PIERRE,MEGRET BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>Le Front national cherche à exploiter l'enquête sur la profanation de Carpentras</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'extrême droite était visée  à travers la réprobation unanime</TITLE>
<TEXT> L'HORREUR de la profanation du cimetière de Carpentras, en mai 1990, avait suscité un vaste mouvement de solidarité avec la communauté juive et 
soulevé l'inquiétude sur un éventuel réveil de l'antisémitisme. François Léotard avait écrit 
au grand rabbin Sitruk pour lui faire part de son " refus de tous ceux qui incitent à la haine 
", et Charles Pasqua avait estimé qu'il fallait " mobiliser toutes les consciences, éduquer, 
instruire et traquer, partout sans relâche, tous ceux qui poussent à la haine, au racisme et à 
l'antisémitisme ".</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble des partis et des familles politiques, à l'exception de l'extrême droite, avaient 
répondu à l'appel lancé par le Conseil représentatif des institutions juives de France 
(CRIF) à " tous les hommes et les femmes qui refusent la haine, l'intolérance et l'exclusion 
", en participant, le 14 mai, à Paris, à une manifestation " pour la justice, la liberté et la 
démocratie " à laquelle s'étaient jointes environ deux cent mille personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Devant le conseil des ministres, François Mitterrand, qui s'était rendu à la manifestation 
de l'avant-veille, avait déclaré : " Le respect des vivants est lié au respect des morts. Ce 
principe fondamental doit être respecté plus fermement que jamais au moment où se 
développent de nouvelles et dangereuses tentatives d'exclusion et de discrimination. (...) 
La mission de la justice et de la police est de veiller à préserver le droit de tous. Elles n'y 
manqueront pas. " Le premier ministre, Michel Rocard, avait expliqué sa présence à ce 
rassemblement " pour qu'il soit clair, aux yeux des peuples étrangers ébranlés par des 
crimes comme celui de Carpentras, que si notre nation, comme les autres, nourrit en son 
sein quelques fous criminels, la France unanime, qui n'est ni raciste ni antisémite, s'est 
toujours honorée d'offrir au monde une image vraie de la tolérance et de la concorde ".</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Mauroy, premier secrétaire du Parti socialiste, s'était dit " scandalisé par ces 
actes de violences racistes ", que Jacques Barrot, pour le CDS, avait qualifiés de " 
lamentables ", alors que François Bayrou, délégué général de l'UDF, exprimait son " 
horreur " et son " dégoût ". Valéry Giscard d'Estaing, alors président du groupe libéral 
démocratique et réformateur au Parlement européen, avait affirmé sa volonté de " s'élever 
contre toutes les formes d'antisémitisme et les incitations qui y conduisent ". Harlem 
Désir, qui était président de SOS-Racisme, estimait nécessaire " un ressaisissement 
éducatif et moral " face au " racisme banal, quotidien, de petites discriminations en 
insinuations et en calembours antisémites ". Membre du secrétariat national du PS, Henri 
Emmanuelli, avait déclaré : " Il faut avoir les yeux ouverts. L'antisémitisme n'est que le 
signe le plus manifeste d'un retour aux idées fascisantes, sur lesquelles le Front national 
construit son fonds de commerce électoral. Il est temps d'appeler un chat un chat, et 
d'appeler fascistes ceux qui le sont. "</TEXT>
<TEXT>
  Les amis de Jean-Marie Le Pen avaient dénoncé une " provocation ignoble " contre le 
Front national. Carl Lang, alors secrétaire général du Front national, avait déclaré : " Si 
M. Joxe [ministre de l'intérieur] ne trouve pas les auteurs de la profanation de Carpentras, 
qu'il démissionne ! " Bruno Mégret, délégué général, avait assuré qu'" il n'y [avait] pas de 
montée du racisme en France ". Faisant part de ses soupçons sur " le communisme 
#national et international, voire une organisation extrémiste étrangère ", M. Le Pen avait 
ajouté : " Le jour où l'enquête aboutira, bonjour les dégâts pour la classe politique ! "</TEXT>
</DOC>
