<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003074-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003074-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334096</ACCOUNT>
<PEOPLE>PEROUSE DE MONTCLOS JEAN MARIE</PEOPLE>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04251607</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE,PARIS,PATRIMOINE CULTUREL</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Jacques Hillairet, Dictionnaire historique des rues de Paris, Ed. de Minuit, 1963. (2) Dictionnaire des monuments de Paris, sous la dir. de Jean Colson et Marie-Christine Lauroa, Editions Hervas, 1992.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; PATRIMOINE / BIBLIOGRAPHIE&gt; UN GUIDE POUR LE PIETON DE PARIS&gt; GUIDE DU PATRIMOINE DE PARIS&gt; sous la direction de Jean-Marie Pérouse de Montclos, éditions Hachette, 704 pages, 239 F.</TITLE>
<TIO1>GUIDE DU PATRIMOINE DE PARIS</TIO1>
<TEXT>" Prenez les plans de Paris à travers divers âges. Superposez-les l'un à l'autre concentriquement à Notre-Dame... L'effet de 
grossissement est terrible. Vous croyez voir, au bout d'une lunette, 
l'approche d'un astre ". Nous sommes en 1867, trois ans avant la fin 
politique d'Haussmann, mais bien des années avant la fin du projet 
qu'il avait lancé. Citée par le directeur de ce guide de Paris, 
Jean-Marie Pérouse de Montclos, cette évocation de Victor Hugo reste 
à tout le moins d'actualité, et définit en partie le projet 
monumental qui inspire cette collection d'Hachette.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, en effet, l'amateur de patrimoine parisien se 
trouvait, à l'instant de la promenade, dans une situation délicate. 
Se promener dans la capitale relève d'une gymnastique urbaine sans 
véritable originalité, si on la compare à ce qu'exigent Venise ou 
Rome de leurs visiteurs, mais en réalité exceptionnelle par l'ampleur 
du territoire, la profusion et la variété de ses richesses, la 
continuité historique d'un paysage qui n'a cessé d'évoluer et de 
s'étoffer si l'on excepte ces années noires que furent les années 
roses de la promotion, un siècle après Hugo. Se promener, il y a peu 
encore, c'était partir avec un triporteur chargé du dictionnaire de 
Hillairet _ deux forts volumes (1) _ ou, depuis deux ans, du 
dictionnaire plus sélectif de Colson et Lauroa, pavé tout aussi peu 
transportable (2). Il fallait se contenter d'un des nombreux (et 
souvent excellents) guides touristiques qui tracent un portrait tout 
de même rétréci de la ville. </TEXT>
<TEXT>
  Or voici que vient de naître l'ouvrage qu'on espérait. Le Guide du 
patrimoine de Paris, élaboré sous la direction de Jean-Marie Pérouse 
de Montclos, formidable travail d'analyse, de synthèse, de précision, 
d'accessible érudition, pour la publication duquel Hachette a trouvé 
l'appui financier de la Caisse nationale des monuments historiques et 
des Sites (CNMHS), de la direction du patrimoine, du conseil régional 
d'Ile-de-France, d'une douzaine de sponsors, et surtout d'une 
cinquantaine de plumes expertes. Ce guide est en fait le troisième de 
cette série, après ceux consacrés à la région Centre (ce qui veut 
dire, entre autres, les châteaux de la Loire), et l'Ile-de-France, 
l'un et l'autre sous la même direction. Mais si les notices de ces 
deux volumes pionniers n'étaient ni plus ni moins difficiles à 
rédiger, les parcours et les choix qu'imposait Paris étaient d'une 
tout autre complexité. A quoi il faut ajouter un ambitieux travail 
iconographique : reproductions de gravures, dessins originaux, plans, 
coupes, photos seulement lorsque leur netteté et leur singularité se 
prête au projet, rien n'y manque, pas même les cartes.</TEXT>
<TEXT>
  Prenons un exemple. Notre-Dame, point de mire de Victor Hugo, et 
qui traverse les siècles à l'unisson de notre guide. Moins de quinze 
pages sans bavardage lui sont consacrées, expliquant l'évolution 
architecturale des premiers temps de l'édifice jusqu'à la révolution 
historique que lui fit connaître Viollet-le Duc, restituant, 
reconstituant ou inventant ce que le temps avait gommé ou qui, 
parfois, n'avait jamais été. Cherchons, dans l'index, le même 
Viollet-le-Duc. On le retrouve, brave opposant au Bon Marché, puis, 
habitant 68, rue Condorcet (voir en façade son symbole, un oiseau 
sculpté), participant à sa manière à la reconstruction de 
l'Hôtel-Dieu, fortement présent au 28, rue de Liège, concurrent 
malheureux pour l'opéra de Paris, mais absent enfin du concours pour 
le Sacré-Coeur... La continuité, bien sûr, est le principe directeur 
de cet ouvrage qui prend lui aussi la forme d'un dictionnaire aux 
entrées simples, mais qui reste, nul n'est parfait, un peu volumineux 
pour la poche d'un jean.&lt;
</TEXT>
</DOC>
