<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021163</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021163</DOCID>
<ACCOUNT>395451</ACCOUNT>
<PEOPLE>SOULIER DANIEL</PEOPLE>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1813</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>LES CHUTES DU ZAMBÈZE, de Daniel Soulier. Mise en scène : Jean-Christian Grinevald et Daniel Soulier. Avec Annie Girardot, J-C. Grinevald, Laure Guillem, Olivier Jeannelle. Théâtre national de Chaillot, salle Gémier, 1, place du Trocadéro, Mo Trocadéro, Paris. Tél. : 47-27-81-15. Du mardi au samedi à 20 h 30. Dimanche à 15 heures.</NOTE>
<NUM1>950530-30</NUM1>
<NAMES>GRINEVALD JEAN CHRISTIAN,SOULIER DANIEL,GIRARDOT ANNIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL COURNOT</SIP1>
<SU21>THEATRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>"LES CHUTES DU ZAMBEZE" DE DANIEL SOULIER</LEAD1>
<TITLE>A Chaillot, une " exclusion tempérée "</TITLE>
<TIO1>LES CHUTES DU ZAMBÈZE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> C'est la chronique d'une famille bloquée dans une existence d'inquiétude, de salaires 
qui suffisent à peine, d'une " exclusion tempérée " si l'on peut dire. Ils sont, depuis 
des décennies, membres du Parti communiste. La tristesse d'une vie d'opprimés, de 
répétition des jours vides, suscite des crises entre eux. Il est évident que Daniel 
Soulier stylise une réalité dont il a eu une approche nette, chez lui ou ailleurs. C'est 
d'un ressentiment violent, et il s'agit de " faire rire du pas drôle du tout ", comme dit 
l'auteur. Il y réussit, c'est clair. C'est poignant. Et nous avons le sentiment aussi de 
comprendre mieux bien des choses.</TEXT>
<TEXT>
 Ecriture, décor, mise en scène, jeu des comédiens, pencheraient plutôt vers un " sur-
naturalisme ", comme par vengeance. Mais tout repose ici, très vite, sur l'art d'Annie 
Girardot, qui joue la mère de la famille, elle pourrait être un insecte d'une " 
#métamorphose " de Kafka. Lorsque l'art d'une grande actrice atteint une telle 
dimension, il devient très difficile de le décrire. C'est fort. C'est bouleversant. Et 
pourtant c'est invisible puisque objectivement Annie Girardot bouge à peine, exprime 
à peine.</TEXT>
</DOC>
