<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001218-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001218-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319918</ACCOUNT>
<PEOPLE>COFFE JEAN PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>147</PAGE>
<TITLE>C'EST TOUT COFFE : FRANCE 2, 18 h 05&gt; Toque-show quotidien&gt; Parti en fanfare de Canal +, la Pasionaria du camembert au lait cru pose sa batterie de cuisine sur France 2</TITLE>
<TIO1>C' EST TOUT COFFE</TIO1>
<TEXT>IL est heureux Jean-Pierre Coffe. Il nage dans le bonheur. Le 10 janvier, le Savonarole du plat cuisiné démarre sur France 2, à 18 
heures, un " talk-show " quotidien intitulé en toute simplicité : " 
C'est tout Coffe ". Une émission qui se veut " le magazine de la vie 
quotidienne, de la consommation et du plaisir ".</TEXT>
<TEXT>
  Que ses fans se rassurent, en passant de la chaîne cryptée au 
service public, Jean-Pierre Coffe n'a rien perdu de sa truculence et 
de ses indignations. Avec sa verve habituelle doublée de coups de 
gueule dévastateurs, il se fixe comme objectif principal de " lutter 
contre la morosité ambiante ". Les industriels de la nourriture 
rapide n'ont qu'à bien se tenir. La dernière campagne de l'un d'entre 
eux qui fait rimer chef-d'oeuvre avec hamburger est dans son 
collimateur. " Je suis révolté ", affirme-t-il. A la direction de la 
chaîne publique, on pourrait aussi trembler car l'animateur ne 
souhaite pas freiner ses emportements verbaux. " Une liberté de ton 
que j'ai imposée sur Canal + " et qui menace déjà sur France 2. " Ils 
voulaient _ les publicitaires _ me mettre Mammouth comme sponsor de 
l'émission. J'ai prévenu que s'ils faisaient cela, moi je fais prout 
prout tous les soirs " à l'antenne.</TEXT>
<TEXT>
  Avec " C'est tout Coffe ", le pourfendeur du jambon polyphosphaté 
paraît avoir trouvé son espace d'expression. Trente-deux minutes 
journalières rythmées par un chapelet de brèves rubriques. Avec celle 
dénommée " Le coin des célibataires ", notre homme va se muer en 
monsieur bricolage : " Aux bonnes femmes larguées par leur mari, je 
vais apprendre à planter un clou, changer un joint, réparer une 
chasse d'eau. " Jean-Pierre Coffe pourrait même faire coup double et 
trouver un nouvel époux à ces délaissées, lui qui s'est pris de 
passion " pour les artisans " et souhaite " redonner aux jeunes le 
goût du travail manuel. Car ce sont des métiers très rentables. Un 
boulanger gagne plus actuellement qu'un médecin ". Jean-Pierre Coffe 
connaît même " un boulanger de Cahors qui fait 700 000 francs de 
bénéfices par an ".</TEXT>
<TEXT>
  Si Jean-Pierre Coffe s'est adjugé le rôle de maître de maison pour 
mieux lier la sauce, il aura à ses côtés un petit marmiton. " Un 
petit jeune d'une école de cinéma qui veut être réalisateur. Il va 
être le Candide, celui qui me rappelle à l'ordre. " Malgré son 
transfert, l'animateur n'est pas arrivé le panier à provisions vide. 
Le plat de résistance de son nouveau repas cathodique aura pour 
principal ingrédient un " marché " relooké, chargé de " défendre le 
déjeuner dominical ".</TEXT>
<TEXT>
  Chaque jour un cuisinier est mis au défi de présenter " un déjeuner 
dominical le moins cher et le meilleur possible ". Un pari relevé par 
Troisgros, la table de Roanne, auteur d'un repas pour huit personnes 
d'un montant de 138 francs. Au menu, 100 grammes de pissenlits par 
personne avec petits lardons et châtaignes fraîches écrasées, suivies 
de 2,9 kilos de joue et de queue de boeuf braisées _ " les deux 
meilleurs morceaux de l'homme et de l'animal " _ et, en guise de 
dessert, une soupe de clémentines à l'orientale. " Un menu de 
réveillon. "</TEXT>
<TEXT>
  Un concours de cordons-bleus pour établir chaque semaine le " Top 
Coffe ", le hit-parade des trois-étoiles. Moins cher, mais bon, c'est 
aussi le thème de la rubrique " L'économie du jour ". Grâce à elle, 
vous apprendrez à ne plus jeter vos épluchures de pommes de terre, 
qui, " plongées dans l'huile bouillante ", pourront " faire un plat 
merveilleux ". Des chips.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, outre ses préoccupations culinaires, notre Anne Gaillard des 
années 90 compte bien utiliser l'audience de sa nouvelle tribune pour 
lancer une campagne contre " les vitamines, comme celle (qu'il) avait 
lancée contre les produits allégés ". Sujet de la vindicte de 
Jean-Pierre Coffe : les laits vitaminés qualifiés de " quasi-arnaque 
".</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que la grande nouveauté de " C'est tout Coffe ", et la 
grande joie de l'animateur, c'est le public, car l'émission a lieu en 
direct. " Ce qui est formidable pour moi, c'est de me retrouver face 
à un public. C'est très amusant de le faire jouer. " De même, après 
des années d'homme-tronc sur Canal +, Jean-Pierre Coffe arpente enfin 
le plateau devant les caméras. " C'est la première fois que je 
marche, j'étais tout le temps assis. Je suis debout sans arrêt. "</TEXT>
<TEXT>
  Avec " C'est tout Coffe ", l'animateur tente son dernier tour de 
piste : " C'est l'occasion pour moi de faire un dernier coup de folie 
avant de tirer le rideau. " " J'ai encore de l'appétit " mais, " je 
ne suis pas Zitrone, c'est malhonnête de mettre des vieux pas propres 
à la télévision ". Une dernière ligne droite qui ne se veut pas une 
préretraite.&lt;
</TEXT>
</DOC>
