<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036197</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036197</DOCID>
<ACCOUNT>415045</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/1804</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,ATTENTAT,ENQUETE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951003-2-014-31</NUM1>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS,KELKAL KHALED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE KELKAL</LEAD1>
<TITLE>M. Debré et son coupable</TITLE>
<TEXT> PENDANT trois jours, la France a cru revivre un remake du Cercle rouge, le fameux film de Jean-Pierre Melville. Comme au cinéma, cette chasse à 
l'homme dans les monts du Lyonnais ; comme au cinéma, ces centaines de policiers, 
gendarmes, chiens, hélicoptères, lancés à la poursuite de l'ennemi public numéro 1 ; comme 
au cinéma, Khaled Kelkal, mi-homme traqué, mi-héros ; comme au cinéma, cette mort en 
direct, à la télévision, en plein journal de 20 heures. Comme au cinéma... sauf que ce n'était 
pas du cinéma. D'ailleurs, au cinéma, les super-gendarmes auraient-ils tué Khaled Kelkal ? 
N'auraient-ils pas plutôt, puisqu'ils ont été entraînés à cela, tout fait pour préserver la vie 
du terroriste et tenter de comprendre son itinéraire, ses convictions, ses motivations ?</TEXT>
<TEXT>
  Au lieu du témoignage de Kelkal, les Français n'ont donc eu droit qu'aux déclarations du 
ministre de l'intérieur, Jean-Louis Debré. Et là encore, une étrange sensation de déjà-vu, 
le souvenir de la conférence de presse de Michel Poniatowski, le 29 décembre 1976, une 
semaine après l'assassinat de Jean de Broglie. " Le coup de filet est complet. Toutes les 
personnes impliquées sont maintenant arrêtées (...)le mécanisme était extrêmement simple 
", affirmait, péremptoire, le ministre de l'intérieur, faisant fi de la présomption d'innocence. 
Une déclaration qui a valu précisément à la France d'être condamnée il y a quelques mois 
par la Cour européenne des droits de l'homme pour atteinte à la présomption d'innocence. 
Quand donc les ministres de l'intérieur en finiront-ils de se substituer à la justice ? Sur 
quels arguments M. Debré se fonde-t-il pour sous-entendre que Kelkal est mêlé à 
#l'attentat contre le RER Saint-Michel ? Visiblement, M. Debré croit tenir " son " coupable 
et entend le faire savoir. Fût-ce au prix de quelques entorses à la vérité et à la bonne 
marche de l'enquête.</TEXT>
<TEXT>
  En procédant de la sorte, M. Debré se fourvoie. Qu'il le veuille ou non, il donne 
l'impression qu'un seul homme Kelkal est impliqué dans l'ensemble des attentats qui se 
sont produits depuis le début de l'été. Ce faisant, le ministre de l'intérieur ne s'interroge 
pas une minute sur les raisons qui ont pu pousser un jeune Algérien, né en 1971 à 
Mostaganem mais vivant en France depuis son plus jeune âge, plutôt bon élève et en passe 
de réussir son intégration, à basculer un temps dans la délinquance avant de sombrer dans 
le terrorisme. Il ne cherche pas davantage à élargir son propos en tentant de percevoir les 
signes multiples qui font craindre l'émergence en France, à la suite de Kelkal, d'un 
mouvement terroriste qui trouve autant son origine dans les retombées de la crise 
algérienne que dans la crise de la société française elle-même. Pour tout dire, en préférant 
les déclarations faussement rassurantes et spectaculaires à la pédagogie, M. Debré n'a 
pas fait, quoi qu'il en pense, oeuvre utile.</TEXT>
</DOC>
