<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002277-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002277-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348902</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHELLING F W</PEOPLE>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,MYTHOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>34</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Philosophie de la mythologie,&gt;  de F.-W. Schelling,&gt;  traduit de l'allemand&gt;  par Alain Pernet,&gt;  préface de Marc Richir,&gt;  postface de François Chenet,&gt;  éd. Jérôme Millon, 528 p., 245 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES&gt; Le dieu "pluriel" de Schelling</TITLE>
<TIO1>PHILOSOPHIE DE LA MYTHOLOGIE</TIO1>
<TEXT>Contemporain de Pierre Leroux, mais d'une autre envergure spéculative, Schelling, l'un des maîtres de l'idéalisme allemand, 
sort lui aussi de l'ombre ces derniers temps, grâce à de nombreuses 
traductions et de nouvelles études. On découvre les méandres, la 
complexité et la force de sa "dernière philosophie", terme qui 
recouvre en fait les vingt dernières années de son itinéraire.</TEXT>
<TEXT>
  Voici traduite pour la première fois en français la monumentale 
Philosophie de la mythologie, qui constitue l'une des pièces 
maîtresses de cette période, après la tentative des Ages du monde et 
avant la Philosophie de la révélation. La parution des leçons 1 à 6 
(le Monothéisme, Vrin, 1992) a précédé ce second tome, qui clôt 
l'ouvrage, en rassemblant les leçons 7 à 29, au cours desquelles, 
avec une érudition impressionnante, Schelling embrasse presque tous 
les domaines connus en son temps, des Perses aux Chinois, des Grecs 
aux Indiens.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, l'originalité de son approche réside avant tout dans son 
caractère philosophique. Les mythes, pour Schelling, ne disent pas 
autre chose que leur contenu manifeste. Il ne s'agit donc pas de les 
interpréter comme des allégories, dont on reconstituerait le sens 
caché au terme d'une analyse savante. Il convient plutôt de les 
appréhender de l'intérieur, comme l'histoire même, non pas des dieux, 
mais de Dieu, sous ses formes multiples.</TEXT>
<TEXT>
  La difficulté de certaines pages, l'étrangeté de bien des analyses 
ne doivent pas masquer la proximité entre la démarche singulière de 
Schelling et l'attention portée par C. G. Jung à ce "polythéisme de 
l'âme" qui est aussi, comme le souligne François Chenet dans une 
intéressante postface, un des traits de notre modernité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
