<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002980-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002980-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356573</ACCOUNT>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10241360</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,MESSAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRIMAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE,LE PEN JEAN MARIE</NAMES>
<NAMES>CHARETTE HERVE DE,PERSPECTIVES ET REALITES,PASQUA CHARLES,MADELIN ALAIN,VASSEUR PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>AU FORUM DE RMC L'EXPRESS LE 23 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle dans la majorité et l'opposition&gt; M. Giscard d'Estaing estime que le rappel à l'ordre du premier ministre ne s'adresse pas aux partis</TITLE>
<TEXT>Valéry Giscard d'Estaing, président de l'UDF, a indiqué, dimanche 23 octobre, au " Forum RMC-l'Express ", qu'il répondra " cette semaine " 
à la lettre d'Edouard Balladur l'invitant à débattre à Matignon des 
tensions dans la majorité. M. Giscard d'Estaing a indiqué qu'il n'a 
pas " voulu répondre tout de suite " au premier ministre, pour ne pas 
" donner l'impression qu'il y avait une responsabilité de l'UDF dans 
cette affaire, alors qu'il n'y en pas ". " Il y a eu deux causes [aux 
troubles dans la majorité], a-t-il ajouté. Il y a eu les affaires et 
(...) les initatives prises pour tenter d'obtenir, ici ou là, des 
prises de positions prématurées en faveur d'un candidat à l'élection 
présidentielle (...). J'approuve le rappel à l'ordre [du premier 
ministre]. Il l'a adressé d'abord à certains de ses ministres, et je 
souhaite que ce rappel à l'ordre soit entendu. "</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Philippe de Villiers, président du mouvement Combat 
pour les valeurs, a ironisé dimanche, au cours de " L'heure de 
vérité", sur France 2, sur la " guerre des bristols " que se livrent 
selon lui, par courriers interposés, les responsables de la majorité. 
" Navré par le spectacle qui a été donné par la majorité ", M. de 
Villiers a assuré que le mouvement qu'il entend lancer le 20 novembre 
sera " une des composantes essentielles de la future majorité 
présidentielle ", " l'aiguillon, le coeur battant de la majorité " 
pour " sortir la France du socialisme ". M. de Villiers a assuré 
qu'il est un opposant résolu à Jean-Marie Le Pen, président du Front 
national, en indiquant que " tout [son] patrimoine familial, moral, 
personnel se révolte contre les sentiments de racisme, 
d'antisémitisme et de xénophobie " prêtés au président du Front 
national et qui sont " des sentiments abjects ".</TEXT>
<TEXT>
  Hervé de Charette, délégué général des Clubs giscardiens 
Perspectives et Réalités et ministre du logement, estime, dans un 
entretien publié lundi par le Figaro, que l'idée d'organiser des " 
primaires " est " une dangereuse fumisterie " et que Charles Pasqua 
(RPR), ministre de l'intérieur, a pris " une initiative regrettable 
qui, loin de contribuer à l'apaisement du climat politique, va 
certainement ajouter à la confusion ".</TEXT>
<TEXT>
 " L'idée que le président de la République puisse être 
présélectionné avant l'élection par une combine (... ) est une idée 
terrifiante ", assure M. de Charette. </TEXT>
<TEXT>
 Alain Madelin, vice-président du PR et ministre des entreprises, 
avait indiqué au contraire, dimanche, sur RCJ, qu'il serait candidat 
" si l'on organisait des " primaires " aujourd'hui ". " J'ai un 
programme, j'aimerais bien tester mes idées dans un processus de " 
primaires " tel qu'il avait été prévu à l'origine ", a expliqué M. 
Madelin. " C'est autre chose que l'on nous propose ", a-t-il observé 
cependant, en assurant que la pétition nationale lancée par M. Pasqua 
ramène les " primaires " à " un processus de sélection du meilleur 
champion de la majorité ".</TEXT>
<TEXT>
Philippe Vasseur, vice-président du Parti républicain, a critiqué 
également M. Pasqua en déclaré, lundi, sur France-Inter, qu'" au 
train où la dégradation se produit " dans la majorité, celle-ci est " 
mal partie " pour avoir un candidat unique à l'élection 
présidentielle. Il a ajouté : " Aujourd'hui, tout est étalé sur la 
place publique. Les hommes politiques se battent par médias 
interposés, c'est vraiment le b... ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
