<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000054-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000054-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330860</ACCOUNT>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03311259</FAB>
<SUBJECTS>DEPUTE,DEMISSION,DEPARTEMENT NORD,CHOMAGE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>940401-2-007-12</NUM1>
<NAMES>BORLOO JEAN LOUIS,VALENCIENNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-12</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LORE JEAN RENE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>Afin d'attirer l'attention sur la situation du Valenciennois&gt; M. Borloo se démet de son mandat de député</TITLE>
<TEXT>LILLE </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Borloo, député (République et Liberté) du Nord, maire de 
Valenciennes, a confirmé, mercredi 30 mars, à Lille, sa décision de " 
renoncer " à son mandat de parlementaire, ainsi qu'il l'explique dans 
un entretien publié par l'Evénement du jeudi (daté 31 mars-6 avril).</TEXT>
<TEXT>
  M. Borloo, qui devait rencontrer Philippe Séguin, président de 
l'Assemblée nationale, jeudi 31 mars, lie cette décision au chômage, 
" qui continue de faucher les jeunes ", et à la situation grave 
qu'affronte le Valenciennois.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas le mot de démission qui convient, explique M. 
Borloo. Je le récuse. En renonçant à mon mandat, je veux, tout au 
contraire, rester fidèle à ma mission. "</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, le maire de Valenciennes n'exclut pas d'être 
éventuellement candidat à sa propre succession lors de l'élection 
partielle qui suivrait sa démission.</TEXT>
<TEXT>
  " Un appel au secours "</TEXT>
<TEXT>
  Alors, de quoi s'agit-il ? " C'est un appel au secours, répond-il. 
On passe la barre des 20 % de chômeurs dans le Valenciennois, et mon 
analyse de fond est que, même si on perçoit une reprise économique, 
les zones les plus touchées continueront à s'enfoncer. " M. Borloo 
précise que sa décision n'a rien à voir avec les développements de 
l'affaire VA-OM. " C'était décidé avant la confrontation du 29 mars 
chez le juge Beffy ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Elu triomphalement à la mairie de Valenciennes, en mars 1989, 
quelques mois après avoir sauvé le club de football de la ville, M. 
Borloo se retrouvait, la même année, colistier de Simone Veil aux 
élections européennes.</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, il obtenait 52 % des suffrages à Valenciennes à la tête de 
la liste qu'il conduisait pour le conseil régional (qu'il a quitté 
depuis) et, en 1993, il était élu député, avec le soutien du RPR et 
de l'UDF, qui ne présentaient pas de candidat contre lui, dans la 
vingt et unième circonscription du Nord, jusque-là tenue par le PCF.&lt;
</TEXT>
</DOC>
