<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016188</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016188</DOCID>
<ACCOUNT>388770</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/0902</FAB>
<SUBJECTS>PRISE DE POSITION POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Henri Madelin, jésuite, maître de conférences à l'IEP, est aumônier national du Mouvement des cadres et dirigeants chrétiens.</NOTE>
<NUM1>950426-20</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MADELIN HENRI</AUTHOR>
<SIP1>PAR HENRI MADELIN</SIP1>
<SU21>HORIZONS - TRIBUNE PRESIDENTIELLE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE DEUXIEME TOUR DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE</LEAD1>
<TITLE>Profil bas</TITLE>
<TEXT> Après ce premier tour du 23 avril, le constat d'une dépolitisation générale des Français n'est plus à l'ordre du jour. C'est pourtant ce qu'annonçaient 
savamment depuis quelques années des Cassandre porteuses de lunettes trop noires. 
L'élection présidentielle est un legs de l'héritage gaullien à nouveau plébiscité par le corps 
électoral ; elle demeure populaire et bien adaptée à notre tempérament national. Les 
déplacements liés aux sacro-saintes vacances et l'indécision prolongée de près de 30 % 
des électeurs potentiels n'ont pas empêché un taux de participation tout à fait honorable si 
on le rapporte à celui d'autres grandes démocraties. Il est légèrement inférieur aux 
scrutins de 1981 et 1988, où la possibilité d'alternance conduisait à une surenchère 
démocratique. Ce sont plutôt les instituts de sondage qui sortent affaiblis de la compétition. 
Car ils ont eu du mal à adapter leurs instruments de mesure à une volatilité électorale 
persistante. Ils ont surestimé la cote de Jacques Chirac et mésestimé la mobilisation 
autour de Lionel Jospin. C'est pour les scores d'Arlette Laguiller et de Philippe de Villiers 
qu'ils se sont montrés les plus perspicaces !</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que cette campagne a connu beaucoup de rebondissements avec les parcours 
en forme de montagnes russes inversées des " vieux amis de trente ans " : Edouard 
Balladur et Jacques Chirac. Une sorte de premier tour négatif s'est déroulée en décembre 
1994 avec le renoncement de Jacques Delors, porté malgré lui sur le pavois suprême par la 
vague montante des sondages. Il s'est chargé de la faire retomber brutalement en parlant 
vrai à des millions de Français aux aguets devant leur écran de télévision. Il les a obligés à 
ouvrir le débat politique en famille, entre adolescents et parents, dans les usines et les 
bureaux.</TEXT>
<TEXT>
  Raymond Barre n'a pas franchi le pas non plus. Quelques semaines plus tard, Valéry 
Giscard d'Estaing s'est vu obligé à son tour de déclarer forfait ; malgré son désir d'en 
découdre, il a bien senti la bouderie du pays à son endroit. Tour à tour, ces trois 
renoncements nous ont privés de débats prometteurs sur l'Europe et le renouveau des 
solidarités, sur l'exigence d'un " Etat impartial " et sur la décentralisation à mener de pair 
avec un engagement plus ferme de notre pays dans une Europe qui s'élabore.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est décidément pas facile de prétendre recevoir l'onction démocratique suprême de la 
part de citoyens volontiers sceptiques. Il y a quarante ans, les Français avaient un niveau 
de vie personnel quatre fois inférieur à celui d'aujourd'hui. Les électeurs ressortent de 
cette traversée à la fois satisfaits et malheureux. Nous vivons une sorte de dépression 
collective. Nous faisons pourtant partie d'une toute petite aristocratie planétaire où le 
niveau de vie et la protection sociale sont d'un niveau remarquable.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la France est aussi un pays où les inégalités ont recommencé à croître et où une 
nouvelle espèce, en voie de disparition ailleurs, est réapparue, celle des rentiers. Car le 
PNB global a crû de 75 % au cours des années 80, cependant que le nombre des chômeurs 
était multiplié par cinq dans le même temps. Cela signifie donc que certains sont devenus 
plus égaux que d'autres. Des " fractures " se sont creusées dans le corps social, mais l'art 
et la manière du futur président seront de savoir à qui principalement adresser les " 
factures ".</TEXT>
<TEXT>
  Comment tolérer qu'un pays inventeur des droits de l'homme méconnaisse à ce point les 
droits de l'étranger venu chez nous et parle de chômeurs de longue durée " en fin de droits 
" ? La société civile l'a compris mieux et plus vite que le monde politique. La " pensée 
unique " n'est pas cultivée dans le milieu associatif, qui cherche de multiples façons des 
issues " à hauteur d'homme " pour pallier cette crise redoutable du lien social. C'est même 
parce qu'ils sentent les politiques trop peu préoccupés et inventifs dans ce domaine que les 
électeurs les gratifient de scores médiocres, sources de délégitimations potentielles.</TEXT>
<TEXT>
  Prenons garde à ne pas voir ressusciter le mythe du sauveur suprême chargé de mettre 
de l'ordre à tout prix. Pour la première fois dans l'histoire de la V République, le vote 
protestataire est exprimé par un Français sur quatre, si l'on additionne Jean-Marie Le Pen, 
Philippe de Villiers et Arlette Laguiller. Si l'on rajoute Robert Hue, il s'agit même d'un 
Français sur trois. Un score du Front national supérieur à 15 % ne facilitera pas la 
campagne du second tour et les prochaines élections municipales. Cela devrait nous 
conduire à une plus grande modestie en face de nos partenaires européens, et notamment 
de l'Allemagne.</TEXT>
</DOC>
