<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028165</DOCID>
<ACCOUNT>404472</ACCOUNT>
<PEOPLE>SINGER BRYAN</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/1557</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NOM1>SINGER BRYAN</NOM1>
<NUM1>950720-2-018-05</NUM1>
<ORI1>NEW YORKcorrespondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI BEHAR</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" USUAL SUSPECTS " FILM AMERICAIN DE BRYAN SINGER</LEAD1>
<TITLE>Bryan Singer : " Je ne sais rien de plus excitant que de filmer un visage "</TITLE>
<TIO1>USUAL SUSPECTS</TIO1>
<TEXT> Regard clair, menton déterminé, Bryan Singer est un jeune homme (vingt-sept ans) dynamique et nerveux, dont le comportement traduit en permanence une rage de convaincre.</TEXT>
<TEXT> Dans le petit monde du cinéma indépendant, la légende de Usual Suspects est déjà connue. Au festival de Sundance de 1993, Bryan Singer et son scénariste Chris McQuarrie viennent présenter leur premier long métrage, Public Access (qui remportera le Grand Prix du jury). Un article de magazine intitulé Usual Suspects donne à McQuarrie l'idée d'un film au cours duquel cinq criminels se rencontreraient dans un poste de police lors d'une confrontation avec un témoin. Le déclic : un cabinet d'avocat de Los Angeles où, sur le mur, sont épinglées notes et informations. Décor qui, presque en l'état, servira de cadre à l'interrogatoire final de Kevin Spacey par Chazz Palminteri. Pour Singer, ces éléments épars où se dissimule la clé du mystère reflètent " le thème central du film : la différence entre ce qui est et ce qu'on croit être, la réalité des choses et la perception qu'on en a ".</TEXT>
<TEXT>
 " Tout est dans le langage, affirme le réalisateur, et surtout dans ce que les comédiens en font ! Avec Kevin Spacey, j'étais toujours armé d'un zoom : le moment magique pouvait survenir au détour de la plus innocente des syllabes, et je ne sais rien de plus excitant que de filmer un visage à ce moment-là. " C'est pour Kevin Spacey que Usual Suspects a été écrit. Sortant d'une projection de Public Access, l'acteur dit au réalisateur son désir de travailler avec lui. Ils restent en contact et c'est à Spacey que pensent Singer et McQuarrie en imaginant le personnage du petit escroc Roger " Verbal " Kint, le moins en vue des cinq malfrats.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LES STARS DE DEMAIN</TEXT>
<TEXT>
Pour Singer, la distribution est " essentielle quand le film comporte autant de personnages. Pour retenir l'attention du spectateur dans une histoire aussi complexe, je savais qu'il me faudrait des acteurs très forts sur le plan dramatique, dotés de surcroît de formidables visages ". Le groupe d'acteurs qu'il constitue peut sembler disparate. Irlandais, Gabriel Byrne est acteur (Miller's Crossing) mais aussi producteur (Au nom du père). Kevin Pollak vient du one-man-show comique. Acteur (Coups de feu sur Broadway), Chazz Palminteri est aussi auteur dramatique (A Bronx Tale). Frère d'Alec et de William, Stephen Baldwin a débuté sur scène off-Broadway. Père de Daniel Day-Lewis dans Au nom du père, l'Anglais Pete Postlethwaite est un ancien de la Royal Shakespeare Company. Remarqué dans Fearless, de Peter Weir, et dans Lune rouge, de John Bailey, Benicio del Toro a des allures de star du rock. " La seule chose qu'ils avaient en commun, c'était leur enthousiasme pour le scénario. Le fait qu'ils venaient d'horizons différents étoffait la disparité même des personnages, ce qui donne presque naturellement un film plus intéressant. "</TEXT>
<TEXT>
 Lorsque certains producteurs lui proposent de remplacer ses acteurs par des vedettes, Singer refuse : " D'abord, j'en mettrais ma main au feu, la plupart seront les stars de demain. Les spectateurs avertis reconnaissent Kevin Spacey pour l'avoir vu dans Jeux d'adultes, d'Alan Pakula, ou dans Glengarry Glen Ross, d'après la pièce de Mamet ; ceux qui vont au théâtre se le rappellent au côté de Jack Lemmon dans Le Long Voyage au bout de la nuit, d'Eugene O'Neill, mais le grand public ne sait pas qui il est, il pourrait être n'importe qui : c'est un caméléon, je ne vois personne au monde qui pourrait faire ce que fait Kevin Spacey. "</TEXT>
<TEXT>
  Usual Suspects a été tourné en trente-cinq jours et a coûté moins de 5 millions de dollars. " J'ai apporté un début de preuve d'un certain professionnalisme, précise le réalisateur. Maintenant, je peux aller voir un grand studio, leur parler d'un scénario que m'aurait passé un producteur, qui me plairait bien, et qu'on peut réaliser pour, disons, 40 millions de dollars. Pure hypothèse : je préfère trouver une idée, la mettre en forme, réaliser mes propres sujets. " Si, dans un avenir plus ou moins proche, il envisage une collaboration avec Amblin'Entertainment, la société de Steven Spielberg, Singer achève d'adapter La Dernière Question, d'Isaac Asimov, qu'il réalisera dans le cadre d'un film de science-fiction à épisodes.</TEXT>
</DOC>
