<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013257</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013257</DOCID>
<ACCOUNT>384723</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/0900</FAB>
<NUM1>950405-19</NUM1>
<ORI1>STOCKHOLM de notre correspondant  en Europe du Nord</ORI1>
<NAMES>VOLVO,ORKLA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN DEBOVE</SIP1>
<SOT1>Le groupe suédois a joué volontairement la carte scandinave</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Volvo vend son secteur agroalimentaire  au norvégien Orkla</TITLE>
<TEXT> Parmi les quelque soixante candidats à la reprise de son secteur agroalimentaire qui était mis aux enchères depuis quelques mois, Volvo a finalement porté 
son choix, lundi 3 avril, sur le norvégien Orkla. " C'est la solution qui nous est apparue la 
plus rationnelle, a expliqué Sören Gyll, le patron du groupe automobile. Ce nouveau groupe 
réalisera un chiffre d'affaires d'environ 11 milliards de couronnes suédoises par an (soit 7,7 
milliards de francs). Nous avons discuté avec d'autres, mais cet accord est le plus 
avantageux pour nos actionnaires ".</TEXT>
<TEXT>
 Troisième entreprise norvégienne cotée à la Bourse d'Oslo, présente dans des domaines 
aussi divers que l'alimentation, les produits chimiques, la confection et la presse régionale, 
Orkla achète donc Procordia Food et Abba Seafood pour quelque 4,25 milliards de 
#couronnes (3 milliards de francs) et, avec plus de sept mille cinq cents employés, devient le 
numéro un des pays nordiques.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute les Norvégiens n'avaient-ils pas les moyens suffisants pour acquérir de 
surcroît l'ensemble du secteur " brasseries et eaux minérales " de Volvo, mais les deux 
entreprises sont parvenues à un compromis. Elles créent, à compter du 1 juillet prochain, 
une société commune qui regroupera notamment les brasseries Pripps (Suède) et Ringnes 
(Norvège), et dont Volvo détiendra 55 % des actions, soit 4,55 milliards de couronnes (3,2 
milliards de francs). Numéro un nordique également, Pripps-Ringnes produira notamment 
1,3 milliard de litres de bière par an, avec, théoriquement, une part de marché de plus de 
80 % en Norvège, ce qui risque d'être contesté à Oslo par les autorités veillant sur la 
concurrence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTINUITÉ DE STRATÉGIE</TEXT>
<TEXT>
Toutefois, cet accord " moitié-moitié" ne remet pas en cause la stratégie du constructeur 
automobile après l'époque Gyllenhammar et l'échec du projet de fusion avec Renault : " 
Nous avons dit et décidé que nous voulions nous séparer de l'agroalimentaire et des 
activités non liées à l'automobile et aux moteurs avant la fin de l'année 1996, et la décision 
est maintenue ", affirmait M. Gyll. En clair, une fois le nouveau groupe Pripps-Ringnes 
introduit en Bourse dans les mois qui viennent, Volvo entend bien se retirer 
progressivement de l'affaire. Au total, ces ventes devraient lui rapporter près de 9 
milliards de couronnes (6,3 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  L'annonce de l'accord entre Volvo et Orkla, qui contrôle environ 15 % du commerce de 
détail du pays, n'a pas surpris les Norvégiens. On savait, ici, que Procordia Food et Abba 
Seafood étaient à vendre, et les industriels suivaient attentivement l'évolution du dossier. 
Les concurrents n'étaient pas en effet de " petits poissons ". Il y avait, parmi eux, pour les 
différents segments, le danois Carlsberg  sans doute aujourd'hui le plus déçu , Heineken, 
Nestlé, Unilever et l'américain Conagra. Orkla l'a finalement emporté et met, par la même 
occasion, un pied dans l'Union européenne. Son patron, Jens P. Heyerdahl, avait été l'un 
des rares industriels de son pays à faire campagne pour le " non " à l'adhésion à l'Union 
européenne avant le référendum de novembre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, tout ce qui touche à Volvo sensibilise les Suédois et génère quelques 
sentiments nationalistes. La solution " nordique " retenue a donc été accueillie avec 
soulagement par les syndicats et les employés suédois. " On est racheté par des 
#Norvégiens, mais ce sont des voisins, des Nordiques, disait-on par exemple chez Pripps, à 
Stockholm, ce n'est pas comme Unilever. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SYMBOLES SAUVEGARDÉS</TEXT>
<TEXT>
Les médias ne manquent pas cependant de relever que quelques " symboles nationaux " 
du royaume avaient changé de drapeau. Des marques classiques comme Felix, Ramlösa 
(eau minérale), Ekström (jus de myrtilles) et surtout Kalles Kaviar, cette sorte de tarama 
sucré local vendu en tube depuis 1944, indissociable du petit déjeuner du Suédois moyen ou 
du goûter des enfants. Sören Gyll a donc dû rassurer ses compatriotes : " Kalles Kaviar, a-
t-il certifié, sera toujours fabriqué en Suède ! "</TEXT>
<TEXT>
  Reste maintenant au patron de Volvo, pour mener à bien sa stratégie " tout automobile ", 
à vendre Swedish Match, qui a été une " vache à lait " de Branded Consumer Products 
(BCP), la société qui regroupait les entreprises de Volvo sans rapport avec le secteur 
automobile.</TEXT>
</DOC>
