<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000716</DOCID>
<ACCOUNT>366796</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950109</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070195:1556</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,MANIFESTATION,LOGEMENT,LOGEMENT SOCIAL,PAUVRETE,POLEMIQUE,OCCUPATION DE LOCAL</SUBJECTS>
<NUM1>950109-2-008-33</NUM1>
<NAMES>PIERRE ABBE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Alors que plusieurs associations manifestent</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 8 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Nouvelle polémique sur la réquisition de logementsentre la Ville de Paris et la Fondation abbé Pierre</TITLE>
<TEXT> Cette manifestation intervient alors que la polémique rebondit entre des associations caritatives et la Mairie de Paris à propos de la réquisition de logements vacants dans la capitale. Le 19 décembre dernier, en réponse à l'occupation d'un immeuble de la rue du Dragon par le DAL, Jacques Chirac annonçait " la réquisition " de logements. Vendredi, à l'issue d'une nouvelle réunion entre associations et Ville de Paris, Emmaüs et la Fondation abbé Pierre se sont indignées " des conditions inacceptables " qui leur seraient imposées. La Ville de Paris demanderait à ces associations de préfinancer les travaux de remise en état des logements. " Comme si nous avions la trésorerie nécessaire ! " protestait Emmaüs. " Une fois de plus, on fait glisser sur le monde associatif une responsabilité publique ", ajoutait-on à la Fondation abbé Pierre.</TEXT>
<TEXT> En réponse, la Ville de Paris a indiqué qu'une nouvelle réunion se tiendrait le 10 janvier et rappelé son engagement de reloger " définitivement " les familles concernées. Mais cette affaire de réquisition donne des idées à d'autres maires. Ainsi, Jean-Pierre Tabardel, maire (radical) de Crest, dans la Drôme, a-t-il décidé, vendredi, de réquisitionner un bâtiment HLM départemental pour y loger huit familles de sa ville. En revanche, Jean Royer, maire (divers droite) de Tours, dans l'Indre-et-Loire, a saisi, le même jour, le tribunal de grande instance de sa ville pour demander l'expulsion d'une quinzaine de SDF qui occupent une maison de retraite désaffectée.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, la préfecture de Paris a indiqué, vendredi, que le nombre de lits offerts aux sans-abris dans la capitale devait durant le week-end être accru et passer de 2 100 à 2 272.   
</TEXT>
</DOC>
