<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039319</DOCID>
<ACCOUNT>419160</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/1760</FAB>
<NOM1>KUSTURICA EMIR</NOM1>
<NUM1>951026-2-026-04</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>Le génie d'Emir Kusturica se confronte à la réalité yougoslave</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - " UNDERGROUND "</LEAD1>
<TITLE>A Sarajevo, les souvenirs amers des anciens amis d'un enfant de la rue</TITLE>
<TEXT> L'absence de " Kusta " est la déchirure des Sarajéviens. Une blessure si intense, si vive, que certains refusent d'évoquer publiquement le cinéaste qui 
fut l'enfant chéri de la ville tout au long des années 80. Sarajevo célèbre encore le génie du 
metteur en scène, et ne comprend toujours pas pourquoi Emir Kusturica a choisi de 
travailler à Belgrade, liant son destin au régime du président Slobodan Milosevic. 
Underground a été écrit et tourné dans la capitale serbe. Peu après sa Palme d'or à 
Cannes, Kusturica a choisi les écrans belgradois pour la première, en présence du gratin 
politico-militaire serbe, lors d'une cérémonie ambiguë : l'opposition démocratique serbe 
n'avait pas été conviée, contrairement à des criminels de guerre, notamment le redoutable 
Arkan, qui ont ensanglanté l'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  A Sarajevo, ses amis et ses collaborateurs se souviennent d'Emir Kusturica et souffrent 
de l'attitude adoptée par le metteur en scène depuis le déclenchement de la guerre au 
printemps 1992. " A l'époque de Papa est en voyage d'affaires, nous buvions ensemble 
chaque soir, raconte Pero Puric, un ancien membre de l'équipe de production. Nous étions 
cinq : Vera, Zladko, Biljana, Kusta et moi. Lui seul était musulman. Nous, les autres, nous 
ne sommes pas des Musulmans. Et pourtant nous sommes restés des Sarajéviens. Lui seul 
est à Belgrade, en train de cracher au visage de Sarajevo. C'est un artiste génial, mais ses 
choix sont indéfendables. Le génie ne peut pas tout excuser. "</TEXT>
<TEXT>
  Si Sajarevo souffre autant de l'attitude de Kusturica, c'est d'abord parce que le cinéaste 
est un enfant de la ville. " Un gosse de la rue, un garnement, un flambeur ", disent les gens. 
Avant de devenir un artiste reconnu, il était un adolescent célèbre. Il vivait parmi les Rom, 
les gitans, sur la colline de Gorica. Il était un habitué du café Setaliste. Ses premiers films 
racontaient le Sarajevo de son enfance, celui de la rue et des gitans. Il était le parfait 
ambassadeur d'un certain " esprit sarajévien ". Dès Te souviens-tu de Dolly Bell, il est 
devenu l'idole de la ville. A travers lui, Sarajevo rayonnait dans le monde.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FUREUR ET INCOMPRÉHENSION</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Il vivait parmi nous. Il a grandi sur cette colline. " Quand il évoque Kusturica, Emin, un 
Rom, a le souffle court. " Il adorait les Rom, ou plutôt il ne faisait pas de différence entre 
nous et les autres. Il était devenu un gitan. Il était mon ami. Nous ne nous séparions 
jamais. " Cuka, un Sarajévien du quartier, poursuit : " Nous avons vécu vingt ans 
ensemble. Je ne comprends pas comment il a pu se retourner contre nous. " Un mélange de 
fureur et d'incompréhension s'est emparé de Sarajevo lorsque, en 1992 et à maintes 
reprises, Emir Kusturica a soutenu verbalement le régime nationaliste serbe de Belgrade. 
Lui, Musulman bosniaque, et surtout Sarajévien, a pris position en faveur de ceux qui 
assiègent et bombardent sa ville natale.</TEXT>
<TEXT>
  " Kusturica est définitivement Sarajévien dans son coeur et dans sa chair, souligne Pero 
Puric. Pourquoi a-t-il choisi Milosevic, la Serbie et le mensonge ? Pourquoi a-t-il soutenu 
l'agresseur de Sarajevo ? Moi, je suis yougo-nostalgique. Si Kusturica l'était aussi, comme 
il le prétend, il ne pourrait pas soutenir Milosevic. " " Il a échangé le sentiment yougoslave 
pour le fascisme serbe, dit un ancien assistant du cinéaste, qui préfère conserver 
l'anonymat. En avril 1992, il appelait les Musulmans à respecter l'armée yougoslave. Ici, à 
Sarajevo, il était déjà évident que l'armée yougoslave était devenue l'armée serbe. 
Comment a-t-il pu prendre position pour Milosevic, un homme responsable de la mort de 
centaines de milliers de Musulmans, de Serbes et de Croates ? "</TEXT>
<TEXT>
  Meurtrie, la ville tente d'élucider le " mystère Kusturica ". Les uns décrivent l'emprise 
de son épouse serbe, les autres l'influence d'intellectuels belgradois, notamment de 
Milorad Vucelic, devenu le directeur de la télévision serbe, au service du président 
Milosevic. " Je pense qu'il a été pris au piège, et qu'il a ensuite refusé de reconnaître ses 
erreurs, afin de préserver sa carrière ", déclare Pero Puric. " Il n'a jamais rien compris à la 
politique, explique pour sa part Srdan Dizdarevic, un ami d'enfance devenu journaliste puis 
diplomate. Il était parfois stalinien, parfois anarchiste. Il soutenait Milosevic par hantise du 
nationalisme croate de Tudjman et de l'éclatement de la Yougoslavie. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " IL A VENDU SON ÂME "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sarajevo, pourtant, célèbre encore l'" enfant de l'asphalte " et le " génie ". " Un artiste 
génial, certifie Amina Begovic, qui était étudiante dans son cours de comédie. Les filles 
étaient amoureuses de lui, moi la première. Mais nous n'attendons plus rien de lui, il a eu 
suffisamment de temps. " Aujourd'hui, elle estime qu'elle se sentirait coupable de boire le 
café avec lui. Srdan Dizdarevic ne partagerait pas davantage un verre avec lui, " parce 
qu'il symbolise une chute morale et une absence d'honnêteté. Il a vendu son âme ".</TEXT>
<TEXT>
  Sarajevo entretient une relation d'amour et de haine avec l'artiste absent. La ville le 
déteste à cause de ses discours politiques ou de son silence, mais elle demeure sous son 
charme. L'autorisera-t-on à revenir un jour ? La plupart de ceux qui ne l'ont pas connu 
estiment impossible que le cinéaste soit de nouveau accepté dans la ville. " J'espère qu'il 
pourra revenir, mais je pense que le courage lui manquera ", dit Pero Puric. " Il suffirait 
d'un geste de sa part, car Sarajevo est une ville qui oublie vite, pense Srdan Dizdarevic. 
Pourtant, certains ne lui pardonneront jamais. Il ne sera jamais en sécurité ici. "</TEXT>
<TEXT>
  " Ce mec manque à Sarajevo ! ", constate Cuka, qui a été, en 1992, un héros de la 
défense de Sarajevo en tant que chef d'unités de la police militaire. " Je pense qu'il souffre 
de ne plus aller au café Setaliste, de ne pas commander deux oeufs durs et une Tuborg à 
Borka, la serveuse. Si je le rencontrais un jour, je lui dirais que je me fous des discours et 
des rumeurs. Je veux qu'il me parle, à moi, les yeux dans les yeux, de ses opinions. Ne plus 
voir Kusta me fait tant souffrir. Je me suis marié il y a dix jours et il n'était pas là. Tous 
nos amis d'enfance étaient présents, sauf lui. Il nous manque. "</TEXT>
<TEXT>
  " Sur la colline de Gorica, des gitans ont survécu aux terribles bombardements des trois 
dernières années. D'autres sont morts, soit les armes à la main, soit déchiquetés par les 
obus de l'armée serbe. " Emin, le Rom, est au bord des larmes lorsqu'il songe à son ami 
Kusta. " Il nous a abandonnés et il nous a trahis, en tant que Bosniaques, en tant que 
Musulmans, et en tant que Rom. Les autres nous tiraient dessus comme s'ils étaient au 
safari ! Nous vivions comme des animaux ! Et Kusta a tourné le dos à ses amis. Il n'a pas 
prononcé une parole pour condamner ceux qui nous tuaient. Merci au grand et célèbre 
metteur en scène de nous avoir oubliés !... Voici le message des Rom de Gorica et de son 
ami Emin... " L'homme détourne son visage afin que personne ne voie ses yeux 
bouleversés. Puis il murmure, lentement : " Aujourd'hui, il vit loin d'ici.... "</TEXT>
</DOC>
