<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034788</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034788</DOCID>
<ACCOUNT>413317</ACCOUNT>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1900</FAB>
<SUBJECTS>REGION LIMOUSIN,ARCHITECTURE,FORTUNE</SUBJECTS>
<NUM1>950922-2-023-01</NUM1>
<ORI1>LIMOGES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LIMOGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>CHATAIN GEORGES</AUTHOR>
<SIP1> GEORGES CHATAIN</SIP1>
<SOT1>Terre réputée de tradition, cette province de France&gt; accueille aussi l'architecture d'aujourd'hui&gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Limousin, pierre et bois&gt; </TITLE>
<TEXT> Il est difficile d'imaginer paysage plus limousin : un vaste panorama ondulé de prairies et de bosquets, bordé de vallées lointaines, paysage piqueté 
de troupeaux rouge et blanc : les vaches limousines et les moutons. L'ampleur du site a 
inspiré et ordonné les formes du lieu le plus contemporain de cette vieille province : le 
génoscope de Lanaud, à un jet de pierre de Limoges. Archittura : Jean Nouvel.</TEXT>
<TEXT>
  Jean Nouvel, qui ne dédaigne pourtant pas les sophistications technologiques, a opté pour 
une simplicité spartiate. Lanaud a en effet une destination très concrète : c'est le QG de la 
race bovine limousine. Une race aujourd'hui mondialisée (une soixantaine de pays 
éleveurs, des Etats-Unis au Zimbabwe) dont les éleveurs ont appris aussi à travailler 
l'élément " prestige " et l'image de la modernité. Au cahier des obligations pour 
l'architecte : les bureaux des organismes qui travaillent sur la race (Herd Book), les 
instances de sélection et de promotion. Un lieu d'exposition et de vente, des locaux 
d'accueil pour un public international qu'il faut bien épater un peu. Jean Nouvel a dissocié 
ces fonctions en trois bâtiments qui s'échelonnent à flanc de colline comme un décor 
appuyé sur une longue façade de bois.</TEXT>
<TEXT>
  Toute l'architecture est en bois, d'ailleurs. Elle est percée d'échappées visuelles sur le 
paysage alentour le lieu central en est l'espace où les taureaux sont, trois fois par an, 
vendus aux enchères. Un vaste lieu conçu comme un théâtre antique : vendre est ici un 
spectacle étonnant, à la fois plastique et dramatique. Plastique par le cadre, par la carrure 
et la puissance inquiète des animaux. Dramatique par le suspense et les brusques flambées 
des enchères qui stupéfient toujours les éleveurs du cru. Lors de la dernière vente, deux 
taureaux, Jockey et Jongleur, ont dépassé les 100 000 F. L'un est parti pour le Brésil et 
l'autre pour l'Irlande. Le choix du bois pour la construction est une référence à la forêt 
limousine et à la filière économique qu'elle essaie de monter. C'est aussi sans doute un clin 
d'oeil à l'ambiance un peu western qui accompagne les cérémoniaux périodiques du 
bétail.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX ÉLÉMENTS</TEXT>
<TEXT>
 Autre site, à une heure de route : le Centre d'art contemporain de Vassivière (Haute-
Vienne). Autre architecte-vedette aussi : le Milanais Aldo Rossi, séduit d'habitude par 
l'architecture de la ville (c'est le titre de son premier ouvrage théorique : L'Architettura 
della città, 1966) et qui, après Milan, Venise, New York et Berlin, est venu travailler sur un 
site pratiquement vide de construction : une île au milieu d'un lac. Onze mille hectares à 
700 mètres d'altitude, cernés de forêts, de landes et de tourbières.</TEXT>
<TEXT>
 Edifié à la fin de la décennie 80, le Centre d'art contemporain est constitué de deux 
éléments : une tour-signal, de 25 mètres de haut, qui pourrait être assimilée à une table 
d'orientation au centre du lac découpé comme un fjord, et un long bâtiment horizontal (70 
mètres) rythmé d'arcatures et d'échappées sur le paysage, construit en granit du pays, en 
briques d'argile claires (référence italienne), en bois et en métal. Ce bâtiment est au centre 
du parc de sculptures dont il est le plus bel élément. Des trois centres d'art contemporain 
que s'est donnée la région, c'est le seul qui soit doté d'une architecture moderne. Les deux 
autres, à Rochechouart (Haute-Vienne) et à Meymac (Corrèze), sont installés dans des 
bâtiments médiévaux. Deux autres lieux d'exposition voisins, qui font la part belle à l'art 
contemporain, valent pour leur architecture autant que pour ce qu'ils abritent : le centre 
culturel Jean-Lurçat d'Aubusson (tapisseries ; architecte Vladimir Mitrofanoff) et l'espace 
Rebeyrolle, construit par Olivier Chaslin (Le Monde du 2 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Le Limousin, si prompt à baliser de flèches et de pancartes à l'intention des visiteurs les 
plus modestes de ses vallons, de ses pierres levées et de ses chapelles romanes, semble 
mépriser encore son patrimoine. Au demeurant, la capitale régionale a longtemps fait peu 
de cas de son architecture et manifeste un penchant persistant à l'automutilation. Le 
sénateur Louis Longequeue, maire de la ville pendant trente-quatre ans (1956-1990), 
n'aimait pas les quartiers anciens qu'il jugeait indignes d'une capitale moderne. Il n'aimait 
pas plus les audaces contemporaines. Il lui fallait partout du " blanc cassé ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VOCATION PRIMITIVE</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, Limoges a renoué avec l'architecture forte en reprenant intérêt pour des 
bâtiments qu'à vrai dire elle n'était pas seule à mépriser. La réhabilitation des halles 
centrales construites par deux ingénieurs parisiens disciples de Gustave Eiffel, Levesque 
et Pesce, apparaît d'autant plus réussie que les bâtiments restent voués à leur vocation 
primitive de " ventre de Limoges ". Sous les voûtes métalliques à la Baltard, rendues plus 
claires par des percées de jours, c'est la vie quotidienne qui anime l'architecture : la 
triperie du quartier des bouchers, les galettes de sarrasin, les girolles et les cèpes.</TEXT>
<TEXT>
  Autre édifice urbain fort : la gare des Bénédictins, construite dans les années 20 par 
Roger Gonthier dans la tradition de Victor Laloux, mais avec un esprit très positiviste 
comme un hommage à Michel Chevalier, enfant du Limousin, saint-simonien devenu 
conseiller économique de Napoléon III et concepteur du réseau ferré français. La gare de 
Limoges n'est kitsch qu'au premier regard. C'est un ample monument de plan central, à 
coupole, avec une forte présence de sculptures allégoriques au robuste réalisme 
#républicain. Avec un campanile dont le rôle évident est de dresser dans le paysage urbain 
une verticale rationaliste, concurrente des verticales religieuses des trois grands clochers 
de Limoges. Ces remises en valeur d'édifices de ce siècle s'accompagnent d'une nouvelle 
ambition architecturale. La technopole Ester (architectes : Yves Bayard et Jacques 
Charon) rejoint la forme et l'espace unique de la gare avec une vaste coupole de 77 mètres 
de portée. La nouvelle Ecole des arts décoratifs de Limoges, inaugurée en 1994, est 
l'oeuvre des architectes Nicolas Michelin et Finn Geipel.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans cette combinaison du patrimoine et du contemporain que le maire de Limoges, 
Alain Rodet, a plusieurs fois affirmé vouloir redonner une personnalité forte à l'urbanisme 
limougeaud. C'est en principe dans trois ans que ces constructions terminées viendront 
s'ajouter au riche et méconnu patrimoine du XXe siècle en Limousin.</TEXT>
</DOC>
