<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001171-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001171-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319868</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT AUDE,MUSEE,CHATEAU,TOURISME,ECONOMIE REGIONALE,SECTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'initiative communautaire Leader soutient 40 programmes de développement dans les zones rurales en France (dont 4 dans les DOM), 217 en Europe. Celui du pays cathare dépasse les frontières administratives de l'Aude. Il s'étend vers le Minervois dans l'Hérault et vers Montségur, dans l'Ariège. &gt; (DOC : AVEC UNE CARTE ET UN DESSIN D'ANNIE GOETZINGER )</NOTE>
<NUM1>940110-2-R08-02</NUM1>
<NAMES>CATHARE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>367</PAGE>
<LEAD1>SÉRIE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; TERRITOIRES EN MOUVEMENT&gt; PAYS CATHARE&gt; Les insoumis de l'Aude</TITLE>
<TEXT>C'EST seulement après les étangs qui longent la côte méditerranéenne, après encore la chaîne des Corbières, que commence le pays cathare. 
La terre y est " pauvre, épineuse, désertée, mais accueillante aux 
chercheurs de mémoire. Tout ici est maigre, réduit à l'essentiel ", 
écrit l'historien et romancier Henri Gougaud. Comme pour 
contrebalancer cette sécheresse, l'accent d'ici s'est roulé dans la 
rocaille. Rapide et entrecoupé de patois occitan, il enfle, puissant, 
âpre comme les paysages, assez fort pour couvrir le bruit des vents 
qui soufflent tantôt de la Méditerranée, tantôt de l'Atlantique. 
Depuis quelques années, le parler des Audois avait en outre pris 
l'habitude de se teinter de scepticisme.</TEXT>
<TEXT>
  " Si notre commune parvient à retrouver deux cents habitants et une 
épicerie, nous aurons gagné ", annonce le maire de Lastours, avec 
cette pointe de pessimisme caractéristique. L'ambition paraît 
modeste. Mais, sur les flancs de la Montagne noire, le village 
encaissé ne se remet pas de la fermeture de son usine textile. 
Celle-ci sera bientôt reconvertie en musée indus- 
triel-boutique-restaurant.</TEXT>
<TEXT>
  Situé non loin de la dernière mine d'or d'Europe occidentale, 
surmonté des vestiges de quatre donjons du treizième siècle, Lastours 
doit pouvoir reprendre espoir.</TEXT>
<TEXT>
 Entre les contreforts du Massif central et ceux des Pyrénées 
s'éparpillent 21 % de la population du département. Soit, en moyenne, 
sept habitants au kilomètre carré</TEXT>
<TEXT>
  De la plaine de Carcassonne, la préfecture de l'Aude, il est facile 
d'atteindre les collines de Narbonne, distantes de 60 kilomètres. De 
là, il est tout aussi aisé de rejoindre la côte bétonnée où 
s'entassent les estivants, ou de filer par l'autoroute vers 
Barcelone. Bref, rien n'oblige à vagabonder au coeur du pays cathare 
qui se recroqueville entre les contreforts du Massif Central et ceux 
des Pyrénées. Là, sur plus de la moitié du territoire, s'éparpillent 
21 % de la population du département. Soit, en moyenne, sept 
habitants au kilomètre carré. Un désert.</TEXT>
<TEXT>
  Mais un superbe désert. Alors, le conseil général, présidé par 
Raymond Courrière (PS), a décidé de miser sur ce patrimoine pour 
lancer un programme global de développement. Dès 1983, il crée des 
organismes de réflexion : Centre national d'études cathares, comité 
départemental chargé du patrimoine culturel, de la randonnée, 
conservatoire des musées locaux. Il fallait bien trouver d'autres 
activités que l'exploitation du bois ou les industries 
traditionnelles de l'habillement et de la chaussure, qui ne 
fournissent pas assez d'emplois. Longtemps, le vin a coulé à flots. 
L'Aude est le deuxième producteur français avec ses 100 000 hectares 
de vigne. Désormais, les jeunes ont bien du mal à s'installer, car, 
malgré des efforts pour améliorer la qualité, le succès des corbières 
et autres minervois n'est toujours pas au rendez-vous. Il reste la 
blanquette de Limoux pour se consoler.</TEXT>
<TEXT>
  Sur cette terre à la tradition socialiste profondément ancrée, le 
choix s'est imposé. L'Aude vendra donc son histoire, ses ruines du 
douzième siècle, ses paysages sauvages. A l'ombre de ses châteaux 
haut perchés, sur des crêtes qui servent de refuge aux sangliers et 
aux randonneurs à cheval, tout sur ses terres évoque les chevaliers 
et les troubadours. Or le Moyen Age est en vogue. Ici furent 
exterminés les Cathares. Un drame assez ancien pour éveiller 
l'intérêt, mais pas les susceptibilités. Le thème du " Pays cathare " 
servira donc d'étendard fédérateur. Ce programme n'envisage pas plus 
d' " équipements structurants " que d'autoroutes dans la montagne. 
Plus modeste en apparence, mais plus complexe, l'idée est d'organiser 
un tourisme rural en complément des activités traditionnelles, de 
soutenir des intiatives privées, de maintenir des services en prenant 
en charge, par exemple, une partie des salaires des employés de la 
poste. Bref d'imaginer des méthodes de micro- développement. Les 
études de notoriété s'avèrent très positives. Sans être à même d'en 
situer précisément le décor, la majorité des Français ont entendu 
parler de l'épopée de cette religion, venue d'Europe centrale au 
douzième siècle pour se répandre largement entre Toulouse, Albi et 
Perpignan. Les pays voisins la connaissent aussi. Pour les Cathares, 
la matière était l'oeuvre de Satan, puisque, au contraire de Dieu, 
elle n'était pas éternelle. Ils n'avaient donc que mépris pour ce bas 
monde, son droit féodal et sa riche Eglise. Ramener ces hérétiques à 
la raison nécessita deux croisades et plus de trente ans de 
guérillas. Nombre de " purs ", comme ils se nommaient, trouvèrent 
refuge dans les places fortes audoises, avant de périr sur le 
bûcher.</TEXT>
<TEXT>
  Sans avoir beaucoup investi dans la promotion publicitaire, le 
département reçoit de plus en plus de curieux (600 000 par an), dont 
une bonne partie viennent d'au-delà des frontières. Seulement voilà, 
l'Aude n'a pas de tradition d'accueil touristique, pas assez 
d'hébergement, de restaurants, de centres d'intérêt organisés pour la 
visite, d'animation culturelle, voire d'animation tout court. La 
foule qui défile, chaque été, devant la cité de Carcassonne ne 
s'arrête guère.</TEXT>
<TEXT>
 La gageure est de l'entraîner dans les campagnes délaissées. Une 
signalisation graphique très complète est déjà en place. Cela ne 
suffit pas. Pour garder ses hôtes quelques jours, le pays cathare 
doit remonter ses manches pour consolider les forteresses 
moyenâgeuses qui s'écroulent, créer des lieux d'exposition, retrouver 
les vieux sentiers, baliser l'ensemble ; puis former des agents 
d'accueil capables d'aiguiller les touristes vers les autres sites, 
et habiles à vendre l'artisanat local.</TEXT>
<TEXT>
  Il lui faut surtout entraîner les maires ruraux et leurs 
administrés dans cette dynamique ; obtenir d'EDF et de France Telecom 
qu'elles enterrent les fils qui biffent les places ; convaincre les 
villageois de restaurer les façades de leurs maisons, enfouies sous 
le ciment brut des années 50. Il reste encore à susciter chez les 
agriculteurs l'envie d'offrir des produits de qualité, vins, agneaux, 
miel, dignes d'obtenir le certificat du pays cathare...</TEXT>
<TEXT>
  En 1990, pour obtenir l'indispensable coup de pouce, le conseil 
général s'est tourné directement vers Bruxelles, en passant un peu 
par-dessus les fonctionnaires parisiens. Une dizaine de cantons 
audois se sont vu accorder des financements au titre de l'initiative 
communautaire Leader : 21 millions de francs, soit un tiers du budget 
global du programme " Pays cathare " pour la période 1992-1993 (1). 
Les citadins de Narbonne et d'ailleurs ont eu un peu de mal à 
admettre que cette aide soit entièrement consacrée aux campagnes 
vieillissantes. Mais aujourd'hui, la dynamique est lancée. La 
mobilisation est tangible. Les chambres de commerce et d'industrie, 
celle des métiers, celle de l'agriculture surtout et les 
organisations socio-professionnelles contribuent au second souffle du 
pays cathare. Même les associations de consommateurs participent à 
l'attribution du fameux label délivré aussi à des livres, des films 
vidéo, ou même à des auberges de caractère.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, outre la cité de Carcassonne, huit sites ont été 
retenus comme pôles de développement par le conseil général : les 
châteaux de Puilaurens, de Villerouge-Termenès, de Puivert, de 
Termes, les " citadelles du vertige " de Quéribus et de Peyrepertuse, 
les donjons de Lastours et d'Arques. Chacun d'entre eux développe un 
thème. Ainsi, aux pieds des murailles de Puivert, les troubadours 
sont à l'honneur dans le Musée du Quercorb, qui vient d'ouvrir ses 
portes. Cet équipement a attiré 28 000 personnes jusqu'au village 
durant la dernière saison. Des agricultrices en profitent pour vendre 
leurs productions. Jusqu'à présent, le public se contentait d'un 
détour par le château.</TEXT>
<TEXT>
 Le musée présente les traditions populaires locales et une 
intéressante collection d'instruments, reconstitués à partir des 
sculptures qui décorent toujours l'une des salles du donjon. Le 
village espère l'installation d'un atelier de facture de flûtes comme 
autrefois. Puivert pourrait accueillir un centre de recherche sur la 
musique médiévale, des classes de patrimoine, d'initiation 
artistique... Un disque a été enregistré. Les responsables attendent 
le matériel informatique destiné aux enfants. Il reste à aménager un 
endroit pour le loger ces derniers.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la boutique du Musée du Quercorb, encore un peu vide, l'agent 
d'accueil Nicole Bauzou propose des objets en corne, des produits 
locaux, et explique gentiment la recette du milla (une sorte de crêpe 
de maïs). En fait, elle vend surtout des livres. Le tourisme de masse 
a peu de raisons de passer par ici. En France, les séjours à la 
campagne ne sont plus des vacances populaires. La location d'un 
studio ou d'une place de camping en bord de mer revient finalement 
moins cher. La cible que peut attirer le pays cathare est exigeante.</TEXT>
<TEXT>
  Alors Chalabre, la commune voisine de Puivert, a décidé de 
présenter belle figure, afin d'attirer jusqu'à elle les visiteurs du 
château. Le maire souhaite rendre son éclat à la bastide qui 
constitue le coeur du bourg. La façade de la mairie a servi de 
chantier-école sous la houlette du très motivé Henri Cuberli, membre 
de la Confédération de l'artisanat et des petites entreprises du 
bâtiment. La quête de gestes perdus a donné lieu à'/ 96' une 
exposition. Pour autant, et malgré les 80 % de subventions dont 
peuvent bénéficier certains riverains pour restaurer leurs façades, 
le pari n'est pas gagné. Les Chalabrais sauront-ils transformer la 
pointe de jalousie que certains d'entre eux expriment vis-à-vis des 
investissements faits à Puivert en une démarche positive ? Entre 
autres effets pervers, la lente désertification des cantons ruraux 
finit par susciter un découragement qui pèse sur toutes les 
initiatives. Dans le genre d'offensives entreprises par l'équipe du 
conseil général, l'adhésion de la population constitue sans doute 
l'affaire la plus difficile.</TEXT>
<TEXT>
 Le président Raymond Courrière le sait, puisqu'il s'interroge. " 
Est-il certain que tous nos concitoyens aient bien compris le 
formidable enjeu que représente le pays cathare pour l'Aude ? " La 
réponse tient sans doute à la détermination du groupe de " 
développeurs ", qui continue d'arpenter le département, de réunir les 
maires et de plaider pour la mobilisation générale. Les premiers 
résultats sont là : l'équivalent de cent quarante emplois à plein 
temps ont ainsi été créés. La voix douce de Paulette Salles traduit 
mal la fermeté de ses propos. La responsable du programme Leader dans 
l'Aude affiche en effet une foi sans faille. Et c'est rassurant, 
puisqu'elle possède une longue expérience du terrain. Cette géographe 
a participé à la fondation d'un outil de développement aux résultats 
encourageants : la Maison de la montagne, dans le pays de Sault, aux 
confins de l'Ariège. Là, des réalisations ont pris corps. De petites 
entreprises ont été créées dans les secteurs agroalimentaire et 
artisanal, des plans de formation ont été mis en place, des services 
sont offerts, tant des gîtes ruraux qu'une halte-garderie. Il reste, 
selon Paulette Salles, à animer l'ensemble, pas seulement le pays de 
Sault.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les Corbières, Eric Andrieu (PS), président du district de 
Mouthoumet et conseiller général, partage à la fois cet optimisme et 
cette longue lutte pour la " survie ". " Le tourisme n'est pas une 
fin en soi, résume l'ancien agent de développement du canton. Il est 
le moteur d'un processus global, complexe. Présenter l'aménagement du 
territoire comme un coup médiatique serait indécent. Il faut au moins 
dix ans pour enrayer le mouvement de désertification. Or aucun 
château ne pourra être visité s'il ne reste personne pour en 
consolider les pierres. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
