<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043335</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043335</DOCID>
<ACCOUNT>424208</ACCOUNT>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1809</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<NUM1>951127-2-018-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SU21>REVUE DES VALEURS &gt;SEMAINE DU 20 AU 24 NOVEMBRE 1995 &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BOURSE DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>PARIS INDICE CAC 40  + 0,02% &gt; Surplace</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>SI LE CLIMAT social était à l'agitation au cours de la semaine écoulée, un calme plat a 
caractérisé celle des valeurs françaises à la Bourse de Paris. Les séances de 
consolidations et de légères prises de bénéfices, au demeurant bien absorbées par le 
marché, se sont succédé pour finalement aboutir à un surplace, tel un usager de la RATP à 
un arrêt d'autobus un jour de grève...</TEXT>
<TEXT>
 D'un vendredi à l'autre, l'indice CAC 40 a symboliquement gagné 0,02 %, à 1 890,95 
points, soit une hausse de 0,43 point en cinq séances. A noter toutefois au chapitre des 
satisfecits que, après deux liquidations perdantes, le terme boursier de novembre, qui s'est 
achevé jeudi, a affiché un score largement positif de 8,29 %.</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan étale de la semaine est essentiellement réalisé grâce à la dernière séance de 
vendredi, qui, dans le sillage du Matif, s'est achevée sur un gain de 1,28 % avec des 
échanges ténus de l'ordre de 2,6 milliards de francs sur le marché à règlement mensuel.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que les places de New York et de Londres ne cessent d'afficher des records à la 
hausse, Paris continue de faire cavalier seul. Les analystes tentent de trouver une 
explication à cette déconnexion. Ceux du service de la recherche de la Caisse des dépôts 
et consignations notaient, cette semaine, que la progression satifaisante des résultats en 
1995 et 1996, que décrivent les comptes des entreprises, apparaissent en contradiction 
avec les performances du marché boursier. Ils relèvent notamment que le prix des actions 
s'est visiblement éloigné des " fondamentaux " qui prennent en compte l'évolution des 
bénéfices actuels et à venir, l'évolution des taux ainsi que celle des autres places 
boursières.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE PLACEMENT DE PECHINEY Le service de recherche de la Caisse estime que les 
mauvaises performances s'expliquent par les incertitudes en matière de politique 
économique depuis le début de l'année. Dès que celles-ci ont été levées ou partiellement 
levées, le marché boursier a rebondi. L'évolution de la cote, après l'annonce d'une série de 
mesures visant à réduire les déficits sociaux est là pour en témoigner. Les experts de la 
Caisse se sont attachés à chercher s'il existait une relation de long terme entre les cours 
boursiers et des variables explicatives au regard de la théorie financière : le prix d'une 
action est égal au flux actualisé des dividendes anticipés. La Caisse a donc choisi de créer 
un indice représentatif du marché français en excluant les valeurs financières qui ont été 
fortement affectées par la crise de l'immobilier. Selon ce modèle, le marché boursier est 
trop faible d'environ 10 % par rapport aux fondamentaux de long terme avec un écart qui a 
atteint 14,5 % pour le seul mois d'octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des valeurs, on note que le certificat Pechiney a terminé la semaine à 210 francs, 
soit une progression de 1,45 % par rapport à son cours du vendredi précédent. A propos de 
Pechiney, l'AFP révélait cette semaine que les banques chargées du préplacement des 
actions avaient reçu de strictes consignes de discrétion de la part de Bercy sur les 
premières tendances après le lancement de la privatisation. Selon un spécialiste d'une 
autre banque française, associée au placement institutionnel, ledit placement aurait mal 
démarré, notamment auprès des grands fonds d'investissement étrangers dont certains 
refuseraient même les rendez-vous de présentation de l'opération. Actuellement, les 
amateurs de titres Pechiney doivent se contenter de la fourchette de prix donnée au 
moment du lancement du préplacement, entre 185 et 215 francs pour les clients 
institutionnels.</TEXT>
</DOC>
