<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002862-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002862-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>342000</ACCOUNT>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE;ELECTION REGIONALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>1994,ALLEMAGNE,PARTI POLITIQUE,CONGRES</SUBJECTS>
<FAB>06231265</FAB>
<NAMES>SPD,SCHARPING RUDOLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>CONGRES LE MERCREDI 22 JUIN 1994 A HALLE</LEAD1>
<TITLE>ALLEMAGNE&gt; Le SPD serre les rangs derrière Rudolf Scharping</TITLE>
<TEXT>HALLE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 Dix jours après son échec aux élections européennes, le Parti 
social-démocrate allemand (SPD), réuni en congrès, mercredi 22 juin, 
à Halle, dans l'est de l'Allemagne, a donné carte blanche à son 
président, Rudolf Scharping, pour affronter le chancelier Helmut Kohl 
lors des élections législatives du 16 octobre. A quatre mois des 
échéances, les délégués du SPD ont coupé court aux états d'âme, 
confirmant le ministre-président de Rhénanie-Palatinat comme candidat 
à la chancellerie par 479 voix sur 502.</TEXT>
<TEXT>
  M. Scharping jouait gros. Contrairement au Parti socialiste 
français, le SPD ne pouvait se permettre une nouvelle révolution de 
palais qui aurait été suicidaire. L'enjeu, pour le jeune président 
des sociaux-démocrates, secoué par deux échecs successifs, était de 
trouver le ton juste pour convaincre ses militants. A en croire les 
ovations qui ont ponctué sa prestation et les commentaires unanimes 
de la presse, il a réussi.</TEXT>
<TEXT>
  A force de tendre la main vers le centre, M. Scharping avait fini 
par donner l'impression de ne pas représenter une réelle alternative. 
Son discours n'arrivait pas à accrocher. On lui reprochait d'être 
constamment sur la défensive par rapport au chancelier Kohl. Lors de 
la campagne des européennes, il avait suffi d'un rayon de soleil sur 
les prévisions économiques pour que le chancelier s'impose à nouveau 
comme le seul garant de cette Allemagne qui cherche sa place en 
Europe. </TEXT>
<TEXT>
  Du coup, les partisans d'une alliance entre le SPD et les Verts en 
avaient profité pour redresser la tête. M. Scharping leur a 
clairement signifié qu'il n'était pas question de prendre de tels 
engagements. " Nous sommes en campagne électorale, camarades, et là, 
chaque autre parti est un concurrent. Assez, maintenant, avec les 
discussions sur d'éventuelles coalitions ", a-t-il martelé. Et les 
camarades ont applaudi.</TEXT>
<TEXT>
  Restait à marquer sa différence avec les partis au pouvoir. Il l'a 
fait sur deux points. En assurant que les préoccupations écologiques 
du SPD avaient leur place au coeur d'une stratégie économique fondée 
sur la croissance et la création d'emplois ; en dénonçant _ dans 
l'ombre du chancelier Kohl, inattaquable sur ce terrain _ les forces 
qui militent pour une conception ultra-libérale et nationaliste de 
l'Allemagne. Cette attaque visait le chef du groupe parlementaire 
CDU, Wolfgang Schauble. </TEXT>
<TEXT>
  Ce ton nouveau va être mis ces prochains jours à l'épreuve. 
Dimanche ont lieu en Saxe-Anhalt des élections régionales qui 
montreront si le SPD a une chance de concurrencer le chancelier Kohl 
dans les Länder de l'Est. Et à Berlin, où ils gouvernent ensemble au 
sein d'une grande coalition, le SPD a entamé la lutte avec les 
chrétiens-démocrates en exigeant la démission du sénateur de 
l'intérieur (CDU) accusé de trop flirter avec l'extrême droite.&lt;
</TEXT>
</DOC>
