<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000600-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000600-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358143</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11041682</FAB>
<SUBJECTS>FAMILLE,VIE PRIVEE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,DIRIGEANT POLITIQUE,DEONTOLOGIE,PRESSE,JOURNALISTE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,PARIS MATCH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>MAZARINE ; REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>Après les révélations de "Paris-Match" sur la fille naturelle de François Mitterrand&gt; DANS LA PRESSE</TITLE>
<TEXT>International Herald Tribune (Etats-Unis) : " Depuis des années, les conversations des politiciens et journalistes français bruissaient de 
commérages sur les affaires extramaritales de M. Mitterrand. 
Cependant, contrairement à ce qui se fait en Grande-Bretagne et aux 
Etats-Unis, ils s'entendaient pour rester fidèle à une tradition de 
longue date protégeant la vie privée des personnages publics. (...) 
Mais l'hebdomadaire français Paris Match a brisé un tabou jeudi en 
publiant des détails sur la " seconde famille " du président. "</TEXT>
<TEXT>
 The Guardian (Grande-Bretagne) : " Le fait que ces affaires émergent 
en des mois crépusculaires donne peu de crédit à ces accusateurs, qui 
auraient pu pratiquement tout dire il y a des années, alors avec un 
effet bien plus considérable. En ces circonstances, il est difficile 
de ne pas ressentir une furtive sympathie pour ce lion en hiver, 
condamné à voir sa dignité rabaissée ; tandis que ceux qui auparavant 
le redoutaient tant fourbissent leurs armes contre une cible facile 
et vieillissante. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Soir (Belgique) : " La France renoue avec ses traditions 
monarchiques. Le souverain avait une favorite. Et celle-ci lui a fait 
(il y a vingt ans) une bien belle enfant. L'idylle champêtre eut pour 
cadre les Landes, où le prince, jadis prétendant au palais de 
l'Elysée, prenait quelque loisir. L'enfant est aujourd'hui grande et 
ravissante, se prénomme Mazarine, et sort partout dans Paris, au bras 
de son père... "</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Serge July) : " Deux raisons seulement pourraient 
justifier une telle publicité. Cette jeune femme et sa mère ont-elles 
été à la charge de la République, via François de Grossouvre et 
Patrice Pelat ? L'accusation existe, elle n'est pas démontrée. Alors 
rien, pour l'instant, n'autorise cette publicité. L'autre raison 
serait la volonté compréhensible du chef de l'Etat ou de cette jeune 
femme de sortir de cet anonymat douloureusement célèbre. Cela ne 
semble pas non plus être le cas. Alors, il n'y a vraiment aucune 
raison de rompre cette règle essentielle à la vie politique, et sans 
laquelle il faudra se résoudre au règne des moralisateurs, le pire 
qui soit. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Figaro (Franz-Olivier Giesbert) : " Depuis des années, la France 
demeurait un îlot de sagesse, au milieu de l'océan de révélations en 
tout genre qui polluent les journaux américains, britanniques, 
italiens ou allemands. C'est ce que M. Kohl a appelé, un jour, le " 
journalisme de porcherie ". Eh bien, les auges arrivent, où nous 
serons appelés à cochonner à loisir, en vertu des grands principes. 
Quand tous les yeux seront braqués sous la ceinture, ne va-t-on pas 
jeter un discrédit supplémentaire sur la classe politique, déjà 
déstabilisée par les " affaires " ? Et qu'aura gagné la démocratie 
quand les anciennes maîtresses de nos gouvernants feront recette, 
comme aux Etats-Unis, avec leurs Mémoires et leurs conférences de 
presse ? "</TEXT>
<TEXT>
  L'Humanité (Christian Carrère) : " Les pratiques auxquelles se 
livre Paris-Match sont méprisantes pour les lecteurs et dangereuses 
pour la démocratie. (...) Elles ne peuvent qu'alimenter un peu plus 
le rejet de la politique déjà entretenu par des jeux politiciens à 
cent lieues des préoccupations des Français, et dont l'approche de 
l'échéance présidentielle aggrave l'escalade. "                       
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
