<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008804</DOCID>
<ACCOUNT>378447</ACCOUNT>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1500</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950304-18</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES  (Union européenne) De notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bruxelles veut étudier sans complaisance  le dossier du Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT> Vu l'importance des sommes en jeu, les tribulations du Crédit lyonnais et les efforts du gouvernement pour permettre le redressement de la banque 
nationalisée ne pouvaient pas rester longtemps ignorés de Bruxelles. La Commission 
européenne est chargée par le traité de Rome de préserver la concurrence au sein du 
Marché unique, aussi bien entre les établissements financiers qu'entre les industriels ou 
les entreprises de services, et, pour ce faire, doit surveiller les aides d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 C'est ce qu'elle s'apprête à faire dans le cas du Crédit lyonnais au moment où l'on parle 
d'un second train de mesures, d'une ampleur inégalée, pour venir en aide à la banque du 
boulevard des Italiens. Le soutien des pouvoirs publics prendrait cependant une forme 
inédite : la sortie du bilan de la banque d'une centaine de milliards de francs d'actifs sains 
et douteux dans une structure garantie par l'Etat français, une opération qui aurait le 
double avantage d'éviter de chiffrer immédiatement la facture finale et de recapitaliser le 
Crédit lyonnais après l'injection de 4,9 milliards que l'Etat a déjà consentie en 1993. Les 
services de Karel Van Miert, le commissaire européen à la concurrence, se préparent à 
engager la procédure d'infraction prévue par le traité. Il s'agit, au moins à ce stade, d'une 
opération de pure vigilance dont l'objet, pour Bruxelles, est de pouvoir s'assurer que les 
règles de la concurrence sont correctement respectées.</TEXT>
<TEXT>
 Lorsque la décision sera formellement prise par le collège, les autorités françaises seront 
invitées à présenter un programme de restructuration du Crédit lyonnais en bonne et due 
forme, décrivant dans le détail les opérations effectuées. Une démarche qui est d'ores et 
déjà prévue à Paris. On affirme dans l'entourage du ministre de l'économie français, 
Edmond Alphandéry, que le plan de sauvetage retenu par le gouvernement français sera " 
évidemment " soumis à la Commission avant sa présentation officielle. Des représentants 
du Trésor et le président de la banque, Jean Peyrelevade, se rendraient à Bruxelles dans 
ce but.</TEXT>
<TEXT>
  La Commission devra alors décider si elle considère l'action des pouvoirs publics 
conforme à ce qu'aurait entrepris tout actionnaire privé avisé ou bien s'il s'agit d'une aide 
d'Etat. Dans ce second cas, le plus vraisemblable, la pratique prévoit qu'il convient de 
réclamer à l'entreprise bénéficiaire des contreparties, afin de rétablir une sorte d'équilibre 
avec ses concurrents. Elles prennent le plus souvent la forme de ventes d'actifs, et la 
Commission devra alors apprécier si les sacrifices demandés au Crédit lyonnais sont 
suffisants.</TEXT>
<TEXT>
 Les restructurations industrielles sont familières aux services bruxellois. C'est moins vrai 
dans le cas d'établissements financiers. Considérant qu'il s'agit là d'un secteur particulier 
qui répond à des règles spécifiques, M. Van Miert a décidé de s'appuyer sur un groupe de 
trois experts indépendants.</TEXT>
</DOC>
