<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042143</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042143</DOCID>
<ACCOUNT>422716</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CABINET MINISTERIEL,NOMINATION,DATE,MUTATION,FONCTION PUBLIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>STEINMETZ PIERRE</NOM1>
<NUM1>951116-2-011-65</NUM1>
<REFERENCE1>2-011-65</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<SOT1>Directeur du cabinet de Dominique Perben</SOT1>
<SU21>NOMINATIONSFONCTION PUBLIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pierre Steinmetz,</TITLE>
<TEXT>Pierre Steinmetz, préfet, ancien directeur du cabinet de Jacques Pelletier, ministre de la 
coopération du deuxième gouvernement Rocard, a été nommé directeur du cabinet de 
Dominique Perben, ministre de la fonction publique, de la réforme de l'Etat et de la 
décentralisation.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 23 janvier 1943 à Sainte-Colombe (Rhône), Pierre Steinmetz devient administrateur 
civil à sa sortie de l'Ecole nationale d'administration, en 1970. Il est affecté au ministère 
des départements et territoires d'outre-mer. En 1972, il est nommé directeur du cabinet du 
haut-commissaire de la République de Nouvelle-Calédonie. De 1975 à 1979, il est chargé 
de mission au secrétariat général du gouvernement. Il entre au cabinet de Raymond Barre, 
premier ministre, comme chargé de mission s'occupant des collectivités locales, des 
établissements publics régionaux, des rapatriés, de la jeunesse et des sports (février 1979-
mai 1981). Il est ensuite affecté à la direction de l'urbanisme et des paysages du ministère 
de l'urbanisme et du logement, comme chargé de mission (1982-1983). Il est détaché à la 
Ville de Paris en qualité de chef du service de la politique foncière (1983), puis de directeur 
du cabinet du secrétaire général (1984-1987). Il entre au conseil régional d'Ile-de-France 
(1987) comme directeur du développement économique et social. En mai et juin 1988, il fait 
partie de la mission Rocard " chargée d'apprécier la situation et de rétablir le dialogue " en 
Nouvelle-Calédonie. En septembre 1988, il est envoyé dans la Haute-Marne, en qualité de 
préfet. Titularisé préfet, il dirige le cabinet de Jacques Pelletier, ministre de la coopération 
et du développement du gouvernement de Michel Rocard, d'octobre 1989 à mai 1991. Il est 
ensuite nommé préfet des Pyrénées-Orientales (janvier 1992), puis de la Haute-Savoie 
(juillet 1993). Depuis novembre 1994, il était préfet de la Réunion.]</TEXT>
</DOC>
