<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007583</DOCID>
<ACCOUNT>376760</ACCOUNT>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1610</FAB>
<NUM1>950224-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE SIMON</SIP1>
<SU21>COMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UNE GUERRE SANS HONNEUR</TITLE>
<TEXT> Les émeutiers de Serkadji ont-ils surestimé leurs forces, s'imaginant pouvoir réitérer, en plein centre d'Alger, l'" exploit " des mutins de Tazoult, 
cette prison-forteresse de la région de Batna, d'où s'étaient échappés, il y a tout juste un 
an, près de mille détenus dont environ deux tiers d'islamistes ? Ont-ils cru la " junte 
militaire " à ce point affaiblie qu'il suffisait de quelques pistolets et couteaux, pour 
recouvrir la liberté, au nez et à la barbe des soldats d'élite du groupe d'intervention 
spéciale (GIS), les célèbres " ninjas ", cantonnés à deux pas, au siège de la gendarmerie 
nationale ?</TEXT>
<TEXT>
 L'hypothèse ne doit pas être exclue. Mais elle laisse perplexe. Si les groupes armés 
islamistes ne brillent pas par excès d'intelligence militaire, on ne peut pas leur imputer, non 
plus, de tels abîmes de candeur suicidaire. En l'absence d'informations réellement fiables, il 
n'est pas interdit d'imaginer d'autres scénarios. Celui, par exemple, d'une révolte isolée qui 
aurait mal tourné. Un de ces incidents communs à toutes les prisons du monde, mais qui 
aurait, au fil des heures, pris l'ampleur d'un désastre.</TEXT>
<TEXT>
 Dans cette guerre sans honneur, qui déchire l'Algérie depuis près de trois ans, aucun des 
camps en présence, qu'il s'agisse de l'armée ou des groupes islamistes, n'a l'habitude de 
faire de quartier. Une seule règle domine, dans ce duel sanglant dont la population est 
l'otage impuissant : oeil pour oeil, dent pour dent. Tandis que les " maquis d'Allah " 
égorgent, violent et décapitent, l'armée rafle, tabasse et exécute.</TEXT>
<TEXT>
  De là à penser que les encombrants prisonniers de Serkadji ont pu être " liquidés " à 
l'occasion par des forces de sécurité excessivement zélées, il y a un pas qu'il serait 
imprudent de franchir à ce stade. De ce nouvel épisode sanglant, on ne peut tirer qu'une 
banale certitude : la spirale de mort, où l'Algérie est plongée, ne présage aucune éclaircie à 
court terme.</TEXT>
</DOC>
