<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001007-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001007-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319688</ACCOUNT>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,ACCORD,PROJET,VILLE,ENVIRONNEMENT,USAGER,URBANISME</SUBJECTS>
<NAMES>MONTREUIL,BOURSIER ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BOULAY MERIC MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>AVEC EVOCATION DU PROJET DE PETITE CEINTURE " ORBITAL "</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE DE FRANCE&gt; SEINE-SAINT-DENIS&gt; CONVENTION POUR L'ENVIRONNEMENT&gt; Le département et la ville de Montreuil font alliance pour améliorer le cadre de vie</TITLE>
<TEXT>LE conseil général de la Seine-Saint-Denis et la commune de Montreuil ont décidé de mener en commun des actions sur ce qui touche à la 
qualité de la vie dans la ville. Ils viennent signer une " première 
convention d'objectifs pour la coopération sur l'environnement urbain 
". Au titre de cet accord de " coopération concrète et ouverte ", le 
département et la commune se sont engagés à " initier, au sein de 
leurs réflexions prévisionnelles respectives en matière 
d'environnement urbain, une méthode de travail fondée sur le 
partenariat et l'échange de connaissances et de savoir-faire ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette convention concerne plusieurs domaines : l'eau et 
l'assainissement, la voirie, les espaces verts, les nuisances 
phoniques et visuelles, la pollution de l'air, le traitement des 
déchets et les transports en commun en site propre.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le domaine de l'eau et de l'assainissement, les contractants se 
sont notamment fixé comme objectif d'identifier les grands 
écoulements naturels, de les faire respecter par les aménageurs et de 
remédier aux effets de l'urbanisation sur le cycle de l'eau. 
Ensemble, ils souhaitent arriver à contrôler à 100 % les nouveaux 
apports pluviaux de l'urbanisation concertée et à 50 % ceux de 
l'urbanisation diffuse. Ils espèrent réussir d'ici quinze à vingt ans 
à dépolluer à hauteur de 90 % les eaux usées collectées, contre 60 % 
actuellement.</TEXT>
<TEXT>
  Concernant les nuisances phoniques, le département et la ville de 
Montreuil se sont engagés à mener une démarche commune pour obtenir 
des autorités compétentes (Etat et région) la protection phonique des 
riverains du boulevard périphérique et des autoroutes A 3, A 86.</TEXT>
<TEXT>
  La réalisation d'Orbital</TEXT>
<TEXT>
  Au chapitre des transports en commun, le conseil général s'est 
engagé à intervenir auprès de l'Etat, de la région et du Syndicat des 
transports parisiens pour soutenir les projets de prolongement des 
lignes de métro 9 et 11, de la ligne de tramway Saint-Denis-Bobigny 
jusqu'à Val-de-Fontenay et la réalisation d'Orbital, cette petite 
ceinture réclamée par les élus de Montreuil et des villes voisines de 
Bagnolet, Rosny-sous-Bois, Fontenay, Noisy-le-Sec et Vincennes.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour contribuer à l'amélioration en quantité et en qualité 
de l'offre des espaces verts aux habitants du département, les 
signataires ont convenu du principe de la " départementalisation " du 
parc des Guilands situé dans le bas Montreuil. Il fera l'objet d'un 
aménagement par phases après étude et concertation avec la 
population.</TEXT>
<TEXT>
 Cette première convention d'objectifs pour la coopération sur 
l'environnement urbain devrait, selon le vice-président du conseil 
général, André Boursier (PC), être suivie par une dizaine de 
signatures avec d'autres villes du département.&lt;
</TEXT>
</DOC>
