<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003632-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003632-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326365</ACCOUNT>
<PEOPLE>RENAUD</PEOPLE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; MUSIQUE &gt; Renaud&gt; Paris Première, 21 h.</TITLE>
<TIO1>VISAGE PALE ATTAQUER ZENITH</TIO1>
<TEXT>Drôle d'oiseau, Renaud. Le bandana à la ceinture, l'oeil allumé, la parole au bout des lèvres, le cheveu filasse. Cinq ans après Visage 
pâle attaquer Zénith, un concert écolo-mégalo donné au Zénith 
parisien en 1988, le voici nanti d'une Victoire de la musique 1994 
dans la catégorie des albums de musique traditionnelle. Retour au 
terroir. Renaud cante al Nord, sorti (chez Virgin) dans la vague 
Germinal, le film de Claude Berry où le chanteur joue le rôle de 
Lantier, fut rapidement disque d'or, et plut énormément aux gens du 
Nord. </TEXT>
<TEXT>
 Renaud sait saisir l'air du temps. Cela lui permet de s'y opposer 
plus facilement. C'est bien là le moindre de ses talents. Chanteur 
français, aimant l'argot, l'accordéon, le bal et la banlieue, 
farouche détracteur des initiatives officielles _ il le prouva en 
organisant "Ça suffat comme ci", le contre-bicentenaire de 1989. En 
attendant, Renaud, en 1988, jouait les Indiens urbains. Sur la scène 
du Zénith, il avait installé un arbre géant au tronc noueux et 
solide. Il y avait perché des choristes, habillés de noir corbeau, et 
traités comme tels. Renaud fait le clown blanc, les choristes sont 
les imbéciles qu'il convient de huer. Sous les branches en éventail, 
le chanteur entonne : "Je suis assis sur un banc, je regarde mes 
contemporains, j'ai cent ans, qui dit mieux." Pour son dernier tour 
de chant, au Casino de Paris en 1992, Renaud revint à plus de 
simplicité. Bien lui en prit : l'affection que lui porte, à juste 
titre, son public y circulait plus librement qu'au Zénith, concert 
spectaculaire, mais apparenté aux jeux du cirque.                     
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
