<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000050-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000050-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357509</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>VATICAN,CATHOLICISME,EPISCOPAT,INSTANCE,CHIFFRE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>10311351</FAB>
<NAMES>SACRE COLLEGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>LE 30 OCTOBRE 1994, CONSISTOIRE LE 26 NOVEMBRE 1994 - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>JEAN PAUL II A NOMME TRENTE CARDINAUX  VENANT DE VINGT QUATRE PAYS&gt; Le Sacré Collège en chiffres</TITLE>
<TEXT>Le 26 novembre, date du consistoire que vient d'annoncer Jean-Paul II, le Sacré Collège comptera 167 cardinaux, dont 120 âgés de moins 
de 80 ans qui seraient électeurs en cas de conclave pour élire un 
nouveau pape. Aujourd'hui, les électeurs sont 122, mais d'ici le 26 
novembre, les cardinaux Casaroli et Caprio auront dépassé la limité 
d'âge de quatre-vingts ans. En effet, selon la réforme des règles du 
conclave, adoptée par Paul VI en 1975, l'effectif du collège 
électoral est limité à 120 cardinaux de moins de quatre-vingts ans.</TEXT>
<TEXT>
 En seize ans de pontificat, c'est la sixième fois que Jean-Paul II 
crée ainsi une nouvelle vague de cardinaux (les cinq précédents 
consistoires ordinaires ont eu lieu en 1979, 1983, 1985, 1988, 1991). 
Au total, sur les 167 membres du nouveau Sacré Collège, il en aura 
nommé 123. Cinq cardinaux créés par Jean XXIII (avant sa mort en 
1963) et 39 par Paul VI (avant 1978) sont encore en vie, mais la 
plupart ont perdu leur droit de vote. </TEXT>
<TEXT>
  Après les trente nouvelles créations annoncées dimanche par 
Jean-Paul II, le plus grand nombre de cardinaux reste originaire de 
pays d'Europe (87, dont 16 d'Europe de l'Est), mais, avec 55 
électeurs de moins de quatre-vingts ans (sur un total de 120), le 
Vieux Continent ne dispose plus de la moitié des voix. Et il faut une 
majorité des deux tiers (sur 120) pour que le pape soit élu.</TEXT>
<TEXT>
 L'Amérique latine vient en deuxième position : 27 cardinaux (dont 21 
électeurs). L'Afrique compte désormais 17 cardinaux (dont 15 
électeurs). L'Amérique du Nord possède 16 cardinaux (dont 12 
électeurs). L'Asie dispose aussi de 16 cardinaux, en comptant le 
patriarche du Liban (dont 13 électeurs). Enfin, l'Océanie a 4 
cardinaux (4 électeurs).</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, l'Italie compte 37 cardinaux, mais n'a plus que 19 
électeurs (9 cardinaux résidentiels et 10 de la curie). Avec moins 
d'un sixième des voix, ce pays traditionnellement fournisseur de 
papes n'est donc plus guère en mesure de peser sur le cours d'un 
conclave. Quant à la France qui, depuis le début de l'année 1994, a 
perdu 3 cardinaux décédés (Garronne, Marty, Decourtray), elle compte 
désormais 5 électeurs (Etchegaray, Poupard, Lustiger, Coffy, Eyt) et 
2 non-électeurs (Congar et Gouyon). </TEXT>
<TEXT>
  Trois pays auront, pour la première fois, un cardinal après le 
consistoire du 26 novembre : la Bosnie-Herzégovine, l'Albanie et la 
Biélorussie. Cuba en avait déjà eu un, Mgr Arteaga y Betancourt, créé 
en 1946 par Pie XII, ainsi que Tokyo : Mgr Tatsu Doï, en 1960 par 
Jean XXIII.</TEXT>
<TEXT>
  Notons enfin que le doyen d'âge reste le cardinal chinois Gong 
Ping-meï (93 ans). En revanche, quatre évêques de moins de soixante 
ans font leur apparition dans le Sacré Collège, faisant 
singulièrement baisser sa moyenne d'âge. Le plus jeune cardinal est 
désormais Mgr Puljic, de Sarajevo, qui vient d'avoir quarante-neuf 
ans. Près de dix ans le séparent de l'ancien " benjamin ", le 
cardinal Lopez Rodriguez, archevêque de Saint-Domingue 
(cinquante-huit ans).&lt;
</TEXT>
</DOC>
