<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001421-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001421-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336364</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05111653</FAB>
<SUBJECTS>PROPRIETE IMMOBILIERE,DEPARTEMENT MEUSE,PARIS 16</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,FINANCES DES PARTIS,POT DE VIN,FRAUDE,FORTUNE</SUBJECTS>
<NUM1>940512-2-014-32</NUM1>
<NAMES>AVENIR 55,COGEDIM,JMP CONSEILS</NAMES>
<NAMES>CEREDA</NAMES>
<NAMES>PONT A MOUSSON,TRAGER RENE</NAMES>
<NAMES>SOCIETE FRANCAISE DE RADIOTELEPHONE</NAMES>
<NAMES>LONGUET GERARD,VAN RUYMBECKE RENAUD,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>249</PAGE>
<TITLE>La poursuite des enquêtes judiciaires touchant le monde politique&gt; Gérard Longuet, du ministère des PTT au conseil en entreprises</TITLE>
<TEXT>Parti républicain, Longuet : deux dossiers indissociables. En effet, c'est par le biais de ses incursions dans la comptabilité du PR, et 
dans celle des entreprises qui le financent, que le conseiller Van 
Ruymbeke a été amené à se pencher sur certains aspects du patrimoine 
du président et ancien trésorier de ce parti. Cherchant la trace 
d'une commission de 4,4 millions de francs versée en 1988 par la 
direction de Pont-à-Mousson à l'intermédiaire nantais René Trager, le 
juge s'était d'abord intéressé à la mise en place par M. Longuet du 
réseau de financement occulte du PR à Nantes, dans les années 80. Il 
a ensuite révélé le traitement de faveur accordé aux dirigeants du PR 
pour l'achat des locaux parisiens de leur parti par des filiales de 
la Cogedim, d'AXA et de la Compagnie générale des eaux (CGE).</TEXT>
<TEXT>
  M. Van Ruymbeke avait, par ailleurs, mis en évidence les flots 
d'argent liquide (28 millions de francs) ayant circulé vers la fin 
des années 80 sur les comptes du PR, de même que les contributions de 
diverses sociétés au financement du parti par le biais d'une régie 
publicitaire, le GRR. La Société française de radiotéléphone (SFR), 
une filiale de la CGE devenue le principal client du GRR après avoir 
emporté un important marché alors que Gérard Longuet était ministre 
des PTT, se trouvait particulièrement visée. Fin mars, l'ensemble de 
ces faits avait été transmis au parquet de Paris, assortis d'une 
demande d'investigations approfondies (le Monde du 29 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, le magistrat rennais, toujours à la recherche de la 
commission Pont-à-Mousson, avait lancé deux commissions rogatoires 
visant le patrimoine de M. Longuet. L'une concerne la société Avenir 
55, créée alors qu'il était en charge des PTT et dont il était le 
seul actionnaire. La seconde, l'achat d'un appartement, avenue 
Victor-Hugo, à Paris (XVI), et la construction de sa villa à 
Saint-Tropez.</TEXT>
<TEXT>
 Les vérifications effectuées par les inspecteurs du SRPJ de Rennes 
dans la comptabilité d'Avenir 55 font apparaître que, entre 1988 et 
1992, la société a encaissé quelque 2,5 millions de francs de la part 
de plusieurs sociétés. Tous les versements ne sont pas identifiés, 
mais la plus grosse partie provient de la Cogedim et d'une société de 
gestion de biens, JMP conseils. En juillet et novembre 1989, la 
Cogedim a versé deux fois 284 600 francs, puis le double de cette 
somme (569 000 francs) en octobre 1990. JMP Conseils apparaît en 1990 
et 1991 pour deux fois 237 000 francs. Des contributions de moindre 
importance, mais dont le total approche 1 million de francs, viennent 
d'autres sociétés. Certains versements ne sont pas identifiés. La 
comptabilité s'arrête en décembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  " Immeubles intelligents " </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entourage de M. Longuet, où l'on donne des chiffres 
légèrement inférieurs, on précisait, ces jours-ci, qu'Avenir 55 a eu 
deux types d'activités. En 1987, puis à partir de janvier 1991, après 
l'accession de M. Longuet à la présidence du PR, elle a servi à gérer 
sa permanence et les activités de son parti dans la Meuse. Pendant 
ces périodes, c'est M. Longuet lui-même qui payait les charges. De 
1988 à 1990, Avenir 55 a fonctionné comme une société de conseils. Se 
retrouvant dans l'opposition, et envisageant de quitter la politique 
pour le monde de l'entreprise avec lequel il a toujours été 
étroitement lié, M. Longuet aurait tout naturellement profité de la 
compétence et l'autorité que lui donnaient son passage au ministère 
des PTT pour conseiller les entreprises dans le domaine des 
télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte qu'un contrat de deux ans, assorti d'un 
forfait annuel de 480 000 francs (560 000 francs TTC), a été signé 
entre Avenir 55 et la Cogedim. Pourquoi la Cogedim et pour quels 
conseils ? Parce que cette société s'intéressait au concept des " 
immeubles intelligents " et cherchait à introduire les techniques de 
l'informatique et des télécommunications dans l'immobilier de 
bureaux, explique-t-on aujourd'hui dans l'entourage du ministre. M. 
Longuet aurait notamment travaillé sur un projet de téléport (pôle de 
télécommunications au service des entreprises) dans les 
Hauts-de-Seine.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce cas, comme dans celui de JMP Conseils et des autres 
sociétés ayant fait appel à l'expertise de l'ancien ministre, les 
sommes versées à Avenir 55 ont servi à payer le salaire de Gérard 
Longuet et les charges de la société. En 1993, Gérard Longuet, qui 
avait mis Avenir 55 en sommeil après sa nomination à la tête du PR, 
l'a revendue pour 50 000 francs. Pour la petite histoire, le Parisien 
du 9 mai indiquait que JMP Conseils avait été mise en liquidation 
judiciaire l'an dernier et son PDG, Jean-Marie Derot, mis en examen 
pour abus de confiance, faux et usage de faux.</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêteurs du SRPJ de Rennes, qui assistent le juge Van Ruymbeke 
dans ses investigations, n'en ont pas encore terminé avec la 
commission rogatoire concernant l'appartement de l'avenue Victor-Hugo 
et la résidence secondaire de Saint-Tropez. Mais, là encore, les 
explications ne manquent pas dans l'entourage du ministre de 
l'industrie et du commerce extérieur. L'appartement, déniché en 1984 
grâce aux petites annonces du Figaro, aurait été acheté " au prix du 
marché ", 1,7 million pour 138 mètres carrés. Soit 12 000 francs le 
mètre carré, dans ce quartier de premier choix. Il a été payé par une 
indemnité perçue à l'occasion de l'éviction d'un autre appartement 
dont M. Longuet était locataire et par un emprunt bancaire. Le solde 
a été réglé, en 1991, grâce au produit de la vente d'un fonds 
d'investissement, Investel. L'appartement a été revendu dans les 
premiers mois de 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Comportements embarrassants</TEXT>
<TEXT>
  Pour la villa de Saint-Tropez, les doutes concernant le paiement de 
certains travaux effectués de 1989 à 1991 par une entreprise de 
Bar-le-Duc, la Cereda SA, tiendraient tout bonnement à une confusion 
dans les dates ainsi qu'à des règlements étalés dans le temps. M. 
Longuet et ses proches " attendent avec confiance " le témoignage du 
contrôleur du fisc qui avait constaté, en 1991, après avoir épluché 
la comptabilité de la Cereda SA, que certains paiements n'avaient pas 
encore été honorés. L'entourage de M. Longuet, tout comme les 
dirigeants de l'entreprise en question, démentent avec force les 
écrits selon lesquels la société aurait bénéficié, grâce à M. 
Longuet, de facilités pour l'obtention de marché dans la Meuse. 
Vérifications faites, rien de tel n'apparaîtrait, ni dans les 
documents du conseil général ni dans ceux du conseil régional.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge, qui attend des éclaircissements sur ces questions, 
n'entend toutefois pas en rester là. Il vient, en effet, de demander 
une nouvelle commission rogatoire pour vérifier les comptes d'une 
autre entreprise créée par Gérard Longuet. Début 1989, alors qu'il 
envisageait de quitter la politique, l'ancien ministre avait créé un 
fonds d'investissement _ Investel _, dans lequel l'essentiel des 
capitaux étaient apportés par la CGE et les Mutuelles du Mans. En 
trois ans d'existence, ce fonds réalisera un seul investissement, 
dans Radio-Nostalgie. Une bonne affaire. En 1991, lorsqu'il revend 
Investel, Gérard Longuet empochera 2,3 millions. " Cet argent, 
déclarait-il récemment au Figaro, m'a permis de solder l'emprunt 
contracté pour l'avenue Victor-Hugo, payer les frais courants 
d'Avenir 55, ma permanence, et continuer à payer le chantier de 
Saint-Tropez. "</TEXT>
<TEXT>
  On en est là, mais le PR et Gérard Longuet n'ont évidemment pas 
fini d'entendre parler du conseiller Van Ruymbeke. Plus celui-ci 
progresse dans leurs comptabilités respectives, plus il retrouve les 
mêmes entreprises et leurs filiales. Dans l'entourage du ministre, on 
paraît décidé à faire contre mauvaise fortune bon coeur. On 
s'inquiète, certes, de ce déballage, des violations du secret de 
l'instruction et de l'" acharnement " mis à fouiller un passé que 
l'on estime couvert par l'amnistie. Mais on pense, cependant, que 
l'épreuve touche à sa fin et que, au bout du compte, même si elle 
laisse apparaître quelques comportements embarrassants et certaines 
ambiguïtés, l'abcès sera vidé une bonne fois pour toutes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
