<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000341</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000341</DOCID>
<ACCOUNT>366309</ACCOUNT>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:1753</FAB>
<NUM1>950105-2-003-62</NUM1>
<ORI1>MOSCOUde notre correspondant
</ORI1>
<NAMES>TCHETCHENIE,HCR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<SU21>Le conflit en Tchétchénie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>mardi 03 janvier 1995,sur la ville tchétchène de Chali</LEAD1>
<TITLE>Le CICR dénonce les bombardements" persistants et indiscriminés " effectués par l'armée russe</TITLE>
<TEXT> Une centaine de tués, un marché et un hôpital touchés : tel serait, selon un député russe sur place, Anatoli Chabad, le bilan du bombardement de 
l'aviation russe, mardi 3 janvier, sur la ville tchétchène de Chali, à une trentaine de 
kilomètres au sud-est de Grozny. Les délégués du Comité international de la Croix-Rouge 
(CICR), également présents sur les lieux, font état d'un bilan, provisoire et non confirmé, 
d'une vingtaine de morts et d'une centaine de blessés. Ils précisent que l'hôpital n'a pas été 
directement touché mais a subi des impacts.</TEXT>
<TEXT>
  Avant même ce nouveau raid, le chef de la délégation du CICR à Moscou, Thierry 
Meyrat, s'était élevé, dans une déclaration au Monde, contre les bombardements " 
indiscriminés et persistants " de l'aviation russe sur l'ensemble du territoire de la 
Tchétchénie, alors que les affrontements entre forces indépendantistes et troupes de 
Moscou sont concentrés autour de et dans la capitale, Grozny. Le président Boris Eltsine 
avait pourtant promis, la semaine dernière, d'arrêter les bombardements risquant de faire 
des victimes civiles.</TEXT>
<TEXT>
  La majorité des quelque 200 000 personnes déplacées en Tchétchénie sont concentrées 
dans le sud du pays et, toujours selon les estimations du CICR, plus de 100 000 autres 
personnes ont quitté la petite République (80 000 pour l'Ingouchie et 30 000 pour le 
Daghestan). Les avions russes ont aussi frappé, mardi, le village ingouche d'Archty, à la 
frontière tchétchène, tuant une femme et ses trois enfants, selon le chef de l'administration 
locale, cité par l'agence russe Interfax. Grozny est toujours violemment bombardée, alors 
que près de 100 000 civils (sur 350 000 à 400 000 habitants avant la guerre) y vivraient 
toujours, d'après les journalistes sur place. A Grozny, les délégués du CICR ont pu 
constater qu'au moins deux des hôpitaux de la ville avaient été désertés. Les blessés ont 
été évacués vers le sud dans les petites villes de Chali et de Stari-Atagui, au pied du 
Caucase. Ces deux hôpitaux, approvisionnés en médicaments par le CICR, abritaient plus 
d'une centaine de blessés, avant le bombardement de mardi.</TEXT>
<TEXT>
 La zone sud du pays, montagneuse, qui n'est pas coupée de Grozny, semble donc déjà 
servir de base arrière au gouvernement de Djokhar Doudaev. L'éventuelle chute de la 
capitale ne signifie donc pas un arrêt des combats. Les forces russes, qui ont pénétré par le 
nord, ont laissé le territoire sans contrôle et se concentrent sur Grozny. Les convois d'aide 
du CICR peuvent atteindre, par le sud, la capitale tchétchène, attaquée au nord par les 
forces russes. L'un des premiers convois humanitaire du CICR est ainsi arrivé, mardi, dans 
le sud de la Tchétchénie en provenance de Géorgie.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le Haut-Commissariat aux réfugiés de l'ONU, sollicité par Moscou, le CICR 
rencontre cependant beaucoup de difficultés en raison de " problèmes administratifs " du 
côté russe pour acheminer l'aide humanitaire, notamment des couvertures, précise M. 
Meyrat. Le principal problème des déplacés est le froid, car les infrastructures (électricité, 
eau, chauffage) ne fonctionnent plus en Tchétchénie. Le CICR va aussi fournir une aide 
alimentaire d'appoint aux familles accueillant les réfugiés. Par ailleurs, le chiffre de cent 
prisonniers russes, annoncé par les Tchétchènes, " paraît correspondre à la réalité ", 
précise M. Meyrat. Le CICR a visité certains de ces prisonniers et a entamé des 
#démarches pour pouvoir visiter les Tchétchènes détenus par les Russes.</TEXT>
</DOC>
