<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002292-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002292-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333274</ACCOUNT>
<PEOPLE>MURRAY MICHAEL</PEOPLE>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POISSON</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>WOODROW ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 22 AVRIL&gt; DOCUMENTAIRE&gt; Requins et barracudas&gt; Planète, 0 h 30</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE,REQUINS ET BARRACUDAS</TIO1>
<TEXT>Il y a quelque chose chez le requin qui hante l'imaginaire de l'homme. Pourtant, peu d'entre nous ont rencontré cette fabuleuse 
créature nez à museau. Ou risquent de le faire. Et elle fait bien 
moins de victimes _ une centaine par an _ que le très aimé 
éléphant... Rien à y faire pourtant: on a décidé, une fois pour 
toutes, que le requin est le symbole du mal, "la représentation du 
diable avec des ailerons". D'où le succès, frissons garantis, des 
Dents de la mer et de ses succédanés.</TEXT>
<TEXT>
 Requins et barracudas remet les pendules à l'heure. Sans nier le 
danger que ces "machines à tuer" font courir aux imprudents, le 
documentaire fait la part des réalités biologiques et des fantasmes 
hollywoodiens. La réalité est plus prosaïque: le requin, très 
recherché non seulement par les gourmets mais par les chercheurs 
biomédicaux, est une espèce menacée. La pêche commerciale _ le requin 
est apprécié pour son aileron _ a été multipliée par cinq aux 
Etat-Unis à la fin des années 80... </TEXT>
<TEXT>
  Grâce aux efforts des écologistes, on commence à prendre la défense 
de ces grands prédateurs essentiels à l'équilibre de l'écosystème 
marin. On apprend, en passant, que très peu de variétés de requins 
sont dangereuses pour l'homme. Par contre les recherches en 
cancérologie _ notamment celles du docteur Carl Luer à Sarasota, en 
Floride _ ont révélé chez le requin une extraordinaire immunité 
naturelle aux agents cancérigènes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce document chante la beauté d'une espèce, unique sur notre 
planète, parfaitement adaptée à son milieu et plus intelligente que 
beaucoup de mammifères dits supérieurs. Une espèce menacée 
d'extinction à cause de la rapacité de l'homme. Sa peau est 
recherchée comme cuir fin, sa carcasse comme engrais, ses dents comme 
bijoux, son foie comme source de vitamine A et ses ailerons comme 
aphrodisiaque...&lt;
</TEXT>
</DOC>
