<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001950-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001950-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355496</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>SUISSE,FRANCE,ENQUETE</SUBJECTS>
<FAB>10151608</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE,FINANCES DES PARTIS,SIEGE,PROPRIETE IMMOBILIERE,BLANCHIMENT,JUSTICE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,CARIGNON ALAIN,VAN RUYMBEKE RENAUD,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX,REYT MICHEL,AVENIR 55,INVESTEL,COGEDIM,GROUPEMENT DES REGIES REUNIES,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 14 OCTOBRE 1994 - DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES-</LEAD1>
<TITLE>La démission du ministre de l'industrie, des postes et télécommunications et du commerce extérieur&gt; COMMENTAIRE&gt; L'épreuve et les preuves</TITLE>
<TEXT>"Je prends cette décision, enfin, en pensant aux épreuves que j'ai imposées à mes proches, à mes quatre filles et à mon épouse... " 
Comment, en écoutant, vendredi soir, Gérard Longuet confirmer sa 
démission avec dignité et émotion, ne pas être tenté de plaider sa 
cause ? Celle d'un homme accusé avant d'être jugé, contraint à la 
démission sans avoir eu le loisir de se défendre, assistant à 
l'impitoyable déni quotidien de sa présomption d'innocence ? Devant 
les coups de boutoir des affaires, au rythme de plus en plus accéléré 
et infernal, devant les risques de déstabilisation accrue d'un pays 
affaibli par une fin de règne incertaine et une majorité au bord de 
l'éclatement, légitime est la tentation d'en appeler au calme et à la 
sérénité, de refuser de se prononcer, de commenter et de juger.</TEXT>
<TEXT>
 Certes. Mais il est aussi des prudences qui confinent à la 
mansuétude, au refus de regarder en face la réalité dévoilée par les 
juges. Toute la contradiction est là : la compassion pour l'épreuve 
traversée par tel ou tel devrait-elle contraindre à taire ou 
dissimuler les preuves d'ores et déjà mises au jour ? Car, en 
l'espèce, la démission de M.Longuet aujourd'hui, comme celle d'Alain 
Carignon il y a peu, ne résulte pas de simples soupçons, fragiles et 
aléatoires, répandus par des magistrats ayant agi dans la 
précipitation.</TEXT>
<TEXT>
  On l'a rappelé, il a fallu près de huit ans pour que les légèretés 
connues du maire de Grenoble deviennent des éléments à charge dans 
l'instruction du juge Courroye, avec le soutien sans failles du 
parquet de Lyon. Quant à M. Longuet, mis en cause tout à la fois 
comme ancien trésorier du Parti républicain, comme brasseur 
d'affaires après son retour dans l'opposition de 1988 à 1993 et comme 
homme privé à propos de sa villa tropézienne, il aura fallu quatre 
notes détaillées et circonstanciées du conseiller Van Ruymbeke, 
datées du 24 mars, du 6 mai, du 24 mai et du 19 septembre, pour 
qu'enfin se dessine la perspective d'instructions judiciaires.</TEXT>
<TEXT>
  La justice n'a pas agi à la légère. Elle est déjà au-delà du 
soupçon. Elle avance des faits, des documents, des témoignages, des 
relevés de virements, des numéros de comptes bancaires, des sommes 
astronomiques. Elle ne déduit pas, elle recoupe. Et ce qu'elle 
dévoile ne peut qu'interroger durement nos responsables politiques. 
En l'occurrence, elle a d'ores et déjà prouvé que 28 millions de 
francs ont été déposés en liquide sur les comptes du PR entre 1987 et 
1991 _ jusqu'ici les allusions aux " valises " d'argent liquide 
n'étaient qu'un vilain anathème lancé sans preuves par les uns contre 
les autres. Elle a également prouvé que le deuxième parti de 
l'actuelle majorité, qui hier ne fut guère tendre pour le financement 
socialiste, disposait de son propre Urba, le Groupement des régies 
réunies, alimenté en grande part par la Compagnie générale des eaux. 
Elle a aussi établi que l'achat de son local parisien par le PR donna 
lieu, avant même la signature de l'acte de vente, au versement d'un 
dessous de table occulte de 6 millions de francs, versés sur un 
compte bancaire suisse détenu par un intermédiaire déjà mis en cause 
pour ses affinités socialistes, Michel Reyt.</TEXT>
<TEXT>
  Elle a enfin mis en évidence que les deux sociétés créées en 1987 
et 1989 par M. Longuet, Avenir 55 et Investel, bénéficièrent de 
versements importants de la Cogedim ou de participations financières 
d'une filiale de la CGE. Or ces deux sociétés sont des bailleurs de 
fonds avérés du PR, la seconde ayant, en outre, obtenu, fin 1987, la 
concession du premier marché de radio-téléphone alors même que M. 
Longuet était ministre des télécommunications. Au vu de ce catalogue, 
l'affaire de la villa tropézienne de l'ancien ministre _ seul dossier 
sur lequel il argumente pied à pied, fort de son bon droit _ paraît 
presque secondaire. Reste que sa construction fut en partie financée 
par Avenir 55, laquelle était fortement alimentée par la Cogedim... </TEXT>
<TEXT>
 On dira, bien sûr, que M. Longuet est essentiellement mis en cause à 
raison de ses activités, notamment de trésorier, à la tête du PR. 
L'argument avait déjà cours à propos des socialistes, les fautes 
établies étant pratiquement absoutes puisque commises au nom de 
l'intérêt général du parti. Serait-ce cruel d'affirmer, au vu du 
discrédit moral qui depuis les a frappés _ et parfois injustement _, 
que ce raisonnement portait court ? Faudrait-il maintenant accepter 
que les ambitions politiques de tel ou tel, qui sont aussi des 
ambitions de carrière et de pouvoir, tolèrent les comptes en Suisse, 
les valises en liquide, les dessous de table, les renvois d'ascenseur 
entre entreprises et ministres ?                                      
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
