<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000624-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000624-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335510</ACCOUNT>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,ENQUETE</SUBJECTS>
<FAB>05051890</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE</SUBJECTS>
<LIE1>940506-2-008-08,940505-2-011-32</LIE1>
<NOTE>[Il n'était pas dans nos intentions d'écrire que M. Emmanuelli était impliqué dans les mésaventures américaines du Crédit lyonnais. Seuls les avocats de M. Kerkorian ont tenté de le mêler à cette affaire. Dans les pratiques judiciaires américaines, il est fréquent que les avocats citent des personnalités extérieures au dossier. M. Emmanuelli nous a fait savoir, par l'intermédiaire de son avocat, Me Patrick Maisonneuve, qu'il " n'est impliqué ni de près ni de loin dans une procédure judiciaire mettant en cause le Crédit lyonnais aux Etats-Unis ". M. Emmanuelli a reçu, le 9 janvier 1994, une lettre des avocats de M. Kerkorian expliquant : " Il est arrivé à notre connaissance qu'en tant que trésorier du Parti socialiste français vous pouviez avoir des informations relatives au financement et aux sources de financement " de l'acquisition de MGM. Le 27 janvier, M. Emmanuelli a répondu qu'il ne voyait pas " en quoi il pourrait être concerné par les faits que vous y relatez. Dès lors, il ne [me] parait pas possible de témoigner sur des faits que [je] ne connais pas". Les avocats de M. Kerkorian n'ont pas répondu à ce courrier.- E. L.]</NOTE>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,CREDIT LYONNAIS,PARRETTI GIANCARLO,KERKORIAN KIRK,GLAVANY JEAN,GODFRAIN JACQUES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-07</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>Après la publication d'une information mettant en cause M. Emmanuelli&gt; Le Parti socialiste dénonce les " calomnies " visant certains de ses dirigeants</TITLE>
<TEXT>Après la réunion hebdomadaire du bureau national du Parti socialiste, mercredi 4 mai, Jean Glavany, porte-parole, mentionnant de " nouveaux 
articles de presse et déclarations de leaders de la droite mettant en 
cause des socialistes ", a menacé les auteurs de ces " calomnies " de 
poursuites judiciaires. M. Glavany évoquait notamment un article paru 
le jour même dans le Monde (daté 5 mai), qui relevait que le nom 
d'Henri Emmanuelli, membre de la commisssion d'enquête parlementaire 
sur le Crédit lyonnais, " a été cité lors de procédures judiciaires 
mettant en cause la banque aux Etats-Unis ". </TEXT>
<TEXT>
  Le bureau a consacré un long débat à cette question. M. Emmanuelli 
a affirmé " ne connaître ni de près ni de loin cette affaire " et en 
a appelé à la solidarité du parti. Visiblement très affecté, le 
député des Landes, ancien président de l'Assemblée nationale et 
ancien trésorier du PS, a expliqué qu'il en a assez de voir son nom 
traîné dans la boue. " Mon nom, dit-il, c'est mon nom et celui de mes 
enfants. " Michel Rocard lui a apporté son soutien. Plusieurs membres 
du bureau national ont considéré que les socialistes ne doivent pas 
se laisser faire et qu'il convient d'organiser une riposte, le PS 
ayant trop souvent fait l'objet de calomnies.</TEXT>
<TEXT>
 Il a été envisagé de demander aux avocats du parti de prendre 
contact avec leurs correspondants aux Etats-Unis pour tenter de 
comprendre à quel titre M. Emmanuelli a été cité dans le dossier 
Paretti et ce que recouvre le terme " cité ". Certains membres du 
bureau national ont proposé qu'une délégation, conduite par M. 
Rocard, se rende au siège des organes de presse qui auraient, selon 
eux, diffamé M. Emmanuelli.</TEXT>
<TEXT>
  " Quel est cet acharnement ? " a demandé M. Glavany, qui a rappelé 
qu'" il y a quelques années le PS et son trésorier avaient été 
accusés d'avoir été financés par Noriega et l'argent de la drogue " 
(1). " Aujourd'hui, a-t-il ajouté, un de nos anciens trésoriers fait 
l'objet d'une calomnie insupportable sur l'affaire Crédit 
lyonnais-Paretti aux Etats-Unis. " </TEXT>
<TEXT>
  Procédures judiciaires</TEXT>
<TEXT>
  Réagissant aux propos tenus dans le Journal du dimanche (daté 30 
avril) par Jacques Godfrain, député (RPR) de l'Aveyron, qui accuse 
les socialistes d'avoir, peu de temps avant le suicide de Pierre 
Bérégovoy, volé dans un coffre de l'Assemblée nationale sa 
déclaration de patrimoine, M. Glavany a déclaré : " Nous ne pouvons 
plus accepter que le nom de certains d'entre nous soit 
systématiquement bafoué, que l'honneur de certains de nos amis soit 
mis publiquement en cause. C'est une question de morale, y compris 
parce que la résistance de ces hommes a des limites. On l'a déjà vu 
il n'y a pas si longtemps. " Le député des Hautes-Pyrénées faisait 
allusion à la tentative de suicide de Bernard Bioulac, ancien 
président (PS) du conseil général de Dordogne, mis en examen dans 
deux procédures judiciaires pour abus de confiance et délit 
d'ingérence. </TEXT>
<TEXT>
  " Cela suffit ! a lancé M. Glavany. Nous nous adresserons 
solennellement dans les jours qui viennent à tous les organes de 
presse qui sont concernés pour leur demander d'être très attentifs au 
respect des hommes et, si ca ne suffit pas encore, nous intenterons 
des procédures judiciaires désormais systématiquement contre les 
auteurs de telles calomnies. M. Godfrain sera le premier destinataire 
de ces saisines judicaires. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
