<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001164-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001164-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319861</ACCOUNT>
<CHA1>Présentée comme très proche, la dévaluation du franc CFA devait être à l'ordre du jour du sommet extraordinaire qui réunit, lundi 10 janvier à Dakar, au Sénégal, outre les dix chefs d'Etat et les trois premiers ministres de la zone franc, Michel Roussin, ministre français de la coopération, et le directeur général du Fonds monétaire international (FMI), Michel Camdessus.</CHA1>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DETTE EXTERIEURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,DEVALUATION,FRANC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE,SOMMET,ZONE FRANC,AFRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>01101379</FAB>
<NAMES>CAMDESSUS MICHEL,FMI,BIRD</NAMES>
<NAMES>ROUSSIN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>LE 10 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Réunis à Dakar en session extraordinaire&gt; Les dirigeants des pays de la zone franc étudient la dévalution du franc CFA</TITLE>
<TEXT>Incapable de rembourser leurs échéances vis-à-vis des organisations financières internationales, comme le FMI ou la Banque mondiale, les 
pays africains de la zone franc avaient coutume, ces dernières 
années, de se tourner vers la France. Paris finissait par " régler 
l'ardoise ". Cette époque a pris fin en septembre 1993, lorsque M. 
Balladur a prévenu que la France n'assurait plus, en 1994, les fins 
de mois des treize pays africains de la zone franc (quatorze avec les 
Comores). Elle ne le ferait plus pour deux raisons : sa propre 
impécuniosité et, surtout, l'inutilité d'une politique à courte vue 
qui ne faisait que retarder les échéances.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun en est convaincu : ce dont l'Afrique francophone a besoin, 
c'est d'un fort redémarrage de son économie. Or, depuis des années, 
elle stagne, l'augmentation de la population venant manger, et 
au-delà, la maigre croissance de l'économie. Un décollage des pays de 
la zone réclame une croissance annuelle de 5 % à 6 % l'an. Elle ne 
dépasse pas 1 %. </TEXT>
<TEXT>
  Sortir de l'impasse suppose de faire une croix sur le remboursement 
de la plupart des prêts octroyés aux pays de la zone. Et, 
parallèlement, de leur octroyer une aide financière massive. La 
France n'a pas les moyens d'assumer à elle seule un tel fardeau. La 
solution passe par un concours du FMI et de la Banque mondiale. Or, 
si les deux organisation sont prêtes à l'accorder, elle n'entendent 
pas le faire à n'importe quel prix.</TEXT>
<TEXT>
  Risque de dérapage </TEXT>
<TEXT>
  Leur diagnostic est clair : un des freins les plus puissants à la 
relance des économies de l'Afrique francophone tient à la 
surévaluation du franc CFA. Inchangée depuis 1948, sa parité (1 franc 
CFA égale 2 centimes français) freine en effet la croissance 
puisqu'elle pénalise les exportations, encourage les importations, et 
empêche les caisses de l'Etat de se remplir...</TEXT>
<TEXT>
  Le raisonnement, en réalité plus complexe, est imparable, mais son 
application fait frémir. Une dévaluation est également synonyme de 
baisse du pouvoir d'achat, notamment pour les plus démunis des 
citadins. Comment réagiront les fonctionnaires ? Quelle va être 
l'attitude des étudiants africains ? Les militaires français en poste 
dans les pays de la région craignent des troubles sérieux, et ils 
l'ont fait savoir.</TEXT>
<TEXT>
  Même si des programmes d'utilité collective sont prévus dans 
certaines capitales pour fournir un travail aux deshérités, même si 
des stocks de produits de première nécessité sont en cours de 
constitution, même si des campagnes de presse sont programmées pour 
vendre la dévaluation du franc CFA comme une " chance ", un dérapage 
social n'est pas à exclure. De ce point de vue, l'ampleur de la 
dévaluation sera déterminante. Aux nombreuses délégations qui, depuis 
l'automne, ont fait le voyage à Washington, les responsables du FMI 
et de la Banque mondiale prêchent les vertus d'une très forte 
dévaluation du franc CFA (sa parité ne serait plus que de 0,01 franc 
français), seule de nature à éviter un éclatement de la zone franc. 
Paris, qui a la gestion pratique du dossier, a plaidé jusqu'au bout 
pour une dévaluation moindre. Ce qui est en revanche acquis, c'est 
l'urgence de l'opération. Elle était d'ailleurs programmée pour le 1 
janvier dernier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
