<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001486-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001486-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320203</ACCOUNT>
<PEOPLE>SOLO MANO,BERTIN JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE TRADITIONNELLE</SUBJECTS>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>;CHANSON</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; MUSIQUES DU MONDE</TITLE>
<TEXT>Mano Solo</TEXT>
<TEXT> La Marmaille nue</TEXT>
<TEXT>
 Mano Solo est un paradoxe : il enveloppe la tristesse, le 
déchirement, la solitude dans un immense mouvement de vie. Ses 
textes, travaillés avec un sens certain du détournement de mots, un 
talent évident à laisser surgir les images en forme de brèves 
rencontres, sont émaillés de bouts de phrases laconiques et habituels 
: " Va savoir pourquoi. A chacun sa peine. Ça fait du temps, C'est 
pas du gâteau. " Une voix éraillée jusqu'au manque de nuances, 
énervante à force d'exaspération. Le travers était inévitable, dans 
le style " ferrailleur " adopté par ce (grand) enfant écorché " né à 
Châlons-sur-Marne, en pleine guerre froide pendant qu'ils attendaient 
les Russes, le fusil sous la couette ". Pour la musique, Mano Solo a 
fait appel à l'accordéon, la guitare, la batterie de bal. Mais là où 
Allain Leprest prend le large avec la sobriété d'un malfrat en 
cavale, là où Eric Lareine se met à délirer comme un communard en 
manque de révolution, l'auteur de la Marmaille nue _ qui est aussi 
peintre _ s'attache à maintenir son image. C'est un fil à la patte, 
qui empêche Mano Solo de tout à fait " sauter dans la musique. Une 
arche ouverte à enfoncer " pour ce premier album conçu en terres 
néoréalistes.</TEXT>
<TEXT>
 1 CD Carrère Music 50339.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Bertin</TEXT>
<TEXT>
  La Blessure sous la mer</TEXT>
<TEXT>
  Voilà bien longtemps que Jacques Bertin poursuit son chemin _ 
poétique et décalé de l'air du temps _ dans la chanson française, 
prise sous son angle le plus classique. Le sentiment, la passion 
d'aimer encore, malgré tout, la sensibilité du promeneur, solitaire 
et enchanté des dimanches clairs : de sa voix grave et de son 
écriture fine, l'auteur-compositeur ne fait l'économie d'aucun 
frisson intérieur. Bandonéon, violoncelles, piano, pris séparément, 
une touche de saxophone, voici les limites de la profusion selon 
Bertin. Econome comme jamais, il nous livre ici quelques très jolies 
démonstrations de concision : une minute environ pour tout dire sur 
la femme aimée, sur le Parc Borelly, sur Marseille (" Large front 
haut lancé dans l'air, Mer blanche, beau visage offert, Ta ville dans 
tes cheveux dort "). Ailleurs, Jacques Bertin, qu'un carré d'acharnés 
de la " belle " chanson s'obstine à suivre en tout état de cause, 
tourne, tourne, tourne dans la nostalgie de l'Éphémère et la durée, 
dans l'insistance du mal d'aimer (Je vous écris pour vous dire que si 
l'on souffre).</TEXT>
<TEXT>
 1 CD Velen V005.&lt;
</TEXT>
</DOC>
