<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002743-19941223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002743-19941223</DOCID>
<ACCOUNT>364487</ACCOUNT>
<DATE>19941223</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>DEMISSION,ITALIE,MOTION DE CENSURE,PREMIER MINISTRE,GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941223-16</NUM1>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU11>DANS LA PRESSE&lt;&gt;</SU11>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>M. Berlusconi entre démission&gt; et censure&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> La Repubblica (Eugenio Scalfari) : " Malgré la victoire électorale du 27 mars, Silvio Berlusconi a mis quarante jours pour former un gouvernement 
très médiocre. Cette lenteur portait déjà les germes de la désintégration qui s'est produite 
hier soir. Le nouveau gouvernement sera d'autant plus résistant et respecté que sa 
formation sera rapide. Celui qui voudra jouer à la politique du " pire " en portera 
entièrement la responsabilité. "</TEXT>
<TEXT>
 Il Sole 24 Ore : " On a assisté hier à un colossal psychodrame, fait d'accusations 
réciproques, de trahisons et de méchancetés, sans que l'on ait les moyens de comprendre si 
et comment la coalition du prochain gouvernement sera différente de la précédente en 
termes de valeurs, de priorités, de projets et de direction commune. (...) Comment s'en 
sortir ? La sagesse du président de la République trouvera un moyen d'expression dans les 
jours à venir. Une chose est certaine : pour éviter les erreurs et les illusions du passé, il 
faudra commencer par établir des programmes sans rechercher des solutions miracles ou 
des échappatoires. "</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Gérard Dupuy) : " La coalition des ennemis de Berlusconi serait pour le 
moins aussi boiteuse que celle qu'il dirigeait, et aussi peu prometteuse. Et l'imbroglio 
actuel ressuscite le fantôme des combines occultes et byzantines dont le vieux monde 
politique italien a fait ses délices avant d'en crever. Ce dont, au bout du compte et si 
d'aventure la chose venait devant l'électorat, les bénéficiaires pourraient bien être 
Berlusconi lui-même et ses alliés mussolinophiles. La chute de Berlusconi a fait couler 
beaucoup de champagne par anticipation. Mais les lendemains de libations sont souvent 
difficiles... "</TEXT>
<TEXT>
  InfoMatin (René-Pierre Boullu) : " Comme dans le plus classique des dessins animés, 
Berlusconi était hier un petit bonhomme speedé pédalant au-dessus du vide longtemps 
après avoir dépassé le bord de la falaise. Ce type d'exercice, impossible à tout un chacun, 
ne l'est pas pour un toon, ni pour un homme politique aussi improbable que Berlusconi, roi 
incontesté de ces télés où fleurissent les cartoons. (...) Le réveil est rude pour ceux de ses 
électeurs qui avaient voulu faire un bras d'honneur à l'ancienne classe politique, y compris 
aux ex-communistes, sans avoir pour autant un téléviseur à la place du crâne. "</TEXT>
<TEXT>
  Europe 1 (Alain Duhamel) : " On peut tirer beaucoup de leçons [de l'échec de Silvio 
Berlusconi]. (...) La politique est un métier, le gouvernement est un apprentissage. Il faut 
connaître les procédures, savoir ce qu'est l'administration de l'État : tout ça ne s'improvise 
pas. Quand on mélange les affaires, le sport et la politique, ça finit par être au détriment 
non seulement de celui qui le fait mais de l'ensemble de son pays. "</TEXT>
<TEXT>
  La Chaîne Info (Pierre-Luc Séguillon) : " Silvio Berlusconi, s'il a perdu le pouvoir et 
quelques illusions, a gardé une solide popularité dans l'opinion. L'Italie, qui se porte plutôt 
bien économiquement, par crainte de voir l'État se déliter un peu plus et la lire chuter 
davantage, pourrait bien être tentée de lui donner une seconde chance. "</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
