<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002134-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002134-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355689</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>GESTION,EQUIPEMENT SPORTIF,LOGICIEL,HORAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>DINAFIELD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>LA GESTION DES ÉQUIPEMENTS SPORTIFS COMMUNAUX- ENCADRÉ DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ENQUÊTE&gt; LES COMMUNES NE VEULENT PLUS ÊTRE LES " VACHES À LAIT " DES ASSOCIATIONS SPORTIVES&gt; Les créneaux et l'ordinateur</TITLE>
<TEXT>Si le club X occupe pendant deux heures le stade Y, combien de temps restera-t-il à l'association Z pour plonger dans la piscine ? Absurde 
dans son énoncé, ce problème est pourtant celui que doivent résoudre 
quotidiennement les responsables de la gestion des équipements 
sportifs. Pour les aider à régler ce casse-tête, ils ont fait appel à 
l'informatique.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dernières années, quelques sociétés informatiques ont mis au 
point des logiciels qui permettent de planifier l'utilisation des 
équipements et de savoir en temps réel ce qui est libre ou occupé. La 
société Dinafield, basée à Poitiers, a installé son programme Hercule 
dans une soixantaine de villes de plus de quarante mille habitants. 
Il permet, par exemple, aux habitants de réserver leurs courts de 
tennis par Minitel.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ses trois mille aires (terrains de jeux, lignes d'eau, pistes, 
etc.), ses deux cent quatre-vingt mille créneaux horaires par 
semaine, ses quarante-cinq mille contrats par an pour mille huit 
cents associations, la Ville de Paris était confrontée à des 
combinaisons beaucoup plus complexes. Son système Planning, qui 
fonctionne depuis la rentrée sur les douze secteurs de la capitale, 
permet aux responsables de la direction de la jeunesse et des sports 
de connaître exactement le taux de fréquentation des équipements. 
Pour chaque créneau horaire, le gardien inscrit le nombre de sportifs 
présents en face du nom de l'association. Les éventuelles intempéries 
sont mentionnées. C'est une façon de s'assurer que ceux qui 
n'occupent pas les créneaux horaires qu'ils ont réservés ont de 
bonnes excuses. Autrement, leur contrat risque de ne pas être 
renouvelé, et leur place offerte à ceux qui sont sur les listes 
d'attente. &lt;
</TEXT>
</DOC>
