<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000764-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000764-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323350</ACCOUNT>
<PEOPLE>HADEWIJCH D'ANVERS</PEOPLE>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>POESIE,MOYEN AGE,ORDRE RELIGIEUX</SUBJECTS>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Écrits mystiques des béguines, de Hadewijch d'Anvers, traduit du moyen-néérlandais par Fr. J.-B. P., Points-Sagesse (Seuil), no Sa 65</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>46</PAGE>
<TITLE>EN POCHE&gt; Ivresse mystique</TITLE>
<TIO1>ECRITS MYSTIQUES DES BEGUINES</TIO1>
<TEXT>La poésie mystique est au coeur de toutes les littératures spirituelles. Mode d'expression privilégié de l'expérience 
intérieure, chant de l'âme assoiffée et amoureuse, elle est, tel que 
le Cantique des cantiques dans la Bible : parole de cette soif et de 
cette ivresse, métaphore pour approcher l'indicible, louange en même 
temps que plainte.</TEXT>
<TEXT>
  La poésie des béguines, ces religieuses extatiques du nord-ouest de 
l'Europe qui, à partir de la fin du douzième siècle, ont vécu hors 
des cloîtres avant de se constituer en petites communautés, se 
distingue par sa liberté de ton, son intelligence spéculative. 
Quelques décennies avant Maître Eckhart, un siècle avant Ruusbroec, 
vers 1250, Hadewijch compose un recueil de Poèmes spirituels. Plus 
récent, un second recueil de Nouveaux poèmes a été conçu par une 
autre béguine flamande, qui pourrait avoir eu connaissance de 
l'enseignement eckhartien.</TEXT>
<TEXT>
  De ces deux poètes, on ne sait évidemment à peu près rien. Mais ce 
que l'on peut encore savoir, en lisant la réédition de ce livre 
publié pour la première fois en 1954, grâce aux soins érudits d'un 
religieux anonyme, c'est le lyrisme sans rides, le magnifique élan : 
" Dans le pur abandon de l'amour, / Nul bien créé ne subsiste : / 
Amour dépouille de toute forme / Ceux qu'il accueille dans sa 
simplicité. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
