<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016056</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016056</DOCID>
<ACCOUNT>388555</ACCOUNT>
<PEOPLE>STRAUSS RICHARD</PEOPLE>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1013</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NUM1>950425-24</NUM1>
<ORI1>MILAN  correspondance</ORI1>
<NAMES>MYUNG WHUN CHUNG,BHELE RENATE,JOHNSON MARY JANE,ENGEL ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CAPPELLETTO SANDRO</AUTHOR>
<SIP1> SANDRO CAPPELLETTO</SIP1>
<SOT1>Le chef d'orchestre Myung Whun Chung a été applaudi</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La première de " Salomé "  mise en scène par André Engel huée à la Scala</TITLE>
<TIO1>SALOME</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>" SALOMÉ ", DE RICHARD STRAUSS. Avec Mary Jane Johnson et Renate Bhele 
(Salomé), Leonie Rysanek (Hérodiade), Kenneth Riegel (Hérode), Robert Hale 
(Jochanaan), Deon Van Der Walt (Narraboth), Orchestre de la Scala de Milan, Myung 
Whun Chung (direction). André Engel (mise en scène), Nicky Rieti (décors et costumes).</TEXT>
<TEXT>
  SCALA DE MILAN, les 26, à 15 heures, 27, à 21 heures. Tél. : 19-39-2-88791.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il faudrait, si l'on ne veut pas devenir fou, se livrer à une étude sur la composition et les 
goûts du public de la Scala de Milan : l'ouragan des sifflets qui a suivi la première de 
Salomé de Richard Strauss était tombé le soir de la deuxième représentation. Devrait-on 
faire surveiller les loges où se cachent les opposants clandestins, comme les patriotes du 
temps de Verdi, ainsi que Carlo Fontana, surintendant de la maison, l'a recommandé ? 
Deux jours après l'orage, on ne trouve plus " dégoûtante " la mise en scène d'André Engel, 
celle même qui avait débuté à Cardiff avant d'être présentée à Bastille.</TEXT>
<TEXT>
  Ce palais d'Hérode sans jardin et sans terrasse, sans la citerne où attend le prophète qui 
prétend connaître le destin du monde mais non le sien ; cette nuit sans lune, ce sombre 
magazin fin XIX perdu entre le labyrinthe des chambres, où la Pure Folle désire et obtient 
chaste satisfaction pour son plaisir-blasphème.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LUMIÈRE</TEXT>
<TEXT>
 Après une danse, vol interrompu par l'entrée soudaine d'Hérodiade, après avoir léché la 
barbe et les joues de Jokanaan que la mort a rendues encore plus pâles, ses lèvres 
finalement se posent sur cette bouche : un baiser, des caresses extatiques comme les 
couleurs diaphanes de la musique de Strauss. Alors une lumière (miraculeuse ?) pénètre la 
scène et Myung Whun Chung ralentit le tempo : la musique respire avec l'haleine de 
Salomé, avant qu'Hérode se récrie et donne l'ordre meurtrier. C'est la réalisation sonore et 
visuelle de la " beauté maudite, bête monstrueuse, indifférente, irresponsable, 
#empoisonneuse " dont parlait Huysmans.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce trop pour le pays de Santa Catarina et d'un pape inflexible fustigateur du 
contemporain " désordre " sexuel ? Peut-être assez pour faire connaître à André Engel son 
deuxième et consécutif échec à la Scala, après La Walkyrie de Wagner, dirigé par 
Riccardo Muti en ouverture de saison. Le metteur en scène français et le chef d'orchestre 
italien devaient travailler ensemble à toute La Tétralogie, mais qui oserait encore défier la 
rage du public des premières !</TEXT>
<TEXT>
  Chung, lui, reviendra, et souvent, dans la Péninsule, surtout si la rumeur se confirme : son 
nom est de plus en plus cité pour prendre la direction de l'Académie nationale Sainte-
Cécile de Rome, le plus ancien orchestre symphonique italien. Sa Salomé déplisse une 
sensualité fille de la décadence, entrelacée à une lucidité rare : les thèmes, les dessins, les 
courbes de la mélodie sont soulignés avec évidence, ne se noient jamais dans les vagues 
des cent deux instruments de l'orchestre. Ce n'est pas par hasard que Chung parle souvent 
d'orientalisme dans cette musique : c'est justement ce qu'il fait écouter dans Salomé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARADOXE</TEXT>
<TEXT>
 Mary Jane Johnson et Renate Bhele alternent dans le rôle-titre. La deuxième s'impose 
scéniquement dans un emploi qui est, pour les deux, presque aux limites de leurs 
possibilités vocales : Chung doit souvent demander à l'orchestre de jouer le plus piano 
possible. Mais ces deux cantatrices ont l'intelligence d'économiser leur voix. Hérodiade a 
l'autorité de Leonie Rysanek. Son merveilleux phrasé nous aide à la croire... croyable. 
Comme le sont l'Hérode sans pudeur de Kenneth Riegel et le Jochanaan terrible et 
puissant de Robert Hale. On est mécontent que Deon Van Der Walt (Narraboth) se tue si 
tôt.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que Chung découvre à nouveau, après les saisons au Mai musical de Florence, 
l'enthousiasme italien, André Engel et son scénographe Nicky Rieti ont à réfléchir sur ces 
" folles journées " milanaises. Ils devront essayer de comprendre pourquoi les mêmes 
sifflets n'ont pas été adressés à Luca Ronconi, le soir de la première d'Elektra du même 
Strauss. Le metteur en scène italien l'avait pourtant logé dans un très moderne abattoir.</TEXT>
</DOC>
