<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002793-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002793-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325473</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFGHANISTAN,OTAGE,ENFANCE</SUBJECTS>
<FAB>02211268</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>20 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>PAKISTAN&gt; Un commando afghan a pris un car scolaire en otage</TITLE>
<TEXT>Trois Afghans masqués, armés de pistolets et de grenades, ont pris en otage, dimanche 20 février au matin, les quatre-vingt-deux occupants 
d'un car scolaire, dont soixante-quatorze enfants, dans la ville 
pakistanaise de Peshawar, proche de la frontière afghane. Ils ont 
obligé le chauffeur à conduire le car jusqu'à la capitale, Islamabad, 
distante de 170 kilomètres, et à se garer en face du Parlement. Le 
quartier a aussitôt été bouclé par l'armée.</TEXT>
<TEXT>
  Le commando exige le versement d'une rançon de 5 millions de 
dollars, la libération de soixante-dix Afghans actuellement détenus 
au Pakistan, l'envoi de vivres vers Kaboul toujours assiégée, et la 
réouverture de la frontière pakistanaise pour permettre à de nouveaux 
réfugiés de fuir leur pays en guerre. Au cours de la journée de 
dimanche, les négociateurs ont obtenu la libération d'une soixantaine 
d'otages. Le commando s'est ensuite retranché dans l'enceinte de 
l'ambassade afghane avec une dizaine d'enfants. Lundi matin, les 
négociations se poursuivaient.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, à Kaboul, les combats ont repris, samedi, entre les 
troupes du président Rabbani et celles du premier ministre, Gulbuddin 
Hekmatyar. La journée de dimanche a été plus calme, et le 
gouvernement afghan a annoncé la mise en place prochaine d'une 
commission spéciale, chargée de trouver un compromis entre les 
factions rivales. Mais cette commission ne pourra agir que si le 
cessez-le-feu est prolongé. Or, M. Hekmatyar a fait savoir, dimanche, 
qu'il maintiendrait le blocus alimentaire de la capitale tant que son 
rival n'aurait pas démissionné. _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
