<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001589-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001589-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344662</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>;;;;BANQUE,BLANCHIMENT,FRANCE,ITALIE,PAYS BAS</SUBJECTS>
<FAB>07121600</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;PRISE DE PARTICIPATION;FONDS PROPRES;PROPRIETE IMMOBILIERE,CREDIT IMMOBILIER;FILIALE;FILIALE;FILIALE;FILIALE;SECTEUR PUBLIC;SECTEUR PUBLIC;GESTION;DEONTOLOGIE,FRAUDE,POT DE VIN;SANCTION PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE,INSTANCE,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE,RAPPORT,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>OMNIUM IMMOBILIER DE GESTION</NAMES>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS BANK NEDERLAND,FIORINI FLORIO,PARRETTI GIANCARLO</NAMES>
<NAMES>ALTUS FINANCE</NAMES>
<NAMES>SOCIETE DE BANQUE OCCIDENTALE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>INTERNATIONAL BANKERS,LEVEQUE JEAN MAXIME</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD,ADIDAS</NAMES>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,AUBERT FRANCOIS D',HABERER JEAN YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>932</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>LE RAPPORT DE LA COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE SUR LE CREDIT LYONNAIS&gt; Le rapport de François d'Aubert</TITLE>
<TEXT>[Le rapport commence par le rappel de la mission de la commission d'enquête sur le Crédit lyonnais créée par l'Assemblée nationale le 
28 avril, après la révélation de l'ampleur des pertes de la banque 
publique.]</TEXT>
<TEXT>
 I. _ L'ÉTAT DES LIEUX</TEXT>
<TEXT>
 [Cette première partie se limite à un examen comptable et financier 
du Crédit lyonnais sur la base de l'exercice 1993 et du plan de 
redressement engagé par son président, Jean Peyrelevade. Elle 
rappelle que la banque a perdu 6,9 milliards de francs en 1993 après 
une perte de 1,8 milliard de francs en 1992, alors que les exercices 
antérieurs étaient fortement bénéficiaires. Ce rappel se conclut 
ainsi :]</TEXT>
<TEXT>
 Le Crédit lyonnais traverse à l'évidence l'une des plus graves 
crises de son histoire. Le plan de redressement mis en oeuvre peut 
toutefois s'appuyer sur de réelles potentialités.</TEXT>
<TEXT>
 II. _ LA RECHERCHE DES CAUSES</TEXT>
<TEXT>
 A) Une stratégie extrêmement audacieuse.</TEXT>
<TEXT>
 La stratégie du Crédit lyonnais au cours des dernières années, 
surtout depuis 1989, est une stratégie (...) de banque " universelle 
" ou plutôt de banque " multi-activités (...) multi-métiers, 
multi-marchés, multi-produits, multi-pays " pour Jean-Yves Haberer. 
C'est une stratégie qui a alors les faveurs des pouvoirs publics, 
soucieux de l'activité et de l'emploi, donc des entreprises pour 
lesquelles le Crédit lyonnais est la banque qui a " le pouvoir de 
dire oui ". (...)</TEXT>
<TEXT>
  1. _ La banque-industrie</TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit lyonnais se distingue en développant le concept de la " 
banque-industrie " tant au niveau de la maison mère que des filiales 
(Clindus, Clinvest, Altus...). Il s'agit de multiplier les prises de 
participations dans les entreprises industrielles et commerciales, de 
façon à soutenir leur développement par un apport en fonds propres et 
la présence d'un actionnaire de référence. (...) Au total le Crédit 
lyonnais a, en 1993, enviroon 1 500 lignes de participations au 
capital d'entreprises. (...)</TEXT>
<TEXT>
  En raison de ces prises de participations industrielles, le Crédit 
lyonnais a contribué à nourrir la spéculation financière comme il l'a 
fait pour l'immobilier. (...) Cette financiarisation sophistiquée et 
coûteuse est-elle bien le type d'action que l'on est en droit 
d'attendre d'une grande banque publique ? Force est en tous cas de 
constater qu'elle aura nourri la fameuse bulle financière dont on 
voit bien aujourd'hui les dangers.</TEXT>
<TEXT>
  2. _ La croissance externe en Europe</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau président [M. Haberer] ne tarde pas à faire du 
développement en Europe un axe de stratégie. (...) Cependant, 
développer la présence du Crédit lyonnais dans une région déjà 
surbancarisée coûte cher. (...) Le Crédit lyonnais multiplie les 
opérations de croissance externe, probablement plus coûteuses en 
fonds propres que ne l'admet Jean-Yves Haberer (...).</TEXT>
<TEXT>
  3. _ La course aux fonds propres</TEXT>
<TEXT>
 La stratégie retenue est grande consommatrice de fonds propres alors 
même que le Crédit lyonnais ne pouvait ni mobiliser, dans de grande 
proportion son actionnaire, ni lever de capitaux sur le marché du 
fait de la fameuse règle du " ni-ni " (ni nationalisation, ni 
privatisation). (...) Dès lors, en dehors d'une contribution en 
numéraire de la Caisse des dépôts et consignations, le Crédit 
lyonnais a dû avoir recours à des montages consistant en l'apport de 
titres de sociétés publiques par l'Etat et en des participations 
croisées. (...) Cependant, il s'agit rarement d'apport en numéraires 
; dès lors, pour combler ses besoins de liquidités, le Crédit 
lyonnais a dû accroitre son endettement. (...)</TEXT>
<TEXT>
 B) Une stratégie d'autant plus exposée aux retournements de 
conjoncture</TEXT>
<TEXT>
 1. _ Le surinvestissement</TEXT>
<TEXT>
 (...) La stratégie a conduit la banque à augmenter considérablement 
le montant de ses prises de participations et le volume de ses 
concours aux entreprises. Ce surinvestissement industriel et 
financier s'est accompagné d'une politique comparable à bien des 
égards dans le secteur de l'immobilier. La banque s'est donc trouvée 
de ce fait très exposée aux retournements de conjoncture (...).</TEXT>
<TEXT>
  2. _ Le choc immobilier</TEXT>
<TEXT>
  L'ampleur du sinistre immobilier subi par le Crédit lyonnais 
apparait en pleine lumière avec les 42,6 milliards d'actifs 
transférés dans la structure de cantonnement, dont la majorité est 
sans doute compromise, pour lesquels les risques latents supportés 
par l'Etat et donc par les contribuables s'élèvent à 14,4 milliards 
de francs. Ce montant correspond à des encours qui n'ont pratiquement 
plus aucune chance d'être remboursés à la banque par ses clients 
défaillants. (...) Les ordres de grandeur sont considérables. 
Malheureusement, le total des encours immobiliers du groupe Crédit 
lyonnais reste imprécis. La nouvelle direction l'évalue à une 
centaine de milliards de francs sans que l'on sache vraiment si cette 
évaluation est sur ou sous-évaluée. Ce que l'on sait, c'est que le 
total inclut les concours aux professionnels de l'immobilier 
(promoteurs, marchands de biens, mais aussi aménageurs de golfes _ 
cas d'Altus _ ou de stations de sport d'hiver intégrées). Il inclut 
en outre, désormais, les crédits globaux aux entreprises (crédit " 
corporate") accordés aux grands groupes comme Bouygues, la Générale 
des eaux ou la Lyonnaise des Eaux, pour la partie des engagements 
correspondant à des opérations immobilières. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Pour avoir une idée de la totalité des encours immobiliers 
compromis, il faut en fait additionnerl'encours de la structure de 
cantonnement (42,6 milliards de francs) et les encours non transférés 
à cette structure (8 milliards). Le total atteint près de 51 
milliards de francs. (...)</TEXT>
<TEXT>
  a) Comment en est-on arrivé là ? </TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit lyonnais a toujours eu un certain tropisme pour 
l'immobilier. (...) La banque a été l'un des fers de lance _ en tout 
cas le plus massif _ du boom immobilier et de la spéculation de la 
fin das années 80 en France. Une véritable folie spéculative sur les 
bureaux et les immeubles a été alimentée par la banque en région 
parisienne. (...) </TEXT>
<TEXT>
  b) Les déboires en France et à l'étranger</TEXT>
<TEXT>
  [Le rapport énumère les sinistres immobiliers de la banque et les 
filiales sinistrées : le groupe Pelège tient le rôle principal dans 
la première rubrique ; Altus et la SDBO sont au premier plan dans la 
seconde.]</TEXT>
<TEXT>
 c) Le Crédit lyonnais se fait " coller".</TEXT>
<TEXT>
  Quand apparaissent les prémices du retournement immobilier à la 
mi-mai 1991, le Crédit lyonnais ne réduit pas la voilure, bien au 
contraire. La cas Pelège est caractéristique. Les encours sur le 
groupe sont de 1,7 milliard de francs au 31 décembre 1990. Deux ans 
plus tard, ils atteignent 4,2 milliards, soit une progression de 146 
%. (...) Curieusement, plus la crise se développe, plus le Crédit 
lyonnais et ses filiales s'engagent dans le financement de 
l'immobilier. (...)</TEXT>
<TEXT>
  d) Des provisions immobilières décidées tardivement</TEXT>
<TEXT>
 (...) C'est l'exercice 1992, présenté en avril 1993, qui marque 
réellement le début du provisionnement de l'immobilier. (...) Il 
semble établi que la politique trop prudente de provisionnement du 
Crédit Lyonnais avait été encouragéee et couverte par les pouvoirs 
publics. Les échéances ont ainsi été repoussées. (...) La politique 
souple suivie en matière de provisions a en quelque sorte agi comme 
une drogue douce (...).</TEXT>
<TEXT>
 On remarque (...) une pléiade d'honoraires et de commissions _ à cet 
égard, la Commission ne peut qu'exprimer des doutes sur la 
destination de certains honoraires _ ; des échanges d'immeubles 
permettant de faire apparaitre des plus values plus ou moins fondées 
; des montages inextricables dans le cas où, pour reprendre le 
contrôle d'actifs, il faut désintéresser le promoteur. (...)</TEXT>
<TEXT>
 3. _ Le transfert des engagements douteux à l'Omnium immobilier de 
gestion (OIG)</TEXT>
<TEXT>
  (...) Les actifs transférés à l'OIG s'élèvent à 42,61 milliards de 
francs. [Soulignant que la garantie de l'Etat s'élève à 14,4 
milliards de francs, la Commission] s'étonne, s'agissant de la nature 
de la garantie mise en oeuvre et du montant de la somme en cause, que 
la Parlement n'ait pas eu connaissance de la mise en place de cette 
structure et que l'utilisation d'un [tel] montant ne fasse pas 
l'objet d'un contrôle suivi de la part de l'Etat et du Parlement.</TEXT>
<TEXT>
 C) Une stratégie aux implications insuffisamment maîtrisées.</TEXT>
<TEXT>
 1. _ Les insuffisances des procédures centrales</TEXT>
<TEXT>
  De nombreux témoins entendus par votre Commission ont souligné 
l'insuffisance des procédures en vigueur au Crédit lyonnais maison 
mère. (...) Au niveau de chaque directeur central, les délégations 
sont illimitées. (...) Même si les directeurs généraux adjoints et 
quelques directeurs centraux peuvent échanger des informations, de 
manière plus informelle, chaque matin en présence du président à 
l'occasion d'un comité éxécutif " debout " ou chaque semaine lors 
d'un comité éxécutif " assis ", les insuffisances de cette 
organisation sont évidentes. (...) En toute état de cause, 
l'évolution des effectifs réels de l'Inspection générale (111 
personnes en 1987, 97 en 1990) suffit à démontrer que le contrôle 
interne n'était manifestement pas la priorité du Crédit lyonnais 
avant 1991, alors même que le groupe traversait une période de 
croissance sans précédent. (...) Au-delà de ces insuffisances au 
niveau central, le périmètre du contrôle interne pouvait susciter des 
inquiétudes puisqu'aucune des filiales à risque n'y était intégrée.</TEXT>
<TEXT>
  2. _ Des filiales la bride sur le cou</TEXT>
<TEXT>
  [Le rapport désigne quatre filiales comme " sources principales, 
sinon exclusives " de pertes : par ordre d'importance, le Crédit 
lyonnais bank Nederland (CLBN), Altus Finance, la Société de banque 
occidentale (SDBO) et International banker SA (IBI). ] M. Peyrelevade 
a estimé les ordres de grandeur des engagements douteux de ces 
filiales de la manière suivante : CLBN, 3,5 milliards de dollars (2 
milliards de dollars pour l'ensemble Parretti/SASEA, et 1,5 milliard 
de dollars pour le cinéma américain hors MGM) ; Altus, 1 milliard de 
dollars ; SDBO et IBI, 500 millions de dollars chacune. (...)</TEXT>
<TEXT>
  a) Le Crédit lyonnais Bank Nederland (CLBN)</TEXT>
<TEXT>
  (...) [Le rapport insiste sur] une addition d'engagements 
particulièrement lourds et risqués, pour certains franchement 
folkloriques, dont on se demande parfois comment des banquiers 
professionnels ont pu les prendre, sinon par fascination pour un 
univers particulièrement brillant et séduisant qu'ils cotoyaient 
parfois peut-être de trop près. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Force est de constater que le CLBN est resté au moins jusqu'à 
l'éclatement de l'affaire MGM, une banque vulnérable, notamment par 
rapport au problème exrtrèmement grave de la " contribution " 
volontaire ou involontaire du système bancaire au blanchiment de 
l'argent sale ou d'origine douteuse. Tous les experts internationaux 
en particulier ceux du Groupe d'action financier international 
(GAFI), estiment en effet que les cibles préférés des financiers 
spécialisés dans le blanchiment sont de petites banques habitués à 
des montages financiers impliquant des paradis fiiscaux et notamment 
celles qui sont ffragilisées par des problèmes de profitabilité 
(...). Or, le CLBN avait quelque ressemblance avec ce profil. (...) 
La vulnérabilité au blanchiment de l'argent sale est d'autant plus 
marquée que le principal client de la banque à partir de 1987, via de 
multiples sociétés, était un conglomérat dirigé par MM. Parretti et 
Fiorini. L'un, M. Parretti, était un repris de justice proche d'amis 
de la mafia italienne, et l'autre, M. Fiorini, comme cela a été 
prouvé en 1993 par la justice de Milan, était le gestionnaire d'un 
célèbre compte ouvert à l'UBS de Lugano, le compte Protesione, 
alimenté exclusivement par des commissions occultes de la vie 
politique italienne. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Si les dirigeants du Crédit Lyonnais admettent aujourd'hui que MM. 
Fiorini et Parretti étaient des escrocs, ils invoquent le manque 
d'informations sérieuses àl'époque pour justifier leur " laisser 
faire " à l'égard des deux aventuriers italiens. (...) Pour sa part, 
M. Peyrelevade a déclaré que de simples soupçons ou des rumeurs de ce 
genre lui suffisaient pour refuser un crédit à un éventuel client.</TEXT>
<TEXT>
  b) Altus Finance</TEXT>
<TEXT>
  (...) Altus fonctionnait en circuit fermé, sous la direction de M. 
Hénin [le directeur général d'Altus], sans procéder à des 
recrutements, mais en recourant fréquemmment à des consultants 
extérieurs fort bien rémunérés. (...) A ces structures opaques qui ne 
cessent de révéler des surprises plutôt mauvaises jusqu'à maintenant, 
s'ajoutaient un style et des méthodes de gestion qui laissent 
perplexe. Que penser des critères de choix des clients et des 
partenaires financiers du directeur général d'Altus ? Celui-ci 
tombait parfois sur d'authentiques repreneurs, fréquemment sur des 
escrocs, presque toujours sur des aventuriers. (...) Que penser de 
certaines formules financières d'intéressement ou de participation à 
des projets, réservées à quelques dirigeants d'Altus, où l'on ne 
distingue plus très bien ce qui relevait de leurs intérêts personnels 
et de l'intérêt de l'établissement. (...)</TEXT>
<TEXT>
  c) La Société de banque occidentale (SDBO)</TEXT>
<TEXT>
  (...) Parmi les causes identifiées des difficultés du Crédit 
Lyonnais, la SDBO occupe une place de choix, disproportionnée par 
rapport à la modestie de son bilan (21 milliards de francs). En deux 
ans, (1992-1993), elle a perdu 803 millions de francs soit 
l'équivalent de ses fonds propres et totalise 1 644 millions de 
provisions (non compris les provisions sur engagements immobiliers 
transférés à l'OIG). (...). Elle a pris d'autant plus de risques que, 
dans l'immobilier et l'art, elle était à la fois prêteur et 
actionnaire. (...) Sous l'impulsion de Pierre Despesailles, la SDBO 
était devenue un haut lieu, discret et feutré de la spéculation 
parisienne. [Le rapport reprend ici la chronologie des relations 
privilégiées de la SDBO avec Bernard Tapie, notamment lors de son 
second passage au gouvernement, de décembre 1992 à avril 1993. ]</TEXT>
<TEXT>
  d) International Bankers SA</TEXT>
<TEXT>
  (...) IBI, compagnie financière luxembourgeoise, présidée en 1990 
par Jean-Maxime Lévêque souhaitait faire de sa filiale française son 
centre opérationnel et recherchait un actionnaire de référence à la 
demande de la Banque de France. Le Crédit Lyonnais dont le président 
avait été de 1986 à 1988 Jean-Maxime Lévèque, accéda fort 
obligeamment à cette demande. Cet échange de bons procédés s'est 
révélé désastreux pour la Banque du boulevard des Italiens, puis pour 
le contribuable appelé là aussi à la rescousse afin de réparer les 
erreurs de ses dirigeants. [Le rapporteur s'étonne qu'une telle 
transaction ait pu avoir lieu alors que dans l'actionnariat de ce 
groupe financier se trouvait " une personnalité aussi contreversée 
que M. Traboulsi " et qu'on découvrit plus tard qu'International 
Banker était l'un des banquiers de la SASEA de M. Fiorini. Le rapport 
ajoute : ] Le président Peyrelevade a évoqué des niveaux anormaux de 
rémunération et d'honoraires, ainsi que des comportements peu 
conformes à la déontologie bancaire.</TEXT>
<TEXT>
 III. _ LA RECHERCHE DES RESPONSABILITÉS</TEXT>
<TEXT>
 A) De l'Etat actionnaire et tuteur.</TEXT>
<TEXT>
 A la fois actionnaire et tuteur des entreprises publiques, l'Etat a 
choisi pour organiser ses relations avec elles un système original et 
hybride. (...) La définition par l'Etat de sa responsabilité apparaît 
ambiguë et son exercice n'a pas donné, il s'en faut, un résultat 
satisfaisant.</TEXT>
<TEXT>
  1.-Une responsabilité ambiguë </TEXT>
<TEXT>
  a) L'Etat : un actionnaire atypique </TEXT>
<TEXT>
  (...) Dans son activité quotidienne, rien ne distingue [le Crédit 
lyonnais] des banques privées. Aucune définition par l'Etat d'une 
quelconque mission de service public d'une banque publique du secteur 
concurrentiel n'a jamais été établie. (...) Un actionnaire privé 
aurait-il eu, aurait-il même pu avoir l'attitude de l'Etat 
actionnaire s'agissant des fonds propres de la banque ? La réponse 
est probablement non. Il aurait apporté à son entreprise de 
véritables fonds propres ou s'en serait dégagé. (...) </TEXT>
<TEXT>
  De manière plus générale, la qualité de l'actionnaire du Crédit 
lyonnais donne consciemment ou non à ses dirigeants un sentiment de 
sécurité quelque peu pervers qui tend à fausser l'appréciation du 
risque bancaire et à atténuer les prudences élémentaires qui 
s'imposent dans ce domaine. M. Haberer aurait-il revendiqué aussi 
fortement le fameux " droit à la perte " s'il avait présidé une 
banque privée et s'il n'avait pu bénéficier, comme président d'une 
banque publique, d'un adossement à l'Etat et donc in fine du concours 
forcé du contribuable ? (...) </TEXT>
<TEXT>
  b) L'autonomie de gestion</TEXT>
<TEXT>
  Dans le suivi des activités de la banque, l'Etat actionnaire a 
établi une doctrine dite de l'autonomie de gestion (...) érigée en 
principe, si ce n'est en dogme. Cette doctrine relève du système 
conceptuel de l'entreprise publique concurrentielle, elle semble 
s'imposer à tous les gouvernements quelle que soit leur appartenance 
politique (...).</TEXT>
<TEXT>
  La conciliation entre " tutelle " et autonomie devient par nature 
conflictuelle puisque les deux termes sont antinomiques. (...) Il 
ressort de l'ensemble des éléments d'information sur lesquels votre 
Commission a travaillé (...) que l'Etat s'est le plus souvent limité 
à une forme de contrôle a posteriori.</TEXT>
<TEXT>
 Le fondement même du système retenu voue en effet les représentants 
de l'Etat à n'exercer qu'un rôle bien modeste au sein du conseil 
d'administration qui ressemble à une chambre d'enregistrement. On ne 
peut s'en étonner puisque le président n'est pas responsable devant 
son conseil. (...) </TEXT>
<TEXT>
 Il ressort des documents mis à notre disposition que, jusqu'à la 
mi-1992, le Crédit lyonnais a été l'objet d'une tutelle légère (...). 
[A titre d'exemple, le rapport s'étonne de l'absence de réaction de 
l'Etat actionnaire lors du rachat, puis de la revente d'Adidas par 
Bernard Tapie alors que] à chaque fois, un tour de table de sociétés 
nationalisées joue un rôle déterminant dans le financement des 
acheteurs et dans le tour de table permettant de constituer le 
capital. Il est curieux pour le moins que le Trésor se soit aussi 
totalement abstenu sur le sujet. Il est parallèlement aussi curieux 
d'ailleurs que M. Haberer ait pu nous déclarer ne pas avoir géré le 
dossier Tapie. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Cette stratégie, dans ses principes, était en fait totalement 
approuvée et encouragée par les pouvoirs publics. (...) La 
convergence de vue stratégique entre MM. Bérégovoy, Trichet et 
Haberer semble avoir été forte.</TEXT>
<TEXT>
 2. _ L'exercice de la tutelle et le contrôle de l'actionnaire.</TEXT>
<TEXT>
  (...) La procédure de suivi des engagements n'a été mise en place 
par le ministre des finances qu'en septembre 1992, alors que la 
Commission bancaire a renforcé de manière nette sa surveillance sur 
le Lyonnais à partir de l'été 1991. (...) [Toutefois, nuançant ce 
constat du " caractère tardif de l'intervention des pouvoirs publics 
", le rapport souligne que, dès 1989, un dossier donne lieu à un 
premier contentieux entre la banque et le Trésor, le dossier Pathé. 
Résistant à la tentative de prise de contrôle de Pathé par M. 
Parretti, via " une société écran présidée par Max Théret ", la 
direction du Trésor obtient de Pierre Bérégovoy le blocage de cet 
investissement, en juin 1990, pour " atteinte à l'ordre public ". 
N'omettant pas que cette décision a depuis été annulée par le 
tribunal administratif de Paris, dans un jugement du 16 février 
dernier, la commission] estime que ce jugement insuffisamment motivé 
contribue, au nom d'un juridisme étroit, à semer le doute sur une 
décision qui s'imposait au nom de la raison d'Etat. Il ne saurait 
rester sans appel.</TEXT>
<TEXT>
  Cet épisode ne semble toutefois pas avoir affecté la confiance que 
le ministre témoignait au président du Crédit lyonnais de l'époque. 
Les résultats de la banque continuaient d'ailleurs à être globalement 
satisfaisants. Il est paradoxal qu'au moment même où, en juin 1990, 
M. Parretti est bloqué dans sa tentative de prise de contrôle de 
Pathé, la même banque aide le même personnage, par des moyens 
indirects, à prendre le contrôle de MGM. (...) [De plus, une note 
manuscrite du directeur du Trésor, alertant Pierre Bérégovoy, le 31 
octobre 1991, sur " l'exceptionnelle gravité" des pertes d'Altus 
Finance, restera sans suite : ] Pierre Bérégovoy a alors souhaité 
relativiser ces inquiétudes et n'a pas considéré ces informations 
comme de nature à remettre en cause son soutien à M. Haberer (...). 
[Son successeur à Bercy, Michel Sapin, aura la même attitude] alors 
même que la préoccupation du Trésor allait croissant à propos des 
résultats du premier trimestre 1992. (...) </TEXT>
<TEXT>
  M. Haberer fut donc renouvelé le 24 juin 1992. Pourtant, dès cette 
époque, plusieurs éléments d'information étaient à la disposition du 
ministre. (...) Dans ces conditions, ce renouvellement n'aurait pas 
dû être proposé. (...)</TEXT>
<TEXT>
  B) Des instances dirigeantes.</TEXT>
<TEXT>
  1. _ Le président.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles que soient les contradictions de l'Etat actionnaire au sein 
d'une grande banque, on ne peut attribuer à celui-ci la 
responsabilité principale de la situation au Crédit lyonnais. La 
commission exprime l'avis que Jean-Yves Haberer, président du Crédit 
lyonnais de 1988 à 1993, en porte la responsabilité principale. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
 a) Les erreurs de choix stratégiques.</TEXT>
<TEXT>
  M. Haberer, qui exerçait toutes les prérogatives de sa fonction, 
est responsable par définition de la définition et de la conduite 
d'une stratégie qui a donné de mauvais résultats. (...) Le premier 
reproche que l'on peut lui adresser porte sur la stratégie de la 
banque-industrie. En elle-même, cette stratégie n'est pas critiquable 
; c'est la manière dont elle a été appliquée qui s'est avérée 
coûteuse. (...) [Relevant] une boulimie d'acquisitions et de 
participations réalisées dans un laps de temps très bref, [le rapport 
estime que], en outre, le Crédit lyonnais s'est livré à un dangereux 
mélange des genres : cumulant la prise de participations et l'octroi 
de crédits à une même entreprise, il se trouvait piégé en cas de 
détérioration de la situation. (...)</TEXT>
<TEXT>
 Le second reproche (...) porte sur l'erreur qui a conduit la banque 
à accroître ses fonds propres par des apports de titres d'entreprises 
industrielles du secteur public. (...) Cette initiative a cumulé les 
inconvénients : soutien artificiel _ et extrêmement coûteux _ à des 
entreprises publiques en difficulté (Usinor, Aérospatiale) ; sortie 
de liquidités pour acquérir les titres de ces entreprises ; 
détérioration des comptes en raison des pertes qu'elles ont subies 
par la suite. (...)</TEXT>
<TEXT>
 b) Des modes de gestion défaillants.</TEXT>
<TEXT>
  (...) En définitive, la politique conduite par Jean-Yves Haberer 
s'est faite au détriment de l'instrument bancaire lui-même, au 
détriment de l'entreprise qui lui avait été confiée et qui, 
aujourd'hui, ne peut se redresser qu'avec le concours de la 
collectivité et doit elle-même procéder à des réductions d'effectifs. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
 c) La part de responsabilité des prédécesseurs.</TEXT>
<TEXT>
 (...) [La commission remarque que certains " clients à haut risque " 
étaient déjà présents avant l'arrivée de M. Haberer, et notamment 
sous la présidence de Jean-Maxime Lévêque de juillet 1986 à septembre 
1988. Ainsi M. Pelège] était déjà client du Crédit lyonnais avant 
l'arrivée de M. Lévêque (...) ; le groupe Maxwell est devenu client 
du Crédit lyonnais sous le mandat de M. Lévêque (...) ; MM. Parretti 
et Fiorini, animateurs du conglomérat Comfinance-SASEA, deviennent 
clients du CLBN sous le mandat de M. Lévêque. (...)</TEXT>
<TEXT>
  2. _ L'état-major et les collaborateurs.</TEXT>
<TEXT>
  (...) Des dirigeants et des collaborateurs du Crédit lyonnais ont 
failli à leurs obligations et à leurs devoirs : incompétence, 
imprudence, légèreté. Quant au soupçon de corruption, il ne peut être 
écarté. Votre commission en a pris conscience au cours de ses 
investigations. (...) </TEXT>
<TEXT>
 3. _ La pratique d'une déontologie parfois émoussée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans plusieurs dossiers lourds de conséquences, il existe de 
grandes incertitudes sur le respect des règles déontologiques 
applicables à l'activité bancaire. Faut-il y voir de simples _ 
quoique coûteuses _ défaillances individuelles ? Ou les conséquences 
de choix stratégiques audacieux et de cette croissance trop rapide 
spécifique au Crédit lyonnais ? Ou encore le reflet d'une 
financiarisation à outrance de la vie économique ? Ou enfin les 
scories d'une époque marquée par la glorification des réussites 
financières météoriques, le recul des interdits et du sens des 
responsabilités et la montée en puissance de la corruption ? (...) </TEXT>
<TEXT>
 La commission a pris acte, au cours des auditions auxquelles elle a 
procédé, qu'aucun cas de corruption n'avait été découvert et 
sanctionné par le Crédit lyonnais. Mais une commission d'enquête 
parlementaire n'étant pas un tribunal, elle n'a pas vocation à se 
livrer à des investigations que seule la justice peut mener. (...) 
Les formidables perspectives de profits rapides et discrets 
qu'offrent les nouveaux instruments monétaires et financiers 
favorisent un risque de confusion entre des intérêts personnels et 
ceux de la banque. (...) Quand le collaborateur d'une filiale sait 
que son métier consiste, selon une formule célèbre [de M. Haberer], à 
faire ce que le Crédit lyonnais " ne sait, ne veut ou ne peut pas 
faire ", il est peut-être plus exposé que d'autres au risque de 
prendre des libertés avec les règles déontologiques.</TEXT>
<TEXT>
 Certaines déconvenues d'une ampleur spécifique au Crédit lyonnais 
trouvent leur origine dans une promiscuité étonnante de la banque 
avec des opérateurs de moralité douteuse, connus comme tels sur les 
places financières et dans le monde judiciaire avant même leur entrée 
en relation avec le Crédit lyonnais. (...) </TEXT>
<TEXT>
 4. _ Le conseil d'administration</TEXT>
<TEXT>
  (...) L'impression d'ensemble qui se dégage de l'examen 
systématique des travaux du conseil d'administration du Crédit 
lyonnais, est qu'il a globalement fait preuve de passivité et d'une 
étrange absence de curiosité. (...) S'agissant des représentants du 
personnel, ils ont incontestablement été les administrateurs les plus 
curieux et les plus impliqués par leur mandat. Ils ont posé plus 
rapidement que les autres des questions précises et parfois 
embarrassantes sans pour autant contester les réponses fournies. En 
avaient-ils les moyens ? (...)</TEXT>
<TEXT>
  C) Des contrôles externes nécessairement tardifs.</TEXT>
<TEXT>
  1. _ Les commissaires aux comptes.</TEXT>
<TEXT>
  (...) Face à une direction qui leur semblait perdre la maîtrise de 
la gestion de certaines filiales et de problèmes particuliers, peu 
nombreux, mais lourds de conséquences, les contrôleurs externes _ au 
premier rang desquels figurent les commissaires aux comptes qui sont 
des permanents - font tous état du devoir accompli. Chacun, à divers 
titres, aurait tiré la sonnette d'alarme. Dès lors, aucune 
responsabilité ne pouvait être imputée à l'un, si ce n'est à tous 
(...).</TEXT>
<TEXT>
 2. _ La commission bancaire.</TEXT>
<TEXT>
 [Le rapporteur] regrette que le contrôle de la commission bancaire 
ne l'ait pas conduit à apprécier l'opportunité des décisions de 
gestion des opérations vérifiées lorsque des faits délictueux ont été 
détectés au Crédit lyonnais. (...) La commission bancaire (...) 
aurait dû rappeler en temps utile aux banques que leur mission était 
de financer l'économie et non de se livrer à des activités 
spéculatives contribuant à gonfler la bulle immobilière. (...) </TEXT>
<TEXT>
 3. _ La Cour des comptes.</TEXT>
<TEXT>
  (...) Il est apparu que la Cour des comptes a effectué, s'agissant 
du Crédit lyonnais, la mission de contrôle qui lui incombe dans des 
conditions satisfaisantes. Pour autant ces contrôles, par leur nature 
même, pouvaient difficilement prévenir l'évolution constatée. (...)</TEXT>
<TEXT>
 IV. - LES CONCLUSIONS </TEXT>
<TEXT>
A) Les sanctions.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Edmond Alphandéry, ministre de l'économie, le président du 
Crédit lyonnais a perdu la confiance de son actionnaire au mois 
d'août 1993 dès la réception de la lettre du gouverneur de la Banque 
de France relative à l'insuffisance des provisions et à la nécessité 
d'une recapitalisation de l'entreprise, ainsi qu'à la lecture d'un 
rapport jugé " accablant " de la Cour des comptes sur le financement 
des professionnels de l'immobilier par le Crédit lyonnais. Par suite, 
le ministre de l'économie a indiqué à M. Haberer qu'il ne serait pas 
renouvelé dans son mandat d'administrateur qui venait à échéance au 
mois de juin 1994. La commission, au vu des responsabilités de M. 
Haberer, ne trouve pas cette décision sans fondement. (...)</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant des autres protagonistes, [le rapporteur] constate le 
départ du Crédit lyonnais de la plupart des membres de l'état-major 
portant à un titre ou à un autre une part de responsabilité dans 
l'émergence des pertes de la banque. (...) En ce qui concerne les 
rares collaborateurs indélicats ou franchements malhonnêtes, le 
président Peyrelevade a pris l'engagement devant la commission de 
déclencher systématiquement des poursuites dès que des faits 
susceptibles d'être pénalement qualifiés seront solidement établis. 
L'efficacité de cette démarche interdit d'en dire plus. (...) 
Précisons enfin que le mandat des deux commissaires aux comptes du 
Crédit lyonnais SA n'a pas été renouvelé.</TEXT>
<TEXT>
 B) Les perspectives.</TEXT>
<TEXT>
 L'arrivée du nouveau président du Crédit lyonnais, Jean Peyrelevade, 
ouvre de nouvelles perspectives. Ayant fait le choix d'une politique 
d'assainissement, le Crédit lyonnais conserve ses atouts (...), 
notamment sur le plan international.</TEXT>
<TEXT>
 1. _ Les perspectives du groupe.</TEXT>
<TEXT>
  (...) Le provisionnement sévère des risques attesté par la perte 
record de 6,9 milliards de francs et la cession d'actifs apparaissent 
comme un électrochoc. (...) La privatisation de la banque étant un 
objectif raissonnable, on conçoit aisément que l'Etat avait intérêt à 
remettre de l'ordre dans la banque pour optimiser sa valorisation. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
 2. _ Des enseignements à tirer.</TEXT>
<TEXT>
  (...) En ce qui concerne les entreprises du secteur public, il faut 
revenir sur le statut de leurs dirigeants en substituant un pouvoir 
collégial au pouvoir sans partage dont ils disposent aujourd'hui. 
Enfin, il est anormal que le Parlement ne dispose que d'une 
information des plus limitées sur les investissements des grandes 
entreprises nationales du secteur public, de l'énergie, des 
transports et des communications, qui représentent le cinquième du 
total de l'investissement des entreprises françaises. (...)</TEXT>
<TEXT>
 3. _ L'incapacité à sortir des contradictions de l'économie mixte.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des auditions, il est clairement apparu qu'une grande 
banque universelle publique se comporte aujourd'hui comme une banque 
privée dès lors qu'aucune obligation ne lui est imposée en matière de 
collecte et d'affectation de l'épargne et qu'aucune contrainte ne 
pèse sur son expansion tant qu'elle ne fait pas appel à son 
actionnaire. (...) A défaut d'assigner aux banques publiques des 
missions précises de service public, leur nationalisation les place 
en porte-à-faux. Cette situation fait naître des conflits d'intérêt 
dont il faut dispenser l'Etat, ne serait-ce que pour lui éviter, dans 
un cas comme aujourd'hui, de financer sur fonds publics, donc en 
faisant appel aux contribuables, une activité économique purement 
privée.                                       
</TEXT>
</DOC>
