<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003633-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003633-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>334689</ACCOUNT>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04291253</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<NAMES>BAUMEL JACQUES</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>PONS BERNARD</NAMES>
<NAMES>MAZEAUD PIERRE</NAMES>
<NAMES>CARRERE D'ENCAUSSE HELENE,BAUDIS DOMINIQUE,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>POLITIQUE&gt; LES DEBATS AU SEIN DE LA MAJORITE ET LE LANCEMENT DE LA CAMPAGNE EUROPEENNE&gt; Le RPR et l'UDF se félicitent du choix de Mme Carrère d'Encausse</TITLE>
<TEXT>Valéry Giscard d'Estaing s'est félicité, jeudi 28 avril, devant le conseil national de l'UDF, de la désignation d'Hélène Carrère 
d'Encausse par le RPR au deuxième rang de la liste de la majorité 
pour les élections européennes. Il a salué " la femme éminente, de 
coeur, de culture et d'intelligence ". Dans un message adressé, la 
veille, à Mme Carrère d'Encausse, Dominique Baudis (UDF-CDS), chef de 
file de la liste, s'était déclaré " très heureux de faire équipe " 
avec elle. " Chacun connaît votre remarquable lucidité, vous, qui dix 
ans à l'avance, aviez prévu et analysé le processus d'éclatement de 
l'empire soviétique ", écrivait le maire de Toulouse, ajoutant : " 
Vous serez l'une des grandes voix du Parlement européen. Votre 
présence sera reçue par les pays de l'Est européen comme un message 
d'amitié et comme une main tendue. "</TEXT>
<TEXT>
 Du côté du RPR, Jacques Baumel, député des Hauts-de-Seine, a salué 
en Mme Carrère d'Encausse, jeudi, sur France-Inter, " une femme très 
remarquable ", mais il a déclaré comprendre " les déceptions de 
nombreux élus et électeurs gaullistes ". " Il est évident, a-t-il 
dit, qu'Hélène Carrère d'Encausse est loin d'être l'héritière du 
gaullisme. Elle honore le pays qu'elle représentera à Strasbourg, 
mais je comprends les déceptions des élus et électeurs gaullistes 
devant cette liste. " </TEXT>
<TEXT>
Cependant, Alain Juppé, ministre des affaires étrangères et 
secrétaire général du RPR, avait tenu à souligner, le 27 avril, à 
Genève, la " lucidité extraordinaire " dont a fait preuve cette 
spécialiste de l'ancien bloc soviétique. " Je pense, a-t-il affirmé, 
que cela sera très important, car toutes ces questions d'Europe 
centrale et orientale seront à l'ordre du jour dans les années qui 
viennent au Parlement européen. " " C'est une joie que Mme Carrère 
d'Encausse ait accepté notre proposition ", a déclaré Bernard Pons, 
président du groupe RPR de l'Assemblée nationale, insistant, lui 
aussi, sur la " très grande clairvoyance " dont elle avait fait 
preuve dans ses analyses géopolitiques. M. Pons était à l'origine de 
cette proposition. </TEXT>
<TEXT>
  Pierre Mazeaud, président (RPR) de la commission des lois de 
l'Assemblée, qui était hostile au traité de Maastricht, alors que Mme 
Carrère d'Encausse présidait le comité pour le " oui ", a déclaré, 
néanmoins, qu'il s'agit d'un " bon choix                              
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
