<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000301-19940504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000301-19940504</DOCID>
<ACCOUNT>335170</ACCOUNT>
<DATE>19940504</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,AUTODETERMINATION,TERRITOIRE OCCUPE,PALESTINIEN,NEGOCIATION,DATE,STATUT D'AUTONOMIE</SUBJECTS>
<FAB>05031901</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>GAZA,JERICHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>POINT/LE DEBUT DE L'"AUTOGOUVERNEMENT" PALESTINIEN&gt; Les prochaines étapes</TITLE>
<TEXT>Après l'entrée en vigueur de l'accord " Gaza-Jéricho d'abord ", trois négociations devront encore être menées pour que l'" autogouvernement 
" palestinien soit étendu à l'ensemble des territoires palestiniens 
actuellement occupés (sauf Jérusalem et sa banlieue est). </TEXT>
<TEXT>
  Israël et l'OLP devront négocier le " redéploiement " de l'armée 
israélienne dans le reste de la Cisjordanie ainsi que l'organisation 
d'élections " directes, libres, générales et politiques " dans les 
territoires occupés. Ces élections doivent permettre la formation 
d'une " Autorité palestinienne intérimaire de l'autogouvernement ", 
un " Conseil ", stipule la Déclaration de principes signée le 13 
septembre 1993 à Washington. Les élections auront lieu " sous 
supervision mutuellement agréée et sous observation internationale, 
la police palestinienne devant assurer l'ordre public ". </TEXT>
<TEXT>
  Le scrutin _ Si le calendrier du document de Washington avait été 
respecté, ces élections auraient dû se tenir au plus tard le 13 
juillet 1994. Cette date-butoir paraît totalement impossible à 
respecter, aucune campagne électorale digne de ce nom, ni aucun 
préparatif ne pouvant se faire en à peine un peu plus d'un mois. La 
Déclaration prévoit que l'accord entre les deux parties devra couvrir 
" entre autres " le système électoral, le mode de supervision et 
d'observation, les règles et réglementations concernant la campagne 
électorale. Il devra également porter sur les modalités de 
participation au scrutin des " Palestiniens de Jérusalem qui y vivent 
" actuellement.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux parties devront aussi s'entendre sur la structure du " 
Conseil ", le nombre de ses membres et le transfert des pouvoirs et 
responsabilités du gouvernement militaire et de l'administration " 
civile " au " Conseil ". L'accord devra "spécifier l'autorité 
exécutive du " Conseil ", son autorité législative et les organes 
palestiniens judiciaires indépendants ". </TEXT>
<TEXT>
  La négociation sur l'organisation d'élections se fera à Washington, 
dans le cadre des négociations bilatérales entre Israël et chacun de 
ses voisins arabes.</TEXT>
<TEXT>
  Le " redéploiement " de l'armée. _ Le " redéploiement " de l'armée 
israélienne dans l'ensemble de la Cisjordanie, et de la bande de 
Gaza, devra s'effectuer " au plus tard à la veille des élections ", 
conformément à la Déclaration de principes. Ce mouvement aura pour 
priorité l'évacuation des régions les plus peuplées de Palestiniens. 
Le calendrier de la lettre de la Déclaration de principes ne pouvant 
plus être respecté, l'armée israélienne est désormais tenue d'avoir 
achevé son redéploiement avant le scrutin, sans autre précision de 
date. En tout cas, une fois le " Conseil " en place, lorsque 
"l'administration civile sera dissoute et le gouvernement militaire 
sera retiré ".</TEXT>
<TEXT>
  Comité de suivi. _ La Déclaration prévoit également, sans précision 
de date ni de délai, la formation d'un comité de suivi chargé de 
définir les modalités d'admission des personnes déplacées de la 
Cisjordanie et de la bande de Gaza en 1967, ainsi que " des mesures 
nécessaires pour empêcher tout trouble et désordre ". Le chef des 
négociateurs palestiniens, Nabil Chaath, a annoncé en avril que le 
comité réunira des représentants des Palestiniens, d'Israël, de la 
Jordanie et de l'Egypte et qu'il étudiera le retour de 1 485 000 
Palestiniens, exilés lors de la guerre de juin 1967. Le comité devra 
établir un calendrier pour leur " retour programmé ".</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations sur le statut permanent. _ Les négociations sur le 
statut permanent des territoires occupés commenceront " aussitôt que 
possible ", mais " pas plus tard que le début de la troisième année 
de la période intérimaire ". En d'autres termes, ces pourparlers 
devraient débuter avant le 4 mai 1997. Ils porteront sur les 
questions en suspens " y compris : Jérusalem, les réfugiés (de 1948), 
les colonies, les arrangements de sécurité, les frontières, les 
relations et la coopération avec les autres voisins et d'autres 
questions d'intérêt commun ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
