<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002825-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002825-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329360</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRUNEL ANNE,LACOUR LAURENCE</PEOPLE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>INFANTICIDE,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, 11 heures (FM Paris 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NAMES>LECAISNE LEONORE,VILLEMIN GREGORY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE VILLEMIN</LEAD1>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: GRAND ANGLE&gt; Grégory, affaire du siècle</TITLE>
<TIO1>GRAND ANGLE,AUTOPSIE D' UN FAIT DIVERS RETOUR SUR LES TRACES DE L' AFFAIRE GREGORY</TIO1>
<TEXT>"Y A des journalistes, faudrait les enfermer dans un placard et jeter la clef..." C'est sur cette réflexion d'une jeune hôtelière qui, des 
mois durant, a logé, nourri et abreuvé les journalistes qui suivaient 
l'affaire Grégory, que se conclut cette Autopsie d'un fait divers, un 
"Grand angle" qu'Anne Brunel consacre au "drame de la Vologne". Il 
est vrai que, en bande, les journalistes donnent rarement d'eux une 
image positive: grossiers, alcooliques, cyniques, ils tanguent loin 
de l'image d'Epinal du reporter prêt à risquer sa vie pour faire 
jaillir la vérité. Faut-il en conclure qu'Anne Brunel considère 
l'affaire Grégory comme le révélateur d'une profession 
particulièrement ignoble? </TEXT>
<TEXT>
  Pas si simple: pendant une heure, en compagnie de Laurence Lacour, 
ancienne correspondante d'Europe 1 et auteur d'un livre consacré au 
rôle de la presse dans l'affaire Villemin (le Bûcher des innocents, 
Plon), Anne Brunel tente de décortiquer les mécanismes d'une affaire 
médiatique exceptionnellement intense. Elle nous promène donc sur les 
lieux significatifs du drame: le palais de justice d'Epinal, les 
bords de Vologne où a été découvert le corps du petit Grégory, la 
maison des Villemin.</TEXT>
<TEXT>
 Sur un fond musical lugubre, elle interroge quelques professionnels 
de l'observation sociale: Maurice Lever, historien et auteur de 
Canards sanglants (Fayard), un ouvrage sur la presse de faits divers 
des XVIIe et XVIIIe siècle et Léonore Lecaisne, ethnologue et auteur 
d'un mémoire non publié sur les médias et l'affaire Grégory. 
Conclusion globale: la presse a bâti un mythe à partir d'un meurtre 
horrible et sans coupable. Léonore Lecaisne est particulièrement 
pertinente quand elle explique que les journalistes, tourneboulés par 
une enquête erratique et bloqués par l'inintelligibilité morale du 
crime contre un enfant, ont diabolisé tour à tour Bernard Laroche, 
puis Christine Villemin.</TEXT>
<TEXT>
 Si la presse n'est pas excusable, elle jouit au moins d'une 
circonstance atténuante: avoir eu toute liberté de divaguer sur fond 
d'incroyable incurie des institutions (la gendarmerie, la police, les 
différents juges) qui ont été saisies du dossier. La corrélation 
aurait mérité d'être plus fermemet soulignée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
