<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002717-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002717-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349359</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HAITI,CLERGE,CATHOLICISME,MEURTRE,ASSASSINAT POLITIQUE,OPPOSITION POLITIQUE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>08301912</FAB>
<NAMES>VINCENT JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 28 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>HAïTI&gt; Vive réaction américaine à l'assassinat&gt; d'un prêtre proche du président Aristide</TITLE>
<TEXT> Le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, a exprimé, lundi 29 août, "[sa] stupéfaction et [sa] profonde tristesse " après le " 
meurtre brutal ", dimanche soir à Port-au-Prince, du prêtre 
Jean-Marie Vincent, un proche du président en exil Jean-Bertrand 
Aristide. " La mort du Père Vincent est un reflet triste et tragique 
de l'état de répression brutale et de violence qui caractérise la vie 
en Haïti aujourd'hui ", a dit M. Christopher dans un communiqué. " 
Cet événement ne peut qu'augmenter la résolution de la communauté 
internationale à voir les dictateurs militaires d'Haïti quitter le 
pouvoir, en accord avec la résolution 940 du Conseil de sécurité de 
l'ONU ", conclut le texte.</TEXT>
<TEXT>
 Le Père Jean-Marie Vincent, quarante-neuf ans, membre de l'ordre des 
Pères montfortains, a été tué par des inconnus armés alors qu'il 
rentrait à la maison mère de son ordre. La victime avait été un des 
fondateurs du mouvement paysan Tête Ensemble de Jean Rabel, au 
nord-ouest d'Haïti. Ce mouvement avait été décapité le 23 juillet 
1987 lors d'un massacre (au moins 255 morts) perpétré par des groupes 
paysans rivaux comprenant d'anciens miliciens duvaliéristes liés à 
l'oligarchie locale. Le Père Vincent, qui n'était pas présent lors du 
massacre, avait été blessé un mois plus tard, alors que le véhicule 
dans lequel il se trouvait avec le Père Aristide était tombé dans une 
embuscade. La conférence haïtienne des religieux (CHR) a dénoncé cet 
assassinat, qui constitue selon elle un fait sans précédent dans 
l'histoire du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, le Pentagone a indiqué que, sur les quatorze bateaux que 
les Etats-Unis gardaient au large d'Haïti pour y faire respecter le 
blocus décrété par la communauté internationale, seuls six sont 
encore en place. _ (AFP.)                                             
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
