<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001381-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001381-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340424</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PLAINTE JUDICIAIRE,CONTREFACON,BREVET D'INVENTION;CONCURRENCE,FINANCEMENT,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AERONAUTIQUE,ETATS UNIS,AIRBUS</SUBJECTS>
<FAB>06101761</FAB>
<NAMES>BOEING,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Accusant son concurrent d'avoir copié une de ses pièces &gt; Boeing porte plainte contre Airbus</TITLE>
<TEXT>Un nouveau front vient de s'ouvrir dans la bataille entre Airbus et Boeing. Commerciale et technique, la guerre prend désormais un tour 
juridique après que l'avionneur américain a décidé d'attaquer son 
concurrent, l'accusant d'avoir enfreint un de ses brevets. Le géant 
de Seattle reproche au constructeur européen d'avoir copié pour son 
A-320 un dispositif qui permet d'actionner des bords d'attaque des 
ailes et qui a remplacé un système de vérins.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes en guerre "</TEXT>
<TEXT>
 Il a donc porté plainte devant les tribunaux français, britanniques 
et allemands contre Airbus et trois de ses partenaires, Aérospatiale, 
British Aerospace et l'allemand DASA. Seul le partenaire espagnol 
d'Airbus, CASA, n'est pas mis en cause. Le consortium européen a fait 
savoir, jeudi 9 juin, qu'il entendait bien se battre sur le terrain 
juridique contre les accusations de Boeing qui seraient infondées. " 
Nous sommes en guerre et tous les coups sont bons, a déclaré Jean 
Pierson, l'administrateur-gérant. (...) Il y a la politique, le 
commerce, la technique et les armes juridiques et tous ces coups font 
partie de la guerre. " Il règne entre les deux géants du ciel une 
méfiance qui s'est exacerbée ces dernières semaines sur le projet 
d'un avion très gros porteur.</TEXT>
<TEXT>
 Les deux avionneurs s'observent et ont peur de se faire prendre de 
vitesse sur cet avion qui, s'il voit le jour, a un marché très 
limité. Dans le même temps, leurs gouvernements respectifs ont 
entrepris de négocier dans le cadre du GATT un accord sur les aides 
directes et indirectes dont bénéficient les avionneurs. Les 
Américains se battent pour limiter les avances publiques accordées à 
Airbus qui, lui, réclame un contrôle strict des aides indirectes (via 
la NASA) dont bénéficierait le constructeur américain.</TEXT>
<TEXT>
  La guerre entre les deux concurrents se situait jusqu'à présent sur 
le terrain commercial et technique. Depuis le lancement de son 
premier avion en 1972, l'Airbus A-300, le consortium européen a 
réussi à emporter plus de 30 % du marché civil de l'aéronautique, 
McDonnell Douglas étant très vite marginalisé. Techniquement, il a 
été le premier à développer des commandes électriques de vol suivies 
récemment par Boeing.&lt;
</TEXT>
</DOC>
