<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040035</DOCID>
<ACCOUNT>420073</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/43951030</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Les Greniers de la mémoire ", France-Musique, les dimanches 5, 12 et 19 novembre, 16 h 30 (FM Paris : 91,7 ou 92,1).</NOTE>
<NUM1>951030-2-S30-01</NUM1>
<NAMES>GREEN JULIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR FRANCE MUSIQUE</LEAD1>
<TITLE>Julien Green et la musique</TITLE>
<TIO1>LES GRENIERS DE LA MEMOIRE</TIO1>
<TEXT> Ecrivain américain de langue française, Julien Green est né avec le siècle. Son Journal, tenu depuis 1919, une longévité unique dans l'histoire littéraire, relate tout à la fois son cheminement intérieur, ses voyages, ses amitiés et l'histoire du siècle. Parallèlement, Julien Green n'a cessé d'écrire des romans parmi lesquels Adrienne Mesurat, Léviathan, Le Visionnaire... Source d'inspiration tout autant que nécessité vitale, la musique occupe dans l'oeuvre et dans la vie du romancier une place privilégiée : " La musique est au-delà de la parole écrite. L'inspiration musicale est d'essence divine, alors que la parole remonte à Babel, il y a confusion. (...) L'essentiel est indicible, il n'y a pas de &gt;malentendu en musique. "</TEXT>
<TEXT>  Karine Le Bail présente un florilège des meilleurs moments au cours desquels l'écrivain s'exprime sur ce besoin d'écouter de la musique, non seulement dans son travail d'écriture, mais également pour son propre plaisir.</TEXT>
<TEXT>
  Julien Green évoque les thèmes qui lui sont chers : musique et littérature, musique et mort, Mozart et l'enfance. Il parle aussi de ses musiciens de prédilection. Schumann " Qui veut entendre battre le coeur de l'homme dans la musique, qu'il écoute celle de Schumann " ; Brahms, dont la musique est une " musique à laquelle tout ce que je suis, corps et âme, répond oui passionnément " ; Beethoven, " une sorte de Prométhée musical ", ou encore Mozart, " musique de grand bonheur ".</TEXT>
<TEXT>
  Grâce aux archives de l'INA, ces " Greniers de la mémoire " proposent donc d'aller, trois &gt;semaines durant, à la rencontre de ce romancier de l'invisible, pour qui la musique est synonyme de " dépassement ", " libération ", " création " : &gt;" On est ailleurs et dans cet ailleurs on peut créer. "</TEXT>
<TEXT>
  Rythmées d'extraits d'oeuvres de ces compositeurs, ces trois émissions sont également illustrées par des pages de l'académicien, lues par le comédien Bernard Brieux</TEXT>
</DOC>
