<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002532-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002532-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337529</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>05201420</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NUM1>940521-2-009-01</NUM1>
<NAMES>LEVY BERNARD HENRI</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL,MITTERRAND FRANCOIS,PS</NAMES>
<NAMES>L'EUROPE COMMENCE A SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>CHAPOS-CONSTITUTION DE LA LISTE L'EUROPE COMMENCE A SARAJEVO LE 19 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LA PRÉPARATION DES ÉLECTIONS EUROPÉENNES DU 12 JUIN</TITLE>
<TEXT>Les intellectuels et les militants de la cause bosniaque réunis autour de Bernard-Henri Lévy ont annoncé, jeudi 19 mai, la formation 
d'une liste intitulée " L'Europe commence à Sarajevo " pour les 
élections européennes du 12 juin prochain. Il s'agit, ont-ils 
expliqué, d'une " liste de mise en demeure ", destinée à être 
abandonnée si les responsables des principaux partis politiques 
modifient leurs positions sur la Bosnie. Vendredi matin, M. Lévy a 
déclaré que les propos tenus la veille par Michel Rocard, envisageant 
la levée de l'embargo sur les armes, sont " décisifs ". </TEXT>
<TEXT>
  TROUBLE AU PS. _ Les efforts de M. Rocard pour obtenir l'abandon de 
la " liste Sarajevo ", qui demande la levée de l'embargo sur les 
armes en Bosnie, sont diversement appréciés au Parti socialiste. 
Certains proches de François Mitterrand, comme Jack Lang, ancien 
ministre de la culture, reprochent à l'ancien premier ministre de 
critiquer inconsidérément la politique du président de la République 
sous la pression des urgences électorales.</TEXT>
<TEXT>
  FÉDÉRALISME. _ Après les déclarations de Dominique Baudis devant le 
groupe RPR de l'Assemblée nationale (le Monde du 19 mai), estimant 
périmé le fédéralisme européen, plusieurs responsables de la majorité 
font valoir que le programme commun adopté par l'UDF et le RPR pour 
le scrutin du 12 juin tranchait déjà dans ce sens le vieux débat 
entre gaullistes et centristes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
