<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041703</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041703</DOCID>
<ACCOUNT>422169</ACCOUNT>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131195/0977</FAB>
<SUBJECTS>POPULARITE,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(  Doc : avec un dessin de Selcuk )</NOTE>
<NUM1>951114-2-015-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>NICOLAS WEILL</SIP1>
<SU11>HORIZONS ENQUETE
</SU11>
<SYF1>UNIVERSITAIRE,PROFESSEUR,INTELLECTUEL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ces professeurs phares</TITLE>
<TEXT> A l'ère de la massification des études universitaires et de l'éclatement des savoirs, que vaut la rencontre personnelle avec un " grand 
professeur " ? Le contact avec un maître en chair et en os, déterminant pour 
l'orientation des études et des carrières mais également pour toute une vie, est-il 
encore d'actualité alors que, de 1960 à aujourd'hui, le nombre d'étudiants est passé 
de cent cinquante mille à quelque deux millions ? Comment suivre dans une foule 
#aussi dense, dans la multiplication des institutions d'enseignement, le rayonnement 
des Alain ou des Bergson de la fin du XXe siècle ? Y a-t-il encore, dans les 
universités ou dans les classes préparatoires aux grandes éco les, de ces enseignants 
figure superlative des " hussards noirs " et des instituteurs conquérants de la IIIe 
République qui, au-delà de l'entraînement à un examen ou à un concours, jouent le 
rôle d'" instituteurs de la haute culture ", voire de maître s à penser des élites 
françaises en formation ?</TEXT>
<TEXT>
  On ne saurait, il est vrai, circonscrire à l'univers des facultés ou des " prépas " le 
point de départ de vocations. Plus d'un témoignage suggère au contraire que l'origine, 
sinon l'épicentre, d'une carrière intellectuelle se situe en réalité dès le secondaire : 
au lycée, quand ce n'est pas dès l'école primaire... Le biologiste Jean-Pierre 
Changeux, né en 1936, évoque par exemple dans un livre d'entretiens réalisés par 
Marian Schmidt (Hommes de science, Hermann) la figure charismatique de son 
professeur de sciences naturelles du lycée Montaigne, à Paris : " A Saïgon, 
chercheur très actif, [Jean Bathellier] avait observé sur le terrain les sociétés de 
termites (...). Par la suite, il tenta sans relâche de communiquer à ses élèves un idéal 
de vie conduit par la recherche. Son enseignement tenait de l'apostolat et ne laissait 
pas de soulever de vives contestations chez certains élèves et même chez ses 
collègues. " Parmi les disciples de Jean Bathellier : Henri Korn, Pierre Joxe, Jean-
Marie Lustiger. Le lauréat du prix Nobel de chimie de 1987, le Français Jean-Marie 
Lehn, parle, lui, du rôle déterminant tenu par son instituteur alsacien, M. Charlier, 
lequel faisait tout pour ouvrir à ses élèves les portes du collège d'Obernai...</TEXT>
<TEXT>
  Si, jusqu'à la guerre de 1914, le centre de gravité du système éducatif se concentre 
dans le primaire ; si, dans l'entre-deux-guerres, le pendule se déplace en direction du 
lycée, la grande période des khâgnes et des " prépas " nous conduit, elle, jusqu'aux 
années 70. " Depuis les années 70, estime l'historien Jean-François Sirinelli, l'écart 
entre la multiplication du nombre de chaires universitaires et le nombre d'étudiants, 
d'une part, et le chiffre relativement stable des postes aux concours des grandes 
écoles, d'autre part, a diminué, en proportion, la visibilité de ces dernières. " En 
outre, la mythologie du " grand professeur " est peut-être intimement liée à celle de 
l'intellectuel gourou, qui a si longtemps dominé la scène française, mais qui s'effrite, 
inexorablement. " La confrontation de l'intellectuel avec de nouveaux supports 
culturels la télévision en est un a mis celui-ci en porte-à-faux. Son magistère ne 
relevait-il pas, avant tout, de l'écrit et de l'imprimé ? L'audiovisuel, c'est l'ère du 
lapidaire. Une ère qui n'est guère favorable à l'influence d'un maître à penser. " 
Cependant, Jean-François Sirinelli ajoute que le crépuscule de l'intellectuel 
généraliste et interventionniste, du type Sartre ou Aron, profite au professeur, qui, du 
coup, a l'air moins confiné dans l'étroitesse de sa discipline. Le renouvellement de la 
figure est donc possible.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE sociologue Pierre Birnbaum préfère parler désormais d'intellectuel " passeur ", 
le relais culturel, celui qui traduit autant qu'il professe, qui forme les esprits plutôt 
qu'il n'impose une doctrine. Si l'intellectuel en France adopte, trop souvent encore, la 
posture du maître à penser, c'est, d'après lui, en raison du statut très particulier qui 
est celui du livre dans notre pays : livre à la fois excessivement sacralisé et 
#inaccessible. " Le maître à la Alain, dit-il, c'est celui qui possède l'ouvrage, dans sa 
bibliothèque personnelle ou à la Bibliothèque nationale, et qui dispense un cours ou 
rédige un manuel. Il est l'intermédiaire obligé entre le livre et l'étudiant. Dans les 
universités américaines, au contraire, où l'on trouve des photocopieuses un peu 
#partout, l'étudiant est en mesure de contrôler le savoir du maître par le texte. En 
outre, être " patron " à Harvard n'implique pas qu'on le soit à Yale. En France, la 
concentration du système d'éducation pousse à l'unicité de l'influence. " Une autre 
forme de maîtrise, plus proche du monde anglo-saxon, qui met en jeu un personnage 
plus modeste, moins virtuellement médiatique, professeur à l'élocution balbutiante, 
qui ne prétend plus incarner l'unité si française entre la raison et la nation, existe 
pourtant, selon Pierre Birnbaum. Et de citer quelques noms à titre d'illustration : ceux 
des sociologues Raymond Boudon, François Chazel, installé obstinément en province 
et monté sur le tard à Paris, Guy Michelat, à la fois ébéniste et sociologue, l'un des 
promoteurs en France de l'entretien non directif, de l'historien Alain Corbin, et, en 
droit, d'Olivier Béaud ou de Michel Troper...</TEXT>
<TEXT>
 Y a-t-il, en revanche, place encore pour le maître traditionnel, rejeton d'une 
#aristocratie du savoir, héritier de lignées de près d'un siècle de khâgne, de celles qui, 
reliant par exemple un Jules Lagneau (né en 1851) à Alain et Alain lui-même à un 
autre professeur de Louis-le-Grand, Maurice Savin, qu'un Régis Debray a pu 
connaître au début des années 60 ? En 1980, on ironisait, dans la revue Le Débat, sur 
la faveur tardive dont l'un de ces maîtres de la Sorbonne, cette fois , le philosophe 
Vladimir Jankélévitch, s'était mis à jouir subitement auprès des intellectuels anciens 
maos ou anciens althussériens, lesquels avaient jadis consciencieusement séché son 
certificat de morale et de sociologie. Derrière l'hommage a posteriori de la 
génération 68 sourdait la nostalgie d'une certaine France définitivement 
disparaissante. " S'il est un personnage typé de notre patrimoine, lisait-on alors dans 
la revue, qui appelle le regard de l'autre avant qu'une modernité fatale ne le dissolve, 
c'est bien celui-là : le dispensateur initiatique et farfelu, au sommet de l'édifice 
éducatif, d'un savoir bizarre mais essentiel. " Si la charge fit scandale en son temps, 
la leçon en était claire : le " maître " était devenu un archétype poussiéreux, bon à 
remiser définitivement au magasin des accessoires démodés d'une France où, 
désormais, l'intellectuel expert ou l'intellectuel spécialiste étaient appelés à succéder 
à l'intellectuel dit prophétique.</TEXT>
<TEXT>
  " Le paradigme du grand professeur fonctionne encore, estime pourtant Jacques 
#Revel, président de l'Ecole des hautes études en sciences sociales (Ehess). Dans les 
années 60, sa présence était même plus discrète qu'aujourd'hui : les enseignants 
charismatiques, comme Jean Beaufret [l'un des introducteurs de la pensée 
d'Heidegger en France], attiraient tout au plus quelques " clandestins " dans la 
khâgne de Condorcet. Le cours de Fernand Braudel au Collège de France ne 
rassemblait qu'une poignée d'auditeurs. Les grands séminaires, ceux de Lacan ou 
#d'Althusser, drainaient certes les foules ; mais c'étaient des séminaires hors les 
murs, hors université. En outre, il s'agissait de phénomènes isolés qui surprenaient. 
Tout a changé avec les années 70, avec l'entrée de Barthes, d'Aron, de Duby et de 
Foucault au Collège de France, qui y ont attiré du monde. " Le public se presse 
#toujours au Collège de France, aux cours de Pierre Bourdieu par exemple, et remplit 
bien plus que dans les années 60, à en croire Jacques Revel, les séminaires de 
recherche de l'Ehess, même si l'assistance est plus réduite.</TEXT>
<TEXT>
 Bien sûr, c'est dans l'univers étroit des classes préparatoires (quelques milliers 
d'étudiants) et dans l'univers plus étroit encore des quelques lycées dont les élèves " 
intègrent " les grandes écoles en gros bataillons (Henri IV, Louis-le-Grand, le lycée 
Du Parc à Lyon) que le paradigme du " grand professeur " résiste le mieux. Certains 
noms reviennent dans les souvenirs de leurs anciens élèves : dans les khâgnes, ceux 
d'André Pessel, de Jean-Louis Poirier, d'Hubert Grenier en philosophie, ou bien de 
professeurs de mathématiques (en classes préparatoires M') comme M. Chevallet, 
Claude Deschamps ou André Warusfel. Mais s'il est vrai que c'est à la dévotion des 
anciens élèves que peut s'évaluer l'impact d'une renconte avec un " maître ", ce 
genre de liste ne pourra jamais être exhaustive. En outre, les qualités qu'on reconnaît 
à l'enseignant hors pair sont fort diverses : un tel est reconnaissant à son professeur 
de mathématiques de lui avoir permis d'outrepasser ses propres limites, même s'il a 
vu en lui plutôt un tyran qu'un " éveilleur ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  INVERSEMENT, tel autre a été formé dès la prépa à la recherche, tel autre à la 
technique d'analyse des textes. Tel autre, enfin, estime qu'il vaut mieux parler de 
bons que de grands professeurs, dans la mesure où il est rare désormais que l'ombre 
portée du " maître " franchisse les murs des lycées...</TEXT>
<TEXT>
  L'extrême diversification des savoirs fait en effet obstacle au rayonnement durable 
d'une influence. Les mathématiques représentent à cet égard une sorte de cas limite 
puisque, fait observer Elisabeth Logak, agrégé, préparateur au département de 
mathématiques et d'informatique de l'Ecole normale supérieure (ENS), les talents s'y 
révèlent extrêmement jeunes (les deux derniers lauréats français de la médaille 
#Fields, l'une des plus hautes récompenses internationales dans la discipline, Pierre-
Louis Lions et Jean-Christophe Yoccoz, ont autour de la quarantaine). En outre, les 
travaux de recherche des uns sont souvent quasi impénétrables aux autres. Cela 
n'empêche pas des phénomènes d'école et de maîtrise d'avoir également cours. Ainsi, 
dans le domaine de l'analyse, beaucoup de mathématiciens ont-ils été les élèves de 
Laurent Schwartz. La rencontre avec le fameux Alexandre Grothendiek a orienté 
vers la géométrie algébrique un grand nombre de chercheurs, avant que ce " maître " 
renonce lui-même aux mathématiques pour l'agriculture, ce retrait lui conférant une 
aura mythique supplémentaire.</TEXT>
<TEXT>
  Rémy Rieffel, auteur de La Tribu des clercs, les intellectuels français sous la Ve 
République (Calmann-Lévy), croit, lui, qu'après une relative atonie propre aux 
années 80 les travaux de recherche se font l'écho d'une effervescence intellectuelle 
nouvelle, accompagnée de références renouvelées à sdes maîtres d'un style nouveau 
: " Paul Ricoeur est actuellement l'un des philosophes les plus influents, après avoir 
subi une éclipse relative au cours des années 70. Jacques Bouveresse, qui a 
réacclimaté en France la philosophie analytique anglo-saxonne, aussi bien que 
Marcel Gauchet et l'équipe du Débat, qui ont reposé la question démocratique, 
Pierre Rosanvallon, Roger Chartier, par son travail sur la lecture et sa redécouverte 
de Norbert Elias, font partie des noms qui reviennent... " Une constatation s'impose 
néanmoins : si bouillonnement intellectuel il y a, celui-ci demeure pour l'essentiel 
concentré dans la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, au rebours des années 60, impossible de désigner un ou deux grands cours ou 
séminaires auxquels tout le monde se devrait d'aller. Le plus couru de la rue d'Ulm 
qui abrita les grands rendez-vous des années 60 est significativement un cycle de 
conférences très techniques intitulé " Les mondes possibles. Séminaire sur les 
recherches contemporaines en philosophie ". Là se mêlent des philosophes connus et 
des chercheurs dont les travaux sont en cours. Dans la liste des invités de l'année 
universitaire 1995-1996 on trouve, pêle-mêle, les noms de Cornélius Castoriadis, 
Jocelyn Benoist, Jean-Claude Milner, Pierre Sauvanet, François Laruelle, Colas 
Duflo, Pierre Bourdieu, Paul Ricoeur, Frédéric Worms, Michel Henry, Gilles-Gaston 
Granger, Etienne Balibar.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CETTE cascade de noms est révélatrice, au-delà de l'adoubement d'éventuels 
nouveaux maîtres à penser par les élèves de l'" Ecole ", d'une mutation générale de 
la vie intellectuelle en direction d'un plus grand pluralisme. Pour Frédéric Worms, 
répétiteur-agrégé de philosophie à l'ENS, un philosophe comme Paul Ricoeur " est un 
maître décevant pour qui recherche une position bien tranchée, car il ne parle jamais 
en son nom propre. Pour saisir sa pensée, il faut d'abord en avoir traversé d'autres. 
Mais il représente le maître approprié de l'âge du pluralisme, il joue le rôle de 
l'interprète et non de doctrinaire. Il est significatif à cet égard qu'on ne parle jamais 
de ricoeurisme comme jadis d'althussérisme. "</TEXT>
<TEXT>
  L'esprit du temps se prête généralement moins aux identifications fortes. Le noeud 
papillon de Jean-Luc Marion, qui dirige l'un des séminaires d'histoire de la 
philosophie les plus en vue de la Sorbonne d'aujourd'hui, ne remplacera pas le cigare 
torsadé de Jacques Lacan ni la calvitie de Michel Foucault, autour desquels était 
entretenue une tension fébrile d'ordre quasi religieux. Même la médiatisation de la 
vie intellectuelle telle qu'elle est pratiquée en France ne nuit pas nécessairement au 
prestige. Au contraire, une position de retrait, un certain refus du vedettariat 
deviennent des sources plus fécondes de légitimité que des apparitions incessantes, 
qui finissent par discréditer la pensée de celui qui s'y laisse prendre. " Nous vivons 
une époque de grisaille démocratique, en concluait l'un de nos interlocuteurs, et c'est 
somme toute un climat assez agréable. "</TEXT>
</DOC>
