<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020987</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020987</DOCID>
<ACCOUNT>395208</ACCOUNT>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1613</FAB>
<NUM1>950529-3</NUM1>
<ORI1>MOSCOU et BRUXELLESde nos correspondants</ORI1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE,LEMAITRE PHILIPPE,LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-BAPTISTE NAUDET, PHILIPPE LEMAITRE ET JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<SU21>Les Serbes de Bosnie paralysent l'OTAN et les " casques bleus " de la Forpronu</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - 26 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Moscou veut jouer un rôle-clefdans le règlement de la crise</TITLE>
<TEXT> Boris Eltsine, appelé au téléphone, vendredi 26 mai, par le premier ministre britannique, John Major, et le chancelier allemand, Helmut Kohl, qui lui 
ont demandé d'" user de son influence pour calmer la situation à et autour de Sarajevo ", a 
accepté de faire " tout son possible pour arrêter les hostilités en Bosnie " à condition " 
qu'il n'y ait plus de frappes aériennes " de l'OTAN en Bosnie. Quelques heures 
auparavant, le président russe avait toutefois admis que les Serbes " avaient cherché " ces 
bombardements, puisqu'il les avait lui-même mis en garde.</TEXT>
<TEXT>
 " Maintenant que la situation s'est aggravée, on s'adresse à la Russie en lui demandant 
d'intervenir ", a dit le président russe, faussement irrité, à ses interlocuteurs occidentaux. 
Il a qualifié cette méthode d'" inacceptable ". Selon un communiqué du Kremlin, Boris 
Eltsine n'a pas manqué d'exprimer " sa profonde insatisfaction ", car les frappes aériennes 
de l'OTAN ont été prises " sans un quelconque échange de vues avec la Russie ". 
#Toutefois, la version des événements donnée, vendredi, par Willy Claes, le secrétaire 
général de l'OTAN, est tout autre. " Par l'intermédiaire de son ambassade à Bruxelles, 
nous avons tenu le gouvernement russe continuellement informé des dernières actions en 
date de l'OTAN à l'appui des Nations unies ", a souligné M. Claes.</TEXT>
<TEXT>
 En dépit des apparences, l'Alliance atlantique juge donc plutôt encourageante la première 
réaction de Moscou, qui, sans approuver les raids, n'a pas pris parti en faveur de ceux 
contre qui ils étaient dirigés. En février 1994, lors du premier ultimatum de l'OTAN aux 
Serbes de Bosnie, Moscou avait brandi le spectre d'une " troisième guerre mondiale " en 
cas de frappes massives de l'Alliance atlantique. La Russie avait alors obtenu des Serbes 
une mise " sous contrôle " (symbolique, comme le démontre les événements) des armes 
lourdes autour de Sarajevo, en l'échange de l'arrivée de quelque 500 " casques bleus " 
russes.</TEXT>
<TEXT>
 Moscou, qui a donc adopté, cette fois-ci, une attitude plus nuancée, veut cependant veiller 
à ce que certaines " limites " ne soient pas franchies dans les ripostes de l'OTAN. Après le 
raid de " démonstration " de l'OTAN, le porte-parole du ministère russe des affaires 
étrangères, Grigori Karassine, avait ainsi souligné que l'utilisation de la force en Bosnie " 
n'était pas une solution au problème ". Il s'est aussi ému des menaces pesant sur les " 
casques bleus " russes et a appelé à une réunion d'urgence du groupe de contact. La 
Russie y proposera sans doute aux autres grandes puissances de faire de nouvelles 
concessions aux Serbes pour obtenir la paix.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LIENS PRIVILÉGIÉS</TEXT>
<TEXT>
Depuis plusieurs mois, Moscou prône, en effet, une levée totale et pratiquement 
#irréversible (étant donné son droit de veto à l'ONU) des sanctions internationales contre 
Belgrade en échange de concessions serbes, qui restent indéterminées. Les autres grandes 
puissances occidentales ont, elles, proposé une levée des sanctions " à l'essai ", pour deux 
cents jours, en échange de la reconnaissance de la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
La Russie est pourtant, théoriquement, sans grande prise sur les Serbes de Bosnie, qui ont 
aussi pris en otage, vendredi, deux observateurs militaires russes. Officiellement, Moscou 
soutient la Serbie et non pas la " République serbe " autoproclamée de Bosnie. Toutefois, 
les liens privilégiés de Moscou avec les Serbes en général ont de nouveau été démontrés, 
vendredi, par l'absence de toute condamnation par la Russie du sanglant bombardement de 
l'enclave de Tuzla par les Serbes de Bosnie.  Quoi qu'il en soit, la nécessité pour les 
Occidentaux d'obtenir la coopération de Moscou sur l'ex-Yougoslavie comme sur l'OTAN 
semble inciter l'Union européenne (UE) à signer l'accord intérimaire qu'elle a négocié avec 
la Russie mais qui était en suspens, en raison de la poursuite de la guerre en Tchétchénie. 
Ce dossier sensible sera examiné, lundi, par les ministres des affaires étrangères des 
Quinze. " On constate une tendance croissante à considérer qu'il ne faudrait pas trop 
différer cette signature ", a souligné vendredi Pierre de Boissieu, le représentant 
permanent de la France auprès de l'UE. Comme l'a fait observer M. de Boissieu, des 
événements nouveaux sont survenus depuis que l'Union a décidé de ne pas signer l'accord 
intérimaire, et ce changement de décor " mérite une discussion ". L'UE, a-t-il dit, doit 
traiter avec les Russes de " questions urgentes, imposées par l'actualité ".</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, l'environnement diplomatique a changé : l'Union européenne vient de 
conclure des accords d'association avec les trois Républiques baltes, et l'accord intérimaire 
des Quinze avec l'Ukraine sera vraisemblablement signé début juin. L'Union se manifeste 
ainsi activement aux frontières de la Russie. " Peut-on, dans ces conditions, laisser celle-ci 
à la traîne ? ", s'interrogent apparemment les Quinze.</TEXT>
<TEXT>
 Une des conséquences de l'aggravation de la crise bosniaque pourrait être aussi la relance 
du dialogue entre l'OTAN et la Russie pour que celle-ci joue de son influence sur les 
Serbes. Au bout du compte, ce pourraient être les Tchétchènes qui risquent de faire les 
frais de cette nouvelle donne diplomatique imposée par le conflit en Bosnie.</TEXT>
</DOC>
