<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036864</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036864</DOCID>
<ACCOUNT>415913</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061095/1569</FAB>
<NOM1>CILLER TANSU</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un encadré des "principaux membres du nouveau gouvernement".</NOTE>
<NUM1>951007-2-003-61</NUM1>
<ORI1>ISTANBUL  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1> NICOLE POPE</SIP1>
<SOT1>Le soutien de l'extrême droite rendra difficile la stratégie du premier ministre, Mme Tansu Ciller</SOT1>
<SYE1>TURQUIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GOUVERNEMENT FORME LE JEUDI 5 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'union douanière avec l'Europe est la priorité du nouveau gouvernement turc</TITLE>
<TEXT> A l'issue de deux semaines de tension et d'incertitude, le premier ministre turc, Mme Tansu Ciller, est finalement parvenu, jeudi 5 octobre, à former 
un gouvernement minoritaire, qui bénéficiera du soutien, de l'extérieur, du Parti d'action 
nationale (MHP, extrême droite), dirigé par Alparsolan Türkes, et du Parti démocratique 
de gauche (DSP), de Bülent Ecevit.</TEXT>
<TEXT>
Mme Ciller a soumis la liste du nouveau cabinet à l'approbation du président Suleyman 
Demirel, tard dans la soirée de jeudi. Composé de trente ministres du DYP, le nouveau 
gouvernement devra également être présenté à l'Assemblée nationale, où il devrait 
obtenir, sauf surprise de dernière minute, un vote de confiance.</TEXT>
<TEXT>
  La formation du 51e gouvernement de la République turque représente une semi-victoire 
pour Mme Ciller, dont la caerrière politique semblait dangereusement à la dérive au cours 
des derniers jours, alors que, dans les coulisses, ses opposants aiguisaient leurs couteaux. 
Mais le prix à payer pour le soutien de deux " vieux loups " de la politique turque, en 
particulier pour celui d'Alparslan Türkes, dont les vues ultranationalistes vont à l'encontre 
de la démocratisation et de l'ouverture vers l'Europe désirée par Mme Ciller, pourrait être 
lourd. Récemment, la presse turque avait ainsi révélé les excès de brutalité de rcertains 
membres des forces de sécurité, apparemment liés au MHP, dans la province de Tunceli, 
dans le Sud-Est anatolien. Jeudi, Alparslan Türkes a sévèrement condamné le célèbre 
industriel Sakip Sabanci, qui avait suggéré une solution politique au problème kurde lors 
d'une visite à Diyarbakir.</TEXT>
<TEXT>
 Agé de 78 ans, M. Türkes était un des auteurs du coup d'Etat militaire de 1960. Dans les 
années 1970, les combats entre les groupes paramilitaires fascistes, proches de son parti, 
et les groupes d'extrême gauche avaient causé le chaos en Turquie, forçant l'intervention 
de l'armée en 1980. Cette période avait également été caractérisée par la rivalité entre 
Bülent Ecevit, le dirigeant de gauche, et Suleyman Demirel, aujourd'hui président de la 
République.</TEXT>
<TEXT>
 Pour résoudre la crise gouvernementale engendrée par l'éclatement, le 20 septembre 
dernier, de la précédente coalition (avec les sociaux-démocrates), les milieux d'affaires, les 
diplomates et une large partie de la population auraient souhaité une alliance entre le DYP 
et le Parti de la mère patrie (ANAP) de Mesut Yilmaz, deux partis à l'idéologie similaire, 
dont l'union aurait permis la création d'un gouvernement solide. Les poignées de main et 
les sourires échangés devant les caméras par Mm Ciller et M. Yilmaez au cours d'une 
brève période de flirt n'ont pas réussi à prendre le pas sur l'animosité personnelle qui 
oppose deux personnalités aspirant à prendre la direction de la droite turque.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 IMPORTANTES CONCESSIONS</TEXT>
<TEXT>
Mm Ciller, déterminée à arriver aux prochaines élections à la tête du gouvernement, avait 
d'emblée préféré la solution d'un gouvernement minoritaire qui devait lui permettre de 
contrôler tous les ministères. En réalité, les négociations avec ses partenaires se sont 
révélées plus difficiles que prévu et Mm Ciller a été forcée de faire des concessions 
importantes pour se maintenir au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Si la formation du gouvernement a été accueillie avec soulagement, les diplomates 
européens craignent qu'une telle structure ne soit " un gouvernement à incidents ", 
vulnérable face à une opposition galvanisée par la faiblesse apparente de Mm Ciller.</TEXT>
<TEXT>
 La première tâche du cabinet sera de résoudre le conflit l'opposant aux travailleurs du 
secteur public, une condition sine qua non pour garder le soutien du MHP et du DSP. 
Courtisés par les divers partis d'opposition au cours de cette période de confusion, les 
syndicats sont devenus un élément-clé du jeu politique et continueront d'exercer leur 
pouvoir dans les mois à venir. Les travailleurs réclament des augmentations de salaire 
substantielles pour mettre fin à une grève qui paralyse le pays depuis plus de deux 
semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Autre sujet prioritaire : la mise en oeuvre d'une union douanière entre la Turquie et 
l'Europe. Le premier ministre n'a jamais caché que son but prioritaire était de garantir 
l'entrée en vigueur au 1e janvier 1996 de ce traité, essentiellement économique, qui est 
devenu un véritable symbole de la modernisation en Turquie. " Le gouvernement 
minoritaire est un arrangement à court terme ", eexplique un collaborateur de Mm Ciller. " 
L'ancrage à l'Europe sauvera la Turquie du radicalisme, et du nationalisme excessif. "</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des analystes prédisent des élections anticipées au printemps, si l'union 
douanière est acceptée. Mais, pour obtenir l'aval du Parlement européen, préoccupé par 
les violations répétées des droits de l'homme, la révision de l'article 8 de la loi 
antiterroriste qui limite la liberté d'expression est indispensable. Mm Ciller devra essayer 
de convaincre ses nouveautx partenaires, qui se sont jusqu'à présent montrés opposés à 
toute modification, de l'importance cruciale d'une telle démarche.</TEXT>
</DOC>
