<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046174</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046174</DOCID>
<ACCOUNT>427657</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIPPENREITER VADIM,MAGOWAN ROBIN</PEOPLE>
<COM1>CD (BALDIZZONET GIANNI EST DEVENU BALDIZZIONE GIANNI)</COM1>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/50951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951216-2-R11-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VELTER ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ANDRE VELTER</SIP1>
<SU21>LIVRES D'ART</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En vitrine</TITLE>
<TIO3>LES CITÉS LÉGENDAIRES D'ASIE CENTRALE SAMARKAND, BOUKHARA, KHIVA</TIO3>
<TEXT>  ASIE</TEXT>
<TEXT>AU TIBET DES BRIGANDS GENTILSHOMMES sur les traces d'Alexandra David-
Néel, de Tiziana et Gianni Baldizzone, éditions du Chêne, 160 p., 140 photos, 285 F.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'est du Tibet, les régions du Kham et de l'Amdo (aujourd'hui dépecées et rattachées 
par l'occupant chinois aux provinces du Qinghai et du Sichuan) étaient le pays des " 
brigands gentilshommes ", selon l'expression d'Alexandra David-Néel, qui les connaissait 
bien. Tiziana et Gianni Baldizzone ont refait les périples de l'exploratrice, sillonné les 
immenses déserts d'herbe, vécu près des nomades et des prodigieux cavaliers Khampas. 
Leur livre rend justice à la somptuosité des grands espace, à l'héroïsme quotidien de ceux 
qui y survivent sans rien renier de leur tradition. Il est d'autant plus regrettable que les 
transpositions du tibétain y soient souvent incertaines, voire sinisées (la colonisation 
s'exprime aussi par les atteintes portées aux noms)... Mais les photos d'hiver sont 
splendides et un vrai mouvement anime ces pages dédiées aux fils de Guésar de Ling.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  LA NON-HISTOIRE D'UNE ILLUSION. Méditation sur le bouddhisme tantrique 
tibétain, de Charles Genoud Olizane, 36 photos couleurs, 38 p., 120 F.</TEXT>
<TEXT>
 Charles Genoud est l'un de meilleurs connaisseurs de la culture tibétaine, qu'il évoque 
avec pertinence en prenant appui sur l'iconographie foisonnante du bouddhisme tibétain. 
Dans ce livre, sa méthode conjugue deux approches : l'une, extérieure à la tradition, décrit 
la formation et l'évolution des représentations. L'autre, issue des instructions directes du 
dalaï-lama ou de Dilgo Khyentsé Rimpoché, analyse le sens des figures et des symboles, 
chaque peinture étant considérée comme un support d'éveil. C'est, comme le souligne 
l'auteur, un " éloge de la vie intérieure " et " une invitation à la mystique tibétaine ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  LES CITÉS LÉGENDAIRES D'ASIE CENTRALE Samarkand, Boukhara, Khiva, photos 
de Vadim Gippenreiter, texte de Robin Magowan, éditions Abbeville, 192 p., 280 F.</TEXT>
<TEXT>
 Des noms chantent dans la mémoire : Samarkand, Boukhara, Khiva... Que reste-t-il de 
ces cités légendaires brutalement pliées aux normes de la société industrielle et livrées aux 
angles droits, aux avenues rectilignes, au béton ? Il reste quelques belles ruines et des vies 
atrophiées, le destin des hommes ayant suivi celui des pierres et des murs de terre sèche. 
Cet ouvrage, à la mise en page conventionnelle, témoigne d'un art du cadrage digne des 
prospectus d'agences de voyages : le réel est en marge.</TEXT>
</DOC>
