<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001814-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001814-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359439</ACCOUNT>
<PEOPLE>NOUGARO CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11151161</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Jusqu'au 20 novembre à l'Olympia, 28, bd des Capucines. 20 h 30. Dimanche, matinée à 17 heures. De 160 F à 250 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; CLAUDE NOUGARO à l'Olympia&gt; Le flambeur magnifique</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE CLAUDE NOUGARO</TIO1>
<TEXT>A chaque fois qu'il revient à l'Olympia, Claude Nougaro ne peut s'empêcher d'évoquer sa première apparition en ces lieux mythiques du 
music-hall : en 1964, en vedette américaine de Dalida. " Le petit 
taureau et la reine égyptienne. " Il rit. Peureux et rassuré. Pendant 
deux ans, il avait pratiqué l'art de la traversée solitaire, accosté 
dans les salles des fêtes, les clubs et les palais des congrès de 
France et de Navarre, avec un seul témoin : le pianiste Maurice 
Vander. Duo au charme classique, épicé de l'esprit du jazz. Pour ce 
nouveau " voyage dans le temps et l'espace ", un récital, un 
raccourci offert à l'autel de trente-trois ans de carrière _ en 1961, 
Nougaro composait le Rouge et le Noir, avec Michel Legrand _, il a 
choisi un jeune équipage, des " chérubins ", un batteur doué (Loïc 
Pontieux), un guitariste qui ose (Jean-Maris Ecay), un claviste de 
grande atmosphère (Arnaud Dunoyer de Segonzac), un bassiste solide 
(Laurent Vernerey). Et Maurice Vander et son Bsendorfer, " superbe 
panthère noire croqueuse des diamants des doigts de Maurice Vander 
".</TEXT>
<TEXT>
  Claude Nougaro a une manière pudique d'organiser ses déclarations 
d'amour : ses premiers hommages vont aux compositeurs qui savent 
créer des ambiances sur lesquelles la parole trouve son éclat. Les 
mots pour le jeu mental, la musique pour l'émotion physique. Daniel 
Goyonne, à qui, pour son dernier album, il avait demandé " un truc 
pygmée " (Ça tourne). Jean-Claude Vannier, qui pouvait comprendre son 
attachement au sonnet " 4, 4, 3, 3 " et son respect iconoclaste pour 
Serge Gainsbourg (Art mineur) ; le Zaïrois Ray Lema, dont il a voulu 
qu'il mette en musique C'est une Garonne, écrite " un jour où j'étais 
au fond de la mine noire de l'ennui ". Des roulements de balafon sont 
offerts au fleuve ancestral.</TEXT>
<TEXT>
 Claude Nougaro a donc parsemé ses classiques (Cécile, Quatre boules 
de cuir, Bidonville, Toulouse, l'Ile de Ré) des titres de son dernier 
album, dont Vie violence (musique de l'accordéoniste Richard 
Galliano) souligne l'urgence. Le chanteur " tendance Sagan ", vie de 
don Juan, esprit de jouissance, qui, dans les années 60, provoquait 
des frémissements en voulant " séparer 55 kilos de chair rose de 55 
grammes de nylon ", a toujours voulu aller " vers la lumière ". 
Sexagénaire effaré de la stupidité du chaos à venir, il répète 
pourtant qu'il ne faut pas avoir peur. Qu'il lui a fallu se sentir " 
homme de couleur " à Harlem pour enfoncer New-York à coups de poing. 
Ce qui nous vaut une version rock, électrique, de Nougayork. Ou 
encore des biguines chaloupées, des bossas improvisées, des valses et 
des tangos un peu noirs.</TEXT>
<TEXT>
 Quand il scande ses poèmes, comme il a choisi de le faire dans ce 
récital flambeur, en récitant Le gardien de phare est rond ou en 
contant, aux rappels, une fable philosophique, une " plume d'ange " à 
la main, on le dirait sorti de l'Amérique afro-paysanne, rappeur, 
prédicateur urbain, équarisseur de rimes. En 1968, il avait 
d'ailleurs déjà montré ces dispositions à dévoiler les ressorts du 
verbe en composant un long poème inspiré par les événements, Mai, 
Paris mai, ici chanté avec un swing incoercible. Dans tous ces 
exercices de style, Nougaro fait ce qu'il veut de sa voix. La pousse, 
la retient, la libère. Il a du coffre, du poumon et du souffle, " 
puisque Mingus chante dans moi ".r                                    
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
