<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001001-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001001-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319681</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET,ALLEMAGNE,BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>01087033</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE A TERME FINANCIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,EMPRUNT,ASSURANCE CHOMAGE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>LONDON INTERNATIONAL FINANCIAL FUTURES EXCHANGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<TITLE>MARCHE MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Petite déception</TITLE>
<TEXT>Non, la Banque fédérale d'Allemagne (Bundesbank) n'a pas abaissé ses taux directeurs lors de son conseil d'administration du jeudi 6 
janvier, comme l'espéraient les milieux financiers internationaux. 
Ces taux avaient été, le 21 octobre dernier, ramenés de 6,25 % à 5,75 
% pour l'escompte et de 7,25 % à 6,75 % pour le Lombard. En outre, 
elle a annoncé que son troisième taux directeur, celui de ses 
pensions à court terme (REPO), diminué le 2 décembre (de 6,20 % à 6 
%), serait maintenu à 6 % pour les deux prochaines semaines. De ce 
fait, les possibilités d'une baisse des taux directeurs sont 
reportées au conseil du 20 janvier ou, mieux, en février.</TEXT>
<TEXT>
  La Bundesbank, on le sait, aime déconcerter les marchés, répugne à 
agir sous la pression, et, en général, n'aime pas prendre de 
décisions en tout début d'année. Son président, Hans Tietmeyer, a 
déclaré, jeudi : " Nous allons attendre et voir comment les choses 
vont évoluer. " Il n'a pas exclu d'autres diminutions des taux 
directeurs, à condition que plusieurs conditions soient remplies : 
recul de l'inflation (qui est en cours, à 2,7 % en rythme annuel sur 
les trois derniers mois), réduction du déficit budgétaire (plus 
délicate), bonne tenue du mark (qui pourrait fléchir par rapport au 
dollar).</TEXT>
<TEXT>
A cette occasion, l'un des six instituts économiques allemands, celui 
de Berlin, par la voix de Heiner Flassbeck, directeur de recherche, a 
estimé que les taux à court terme devraient être ramenés à deux 
points au-dessous des taux à long terme (environ 5,60 %). C'est ce 
que pense Antoine Brunet, de la direction des études économiques du 
Crédit lyonnais, qui verrait bien les taux de l'euromark à trois mois 
revenus de 5 7/8 % actuellement à, pourquoi pas, 4 % à fin 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le MATIF, le maintien des taux directeurs allemands n'a guère 
pesé (il était anticipé deux jours à l'avance) sur des cours 
initialement en recul, 130,28 sur l'échéance mars contre près de 131 
à la fin de la semaine dernière. Mais, vendredi après-midi, une 
divine surprise vint des Etats-Unis, où l'annonce de création 
d'emplois, moins importante que prévu (183 000 contre 215 000) _ dans 
la mesure où elle calmait un peu les appréhensions sur une surchauffe 
éventuelle _ a fait baisser la pression sur les rendements des bons 
du Trésor américain. Ces rendements, en cours de semaine, étaient 
passés de 5,80 % à 5,91 % pour le dix ans et de 6,35 % à 6,42 % pour 
le trente ans. A la veille du week-end, ils sont retombés, 
brutalement, à 5,66 % et 6,22 %. Du coup, les cours du MATIF ont 
bondi de 130,30 à 130,84. Le rendement de l'OAT dix ans au comptant 
revenait de 5,71 % à 5,67 % et celui de l'argent à trois mois à 5,15 
%-5,27 %. </TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché obligataire, le Trésor a levé 20,2 milliards de 
francs pour sa première adjudication d'obligations assimilables 
(OAT), dont 15,66 milliards de francs sur la souche dix ans 5,50 %, 
année 2004, et 4,54 milliards de francs sur la souche trente ans 8,50 
%, année 2023. Les rendements ont baissé, naturellement, en ligne 
avec le recul enregistré sur le marché depuis un mois : 5,72 % à dix 
ans, contre 6,01 % début décembre, et 6,38 % à trente ans, contre 
6,66 % en octobre dernier. La demande finale a été très maigre, 
notamment de la part des non-résidents, ce qui a contraint les 
spécialistes en valeurs du Trésor (SVT) à faire leur devoir, sur un 
marché assez morose jeudi, jour de l'adjudication. Heureusement, 
vendredi après-midi, la reprise du MATIF et des rendements 
éclaircissait un peu l'horizon.</TEXT>
<TEXT>
  La préparation de l'emprunt UNEDIC </TEXT>
<TEXT>
  Le seul emprunt hors Etat a été celui de 2,5 milliards de la Caisse 
nationale des autoroutes (CNA) à quinze ans, au taux nominal de 6 %, 
émis à 0,18 point au-dessus du rendement de l'OAT de même durée. Le 
placement, effectué sous l'égide de la Caisse nationale de Crédit 
agricole, a été moyen, car il a un peu souffert de la concurrence de 
l'euro-marché, où deux émissions sont sorties à des prix plus 
intéressants pour le compte de France Telecom et du Crédit foncier de 
France. Pour la semaine prochaine, on attend, peut-être, un emprunt 
de 2 milliards de francs du Comptoir des entrepreneurs (mais oui !), 
assorti, il faut bien vite le dire, de la garantie de l'Etat (ouf !). 
Pour la fin du mois, les banques préparent le " grand " emprunt de 
l'UNEDIC, 22 milliards de francs, avec, naturellement, la garantie de 
l'Etat. L'UNEDIC voudrait une durée de cinq ans, mais le marché ne 
veut pas de papier inférieur à sept ans. L'accueil ne devrait pas 
être mauvais, grâce au parapluie de l'Etat et à la liquidité assurée 
par le montant émis.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le MATIF, tout va bien. En 1993, l'activité a augmenté de 30 % 
sur 1992, avec 72,26 millions de contrats échangés, avec une moyenne 
quotidienne de 287 000 lots, la position ouverte (en spéculation) 
moyenne passant à 1 343 000 lots (+ 41 %), avec un record de 1 730 
929 contrats, le 25 août. Le contrat national (dix ans) est toujours 
le premier contrat à terme européen avec 36 millions de contrats 
traités (+ 18 %), soit 146 000 par jour. Mais on a observé un certain 
rééquilibrage, avec un bond de 84 % des transactions sur le contrat 
PIBOR (trois mois), à 11,86 millions, et de 64 % sur le contrat CAC 
40 Future (5,9 millions). Un point intéressant est l'augmentation de 
la part des non-résidents (les fameux " étrangers "), qui, dans la 
position " ouverte ", est passée de 31 % à 39 % du troisième 
trimestre 1992 au troisième trimestre 1993. Cette part a progressé de 
40 % à 54 % et de 51 % à 60 % de septembre 1992 à septembre 1993 sur 
les contrats PIBOR et CAC 40. Ce qui montre l'intérêt porté par 
l'extérieur à notre marché.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le grand concurrent, le LIFFE de Londres, annonce un 
montant record de contrats (101,87 millions) en augmentation de 42 %, 
avec des transactions quotidiennes de 402 671 contrats, soit 90,4 
milliards de livres chaque jour.&lt;
</TEXT>
</DOC>
