<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006197</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006197</DOCID>
<ACCOUNT>374817</ACCOUNT>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1600</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>950215-4</NUM1>
<ORI1>BERNEde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LETTEN,ZURICH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU 13 AU 14 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Zurich ferme le Letten, marché de la drogue</TITLE>
<TEXT> Après le laxisme, la manière forte. La municipalité socialo-écologiste de Zurich a décidé de nettoyer ce chancre qu'était devenue, en pleine ville, 
l'ancienne gare du Letten, réputée être le plus grand marché de la drogue d'Europe. Dans 
la nuit du lundi 13 au mardi 14 février, trois cents policiers sont passés à l'action pour 
procéder à la fermeture officielle du Letten. Coût prévu de l'opération : 100 millions de 
francs suisses (plus de 400 millions de francs) avec les mesures médico-sociales 
d'accompagnement.</TEXT>
<TEXT>
  A quelques encablures de l'opulente Bahnhofstrasse et des sièges des grandes banques, 
le Letten ne donnait pas seulement une méchante image de la métropole économique 
helvétique mais était devenu un foyer de violence et de prostitution. Chaque jour, près d'un 
millier d'habitués se retrouvaient sous le pont pour se procurer leur dose et se piquer au vu 
et au su de tout le monde le long des voies désaffectées parsemées d'imondices, de 
seringues et de préservatifs. Avec la guerre des clans que se livraient trafiquants libanais, 
maghrébins et albanais du Kosovo pour la suprématie du marché, des meurtres ont été 
commis et l'insécurité s'est accrue dans le quartier. Les policiers n'allaient plus au Letten 
qu'équipés de gilets pare-balles.</TEXT>
<TEXT>
 FIL DE FER BARBELÉLes autorités locales avaient cru un peu vite pouvoir venir en 
aide aux toxicomanes en tolérant l'existence de cette " scène ouverte ". Mais à l'approche 
des élections fédérales de l'automne, des considérations politiques ont joué afin de ne pas 
laisser le monopole de la fermeté aux seuls partis populistes. A grand renfort de publicité, 
l'évacuation du Letten a été minutieusement préparée depuis plusieurs semaines. La police 
a intensifié ses descentes, multipliant les interpellations et les arrestations. Des centaines 
d'étrangers en situation irrégulière ont été expulsés au cours des derniers mois. Le 
message a apparemment été entendu : le Letten s'est peu à peu vidé de lui-même, ne 
réunissant plus que quelques dizaines de personnes par jour, en majorité des revendeurs en 
quête de clients.</TEXT>
<TEXT>
  En fin de semaine, les travailleurs sociaux chargés de distribuer des seringues ont plié 
bagage et les employés municipaux ont posé des grillages surmontés de fil de fer barbelé 
autour du site en voie de nettoyage. La police a arrêté une cinquantaine de clandestins qui 
seront déférés à la justice ou expulsés. Coïncidant avec le début des vacances scolaires, la 
deuxième phase de l'opération devrait donner aux forces de l'ordre le temps d'arrêter les 
revendeurs et de renvoyer chez eux les toxicomanes d'autres cantons.</TEXT>
<TEXT>
  En prévision de cette opération, deux nouvelles prisons ont été ouvertes et une récente 
modification de la loi devrait permettre de faciliter l'expulsion des trafiquants étrangers, 
tandis que cinq centres d'injection d'héroïne seront à la disposition des toxicomanes.</TEXT>
<TEXT>
  Afin d'éviter l'apparition de nouvelles " scènes ouvertes ", comme après la fermeture du 
Platzspitz, en 1992, des patrouilles de police sillonneront la ville jusqu'à la fin de l'année. 
En tentant d'en effacer les aspects les plus voyants, les autorités de Zurich savent qu'elles 
n'auront pas réglé le problème de la drogue. Déjà, le gramme d'héroïne qui se négociait à 
50 francs suisses (plus de 200 francs) est en train de remonter en retrouvant la 
clandestinité. Mais la Suisse commence aussi à se rendre compte des limites de sa 
politique de libéralisation au moment où la commission internationale des stupéfiants de 
l'ONU s'apprête à condamner dans un rapport les essais de distribution d'héroïne.</TEXT>
</DOC>
