<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017652</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017652</DOCID>
<ACCOUNT>390789</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/0954</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950506-7</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD ET LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Le candidat de droite aura, samedi 6 mai, un tête-à-tête avec M. Balladur</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le calendrier du " véritable changement " de Jacques Chirac</TITLE>
<TEXT> CHANGER, changement, vrai changement, véritable changement... Incontestablement, les variations autour du mot changement, seul ou 
accompagné, auront fourni une matière inépuisable aux discours de Lionel Jospin et de 
Jacques Chirac dans la campagne du second tour de l'élection présidentielle. Mais, dans le 
cas du maire de Paris, que recouvre précisément la formule ? A la veille du second tour de 
l'élection présidentielle, on en a maintenant une idée assez précise, non seulement, parce 
que, les grands choix politiques que pourrait faire M. Chirac, en cas de victoire, 
commencent à transparaître, mais aussi parce que, dans les derniers jours de la campagne, 
il a levé le voile sur de nombreux aspects, et non des moindres, de ses orientations de 
politique économique et sociale.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier acte politique du nouveau chef de l'Etat serait la nomination d'un premier 
ministre. Les noms le plus fréquemment cités sont ceux d'Alain Juppé et de Philippe Séguin 
(Le Monde du 5 mai). L'hypothèse d'un chef de gouvernement ne venant pas du 
mouvement néogaulliste n'est que très rarement évoquée. L'entrée du ministre des affaires 
étrangères à l'hôtel Matignon serait, pour l'UDF, une garantie, notamment sur les 
questions monétaires et européennes. L'arrivée du président de l'Assemblée nationale au 
57, rue de Varenne aurait l'avantage, elle, de mettre en conformité les actes et les discours 
de M. Chirac sur l'" autre politique " qui, en fait, constitue la toile de fond du programme 
présidentiel de l'ancien président du RPR.</TEXT>
<TEXT>
 
 IMPORTANTE RÉFORME FISCALE</TEXT>
<TEXT>
Une fois le premier ministre choisi et le gouvernement constitué, la première urgence, pour 
le nouveau chef de l'Etat, serait la mise en oeuvre des premières grandes réformes 
annoncées. Dans ce cas, on sait maintenant avec une relative précision ce que pourrait être 
le calendrier de travail de la nouvelle équipe.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, avant la fin juin, le conseil des ministres examinerait un projet de loi de finances 
rectificatives. Comme M. Chirac le laisse entendre dans l'entretien qu'il a accordé au 
Monde (lire en page 8), ce collectif budgétaire devrait d'abord comprendre un plan 
d'économies qui permettrait de réduire en-deça des 275 milliards de francs le déficit 
budgétaire initialement prévu pour 1995. De plus, le projet de loi devrait englober les 
premières mesures d'urgence défendues par le maire de Paris : le contrat " initiative-
emploi " serait créé pour favoriser l'embauche des chômeurs de longue durée, et un plan 
de construction de logements serait décidé en faveur des exclus qui ne sont actuellement 
pas accueillis dans les HLM.</TEXT>
<TEXT>
  Le collectif budgétaire comprendrait, de surcroît, un très important volet fiscal. C'est la 
grande surprise de cette fin de campagne présidentielle : alors que depuis plusieurs 
semaines, Alain Juppé et Alain Madelin évoquaient une réforme de très grande ampleur 
mais que M. Chirac ne confirmait pas, ce dernier s'est finalement résolu, à la veille du 
second tour, à en dévoiler les contours.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, une hausse provisoire de la TVA pourrait être décidée pour limiter les déficits 
de la Sécurité sociale. La précision est évidemment très importante et alimente les 
dernières polémiques de cette fin de campagne présidentielle, les partisans de Lionel 
Jospin faisant remarquer que cet impôt est fiscalement injuste et aurait pour effet de 
ponctionner le pouvoir des ménages. Cette hausse de la TVA, dont le taux supérieur 
pourrait passer de 18,6 % à près de 20 %, n'aurait toutefois pas pour seul objet de limiter 
les déficits sociaux. M. Chirac souhaite aussi en profiter pour diminuer fortement le coût 
du travail non qualifié, en baissant les charges sociales et y substituant cette recette 
fiscale. C'est la raison pour laquelle le transfert devrait être de forte ampleur et avoisiner 
50 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que dans sa plate-forme initiale il ne l'évoquait pas il n'a longtemps parlé que de la 
poursuite de la baisse de l'impôt sur le revenu , M. Chirac envisage aussi, mais à moyen 
terme, la mise en oeuvre d'une réforme qui bouleverserait de fond en comble le paysage 
fiscal. Comme il l'indique dans son entretien avec Le Monde, il souhaite la mise en oeuvre 
d'une " réforme de l'impôt sur le revenu et de la CSG, dans le cadre d'une modernisation 
d'ensemble de notre système fiscal ". Concrètement, la CSG, l'impôt préféré des 
#socialistes, mais honni par les chiraquiens, pourrait être fusionnée avec l'impôt sur le 
revenu. M. Juppé nous a précisé que cette refonte pourrait être l'occasion de commencer à 
mettre en oeuvre le prélèvement à la source. C'est donc un véritable électrochoc fiscal qui 
pourrait être décidé.&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Si M. Chirac remportait l'élection présidentielle, il y aurait aussi du changement à la 
mairie de Paris. Après l'intérim logiquement assuré par un adjoint au maire jusqu'aux 
élections municipales de juin, la question porterait sur le choix du chef de file de la majorité 
dans la capitale. Premier adjoint, Jean Tiberi brigue cette succession depuis de 
nombreuses années mais le maire du 13 arrondissement, Jacques Toubon, n'a pas caché 
son désir d'occuper, lui aussi, la fonction. Le plus chiraquien des élus UDF de la capitale, 
Jacques Dominati, maire du 3 arrondissement, ne voudrait pas, non plus, être écarté de la 
compétition.</TEXT>
<TEXT>
 Afin de sortir de ce dilemme cornélien, M. Chirac a envisagé une autre solution : 
demander à M. Séguin de quitter Epinal pour prendre Paris (Le Monde daté 23-24 avril). Il 
s'agissait alors de calmer le président de l'Assemblée nationale qui, on peut l'imaginer, voit 
d'un mauvais oeil la confirmation de M. Juppé à la tête du RPR. Ce " lot de consolation " 
parisien n'ayant pas été accepté par l'intéressé, une dernière hypothèse circule : la mise 
sur orbitre de Bernard Pons, président du groupe RPR de l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
#  Quoi qu'il arrive le 7 mai, cette élection présidentielle va aussi marquer un changement 
pour le trio balladurien constitué par le premier ministre et ses deux lieutenants : Nicolas 
Sarkozy et François Léotard. Avocat, le ministre du budget va se réinscrire au barreau et il 
a l'intention de réactiver le cabinet généraliste qu'il avait fondé, en 1984, avec ses 
confrères Arnaud Claude et Michel Leibovici. Avant les vacances d'été, M. Sarkozy 
sollicitera le renouvellement de son mandat de maire de Neuilly (Hauts-de-Seine) aux 
municipales et, après les vacances, il envisage, tout comme MM. Balladur et Léotard, de 
tenter un retour à l'Assemblée, en demandant à son suppléant de donner sa démission.</TEXT>
</DOC>
