<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003433-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003433-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342610</ACCOUNT>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PAYS BAS,NEGOCIATION,PROJET,GOUVERNEMENT,UNION NATIONALE</SUBJECTS>
<FAB>06281261</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 27 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>PAYS-BAS&gt; Les négociations pour la formation&gt; d'une " coalition violette "&gt; se sont conclues par un échec</TITLE>
<TEXT>LA HAYE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Est-ce la peur face à un saut dans l'inconnu ? Ou la soudaine 
conscience qu'il s'aliénerait la partie conservatrice de son 
électorat ?</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que Frits Bolkenstein, à la tête du Parti libéral 
(VVD), a jugé lundi 27 juin qu'il ne pouvait participer à une " 
coalition violette " avec les sociaux-démocrates du PvdA et les 
réformateurs du D66 (centre gauche). </TEXT>
<TEXT>
 Désaccord</TEXT>
<TEXT>
 sur la défense</TEXT>
<TEXT>
  Cette combinaison, inconnue aux Pays-Bas où les mouvements 
confessionnels chrétiens-démocrates ont toujours été au gouvernement 
depuis 1918, était envisagée depuis la défaite de l'Appel 
chrétien-démocrate (CDA) aux élections législatives du 3 mai (le 
Monde du 17 mai).</TEXT>
<TEXT>
  Le VVD avait pourtant beaucoup obtenu du PvdA : alors que son 
programme électoral envisageait plus de 8 milliards de florins 
(environ 24 milliards de francs) d'économies budgétaires, le Parti 
social-démocrate avait finalement accepté une enveloppe de 20 
milliards et la plupart des divergences sur la réforme de la sécurité 
sociale avaient été aplanies. M. Bolkenstein a justifié sa décision 
par un désaccord sur les économies en matière de défense et 
d'infrastructures. En outre, le VVD voulait une répartition précise 
des économies. Wim Kok, chef du PvdA, préférait arrêter des mesures 
définitives chaque année, en fonction de la conjoncture.</TEXT>
<TEXT>
  Pratiquement huit semaines se sont écoulées depuis les élections, 
et les Pays-Bas n'ont toujours pas de nouveau gouvernement. La reine 
Béatrix devait recevoir les partis mardi avant de décider quelle 
option aurait la priorité. Les spéculations vont bon train : malgré 
une chute spectaculaire aux élections, le retour des 
chrétiens-démocrates du CDA semble probable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
