<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026032</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026032</DOCID>
<ACCOUNT>401765</ACCOUNT>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010795/1603</FAB>
<NUM1>950703-2-002-64</NUM1>
<NAMES>GANIC EJUP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>Le Bundestag approuve l'envoi de soldats en ex-Yougoslavie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Belgrade et Pale condamnent la décision de Bonnde participer à la Force de réaction rapide</TITLE>
<TEXT> LA RÉPUBLIQUE fédérale de Yougoslavie (RFY : Serbie et Monténégro) a dénoncé, dans un communiqué publié vendredi 30 juin, l'envoi de troupes 
allemandes en Bosnie-Herzégovine. Selon le ministère des affaires étrangères, cette 
décision constitue " une nouvelle dérogation " au principe des Nations unies selon lequel " 
des pays voisins et des pays avec un passé historique négatif ne doivent pas participer aux 
forces militaires de l'ONU " en ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  Belgrade estime, selon le vice-ministre des affaires étrangères, Zivorad Jovanovic, que la 
participation de Bonn à la Force de réaction rapide (FRR) n'est " ni sage ni appropriée ". " 
Il existe bien d'autres moyens pour l'Allemagne de contribuer au processus de paix ", a 
indiqué le ministre, en estimant que celui-ci risquait " de rouvrir de vieilles blessures ". M. 
Jovanovic a aussi affirmé que la RFY n'est pas prête dans l'immédiat à reconnaître la 
Bosnie-Herzégovine, en qualifiant d'" obsession " l'insistance de la communauté 
#internationale en ce domaine. Le vice-ministre s'est déclaré " stupéfié par le fait que les 
acteurs internationaux n'ont pour ainsi dire aucune analyse " des conséquences possibles 
d'un tel geste.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, a aussi estimé que l'Allemagne se 
trompait en décidant d'appuyer militairement la FRR en Bosnie, laissant planer la menace 
de réactions hostiles des populations envers les soldats allemands. " C'est une erreur 
d'envoyer des soldats allemands dans les Balkans, a dit M. Karadzic, bien qu'il ne soit pas 
question pour Bonn d'envoyer des troupes combattantes au sol ; n'importe comment, les 
gens vont accuser les Allemands même de faits avec lesquels ils n'auront rien à voir. Leur 
arrivée peut avoir des conséquences incalculables. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TIRS D'ARTILLERIE</TEXT>
<TEXT>
D'autre part, le commandant des forces serbes de Bosnie, Ratko Mladic, a rencontré, jeudi 
à Zvornik (nord-est), le commandant de la Forpronu, le général Bernard Janvier. Les deux 
militaires ont évoqué au cours de leur entretien " tous les développements possibles de 
l'actuelle situation " dans cette zone, en convenant " de trouver le plus urgemment possible 
des voies de règlement pacifique au conflit ".</TEXT>
<TEXT>
  A Sarajevo, le ministre bosniaque chargé des relations avec l'ONU, Hasan Muratovic, a 
affirmé que le gouvernement bosniaque " ne veut plus discuter " avec le représentant du 
secrétaire général des Nations unies dans l'ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi. Dans une 
interview publiée, vendredi, par le quotidien de la capitale bosniaque Oslobodenje, le 
ministre accuse M. Akashi de s'être opposé à l'ouverture de la route du mont Igman. " 
Nous avons 20 000 soldats de l'ONU, et ce qu'ils font pourrait l'être par 500 seulement. Ils 
ne sont pas capables de se protéger eux-mêmes, d'assurer leur propre ravitaillement. Alors 
pourquoi sont-ils là ? ", s'est interrogé M. Muratovic.</TEXT>
<TEXT>
  Après les tirs d'artillerie qui ont gravement endommagé le quartier général de la 
Forpronu à Sarajevo, un porte-parole de l'ONU, le lieutenant-colonel Gary Coward, a 
indiqué que l'Organisation demandait à l'armée bosniaque de ne plus utiliser les 
installations internationales comme bouclier. " Les parties en conflit sont priées 
instamment d'épargner les civils, de cesser de prendre pour cible les " casques bleus ", et 
d'arrêter d'utiliser les installations de l'ONU comme bouclier contre des actions de 
représailles ", a déclaré le porte-parole. Quatre personnes ont été tuées et neuf autres 
blessées, vendredi, par des bombardements serbes sur un marché de la ville. Le vice-
président bosniaque, Ejup Ganic, a par ailleurs été sérieusement blessé, vendredi, dans un 
accident de la route. M. Ganic a été transporté vers un hôpital de Split (Croatie), où il a été 
opéré, mais ses médecins se refusaient à tout pronostic. (AFP, Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  
#
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
