<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002935-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002935-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>346066</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLEMENT ANICE</PEOPLE>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SEXUALITE,SENTIMENT</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, du mardi 26 au vendredi 29 juillet, 22 h 40 (FM Paris: 93,5 ou 93,9).&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE BRITO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: LES NUITS MAGNÉTIQUES&gt; Le cantique du pauvre</TITLE>
<TIO1>LES NUITS MAGNETIQUES,ET L'AMOUR COMMENT VA ?</TIO1>
<TEXT>"ET l'amour, comment va?" Devant un tel titre, on attendait, gourmand, des confidences chuchotées, des déclarations d'éternité, 
des fous rires de jeunes filles, voire des aphorismes désabusés. 
Bernique! On cause technique.</TEXT>
<TEXT>
  On cause sexe, sida, capote, désir, drague et déviance, mais 
d'amour, très peu. Seuls, quelques adolescents qui ne savent pas 
encore ou quelques dames d'âge canonique qui se souviennent toujours, 
évoquent le sujet avec fraîcheur et tendresse. "L'amour, c'est quand 
on ne peut plus quitter une fille des yeux", dit l'un. "Une histoire 
d'amour ça s'apprend à deux", dit l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  "Mon titre est une pirouette, avoue Anice Clément, la productrice, 
nous voulions faire une émission sur les nouveaux comportements 
amoureux face au sida. Mais, on commence une émission avec une idée 
en tête et puis, petit à petit, le sujet évolue. Finalement nous 
avons privilégié quatre thèmes: les mots pour le dire, le sida, le 
désir et les déviances. Pas facile alors de choisir un titre." </TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, Anice Clément rapporte une brassée de 
témoignages qui sont tour à tour drôles, tristes, bouleversants, 
insoutenables et parfois même banals. Loin des clichés de Pigalle, 
talons hauts et robe fendue, une droguée, jeans et baskets, raconte 
qu'elle se prostitue n'importe où, avec n'importe qui, pour se payer 
sa dose. Un habitué du Minitel _ "mec sympa, trente ans" _ racole, 
par écran interposé, son micheton quotidien. Un dragueur avoue que 
seul le plaisir des chasses nocturnes lui fait battre le coeur: 
"Emballer en cinq minutes, quel rêve!" Car pour le reste... Et puis, 
fraîche comme la rosée, une voix adolescente rappelle que l'amour est 
une étincelle née d'un regard.</TEXT>
<TEXT>
  Entre la parole heurtée, hésitante ou crue, des textes d'écrivains, 
dignes parfois du Cantique des cantiques, viennent illustrer le 
désir. On s'aperçoit alors qu'il est plus aisé d'écrire sur l'amour 
que d'en parler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
