<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002791-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002791-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341927</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIL GILBERTO ,VELOSO CAETANO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Gilberto Gil et Caetano Veloso, cinquante et un ans tous les deux, sont les héritiers de la bossa-nova, " cette forme avancée de la samba ", selon Joao Gilberto. Gil, star du monde noir _ métis _ brésilien, et Veloso, son vague à l'âme, sa lucidité face au continent américain, font le point dans " Tropicalia 2 ". Ils seront en France début juillet.&gt;</CHA1>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>BRESIL,MUSIQUE TRADITIONNELLE</SUBJECTS>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Un CD Polygram 518178-2 distribué par FNAC Import.&gt; Gilberto Gil et Caetano Veloso donnent en Europe une série de concerts communs, le 4 juillet, au Festival de jazz de Vienne ; le 5, à l'Olympia, à Paris ; le 6, au Festival Swingin de Deauville.  DOC:AVEC DEUX PHOTOS</NOTE>
<NAMES>GIL GILBERTO ,VELOSO CAETANO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; "Tropicalia 2 ", de Gilberto Gil et Caetano Veloso &gt; Bahia, désordre et douceurs</TITLE>
<TIO1>TROPICALIA 2</TIO1>
<TEXT>TROPICALIA 2, une des expériences musicales les plus intelligentes de ces dernières années, a vu le jour il y a un an au Brésil. Ses 
auteurs, Gilberto Gil et Caetano Veloso, chanteurs mondialement 
connus, seront en concert en France début juillet. Mais la puissante 
multinationale qui a produit l'album n'a pas jugé bon de sortir le 
disque ici, ses filiales européennes devant d'ailleurs en ignorer 
l'existence. Importé au compte-gouttes, trou- vable dans de rares 
points de vente spécialisés, Tropicalia 2 vient de faire son 
apparition dans les magasins de la FNAC grâce à son service 
importation. Doit-on crier au miracle ou à l'infamie ? </TEXT>
<TEXT>
  La musique brésilienne, qui demeure une des plus créatives au 
monde, souffre fortement de l'ostracisme des maisons de disques, 
comme l'Afrique du Sud avant Johnny Clegg et Paul Simon. C'est 
d'autant plus dommage que le public, qui les a entendus dans les 
supermarchés, aéroports ou ascenseurs, se sent quelques familiarités, 
parfois exaspérées, avec la bossa-nova de Joao Gilberto, Tom Jobim ou 
Vinicius de Moraes. Musique de fond. La vision est réductrice, et 
sans la bénédiction du jazz la culture bossa-nova aurait eu peine à 
émerger. Il s'agit pourtant, en matière de musique populaire, d'une 
révolution majeure, fortement revendiquée au Brésil aujourd'hui, 
après un passage à vide pour cause de rock'n'roll.</TEXT>
<TEXT>
  Gilberto Gil et Caetano Veloso ont eu cinquante ans l'an passé. Ils 
sont les héritiers de la bossa-nova. Cette musique est, disait Joao 
Gilberto, " une forme avancée de la samba ", un genre multiforme qui 
" reste à inventer, qui un jour naîtra encore ". Gil, star du monde 
noir _ métis _ brésilien, son swing, son énergie et sa stature 
politique ; Veloso, son vague à l'âme, sa lucidité face au continent 
américain, ses musiques heurtées et ses balancements sensuels. 
Ensemble, ils font le point.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a vingt-cinq ans, Maria Bethania, son frère Caetano Veloso et 
Gal Costa, tous trois nés sur les terres sucrières de l'intérieur de 
la baie de Bahia, re- trouvaient Gilberto Gil dans le bouillonnement 
culturel que Salvador-de-Bahia avait eu à la veille du coup d'Etat 
militaire de 1964. Gourmands, ils avaient combattu le " père " (Joao 
Gilberto, un Bahianais du sertao, la zone sèche de l'intérieur) à 
coups de guitare électrique, de cheveux longs, de sexualité affichée. 
Ils avaient emprunté aux musiques du terroir (le baiao, le xote, les 
chants à répons des repentistas, poètes populaires du Nordeste, 
etc.), à la samba de Rio, au rock anglais, aux crooners des années 
50... </TEXT>
<TEXT>
  Depuis, la mode de l'acoustique est revenue là-bas aussi, la 
samba-reggae des percussionnistes d'Olodum a opéré, au milieu des 
années 80, la deuxième révolution bahianaise après le tropicalisme. 
Gilberto Gil a écouté beaucoup de musique caribéenne et africaine, 
Caetano Veloso s'est plongé dans l'avant-garde new-yorkaise avec le 
guitariste américain Arto Lindsay. La situation économique du pays 
s'est dégradée, la démocratie a vacillé sous le coup de la 
corruption, les Noirs ont créé à Bahia de puissants blocos (groupes à 
l'origine constitués pour les défilés de carnaval). </TEXT>
<TEXT>
  Tropicalia 2 raconte tout cela, la beauté du Brésil, sa descente 
aux enfers, ses capacités à la rédemption. Caetano et Gil ont composé 
ensemble des chansons tirées à la corde raide, tel Haïti, un rap 
tropical et très musical sur fond de samba-reggae, où est posée la 
question de la pauvreté et de la couleur de peau, du sida et de la 
répression. Ils ont traduit les obsessions de la seconde moitié du 
siècle dans une samba archi-classique (Cinema Novo, orchestre à 
cordes, guitares, percussions). Les mélanges vont bon train : swing 
cuivré sur guitares urbaines des baiao nordestins rythmés au 
tambourin (Aboio), des mariages étonnants de violoncelle et de 
guitare électrique (Dada), des arrangements hybrides, bossa-rock, 
rumba-reggae (Cada Macaco No Seu Galho, de Riachao). </TEXT>
<TEXT>
  Gil est élégamment ancré dans sa ville, Salvador, ses bus bondés, 
ses resquilleurs, ses condomblés, ses ors et ses vagues. Plus éthéré, 
Caetano ne recule jamais devant l'autocitation, il échantillonne des 
voix de chanteurs depuis 1930, donne à son chant des intonations 
suaves, affinées. La vie pourrait être facile. Mais que manque-t-il 
aux " choses " ? Elles ont " du poids, de la masse, du volume, une 
forme, une couleur, une position, une densité, une odeur, de la 
consistance, un prix, une profondeur, une apparence, un âge, un 
sens... " (As Coisas, un texte d'Arnaldo Antunes). Ce qu'elles n'ont 
jamais : " La paix. " Comment, disent les deux chanteurs d'une voix 
mêlée, oublier Haïti quand on flâne au Pelourinho, le vieux quartier 
noir et pauvre du centre de Salvador ? Comment effacer le blocus de 
Cuba ; les assassinats en masse dans les prisons de Sao-Paulo ; 
comment laisser vivre encore et, à l'inverse, Hendrix (une reprise de 
Wait Until Tomorrow), Vidas Secas et la Garota de Ipanema ? En 
faisant de la tristesse ses délices, en la travaillant avec une joie 
jubilatoire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
