<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002391-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002391-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328900</ACCOUNT>
<CHA1>Dans un jugement rendu, mercredi 16 mars, le tribunal correctionnel de Draguignan (Var) a déclaré coupable d'homicide involontaire une infirmière stagiaire, Huguette Vanner, vingt-cinq ans, et une infirmière titulaire de l'hôpital de cette ville, Nathalie Vanhille, vingt-huit ans. Elles étaient poursuivies après la mort accidentelle par surdosage d'un médicament à base de quinine, le 20 novembre 1992, d'une fillette de cinq ans, Andréa Martel. La première a été dispensée de peine. La seconde a été condamnée à trois mois de prison avec sursis.</CHA1>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03171807</FAB>
<SUBJECTS>INFIRMIER,VERDICT,ERREUR MEDICALE,DECES,ENFANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Suspendue de ses fonctions pendant quatre mois, Mme Vanhille a été mutée au service psychiatrie de l'hôpital de Draguignan. Actuellement en congé parental, elle a fait savoir qu'elle ne contesterait pas le jugement.</NOTE>
<NAMES>VANNER HUGUETTE,VANHILLE NATHALIE,MARTEL ANDREA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>LE 16 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Au tribunal correctionnel de Draguignan (Var)&gt;  Deux infirmières condamnées à la suite d'une erreur mortelle de dosage</TITLE>
<TEXT>DRAGUIGNAN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
  Andréa Martel, cinq ans, qui arrivait du Gabon, avait été admise 
pour une crise de paludisme, le 17 novembre 1992, à l'hôpital de 
Draguignan. A la veille de sa sortie de l'établissement, le 20 
novembre, elle fut prise de vomissements et de convulsions avant de 
mourir soudainement. L'enquête avait établi que l'enfant avait été 
victime du surdosage accidentel d'un médicament toxique à base de 
quinine, le Quinoforme, à la suite d'une perfusion effectuée par une 
infirmière stagiaire, Huguette Vanner, encadrée par une infirmière " 
référente ", Nathalie Vanhille. La concentration de cette perfusion 
était de dix fois supérieure à la dose prescrite.</TEXT>
<TEXT>
 Le tribunal a estimé que M Vanner avait commis une " erreur 
inexcusable " de dosage, traduisant " une méconnaissance grossière 
des règles de conversion " des grammes en milligrammes. A sa 
décharge, il souligne, toutefois, que la jeune infirmière était " en 
période de formation et se trouvait, par conséquent, sous le contrôle 
et l'autorité de l'infirmière présente dans le service (...) qui 
l'avait laissée seule pour effectuer un acte demandant une 
préparation attentive et sans faille ". A l'encontre de Mme Vanhille, 
il relève un " comportement imprudent qui a concouru au décès 
accidentel ".</TEXT>
<TEXT>
  " Déni de justice " </TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci " n'a, à aucun moment, vérifié le dosage effectué par 
l'élève infirmière (...), qu'elle a même " avalisé ". Le tribunal 
admet, cependant, que Mme Vanhille " s'est trouvée confrontée à une 
situation d'activité intense " et précise que, " compte tenu des 
circonstances ", il doit être fait " une application modérée de la 
loi pénale " à l'encontre des deux infirmières.</TEXT>
<TEXT>
 Le père d'Andréa, Gilbert Martel, s'est déclaré " outré " par ce 
jugement et a annoncé son intention de faire appel. " Je veux la 
vérité, a-t-il déclaré. Or on me la cache depuis le début. Je n'ai 
pas confié ma fille à des infirmières, mais à un médecin pédiatre. " 
</TEXT>
<TEXT>
  A la différence de Mme Vanhille (1), la Coordination nationale 
infirmière (CNI), partie civile, a fait savoir, par la voix de son 
vice-président, Erick Rabette, qu'elle " riposterait " au jugement du 
tribunal de Draguignan " qui est un véritable déni de justice. " La 
CNI proposera à l'ensemble des délégués des hôpitaux français, lors 
des premières assises de la santé, le 7 avril à Paris, d'organiser 
une manifestation. " Il est inadmissible pour l'ensemble de la 
profession, a déclaré M. Rabette, que Nathalie paye, et paye seule. 
La CNI ira jusqu'au bout de cette affaire pour que tous les 
responsables soient désignés comme coupables. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
