<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003408-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003408-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338456</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,SUISSE,FRAUDE,CHIFFRE,VANUATU,FRAUDE FISCALE</SUBJECTS>
<FAB>05271950</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,MUTUALITE,EXPERTISE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE,RAPPORT,FRAUDE,CHIFFRE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>GARANTIE MUTUELLE DES FONCTIONNAIRES,PETRIAT JEAN LOUIS,KETELEER GUSTAVE STEVE VON,NATIONAL SECURITY BANK,ROTSCHILD BANK,AZUR,SASTRE CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>Des lettres de crédit frauduleuses émises en Suisse pour 1 milliard de dollars&gt; La GMF doit faire face à une nouvelle escroquerie</TITLE>
<TEXT>La gestion passée de la GMF (Garantie mutuelle des fonctionnaires) réserve de jour en jour de nouvelles surprises. Depuis le départ de 
Jean-Louis Pétriat de la présidence de la mutuelle le 2 mars, les 
révélations se succèdent. La semaine dernière, le contenu d'un audit 
trés sévère sur la gestion de la mutuelle demandé par le comité 
d'entreprise était révelé au grand jour. Cette fois, M. Pétriat est 
directement impliqué dans une escroquerie de grande envergure dont la 
GMF est victime.</TEXT>
<TEXT>
 M. Pétriat a été entendu la semaine dernière à Bordeaux par la 
brigade financière comme témoin dans une opération d'abus de crédit 
portant sur un total de 1 milliard de dollars (près de 6 milliards de 
francs). L'enquête concerne quinze lettres de crédit émises le 18 
janvier en Suisse, et qui seraient des " faux grossiers ". Une 
information judiciaire a été ouverte au début du mois de mai pour " 
abus de crédit et abus de biens sociaux ", par le parquet de Paris et 
confiée à la brigade financière et la brigade d'investigations et de 
recherches financières. Le juge d'instruction parisien, Jean-Pierre 
Zanoto, a été chargé du dossier.</TEXT>
<TEXT>
 Les lettres signées par M. Pétriat ont été établies à la sauvette en 
Suisse sous le contrôle d'un notaire et auraient été confiées par 
leur destinataire, Gustave Steve von Keteleer, à la National Security 
Bank basée dans le paradis fiscal de Vanuatu et la Rotschild Bank 
établie dans les Iles vierges britanniques. Des établissements dont 
la réputation n'est pas au-dessus de tout soupçons et considérés 
comme de " simples boîtes à lettres ". La Rotschild bank est ainsi 
poursuivie pour usurpation du nom de Rotschild.</TEXT>
<TEXT>
 M. von Keteleer aurait obtenu ces lettres afin de servir 
d'intermédiaire et de trouver des repreneurs pour les " canards 
boiteux " de la mutuelle, à savoir le complexe immobilier inachevé de 
Saint-Martin aux Antilles et les filiales d'assurances espagnoles. 
Ces cautions auraient dû permettre à M. von Keteleer de convaincre 
des groupes financiers de constituer un pôle de repreneurs en leur 
apportant des garanties financières.</TEXT>
<TEXT>
 Une image dégradée</TEXT>
<TEXT>
  La GMF, dont la situation financière est délicate et qui est 
engagée par ailleurs dans de " vraies " et difficiles négociations 
pour se séparer du complexe hôtelier de Saint-Martin, se montre 
pourtant rassurante. Elle considère que le risque d'escompte par une 
banque de ces lettres est très faible. Selon la GMF, leur validité 
juridique est nulle puisqu'elle n'ont pas été émises par une banque, 
notamment par la GMF-banque, mais par la GMF qui n'en a pas le droit. 
Les nouveaux dirigeants de la mutuelle ont toutefois porté plainte en 
Suisse et en France pour escroquerie contre M. von Keteleer avec 
constitution de partie civile. Cinq lettres auraient déjà été 
retrouvées. Par ailleurs, à la demande de la GMF les banques membres 
de l'AFB (Association française des banques) ont reçu le 19 mai une 
mise en garde envers ces lettres de crédit frauduleuses.</TEXT>
<TEXT>
  M. Pétriat, chargé jusqu'à son départ de céder les filiales les 
plus mal en point de la GMF, n'avait pas prévenu le nouveau directeur 
général de la GMF, Christian Sastre, de l'existence de ses lettres. 
Ce dernier affirme avoir découvert à la fin mars et avec stupéfaction 
les engagements pris par la mutuelle.</TEXT>
<TEXT>
  La mutuelle des fonctionnaires n'avait pas vraiment besoin de cela. 
Son image est passablement dégradée, et elle n'est pas en état de 
supporter un départ massif de sociétaires. En l'espace de deux ans 
(1992 et 1993), elle a perdu 3,3 milliards de francs et a vu ses 
plus-values latentes fondrent de plus de 4 milliards de francs à 
moins de 300 millions.</TEXT>
<TEXT>
 En novembre 1993, le groupe d'assurances Azur, par le biais de sa 
société pivot les Assurances mutuelles de France, s'était porté au 
secours de la GMF en lui apportant 1,7 milliard de francs. Christian 
Sastre, président du groupe Azur était devenu alors directeur général 
de la mutuelle des fonctionnaires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
