<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000415-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000415-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331237</ACCOUNT>
<CHA1>Jean Farge, le président du PMU, doit procéder le 5 avril au dépouillement de l'appel d'offres destiné à la modernisation du système informatique des paris. Le nom de la société retenue pour ce marché de 675 millions de francs sera connu en juillet. Entre-temps, le milieu hippique est confronté à une grave crise financière qui ne décourage par la Générale des eaux, laquelle vient de s'assurer le contrôle de la Compagnie de pari mutuel.</CHA1>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04041763</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,GESTION FINANCIERE,REFORME,INFORMATIQUE,PROJET,HIPPISME,PMU</SUBJECTS>
<NUM1>940405-2-016-06</NUM1>
<NAMES>FARGE JEAN,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LA BROSSE GUY DE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>GESTION FINANCIERE ET PROJET PEGASE</LEAD1>
<TITLE>Alors que les courses de trot et de galop accusent un déficit de 400 millions de francs&gt; La Générale des eaux s'intéresse au PMU</TITLE>
<TEXT>Terrain lourd pour les courses de chevaux en France. Alors que son concurrent direct, la Française des jeux (Tac o Tac, Bingo...), ne 
pâtit pas trop de la crise économique, le Pari mutuel urbain (PMU) 
souffre de la désaffection des turfistes. Depuis deux ans, en effet, 
les recettes aux guichets ont régressé de plus de trois points. 
Parallèlement, après avoir considérablement augmenté durant la 
dernière décennie, les allocations versées aux 
propriétaires-entraîneurs stagnent. Elles pourraient même, pour la 
première fois, être sensiblement réduites en 1994. L'autorité de 
tutelle, le ministère du budget, est très réticent à accepter même un 
statu quo en termes d'allocations versées aux propriétaires ; elles 
risqueraient de ne pas être provisionnables, puisque, depuis trois 
mois, le chiffre d'affaires de l'institution (36 milliards de francs 
environ contre 32 milliards à la Française des jeux) s'est détérioré 
: _ 1,70 %, alors que les budgets avaient été établis sur une 
croissance zéro.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles solutions ? </TEXT>
<TEXT>
  Le déficit cumulé de l'institution atteint à présent 400 millions 
pour le trot et le galop. De leur côté, les propriétaires et les 
entraîneurs français, connaissent de grandes difficultés. Le nombre 
de leurs chevaux engagés dans les courses diminue sensiblement dans 
la plupart des compétitions, et les effectifs à l'entraînement sont 
en diminution de 15 % en région parisienne, principalement à 
Maisons-Laffitte, dont l'hippodrome semble condamné pour cause de 
rigueur budgétaire, mais également à Chantilly, dont la pérennité a 
été sauvée de justesse. </TEXT>
<TEXT>
  Confrontés à cette conjoncture, les deux principaux dirigeants 
hippiques, Pierre de Montesson pour le trot, au nom de la Société du 
cheval français (SECF), et Pierre Charon, président du nouveau 
groupement d'intérêt économique (GIE), créé pour le galop, n'ont que 
deux expédients dont ils ne se privent pas : critiquer en permanence 
la gestion du PMU par Jean Farge, et son manque de dynamisme, et 
tendre la main à Bercy. Mais Nicolas Sarkozy, le ministre du budget, 
qui suit le dossier de très près (le PMU rapporte 6 milliards de 
francs par an à l'Etat), est peu enclin à allouer une nouvelle " 
rallonge ", après que le précédent gouvernement eut déjà accordé un 
soutien financier de 1,5 milliard de francs, sur cinq ans, au secteur 
hippique.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des spécialistes estiment que seule une complète réforme 
de ces structures associatives, périmées et ayant montré la limite de 
leurs capacités de gestion, pourrait déboucher sur des solutions 
inédites. Pour autant, l'énorme chiffre d'affaires généré par le PMU 
ne laisse pas indifférentes les grandes sociétés de services et 
d'informatique.</TEXT>
<TEXT>
  Une dizaine d'entre elles, dont la Générale des eaux, ont répondu à 
l'appel d'offres relatif au projet Pégase ; il s'agira de doter le 
PMU d'une nouvelle génération d'ordinateurs qui couvriront et 
relieront l'ensemble du réseau.</TEXT>
<TEXT>
  La Générale des eaux paraît vouloir aller déjà plus loin dans sa 
démarche. Par l'intermédiaire de l'une de ses filiales, la Compagnie 
générale de chauffage, elle vient de prendre pour 15 millions de 
francs le contrôle total de la Compagnie de pari mutuel, qui 
conservera cependant la direction de l'entreprise. Il s'agit d'une 
PME privée et familiale, très réputée comme créatrice de matériel et 
prestataire de services.</TEXT>
<TEXT>
  Elle appartenait à la famille Carrus, inventeur du tiercé en 1954 
et qui a par la suite, il y a dix ans, réalisé avec succès, en 
association avec Matra, la première automatisation. La Générale, en 
s'installant sur le marché hippique, a certainement des ambitions à 
plus longue échéance.</TEXT>
<TEXT>
  Deux hypothèses sont avancées pour sortir de l'ornière le char des 
chevaux français. Soit, comme au Loto, la création d'une société 
d'économie mixte à laquelle seraient associés des investisseurs 
capables de dynamiser le secteur, tant sur le plan de la 
communication et de la promotion sur les hippodromes que de 
l'ensemble du Pari mutuel urbain. Cette structure assurerait des 
revenus identiques à l'Etat (20 % des paris), à ceux qui font courir 
(3 %), aux parieurs (70 %), les frais de gestion du PMU et des 
organisateurs avoisinant 7 %. Soit, de façon plus audacieuse, une 
privatisation complète à partir des mêmes données. Toutefois, cette 
formule comporterait un danger évident : l'intrusion d'actionnaires 
individuels difficilement contrôlables et éventuellement moins 
soucieux encore d'assurer une régularité des courses, laquelle fait 
déjà trop souvent l'objet de contestations.&lt;
</TEXT>
</DOC>
