<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003702-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003702-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330276</ACCOUNT>
<CHA1>La cour d'assises des Yvelines, où comparait Paul Touvier depuis le 17 mars, doit examiner, lundi 28 et mardi 29 mars, les circonstances du massacre de sept juifs à Rillieux-la-Pape, pour lequel l'ancien milicien est poursuivi.</CHA1>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03281551</FAB>
<SUBJECTS>ARCHIVES,PROCES,REGIME DE VICHY,POLICE PRIVEE</SUBJECTS>
<NOTE>Pour en savoir plus : &gt; - " La Milice ", article de Jean-Pierre Azéma dans la revue vingtième siècle, Presse de la Fondation nationale des sciences politiques, nº 28, octobre-décembre 1990, 90 F.&gt; - L'Opinion française sous  Vichy, de Pierre Laborie, Seuil, 1990, 405 p., 140 F.</NOTE>
<NAMES>REMOND RENE,BEDARIDA FRANCOIS,TOUVIER PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>Le procès de Paul Touvier devant la cour d'assises des Yvelines&gt; L'ancien milicien entre peurs et silences</TITLE>
<TEXT>La nuit, à la frontière du cauchemar, il lui arrive de sentir les " douze petits yeux ronds des fusils " d'un peloton d'exécution tournés 
vers lui. Paul Touvier, jugé pour complicité de crimes contre 
l'humanité, n'a finalement jamais vécu qu'en sursis. " La peur fut sa 
compagne ", a résumé pour la cour d'assises des Yvelines l'historien 
René Rémond, qui a pu lire dans les archives les 200 pages de 
l'autobiographie de l'ancien chef milicien. Une peur intime, sourde, 
en privé. Et, en public, le silence obligé pour unique compagnon. Le 
silence comme un aveu. Le silence comme une capitulation. Le silence 
à défaut de pouvoir assumer et justifier les derniers mois du régime 
de Vichy et les ultimes actes de barbarie de la Milice.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne sais plus. J'ai trop mal à la tête. J'arrête ", répète 
souvent l'accusé à la cour. Comment ne pas arrêter devant l'horreur ? 
Prolixe sur sa jeunesse et son après-guerre, Touvier bute sur le 
ressort principal de l'accusation : sa participation à l'organisation 
de la fusillade de sept juifs à Rillieux-la-Pape, le 29 juin 1944, et 
le contexte de ce crime. Ainsi se contente-t-il d'affirmations 
générales. Oui, il fut un " milicien convaincu ", oui, il passa 
l'essentiel de son temps à recruter des chefs de renseignements 
départementaux, oui, on lui confia " beaucoup trop de pouvoirs " pour 
son âge.</TEXT>
<TEXT>
  Le reste, tout le reste, passerait à la trappe si la cour ne 
disposait d'une masse d'archives de l'époque. Quand l'accusation le 
renvoie à son passé de traître, Touvier se présente comme un parfait 
patriote soucieux du bon ordre public. Quand elle le confronte à son 
image de " bourreau ", il élude, et ses enfants le présentent comme 
un " sauveur ". </TEXT>
<TEXT>
  Une blessure française </TEXT>
<TEXT>
  S'il nie avec fermeté qu'il fut un allié des nazis comme tous les 
miliciens en 1944, ce n'est pas seulement à raison de son inculpation 
pour complicité avec l'un des pays de l'Axe, en l'occurrence 
l'Allemagne. C'est aussi que cette collusion-là demeure l'une des 
plus graves blessures de notre histoire. L'historien François 
Bédarida l'a résumée à la barre : " On peut dire que Pétain couvre, 
que Laval gère, et que la Milice gouverne. " Or les rapports des 
renseignements généraux notent dès 1943 que les Français considèrent 
les miliciens comme des " individus dangereux, des mouchards prêts à 
toutes les sales besognes ". Ils relèvent " la haine du public à 
l'égard des organismes officiels tels que la Milice... ". </TEXT>
<TEXT>
  La stratégie de la Milice consistait de fait à privilégier 
l'écrasement de l'" Antifrance " (gaullistes, communistes, juifs, 
francs-maçons) quitte à fusionner avec la SS et les services de 
renseignements nazis (SD). Encore l'appellation de Milice 
recouvrait-elle des réalités bien différentes. Et l'avocat général 
Hubert de Touzalin a pu utilement décrire le " paysage " lyonnais, 
qui comptait, outre la Milice française où s'ébrouait un Touvier, le 
groupe de Francis André, dit " Gueule tordue ", les agents français 
du SD, et les auxiliaires du Sipo-SD, place Bellecour.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le patriotisme des débuts s'était-il perverti en trahison. 
Ainsi le passé milicien devint-il pour chacun un " trou noir " 
inavouable. Ainsi l'historiographie a-t-elle largement oublié le 
sujet, au point qu'un seul ouvrage y est consacré (Histoire de la 
Milice, de J. Delperrie de Bayac, 1969). Ainsi peut-on comprendre 
l'amnésie à éclipses de Touvier. Quand le président Henri Boulard lui 
demande : " Etiez-vous rejeté par la population ? ", l'ancien chef 
milicien fait la moue : " Je n'ai jamais eu cette impression. " De 
même nie-t-il maladroitement ses échanges d'informations et ses 
rencontres avec la SS et la Gestapo : " Les Allemands n'ont jamais 
été amis de la Milice, et vice versa. "</TEXT>
<TEXT>
  Le refoulement a toutefois ses limites. Celles de l'orgueil blessé 
et de la documentation historique accumulée. Lorsque le président 
précise que tous les services régionaux de renseignements de la 
Milice furent dissous durant l'été 1944 par Joseph Darnand sauf le 
sien, Touvier renaît : " Je n'ai pas à m'expliquer mais je vous 
remercie de m'avoir rappelé ce détail. "</TEXT>
<TEXT>
  Sa seule ligne de défense, pour l'instant, consiste à expliquer son 
engagement milicien par une double volonté : lutter contre les 
attentats commis par la Résistance et mettre un terme aux pertes 
humaines enregistrées par la Milice. Ses regrets, Paul Touvier les 
réserve pour un Paul de Gassowsky, chef milicien tué en avril 1943, 
ou pour son ami Pierre Nadal, assassiné à Chambéry. Autrement dit, 
plongé dans une guerre civile sans merci, il n'aurait été qu'un 
officier ardent. Un demi-siècle plus tard, il voudrait bien que l'on 
reconnaisse qu'il eut " un comportement correct ", selon son 
expression. Mais pourra-t-il encore le prétendre après l'examen par 
la cour d'assises, lundi et mardi, du massacre de Rillieux ?       
</TEXT>
</DOC>
