<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001496-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001496-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348096</ACCOUNT>
<CHA1>Afin d'assurer aux Etats-Unis la " poursuite d'une croissance sans inflation ", la Réserve fédérale américaine a décidé, mardi 16 août, une nouvelle et forte augmentation (de 0,5 point) de ses deux principaux taux d'intervention sur les marchés de l'argent. Le taux de l'escompte est porté de 3,5 % à 4 %, celui sur les " federal funds " de 4,25 % à 4,75 %, son plus haut niveau depuis novembre 1991. Les grandes banques commerciales ont immédiatement répercuté cette hausse dans leurs tarifs. Les marchés financiers ont accueilli positivement, dans une première étape, ce nouveau durcissement de la politique monétaire américaine, le cinquième depuis le début de l'année.</CHA1>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>DATE;CROISSANCE ECONOMIQUE;PRIX DE DETAIL;MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,ETATS UNIS,TAUX D'INTERET,COMMUNIQUE,BANQUE CENTRALE,TAUX D'ESCOMPTE</SUBJECTS>
<FAB>08171200</FAB>
<NOTE>DOC AVEC UN GRAPHIQUE TRAITE SEPAREMENT</NOTE>
<NAMES>TYSON LAURA</NAMES>
<NAMES>BENTSEN LLOYD</NAMES>
<NAMES>HUARD PAUL</NAMES>
<NAMES>MITCHELL GEORGE</NAMES>
<NAMES>AFL CIO</NAMES>
<NAMES>RESERVE FEDERALE AMERICAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<LEAD1>LE 16 AOUT 1994 : TAUX D'ESCOMPTE DE 3,5% A 4%, CELUI DES FEDERAL FUNDS OU TAUX INTERBANCAIRES DE 4,25% A 4,75% : REACTIONS DE PARLEMENTAIRES DEMOCRATES ET DES SYNDICATS</LEAD1>
<TITLE>Pour assurer la " poursuite d'une croissance sans inflation "&gt; La Réserve fédérale hausse les taux d'intérêt américains</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Il y a les banques centrales qui, comme la Bundesbank, aiment 
surprendre les marchés. Et il y a celles qui aimeraient bien, mais 
qui n'y arrivent pas. La Réserve fédérale américaine fait partie de 
cette seconde catégorie. Tous les analystes new-yorkais annonçaient 
pour ce mardi 16 août un nouveau relèvement des taux d'intérêt par la 
Fed. La réunion de son comité fédéral de l'open market, le conseil 
qui définit aux Etats-Unis la politique monétaire, s'est 
effectivement achevée sur la décision attendue : une hausse des deux 
principaux taux d'intervention de la banque centrale américaine sur 
les marchés de l'argent. Il n'y a eu finalement qu'une seule petite 
surprise : l'ampleur, plus importante que prévu, de cette hausse _ de 
0,5 point pour le taux de l'escompte comme pour celui sur les " 
federal funds ". Ce nouveau durcissement de la politique monétaire 
américaine _ le cinquième depuis le début de l'année _ est, selon la 
Fed, une condition pour " la poursuite d'une croissance sans 
inflation " aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Souvent critiquée pour avoir maintenu trop longtemps une politique 
monétaire trop " accommodante ", la Réserve fédérale américaine 
semble vouloir aujourd'hui se faire pardonner par les marchés. Mardi 
16 août, les membres de son conseil de direction ont donc décidé de 
renouveler l'opération déjà réalisée le 17 mai dernier et d'augmenter 
simultanément et d'un même montant ses deux principaux taux 
directeurs. Le taux de l'escompte, qui est le prix des prêts accordés 
aux banques commerciales par la banque centrale, a été porté de 3,5 % 
à 4 %. Entre février 1992 et mai 1994, ce taux était de 3 %. Le taux 
sur les " federal funds " _ l'équivalent du taux interbancaire _ a 
été augmenté pour la cinquième fois cette année. Alors qu'il était de 
3 % jusqu'en février, il est aujourd'hui de 4,75 %, son plus haut 
niveau depuis deux ans et demi.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un communiqué, la Réserve fédérale justifie son action en 
expliquant qu'elle tient compte ainsi " de la persistance d'une 
croissance économique très forte et des niveaux élevés d'utilisation 
des ressources " depuis le début de cette année. Ce nouveau 
renchérissement du loyer de l'argent doit suffire " au moins pour le 
moment, pour satisfaire l'objectif d'une croissance économique 
soutenue et sans inflation ".</TEXT>
<TEXT>
 Trop forte activité</TEXT>
<TEXT>
  La Fed a donc considéré que, même si, pour l'instant, aucun signe 
d'un retour de l'inflation n'était réellement perceptible (le Monde 
du 16 août), l'activité économique est encore trop forte aux 
Etats-Unis. Au cours des quatre derniers trimestres, la croissance 
s'est maintenue à un rythme annuel de près de 4 % _ avec une 
progression estimée du produit national brut de 3,7 % au cours du 
deuxième trimestre 1994. Ce rythme est bien supérieur, selon la 
banque centrale, aux capacités du pays. Il risque de conduire à des 
goulets d'étranglement puis à une spirale de hausse des prix.</TEXT>
<TEXT>
 En relevant ses taux, la Réserve fédérale espère ralentir la 
consommation des ménages, notamment les achats de logements et 
d'automobiles, très sensibles aux taux d'intérêt. Bien que déjà 
affectée par les hausses précédentes, la consommation de ces biens 
est restée soutenue depuis le début de l'année. Mardi, le département 
du commerce a d'ailleurs indiqué que les mises en chantier de 
logements neufs _ après avoir chuté en juin de 9,4 % _ avaient 
recommencé à progresser en juillet, de 4,7 %. </TEXT>
<TEXT>
 Le coût du crédit va donc fortement augmenter aux Etats-Unis : les 
banques commerciales ont annoncé mardi un relèvement de leur prime 
rate _ le taux qu'elles accordent à leurs meilleurs clients et qui 
sert de base à l'établissement de l'ensemble de leurs tarifs. A la 
suite de la Chase Manhattan, elles ont, l'une après l'autre, fait 
savoir qu'elles portaient leur taux de base de 7,25 % à 7,75 %. Les 
consommateurs américains, gros utilisateurs de cartes de crédit et 
généralement encore très endettés, vont être directement affectés par 
ce renchérissement du loyer de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
  Les réactions à ce nouveau relèvement des taux étaient, mardi, très 
variées. Les marchés financiers attendaient _ voire souhaitaient _ 
ces " mesures de prévention à l'égard d'une reprise de l'inflation ", 
selon les termes d'un économiste de banque. A Wall Street, actions et 
obligations ont donc accueilli favorablement la nouvelle : l'indice 
Dow Jones _ le thermomètre de la Bourse new-yorkaise _ a progressé de 
24 points, terminant à 3 784 points. Les taux d'intérêt à long terme 
se sont détendus : les taux sur les bons du Trésor à trente ans sont 
tombés de 7,51 % lundi soir à 7,37 % mardi. Le dollar a légèrement 
augmenté face au yen et aux devises européennes.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà, la plupart des économistes de marché commençaient, mardi soir, 
à disserter sur les prochaines échéances. Ils considèrent 
généralement que la Fed devra à nouveau procéder à de nouvelles 
hausses des taux dès la fin de l'automne. Pour l'instant, la Maison 
Blanche a adopté une attitude très sobre face à une décision qui 
l'inquiète pourtant.</TEXT>
<TEXT>
 L'ire des parlementaires</TEXT>
<TEXT>
 démocrates et des syndicats</TEXT>
<TEXT>
  Certains, dans l'administration Clinton, craignent que ce nouveau 
durcissement de la politique monétaire n'étouffe la croissance alors 
que le président est déjà dans une situation politique délicate. Dans 
un communiqué commun, Lloyd Bentsen, secrétaire au Trésor, et Mme 
Laura Tyson, chef des conseillers économiques du président, tentent 
un commentaire rassurant : " Nous croyons, expliquent-ils, que 
l'économie va rester saine grâce à la poursuite de l'effort 
d'investissement [des entreprises], la véritable base d'une 
croissance économique future et d'une amélioration du niveau de vie. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Certains responsables industriels, les parlementaires démocrates et 
les dirigeants syndicaux n'ont pas les mêmes pudeurs et ont dénoncé, 
souvent avec vigueur, les décisions de la Réserve fédérale. Paul 
Huard, l'un des vice-présidents de l'association nationale des 
industriels (National Association of Manufacturers), une organisation 
patronale fédérale, a jugé que le relèvement des taux annoncé était " 
trop fort et trop précoce ". George Mitchell, le leader des 
démocrates au Sénat, l'a qualifié d'" injustifié ". " Une mauvaise 
décision, au mauvais moment, pour de mauvaises raisons ", a ajouté un 
autre démocrate, Martin Sabo, président du comité du budget à la 
Chambre des représentants. " Par cette action, commentait de son côté 
l'AFL-CIO, la grande centrale syndicale, la Fed a peut-être calmé les 
riches porteurs d'obligations, mais elle a assombri l'espoir de 
millions de travailleurs américains et de leur famille en faveur de 
plus d'emplois et d'emplois meilleurs. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
