<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000835-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000835-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323426</ACCOUNT>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02071902</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,ENSEIGNEMENT PRIVE,CATHOLICISME,INSTANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>940208-2-014-31</NUM1>
<NAMES>CLOUPET MAX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<LEAD1>JOURNEE DU FNOGEC</LEAD1>
<TITLE>Devant les gestionnaires de l'enseignement catholique&gt; Le Père Cloupet invite les partenaires du privé à agir " sans recherche de pouvoir " &gt;</TITLE>
<TEXT>Choisi de longue date, le thème de la dix-septième journée nationale de la Fédération nationale des organismes de gestion des 
établissements d'enseignement catholique (FNOGEC) _ " Nouveaux défis 
au système éducatif " _ ne pouvait pas mieux tomber. Trois semaines 
après l'invalidation de la loi qui devait réviser la loi Falloux, et 
devant cinq cents délégués de la FNOGEC, c'était l'occasion pour le 
Père Max Cloupet, secrétaire général de l'enseignement catholique, de 
dresser un bilan.</TEXT>
<TEXT>
 Il ne s'est donc pas fait prier pour régler quelques comptes. Envers 
les détracteurs " officiels " du privé, tout d'abord, dont il 
aimerait bien connaître le nombre des enfants fréquentant les 
établissements sous contrat. Envers certains " amis " du privé 
ensuite, dont il a stigmatisé les aspirations par trop libérales et 
concurrentielles du public. " L'ouverture à chacun, a ainsi expliqué 
le Père Cloupet, n'est pas pour l'enseignement catholique une 
obligation contraignante mais un choix exigeant et moteur de son 
projet éducatif. Ce souci [nous] interdit toute position qui ne 
serait que libérale, toute concession faite à ceux qui voudraient 
[nous] détourner de cette orientation (...). L'enseignement 
catholique ne peut être la victime d'aucune pression. " Et le 
secrétaire général de l'enseignement catholique, qui avait été 
implicitement pointé du doigt par les chefs d'établissements du privé 
pour avoir négocier seul avec le gouvernement (le Monde daté 23-24 
janvier), sait gré aux parents d'élèves de l'UNAPEL. de le soutenir " 
dans cette orientation ".</TEXT>
<TEXT>
  " N'attendez pas de moi, a aussi précisé le Père Cloupet, 
l'affirmation benoîte que tout est défendable dans l'enseignement 
catholique. " Et le responsable de l'enseignement catholique de 
fustiger à son tour les " récalcitrants ", certains frais de 
participation, certaines rémunérations de responsables " anormalement 
" élevées. " Depuis 1960, a poursuivi le Père Cloupet, nous savons 
que nous avons à marcher vers la gratuité pour éviter, au fur et à 
mesure d'une normalisation du soutien financier par la puissance 
publique, toute situation duale. " Ce qui passerait également par une 
meilleure solidarité entre établissements privés, comme l'a indiqué 
Michel Denis, président de la FNOGEC.</TEXT>
<TEXT>
  Faisant appel à tous les partenaires du privé catholique sous 
contrat pour qu'ils agissent " sans recherche de pouvoir ou esprit 
particulariste ", le Père Cloupet a également rappelé quelle était, 
selon lui, la place de l'enseignement catholique dans le système 
éducatif : " complémentaire du service public, attaché à ne pas être 
assimilé à celui-ci non par attitude dédaigneuse, mais parce qu'il 
pense ne pouvoir rendre service que dans le cadre de sa différence ". 
</TEXT>
<TEXT>
 Il a enfin rappelé que le principe des droits de l'enseignement 
privé sous contrat avait été reconnu par le Conseil constitutionnel. 
Mais, a-t-il conclu, " on ne peut en rester au principe".&lt;
</TEXT>
</DOC>
