<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001288-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001288-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358870</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>11101302</FAB>
<SUBJECTS>GREFFE D'ORGANE,TRAFIC ILLEGAL,ENQUETE,COMMERCE,MICROBIOLOGIE,FRAUDE,ASSURANCE MALADIE</SUBJECTS>
<NAMES>ERPIOS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BENGUIGUI RICHARD</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>Tandis qu'une information judiciaire sur les activités d'une société nîmoise est ouverte&gt; Le ministère de la santé s'inquiète de l'importation illégale de greffons d'origine humaine</TITLE>
<TEXT>Une information judiciaire sur les activités de la société nîmoise ERPIOS (société d'étude, de réalisation, de prothèse et d'implant 
orthopédique) soupçonnée d'avoir importé, ces deux dernières années, 
des greffons d'origine humaine sans s'assurer de leur inocuité 
virale, a été ouverte par le parquet de Nîmes pour mise en danger de 
la vie d'autrui.</TEXT>
<TEXT>
  Les tissus, importés d'Allemagne, puis ensuite commercialisés dans 
le sud-est de la France par l'intermédiaire de médecins intéressés 
financièrement, n'étaient pas accompagnés des certificats indiquant 
l'origine et des résultats pour chaque greffon des tests biologiques 
obligatoires (sida et hépatite), a déclaré, mercredi 9 novembre, un 
responsable de l'enquête.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une lettre récemment adressée au président du conseil 
départemental de l'ordre des médecins du Gard, le ministère de la 
santé précise que si l'importation et la commercialisation des tissus 
ne sont pour l'instant pas soumises à autorisation, la réglementation 
fait obligation aux chirurgiens utilisateurs de ces tissus de 
vérifier que les tests ont bien été réalisés.</TEXT>
<TEXT>
 L'information judiciaire ouverte le 10 octobre porte également sur 
une fraude d'un montant de 10 millions de francs opérée au détriment 
de la caisse primaire d'assurance-maladie du Gard, celle-ci ayant, 
depuis 1992, été trompée sur la nature des greffons dont les 
dénominations étaient systématiquement falsifiées afin d'être pris en 
charge.&lt;
</TEXT>
</DOC>
