<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003238-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003238-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>325942</ACCOUNT>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02241207</FAB>
<SUBJECTS>;;PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEFENSE,RAPPORT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>WILTZER PIERRE ANDRE,UDF</NAMES>
<NAMES>BAUMEL JACQUES</NAMES>
<NAMES>WILTZER PIERRE ANDRE</NAMES>
<NAMES>BOUCHERON JEAN MICHEL,PS</NAMES>
<NAMES>MERCIECA PAUL,PCF</NAMES>
<NAMES>MEGRET BRUNO,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>RENDU PUBLIC LE 23 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LE LIVRE BLANC SUR LA DÉFENSE&gt; Satisfaction prudente dans la majorité et dans l'opposition de gauche</TITLE>
<TEXT>A l'exception du Front national, la satisfaction prudente domine les réactions de la plupart des responsables politiques de la majorité 
comme de l'opposition après la présentation, mercredi 23 février, du 
Livre blanc sur la défense.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas au RPR : pour Pierre Lellouche, député du Val-d'Oise 
et conseiller de Jacques Chirac pour les problèmes de défense, " ce 
Livre blanc est un exercice courageux et salutaire pour le pays ". " 
Courageux, a-t-il expliqué, car le gouvernement va ouvrir un débat et 
court donc le risque d'être critiqué. Salutaire, car la France a 
besoin d'un grand débat sur ce thème quatre ans après la chute du mur 
de Berlin. " </TEXT>
<TEXT>
  Quant au débat sur les essais nucléaires, qui a suscité, le 22 
février, de vifs échanges lors du déjeuner hebdomadaire de la 
majorité (le Monde du 24 février), M. Lellouche a ajouté : " Le 
président de la République actuel s'oppose à la reprise des essais 
nucléaires. Nous sommes des républicains. Nous respectons la 
Constitution. Il n'y aura donc pas d'essais d'ici à la prochaine 
élection présidentielle. Cette décision reviendra au prochain 
président de la République. " </TEXT>
<TEXT>
  Son collègue Jacques Baumel, député (RPR) des Hauts-de-Seine et 
vice-président de la commission de la défense de l'Assemblée 
nationale, a déclaré, lui aussi, qu'il s'agit d'un " acte courageux 
et nécessaire du gouvernement après dix ans d'incohérence et 
d'affaiblissement de notre appareil de défense ".</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, a-t-il ajouté, faisant notamment référence au projet de 
loi de programmation militaire qui sera examiné par le Parlement à la 
session de printemps, " le problème est de savoir s'il y a une 
volonté pour permettre de tenir les ambitions affirmées ". " Comment 
multiplier les missions de nos armées quand l'état désastreux de nos 
finances ne permet pas de leur donner tous les moyens nécessaires ? 
", demande le maire de Rueil-Malmaison.</TEXT>
<TEXT>
  " Pas de problèmes de doctrine " </TEXT>
<TEXT>
  A l'UDF, Pierre-André Wiltzer, député de l'Essonne, estime que le 
Livre blanc est " un exercice réussi (...), qui présente une analyse 
sérieuse des contraintes et des enjeux à l'horizon des années 2000 à 
2015 ". " Il définit un certain nombre d'objectifs cohérents, autour 
desquels pourra désormais s'organiser notre politique de défense ", a 
ajouté M. Wiltzer, qui se réjouit de la " confirmation de la 
stratégie de dissuasion nucléaire " et de la " prise en considération 
de la perspective européenne ".</TEXT>
<TEXT>
  Il déplore, en revanche, que la question de la reprise des essais 
nucléaires ne soit pas évoquée et y voit " une conséquence de la 
situation politique actuelle au sein du pouvoir exécutif ".</TEXT>
<TEXT>
 Au Parti socialiste, Jean-Michel Boucheron, député 
d'Ille-et-Vilaine, estime que " le Livre blanc, tel qu'il se présente 
aujourd'hui, ne pose pas de problèmes de doctrine sur le plan des 
choses essentielles ". " Je pense, notamment, à la doctrine de 
dissuasion, a précisé l'ancien président de la commission de la 
défense. Le refus (...) de l'utilisation de l'arme atomique comme 
arme de champ de bataille est un point essentiel, de même le fait 
qu'il ne prévoit pas la reprise des essais nucléaires ". </TEXT>
<TEXT>
  Les communistes, par la voix de Paul Mercieca, député du 
Val-de-Marne, se sont également dits " satisfaits qu'il ait été 
indiqué que les essais nucléaires ne sont pas nécessaires pour la 
sécurité de la France ". </TEXT>
<TEXT>
  En revanche, Bruno Mégret, délégué général du Front national, juge 
que le Livre blanc révèle " une inquiétante dérive, visant à 
déconnecter les forces armées des seuls impératifs de la défense 
nationale ". " Le refus de reprendre les essais nucléaires, la 
volonté de se réengager dans les structures de l'OTAN et de donner à 
l'ONU des moyens militaires renforcés montrent que le gouvernement 
s'inscrit de plus en plus dans un schéma mondialiste, subordonnant 
les intérêts et les initiatives de la France à des décisions prises 
dans des enceintes internationales ", a ajouté le responsable de 
l'extrême droite, pour lequel " la logique de ce Livre blanc est de 
faire de l'armée française un instrument du nouvel ordre mondial ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
