<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001118-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001118-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>331976</ACCOUNT>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>04091604</FAB>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; L'ONU mesure son impuissance</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 Une fois de plus, le Conseil de sécurité des Nations unies s'est 
retrouvé confronté, vendredi 8 avril, au drame de l'inadéquation des 
moyens des forces de l'ONU par rapport à la gravité d'une situation. 
Les règles d'engagement des " casques bleus " au Rwanda _ ne tirer 
qu'en cas d'autodéfense _ ne leur ont pas permis, jeudi, d'aller 
secourir le premier ministre, Agathe Uwilingiyimana, qui s'était 
réfugiée dans les locaux du PNUD (Programe des Nations unies pour le 
développement), et qui a été assassinée, de même que dix soldats 
belges de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que Kigali était à feu et à sang, le Conseil de sécurité, à 
New-York, se demandait comment s'y prendre pour assurer l'évacuation 
des étrangers et du personnel de l'ONU. Le commandant des forces de 
l'ONU au Rwanda (2 519 hommes, représentant 23 pays), le général 
canadien Roméo Dallaire, a fait savoir que ni le mandat ni les règles 
d'engagement actuels de ses troupes ne lui permettaient d'envisager 
de procéder à une évacuation, à moins qu'on ne lui fournisse deux ou 
trois bataillons supplémentaires, c'est-à dire plus de 1 500 hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Le mandat de la Mission des Nations unies pour l'assistance au 
Rwanda (MINUAR), tel qu'il a été fixé par la résolution 872 du 5 
octobre 1993, est de faire respecter le cessez-le-feu établi par les 
accords de paix d'août 1993, et de " contribuer à assurer la sécurité 
de Kigali ". Une interprétation large de cette dernière disposition, 
a suggéré le représentant américain, permettrait d'envisager une 
évacuation, tandis que le représentant pakistanais proposait de 
modifier les règles d'engagement, selon une source diplomatique. Il 
est vrai que les Pakistanais, dont une trentaine de " casques bleus " 
ont été massacrés en Somalie en juin 1993, ont quelque raison d'être 
échaudés par ce genre de missions. Le Conseil de sécurité n'a pas 
pris de décision vendredi et devait poursuivre ses consultations 
samedi.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, le traumatisme du fiasco somalien, encore présent dans 
les esprits, freinait toute décision sur l'envoi éventuel de renforts 
de " casques bleus " _ décision qui relève du Conseil de sécurité. Il 
semble qu'on se dirige plutôt vers une évacuation décidée 
unilatéralement par les Etats qui ont au Rwanda d'importantes 
communautés de ressortissants. Pour Boutros Boutros-Ghali, qui 
s'était personnellement impliqué en faveur d'un plus grand engagement 
de l'ONU en Afrique, le bilan est plutôt sombre, qu'il s'agisse du 
Libéria, de l'Angola, de la Somalie ou, aujourd'hui, du Rwanda.&lt;
</TEXT>
</DOC>
