<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010590</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010590</DOCID>
<ACCOUNT>381097</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1252</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FOOTBALL,CLUB SPORTIF,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NUM1>950317-12</NUM1>
<ORI1>VALENCIENNES  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE,VALENCIENNESTAPIE BERNARD,COENCAS MICHEL,BERNES JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SOT1>Le témoignage de Michel Coencas devant le tribunal correctionnel n'a guère convaincu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES LE LUNDI 13 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>L'ancien président de Valenciennes vole au secours  de Bernard Tapie dans l'affaire VA-OM</TITLE>
<TEXT> Après la corruption, la contre-corruption. Souvent évoquée, jamais prouvée, l'hypothèse selon laquelle les dirigeants nordistes auraient eu une attitude 
équivoque dans l'affaire VA-OM (une tentative d'" arrangement " pour faire match nul) a 
été longuement débattue, mercredi 15 mars, devant le tribunal correctionnel de 
Valenciennes. L'ancien président du club, Michel Coencas, a été entendu comme témoin, 
de même que Paul Benayoun, chargé de mission à la mairie et dirigeant du club au moment 
des faits. L'un comme l'autre ont dû revenir en détail sur ce jeudi 20 mai 1993. Et ni l'un ni 
l'autre, soumis au tir croisé des questions, n'a réussi à lever le doute qui plane sur l'attitude 
du camp valenciennois, le jour du match et par la suite, dans les relations avec M. Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de l'OM, arrivé comme chaque jour sous les vivats d'une centaine de 
curieux, occupait toujours le banc de droite, à côté des dessinateurs. Jean-Pierre Bernès, le 
repenti, gardait sa place dans l'allée centrale. Tous deux, pour des raisons diverses, 
attendaient avec impatience la déposition de Michel Coencas. Celui-ci se présenta sous 
escorte policière. Président du groupe Valois, il est écroué à Belfort (lire ci-dessous).</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, il devait être question de football, uniquement de football, et du 20 mai 1993 : " 
Quand je suis arrivé à l'hôtel des joueurs, Boro Primorac m'a dit que Glassmann avait été 
contacté, de même que Burruchaga et Robert. Glassmann ne voulait pas que l'on dise que 
cette information venait de lui. Je suis monté voir les deux autres. Ils ont nié. Une fois au 
stade, la rumeur était déjà là. Je n'y croyais pas. M. Tapie m'a dit que c'était des 
conneries. J'étais convaincu que rien ne s'était passé. A la mi-temps, notre kiné a dit que 
Robert avait fait semblant d'être blessé pour sortir du terrain. Cela a mis le feu aux 
poudres. Une réclamation a été déposée. Par la suite, nous avons mené une enquête 
interne. Je n'ai vraiment cru à cette affaire que le jour où l'argent a été retrouvé. J'ai 
l'intime conviction que M. Tapie n'était pas au courant. Je n'ai jamais eu de tractations 
avec lui pour faire match nul. "</TEXT>
<TEXT>
 
 UN PORTRAIT PEU FLATTEUR </TEXT>
<TEXT>
  Voilà qui semblait assez clair pour soutirer un soupir satisfait à l'ancien président de 
l'OM, soulagé d'être mis hors de cause. Mais la déposition de M. Coencas n'était pas 
terminée. De toutes parts, allaient affluer des questions propres à déstabiliser un témoin 
de plus en plus fébrile, de moins en moins crédible. Trois fois encore, il s'employa à 
disculper M. Tapie. Cette obligeance devint si caricaturale que le député des Bouches-du-
Rhône lui-même parut gêné. Le zélé Coencas crut alors bon de préciser : " Je ne suis pas 
là pour défendre M. Tapie. Il ne m'a pas acheté pour que je le défende. "</TEXT>
<TEXT>
  Sceptique devant ces propos riches en contradictions, le procureur regretta que le témoin 
ait une " mémoire assez lente et sélective ". M. de Montgolfier évoqua ainsi une réunion 
du 17 juin 1993, entre M. Tapie et M. Coencas à Paris. Or M. Coencas n'avait révélé 
l'existence de cette entrevue au magistrat instructeur que le 29 mars 1994, et fut bien 
embarrassé, à la barre, pour expliquer ce tardif retour de souvenir. Il fit au moins rire 
l'assistance sur sa méconnaissance, réelle ou feinte, du milieu du football, en dressant de 
lui-même un portait peu flatteur " Président fantoche " sans que l'on sache s'il plaisantait 
ou pas . Lorsque furent évoquées les " réserves " (réclamations) déposées par le club le 
jour du match, il eut cette sortie malvenue : " Je ne sais pas ce qu'est une " réserve " en 
football, je connais juste le mot de réserve de vin, à la cave ! " Quant à savoir si la partie 
s'était disputée normalement, il répondit en novice : " Je n'y connais rien, moi..., j'ai vu les 
joueurs courir après le ballon ! "</TEXT>
<TEXT>
 Concernant l'argent, Michel Coencas confirma qu'il ne savait rien, ou pas grand-chose, 
avant la découverte de l'enveloppe chez la tante de Christophe Robert, en Dordogne. 
Problème : son entraîneur (Primorac) aussi bien que les deux joueurs concernés 
(Burruchaga et Robert) confirmèrent qu'il " savait ". Jorge Burruchaga l'accusa même 
ouvertement de lui avoir téléphoné en Argentine, quelque temps après la partie litigieuse, 
pour qu'il " change de version " et disculpe l'OM. Une accusation réfutée par M. Coencas. 
Celui-ci était-il donc si naïf qu'il le laissait paraître ? Le rappel de témoignages recueillis 
lors de l'instruction permit en tous cas de constater qu'une belle pagaille régnait dans les 
couloirs du stade après le match. En plein accrochage entre M. Tapie et M. Coencas, l'un 
des deux aurait même lancé à l'autre : " J'ai été voyou avant toi, je le serai après ! "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Bernès, s'il reconnaît sa démarche sur ordre de M. Tapie, maintient que les 
dirigeants adverses ont cherché un arrangement. Ce procès permettra-t-il d'en savoir 
davantage ? La confusion est telle que c'est peu probable. Les témoins passent, les 
questions restent. Du moins quand elles sont posées. Exemple : au détour du bref 
témoignage d'un agent de sécurité de l'OM, ce dernier, Jean-François Albertini, a indiqué 
qu'il était à bord du car de l'équipe, le 19 mai, pour se rendre à l'aéroport de Marignane. 
Or c'est à ce moment-là, d'après M. Bernès, que le véhicule se serait arrêté dans 
Marseille afin que le comptable du club lui remette l'enveloppe de 250 000 francs destinée 
aux Valenciennois. L'agent de sécurité se souvenait-il de cet épisode déterminant ? 
Personne n'a songé à lui demander.</TEXT>
</DOC>
