<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045151</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045151</DOCID>
<ACCOUNT>426404</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1537</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE GENETIQUE,BIENFAISANCE,EMISSION TV,1995,RECHERCHE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>&gt; Le " Téléthon ", France 2, à partir du vendredi 8 décembre à 18 h 45.DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>951209-2-029-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>OUBRIER ALEXANDRA</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRA OUBRIER</SIP1>
<SOT1>Pour sa neuvième édition, l'opération menée par le service public pour lutter contre les maladies génétiques espère réunir 400 millions de francs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 8 ET SAMEDI 9 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le petit écran à l'heure du " Téléthon "</TITLE>
<TIO1>TELETHON</TIO1>
<TEXT> LE " TÉLÉTHON " fête cette année sa neuvième édition avec une formule bien rodée : trente heures de programmes diffusées sur France 2, en direct de 
la Maison de la Radio à Paris, avec la participation de France 3, Radio-France et RFO. 
Vendredi à 18 h 45, Claude Sérillon, Gérard Holtz et Michel Drucker, en compagnie de 
Serge Lama, le parrain du " Téléthon ", vont donner le coup d'envoi de sept mille 
animations, regroupant huit cents bénévoles au sein de cent huit équipes de coordination à 
travers la France.</TEXT>
<TEXT>
 Soucieux de ne pas tomber dans la monotonie, le " Téléthon " 1995 innove avec plusieurs 
opérations " fil rouge ", dont la Patrouille de l'espoir. Sylvain Augier, l'animateur de " Faut 
pas rêver ", doit emmener deux enfants handicapés visiter le sud-ouest de la France à bord 
de l'hélicoptère du " Téléthon ". Leur itinéraire, de Carcassonne à Agen, est égayé de 
spectacles et de fêtes dans cinq villes-étapes. Au programme : parachutisme, voltige en 
planeur, ballet d'hélicoptères, fête du rugby...</TEXT>
<TEXT>
 Samedi 9 décembre, en fin de matinée, Michel Drucker va prendre un avion pour aller 
chercher le dix millionième donateur, qu'il doit ensuite ramener à Paris pour assister, en 
tant qu'invité d'honneur, à la fête du " Téléthon ", prévue à 20 h 50. De nombreux artistes 
Michel Fugain, Francis Cabrel, Véronique Sanson entre autres sont prévus pour participer 
à toutes les émissions.</TEXT>
<TEXT>
 Sur la Seine et ses affluents, l'Anacoluthe, la péniche de Radio-France équipée d'un studio 
radio, doit relier Montereau à Paris via Samois, Melun, Le Coudray, Evry, Chinagora à 
Alfortville, où d'autres bateaux la rejoindront pour terminer son voyage jusqu'au quai de 
Grenelle. Et une statue, réalisée dans la journée sur le parvis de l'hôtel de ville de 
Versailles par Georges Saulterre, sera mise aux enchères le soir même au prix de 150 000 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Autre nouveauté, " L'audace d'y croire ", la thématique de ce neuvième " Téléthon ", qui 
est aussi le titre d'une émission d'information diffusée vendredi à 20 h 50, est l'occasion de 
faire le point sur la recherche génétique et sur les&gt; traitements des maladies 
neuromusculaires (myopathies, myasthénies, myotonies, atrophies neurogènes..., une 
cinquantaine en tout) en compagnie de malades, médecins, chercheurs et représentants de 
l'industrie pharmaceutique.</TEXT>
<TEXT>
 Grâce au " Téléthon ", créé en 1987, la recherche sur les myopathies et autres maladies 
génétiques a reçu 2,197 milliards de francs. Cette somme a servi à établir des cartes du 
génome humain (avec le Généthon, le laboratoire de recherche génétique fondé en 1990), 
et à découvrir des gènes responsables de 180 maladies. " Aujourd'hui, explique Bernard 
Barataud, président de l'Association française contre les myopathies, nous sommes 
pratiquement parvenus au terme de la cartographie du génome, et ces connaissances 
primordiales sont accessibles à tous les chercheurs du monde pour multiplier et accélérer 
les recherches. "</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il aborde le sujet de la thérapie génique l'utilisation des gènes comme " 
médicaments " , Bernard Barataud n'hésite pas à parler d'" une troisième révolution 
médicale. Et même si, pour l'instant, les quelques essais sur l'homme ne sont pas encore 
probants, nous savons que nous allons dans la bonne direction. J'espère que, l'an prochain, 
pour le dixième " Téléthon ", on pourra annoncer les premières réussites de la thérapie 
génique, bien que le chemin soit long et difficile ". L'optimisme reste mesuré, mais le 
président de l'AFM compte bien sur cette neuvième édition pour réunir au moins autant 
d'argent que l'an dernier (370 millions de francs), l'idéal étant d'atteindre les 425 millions 
de francs indispensables pour financer de nouveaux équipements nécessaires à la 
#production des traitements futurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'année 1996 doit également être celle de l'ouverture d'un institut du muscle, qui doit 
permettre de réunir sur un seul lieu des groupes de recherche, des sessions de formation 
pour les médecins et des techniques pointues de diagnostic.</TEXT>
</DOC>
