<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030081</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030081</DOCID>
<ACCOUNT>407096</ACCOUNT>
<DATE>19950809</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080895/1663</FAB>
<NOM1>EDWARDS JONATHAN</NOM1>
<NUM1>950809-2-013-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES BOZONNET</SIP1>
<SOT1>Le triple sauteur britannique a réussi un des grands exploits de son sport en battant deux fois de suite,  dans un même concours, son propre record du monde</SOT1>
<SU21>LES CHAMPIONNATS DU MONDE D'ATHLETISME DE GOTEBORG &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 7 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>L'envol de Jonathan Edwards au-delà des 18 mètres</TITLE>
<TEXT> IL Y A des jours bénis, de ces journées particulières baignées d'une harmonie que rien ne semble pouvoir contrarier. Ce lundi 7 août restera l'une d'elles 
pour Jonathan Edwards. Dans l'air léger de l'été suédois, Jonathan a déployé ses ailes 
pour un fabuleux envol au-dessus de la mythique barrière des 18 mètres au triple saut. 
C'était le premier essai du Britannique dans le concours. Au terme d'une longue et 
tatillonne expertise des empreintes laissées dans le sable, le verdict des juges déclencha 
un grondement émerveillé dans tout le stade : 18,16 m. A vue d'oeil, Jonathan Edwards 
avait su tout de suite que le record du monde était battu, mais l'annonce de la mesure 
exacte élargit encore son sourire. Son visage rayonnait comme celui d'un enfant qui 
découvre les jouets qu'il a commandés sous le sapin de Noël.</TEXT>
<TEXT>
  Ce triple bond dans l'univers encore inexploré des 18 mètres n'était pas le cadeau du 
hasard, mais l'accomplissement d'une saison exemplaire. Après plusieurs sauts non 
homologables, car portés par un vent excessif (18,39 m et 18,43 m à Lille le 25 juin, puis 
18,03 m à Gateshead le 2 juillet), cet Anglais un peu gringalet avait fini par ravir son vieux 
record à Willy Banks. C'était le 18 juillet à Salamanque : 17,98 m, contre 17,97 m. Le 
record de l'Américain résistait depuis dix ans. Mais tout portait à croire que le centimètre 
gagné en Espagne n'était que provisoire. L'histoire longtemps figée du triple saut allait 
subir une accélération rapide.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques dizaines de minutes après son premier record, le Britannique faisait bonne 
mesure en réalisant 18,29 m à son deuxième essai. Le concours était terminé, ses 
adversaires assommés, Banks enterré et le stade Ullevi chaviré. La suite de l'après-midi 
n'allait être qu'une amicale partie de campagne. En s'aidant d'un vent complice, le 
Bermudéen Brian Wellman égalait sa meilleure performance personnelle (17,62 m) et 
décrochait l'argent, et le Dominicain Jerome Romain pulvérisait la sienne pour atterrir sur 
la troisième marche du podium (17,59 m). Tous deux restaient toutefois à des années-
lumière du nouvel extra-terrestre des sautoirs, ce quasi-inconnu, devenu leur maître, qu'ils 
embrassaient comme du bon pain en signe d'adoubement.</TEXT>
<TEXT>
  Avant cette année, Jonathan Edwards pointait à la 56e place des bilans, avec une 
performance de 17,44 m réussie il y a deux ans aux championnats du monde de Stuttgart. 
Ce saut modeste lui avait valu une médaille de bronze, restée sans lendemain. Un méchant 
virus celui d'Epstein-Barr, responsabtle de la mononucléose le laissa sans forces durant la 
saison 1994, au point de ne terminer que 6e aux championnats d'Europe d'Helsinki. " 
J'étais au plus bas, mentalement et physiquement ", se souvient Edwards, taraudé par une 
interrogation existentieltle sur l'utilité de sauter dans un bac à sable.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RICOCHETS SUR L'EAU</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Allait-il rejoindre l'anonymat de son début de carrière, lorsqu'il disparaissait des concours 
dès les qualifications (23e à Séoul, 35e à Barcelone) ? C'était l'époque où ce baptiste 
fervent refusait de concourir le dimanche, par respect du jour du Seigneur. Pour ce motif, il 
refusa sa sélection pour le Mondial de Tokyo en 1991, à l'instar du sprinter écossais Eric 
Lidell, qui renonça à la finale du 100 m des Jeux de 1924 à Paris, et dont le forfait servit de 
trame au film de Hugh Hudson, Les Chariots de feu. L'histoire de Jonathan Edwards se 
termine différemment puisque, après consultation des textes, il a pris des arrangements, 
réussissant même ses meilleurs sauts, à Lille et à Gateshead, deux dimanches de suite.</TEXT>
<TEXT>
  Pour célébrer son exploit, fera-t-il la fête avec l'ensemble de l'équipe britannique ? L'idée 
ne l'a pas effleuré. Non, il ira se coucher à une heure de chrétien, comme d'habitude, " 
après une douche et éventuellement une partie d'échecs ". Ce père tranquille ignore les 
excès, n'apprécie rien tant que la quiétude de la vie familiale, auprès de son épouse et de 
ses deux fils. Son statut de star ne l'encombrera pas, à Heaton, dans la banlieue de 
Newcastle, où il est installé : " C'est vrai, ma vie a changé, admet-il. Mais je reste 
fondamentalement le même. Ce qui m'importe vraiment, c'est d'être un bon chrétien, un 
bon mari et un bon père. "</TEXT>
<TEXT>
  Diplômé de physique de l'université de Durham, Jonathan Edwards a arrêté son travail de 
chercheur au Royal Victoria Infirmary de Newcastle pour se consacrer à l'athlétisme, mais 
il compte bien trouver le temps de s'inscrire en faculté de théologie. Son père, un pasteur 
qui exerce son sacerdoce près de Bournemouth, lui a transmis le goût des saintes écritures, 
mais aussi sa passion pour le sport. C'est le révérend Andy Edwards qui s'occupa de lui 
trouver son entraîneur de toujours. Aujourd'hui, celui-ci est doublé d'un conseiller 
technique rencontré récemment en Floride, Denis Nobles, un homme pieux dont l'expertise 
en matière de triple saut opéra comme un miracle sur les performances d'Edwards.</TEXT>
<TEXT>
 Nobles modifia la technique de son protégé pour qu'il profite au mieux de sa vitesse de 
course d'élan, de sa légèreté, de la fluidité de son corps en l'air. Ses bras, lancés en avant à 
chacun de ses envols, puis ramenés vers l'arrière au contact du sol, contribuent à équilibrer 
une trajectoire quasi rectiligne. On est loin de la puissance de l'école soviétique, 
américaine ou cubaine : les trois sauts d'Edwards sont de longueur presque égale et de 
faible amplitude, comme une succession de ricochets sur l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  Ces réglages techniques peuvent-ils suffire à expliquer les 85 centimètres gagnés en 
quelques mois ? " Il n'y a pas de secret, affirme Edwards. Je suis seulement plus vieux. " 
Donc plus expérimenté. Comme si la trentaine, cet âge de maturité pour les hommes, était 
celui de la plénitude pour les triples sauteurs. Leur faisant pousser des ailes d'ange, quand 
les lundis sont beaux comme des dimanches.</TEXT>
</DOC>
