<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001562-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001562-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320281</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01133110</FAB>
<SUBJECTS>PATRIMOINE CULTUREL,HISTORIQUE,ANALYSE,CHIFFRE,VILLE,URBANISME,MONUMENT HISTORIQUE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei</NOTE>
<NAMES>VEZELAY,CHARDON BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL,ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>400</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; LA MALEDICTION DE VEZELAY&gt; Comment réveiller un village-musée qui étouffe lentement, victime de sa somnolence et de trop de sollicitudes?</TITLE>
<TEXT>VÉZELAY</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
 " Il y a une malédiction sur Vézelay. Il m'arrive même de maudire la 
basilique. " En cet hiver brumeux, les confidences des Vézeliens ne 
cadrent pas avec les cartes postales que près d'un million de 
touristes achètent chaque année dans le bourg fortifié de l'Yonne. " 
On veut sauver les vieilles pierres, mais on tue le village ", clame 
un commerçant. Car la nouvelle va bon train au bar-tabac de la rue 
Saint-Etienne. Ce n'est pas officiel, mais tous le savent : la 
rénovation et l'extension de l'hospice ne se feront pas. " Un loupé 
de plus ", constate un consommateur. L'échec de la maison de retraite 
(douze ans de procédure !) vient s'ajouter à la liste de projets mal 
préparés, inopportuns, avortés, qui alimentent la chronique 
vézelienne depuis quatre ans. Comme s'il était impossible au bourg 
médiéval de croître à l'ombre de la basilique Sainte-Madeleine où 
saint Bernard prêcha la deuxième croisade.</TEXT>
<TEXT>
  Mise à mal par les huguenots puis par les jacobins, relevée par 
Viollet-le-Duc, elle est classée monument historique depuis 1840 ; 
les remparts depuis 1875. Le site est protégé depuis 1943. Ultime 
protection, une plaque de marbre rappelle que la basilique et la " 
Colline éternelle " sont inscrites, depuis 1984, au patrimoine 
mondial de l'UNESCO.</TEXT>
<TEXT>
  De quoi vit un village-musée dont la moindre dégradation " serait 
une perte pour l'humanité " ? De la basilique et de son site 
imprenable, véritables " fonds de commerce " de la cité. Mais ce 
chef-lieu étouffe lentement : 574 habitants, dont 134 pensionnaires 
de l'hospice ou du foyer pour handicapés mentaux de la Maladrerie, 
situé dans le hameau de l'Etang. Il y a bien quelques " immigrés " 
célèbres, dont l'inamovible Jules Roy. Des " Parisiens ", mais aussi 
près de 30 % de maisons inoccupées à l'intérieur des remparts.</TEXT>
<TEXT>
  Les commerces et boutiques saisonnières sont concentrés dans la rue 
Saint-Etienne, l'unique _ et rude _ artère qui monte vers la 
basilique. Les gens parlent encore du " haut " et du " bas de la 
ville ", mais de ville, il n'y en a plus depuis belle lurette. Le 
casse-tête est insoluble : comment réveiller Vézelay tout en " fixant 
" davantage des touristes qui ne passent qu'une heure dans ses 
remparts ? Rénover _ et agrandir _ la maison de retraite, c'est donc 
dynamiser le village. " Ce n'est pas un hospice, mais un mouroir ", 
s'indigne un villageois. Le bâtiment est délabré : dortoirs 
surchargés, une baignoire pour trente-quatre pensionnaires (dont la 
moitié de grabataires) _ une honte . Trente personnes ont d'ailleurs 
dû quitter cette vieille demeure en novembre dernier suite à la 
fermeture du premier étage. Pour des raisons de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Agrandir ? C'était risqué vu l'implantation de cet imposant édifice 
composite qui conjugue toute les époques mais s'intègre bien au site 
: à 75 mètres, en contrebas de la basilique, et juste au-dessus des 
remparts. Le bon sens imposait de construire plus grand, plus 
fonctionnel, pour beaucoup moins cher. Mais ailleurs. C'était l'avis 
du docteur Bernard Chardon. Avant qu'il ne devienne maire, en août 
1992. " Pas question ! ont répondu les villageois, la tradition 
historique de Vézelay, c'est de protéger ses vieux et d'accueillir 
les malades. Et on voudrait les mettre dans les champs ! " </TEXT>
<TEXT>
 La maison de retraite est également le gros employeur (vingt 
personnes) du bourg. Voilà pourquoi Bernard Chardon a poursuivi ce 
projet entrepris par l'ancien maire, André Ginisty, en 1982. Après 
d'interminables années d'études, un concours est lancé en 1987. Sur 
cinquante candidats, cinq sont sélectionnés. Et un élu, en 1988 : 
l'agence Biro-Fernier. Mais le maire balaie le résultat et impose son 
candidat.</TEXT>
<TEXT>
  Pas n'importe qui : Bernard Collette, architecte en chef des 
monuments historiques, chargé de la basilique. Procédure contestable 
? " Le jury du concours conseille le maire, qui n'est pas obligé de 
suivre ses conclusions ", se défend Bernard Collette.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier, en revanche, s'est passé de l'autorisation de sa 
tutelle, la direction du patrimoine. Autorisation obligatoire lorsque 
l'architecte conduit, à titre privé, un chantier dans le périmètre du 
monument dont il a la charge.</TEXT>
<TEXT>
  Deux ans sont nécessaires à l'obtention du permis de construire. Le 
projet est modifié à plusieurs reprises et le montage financier 
complexe. Finalement, la maquette est exposée dans le bureau du 
maire. Une maquette sommaire : la basilique et les remparts ne sont 
pas visualisés. Pas plus que n'est signalée la distinction entre le 
bâtiment d'origine et les extensions en béton enduit.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup contesteront l'inutile complexité du pastiche dont le 
devis final s'élève à 30 millions de francs. Et sa masse qui ne peut 
qu'agresser la fameuse colline. " La Commission des sites, où toutes 
les autorités administratives sont représentées, a accepté mon projet 
", répond Bernard Collette. La viabilité du nouvel hospice est par 
ailleurs épinglée : des chambres minuscules ; une baignoire et deux 
douches pour soixante-dix personnes ; un prix de journée passant de 
206 francs à 280 francs environ _ un des plus élevés de la région. " 
Tout ce qu'on entreprend à Vézelay a un surcoût. Mais ce trésor de 
l'humanité mérite un effort ", indique Henri de Raincourt, sénateur 
(RI) et président du conseil général de l'Yonne.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Chardon, le nouveau maire, doute mais persiste : " Je ne 
voulais pas remettre en cause le travail de vingt-deux 
administrations. " Le dossier s'enlise, pourtant. Seules les 
polémiques vont bon train. Le chantier finit par " ouvrir " _ 
symboliquement _ le 24 septembre dernier... La veille de l'expiration 
du permis de construire. Une aubaine pour le ministère de la culture, 
qui fait constater le non-démarrage des travaux. Le permis est donc 
caduc, la construction à l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  " Rivalité "  des ministères</TEXT>
<TEXT>
  La population et les élus locaux crient au scandale : " C'est une 
offense faite aux Vézeliens ! On veut mettre le village sous cloche 
", écrit le maire dans son bulletin municipal. " Peut-on encore 
construire à Vézelay ? ", s'interroge Henri de Raincourt. Bernard 
Chardon, qui a jeté l'éponge, souhaite maintenant caser la maison de 
retraite en dehors des remparts, à proximité de la gendarmerie. Mais 
le bilan est lourd : douze ans de perdu, 4 millions de francs 
d'études et indemnités engloutis (dont la moitié pour Bernard 
Collette), un personnel " pris en otage ".</TEXT>
<TEXT>
  Pis : Vézelay pourrait carrément perdre son hospice au profit de 
l'hôpital d'Avallon, à 15 kilomètres de là. Henri de Raincourt se dit 
" résolument opposé " à ce scénario. Et la ville s'interroge : " 
Pourquoi a-t-il fallu dix ans pour se rendre compte qu'un projet, 
piloté par un architecte dont le métier est de défendre le 
patrimoine, porte atteinte à ce même patrimoine ? " </TEXT>
<TEXT>
  Si la " double casquette " de Bernard Collette n'a pas arrangé les 
choses, si la municipalité a manqué de lucidité, Vézelay est 
également la victime de conflits qui la dépassent. On se demande qui 
n'est pas intervenu dans cette affaire _ députés, sénateurs, 
préfecture, conseillers généraux et régionaux ; même l'Elysée a été 
sollicité. Autant d'interventions qui jouaient de la " rivalité " des 
ministères : d'un côté, l'équipement, responsable des abords des 
monuments historiques et des sites classés ; de l'autre, le ministère 
de la culture (jamais sollicité lors de l'élaboration du projet), qui 
n'a pu intervenir _ avec succès _ qu'en étudiant le dossier à la 
loupe.</TEXT>
<TEXT>
  " L'hospice est adossé à une maison romane classée, explique 
Maryvonne de Saint-Pulgent, directeur du patrimoine, au ministère de 
la culture, il dépend donc de nos services. " Fraîchement nommée, 
cette dernière a également trouvé dans ce dossier médiatique un 
excellent cheval de bataille pour affirmer sa vision du patrimoine. " 
Nous allons étendre le périmètre du secteur sauvegardé, revoir tous 
les classements et les étendre, si besoin est. On ne peut faire 
n'importe quoi à Vézelay, mais il faut l'aider à supporter ses 
contraintes. L'excès de patrimoine peut tuer une ville. "</TEXT>
<TEXT>
  N'est-ce pas la ville qui est en train de laisser filer son 
patrimoine ? Il a fallu vingt ans pour entreprendre la définition 
d'un " secteur sauvegardé ". Les remparts sont dans un piètre état, 
éboulés par endroits. " Bernard Collette a montré plus d'énergie à 
défendre son projet de maison de retraite qu'à chercher une solution 
pour les remparts ", accuse Jacques Le Querrec, conseiller municipal. 
Il est aussi aberrant qu'en 1994 il n'existe toujours pas 
d'inventaire précis des richesses patrimoniales du site.</TEXT>
<TEXT>
  Le règne du " pas vu-pas pris " </TEXT>
<TEXT>
  Cela aurait empêché bien des " bavures " et des conflits actuels 
qui empoisonnent la vie locale. En se promenant dans le bourg, on 
remarque d'abord le mauvais état des maisons. Combien de toitures 
partent en lambeaux ? Et derrière les remparts, c'est parfois le 
règne du " pas vu-pas pris ". L'ancienne église Saint-Etienne, à 
l'entrée du bourg, a été rénovée, sans permis de construire, par son 
propriétaire qui a, en outre, surélevé sa maison. Il a ainsi 
fâcheusement brisé la symétrie originelle de la porte de Barle.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le chemin de ronde-sud, le promeneur tombe sur un muret blanc 
qui jure avec le rempart et une porte de garage en bois vernis, 
fraîchement percée dans 4 mètres du même rempart. " Pas dans le 
rempart, mais dans la falaise qui le supporte ", répondent les 
propriétaires, Line et Philippe Guyard. Ce qui n'a pas empêché le 
tribunal administratif de suspendre leur permis de construire pour de 
multiples irrégularités. On trouve, certes, d'autres ouvertures " 
sauvages " chez leurs voisins, mais le projet de ce couple de 
vignerons va bien plus loin. Après avoir installé une véritable 
exploitation vinicole dans les caves attenantes aux remparts, ils 
souhaitent loger un chai sous le chemin de ronde, construire un 
garage (cube en béton habillé de pierres) et un local agricole ; 
percer, enfin, un accès souterrain vers leur hectare de vigne...</TEXT>
<TEXT>
  Les Guyard ne sont pas en cause, mais la commune qui a délivré le 
permis de construire. Cette dernière se retranche derrière une 
commission des sites, qui regroupe dix-huit communes du Vézelien, où 
tous les pouvoirs locaux sont représentés. Sans compétence réelle, 
celle-ci impose pourtant sa loi. Elle a curieusement validé le projet 
des vignerons et a même demandé à l'architecte de la direction 
départementale de l'agriculture et de la forêt (DDAF), Pierre 
Moutard, de dessiner leurs plans.</TEXT>
<TEXT>
  Le " cas Guyard " illustre la démission de la municipalité et le 
laxisme des collectivités locales, retranchées derrière les lois de 
décentralisation. Ce qui rend les Guyard perplexes : "Nous sommes les 
derniers agriculteurs de Vézelay, nous avons remis en état les caves 
en déblayant des tonnes de terre. L'équipement et l'architecte des 
bâtiments de France ont donné leur accord. Pourquoi s'en prend-on à 
nous ? " </TEXT>
<TEXT>
  Dans le village, beaucoup prennent la défense de ces " rénovateurs 
musclés " : " S'il y en avait vingt comme eux, la muraille serait 
déjà relevée ; si l'on écoutait les prétendus défenseurs du 
patrimoine, Vézelay serait une ruine. " Le maire leur emboîte le pas 
et contre-attaque : " Les associations de défense du patrimoine sont 
une plaie. " Dans son collimateur, l'association MOMUS, 
particulièrement active, présidée par Jean-Marie Pérouse de Montclos, 
un " pape " incontesté du patrimoine. Ces associations font souvent 
preuve d'un intégrisme sourcilleux, " mais ce sont les seules qui 
osent affronter les puissants réseaux locaux ", affirme un ancien 
membre du conseil municipal, qui a quitté la ville.</TEXT>
<TEXT>
 Des " puissances " qui semblent dépassées par la taille des enjeux. 
" Vézelay, c'est cinq cents personnes, avec les problèmes d'une cité 
de 10 000 habitants mais connue de millions de personnes à travers le 
monde ", constate le maire d'une commune voisine. Passons sur les 
réalisations plus médiocres que scandaleuses : les absurdes 
lampadaires _ dessinés par Bernard Collette _ qui cernent la 
basilique, l'illumination mal maîtrisée ou le béton qui recouvre un 
chemin rupestre près des remparts. Plus grave, le maire reconnaît que 
la ville " n'a pas eu un seul véritable projet en vingt ans ". Une 
pierre dans le jardin de son prédécesseur, André Ginisty, maire de 
1977 à 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Vézelay n'a-t-elle pas raté le coche en 1990, quand elle a été 
retenue parmi les cinq " grands sites " de Bourgogne ? Les 
subventions auraient pu affluer. La ville a préféré se lancer dans 
des projets aberrants et a négligé l'élémentaire : égouts, 
canalisations d'eau, enfouissement des câbles électriques, réfection 
de la chaussée, réfection des caves, mise en valeur de la place du 
Champ de foire. Le patrimoine architectural de la ville est, dans 
l'ensemble, négligé, l'activité culturelle est inexistante, la 
collection d'art dont elle a héritée n'est toujours pas montrée (lire 
l'encadré ci-dessous). En attendant, les " marchands du temple " 
grignotent la vie du village. A ce rythme, c'est le modèle récusé par 
tous, celui du Mont-Saint-Michel, qui se profile à l'horizon.&lt;
</TEXT>
</DOC>
