<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021779</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021779</DOCID>
<ACCOUNT>396252</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/0102</FAB>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NUM1>950603-1</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AOSHIMA YUKIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECIDE, LE 31 MAI 1995, D'ANNULER L'EXPOSITION MONDIALE DES VILLES, PREVUE A TOKYO AU PRINTEMPS 1996</LEAD1>
<TITLE>Un maire de Tokyo pas comme les autres</TITLE>
<TEXT> Le courage du nouveau maire de Tokyo, Yukio Aoshima, tranche dans l'atmosphère délétère qui règne dans les sphères dirigeantes nipponnes, ce 
monde politique paralysé par les jeux d'intérêt. En décidant, le 31 mai, d'annuler 
l'Exposition mondiale des villes, prévue à Tokyo au printemps 1996, M. Aoshima a un 
double mérite : celui de respecter sa promesse électorale et celui de bousculer la longue 
liste des grands projets sans profit pour les contribuables mais source d'énormes pots-de-
vin pour les politiciens.</TEXT>
<TEXT>
  La décision du maire suscite d'innombrables commentaires. A la colère de ceux qui 
attendaient une nouvelle affaire juteuse s'ajoute la surprise provoquée par quelqu'un qui 
fait preuve de cran, dans un monde où les tractations en coulisses et les médiations 
douteuses sont de mise. M. Aoshima a pris sa décision en dépit de l'avis contraire du 
conseil général, adopté à une écrasante majorité, et de l'assaut des milieux d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  La suppression de ce projet coûtera peut-être plus cher en dédommagements que sa 
réalisation. Mais, du moins, la majorité de l'opinion publique est satisfaite : selon un 
sondage du journal Nihon Keizai, 49 % des habitants de Tokyo étaient favorables à cette 
annulation. Pour une fois, les citoyens ont le sentiment d'avoir été entendus.</TEXT>
<TEXT>
#  La décision du maire de Tokyo est en soi une petite révolution : c'est la première fois 
qu'un élu annule un grand projet de travaux publics dans un pays où, jusqu'à maintenant, ils 
étaient menés à terme afin de ménager les intérêts en jeu. En revanche, comme le séisme 
de Kobé l'a montré, les municipalités qui se lancent dans ces opérations somptuaires 
négligent les infrastructures. Le projet de l'Exposition des villes d'un coût de 12 milliards 
de francs avait été décidé au moment de l'euphorie spéculative de la fin des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien comédien puis sénateur indépendant, M. Aoshima s'est présenté à la mairie de 
Tokyo sans faire campagne, annonçant simplement son programme dans lequel figurait 
l'annulation de l'Exposition des villes. Son élection, le 9 avril, fut interprétée comme un 
signe de révolte contre l'ensemble de la classe politique. Aujourd'hui, le maire lance un défi 
aux cercles dirigeants : " Nous sommes arrivés à un point-limite dans le rejet du monde 
politique par l'opinion publique, déclare-t-il. Il faut montrer que les promesses ont un sens. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir comment M. Aoshima pourra gouverner une ville dont le budget avoisine 
celui d'un pays comme la Corée du Sud avec l'hostilité de la majorité du conseil général. 
S'il continue de faire prévaloir certains principes sur l'incurie et les intérêts de clientèle, il 
pourrait amorcer une réforme politique très attendue.</TEXT>
</DOC>
