<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020997</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020997</DOCID>
<ACCOUNT>395219</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1747</FAB>
<SUBJECTS>DEPUTE,PARTI DE DROITE,ELECTION MUNICIPALE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOM1>BONNECARRERE PHILIPPE</NOM1>
<NUM1>950529-5</NUM1>
<ORI1>ALBIde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>RPR,ALBI,PISTRE CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BARJOU JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE BARJOU</SIP1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALESDe nombreux députés vont tenter de devenir maires les 11 et 18 juin
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Philippe Bonnecarrère (RPR) : Albi, ou un rêve d'adolescent</TITLE>
<TEXT> A trente-neuf ans, le député RPR Philippe Bonnecarrère n'est plus l'homme pressé que ses adversaires se plaisaient à caricaturer lorsque, il y 
a une dizaine d'années, il avait fait une entrée remarquée sur la scène politique 
tarnaise et midi-pyrénéenne.</TEXT>
<TEXT>
 Albigeois partagé entre le souvenir de Jean Jaurès et celui de Georges Pompidou, le 
jeune avocat d'alors avait acquis ses galons en offrant leur première victoire à des 
néogaullistes réduits dans le département à la portion congrue : à vingt-sept ans, il 
assurait la conquête du canton d'Albi sud sur les socialistes et affirmait sa stature en 
devenant, dans la foulée, premier vice-président du conseil régional de Midi-
Pyrénées.</TEXT>
<TEXT>
 C'était l'époque de la première cohabitation et la gauche tarnaise s'inquiétait de la 
percée du jeune champion de la droite. Mais la réélection de François Mitterrand et 
les législatives qui suivent marquent un coup d'arrêt dans l'ascension de Philippe 
Bonnecarrère : associé à l'international de rugby Guy Laporte, il échoue face au 
socialiste sortant Charles Pistre. Du coup, il fait l'impasse sur les municipales de 
1989, laissant l'UDF-CDS Pierre Nespoulous porter le poids de la défaite contre le 
maire d'Albi, Michel Castel. Soulagée, la gauche respire ; obstiné, Bonnecarrère 
travaille.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
REVANCHE</TEXT>
<TEXT>
Infatigable " piocheur " de dossiers, le premier vice-président de la région rebondit 
en conduisant la liste d'union RPR-UDF à une nouvelle victoire aux régionales de 
1992, contre les socialistes, emmenés par Michel Castel.</TEXT>
<TEXT>
 Surfant sans peine sur la vague de 1993, il prend alors une revanche éclatante sur 
Charles Pistre. Touché par la loi sur le cumul des mandats, il se consacre aux 
cantonales : la majorité socialiste du conseil général, touchée par l'érosion générale 
du PS, paraît promise à la défaite. Le basculement à droite du département manqué 
de justesse, c'est dans l'arène municipale que le député albigeois mène, cette fois, le 
combat.</TEXT>
<TEXT>
Face à Michel Castel qui, à cinquante-six ans, brigue un quatrième mandat, le 
presque " quadra " RPR mène une difficile bataille. Les électeurs albigeois ont 
#confirmé leur attachement à la gauche en accordant, le 23 avril, une nette majorité à 
Lionel Jospin (52 %, 48 %). Et le maire sortant peut s'appuyer sur un solide bilan, 
avec la création et le développement d'une antenne universitaire et l'installation 
d'une école des mines.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
QUITTE OU DOUBLE</TEXT>
<TEXT>
 Le député RPR profite, lui, de son image de travailleur acharné, apte à plaider des 
dossiers auprès de ses amis de la majorité, et en appelle à " la nécessaire alternance 
au plan local ", dans la foulée des présidentielles.</TEXT>
<TEXT>
 Après dix-huit ans de socialisme municipal, la revanche de la droite à Albi serait 
aussi, pour Philippe Bonnecarrère, l'accomplissement d'un destin personnel. Ceux qui 
ont bien connu l'ancien fort en thème du lycée Lapérouse  celui où fut élève Georges 
Pompidou et où enseigna Jean Jaurès savent qu'il réaliserait un de ses rêves 
d'adolescent gaulliste en devenant député maire de sa ville.</TEXT>
<TEXT>
 A l'inverse, une défaite, qui donnerait une image d'invincibilité à la gauche locale 
ouvrirait la voie à des règlements de comptes internes à droite : à l'UDF mais aussi 
au RPR  où tout le monde n'a pas apprécié son virage balladurien de l'hiver.</TEXT>
</DOC>
