<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045595</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045595</DOCID>
<ACCOUNT>426954</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOTHAR PETER</PEOPLE>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1331</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Film hongrois de Peter Gothar. Avec Mari Nagy, Jozsef Szarvas, Valentin Teodosiu, Misu Dimvale. (1 h 25.)( Doc : avec un dessin de Di Marco )
</NOTE>
<NUM1>951214-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>La Dernière Frontière. Dans la pauvreté d'un  cinéma hongrois jadis fécond, le beau film de Peter Gothar fait figure de perle rare</SOT1>
<SU21>CINEMA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une femme seule au pays de la pensée normalisée</TITLE>
<TIO1>LA DERNIERE FRONTIERE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Du cinéma hongrois, qui fut naguère le plus inventif et le plus original des pays de 
l'Est, ne parviennent désormais en France que des nouvelles dont la rareté est moins 
imputable aux déficiences ou au manque d'audace des distributeurs français qu'à 
#l'extrême pauvreté de la production. Dans ce paysage glacial, Peter Gothar, révélé 
en 1982 par Le Temps suspendu, fait figure d'orgueilleuse exception, acharné à 
poursuivre en solitaire un trajet dont le cours épouse, dans l'absurdité de sa logique, 
celui imposé à l'héroïne de son nouveau film.</TEXT>
<TEXT>
  " Qu'avez-vous fait pour être envoyée ici ? ", demande à Gizella, jeune et brillante 
ingénieur, un des presque fantômes qu'elle croise sur sa route. " J'ai remporté un 
concours ", répond-t-elle, encore toute fière qu'on lui ait confié un poste de direction 
important, dont ne lui ont été précisés ni l'affectation ni l'enjeu. Elle suit donc la route 
tracée à son intention et à son insu par d'invisibles supérieurs. Une voiture militaire 
l'attend, puis un train, puis un autobus, puis une draisine, moyens qu'il lui faut 
emprunter sans poser de questions, situations imposées qu'il lui faut subir, fût-ce au 
prix de sa propre dignité.</TEXT>
<TEXT>
  Chacune des étapes de ce long voyage est prétexte à de nouvelles humiliations. Elle 
doit ainsi renoncer aux étiquettes de ses petites culottes, arrachées d'autorité par un 
personnage dont on ne sait si son attitude lui est dictée par quelque obsession d'ordre 
sexuel ou par une soumission aveugle aux ordres donnés, l'une devenant sans doute 
l'alliée de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
 Gizella doit encore acheter des cigarettes, elle qui ne fume ni ne veut fumer, et 
choisir entre deux alcools dont aucun ne la tente. Elle doit, surtout, continuer 
d'avancer dans la neige et le froid, sans savoir où elle va.</TEXT>
<TEXT>
  L'absurdité de son voyage et l'étrangeté de son comportement sont justifiées par la 
mise en scène, qui s'applique à inscrire le personnage au coeur de paysages de pluie, 
de boue et de neige. Couleurs froides, gris et bleus mouillés, images souillées, belles 
pourtant, glaciales et malgré tout humaines, qui conduisent insensiblement Gizella à 
la frontière du réel et du fantastique. L'histoire bascule ainsi peu à peu, prenant un 
tour de plus en plus inquiétant, angoissant lorsque la jeune femme croise sans le 
reconnaître celui qui fut autrefois son professeur et qui lui est présenté comme son 
prédécesseur à la direction du poste avancé qu'il lui faut encore gagner. L'Histoire, 
elle, demeure figée. L'expression de " grand tournant " est employée, la couverture 
d'un magazine impossible à dater informe d'une mort sans doute importante pour le 
pays, mais qui demeure mystérieuse. De quel pays s'agit-il d'ailleurs ? De la 
Hongrie, de la Roumanie ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SANS DIDACTISME</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Peu importe, La Dernière Frontière est situé n'importe où a été conduite une 
entreprise de " normalisation " de la pensée. Celle décrite par Peter Gothar a même 
privé des êtres aussi intelligents et doués que Gizella de toute forme de défense, les 
a amenés à subir, à se soumettre jusqu'à l'absurde. La force du film est de détailler 
d'un même mouvement les formes que prennent ces entreprises et leurs 
conséquences les plus extrêmes. Sans didactisme aucun, grâce à l'expression 
maîtrisée d'une confiance absolue dans la puissance de la mise en scène, qu'exprime 
aussi bien l'utilisation parcimonieuse de la voix off les indications données par la voix 
de la grande actrice Mari Törocsik n'expliquent rien et renforcent au contraire le 
climat d'étrangeté que le mouvement imprimé au film, dès la première scène, par les 
déplacements de caméra accompagnant les personnages.</TEXT>
<TEXT>
  Gothar encercle ainsi Gizella, puis l'isole en puisant la lumière que reflète le visage 
de Mari Nagy, dont l'intensité du regard éclaire le voyage de la jeune femme au 
#coeur des ténèbres de sa conscience en péril. Conscience des réalités, conscience de 
soi, que l'épreuve qui lui est imposée est censée détruire à jamais, au terme d'un 
séjour dont ne lui sont données à connaître ni la durée ni la raison. Pourtant, Gizella a 
surmonté les épreuves qui lui étaient imposées, elle a franchi la montagne qui se 
dressait devant elle et elle conserve suffisamment de lucidité pour, enfin parvenue à 
destination, retrouver le sens du plaisir et le goût du désir. La Dernière Frontière 
manifeste ainsi, de manière surprenante, une foi inébranlable dans la capacité des 
êtres à jouir de la plus infime parcelle de liberté qui leur est laissée par mégarde, par 
erreur ou par bêtise. Cette affirmation pourrait bien être la vraie raison d'être d'un 
film dont la singularité renforce le sombre éclat.</TEXT>
</DOC>
