<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006881</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006881</DOCID>
<ACCOUNT>375736</ACCOUNT>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180295/1362</FAB>
<SUBJECTS>COLLECTION D'EDITION</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>La collection " Florilège andalou " vient de publier une série de cinq noubas (Noubas Reml, Dil, Aroubi, Rasd ed Dil, Ghrib) enregistrées par Es-Soundoussia. 5 CD Tassili Music ETM 110-115. Le 23 février à 20 h 30, Beihdja Rahal donnera un concert aux côtés de Nacerdine Chaouli, à l'Institut du monde arabe.</NOTE>
<NUM1>950220-18</NUM1>
<NAMES>ES SOUNDOUSSIA,HENNI SMAIN,FLORILEGE ANDALOUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>HABIB ALI</AUTHOR>
<SIP1> ALI HABIB</SIP1>
<SU21>Paris accueille Ziryab, créateur de la musique classique arabe</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'amour courtois et ses suites andalouses</TITLE>
<TEXT> L'ASSOCIATION de musique andalouse Es-Soundoussia ressuscite, sous la direction de Smaïn Henni, les mélodies qui firent les délices des cours 
de Bagdad et de l'Espagne maure du Moyen Age. Fondée en 1986, la troupe qui tire son 
nom d'un célèbre poème andalou Fi riadh Es-Soundoussia, (dans les jardins de l'Eden)  a su 
rapidement devenir l'un des premiers ensembles de musique classique algérienne. Après 
avoir triomphé au Festival de musique classique d'Alger en 1987 et 1988, et s'être produit 
en Libye, aux Etats-Unis et en Italie, Es-Soundoussia participait en 1990 au festival Paris 
Quartier d'été. Il faisait découvrir aux Parisiens la beauté de ses voix et son habileté à 
rendre toutes les subtilités d'un genre extrêmement raffiné inspiré de l'amour courtois.</TEXT>
<TEXT>
  Née sur les bords de l'Euphrate, au VIII siècle, la musique arabo-andalouse émigra en 
Espagne musulmane, moins d'un siècle plus tard, avec le plus célèbre musicien de l'époque, 
Abou Al-Hasan Ali Ibn Nafi (789-857), plus connu sous le nom de Zyriab, ami du calife 
Abderrahmane II, puis au Maghreb après l'ultime phase de la reconquête chrétienne et 
l'afflux des populations musulmanes (1492). Ainsi s'explique comment le patrimoine arabe 
est passé en Afrique, trait d'union entre l'Orient et l'Occident musulmans, point de 
conjonction des influences perse, espagnole et occidentale.</TEXT>
<TEXT>
  Art musical homogène, enrichi des influences du terroir qui allait lui donner un cachet 
typiquement maghrébin, l'arabo-andalou respecte cependant les normes mélodiques 
#classiques. Parfums d'Andalousie alliés aux senteurs méditerranéennes. L'Afrique du Nord 
conserve le souvenir d'environ vingt-quatre modes andalous, mais seuls une douzaine 
possèdent encore des noubas (suites) complètes. Le reste se réduit à quelques mélodies 
isolées, dont la beauté laisse entrevoir la richesse. Es-Soundoussia a le mérite de tenter de 
sauver ce répertoire grâce à de somptueux enregistrements. L'ensemble excelle dans le 
mode ed dil, dont la nouba se jouait au lever du jour dans l'ancien cérémonial princier 
arabe, comme le mode maia avec lequel il est d'ailleurs souvent jumelé. Après la touchia 
(notes d'introduction), qui classe d'emblée la maîtrise de l'orchestre, suivie de l'istikhbar 
(entrée) divinement aérien jusqu'au khlass (fin), mélancoliquement moelleux et enveloppé, 
les quinze musiciens et solistes déroulent de subtils entrelacs.</TEXT>
<TEXT>
 Es-Soundoussia, qui, comme la majorité des formations musicales, éprouve de grandes 
difficultés à se produire actuellement en Algérie, a laissé s'échapper la plus pure de ses 
perles : Beihdja Rahal, musicienne et chanteuse, dont la voix fragile et raffinée atteint la 
perfection. Elle est aujourd'hui à la tête d'un ensemble qui porte son nom. " Je fais toujours 
partie de l'association culturelle et artistique Es-Soundoussia, précise-t-elle cependant, 
mais, j'ai voulu créer en France le premier orchestre de musique andalouse, afin de mieux 
faire connaître ce genre quasi inconnu ici. " Quitte à chanter occasionnellement sous la 
direction de Smaïn Henni.</TEXT>
</DOC>
