<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043136</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043136</DOCID>
<ACCOUNT>423941</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231195/1355</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,MEDIATEUR,UNIVERSITE,SYNDICAT,BUDGET,REFORME,FINANCEMENT,CHIFFRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,GREVE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NUM1>951124-2-010-01</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,ALLUIN BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SOT1>La mobilisation continuait, jeudi 23 novembre, au lendemain de l'annonce par le ministre de l'éducation nationale d'un " plan d'ensemble ".  L'envoi de médiateurs dans tous les établissements est critiquée par les syndicats et les présidents d'université</SOT1>
<SU21>ÉDUCATION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PRESENTE MERCREDI 22 NOVEMBRE UN " PLAN D'ENSEMBLE " POUR L'ENSEIGNEMENT SUPERIEUR</LEAD1>
<TITLE>Les propositions de M. Bayrou n'apaisent pas la contestation étudiante</TITLE>
<TEXT> " IL MANQUE UN ZÉRO. " Du plan d'ensemble pour l'université qu'a présenté, mercredi 22 novembre, François Bayrou, ministre de 
l'éducation nationale, les responsables des syndicats d'étudiants et d'enseignants 
n'ont retenu que de maigres mesures budgétaires. Au lendemain de la journée 
d'action qui a rassemblé plus de cent mille manifestants à Paris et en province (Le 
Monde du 23 novembre), les étudiants attendaient l'annonce d'une " rallonge " 
financière. Or, le ministre leur a essentiellement proposé la venue d'" envoyés 
#spéciaux " dans chacune des 90 universités. Comme à Rouen et à Metz, ces 
médiateurs seront chargés de procéder à un état des lieux et d'entendre les 
étudiants.</TEXT>
<TEXT>
   Au lieu des 2 milliards et de la loi de programmation qu'ils revendiquent, les 
étudiants devront se contenter du plan de rattrapage précédemment annoncé par M. 
Bayrou en faveur des universités les plus mal encadrées : 200 millions de francs de 
crédits et environ 262 créations d'emplois d'enseignant. Afin de remettre ces 
établissements à niveau, cet engagement sera renouvelé durant les quatre 
prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  REFUS DE LA SÉLECTION</TEXT>
<TEXT>
  " Il nous faut refuser l'immobilisme et le laisser-aller dans lequel on a vécu en se 
satisfaisant de mouvements sporadiques et récurrents que l'on calme avec quelques 
pincées de millions ", a expliqué M. Bayrou pour justifier les contraintes de la 
rigueur imposée aux universités. En contrepartie, le ministre de l'éducation confirme 
la mise en chantier d'un nouveau " contrat " dont la phase ultime sera la réunion d'" 
états généraux pour la rénovation de l'université " avant la fin de l'année scolaire.</TEXT>
<TEXT>
   En réponse aux critiques formulées par certains responsables de la majorité, M. 
Bayrou a réaffirmé son refus de la sélection. " Je ne serai pas le ministre qui fermera 
la porte de l'université aux jeunes Français ", a-t-il proclamé. Cette déclaration est 
assortie de diverses conditions. En premier lieu, M. Bayrou envisage de mettre en 
place une formation à l'orientation dès la classe de seconde. Cette " éducation des 
choix ", portant sur la nature des filières et leurs débouchés, est, selon lui, " une 
alternative à la sélection aveugle ". En second lieu, le ministre inscrit à son 
#programme la réforme des premiers cycles et la réorganisation de la filière 
technologique et professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
   Ces décisions, pour la plupart déjà connues, n'ont pas suffi à désamorcer un conflit 
qui entre dans sa septième semaine. M. Bayrou n'a toutefois pas fermé la porte à 
certaines revendications, notamment en faveur des personnels administratifs et de 
service. Afin d'éviter les effets du " saupoudrage ", il a décidé de multiplier les 
missions de contrôle d'utilisation des fonds mis à la disposition des établissements.</TEXT>
<TEXT>
   Outre une mission parlementaire sur le financement et la gestion des universités et 
concession à l'Union nationale interuniversitaire (UNI), proche du RPR, 
l'intervention d'inspecteurs généraux des finances, chaque établissement devrait 
recevoir prochainement la visite des " envoyés spéciaux " du ministère. Cette 
initiative ne fait pas l'unanimité. Certaines universités en grève, comme Toulouse et 
Tours, ont déjà fait connaître leur refus de les recevoir. En revanche, les étudiants de 
Pau se sont empressés d'occuper les locaux de la présidence pour exiger l'" arrivée 
immédiate " du médiateur.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " SUPERCHERIE "</TEXT>
<TEXT>
   Devant le ministre, qui devait présider une réunion de la Conférence des présidents 
d'université (CPU), jeudi 23 novembre, Bernard Alluin, son premier vice-président, 
pourrait réitérer ses réserves : " Cette initiative risque de déstabiliser les universités 
qui ont une politique d'établissement ", a-t-il déclaré. Cette formule des " médiateurs 
" ne saurait être, selon lui, généralisée. Les syndicats d'enseignants n'y sont guère 
plus favorables. " Envoyer des médiateurs sans pouvoir apporter un remède rapide 
relève de la supercherie ", note le SGEN-CFDT. " Le ministre mène les étudiants en 
bateau. Il leur fait le coup des états généraux. On a déjà donné avec le contrat pour 
l'école ", estime la FEN. De leur côté, le SNES et le SNESup, affiliés à la Fédération 
syndicale unitaire (FSU), soulignent que " ce plan ne constitue en aucune manière 
une prise en compte des urgences ".</TEXT>
<TEXT>
  L'afflux de ces critiques n'a toutefois pas entamé l'optimisme de M. Bayrou. Alors 
qu'une nouvelle journée nationale d'action est prévue le 30 novembre, il a cru déceler 
des signes d'ouverture chez les organisations d'étudiants, qu'il devrait rencontrer à 
partir de lundi. " Annoncer un chiffre aurait immanquablement contribué à alimenter 
la surenchère ", note le ministre en aparté, qui entend se préserver des marges de 
manoeuvre pour gérer la suite du conflit.</TEXT>
</DOC>
