<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002646-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002646-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325318</ACCOUNT>
<CHA1>Où l'on verra que la Savoie sait cuisiner autre chose que sa traditionnelle et succulente " tome ".</CHA1>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SAVOIE,DEPARTEMENT HAUTE SAVOIE,GASTRONOMIE,RESTAURATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Dans son Grand dictionnaire de cuisine, Alexandre Dumas signale les ours " rougeâtres " de Savoie, grands amateurs de lait et de miel !&gt; (2) Cuisine traditionnelle de Savoie, Paul Vincent, Ed. Gisserot, 1989.&gt; (3) Levray et fils, Tourronde, 74500 Lugrin. Tél. : 50-76-00-02, sont les fournisseurs de la poissonnerie du Dôme à Paris et de la maison Diget (sur le marché de l'Alma), rares endroits à Paris _ avec le restaurant Port Alma (10, av. de New-York. Paris 16e. Tél. : 47-23-75-11) _ où l'on trouve de temps à autre le sublime omble chevalier. Lugrin a une autre spécialité : le kirsch.&gt; A consulter : la Cuisine paysanne de Savoie, Marie-Thérèse Hermann, Philippe Sers éd. Réédité en 1990.&gt; (DOC : AVEC UN DESSIN DE DESCLOZEAUX)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>244</PAGE>
<TITLE>TABLE&gt; Descente en Savoie</TITLE>
<TEXT>La Savoie, ce paradis des âmes, est une patrie du bien-manger, un endroit où rêver en été au bord des lacs, chers aux poètes. L'hiver, 
c'est un refuge calme et blanc, pour skieurs échappés de la ville. 
Une province qui fut un royaume _ du pays de Gex à Nice et de la 
Bresse au Piémont _ avant qu'elle n'envoie pour se faire connaître le 
petit Savoyard à Paris et sa marmotte qui siffle.</TEXT>
<TEXT>
  Alexandre Dumas, gastronome et pince-sans-rire, qualités qui se 
conjuguent parfois, nous donne la recette horrifique du " civet de 
marmotte ". " Le fumet secret de la compagne du ramoneur " étant un 
peu exorbitant, il lui préfère la recette de pattes d'ours macérées 
trois jours et cuites de sept à huit heures (1). Une gelée de 
groseilles pour les accompagner ! </TEXT>
<TEXT>
  Le monde des plantes de Savoie, c'est le paradis terrestre avant la 
viande. Petites salades de bourrache, de raiponce, d'achillée. Il 
existe, pour faire concurrence à la Création, des jardins d'alpage, 
appelés " curtils ", suspendus entre 1 000 et 1 500 mètres 
d'altitude, où l'on plante en primeurs d'automne, semés début juin, 
des carrés de salade, des poireaux, des fraises même et des " choux 
des brumes " (2).</TEXT>
<TEXT>
 Le grand plat savoyard est le " farcement ". Un hachis Parmentier ? 
Un fourre-tout écologique ? Le farcement est un mélange de pommes de 
terre râpées _ ou en purée (Manigod) _, de raisins, de pruneaux, de 
cerises ou de poires séchées, de farine, de sucre et d'eau-de-vie, 
cuit au bain-marie, dont chaque vallée garde la tradition. Le fameux 
gratin de pommes de terre savoyard est composé de couches de pomme de 
terre " poudrées " de vieux beaufort, de lait bouilli et d'ail. Les " 
crozets " de Tarentaise sont des petits cubes de pâte grise, faits de 
farine de blé noir mêlée avec du froment. La " raviole " est un plat 
de bûcherons, " italien ", dit-on, une pâte reposée, où l'on enclôt 
fromage de chèvre frais et beaufort râpé. Le " matafan ", sorte de 
crêpe épaisse, est apprécié nature ou bien, selon la saison, avec des 
épinards ou des pommes de terre.</TEXT>
<TEXT>
  La Savoie, c'est le fromage ! On connaît mal le beaufort, du moins 
à Paris. Il se prête à la cuisine, en allumettes, en beignets, avec 
le chou même. La fondue au beaufort est souveraine : un poêlon frotté 
d'ail dans lequel on fait fondre le fromage ; on ajoute le vin blanc 
de Savoie, l'amidon de maïs, puis le kirsch et l'on remue avec une 
mouvette. On picore la fondue avec un croûton fixé à la pointe de la 
fourchette. Celui qui laisse tomber le morceau de pain offrira une 
bouteille !</TEXT>
<TEXT>
  La " raclette " vient du Valais. On fait rôtir le fromage, que l'on 
racle dans une assiette. Cela s'accompagne de pommes de terre servies 
dans leur peau. Il en est ainsi à la Maison du Valais. Le reblochon 
se cuisine en beignets et canapés. On s'en sert pour l'omelette des 
Aravis, du côté de Manigod. Pas de vrai repas savoyard sans tome (ou 
tomme), le fromage des fins de repas. Et pour cela les vins ne 
manquent pas en Savoie. On connaît même des caves d'alpages. Le vin y 
vieillit au sommet. Le vin des laitiers est épargné par les 
bactéries. Vin antique et latin, connu de Pline l'Ancien. Rouge de 
Montmélian aux tons pourpres, au bouquet subtil de fleurs d'automne, 
au corps plein et fruité, légèrement amer. Vins des terres 
caillouteuses, des éboulis glaciaires, vins de cépages rouges, le 
pinot, le gamay et la mondeuse, épaisse, au nez de violette. Vins 
blancs de Crépy, couleur de paille, vif et gaillard, sec et parfumé ; 
vins d'Abymes, d'Apremont, au goût de pierre à feu, et de Chignin ; 
la roussette de Seyssel, le meilleur peut-être, or pâle et clair. Le 
vin blanc accompagne la matelote du lac, le lavaret ou la truite de 
montagne.</TEXT>
<TEXT>
 Pays de lacs et de torrents, la Savoie a un beau passé de pêches, 
malgré la rareté des prises. On trouve encore féras, perche et 
surtout l'omble chevalier, le meilleur de tous, à Aix-les-Bains, 
Annecy et Thonon. L'omble chevalier des eaux profondes, à la peau 
fragile et délicate, porte les stigmates du filet ; il est aisé de le 
distinguer de l'omble d'élevage. Il n'est jamais aussi délicieux que 
simplement poêlé meunière, accompagné de carottes glacées, lorsque la 
peau, comestible, devient croustillante. On l'honorera d'un 
chignin-bergeron. Le lac du Bourget fournit encore la matelote 
d'anguilles, de brochets, de carpes et de truites. Il reste peu de 
pêcheurs sur ces rives, de pêcheurs professionnels s'entend. Cinq ou 
six sur les bords du lac d'Annecy ; les plus nombreux sont au bord du 
Léman (3). La pêche est cependant liée à la gastronomie locale. L'une 
assurant la survie de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Carrier (le chef de l'Albert-Ier à Chamonix) est montagnard 
et sportif, deux valeurs de référence pour un Chamoniard. Le rouget 
farci à la niçoise et le pigeon de Bresse en salmis sont un hommage à 
la Maison de Savoie. Les produits, ici, sont mis au service d'une 
délicate alchimie des saveurs. Ce chef est à l'aise dans l'acidulé, 
le " pointu ". Une grande table. Pas moyen d'échapper à la fondue, au 
Fer-à-Cheval, où le Tout-Chamonix se presse, depuis 1909 ! La R'mize 
à Ravanel (Argentière) se veut aussi un refuge des traditions 
paysannes. Avec la " péla " ou le " berthoud chablaisien " (fricassée 
de pommes de terre au reblochon ou bien au fromage d'Abondances), 
c'est plutôt réussi. A Courchevel, l'Ardéchois Michel Rochedy dirige 
Le Chabichou _ c'est la tradition revue et corrigée _ et La Poule au 
Pot. Le Bateau ivre (J.-P. Jacob) est l'autre grande table classique 
de la station. Le menu savoyard de La Croix-Jean-Claude (Chez Mado) à 
Méribel-les-Allues fait l'unanimité des skieurs et des gourmands. 
Mais nos encouragements iront à Michel Dach, le jeune chef de l'Hôtel 
du Grand Coeur, qui, avec l'historienne Monique Lansard, vient de 
faire revivre les recettes de maître Chiquart, le cuisinier d'Amédée 
VIII, duc de Savoie.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les terroirs sont des paradis. Les chefs ont l'heur de s'en 
souvenir. Amateurs de courses en montagne et d'herbes savoureuses, 
comme Marc Veyrat, l'un des plus inventifs et talentueux jeunes chefs 
d'aujourd'hui (Auberge de l'Eridan, 13, vieille route des Pensières, 
74290 Veyrier-du-Lac. Tél. : 50-60-24-13), friands de poissons, à 
l'affût du gibier de montagne lors de l'époque de la chasse, gâtés 
par les vins pétillants au goût de " pierre à feu ", ils résument par 
leur savoir ces lacs et ces pentes longtemps enneigées.</TEXT>
<TEXT>
  La Savoie aussi est terre de mémoire, avec ses " marqueurs " du 
goût, la châtaigne, le bolet, la polenta, la raviole. C'est le 
problème supposé des terroirs. On s'adapte à la modernité, et l'on 
fait semblant de s'y retrouver. On joue le jeu, entre lacs et alpage. 
On fait moderne en privilégiant une véritable quête des produits et 
du marché, le bon fromager, le judicieux ramasseur. Et aussi 
l'éleveur de poules, le pêcheur qui part tôt et connaît les coins. 
Ainsi le savoir-faire des chefs joue-t-il au plus fin avec les 
arcanes des recettes ancestrales, véritable arbre généalogique de la 
province. La cuisine, c'est le jeu de la vie, créativité modulée au 
jeu de la mémoire. Cuisine, coutumes, respect du sol, tout est lié. 
C'est la nouvelle cuisine des terroirs, elle n'est pas moins prenante 
! &lt;
</TEXT>
</DOC>
