<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002496-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002496-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333492</ACCOUNT>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS;;VATICAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,ACCORD,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04201362</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>BOUTROS GHALI BOUTROS,ONU</NAMES>
<NAMES>ANYAOKU EMEKA</NAMES>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<NAMES>INKATHA,BUTHELEZI MANGOSUTHU,MANDELA NELSON,DE KLERK FREDERIK,ANC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>LES ELECTIONS DU 26 AU 28 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; L'Inkatha a accepté de participer&gt; aux élections&gt; Les réactions à l'étranger</TITLE>
<TEXT> Le président Bill Clinton a " chaleureusement " salué l'accord signé à Pretoria. " L'action courageuse entreprise par Mangosuthu 
Buthelezi, Nelson Mandela et le président Frederik De Klerk est un 
acte supplémentaire d'une politique collective qui laisse bien 
présager de futures élections libres et justes en Afrique du Sud, 
ainsi que du succès du futur gouvernement d'unité nationale ", a 
déclaré Bill Clinton, dans un communiqué diffusé mardi 19 avril, 
précisant que les Etats-Unis continueraient à apporter leur soutien à 
" ce pays qui effectue une transition difficile et historique vers un 
régime démocratique sans apartheid ".</TEXT>
<TEXT>
  Du siège des Nations unies à New-York, Boutros Boutros-Ghali a 
adressé ses félicitations aux signataires de l'accord, exprimant son 
espoir que " cette décision historique permettra d'organiser des 
élections auxquelles tous les Sud-Africains pourront participer dans 
des conditions calmes et pacifiques ". Le secrétaire général du 
Commonwealth, Emeka Anyaoku, a adressé une lettre au président De 
Klerk, exprimant " le soulagement de tous ceux qui ont observé avec 
une énorme anxiété la situation en Afrique du Sud ". M. Anyaoku 
estime que " l'accord transcende les intérêts étroits " en faveur des 
aspirations " de tous les Sud-Africains à s'unir pour la démocratie 
et un avenir meilleur ".</TEXT>
<TEXT>
 Le pape Jean-Paul II a déclaré mardi qu'il appréciait " l'insistance 
" avec laquelle les évêques sud-africains le sollicitaient de se 
rendre en visite pastorale dans leur pays. Il répondait à 
l'invitation de l'évêque de Johannesburg qui lui a dit, lors de son 
intervention au synode sur l'Afrique en cours au Vatican : " La 
situation a changé chez nous, maintenant vous pourrez baiser le sol 
de notre pays. "</TEXT>
<TEXT>
  En acceptant " volontiers " l'invitation, le pape a admis qu'en 
effet la situation avait changé par rapport à 1988 quand il avait été 
contraint de faire une escale à Johannesburg alors qu'il se rendait 
au Lesotho. Frederik De Klerk avait invité Jean-Paul II à venir en 
Afrique du Sud lors de sa visite au Vatican, en décembre 1993. _ 
(AFP, Reuter.)         
</TEXT>
</DOC>
