<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009083</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009083</DOCID>
<ACCOUNT>378823</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCARLATTI ALESSANDRO</PEOPLE>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1403</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>IL TELEMACO, opéra d'Alessandro Scarlatti. Mise en scène : Denis Krief ; direction musicale : Gilbert Bezzina. Avec Guy de Mey, Edith Pritchard...OPÉRA DE NICE, 4-6, rue Saint-François-de-Paule, 06300 Nice. Tél. : (16) 93-85-67-31. Prochain spectacle : " L'Incontro improviso " de Joseph Haydn, du 31 mars au 6 avril.</NOTE>
<NUM1>950307-29</NUM1>
<ORI1>NICE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KRIEF DENIS,BEZZINA GILBERT,MEY GUY DE,CARTIER JEAN ALBERTAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1>RENAUD MACHART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mise en scène brillante et orchestre médiocre pour " Télémaque " à l'opéra de Nice</TITLE>
<TIO1>IL TELEMACO</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Lorsqu'on gagne le vieux Nice en longeant la promenade des Anglais, la ville semble 
dévolue au carnaval, balisée de tribunes et de hauts décors bariolés. En février et mars, les 
Niçois  et les touristes  se laissent dévorer par la tradition. Jean-Albert Cartier, le 
directeur de l'Opéra de Nice, a saisi l'idée au vol : présenter, en première audition 
contemporaine, Il Telemaco (Télémaque) d'Alessandro Scarlatti (1660-1725), opéra en 
trois actes créé au Théâtre Capranica de Rome pendant le carnaval de 1718.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la tradition théâtrale italienne de temps de carnaval, des saynètes comiques 
interfèrent dans le cadre de la tragédie. Le cours de Télémaque se voit ainsi, à plusieurs 
reprises, interrompu par deux personnages de la cour de Calypso, Silvina et Tersite, dont 
les gamineries, les galipettes, les insolences contrastent avec le reste de la pièce : au 
troisième acte, ils moquent " l'hégémonie culturelle française " de l'époque et esquissent 
des pas de bourrée, de menuet et autre passe-pied qu'un maître français a appris à 
Silvina.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DÉCOR ABSTRAIT</TEXT>
<TEXT>
Le metteur en scène Denis Krief aborde pour la première fois ce répertoire. Sa traduction 
visuelle du monde foisonnant de l'opéra italien est contemporaine. Le plateau est un 
espace géométrique traversé de rares éléments de décors : une digue en plan incliné, un 
soleil trouant un fond bleu nuit et quelques corps masculins  comme des nageurs nus dans 
l'espace  sont les rares " aménagements " scéniques voulus par Krief. Celui-ci se réfère à 
Poussin ou " aux éclairages crépusculaires " de Claude Lorrain : aussi ce décor abstrait 
(un cyclo peint jouant des effets de transparences) est-il " troué " par quelques tâches de 
couleurs vives : les costumes (toges, saris) déclinent des jaunes d'or, des orangés, des 
rouges et des mauves absolument superbes.</TEXT>
<TEXT>
 La difficulté que présente ce type d'opéra est de rompre la relative monotonie de la coupe 
récitatif-air. Les tableaux vivants conçus par Denis Krief  inspirés des grandes scènes de 
la peinture baroque  occupent adroitement l'espace, et ce que l'on voit est splendide. Mais 
ses chanteurs ne sont pour la plupart pas de grands acteurs. Guy de Mey, qui chante le 
rôle-titre, a une présence chaleureuse, mais son jeu manque de raffinement. Le contre 
ténor Kaï Wessel ne sait trop quoi faire de sa haute taille dégingandée, Laure Florentin 
passe comme une ombre et Christopher Gillett est désespérément fade. Les bonnes idées 
ne manquent pourtant pas à Denis Krief, comme celle consistant à costumer Tersite en 
Popeye et Silvina en meneuse de cabaret en queue-de-pie et à leur faire danser et chanter 
à l'américaine, lorsqu'ils évoquent la danse française : une hégémonie peut en cacher une 
autre...</TEXT>
<TEXT>
 La musique et l'interprétation ne sauvent pas le manque de présence scénique. La 
partition, pas exceptionnelle, révèle de beaux passages  au premier chef, le quatuor vocal 
du dernier acte. Quoi qu'il en soit, ce type d'ouvrage exige des chanteurs brillants et 
virtuoses. Parmi les neuf réunis, seuls quatre se détachent : les deux rôles comiques 
(interprétés par Rossana Bertini et Ian Honeyman  qui n'est jamais meilleur que dans des 
emplois bouffe), Télémaque et Calypso. Guy de Mey chante parfois un peu bas, mais sa 
voix est chaleureuse et émouvante. Edith Pritchard n'a pas le timbre du siècle, mais au 
moins ce qu'elle chante a de la tenue. Le reste de la distribution va du correct (Regina 
Nathan, Christopher Gillett) au très médiocre (Frank Cassard et Laure Florentin : le 
premier chante d'une voix terriblement nasale, la seconde semble à bout de voix). Kaï 
Wessel se situe entre ces deux jalons : il est à contre-emploi, contraint dans le grave et 
aigre dans l'aigu.</TEXT>
<TEXT>
 Restent l'orchestre et son chef. Le Niçois Gilbert Bezzina, ancien violon solo de la Grande 
Ecurie et la Chambre du Roy, est à la tête de l'Ensemble baroque de Nice qu'il a fondé en 
1982. L'ensemble est aujourd'hui l'une des rares formations professionnelles baroques 
subventionnées. Pourtant, les cordes ont une sonorité désastreuse  aucun fini, aucun soin 
dans les notes aiguës , la justesse est constamment fluctuante. La basse continue suit les 
chanteurs plutôt qu'elle ne les soutient, les hautbois sont catastrophiques. De toute 
évidence, Bezzina n'a pas fait progresser son orchestre, qui sonne aussi brouillon qu'il y a 
dix ans. Il dirige, le violon sous le menton et l'archet en l'air. Mais sa battue n'est pas 
professionnelle : il ne respire pas avec les chanteurs, leur donne des départs approximatifs. 
En général deux tempos coexistent : celui de la fosse et celui de la scène. Autant dire que 
rien n'est ensemble. Bezzina rend un triple mauvais service : au travail raffiné de Denis 
Krief, à la partition de Scarlatti et à l'Opéra de Nice qui n'a rien à gagner à s'adjoindre un 
tel orchestre, fût-il régional.</TEXT>
</DOC>
