<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037339</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037339</DOCID>
<ACCOUNT>416644</ACCOUNT>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1650</FAB>
<NUM1>951011-2-004-03</NUM1>
<NAMES>OTAN,SMITH LEIGHTON,JANVIER BERNARD,WALKER MIKE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ORGANISATION DE L'IMPLEMENTATION FORCE OU IFOR ET PRECISIONS SUR L'ARCC.</LEAD1>
<TITLE>L'amiral américain Leighton Smith  commandera la force de paix</TITLE>
<TEXT> LE COMMANDEMENT de la force de paix (Implementation Force ou IFOR) que l'OTAN cherche à mettre sur pied en Bosnie devrait être confié à 
l'amiral américain Leighton Smith, qui est aujourd'hui à la tête des forces interarmées 
alliées pour le sud de l'Europe à Naples. A ce titre, il a eu la responsabilité d'organiser les 
raids aériens de l'OTAN, principalement contre des objectifs serbes en Bosnie, avec des 
avions déployés sur plusieurs terrains en Italie. Pour sa nouvelle mission, l'amiral Smith a 
prévu d'installer son QG à Zagreb, en Croatie.  L'amiral Smith aura comme adjoint le 
général français Bernard Janvier, le " patron " actuel de la Forpronu, la France s'étant 
engagée à fournir jusqu'à 12 500 hommes à cette force internationale de paix. Le général 
Janvier sera aussi chargé des rapports de coordination entre l'IFOR et le haut 
représentant que les Nations unies désigneront.</TEXT>
<TEXT>
  Avec de l'ordre de 60 000 à 70 000 hommes, dont plus du tiers seront des soldats 
américains, l'IFOR devrait être organisée si toutes les parties en présence l'acceptent 
dans le cadre du plan de paix pour séparer les combattants et pour réduire le volume de 
leurs armements, à dater de son déploiement en Bosnie qui commencerait en novembre et 
qui pourrait durer une année.</TEXT>
<TEXT>
  Le " noyau dur " de l'IFOR sera constitué par des unités du corps de réaction rapide 
(ARCC) de la force mobile de l'OTAN, dont le " patron " actuel est le général britannique 
Mike Walker. Ce général exercera la fonction de commandant du théâtre des opérations 
au sol en Bosnie. L'état-major de l'ARCC, à Mönchengladbach, en Allemagne, ira 
s'installer à Tomislavgrad, en Croatie, dans les soixante-douze heures après le " feu vert " 
politique donné à cette mission. Le général Walker sera placé sous l'autorité de l'amiral 
Smith et du général Janvier, celui-ci gardant des responsabilités propres pour les 
contingents de " casques bleus " en Croatie et en Macédoine.</TEXT>
<TEXT>
  Créé en 1994, l'ARCC réunit les forces terrestres d'une douzaine de pays membres de 
l'OTAN. Suivant les circonstances, cette formation multinationale, qui est relativement 
souple dans sa composition, prélève les unités dont elle a besoin au sein de contingents 
nationaux pour pouvoir engager, d'un coup, jusqu'à quatre divisions avec leurs éléments 
d'état-major et de soutien au niveau d'un corps d'armée. A elle seule, la Grande-Bretagne 
fournit l'essentiel du haut commandement (administration, logistique et renseignement), 
deux divisions et une brigade aéromobile.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel dispositif laisse entier le problème qui est toujours en suspens et qui devrait être 
maintenant examiné au siège de l'OTAN, à Mons, en Belgique de l'insertion de troupes 
extérieures à l'OTAN, comme des unités russes ou celles de pays musulmans. Cette 
question est d'autant plus délicate qu'il ne devrait plus exister, comme c'est le cas pour 
l'actuelle Forpronu, de " double clé " OTAN-ONU de commandement.</TEXT>
</DOC>
