<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041171</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041171</DOCID>
<ACCOUNT>421495</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1762</FAB>
<SUBJECTS>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,CESSATION,MUTATION,DATE,MINISTERE,BILAN,COMMERCE EXTERIEUR,BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,TOURISME</SUBJECTS>
<NOM1>CHAUVET CHRISTINE,PANAFIEU FRANCOISE DE</NOM1>
<NUM1>951109-2-012-03</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SOT1>CHRISTINE CHAUVET SECRÉTAIRE D'ÉTAT AUPRÈS DU MINISTRE DE L'INDUSTRIE, CHARGÉE DU COMMERCE EXTÉRIEURFRANÇOISE DE PANAFIEU MINISTRE DU TOURISME</SOT1>
<SU11>LE NOUVEAU GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FAISAIENT PARTIE DU 1ER GOUVERNEMENT JUPPE MAIS PAS DU 2EME</LEAD1>
<TITLE>Commerce extérieur et tourisme :  atténuer l'" effet nucléaire "</TITLE>
<TEXT>   Christine Chauvet, secrétaire d'Etat auprès du ministre de l'industrie, chargée du commerce extérieur, femme d'affaires, n'aura pu faire avancer la 
réforme du soutien au commerce extérieur qui lui tenait à coeur. Elle avait annoncé pour 
septembre une série de mesures visant à mieux coordonner les actions de l'administration, 
des chambres de commerce, des fédérations professionnelles. Mais cette réorganisation, 
demandée depuis plusieurs années, est de nouveau reportée. Mme Chauvet a contribué à 
apaiser les tensions nées des appels au boycott des produits français, après la reprise des 
essais nucléaires. Elle avait ouvert deux autres chantiers : le renforcement de la présence 
française dans les pays " émergents " (les économies du monde en développement à 
croissance rapide) et le développement de l'expatriation. Cette proche d'Alain Madelin 
n'aura survécu que quelques mois à peine à son départ de Bercy.</TEXT>
<TEXT>
   Rien ne prédisposait Françoise de Panafieu, ministre du tourisme, pour ce poste. Fille de 
François et Hélène Missoffe, qui furent tous deux députés et ministres, gaulliste dès son 
enfance, elle a été conseiller de Paris adjointe chargée de la culture. Mais son dynamisme 
lui permettra d'être appréciée par les professionnels, les " industriels du tourisme ", 
comme elle aimait dire.</TEXT>
<TEXT>
   Elle voyage beaucoup et se dépense pour éviter que les attentats et la reprise des essais 
nucléaires ne se traduisent par des baisses de fréquentation du sol français. Mme de 
Panafieu se bat aussi eavec succès contre le ministère des finances qui voulait amputer de 
20 % son budget 1996. Elle a réussi à limiter la baisse à 2 % et avait promis un " plan 
tourisme-emploi ".</TEXT>
</DOC>
