<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003447</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003447</DOCID>
<ACCOUNT>370910</ACCOUNT>
<CHA1>1  La polémique financière tend à occulter en partie le débat de fond sur la " moralité " des oeuvres et des artistes qui reçoivent l'aide de l'Etat. Face aux risques de privatisation qui pèsent sur le NEA, la communauté intellectuelle adopte une position prudente, se retranchant derrière une image consumériste de l'art populaire, alors que ce sont les conservateurs qui abordent paradoxalement le problème de fond : le caractère subversif de la recherche et de la création en matière artistique.</CHA1>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/1406</FAB>
<NUM1>950128-29</NUM1>
<ORI1>NEW YORK  correspondance</ORI1>
<NAMES>NATIONAL ENDOWMENT FOR THE ARTS,NEA,PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI BEHAR</SIP1>
<SOT1>Le changement de majorité au Congrès fait renaître la polémique : le gouvernement doit-il jouer un rôle en matière de politique culturelle ?  Les conservateurs profitent du débat budgétaire pour tenter d'imposer leurs idées</SOT1>
<SYE1>ETATS UNIS,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ART,CULTURE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les républicains américains s'attaquent aux subventions pour les arts</TITLE>
<TEXT> Il n'existe pas de ministère de la culture aux Etats-Unis. Depuis sa création en 1965, le National Endowment for the Arts (NEA) fonctionne comme une 
Fondation agissant pour le compte de l'Etat fédéral. La répartition des fonds, attribués par 
le Congrès, est déterminée par des commissions d'artistes et d'experts qui sélectionnent 
les récipiendaires sur des critères de qualité, sans toutefois porter de jugement sur le 
contenu des oeuvres. En principe, le Congrès est amené tous les cinq ans à renouveler la 
charte du NEA. Jusqu'à présent, cela se faisait par reconduction presque tacite.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis longtemps, les conservateurs s'opposent au soutien fédéral aux activités 
artistiques, pour des raisons idéologiques, financières et morales. Leur position de force 
leur donne désormais les moyens de couper les vivres au NEA, au nom de la réduction du 
déficit budgétaire et du contrôle de l'usage qui est fait de l'argent du contribuable, voire de 
transformer l'institution en fondation privée. L'enveloppe " subsides " du NEA a pourtant 
déjà été revue à la baisse ces dernières années. Elle s'élève aujourd'hui à 167,4 millions de 
dollars, soit le tiers, à peine, de ce que la France consacre uniquement à la musique, à la 
danse et au théâtre. Somme inférieure à ce que le Pentagone dépense au seul entretien des 
orchestres militaires ! La contribution globale au NEA coûte 66 cents au citoyen américain 
: deux timbres pour courrier ordinaire. La passion, la violence du débat pour si peu indique 
clairement que le problème n'est pas seulement d'ordre budgétaire. La polémique n'est pas 
nouvelle. En 1985, déjà, Tom DeLay, représentant du Texas, avait protesté contre la 
participation du NEA au budget d'un Festival de New York qui osait programmer Je vous 
salue, Marie, de Jean-Luc Godard. Mais c'est en 1989 qu'un premier scandale prit une 
dimension nationale. Il mettait en cause deux photographes subventionnés par le NEA : 
Andres Serrano, auteur d'une photo montrant un crucifix dans un verre d'urine, et Robert 
Mapplethorpe, avec ses hommes nus et ses fouets. Les conservateurs firent valoir haut et 
fort qu'il ne s'agissait pas là d'oeuvres d'art mais d'une " entreprise de démolition 
systématique des valeurs fondamentales de notre société ". Le directeur du Musée de 
Cincinnati (Ohio) fut traîné en justice pour avoir exposé les tirages de Mapplethorpe. 
Sénateur de Caroline du Nord, Jesse Helms, aujourd'hui président de la commission des 
affaires étrangères du Sénat, montrait du doigt le foyer de l'infection : le NEA, " mécène 
des blasphémateurs, des pornographes et des malades mentaux. "</TEXT>
<TEXT>
  Helms réussit à imposer au NEA une clause " antiobscénité ", que la communauté 
artistique rapprocha vite du " serment de loyauté " exigé par les maccarthystes des années 
50. La clause fut bientôt abolie, mais les conservateurs avaient posé les données du débat. 
Aujourd'hui les arguments budgétaires occultent la divergence morale.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;AUTO-CENSURE ?</TEXT>
<TEXT>
 La communauté artistique, se situant elle aussi sur le terrain financier, a récemment 
entrepris de faire comprendre aux parlementaires que les arts, loin de coûter cher au 
contribuable, constituent en fait un excellent investissement : Le Metropolitan Museum, 
Carnegie Hall, le Lincoln Center... sont de hauts lieux du tourisme international qui font 
marcher le commerce et créent des emplois. La contribution de l'Etat fédéral est infime en 
regard des bénéfices dégagés par la vente des billets, tee-shirts, blousons, tasses, etc. , et 
des contributions privées ou corporatives. Les activités artistiques génèrent également 
plusieurs milliards en impôts et taxes divers. Pour minime que soit la contribution du NEA, 
elle n'en est pas moins essentielle. Elle donne à une initiative artistique une sorte d'aval 
permettant de déclencher l'afflux des fonds privés, étatiques, départementaux, 
municipaux.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces arguments ne parviennent pas à cacher le malaise qui règne à l'intérieur même 
du NEA. Depuis l'affaire Mapplethorpe-Serrano, l'institution est sur la défensive. Comme 
le déclarait John Frohnmayer, son président d'alors, " l'essentiel de [mon] travail consiste 
à attraper des grenades dès qu'elles franchissent le mur et à les relancer avant qu'elles 
n'explosent. " Sa remplaçante, l'actrice Jane Alexander, nommée par Bill Clinton, s'efforce 
elle aussi de parer au plus pressé, différant les projets les plus audacieux, contre l'avis, 
parfois, des experts, chez qui elle provoque désormais la méfiance. Alors que certains 
parlent d'autocensure, elle s'emploie à donner des arts dans la société une image positive, 
quasi oecuménique : la culture dispensatrice de plaisir, sinon de bonheur. Pour sauver 
l'institution, les supporters du NEA se retranchent paradoxalement derrière une image des 
arts " objet de consommation populaire ", laissant à leurs opposants conservateurs le soin 
d'aborder le problème de fond : celui de l'art-subversion.</TEXT>
<TEXT>
  Paul Golderberger résume bien la situation dans le New York Times du 11 janvier 1995, 
en écrivant : " L'ultime paradoxe réside dans le fait que (...) l'establishment artistique 
promeut ce qui est fondalement une vision anti-intellectuelle de la culture, alors que 
l'opposition de droite a une approche plus sophistiquée. Si hostile [soit-elle] aux messages 
esthétiques véhiculés par les photos homo-érotiques de Robert Mapplethorpe et le crucifix 
dans l'urine d'Andres Serrano, [elle est en fait plus ouverte] à l'idée que l'art, ce n'est pas 
que de jolies images, et que, plus que simple distraction, il aspire à remettre en question les 
canons de la société. "</TEXT>
</DOC>
