<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005017</DOCID>
<ACCOUNT>373128</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/1825</FAB>
<SUBJECTS>PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950207-17</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>IDEE LANCEE PAR FRANÇOIS MITTERRAND DE REUNIR UNE CONFERENCE SUR L'ALGERIE, SOUS L'EGIDE DE L'UNION EUROPEENNE</LEAD1>
<TITLE>Alger contre L'Elysée</TITLE>
<TEXT> Il ne fallait pas être grand clerc pour deviner que le pouvoir en place à Alger n'allait pas rester sans réagir à l'idée lancée par François Mitterrand de 
réunir une conférence sur l'Algérie sous l'égide de l'Union européenne. Ou bien cette idée-
là a été hâtivement jetée sur la place publique, sans vraie préparation ni consultations ce 
qu'a laissé entendre Charles Pasqua et que déplore le Quai d'Orsay , sans mesurer 
l'impact qu'elle ne manquerait pas d'avoir sur l'autre rive de la Méditerranée. Ou bien 
cette idée-là a été mûrement réfléchie à l'Elysée, mais pas au point, cependant, de la 
défendre avec la discrétion qui s'imposait, compte tenu des susceptibilités à fleur de peau 
d'un interlocuteur algérien de plus en plus sur la défensive.</TEXT>
<TEXT>
 Tout porte à croire que cette idée dont M. Mitterrand avait vaguement tenu informé le 
chancelier allemand, à la veille de la rendre publique, a été lancée c'est le moins que l'on 
puisse dire à la volée. Comme une sorte de ballon d'essai pour maintenir la pression sur le 
gouvernement algérien. A moins qu'il ne se soit agi, plus insidieusement, de jeter un pavé 
dans la mare pour troubler le jeu politique français en période pré-électorale.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, si cette initiative présidentielle se concrétisait, elle marquerait une 
inflexion assez nette dans l'attitude française à l'encontre du pouvoir en place à Alger, dans 
la mesure où Paris en l'occurrence le palais de l'Elysée  en serait arrivé à la conclusion 
qu'il n'y a plus rien à attendre d'un gouvernement discrédité. Un gouvernement avec lequel 
il n'y aurait donc plus de précautions à prendre pour le contraindre à négocier une " 
solution politique " à la crise.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que, depuis quelque temps précisément depuis la prise en otage fin décembre, 
sur l'aéroport d'Alger, des passagers d'un Airbus d'Air France par un commando du GIA , 
Paris avait pris quelque distance avec Alger, jugeant que les autorités locales n'avaient pas 
géré cette crise dans les règles de l'art. Il est vrai aussi que les efforts faits par l'opposition 
islamistes compris pour mettre au point une plate-forme commune qui préserve les grands 
principes démocratiques, tout comme le sanglant attentat qui, il y a une semaine, dans la 
capitale, a coûté la vie à quarante-deux personnes, ont donné à penser que le pouvoir 
algérien, malgré son attitude de matamore, ne contrôlait plus vraiment la situation.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que le pouvoir algérien et derrière lui l'armée est aussi partie prenante à la 
négociation d'une sortie de crise honorable.</TEXT>
<TEXT>
  Vouloir ignorer cette donnée de base, c'est se condamner à l'échec. Exercer des pressions 
subtiles, discrètes mais efficaces pour ramener à la raison tous les protagonistes du drame 
algérien est une chose. Leur imposer une marche à suivre, qui a tout l'air d'une ingérence, 
en est une autre, qui peut retarder l'heure tant attendue de la réconciliation nationale.</TEXT>
</DOC>
