<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002697-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002697-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337700</ACCOUNT>
<CHA1>La création d'une branche distribution aux ambitions internationales va modifier les règles du jeu dans le monde du cinéma.</CHA1>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05211324</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,PROJET,CREATION</SUBJECTS>
<NAMES>CIBY 2000,FONLUPT JEAN-FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>CINÉMA&gt; Ciby 2000 crée un secteur distribution Une nouvelle " major " française ?</TITLE>
<TEXT>" Le nom n'est pas encore choisi, ce sera peut-être Fiby 2000, F comme Francis (Bouygues), F comme film ",... ou F comme Fonlupt, 
Jean-François Fonlupt, déjà patron de Ciby, la société de production 
créée il y a quatre ans par le magnat du BTP et dont les moyens 
avaient modifié les équilibres au sein du landernau 
cinématographique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le milieu particulièrement instable de la distribution, 
l'irruption d'un nouvel intervenant de cette taille représente une 
grosse turbulence, observée avec inquiétude par les autres sociétés : 
pour les grands groupes c'est un concurrent direct qui se présente ; 
pour les entreprises moyennes, c'est non seulement un géant de plus, 
susceptible de leur faire de l'ombre, qui arrive, mais l'un de leurs 
meilleurs fournisseurs en titres supposés " porteurs " qui s'en va. 
Et les appétits de Ciby ne se limitent pas à sa propre structure en 
France, il s'agit également d'en faire le centre d'un réseau de 
distributeurs alliés à travers l'Europe, en partenariat avec des 
professionnels dans chacun des pays. Nul ne doute que la filiale de 
Bouygues n'en ait les moyens financiers. Qu'elle soit dirigée par 
Christian Caillo (longtemps le grand maître de la programmation chez 
Gaumont) lui confère un label de professionnalisme. </TEXT>
<TEXT>
  Ciby 2000 produit huit ou neuf titres par an, volume de production 
qui, selon Jean-François Fonlupt, devrait rester stable dans les 
années à venir _ malgré une rallonge de 150 millions de francs 
consentie par le groupe et ses banquiers à la branche production, 
soit un potentiel total de 720 millions de francs. Le nouveau 
distributeur devra aller chercher ailleurs le complément pour 
atteindre les quelque vingt films qu'il entend sortir en salles 
chaque année. " Une relation stable et durable avec un partenaire 
américain constitue notre direction naturelle ", reconnaît 
Jean-François Fonlupt. Il affirme d'ailleurs ne pas viser une 
implantation sur le marché américain et plaide au contraire pour une 
relation de partenariat avec Hollywood : " Le GATT a été une victoire 
en forme de ligne Maginot. On sait qu'elle est faite pour être 
contournée, mais on a un répit pour trouver de meilleures relations 
avec les Américains. Contre eux, il ne faut pas y songer. " Si le 
modèle suivi par les stratèges de Ciby est clairement celui des 
grandes sociétés hollywoodiennes, le but est donc moins de se poser 
en concurrent qu'en partenaire inévitable.</TEXT>
<TEXT>
  Le patron de Ciby 2000 n'affiche, en apparence, aucune inquiétude 
sur la possibilité de trouver des débouchés sur les écrans français. 
Il affirme que, de toute manière, " il n'y a pas aujourd'hui 
d'opportunité " de racheter des salles. Mais lorsqu'on dispose 
d'autant de moyens, les opportunités, cela se créé... et les salles, 
cela se construit. Jean-François Fonlupt ne ferme d'ailleurs pas 
entièrement la porte à cette hypothèse.</TEXT>
<TEXT>
  Avant l'entrée en fonction de Fiby, les deux plus récentes 
productions de la société, Casque bleu, de Gérard Jugnot (en juin) et 
la Fille de d'Artagnan, de Bertrand Tavernier (à la rentrée), seront 
encore distribués hors du groupe. Ensuite, la structure de 
distribution devra forcément correspondre à la politique de 
production de Ciby, fondée pour l'essentiel sur le financement massif 
de grands noms du cinéma international. </TEXT>
<TEXT>
  Conçue pour des superproductions au fumet de films d'auteur, la 
structure ne conviendra pas forcément à des films plus fragiles, mais 
souvent de très haute qualité, que le globe-trotter cinéphile affilié 
à Ciby, Pierre Rissient, s'en va débusquer par les cinq continents. 
En parlant d'" homogénéisation de la ligne éditoriale ", 
Jean-François Fonlupt laisse entrevoir une tendance à couler dans un 
moule unique des oeuvres dont la qualité tient, à leur diversité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
