<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006336</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006336</DOCID>
<ACCOUNT>375006</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1335</FAB>
<NUM1>950216-16</NUM1>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>JANVIER 1995 DANS LE MONDE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS LA CHRONOLOGIE MENSUELLE</LEAD1>
<TITLE>Offensive contre la Tchétchénie</TITLE>
<TEXT>  Le 2, les combats entre les forces russes et indépendantistes tchétchènes se poursuivent aux alentours du palais présidentiel, au centre de la capitale, 
Grozny, prise en étau, le 1 janvier, par les troupes russes entrées dans la ville le 31 
décembre. Les autorités de Moscou reconnaissent, le 3, avoir subi un revers (plusieurs 
centaines de morts parmi les soldats russes). Cet échec attise les dissensions au Kremlin. 
Le 4, le président Boris Eltsine annonce l'envoi de troupes d'élite.</TEXT>
<TEXT>
  Le 6, lors d'une réunion du conseil de sécurité à Moscou, M. Eltsine charge son premier 
ministre, Viktor Tchernomyrdine, d'engager des négociations. Le 11, alors que le président 
tchétchène, Djokhar Doudaev, réapparaît après une absence de plusieurs jours, M. 
Eltsine, violemment critiqué tant par les partisans de la guerre que par les défenseurs de la 
paix, fait porter la responsabilité des opérations sur le ministre de la défense, Pavel 
Gratchev. Le 13, alors qu'un déluge d'artillerie s'abat sur Grozny, les députés de la Douma 
condamnent l'opération militaire, mais rejettent une proposition de loi visant à interdire 
l'utilisation des forces armées sur le territoire russe.</TEXT>
<TEXT>
  Le 18, mettant fin aux espoirs de cessez-le feu, qui avait été signé à Moscou entre M. 
Tchernomyrdine et les représentants de M. Doudaev, M. Eltsine affirme qu'il contrôle " 
fermement " les " structures des forces russes " et exige le désarmement des 
indépendantistes tchétchènes. Le 19, les forces russes s'emparent du palais présidentiel de 
Grozny, vide de tout occupant. Le président russe déclare que " la phase militaire du 
rétablissement de la Constitution russe dans la République tchétchène est presque 
achevée ". Le limogeage, le même jour, de trois vice-ministres de la défense, opposés à 
l'opération, confirme la reprise en main de l'armée.</TEXT>
<TEXT>
  Le 25, alors que les combats s'étendent à toute la République tchétchène, le Kremlin 
considère que l'étape militaire est " pour l'essentiel terminée ", tandis que le ministre de la 
défense, Pavel Gratchev, passe le flambeau au ministère de l'intérieur. Le 30, la Russie 
met en place une administration directe en Tchétchénie (3 au 2/II).</TEXT>
</DOC>
