<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046811</DOCID>
<ACCOUNT>428510</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOUR BATYA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/51958009</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MEURTRE AU KIBBOUTZde Batya Gour. Traduit de l'hébreu par Rosie Pinhas-Delpuech, Fayard, 432 p., 120 F.  (1) Le Meurtre du samedi matin (Fayard, 1993) et Meurtre à l'université (Fayard, 1994).DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>951222-2-R04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ABESCAT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL ABESCAT</SIP1>
<SOT1>Batya Gour acclimate le roman policier en terre d'Israël. Mais les résistances sont encore fortes</SOT1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'assassin était juif...</TITLE>
<TIO1>MEURTRE AU KIBBOUTZ</TIO1>
<TEXT> Ce n'est pas faute d'avoir été prévenu : " Savez-vous seulement ce qu'est un kibboutz ? Un meurtre, laissez tomber ça tout de suite ! Chez nous, il n'y a 
jamais eu et il n'y aura jamais de meurtre ! " Pour sa première enquête en tant que 
membre de l'UNEC, l'unité de la police israélienne spécialisée dans les affaires sensibles, 
le commissaire divisionnaire Michaël Ohayon est servi ! Batya Gour, sa redoutable 
créatrice, qui ne l'avait déjà pas ménagé dans ses deux premiers livres, en le confrontant 
aux univers clos des psychanalystes et des enseignants (1), en sourit encore : " Après tout, 
j'ai connu avant lui le même problème ! Dès que j'ai commencé mes recherches sur les 
kibboutzim, je me suis heurtée à ce genre d'intimidation : "Si vous n'avez pas vécu dans un 
kibboutz, vous ne pouvez pas comprendre ce qui s'y passe ! " C'est tout à fait 
caractéristique de la mentalité de ces sociétés élitistes et archaïques qui m'intéressent 
particulièrement. Comme le département de littérature de l'université dans lequel j'avais 
situé l'action de mon précédent roman... " Reste que le sujet, cette fois-ci, est 
particulièrement brûlant. Peindre le déclin de cette utopie originelle, remettre en question " 
ces kibboutzinikim qui ont fondé le pays et asséché les marécages ", c'est interroger toute 
l'histoire d'Israël et les bases mêmes du mouvement sioniste : " Il est clair que si le livre 
avait été publié ne serait-ce que dix ans plus tôt, il aurait déclenché un véritable 
cataclysme. Aujourd'hui, c'est différent. Le tabou est en grande partie levé. Et puis le fait 
que mon livre soit un roman policier permet à certains de s'en tirer en affectant de ne pas 
le prendre complètement au sérieux ! "</TEXT>
<TEXT>
  Voici donc le commissaire Ohayon chargé d'enquêter sur la mort d'Osnat Harel, la 
secrétaire d'un important kibboutz situé dans le nord du Néguev. Souffrant d'une 
pneumonie, conduite à l'infirmerie où le médecin a immédiatement ordonné une injection de 
pénicilline, la jeune femme est décédée deux heures plus tard, dans des conditions 
suffisamment confuses pour qu'une autopsie soit pratiquée aussitôt. Pour le petit monde 
fermé du kibboutz, les résultats en seront tout aussi foudroyants que le pesticide dont on 
retrouvera les traces dans le corps de la victime. Car il s'agit bel et bien d'un meurtre. " En 
imaginant cette histoire, j'ai bien sûr voulu pousser la situation actuelle à l'extrême. Aucun 
crime comparable ne s'est jamais produit. Mais le simple fait de claironner : " "Il n'y a 
jamais de meurtre dans un kibboutz" me paraît très inquiétant en soi. C'est la marque d'un 
orgueil et d'un aveuglement immenses ! C'est comme de dire "Un juif ne peut pas tuer un 
autre juif" à propos de l'assassinat de Rabin... "</TEXT>
<TEXT>
  Le choc est d'autant plus grand pour la petite communauté qu'Osnat Harel personnifiait la 
volonté de changement et d'adaptation face à la crise que traversent les kibboutzim. Crise 
économique qui ne permet plus de vivre du seul travail de la terre. Crise d'identité, surtout, 
d'une société qui continue d'affirmer haut et fort un idéal communautaire, fondé sur la 
justice et l'égalité, mais dilué depuis longtemps dans le confort d'une vie bourgeoise 
traditionnelle. Au fur et à mesure de son enquête, Ohayon découvre ainsi la violence d'une 
société minée par ses contradictions internes. Et dont les antagonismes se sont cristallisés 
sur le projet d'Osnat Harel de permettre, au nom de l'équilibre psychologique des enfants, 
le " coucher familial ", c'est-à-dire d'autoriser les petits à dormir sous le même toit que 
leurs parents. Blasphème suprême pour les plus anciens, qui jugent avoir " fondé une 
société égalitaire grâce à une éducation uniforme ". Et qui, pour défendre ce qu'ils 
considèrent comme " un commandement divin ", n'hésiteront pas à se battre jusqu'au bout. 
" Je peux comprendre le désarroi de ces gens qui voient soudain s'écrouler tout ce qui 
donnait sens à leur vie ", remarque Batya Gour, qui vient de participer, pour la première 
fois, à Bruxelles, à une rencontre d'écrivains palestiniens et israéliens. " Mais je hais le 
fanatisme ! C'est bien de cultiver la terre, de planter des arbres. Mais en faire un acte 
sacré est une folie redoutable... La vie, de toute façon, l'emporte toujours sur les 
idéologies... "</TEXT>
<TEXT>
  Passionnant de bout en bout, porté par des personnages vivants et attachants, Meurtre au 
kibboutz ne fera, toutefois, probablement pas date dans l'histoire du roman criminel. De 
l'aveu même de l'auteur, qui reconnaît s'être largement laissé dominer par les " mystères 
" inhérents à son sujet au détriment de l'intrigue proprement dite. Et qui ajoute, dans un 
clin d'oeil, que son succès a fait école en Israël et que de nombreux écrivains, à sa suite, se 
mettent à publier des romans policiers. " Auparavant, les Israéliens se prenaient trop au 
sérieux pour cela ! C'est la preuve qu'ils sont aujourd'hui capables de se regarder avec une 
certaine distance. Un signe de maturité... "</TEXT>
</DOC>
