<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044220</DOCID>
<ACCOUNT>425236</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1710</FAB>
<SUBJECTS>PROCES</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-011-31</NUM1>
<ORI1>ROUEN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ARTEMENKO VALERY,ROMASHENKO SERGEI,MIKHAILEVSKIY OLEG,BONDARENKO PETR,OFUSU KINGSLEY,DZHAMAL ARAKHAMIYA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SOT1>L'audience a pu reprendre après une expertise médicale</SOT1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le principal accusé du procès du " MC-Ruby "a tenté de se suicider</TITLE>
<TEXT> Valery Artemenko a craqué. Lui, l'impassible commandant en second du MC-Ruby, a tenté, jeudi 30 novembre vers 6 heures, de se suicider par 
#pendaison, avec un survêtement, dans sa cellule de la maison d'arrêt de Rouen. Les 
surveillants, alertés par ses deux codétenus, ont pu intervenir. Interrompue une demi-
journée, l'audience de la cour d'assises de Seine-Maritime a repris après expertise 
médicale. Artemenko, qui a parlé d'" acte irréfléchi ", devait, pour sa part, être entendu 
dès vendredi matin.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi, déjà, Artemenko avait tenté vainement d'effacer d'une main nerveuse le trouble 
sur son visage acéré. A la barre, Sergeï Romashenko, Oleg Mikhaïlevskiy et Petr 
#Bondarenko, trois des six marins ukrainiens accusés, sont successivement venus dire leur 
version de la tuerie qui coûta la vie, en une ou plusieurs nuits de novembre 1992, à huit 
Africains embarqués clandestinement à bord du porte-conteneurs et à laquelle seul un 
jeune Ghanéen de vingt-cinq ans, Kingsley Ofusu, a survécu (Le Monde du 30 novembre). 
Implacables, les trois marins ukrainiens ont dressé d'Artemenko le portrait d'un donneur 
d'ordre froid et distant, commanditaire criminel et manipulateur, refusant de se salir les 
mains pour se " débarrasser des clandestins ". Ils ont dépeint, dans toute sa brutalité, leur 
vision et les mécanismes du massacre : la découverte des huit Ghanéens et d'un 
Camerounais, l'exécution d'un premier clandestin puis, la nuit suivante, de sept autres à 
l'entrée de la cale no 2 et la traque de Kingsley Ofusu, le seul rescapé.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais, sans doute, les lourdes dépositions des trois marins n'ont été aussi concordantes. 
Parfois même ont-elle pu apparaître étrangement troublantes de cohésion sur le rôle 
machiavélique d'Artemenko, trente-cinq ans, qui, selon Mikhaïlevskiy, " voulait faire le 
coq ". Le président Jean Reynaud ne manque pas de rappeler combien, dans cette 
énigmatique affaire, tous, y compris l'unique survivant, ont modifié leurs versions. Dzhamal 
Arakhamiya, le seul Abkhaze du groupe, a apporté, lui aussi, du crédit à la thèse de ses 
coaccusés. Mais il plaide l'innocence, que lui ont d'ailleurs toujours reconnue ses 
camarades d'équipage. Kingsley Ofusu maintient l'avoir vu lui asséner un coup de barre de 
fer.</TEXT>
<TEXT>
  La vérité demeure donc toujours tapie dans les contradictions et incohérences. Les 
accusés avouent de terribles atrocités, mais se heurtent à la mémoire du survivant. 
Kingsley Ofusu maintient, contre eux, que la tuerie eut lieu en une seule et même nuit.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste aussi l'histoire d'un vol, effleurée dans l'acte d'accusation et dont personne n'a 
encore parlé. Elle a son importance. Ofusu a indiqué que les clandestins avaient réuni 2 
600 dollars pour les donner au " chief officer ", un homme moustachu qui les a découverts 
dans la cale. En échange de quoi ? Nul ne sait. Artemenko, le second, qui pourrait être ce 
personnage, a toujours nié avoir pris de l'argent et n'a jamais eu de moustache. Et Ofusu 
ne mentionne pas sa présence au peak avant le soir de la tuerie, là où ses coaccusés, qui le 
chargent, le situent dans leur version.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, Ofusu a indiqué avoir revu l'homme à la moustache à l'entrée de la cale no 2 
le soir de la tuerie, muni d'une arme, à l'endroit même où Romashenko dit s'être posté 
avec son fusil pour tuer les clandestins. Romashenko, l'homme des petits trafics dans les 
ports auxquels le commandant voumlait mettre un terme, l'habitué des clandestins sur les 
lignes africaines. C'est lui qui découvrit ceux de la cale no 3. Et, subsidiairement, le seul 
des accusés à s'être rasé la moustache peu de temps après son arrestation.</TEXT>
</DOC>
