<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013459</DOCID>
<ACCOUNT>384998</ACCOUNT>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1400</FAB>
<SUBJECTS>VIN,PUBLICITE,COMMERCE,DEPARTEMENT HAUTE GARONNE,CHIFFRE,CHOMAGE,RECRUTEMENT,PUBLICITE,INSERTION,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NUM1>950406-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HOURQUEBIE DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL HOURQUEBIE</SIP1>
<SOT1>Mille curriculum vitae  de jeunes au chômage sont étiquetés sur un million de bouteilles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les bouteilles à la mer des vignerons de  Fronton</TITLE>
<TEXT>L'ABUS d'imagination n'est pas dangereux pour  la santé. Aux  portes de Toulouse, les vignerons de Fronton,  réunis dans le Syndicat des côtes du 
Frontonnais (deux  cent treize adhérents, trois caves coopératives), ont décidé  d'" aider 
les jeunes à récolter leur premier emploi ". Quand deux jeunes chômeurs ont proposé  à 
Olivier Cabirol, directeur  de l'interprofession, d'apposer leurs curriculum vitæ sur des  
bouteilles de fronton, celui-ci a trouvé l'idée séduisante.  Du coup, depuis le début de la 
semaine, ce n'est pas deux mais  mille jeunes à la recherche d'un premier emploi qui 
peuvent voir  leurs CV étiquetés sur les bouteilles de fronton. Un million de  bouteilles 
seront ainsi mises en vente dans la grande  distribution, chez les cavistes et les 
restaurateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Un simple coupde publicité ? " Non, se défend Olivier  Cabirol.  Nous voulons montrer 
qu'une entreprise privée, même avec des  moyens réduits comme les nôtres, peut 
s'impliquer directement dans l'aide à l'emploi. " La mission locale départementale et 
rurale, qui agit pour l'insertion des jeunes, est passée par  là.  Elle a sélectionné les mille 
curriculum vitae grâce au maillage  du territoire national par ses trois cents relais 
locaux.</TEXT>
<TEXT>
 Le  choix s'est voulu le plus ouvert possible : " Des jeunes de moins de vingt-cinq ans à la 
recherche d'un premier emploi, avec  ou sans qualification, mais avec un vrai projet 
professionnel ", explique Marie-Paule Istria, responsable de la mission locale  Haute-
Garonne.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LES ABRIBUS MOBILISÉS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les missions locales  assureront également le suivi individuel des jeunes candidats ,  
tandis que les appels espérés de chefs d'entreprise seront  centralisés sur un seul numéro 
téléphonique à Toulouse (61-13-15-54).</TEXT>
<TEXT>
 Séduit par l'opération, le conseil général de  la Haute-Garonne s'est aussi engagé. Les 
huit cent cinquante Abribus du dépa rtement serviront de support supplémentaire aux  CV 
sélectionnés.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des vignerons, on se félicite de  l'enthousiasme communicatif de Marie-Paule 
Istria.  " Je pensais que les organismes créés pour l'emploi étaient  plutôt lourds à 
mobiliser ", confie Olivier Cabirol. " Notre  avantage par rapport aux institutions, c'est 
précisément la souplesse ", répond Marie-Paule Istria. " Je n'aurais pas choisi  n'importe 
quel produit comme support pour le CV d'un jeune,  ajoute-t-elle. Ici, nous avons un support 
de  qualité, le vin,  associé à la notion de terroir et d'artisanat, un produit noble  et 
populaire à la fois, qui permet d'associer convivialité et  recherche d'emploi. " " Notre 
souci, c'est de parler de l'emploi  de manière complètement différente, renchérit Olivier 
Cabirol.  Sans misérabilisme, de façon plus positive. "</TEXT>
<TEXT>
 Il reste à  savoir si le public, et en particulier celui des chefs  d'entreprise, sera sensible au 
message personnalisé de ce  million de bouteilles à la mer. " Jamais nous n'avons fait  
croire a ux mille jeunes qu'ils trouveront immédiatement un emploi. C'est un outil de plus 
de sensibilisation ", explique-t-on  à la mission locale. Du côté des jeunes sélectionnés, ils 
sont  bien sûr plutôt contents de bénéficier d'une promotion inespérée. </TEXT>
<TEXT>
 " Epui sée par les démarches traditionnelles ", Florence,  vingt-quatre ans, diplôme en 
poche, toujours à la recherche de  son premier emploi de chargé de clientèle dans une 
banque, y croit vraiment. Elle espère trinquer à la santé des vignerons de  Fronton. 
D'autres sont plus sceptiques. Mais, pour les abonnés de l'ANPE, c'est quand même " un 
peu de fantaisie " dans un quotidien en noir et blanc. " Pour nous tous, dit encore Florence,  
plongés dans cette mer du chômage, c'est de toute façon une manière de sortir de  
l'anonymat. " Les partenaires feront le  bilan de l'opération dans six mois. A l'époque des 
vendanges.</TEXT>
</DOC>
