<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039105</DOCID>
<ACCOUNT>418888</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/0870</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>GRACQ JULIEN</NOM1>
<NOTE>&gt; " Un siècle d'écrivains : Julien Gracq ". France 3, mercredi 25 octobre à 22 h 50.DOC : texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;
</NOTE>
<NUM1>951025-2-029-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SIMON JACQUES FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES-FRANCOIS SIMON</SIP1>
<SOT1>" Un siècle d'écrivains " consacre un portrait à l'auteur du " Rivage des Syrtes ".  Ecrivain secret, lecteur et critique intransigeant, il nous invite à une promenade littéraire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Julien Gracq livre ses trésors sur France 3</TITLE>
<TIO1>UN SIECLE D'ECRIVAIN,JULIEN GRACQ</TIO1>
<TEXT> DU MÊME PAS LENT, avec la même attention, la même passion ; riche de son savoir de géographe et d'écrivain, habile à débusquer fausses 
perspectives, préjugés et faux-semblants, Julien Gracq se promène dans les livres comme 
dans les paysages. La similitude de sa démarche, il la signale lui-même dans la composition 
de ses ouvrages de critique Lettrines (1967), Lettrines 2 (1974), En lisant, en écrivant 
(1981), Carnets du grand chemin (1992) , dans lesquels il marie à dessein carnets de route 
et comptes-rendus de lecture. Esquisse d'une histoire singulière de la littérature dans 
laquelle, suivant son voeu, " seraient pris pour base des livres ou des pièces et non des 
auteurs " et " qui ne comporterait que des noms de victoire ". Gracq accomplit pour son 
usage le nôtre aussi cette tâche qu'il voudrait assigner aux critiques : qu'ils se décident 
enfin à devenir des " experts en objets aimés ".</TEXT>
<TEXT>
  Tout commence dès l'enfance, avec la rencontre de Jules Verne, qu'il ne reniera jamais, 
suivi par quelques autres " éveilleurs " : Poe à douze ans, Stendhal à quinze, Wagner à dix-
huit, Breton à vingt-deux. Ensuite, Gracq ne cessera d'aiguiser cette " netteté décisive du 
jugement " qui lui permet de " séparer brutalement, au fur et à mesure des lectures, les 
oeuvres de qualité de toutes les autres ". Une fois affirmée une préférence définitive, " 
Mon siècle, dans le passé, c'est le dix-neuvième commencé avec Chateaubriand et 
#prolongé jusqu'à Proust ", le tri est sévère parmi les auteurs et leurs oeuvres.</TEXT>
<TEXT>
  Peu d'indulgence pour Zola qui subit les " ravages de l'écriture artiste " ; pour la poésie " 
millionnaire " de Valéry ; pour un Saint-John Perse dont les strophes, comme des " 
chewing-gum ", perdent aussitôt leur saveur ; pour un Cocteau victime consentante de tous 
les feux de toutes les rampes. Même rigueur à l'adresse des plus grands. Chez certains, 
reconnaissons-le, bien des livres ne figurent que comme " les chevilles ", de leurs oeuvres 
complètes et des pans entiers de Lamartine, de Chateaubriand, de Hugo, de Balzac même, 
tombent sous le couperet de la relecture. Et pourquoi préfère-t-on si souvent retrouver ces 
livres " déviants ", ces " oeuvres marginales ", inscrites " à côté " des grandes ambitions 
de leurs auteurs : chez Balzac, Les Chouans, Le Lys dans la vallée, Béatrix ; chez Tolstoï, 
Les Cosaques ; et, bien sûr, le Rancé de Chateaubriand, le Journal de Gide ou celui de 
Barrès ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES BALISES DU ROMAN MODERNE</TEXT>
<TEXT>
 Gracq argumentera longuement pour montrer que, n'en déplaise aux " littérairement 
corrects ", Flaubert vaut cent fois mieux dans sa Madame Bovary achevée que dans son 
Education sentimentale baclée. Il n'aura nulle pudeur à introduire parmi les écrivains " 
recevables " Simenon aussi bien que Dashiell Hammet ou Tolkien, à se présenter comme " 
le dernier public " d'un Jammes ou d'un Corbières.</TEXT>
<TEXT>
 Le champ de la curiosité de cet amateur éclairé n'a guère de limites, mais ne cessera 
pourtant de se resserrer autour des deux grandes bornes milliaires qui balisent le roman 
moderne : Stendhal et Proust. Aucune retenue en ce qui concerne le premier, lu et relu à 
satiété jusqu'à connaître Le Rouge et le Noir presque par coeur. " Si je pousse la porte 
d'un livre de Beyle, j'entre en Stendhalie comme je rejoindrais une maison de vacances. " 
Proust, c'est beaucoup plus compliqué. Gracq ne cessera de tourner autour. " Je l'admire, 
mais je ne sais pas si j'aime ça. " Il ne le saura jamais, ébloui par " la précision 
miraculeuse du souvenir " qui habite la Recherche, gêné de voir tous ces personnages 
corsetés dans leur appareillage social.</TEXT>
<TEXT>
  Un vrai romancier, un authentique poète, doivent décidément nous apporter autre chose : 
le plaisir incomparable d'entendre " une voix sortie de la nuit ", cette petite musique de la 
consolation attendue lorsque " reviennent les jours de disgrâce ". Gracq livre ses trésors : 
le premier paragraphe de la Sylvie de Nerval, quelques chansons de Rimbaud, un ou deux 
petits poèmes de Musset, et, plus encore, quelques vers parmi les moins célébrés 
d'Apollinaire.</TEXT>
</DOC>
