<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001154-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001154-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344198</ACCOUNT>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07091470</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE MARITIME,INSCRIPTION SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,INFORMATION,ETUDIANT,1994,SALON</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<TITLE>Le marathon des inscriptions universitaires&gt; Tourisme sur le campus de Saint-Aignan</TITLE>
<TEXT>ROUEN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Des barres de béton ou de verre, des esplanades immenses comme des 
parkings de supermarché et quelques espaces d'herbe folle. " C'est 
grand ici. Faudra s'habituer. " Dans un soupir, la jeune lycéenne de 
Dieppe baisse les épaules en jetant un regard éperdu sur les 
bâtiments du campus de Saint-Aignan, à quelques kilomètres du centre 
de Rouen, sur la colline qui domine la ville, les méandres de la 
Seine et les flèches de la cathédrale. Comme beaucoup d'autres, elle 
est arrivée en famille, avec papa, maman, le petit frère ou la petite 
soeur. Cette promenade aux allures touristiques avait été fléchée, 
comme un jeu de piste, pour le premier forum à l'intention des jeunes 
bacheliers de l'Eure et de la Seine-Maritime. Sous un chapiteau et 
dans les locaux des facultés, ils ont pu rencontrer des professeurs, 
d'autres étudiants, des responsables d'associations, de clubs 
sportifs et culturels, les services d'orientation et de santé.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le plus grand nombre, venus retirer leur dossier de 
pré-inscription, ce fut un parcours initiatique de repérage. Pour 
quelques-uns en revanche, cette opération devait lever les ultimes 
hésitations. Entre les sciences ou la médecine, sciences éco ou 
administration économique et sociale (AES), psycho ou lettres pour 
accéder aux instituts de formation des maîtres.</TEXT>
<TEXT>
 Un " état de sous-développement "</TEXT>
<TEXT>
  Durant trois jours, les enseignants et des étudiants _ rémunérés _ 
ont patiemment détaillé le contenu des programmes, évoqué les 
débouchés professionnels de chaque filière pour éviter les fatales 
erreurs d'orientation. Ils ont aussi tenté de rassurer ceux qui 
entrent en fac en dernier recours, après un refus en BTS ou en IUT. 
Recalée dans une école d'éducateurs spécialisée, Sandra, une jeune 
bachelière du Val-de-Reuil, près de Louviers, s'est ainsi rabattue 
sur la psycho, " en attendant ". Prise de court, elle en a profité 
pour tenter de trouver un logement et régler sa demande de bourse 
auprès du CROUS.</TEXT>
<TEXT>
 " La lutte contre l'échec ne se résume pas à la réussite aux 
examens. Les étudiants ne doivent pas avoir l'impression d'arriver 
dans un monde hostile. Ils découvriront bien assez tôt les amphis 
bondés et les TD surchargés. Autant qu'ils apprennent d'emblée les 
règles du jeu. " A l'origine de cette initiative d'un coût de 183 000 
francs entièrement couvert par des subventions publiques et privées, 
Jean-Marie Carpentier, président de l'université de Rouen, semble 
persuadé que la solitude et l'isolement restent des obstacles parfois 
insurmontables. Isolement d'un campus éloigné du centre-ville qui 
souffre " d'un déficit de vie étudiante " et " suinte l'ennui ", 
comme le relève un délégué syndical. Solitude vis-à-vis des profs au 
milieu des 18 000 autres étudiants réunis sur ce site. " On a trop 
privilégié les crédits et les surfaces pour l'enseignement, en 
négligeant la vie sociale ", reconnaît M. Carpentier.</TEXT>
<TEXT>
  Cette préoccupation était, il est vrai, vitale. Depuis quelques 
années, la Haute-Normandie tente de rattraper son retard. Créée en 
1966, l'université de Rouen, qui devrait atteindre 30 000 étudiants 
avec l'antenne d'Evreux, enregistre à chaque rentrée une forte 
croissance : 15 % en 1993, 8 % en 1994 avec 3 000 inscriptions 
supplémentaires en première année. Avec un taux d'encadrement parmi 
les plus bas de France (un professeur pour 120 étudiants en 
sociologie), il manquerait, selon les normes en vigueur, 300 postes 
d'enseignants et 200 de personnels administratifs. Pour sortir de son 
" état de sous-développement ", l'université compte sur l'appui 
massif, et assuré, des collectivités locales, et sur la compréhension 
du ministère de l'enseignement supérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur stand situé à côté du " supermarché des banques et des 
mutuelles ", les délégués de l'AGER-UNEF hésitent à noircir le 
tableau auprès des nouveaux, en y ajoutant le déficit de logements, 
les défaillances des transports en commun, la queue aux restaurants, 
en nombre insuffisant... " Mitigés " sur le bilan de ce premier forum 
qui n'aura guère fait affluence, ils en ont quand même profité pour 
récolter de nouvelles adhésions.&lt;
</TEXT>
</DOC>
