<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016471</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016471</DOCID>
<ACCOUNT>389191</ACCOUNT>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/17951006</FAB>
<NUM1>950427-2-R03-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Son principe ne rencontre pas que des adeptes. Y compris dans les pays du tiers-monde
</SOT1>
<SU11>INITIATIVES&gt;DOSSIER.Les délocalisations revisitées</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vaine clause sociale</TITLE>
<TEXT> CLAIREMENT mise en évidence par " Les Guignols de l'info " avec le personnage de M. Sylvestre, président de la World Company, qui gère avec un 
cynisme scrupuleux ses implantations d'usines en fonction de stricts coûts de main-
d'oeuvre " trop chers les Français ", sous-entendu trop de législation sociale qui obère la 
rentabilité du capital humain , la caricature télévisuelle ne fait qu'amplifier et actualiser 
une amère et triste réalité. Mieux vaudrait-il s'installer dans des pays où l'on fait fi des 
conditions de travail et où le niveau de protection sociale des salariés est le plus bas 
possible : tel est, en substance, le message délivré par la marionnette. Pêle-mêle sont 
dénoncés l'opposition entre deux mondes (l'un formé de nations industrialisées et nanties, 
l'autre de pays prolétaires, exploitables à merci) ainsi que les risques d'alignement des 
conditions de travail que font peser les seconds sur les premiers. La nouvelle donne du 
partage mondial du travail et des échanges internationaux se ferait-elle à ce prix-là ?</TEXT>
<TEXT>
 LOYAUTÉ L'idée d'une " clause sociale ", qui serait introduite comme une condition sine 
qua non de la libération des échanges entre nations, répond à cette préoccupation. Mais, si 
elle a été soigneusement tenue à l'écart lors du sommet mondial pour le développement 
social qui a réuni à Copenhague, du 6 au 12 mars, les délégués de cent quatre-vingt-quatre 
pays membres de l'ONU, c'est que cette idée ne rencontre pas que des adeptes. Et connaît 
même de nombreux détracteurs dans certains pays du tiers-monde qui ont peur de voir 
poindre à leur insu, avec l'adoption d'une telle clause, une discrimination 
supplémentaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le sommet social s'est achevé avec l'adoption d'une déclaration officielle assortie de dix 
engagements pour éradiquer la pauvreté, promouvoir le plein-emploi et favoriser 
#l'intégration sociale. Il s'agit, en réalité, d'un véritable catalogue de voeux pieux, sans avis 
contraignant. Mais, face aux réticences que provoque toute idée de clause sociale, les 
Nations unies préfèrent adopter une stratégie de contournement qui vise à s'assurer 
uniquement du respect des conventions de l'Organisation internationale du travail (OIT) 
sur la condamnation du travail des enfants et du travail forcé, ou de celles qui garantissent 
la liberté syndicale et la négociation collective.</TEXT>
<TEXT>
 La question de la clause sociale est aussi ancienne que la création d'organismes 
internationaux destinés à gérer les différends qui dépassent le cadre d'un seul pays.&gt;Déjà 
au moment de la création de l'OIT en 1919, le problème de la clause sociale était au centre 
des débats. Sa constitution prévue par le traité de Versailles, et complétée par la 
déclaration de Philadelphie en 1944, faisait référence à l'obligation pour les membres de la 
communauté internationale d'observer dans leurs relations réciproques une concurrence 
loyale fondée sur un certain nombre de normes dans le domaine social. D'accord sur les 
objectifs de justice sociale et de concurrence loyale dans les échanges, les pays fondateurs 
de l'organisation ont élaboré un corpus de quelque cent soixante-quinze conventions 
internationales du travail qui portent le sceau des rédacteurs européens. Mais le rôle 
exercé par l'OIT relève plus du magistère moral, tant ces conventions ne valent que par 
leur application effective.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans les accords commerciaux et les accords de produits négociés par le défunt 
GATT, ou &gt;désormais par l'Organisation mondiale du commerce (OMC) entrée en vigueur 
au 1e janvier 1995, que l'insertion d'une clause sociale semble la plus nécessaire. Les pays 
industrialisés s'alarment sur la montée des délocalisations qui, en séparant les lieux de 
production ou de transformation des marchandises des lieux de consommation, permet de 
fabriquer, là où c'est le moins cher, et de vendre, là où il y a le pouvoir d'achat.</TEXT>
<TEXT>
  Bénéfiques pour les chefs d'entreprise qui initient les délocalisations, très lucratives pour 
les intermédiaires, ces opérations seraient destructrices d'emplois pour les pays 
européens. En France, les industries du textile, de la chaussure, mais aussi l'électronique 
grand public, verraient leurs effectifs fondre en raison de cette concurrence déloyale. La 
seule manière de résister à la pression serait de délocaliser à son tour.</TEXT>
<TEXT>
 Mais les pays d'Asie du Sud-Est et d'Amérique latine sont particulièrement hostiles à 
s'engager sur ce terrain. La clause sociale est considérée comme une tentative d'utiliser 
les droits de l'homme comme une condition de l'aide au développement et un moyen 
d'interférer dans le fonctionnement de leur vie publique.</TEXT>
<TEXT>
  A cela les partisans de l'insertion d'une clause sociale dans les accords commerciaux 
répondent qu'il ne s'agit en aucun cas de hisser les pays en développement aux standards 
de protection sociale des pays industrialisés, mais de mettre un terme aux pratiques qui 
relèvent d'une exploitation inhumaine ou intolérable des travailleurs. En clair, il s'agit de 
sensibiliser les membres de la communauté internationale à l'idée d'un socle minimal de 
droits pour les travailleurs. Ces règles devraient s'appliquer aux multinationales qui 
emploient dans des usines délocalisées des milliers d'hommes et de femmes à des coûts 
minima.</TEXT>
</DOC>
