<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018168</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018168</DOCID>
<ACCOUNT>391467</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1027</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950510-40</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-040-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ELECTION DE JACQUES CHIRAC</LEAD1>
<TITLE>Le nouveau président</TITLE>
<TEXT> LE FIGARO</TEXT>
<TEXT>  Cette majorité est la plus jeune et la moins " conservatrice " de toutes celles que nous 
avons eues depuis 1958. Elle sera facile à mobiliser. Elle n'attend que cela. (...)Mais le 
volontarisme de M. Chirac (...)devra répondre aux attentes qu'il a lui-même suscitées et 
dont tant de garçons et de filles, interrogés dans la nuit de samedi à dimanche, ont montré 
combien elles étaient fortes (...) Certains jeunes, même, se laissaient emporter par une 
sorte de délire psychédélique, qui rappelait les utopies de leurs aînés au cours d'un autre 
joli mois de mai. C'est là le défi, le redoutable défi, de la ligne sur laquelle Jacques Chirac 
s'est fait élire.</TEXT>
<TEXT>
 Alain Peyrefitte</TEXT>
<TEXT>
 LIBÉRATION</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les jeunes, place de la Concorde, dimanche soir, beaucoup expliquaient leur soutien 
par la foi qu'ils accordaient à la conversion de Jacques Chirac au social et à sa capacité de 
créer des emplois. Le risque pour le nouveau président est à la mesure de cette promesse 
dans un pays de plus en plus travaillé par la désespérance du chômage et de sa menace. 
Que Jacques Chirac tarde à engager des mesures radicales, que les résultats ne soient pas 
à la hauteur de la demande, et le nouveau président aurait tout simplement été un apprenti 
sorcier. Il ne serait pas le premier en politique à ne pas tenir ses promesses. Seulement, lui 
n'a ni les moyens ni le talent très particulier de François Mitterrand à fondre des monnaies 
d'échange.</TEXT>
<TEXT>
 Serge July</TEXT>
<TEXT>
  L'HUMANITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Maintenant, le monde du travail est face à la politique que va mener Jacques Chirac. 
Sans anticiper, on peut penser que le peuple va vouloir faire entendre sa colère et son 
exigence de justice sociale. Ce serait une erreur du pouvoir de compter sur le règlement 
injuste de cette élection qui ne laisse au second tour que les deux premiers candidats pour 
tenter de faire oublier la colère et l'aspiration au changement.</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Zarka</TEXT>
</DOC>
