<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003005-19940727</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003005-19940727</DOCID>
<ACCOUNT>346141</ACCOUNT>
<DATE>19940727</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA</SUBJECTS>
<FAB>07269000</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF,CYCLISME,BIENFAISANCE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>RICHARD VIRENQUE FAIT DON DE SES GAINS AU RWANDA</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Coureur sans frontières</TITLE>
<TEXT> LA générosité des autres est toujours suspecte. A moins que ce ne soit notre mesquinerie qui, elle, reste aux aguets. En apprenant que 
Richard Virenque, un des meilleurs du Tour de France, avait décidé de 
faire don de ses gains, 250 000 francs, à Médecins sans frontières, 
on a eu d'abord un instant de doute : coup de coeur ? coup de pub ? 
Puis un moment de honte devant cette réaction imbécile.</TEXT>
<TEXT>
  Le cynisme, toujours en éveil, amène parfois à penser bas. Et 
pourtant, c'est évident. Ce jeune coureur, ce gamin de vingt-quatre 
ans, n'a pas agi ainsi pour assurer on ne sait quelle promotion fruit 
de quelque calcul tordu. Il l'a fait parce qu'il a cru devoir le 
faire. Il l'a fait en générosité du coeur, en garçon de sa 
génération.</TEXT>
<TEXT>
  Il l'a fait pour le Rwanda. Et c'est assez formidable de penser 
qu'un coureur qui a souffert toute la journée, qui a laissé sur les 
pentes la sueur et les larmes de son corps peut, le soir à l'étape, 
encore ouvrir les yeux, sortir de son cocon de gloire, du tourbillon 
du succès. Richard Virenque s'est dit bouleversé par ce qu'il voyait, 
par ce qu'il lisait. Et, " en gâté de l'existence ", en privilégié du 
bonheur de vivre, il a décidé de donner et son argent et l'exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Il avait été sacré meilleur grimpeur du Tour. Le voici coureur sans 
frontières dans une belle échappée. Aux autres, derrière lui, 
d'organiser la chasse. Lui, en offrant ses gains de course, en 
mettant aussi son maillot et son vélo aux enchères pour que le relais 
soit assuré, a franchi une étape.</TEXT>
<TEXT>
  On le disait plein d'appétit, chien fou, chouchou du public et 
chéri de ces dames. Il se disait, dans le Monde du 21 juillet, 
sensible à la gloire sportive : " La gloire, c'est trop bon, c'est 
comme une boîte de chocolats ; quand on en goûte un, on en veut 
encore. " Il partage désormais sa boîte de chocolats.</TEXT>
<TEXT>
  Pour avoir écrit ici combien les atermoiements 
politico-humanitaires des ONG paraissaient hors de saison devant la 
catastrophe en marche, la moindre des justices est de dire en quelle 
admiration nous laisse le comportement des gens sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
  Les images, les récits, cette immense course contre la mort à 
laquelle ils se livrent méritent le respect. Ils vivent l'horreur, le 
désespoir, la tragédie au quotidien. Ils font tout ce qu'ils peuvent 
et même davantage, dans la rage impuissante de ne pouvoir faire plus. 
A leur manière, ils grimpent eux aussi vers leur sommet.&lt;
</TEXT>
</DOC>
