<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002466-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002466-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337460</ACCOUNT>
<PEOPLE>ATTALI JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05191800</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,COMPTE RENDU,CONTREFACON,DIFFAMATION,POLEMIQUE,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>ATTALI JACQUES,LE NOUVEL OBSERVATEUR,SCHEMLA ELISABETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 18 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>S'estimant injustement accusé de plagiat pour Verbatim &gt; Jacques Attali attaque " le Nouvel Observateur " en diffamation</TITLE>
<TIO1>VERBATIM</TIO1>
<TEXT>Il était sans doute écrit que Verbatim ferait couler beaucoup d'encre. Après avoir fait l'objet d'un combat entre éditeurs (le 
Monde des 3 et 5 mai), le livre de Jacques Attali a été le centre 
d'une autre polémique, mercredi 18 mai. Devant la première chambre du 
tribunal de grande instance de Paris, présidée par Françoise Ramoff, 
l'auteur de Verbatim a attaqué en diffamation le Nouvel Observateur 
et Elisabeth Schemla, l'une de ses journalistes. Absent de 
l'audience, Jacques Attali s'insurge contre la parution d'un article 
l'accusant de plagiat et de trahison vis-à-vis de François 
Mitterrand, dans le numéro daté du 20 au 26 mai 1993 du Nouvel 
Observateur.</TEXT>
<TEXT>
  L'hebdomadaire dirigé par Claude Perdriel affirmait alors que 
Jacques Attali aurait indûment utilisé, dans son livre, 
quarante-trois extraits de conversations entre François Mitterrand et 
Elie Wiesel. Ces passages, enchaînait l'article, devaient fournir 
matière à un livre publié par l'éditrice Odile Jacob. Une accusation 
qui " ne repose sur rien ", selon M Yves Baudelot, avocat de l'ancien 
conseiller spécial de l'Elysée. Après avoir rappelé que ce projet 
n'avait donné lieu à aucun contrat écrit, M Baudelot s'est appuyé sur 
la loi de 1957 régissant la propriété littéraire pour affirmer que 
les propos reproduits dans Verbatim appartenaient exclusivement au 
président de la République.</TEXT>
<TEXT>
  Or l'article 19 de la loi de 1957, a rappelé M Baudelot, instaure 
un monopole de divulgation : les auteurs sont propriétaires de leurs 
propos tant que le livre n'est pas publié et Jacques Attali soutient 
que le président de la République a donné son imprimatur à Verbatim. 
A cinq reprises seulement, a constaté l'avocat, l'auteur s'est permis 
de contracter, dans la réponse de François Mitterrand, une question 
d'Elie Wiesel. Des contractions que M Baudelot et son client ne 
jugent pas " significatives ". Contestant la " bonne foi " de la 
journaliste et le " sérieux de l'enquête ", M Baudelot a demandé 500 
000 francs de dommages et intérêts pour son client.</TEXT>
<TEXT>
  La défense ne l'entend pas de cette oreille, qui voit en Jacques 
Attali " un plagiaire et un contrefacteur " par la bouche de M 
Francis Szpiner, défenseur d'Elisabeth Schemla. Pour le Nouvel 
Observateur, Me Jean Couturon a rappelé que les extraits reproduits 
dans Verbatim reprennent " mot pour mot " les transcriptions des 
dialogues entre François Mitterrand et Elie Wiesel. Il affirme aussi 
que Jacques Attali a avoué lui-même avoir modifié des dates 
d'entretiens en usant d'une " licence littéraire ", alors que son 
journal se voulait _ comme son nom l'indiquait _ un compte-rendu 
froid et objectif.</TEXT>
<TEXT>
  " Si le président de la République l'avait voulu, il aurait dit 
clairement à son ancien conseiller que celui-ci pouvait utiliser ses 
propos ", a remarqué M Szpiner. L'avocat a conclu en affirmant qu'" 
il y en a assez du terrorisme des puissants pour faire taire les 
journalistes " et que ce procès constitue " un abus de droit 
manifeste " dans la mesure où l'enquête avait été honnête et 
sérieuse. La défense d'Elisabeth Schemla a donc demandé que Jacques 
Attali soit débouté de sa demande et formulé, à son tour, une demande 
reconventionnelle de 50 000 francs de dommages et intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  Jugement le 29 juin. &lt;
</TEXT>
</DOC>
