<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000354-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000354-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339333</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06028001</FAB>
<SUBJECTS>HEURE,PARIS</SUBJECTS>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>PARIS,LE MONDE AU PETIT MATIN</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Petit matin</TITLE>
<TEXT>LE Monde, journal du soir, se fait le matin. Et quand on dit le matin, c'est dès potron-minet. Un calvaire, une tyrannie sans fin, 
presque la caserne avec adjudant de quartier et levée des couleurs. 
Il y faut des vertus paysannes, s'en aller traire les nouvelles, ou 
une abnégation monacale pour ainsi écrire matine, l'esprit entre deux 
rêves.</TEXT>
<TEXT>
  Le Monde se fait les yeux fermés, les yeux cernés, ce qui peut-être 
lui donne ce charme étrange d'un journal qui ne saurait faire la noce 
sans le payer comptant. Et si l'on écrit cela, ce n'est certes pas 
pour être plaint, ou sait-on jamais, loué. Il en est d'autres qui se 
lèvent tôt et n'en font pas une pendule.</TEXT>
<TEXT>
  Le propos est plus simple qui explique cette chronique du petit 
matin. Il arrive une saison dans l'année où la servitude devient une 
sorte d'avantage acquis, un privilège rare : celui de voir Paris au 
saut de son lit printanier, Paris vide, propre, lumineuse et 
déserte.</TEXT>
<TEXT>
  Dieu que cette ville est belle quand elle est nue, quand les 
autres, tous les autres n'en font pas un enfer. Ce Paris ville 
ouverte, ce Paris égoïste est un enchantement, une manière de joie 
chaque jour renouvelée.</TEXT>
<TEXT>
  A chacun son parcours. Sous le soleil levant, le dôme de l'Opéra 
prend des splendeurs orientales, comme échappé du Bosphore et d'un 
tableau de Ziem. L'avenue de l'Opéra, avant la ruée, est libre, 
large, cossue, bellement Hausmannienne, avec ses immeubles de pierre 
jaune, ses balcons de fer forgé et ses toits de zinc luisant comme 
dos de scarabée. Puis viennent les Guichets du Louvre, octroi sur la 
splendeur du Louvre.</TEXT>
<TEXT>
  Le Louvre désert, enfin ravalé, la perspective libre, la lumière 
qui joue avec la Pyramide, toujours pareille, jamais pareille, l'Arc 
de Triomphe du Carrousel à droite, rien n'égale cet instant-là. Il 
paye le réveil.</TEXT>
<TEXT>
  Plus loin, sur le pont du Carrousel, il arrive parfois qu'un 
peintre ait dressé chevalet vers l'amont, vers l'île de la Cité et 
l'on doute qu'il puisse être volé. Ces jours-ci rue des Saints-Pères, 
sur les trottoirs, comme dans tout le quartier, les antiquaires ont 
déroulé le tapis rouge. Et c'est très curieux, cet immense fil rouge 
vers des trésors encore cachés.</TEXT>
<TEXT>
  A chacun son parcours. Les camions de primeurs livrent le Bon 
marché. Rue de Sèvres, des jeunes femmes se pressent, garde 
infirmière montante de l'hôpital Laénnec. Le patron du bar-tabac, 
improbable bougnat est fidèle au poste, le cheveu douché et le 
pantalon arrimé sous les aisselles. Les passants du boulevard du 
Montparnasse hésitent encore entre jour et nuit. Le musée Bourdelle 
dort. Et son voisin, le Monde, commence son tapage diurne.            
&gt;
                                  
</TEXT>
</DOC>
