<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033333</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033333</DOCID>
<ACCOUNT>411543</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/1413</FAB>
<NUM1>950912-2-013-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MISSILES AMERICAINS EN BOSNIE 10 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Assumer l'escalade</TITLE>
<TEXT> LA paix en Bosnie apparaît une fois encore comme un objectif bien lointain. En premier lieu parce que le schéma sur lequel elle devrait se construire, 
approuvé vendredi à Genève, n'est pas celui d'une paix " juste ". Il fait d'importantes 
concessions aux Serbes et les Occidentaux ne pourront guère exiger davantage du 
#président Izetbegovic qui trouve déjà que la " pilule est amère ". C'est dire que les 
négociations promettent d'être dures.</TEXT>
<TEXT>
 Mais surtout, ces négociations ne sont pas encore engagées et l'évolution de la situation 
sur le terrain depuis l'accord de vendredi à Genève fait peser une lourde incertitude sur 
leur tenue même : les Occidentaux, face au refus d'obtempérer des troupes du général 
Mladic, le chef des milices serbes de Bosnie, ne vont-ils pas être contraints à une escalade 
militaire qui mettrait en péril le processus de négociations ?</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis et l'Europe avaient fait le pari que leur intervention militaire, très ciblée 
sur des équipements militaires serbes autour de Sarajevo, allait favoriser le processus de 
paix et non l'inverse. Bien qu'un certain flou règne depuis le début sur l'objectif final de 
cette intervention, tout le monde se retrouvait sur son objectif minimal et immédiat : le 
retrait des armes lourdes serbes à 20 km au moins de la capitale bosniaque. Comment 
attendre, en effet, du président Izetbegovic qu'il s'assoie à une table de négociation tant 
que les civils de Sarajevo restaient exposés aux canons serbes ? Mais douze jours après 
l'entrée en action de l'aviation de l'OTAN et de l'artillerie de la Force de réaction rapide, 
les armes serbes n'ont toujours pas quitté les abords de la capitale. La dernière démarche 
entreprise dans la nuit de dimanche à lundi, à la demande de Jacques Chirac, pour faire 
entendre raison au général Mladic a échoué.</TEXT>
<TEXT>
  Pour user du jargon de l'OTAN, la question d'un passage éventuel à " l'option 3 ", qui 
changerait la nature de l'intervention militaire occidentale, est désormais posée. Seules les 
" options 1 et 2 ", prévues dans les plans d'intervention de l'OTAN, ont jusqu'à présent été 
mises en oeuvre. " L'option 3 " prévoit que l'on vise non plus seulement des cibles 
militaires, mais des infrastructures civiles (ponts, voies de communication, centrales 
d'énergie) dans toutes les zones serbes de Bosnie. L'utilisation par l'OTAN des missiles 
Tomahawk à Banja Luka, dimanche, ne veut pas dire que le pas soit déjà franchi, qui 
supposerait, de toute façon, une décision du conseil de l'OTAN et du conseil de sécurité de 
l'ONU. Il reste que le tir de Tomahawk peut apparaître comme un indice que les Etats-Unis 
sont prêts à faire glisser l'intervention alliée vers une véritable entrée en guerre contre les 
Serbes de Bosnie. Le processus engagé à Genève pourrait évidemment ne pas y résister. 
Mais il résisterait encore moins à une nouvelle capitulation de la communauté 
internationale devant le général Mladic.</TEXT>
</DOC>
