<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019566</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019566</DOCID>
<ACCOUNT>393307</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/05955019</FAB>
<NUM1>950518-2-R02-02</NUM1>
<NAMES>CENTRE CANADIEN DU FILM,TORONTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI BEHAR</SIP1>
<SOT1>DEPUIS 1988, LE CENTRE CANADIEN DU FILM FORME DE JEUNES SCENARISTES,PRODUCTEURS ET REALISATEURS.</SOT1>
<SU21>Quatre films canadiens</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES SUR LE 48E FESTIVAL INTERNATIONAL DE CANNES DU 17 AU 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>L'école de Toronto</TITLE>
<TEXT> QUATRE. Jamais le Canada n'aura eu à Cannes autant de films sélectionnés par les diverses sections du Festival. Première oeuvre du metteur en scène de 
théâtre Robert Lepage, Le Confessionnal, avec Lothaire Bluteau (Jésus de Montréal), fait 
l'ouverture de la Quinzaine des réalisateurs, qui présente également Eldorado, de Charles 
Binamé. Rude, de Clement Virgo, est à Un certain regard, et Soul Survivor, de Stephen 
Williams, à la Semaine de la critique. Deux francophones, deux anglophones.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux derniers sont presque cousins. Quoique de styles différents, ils ont pour cadre la 
minorité jamaïcaine au Canada. Leurs auteurs sont issus du Centre canadien du film 
(CCF), un organisme qui semble en mesure de donner un coup de jeune à un cinéma 
#canadien anglophone qui, malgré quelques grands noms (récemment : David Cronenberg, 
Atom Egoyan), fit longtemps figure de réserve pour Hollywood. Opérationnel depuis 1988, 
le Centre fut mis en chantier en 1986 par Norman Jewison, le réalisateur de Dans la 
chaleur de la nuit et de L'Affaire Thomas Crown. Il est basé à Toronto, mais étend son 
action à l'ensemble du territoire canadien, et prend pour modèles l'American Film Institute 
et le Sundance Institute créé par Robert Redford dans l'Utah (d'où son surnom de " 
Sundance Nord "). Il est financé pour un tiers par l'industrie, pour un tiers sur fonds publics 
(fédéraux, provinciaux et municipaux), le reste étant couvert par diverses fondations. Dans 
le conseil d'administration et les comités consultatifs figure le gotha du cinéma et des arts 
canadiens.</TEXT>
<TEXT>
  Le Centre est destiné aux scénaristes, producteurs et réalisateurs. Pour y accéder, il faut 
avoir déjà fait ses preuves dans une discipline artistique, pas forcément liée à l'audiovisuel 
(le romancier Michael Ontaadje est un ancien résident) et présenter un projet de film. Les 
six premiers mois de scolarité à plein temps offrent une initiation aux techniques de base. 
Dans le même temps, chaque étudiant doit commencer à préparer un court-métrage, qui 
prendra corps durant le trimestre suivant : préparant Rude et Soul Survivor, Clement 
Virgo et Stephen Williams réalisent respectivement Save My Lost Nigga' Soul et 
Variations on the Key 2 Life, qui remportent plusieurs prix dans des festivals 
internationaux. Pour éviter les futures incompréhensions entre corps de métier, les 
apprentis réalisateurs s'initient aussi à la production, tandis que les producteurs suivent 
des ateliers de scénario et de réalisation.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, au cours d'un séminaire intensif d'un mois, les producteurs se penchent sur les 
questions, de plus en plus complexes, de coproduction internationale. Au bout des neuf 
mois, le projet de long-métrage apporté par chacun entre dans le circuit normal d'une 
recherche de financement. De ce processus sont nés, par exemple, Zero Patience, de John 
Greyson, Double Happiness, de Mina Shum (primé au Festival de Toronto en 1994), I 
Love a Man in Uniform, de David Wellington, présenté à la Quinzaine en 1993. Alors que 
Soul Survivor a été financé à travers les circuits traditionnels, Rude doit son existence au 
Feature Film Project, créé en 1992 au sein du Centre canadien du film et destiné à produire 
et lancer, sur deux ans, trois premiers longs-métrages. Les budgets ne doivent pas 
dépasser 800 000 dollars canadiens (un peu moins de 3 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
 Les Nations unies ont récemment élu Toronto comme " la ville la plus multiculturelle du 
monde ". Selon Wayne Clarkson, directeur du CCF, " l'impact de la forte immigration, il y 
a près de vingt ans, en provenance d'Asie et des Caraïbes, commence à se faire sentir, 
notamment au cinéma et à la télévision ". Critiqué pour son recrutement trop " blanc ", le 
Centre a lancé en 1991 son premier laboratoire d'été, destiné à la formation et au 
développement des " cinéastes de couleur et amérindiens ", selon sa désignation officielle. 
Le premier laboratoire d'été comptait dans ses rangs Mina Shum, Clement Virgo, Stephen 
Williams et Damon d'Oliveira, le producteur de Rude.H. B. 
</TEXT>
</DOC>
