<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015607</DOCID>
<ACCOUNT>387909</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/1801</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,ETAT CIVIL,STATUT,CHIFFRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950421-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Le statut des médecins étrangers maintient une situation précaire</SU21>
<SYF1>MEDECIN,ETRANGER</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER A L'OCCASION DE LA PROCHAIN PUBLICATION DES DECRETS D'APPLICATION D'UNE LOI DE DECEMBRE 1994 SUR LE STATUT DES MEDECINS ETRANGERS</LEAD1>
<TITLE>Un hospitalier sur quatre</TITLE>
<TEXT>   Effectifs hospitaliers. Les hôpitaux français emploient environ 7 900 praticiens titulaires d'un diplôme étranger, soit 24 % de leurs effectifs (33 000 
praticiens hospitaliers, résidents et internes). Parmi eux, 2 900 faisant fonction d'interne 
(FFI) travaillent en centre hospitalier général (CHG), 500 en centre hospitalier 
universitaire (CHU) et 400 en centre hospitalier spécialisé (CHS-psychiatrie). En juin 1991, 
sur 7 303 postes d'internes recensés, 44 % étaient tenus par des FFI, dont trois sur quatre 
d'origine étrangère, le Maghreb et le Proche-Orient fournissant l'essentiel du contingent. 3 
500 médecins à diplôme étranger ont par ailleurs le statut d'attachés associés des hôpitaux 
le plus souvent après avoir été FFI dont 50 % en Ile-de-France, et 600 celui d'assistants 
associés. 20 000 étudiants inscrits en médecine sont d'origine étrangère, dont 15 500 en 
troisième cycle.</TEXT>
<TEXT>
  Autorisations d'exercice. Le nombre des demandes d'autorisation d'exercice déposées 
par ces médecins et instruites par une commission nationale ad hoc est passé de 393 en 
1974 à 1887 en 1992. Dans le même temps, le pourcentage d'autorisations délivrées par la 
commission a chuté de 49 % à 5 %. Parmi les candidats de 1992, 368 étaient originaires du 
Maghreb (dont 259 d'Algérie), 185 du Moyen-Orient (dont 96 de Syrie, 41 du Liban et 19 
d'Iran), 119 d'Europe de l'Est (dont 27 de Pologne et 11 de Bulgarie), 60 des pays d'Afrique 
(dont 12 du Zaïre), 43 du continent sud-américain (dont 15 d'Argentine), 33 de l'Océan 
indien et 17 d'Asie (dont 11 du Vietnam). En 1993, 80 médecins à diplôme étranger ont 
acquis le droit d'exercer leur profession en France, dans le secteur public ou libéral.</TEXT>
</DOC>
