<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017505</DOCID>
<ACCOUNT>390584</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1123</FAB>
<SUBJECTS>DUREE,MANDAT PRESIDENTIEL,REFORME,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Alain Etchegoyen enseigne la philosophie ; il est l'auteur de plusieurs essais.
</NOTE>
<NUM1>950505-15</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ETCHEGOYEN ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>PAR ALAIN ETCHEGOYEN</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cinq ans  plutôt que sept</TITLE>
<TEXT> ISOLONS cette joute, ce duel, ce ring de tout le reste. Sous les pavés, la plage. Sous les énarques, la politique. Des chiffres plus qu'il n'en 
faut. Des lettres moins qu'il en faudrait. Et des sigles, mixtes de chiffres et de lettres 
pauvres HLMTS, TVA, CSG jusqu'à satiété, jusqu'à tuer l'esprit.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis 1958, le grand débat se déroule entre deux énarques. 
Pour la première fois, les fiches ne sont plus lilliputiennes comme des antisèches, 
mais grand format, pleinement assumées, voire commentées par Jacques Chirac pour 
preuve, ou feuilletées par Lionel Jospin, indice d'anxiété. On oublie les jeunes, 
l'exclusion, les femmes. On est compétent. Soit. Tous deux sont compétents.</TEXT>
<TEXT>
  Mais où est le souffle ? Où est l'âme ? Où sont les hommes d'Etat ? Les experts 
sont les souffleurs. L'âme d'une politique étrangère expire dans le temps négligé. Les 
hommes d'Etat deviennent comptables. Même les citoyens, intéressés, réunis dans 
#chaque camp pour jubiler, s'ennuient.</TEXT>
<TEXT>
  Les corps disparaissent : le corps un peu absent de Lionel Jospin reste ce qu'il est, 
sans surprise, tandis que le corps de Jacques Chirac, si présent en meeting, si 
#chaleureux sur les marchés, s'affaisse progressivement, comme fatigué, rompu par la 
campagne et ses experts, jusqu'à s'amollir dans une fade conclusion.</TEXT>
<TEXT>
 Son corps ne tient plus le temps métaphore du discours qu'il sécrète et devient creux 
quand il était tonitruant. On attend un président, on observe des énarques. L'ennui 
gagne. Le temps pèse. Lermontov et Byron surgissent d'un dictionnaire des 
citations.</TEXT>
<TEXT>
  Le temps, la durée. A m'en tenir au débat, mon choix est fait : je préfère celui qui 
nous promet cinq ans de présidence à celui qui nous en impose sept !</TEXT>
<TEXT>
  Avec, au bonus, un mot juste, un mot d'espoir, tout à la fin : " J'ai dit ce que je ferai, 
je ferai ce que j'ai dit. " Mais c'est le contexte qui l'accrédite, plus que les textes et 
les corps de ce débat. Sous le débat, les programmes et les convictions.</TEXT>
</DOC>
