<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021675</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021675</DOCID>
<ACCOUNT>396116</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1700</FAB>
<NUM1>950602-21</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Les instituts d'émission ont pris les marchés par surprise</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'INTERVENTION LE 31 MAI 1995 DE DOUZE BANQUES CENTRALES :SUCCES DE CETTE OPERATION COUP DE POING</LEAD1>
<TITLE>Une intervention des banques centrales a permis au dollar de se redresser</TITLE>
<TEXT> A LA SURPRISE générale, les banques centrales d'une douzaine de pays, dont les Etats-Unis, le Japon, l'Allemagne, la France et le Royaume-Uni, 
sont intervenues mercredi après-midi 31 mai sur le marché des changes pour faire 
remonter le dollar. Contrairement aux précédentes actions, menées au mois de mars et au 
début du mois d'avril, cette opération coup de poing a connu un certain succès. Elle a 
permis au billet vert de se redresser vivement. En quelques minutes, le dollar a bondi de 
1,3856 à 1,4180 deutschemark, de 82,82 à 85,27 yens et de 4,8888 francs à 4,9847 francs. 
Il ne s'est pas affaibli dans la soirée et s'échangeait jeudi matin 1 juin à 1,4260 mark, 85,05 
yens et 5,01 francs. Les banques centrales seraient intervenues pour des montants 
significatifs, achetant près de 3 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce fut une très belle intervention ", commentait le directeur de la salle des marchés 
d'une grande banque française. Il en attribuait la réussite à l'effet de surprise provoqué sur 
les marchés financiers. Le dollar ne faisait pas l'objet d'attaques particulières au moment 
où les banques centrales sont intervenues. Leurs précédentes actions avaient, au contraire, 
eu lieu dans des marchés très agités, où la pression à la baisse sur le billet vert était très 
forte. Au cours de ces batailles rangées, les opérateurs des marchés financiers n'avaient 
pas eu de mal à prendre rapidement l'avantage sur les instituts d'émissions. Mercredi, la 
soudaineté de l'attaque lancée par les banques centrales n'a pas permis aux marchés de 
riposter. Les investisseurs qui avaient pris des positions vendeuses sur le dollar ont été 
contraints de solder celles-ci en catastrophe afin de limiter les pertes subies.</TEXT>
<TEXT>
  A posteriori, cette intervention n'est pourtant guère surprenante. Jeudi 25 mai, le billet 
vert s'était très brutalement replié, cédant 5 % de sa valeur face au yen et 4 % face au 
deutschemark. Les responsables économiques et monétaires, qui avaient solennellement 
réaffirmé à la fin du mois d'avril, à Washington, leur volonté de " coopérer étroitement sur 
le marché des changes ", ne pouvaient pas laisser la monnaie américaine repartir à la 
baisse sans réagir. Ils sont également de plus en plus conscients, même aux Etats-Unis, 
des effets négatifs que présente la baisse du billet vert sur la croissance économique 
mondiale. Le fait que l'intervention de mercredi ait eu lieu à l'initiative du Trésor 
américain, souvent suspecté de mener délibérément une politique de dollar faible, constitue 
à cet égard un signal fort.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les autorités monétaires internationales ont sans doute craint que l'annonce, 
mercredi, d'une révision à la baisse de la croissance américaine au premier trimestre (+ 2,7 
% contre 2,8 % annoncé initialement) ne provoque une nouvelle chute du dollar. Le 
ralentissement de l'économie aux Etats-Unis incite les investisseurs à vendre des dollars 
car il pourrait obliger la Réserve fédérale américaine à assouplir sa politique monétaire. 
Le billet vert risque donc de devenir moins attractif au cours des prochains mois. Au-delà 
de leur succès immédiat, les interventions de mercredi permettront-elles une reprise 
durable du billet vert ? Les économistes sont encore nombreux à en douter.</TEXT>
</DOC>
