<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001223-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001223-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336155</ACCOUNT>
<CHA1>Les congés individuels de formation sont encore trop peu connus</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,TRAVAIL,CONGE FORMATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Monde Initiatives du 29/09/1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT INITIATIVES CAMPUS DE 38 PAGES SUR LES JEUNES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>Se former seul</TITLE>
<TEXT>LES congés individuels de formation (CIF) et le congé sabbatique auraient-ils du plomb dans l'aile? Tout porte à penser que ces 
démarches, prises à l'initiative des salariés, connaissent 
aujourd'hui une régression. De même que l'on peut s'interroger sur 
l'évolution de formules généreuses qui ont été élaborées à l'époque 
où la crise n'avait pas encore frappé.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas du CIF est le plus flagrant. Créé en 1983, géré par des 
organismes paritaires, grâce, principalement, aux contributions 
versées par les employeurs, le CIF a de quoi séduire, notamment les 
jeunes. Tout salarié peut prendre l'initiative de suivre des actions 
de formation tout en étant rémunéré entre 80 et 90% de son salaire, 
cela pour une durée pouvant aller jusqu'à un an.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine ce droit fut peu connu des salariés. Les partenaires 
sociaux n'avaient pas de raison d'en faire une publicité excessive. 
En effet, l'enveloppe destinée au CIF n'était alors pas suffisante 
pour satisfaire l'ensemble des demandes. Ce qui explique sans doute 
qu'en 1990, sur les 28 011 salariés qui avaient déposé un dossier, 
seuls 19 324 (soit 67,35%) ont obtenu une réponse positive.</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins ce droit _ on disait à l'époque que même l'Allemagne nous 
l'enviait! - semblait promis à un bel avenir. On estimait que très 
vite 50 000 personnes allaient en bénéficier.</TEXT>
<TEXT>
Qu'en est-il ajourd'hui? Le paradoxe fut que jamais les organismes 
collecteurs n'ont disposé d'autant d'argent. La raison première est 
que la contribution des employeurs a été augmentée, passant de 0,1 à 
0,2% de la masse salariale. Mais dans le même temps les demandes ont 
régressé. Cela alors même que le dispositif a été étendu il y a trois 
ans aux personnes placées en contrat de durée déterminée. En jargon 
il s'agit du CIF-CDD.</TEXT>
<TEXT>
  Régression de la demande d'abord. Alors que celle-ci croissait 
régulièrement à raison de 5% par an jusqu'en 1992, le Fonds de 
gestion du congé individuel de formation (FONGECIF) d'Ile-de-France, 
enregistrait une baisse de 11,5%. Moins 7% pour les trois premiers 
mois de 1994, phénomène identique, bien que plus faible, dans les 
régions.</TEXT>
<TEXT>
  Un tiens vaut mieux....</TEXT>
<TEXT>
  "Il ne s'agit pas d'une chute vertigineuse mais d'un léger 
tassement, estime Rémi Gaultier, directeur du FONGECIF Ile-de-France. 
La diminution n'est d'ailleurs pas égale chez tous les salariés". 
Elle toucherait en effet davantage les basses qualifications. Elle 
croîtrait en revanche parmi les cadres. Explication: il s'agit d'une 
population qui a l'habitude de se former. Les autres ont le réflexe 
du "un tiens vaut mieux que deux tu l'auras". Ils estiment en effet 
que la conjoncture actuelle est défavorable et, de ce fait, hésitent 
à quitter leur entreprise _ surtout s'il s'agit d'une PME - pour 
partir en congé de formation. Cette frilosité s'explique d'autant 
plus que nombre d'employeurs, loin de manifester une quelconque 
réticence, encourageraient au contraire les départs en CIF. Une 
manière pour eux de "franchir un cap" en attendant des jours 
meilleurs et de soulager la masse salariale. Phénomène révélateur de 
ce qui est une dérive: les demandes groupées et par petits paquets 
effectuées auprès du COPACIF (Comité paritaire du congé individuel de 
formation) par des entreprises qui anticipent une restructuration 
(1). Rien d'étonnant donc si les FONGECIF se trouvent placés devant 
une situation singulière. Pour étendre les prises en charge, le taux 
d'acceptation des dossiers qui était de 66% en 1992 a été relevé. Il 
est de l'ordre de 75% aujourd'hui. Sachant encore que le péché 
originel du CIF réside dans la méconnaissance qu'en ont les salariés, 
une campagne de promotion (radio et presse) d'un coût de trois 
millions de francs, a été initiée, notamment en Ile-de-France à 
l'automne 1993. Elle doit se poursuivre ce printemps par voie 
d'affichage et radio afin d'avoir un impact maximum avant la rentrée 
d'automne, époque où débutent les deux tiers des formations. 
Commentaire de Rémi Gaultier: "C'est le moment d'inciter les salariés 
à bénéficier du CIF. Les moyens financiers existent. Encore faut-il 
que les candidats s'engagent sur des projets réels et non de simples 
convenances".</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir fait beaucoup rêver, le congé sabbatique quant à lui, 
paraît avoir beaucoup perdu de son sens premier! Nombre d'employeurs 
considèrent que la formule est "un moyen pour tester un nouvel emploi 
ailleurs sans prendre de risque". Il reste que cette forme de congé, 
pour l'heure en perte de vitesse, continue de susciter un intérêt au 
moins théorique. Certains directeurs de ressources humaines, 
principalement de grands groupes, des syndicalites notamment à la 
CFDT, projettent un congé sabbatique avec ou sans solde dans une 
réflexion plus globale de société et de mutation du travail gravitant 
autour de la notion "Capital épargne-temps".</TEXT>
<TEXT>
  L'Association nationale des directeurs et cadres de la fonction 
Personnel (ANDCP) n'a-t-elle pas lancé l'idée de programmer "une 
année sabbatique tous les sept ans" ? Cela en sachant bien qu'il y a 
loin de la coupe aux lèvres.                  
</TEXT>
</DOC>
