<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003380-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003380-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356998</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Devenue un élément au sein du dispositif audiovisuel conçu par son nouveau propriétaire, Jérôme Seydoux, la firme Pathé est passée en quatre ans de la tradition à la préfiguration d'une "Major" du vingt et unième siècle.</CHA1>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>HISTOIRE,CINEMA,FINANCEMENT,REPARTITION DU CAPITAL,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,SALLE DE SPECTACLE,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<LIE1>941112-2-02-03</LIE1>
<NOTE>Doc : Texte accompagné de cinq photos</NOTE>
<NAMES>PATHE,PATHE CINEMA,SEYDOUX JEROME,CENTRE GEORGES POMPIDOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FARCHY JOELLE</AUTHOR>
<PAGE>295</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; CINEMA&gt; L'HISTOIRE DE LA FIRME PATHE CELEBREE AU CENTRE GEORGES POMPIDOU&gt; Le réveil futuriste</TITLE>
<TIO1>PATHE PREMIER EMPIRE DU CINEMA</TIO1>
<TEXT>DISCRÈTE, sinon endormie durant les années 60, 70 et le début des années 80, la société Pathé est devenue à la fin de la précédente 
décennie un enjeu de batailles politico-financières, dont "l'affaire 
Parretti" constitue le moment le plus spectaculaire. L'annonce du 
rachat de Pathé par Giancarlo Parretti, homme d'affaires italien 
controversé, provoque de vives réactions au ministère de la culture 
et dans les milieux professionnels. Après de multiples péripéties, le 
ministère des finances suspend la vente en juin 1989, puis à nouveau 
en juin 1990.</TEXT>
<TEXT>
  La situation est débloquée le 1er juillet 1990, lorsque Jérôme 
Seydoux, président du groupe Chargeurs et frère de Nicolas, lui-même 
patron de Gaumont, prend l'initiative de rencontrer Parretti. Le 1er 
août, il devient le nouveau dirigeant de Pathé après avoir négocié 
auprès du comte de Ribes et de Giancarlo Parretti le rachat des 52,3% 
d'actions détenues par le groupe Rivaud et des 47,2% détenues par 
Pathé France Holding, société dirigée par l'homme d'affaires italien. 
Pour 1,1 milliard de francs, Chargeurs est alors le propriétaire de 
99,5% du capital de Pathé.</TEXT>
<TEXT>
  Ce rachat est l'aboutissement d'une rencontre prévisible entre une 
société cinématographique à la recherche d'un nouveau souffle et un 
groupe puissant, soucieux de réussir sa diversification dans la 
communication. Pour quels charmes cachés, cette société en sommeil, 
repliée sur son parc de salles de cinéma, peut-elle intéresser un 
groupe industriel? Pourquoi avoir racheté 1,1 milliard une société 
qui a perdu 3,3 millions de francs en 1988 et 1,1 million en 1989? 
Réponse: Pathé dispose d'un héritage confortable, mais elle le 
valorise peu.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut d'abord rappeler l'engouement des financiers pour les 
droits audiovisuels _ Pathé dispose d'un important catalogue de 
droits _ et le potentiel stratégique de cette marque prestigieuse, 
pour comprendre que des investisseurs puissants (la Compagnie 
financière de Suez, la Lyonnaise des eaux, la CDC... puis Chargeurs) 
se soient intéressés à un circuit de salles, et cela malgré le 
contexte de crise grave de la fréquentation. Pathé dispose également 
d'un considérable stock de documents d'actualités (le "Pathé 
Journal"), dont les chaînes de télévision restent friandes. Pathé est 
également à la tête d'un patrimoine immobilier considérable, avec 
notamment son ancien siège social parisien de la rue Francoeur, ainsi 
qu'une partie des salles qu'elle programme. Enfin, à ces atouts 
"objectifs" s'ajoute la séduction d'un secteur qui offre de 
l'entreprise et de ses dirigeants une image valorisante. </TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée de Chargeurs entraîne tout d'abord un renouvellement 
quasi complet du personnel de Pathé _ dès janvier 1991, Pierre Vercel 
s'éclipse, laissant à Jérôme Seydoux son fauteuil de PDG. Ce dernier 
mène une politique très différente, axée sur le renouveau de 
l'exploitation, la valorisation du patrimoine et une large 
diversification conforme aux ambitions de sa société mère.</TEXT>
<TEXT>
  P résent sur tous les fronts </TEXT>
<TEXT>
 Spécialisé dans le transport maritime et aérien puis dans le 
textile, Chargeurs fait véritablement son apparition dans le secteur 
de la communication en 1986, lorsque le groupe veut, associé à Silvio 
Berlusconi, prendre le contrôle de la cinquième chaîne de télévision. 
Après plusieurs ambitions déçues, la communication va devenir le 
secteur d'avenir du groupe. Cette diversification passe en grande 
partie par la télévision: en 1987, Chargeurs fait partie, avec le 
groupe Hersant, du deuxième tour de table de la "Cinq". La même 
année, Jérôme Seydoux participe à un projet de satellite britannique 
qui deviendra BSkyB en 1990, après une fusion avec un projet 
concurrent de Rupert Murdoch, et qui occupe une place-clé dans 
l'audiovisuel anglais.</TEXT>
<TEXT>
  En 1990 encore, le groupe se retire de l'aventure de la "Cinq" 
tandis qu'échoue la tentative de Jérôme Seydoux d'entrer dans le 
capital des éditions Gallimard. Trois ans plustard, son groupe 
acquiert 20% de Canalsatellite, filiale de la chaîne cryptée qui 
pilote le bouquet de programmes du satellite Telecom 2A, puis entre 
dans le capital de la Lyonnaise de communication, opérateur du câble. 
Le rachat de Pathé constitue également une étape importante de cette 
réorientation, qui concerne à la fois le cinéma et la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Dès 1987, cette réorientation s'était traduite par le rachat de 50% 
de la société Renn Productions de Claude Berri, à l'époque le plus 
important producteur indépendant de Paris, et d'une part égale de sa 
société de distribution, AMLF, également leader parmi les réseaux de 
distribution français non affiliés à une Major. Entre Renn 
Productions, AMLF et le réseau de salles Pathé, Chargeurs est 
désormais présent à tous les stades de la filière cinématographique _ 
à l'instar de Gaumont ou d'UGC _ selon une logique économique 
d'intégration verticale.</TEXT>
<TEXT>
  Cette politique tous azimuts se développe également à l'étranger. 
En 1992, Chargeurs acquiert 95% de Guild Entertainment, premier 
distributeur britannique indépendant (films et vidéo), puis plus de 
80% du capital de la société de production anglaise Allied 
Filmmakers.</TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée de Chargeurs donne également à Pathé les moyens d'un 
renouvellement des salles, qui se traduit notamment par la 
construction des deux premiers méga-complexes français (douze salles 
chacun), à Toulon et à Belle-Épine, dans la banlieue parisienne, 
ouverts respectivement en juin et septembre Parallèlement, la société 
poursuit la rénovation de salles comme le Pathé-Wepler à Paris (1994) 
ou le Pathé-Palace à Lyon (1995). Elle procède également à des 
cessions de salles comme en avril 1991 lorsque Pathé cesse 
l'exploitation de ses deux complexes (dix écrans) de Bruxelles à la 
suite de la forte baisse de fréquentation liée à l'implantation de 
Kinépolis. En juillet 1991, les salles Pathé de Lille et de Nancy 
sont cédées à l'UGC, Pathé rachetant les salles de cinéma Capitole à 
Clermont-Ferrand.</TEXT>
<TEXT>
 Ce type d'accord vise à assurer une meilleure coordination des 
investissements requis pour moderniser les salles anciennes et en 
créer de nouvelles afin de relancer la fréquentation. Il conduit à 
une répartition géographique de l'activité d'exploitation entre les 
deux grandes entreprises. Coopération renouvelée à beaucoup plus 
large échelle en janvier 1992, lorsque Pathé et Gaumont signent un 
accord de cessions de salles à Paris et dans cinq villes de province 
portant sur soixante-six salles (trente et une salles parisiennes, et 
toulousaines de Pathé vont à Gaumont et trente-cinq salles en région 
de Gaumont à Pathé). Pathé se retrouve ainsi quasiment absent de la 
capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Destiné à réduire les zones de concurrence entre les deux sociétés, 
cet accord entre les deux frères Seydoux suscite l'inquiétude des 
milieux professionnels. En mai 1992, plusieurs syndicats indépendants 
de producteurs, de distributeurs et d'exploitants _ suivis en juillet 
par le ministère de l'économie _ saisissent le Conseil de la 
concurrence au titre du contrôle de la concentration. Cet échange 
d'actifs fait en effet ressurgir le spectre du GIE Pathé-Gaumont, 
symbole de la toute-puissance des circuits, qui avait été dissous par 
Jack Lang peu après son arrivée à la tête du ministère de la culture. 
</TEXT>
<TEXT>
 Quant à la rue Francoeur, à vendre depuis qu'est arrivée à 
expiration, le 31 juillet 1991, la convention qui en donnait 
l'utilisation à la SFP, elle sert de base de repli, en principe 
provisoire, à la FEMIS, l'école de cinéma ayant dû abandonner le 
Palais de Tokyo pour travaux.</TEXT>
<TEXT>
  Simultanément, Pathé-Télévision produit des documentaires, des 
séries policières et des téléfilms (Charlemagne) et conduit également 
la restauration et la valorisation des archives. Surtout, 
Pathé-Télévision établit un lien entre le passé de la société (les 
archives) et son avenir en s'occupant de nouveaux moyens de 
communication interactifs. Un accord avec Philips aboutit début 1993 
à la création d'une filiale commune, Pathé Interactive, spécialisée 
dans la réalisation de programmes de formation, d'éducation ou de 
divertissement sur CDI. En 1994, Pathé Interactive a ainsi participé 
à la sortie du dictionnaire Hachette multimédia sur CDI.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire récente de Pathé symbolise à plus d'un titre l'évolution 
de l'industrie du cinéma. Le développement des firmes 
cinématographiques françaises entraîne une concentration horizontale 
et verticale accrue qui reflète la nécessité, face à la 
multiplication des images diffusées, de faire du cinéma un spectacle 
différencié dans un contexte de forte concurrence internationale. 
Seules des firmes disposant d'une large surface financière peuvent 
mettre en oeuvre les investissements nécessaires. Ainsi Chargeurs a 
sans doute sauvé le vieux coq.</TEXT>
<TEXT>
  Les stratagèmes du prince charmant pour réveiller la belle endormie 
ne sont cependant pas exempts d'ambiguïtés. En effet, la défense du 
pluralisme de la création nécessite le maintien d'une multitude de 
petites entreprises indépendantes dans le cinéma comme dans toute 
industrie culturelle. Ambiguïté qui se retrouve à l'heure de 
l'ouverture de l'exposition "Pathé, premier empire du cinéma", 
manifestation financée pour moitié par Chargeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Il est en effet difficile de savoir dans quelle mesure cette 
manifestation vise à raconter l'histoire d'une partie de notre 
patrimoine national, dans quelle mesure elle permet à un grand groupe 
industriel d'assurer sa propre campagne de communication.&lt;
</TEXT>
</DOC>
