<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000472-19941205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000472-19941205</DOCID>
<ACCOUNT>361937</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19941205</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ARGENTINE;ESPAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROMARCHE,EMPRUNT INTERNATIONAL</SUBJECTS>
<FAB>12031673</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX &gt; L'Argentine, un emprunteur très attendu</TITLE>
<TEXT>L'Argentine s'apprête à lever des fonds sur le marché de l'eurofranc français. Il est question d'un emprunt d'un milliard et d'une durée 
de trois ans. Si tout se passe comme prévu, il sera lancé dans une 
dizaine de jours par l'intermédiaire d'un groupe de banques placé 
sous la direction de la Société générale.</TEXT>
<TEXT>
 On espère beaucoup de cette affaire à Paris car elle pourrait 
contribuer à élargir le compartiment du franc qui est un des plus 
conservateurs qui soit. Ses investisseurs sont particulièrement 
prudents et ont de la peine à accepter des signatures dont le crédit 
est discuté. Leur attitude tranche avec celles qu'on peut observer 
ailleurs, non seulement sur les marchés les plus développés du monde 
comme celui du dollar, du mark ou du yen, mais également sur des 
marchés dont l'évolution est récente et qui sont encore en pleine 
croissance, comme celui de la lire italienne.</TEXT>
<TEXT>
 Il ne s'agit pas de minimiser les risques liés à des placements de 
ce genre, mais plutôt de les évaluer avec précision. C'est ainsi que 
l'Argentine, en compensation des incertitudes de sa situation 
politique et économique, doit, en moyenne, offrir une prime de 
l'ordre de 2,2 points de pourcentage de plus que les rendements des 
fonds d'Etat du pays dans la monnaie duquel elle veut se procurer des 
ressources. Le taux d'intérêt nominal de son emprunt français devrait 
donc être de l'ordre de 9,25 à 9,50 %. Par ailleurs l'attention des 
spécialistes est actuellement retenue par l'Espagne qui veut 
emprunter entre deux et trois milliards de deutschemarks pour une 
durée de cinq ans. Il s'agira vraisemblablement d'une des dernières 
grandes transactions de l'année et elle aura par là-même une valeur 
de test permettant de juger de l'état de l'euromarché des capitaux.</TEXT>
<TEXT>
 La spécificité des emprunts allemands</TEXT>
<TEXT>
  Elle devrait voir le jour incessamment par l'intermédiaire de deux 
établissements allemands, la Bayerische Landesbank et la Commerzbank. 
Cet emprunt promet d'être particulièrement intéressant car son sort 
ne se jouera pas outre-Rhin. Sa réussite dépendra en réalité de 
l'accueil qui lui sera fait sur le plan international.</TEXT>
<TEXT>
 Si les choses se présentent ainsi de façon quelque peu paradoxale 
c'est en raison de la spécificité du marché des emprunts allemands 
qui a deux sortes de références dont les rendements n'évoluent pas 
nécessairement de façon parallèle, celle des fonds d'Etat et celle 
des lettres de gage, laquelle est assez peu suivie à l'étranger. Ces 
lettres de gage sont des titres de toute première qualité et 
rapportent actuellement beaucoup plus que les fonds d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 L'Espagne, comme tous les pays étrangers, devra offrir une prime par 
rapport au rendement des obligations du gouvernement allemand. Mais 
cette prime ne suffira vraisemblablement pas à combler entièrement 
l'écart avec les lettres de gage qui, donc, devraient continuer 
d'avoir la préférence des bailleurs de fonds allemands.</TEXT>
<TEXT>
 Une configuration technique du même ordre prévalait en septembre au 
moment du lancement du dernier grand emprunt de la Banque mondiale en 
deutschemark. Son succès, nul ne pouvait en douter, avait été 
remporté hors d'Allemagne, ce qui a contribué à renforcer et la 
réputation du débiteur et la renommée internationale du marché des 
emprunts libellés en marks. Dans les autres compartiments de 
l'euromarché, celui du yen aussi bien que celui du dollar ou même 
celui du franc suisse, la rivalité des intermédiaires financiers 
prend actuellement une ampleur inhabituelle. Il ne reste que quelques 
semaines pour s'imposer et s'assurer une bonne place dans les 
tableaux d'honneur annuels qui reflètent l'activité des banques. 
Celles qui auront dirigé le plus d'émissions internationales ou qui 
figureront parmi les premières dans un domaine donné, auront de 
bonnes chances de gagner de nouvelles parts de marché en 1995. La 
concurrence n'a vraisemblablement jamais été aussi effrénée. 
Plusieurs emprunteurs en profitent pour arracher des conditions 
qu'ils n'obtiendraient pas normalement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
