<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002317-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002317-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>324978</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02171140</FAB>
<SUBJECTS>DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TVA,ENTREPRISE,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EMPLOI,APPRENTISSAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,HAUT FONCTIONNAIRE,NOMINATION,MUTATION,AUDIOVISUEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-Paul Huchon, secrétaire national du PS chargé des questions économiques et du programme, était le directeur du cabinet de Michel Rocard à Matignon.</NOTE>
<NAMES>PS</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>HUCHON JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>A L'HEURE DE VERITE LE 14 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>L'INTERVENTION TELEVISEE DU PREMIER MINISTRE&gt; POINT DE VUE&gt; L'heure des demi-vérités et des omissions</TITLE>
<TEXT>Le débat politique a besoin de transparence. M. Balladur, qui veut faire croire qu'il ne fait pas de politique et qu'il est seul à dire 
la vérité aux Français, a annoncé, lundi soir sur France 2, un 
certain nombre de contre-vérités flagrantes qui méritent d'être 
immédiatement dénoncées.</TEXT>
<TEXT>
  La réduction proclamée des déficits : c'est tout le contraire qui 
se produit. Certes, le déficit affiché a été très légèrement réduit, 
mais ce résultat n'est obtenu qu'au prix de manipulations qui ne 
trompent personne : </TEXT>
<TEXT>
  _ En 1993 et 1994, l'Etat vendra pour au moins 100 milliards de 
francs d'actifs publics et probablement plus, pour financer des 
dépenses courantes et reconductibles. L'Etat s'appauvrit comme s'il 
vendait ses meubles pour payer l'électricité.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'Etat a opéré des débudgétisations d'une ampleur sans précédent 
dans l'histoire financière de la République : 35 milliards de francs 
de TVA versés aux entreprises et non inscrits au budget ! 5 milliards 
d'allocation de rentrée scolaire, mis indûment à la charge de la 
Sécurité sociale, pour ne citer que les plus grossières ! </TEXT>
<TEXT>
  _ Le gouvernement a beau faire tous ses efforts pour afficher une 
réduction du déficit budgétaire, il ne peut masquer la réalité. La 
dette de l'Etat, seul indicateur pertinent, explose. Elle aura 
augmenté de plus de 800 milliards en deux ans (1993-1994), soit de 40 
% environ ! M. Balladur, abrité derrière son image de bon 
gestionnaire, réussit la performance d'endetter la France pour des 
années tout en vendant massivement les bijoux de famille.</TEXT>
<TEXT>
  " Un maillage sans précédent " </TEXT>
<TEXT>
  Le redressement tant promis de la situation de l'emploi : la façon 
dont M. Balladur a pu promettre successivement que la situation de 
l'emploi commencerait à s'améliorer fin 1993, puis au courant 1994 et 
_ depuis lundi _ en 1995, laisse pantois. La gravité du sujet mérite 
un peu plus de sérieux :</TEXT>
<TEXT>
  _ M. Balladur fait état d'une augmentation de 50 % des offres 
d'emploi depuis août dernier, sans citer ses sources, et sur la base 
de chiffres qui sont probablement désaisonnalisés ; les chiffres 
publiés par le ministère du travail font, hélas ! apparaître une 
baisse régulière des offres d'emploi (_ 15 %) tout au long de 1993.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le nombre d'apprentis, selon lui, aurait augmenté de 25 % ; les 
effectifs en apprentissage publiés par le gouvernement font pourtant 
état d'une totale stabilité.</TEXT>
<TEXT>
En revanche, M. Balladur a omis de dire que le chômage de longue 
durée, qui avait été stabilisé en 1992, a augmenté de deux cent mille 
personnes en 1993, et que, pour la première fois, le chômage de 
longue durée chez les jeunes a très fortement augmenté, alors qu'il 
avait baissé de 1985 à mars 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre n'a pas non plus évoqué la forte baisse des 
embauches observées au cours de ces derniers mois, ainsi que les 
trente mille chômeurs retirés des statistiques en novembre et 
décembre derniers.</TEXT>
<TEXT>
  " L'Etat partial masqué " : M. Balladur, qui répond sans rire qu'il 
apprend les nominations dans les journaux, a réussi en un temps 
record à imposer les siens aux postes-clefs de l'administration, des 
médias, de l'industrie et de la finance. Un tel maillage est, là 
encore, sans précédent dans l'histoire de la République :</TEXT>
<TEXT>
  _ Le gouvernement a procédé en neuf mois à plus de deux cent douze 
changements de hauts fonctionnaires et de dirigeants d'entreprises 
publiques ;</TEXT>
<TEXT>
  _ Cinq présidents des plus grandes entreprises publiques ont été 
remerciés avant la fin de leur mandat ;</TEXT>
<TEXT>
  _ Enfin, on assiste à une très puissante mainmise du gouvernement 
sur l'audiovisuel : les présidents de France-Télévision, RFO, SFP et 
Canal + ont tous été poussés à la démission. Les bureaux régionaux de 
France 3 sont offerts à des proches du pouvoir, M. Carignon va même 
jusqu'à nommer un de ses conseillers à la direction de la télévision 
de la région dont il est un des élus. Décidément, lundi soir, c'était 
bien l'heure des mensonges assénés avec aplomb, des demi-vérités et 
des omissions.&lt;
</TEXT>
</DOC>
