<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023903</DOCID>
<ACCOUNT>399011</ACCOUNT>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/0904</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,INSCRIPTION SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,CONTROLE DES CONNAISSANCES,CHIFFRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950619-8</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,BOISHUE JEAN DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 15 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>MM. Bayrou et de Boishue refusent  la sélection à l'entrée de l'Université</TITLE>
<TEXT> DEPUIS LEUR NOMINATION au gouvernement d'Alain Juppé, François Bayrou, ministre de l'éducation nationale, de l'enseignement 
supérieur, de la recherche et de l'insertion professionnelle, et Jean de Boishue, 
secrétaire d'Etat à l'enseignement supérieur, s'étaient gardés de toute déclaration 
publique sur leurs nouvelles responsabilités. Mezza voce, ils sont sortis l'un et l'autre 
du mutisme qu'ils s'étaient imposé pour tracer quelques-unes des grandes 
orientations de leur politique dans le domaine de l'enseignement supérieur, sans en 
préciser pour autant ni les modalités ni les moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce point, les premières indications seront fournies à l'occasion du vote de la loi 
de finances rectificatives, qui devrait prendre en compte des crédits supplémentaires, 
évalués à 1 milliard de francs, correspondant à un ajustement des bourses aux 
étudiants, à des créations de postes supplémentaires et à des crédits de 
fonctionnement pour les universités.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa première prise de contact devant la conférence des présidents d'université 
(CPU), qu'il préside ès qualités, M. Bayrou s'est d'abord attaché, jeudi 15 juin, à " 
rassurer " ses interlocuteurs. Accompagné des secrétaires d'Etat, Jean de Boishue et 
Elisabeth Dufourcq pour la recherche, et du nouveau directeur général des 
enseignements supérieurs, Christian Forestier, il a rappelé, d'emblée, que la 
démocratisation de l'accès à l'Université est une " chance pour la nation " que le 
pays doit se donner les moyens d'assumer.</TEXT>
<TEXT>
  Pour François Bayrou, elle se manifeste dans l'accueil des jeunes bacheliers dans 
les premiers cycles, qui doivent rester rattachés aux universités. Certes, il n'a pas 
manqué de relever le " gouffre " qui sépare le second cycle secondaire, avec son 
niveau de réussite important au baccalauréat, et les taux d'échec en DEUG. Avec la 
mise en oeuvre d'un statut social de l'étudiant, la création de nouvelles formations 
diversifiées devrait être l'une des actions prioritaires du nouveau ministère.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 PROMOTION SOCIALE</TEXT>
<TEXT>
Devant le Club Lamennais, où se retrouvent périodiquement les responsables du 
Conseil national des ingénieurs et scientifiques de France (CNISF), Jean de Boishue 
a, de son côté, clairement affirmé, vendredi 16 juin, qu'" il n'était pas question 
d'organiser sous une forme quelconque la sélection du nombre d'étudiants. D'abord, 
a-t-il précisé, parce que la nation n'en veut pas et qu'un pays qui arrête de former est 
un pays qui s'appauvrit. "</TEXT>
<TEXT>
  Devant ce cénacle inquiet de la prolifération du nombre d'écoles et de diplômés, de 
l'ordre de 25 000 par an pour 17 000 à 18 000 emplois proposés, M. de Boishue a 
#expliqué que, selon lui, l'entrée à l'Université est, pour un grand nombre de familles 
modestes, un " moyen de promotion sociale qu'il ne convient pas de dévaloriser. "</TEXT>
</DOC>
