<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002247-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002247-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355813</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,DEPARTEMENT CHER</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Radio-Rennes, Celtic-FM, Radio-Univers, Radio-Calade, Radio-Mega, Radio-Iguanodon Gironde, Radio-Birette.</NOTE>
<NAMES>RESONANCE,DEUTSCHE WELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MIGOT JEAN STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt;  RADIO-RÉSONANCE&gt; Franco-allemande</TITLE>
<TIO1>ALLEMAGNE INFO</TIO1>
<TEXT>C'EST "la voix de l'Allemagne. Elle n'est pas pour autant la voix du gouvernement, précise le communiqué de presse. Ses émissions 
s'adressent à tous ceux qui souhaitent en savoir plus sur l'Allemagne 
et sur ses positions en Europe et dans le monde, en marge de ce que 
leur offrent leurs propres médias." </TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début du mois, la radio associative Résonance, à Bourges, 
est devenue le porte-parole dans le Cher de la Deutsche Welle, une 
géante radiophonique, traduite en quarante langues, présente grâce au 
satellite sur tous les continents. Du lundi au vendredi de 16 heures 
à 16 h 30, l'émission "Allemagne info" offre aux auditeurs une 
ouverture sur le pays voisin. Pendant une demi-heure, Résonance 
transmet des programmes en langue française diffusés depuis Cologne. 
Les sujets préenregistrés qui balaient les principaux événements de 
la journée en Allemagne sont traités par des journalistes allemands 
sous la forme d'articles de fond, d'analyses et de commentaires, de 
dossiers, d'interviews et de reportages.</TEXT>
<TEXT>
  "Rendre compte de la vie culturelle du département du Cher et 
permettre aux communautés étrangères une meilleure intégration" a 
toujours fait partie des objectifs de cette radio qui produit déjà 
des émissions en direction des communautés lusophone ou maghrébine. 
L'alliance avec la Deutsche Welle constitue donc une étape de plus 
dans son internationalisation et "une nouvelle synergie entre deux 
grands pays de la communauté européenne". Elle sera aussi, selon les 
responsables de la station, un moyen de séduire les touristes 
d'outre-Rhin qui traversent la région. Pour faire bonne mesure, des 
cours d'allemand sont diffusés le mercredi.</TEXT>
<TEXT>
 L'expérience de cette collaboration entre une structure 
radiophonique internationale et une radio à vocation locale se 
développe. Déjà sept autres radios associatives françaises (1) 
retransmettent le programme "Allemagne info", notamment à Rennes et à 
Bordeaux. Une association franco-allemande nouvelle, sur le modèle 
télévisuel d'ARTE, qui semble inspirer les professionnels de la 
communication...                                 
</TEXT>
</DOC>
