<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002350-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002350-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345455</ACCOUNT>
<PEOPLE>HUDELOT CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) Musée Albert-Kahn, 14, rue du Port, 92100 Boulogne.</NOTE>
<NAMES>KAHN ALBERT,MUSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; TELEVISION &gt; DOCUMENTAIRE&gt; La Planète Albert-Kahn Planète 19 h 15.</TITLE>
<TIO1>LA PLANETE ALBERT-KAHN</TIO1>
<TEXT>Un maharadjah chamarré fête son jubilé au milieu d'une foule admirative. Un petit enfant noir fait le clown devant l'objectif. Un 
paysan irlandais sorti du fond des âges répare sa charrue devant sa 
pauvre maison au toit de chaume. Des samouraïs aux étranges armures 
défilent près du palais impérial pendant que le jeune prince 
Hiro-Hito danse le fox-trot au bord de la Méditerranée. Instants 
furtifs, scènes de la vie quotidienne d'un temps révolu, ces 
documents extraordinaires ont été tournés entre 1909 et 1931 à la 
demande du banquier Albert Kahn qui voulait "saisir la vie partout où 
elle se trouve, en tout lieu, à tout moment". Pour parvenir à ce 
projet, il crée, en 1910, une société, Les Archives de la planète, et 
envoie aux quatre coins du monde des photographes qui ont pour 
mission de fixer sur la pellicule les modes de vie, les costumes et 
les coutumes dont la disparition n'est plus qu'une question de temps. 
Pour gérer ce patrimoine _ 70 000 autochromes, 170 kilomètres de 
films tournés dans quarante-huit pays _, Albert Kahn, en mécène 
cultivé, s'adjoint les services de Jean Brunhes, le fondateur de la 
géographie humaine, qui deviendra bientôt professeur au Collège de 
France. Jean Brunhes, en bon scientifique, prend les choses en main 
et donne des instructions précises aux photographes: "Un costume doit 
être pris de face et de dos... sur le terrain, la première démarche 
est de faire le tour du village à pied et de progresser du général au 
particulier pour aboutir à l'être humain". Une quête minutieuse 
ressuscitant sous nos yeux ébahis un univers qu'on croyait à jamais 
disparu. Malheureusement, la crise de 1929, ruinant Albert Kahn, mit 
fin aux travaux. Conçu à partir des collections du Musée Albert-Kahn 
(1), le film de Claude Hudelot est découpé de façon thématique, ce 
qui rend la lecture saccadée et rapide. Une présentation par pays 
aurait été plus satisfaisante et certainement plus poétique.          
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
