<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003967-19940330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003967-19940330</DOCID>
<ACCOUNT>330552</ACCOUNT>
<DATE>19940330</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03291860</FAB>
<SUBJECTS>CESSATION,ANNONCE;MANIFESTATION,ANNONCE;EXPULSION TERRITORIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>44</PAGE>
<LEAD1>CHAPOS . ANNONCE DE LA SUSPENSION POUR UNE SEMAINE DU CIP LE 28 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>LE DEBAT AUTOUR DU CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE</TITLE>
<TEXT>Edouard Balladur a annoncé, lundi 28 mars, la suspension pendant une semaine du contrat d'insertion professionnelle (CIP). Pendant ce 
délai, Michel Bon, directeur général de l'ANPE, devra réunir les 
partenaires sociaux ainsi que les représentants des étudiants et des 
lycéens afin de "mettre en place un nouveau système " qui se 
substituera au CIP. La création d'une " ANPE-jeunes " est envisagée 
et des états généraux de la jeunesse sont prévus.</TEXT>
<TEXT>
  MOBILISATION : l'annonce de la suspension du contrat d'insertion 
professionnelle n'a pas entamé la mobilisation des lycéens et des 
étudiants décidés à maintenir la journée d'action du jeudi 31 mars. 
De nouvelles manifestations ont eu lieu à Toulouse et à Caen, lundi 
28 mars, et des barrages ont, mardi 29 mars dans la matinée, bloqué 
des routes et autoroutes dans la Loire, en Isère, ainsi qu'à 
Saint-Denis, dans la banlieue parisienne, où la gare a été occupée. </TEXT>
<TEXT>
  EXPULSIONS : l'expulsion vers l'Algérie de deux jeunes Algériens 
interpellés après des incidents à Lyon a, de nouveau, été évoquée 
devant les tribunaux après le refus du préfet du Rhône d'exécuter 
leur retour immédiat. Cette mesure découle des dispositions de la loi 
Pasqua de juillet 1993 qui a supprimé les instances de recours pour 
les expulsions " en urgence absolue au nom d'une nécessité impérieuse 
pour la sécurité de l'Etat et la sécurité publique ".                 
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
