<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037698</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037698</DOCID>
<ACCOUNT>417103</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/41951028</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,REVUE,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>951013-2-R02-68</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU21>ACTUALITES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>COLLOQUES, BULLETINSET SOCIÉTÉS</TITLE>
<TEXT>  LA MAISON DE LA POÉSIE S'INSTALLE AU THÉÂTRE MOLIÈRE. Construit durant la Révolution française et abandonné depuis près d'un siècle, 
le Théâtre Molière revoit le jour et abrite désormais la Maison de la poésie. La saison 
débutera le 20 octobre, date de l'inauguration du théâtre. Parallèlement, France-Culture 
consacrera, le lendemain, une après-midi à la poésie. Dans le cadre de l'opération " Le 
Temps des livres ", une fête de la poésie se déroulera dans les galeries, librairies et 
restaurants des rues avoisinantes. (Passage Molière, 161 bis, rue Saint-Martin, 75003 
Paris ; tél. : 44-54-53-00.)</TEXT>
<TEXT>
  LIRE ALTHUSSER AUJOURD'HUI. Trois ans après la publication de l'autobiographie 
de Louis Althusser, L'avenir dure longtemps (Stock-IMEC), et cinq ans après sa 
disparition, l'institut Mémoires de l'édition contemporaine et l'Ecole normale supérieure 
proposent de redécouvrir son oeuvre à travers un colloque, lundi 16 et mardi 17 octobre. 
(Ecole normale supérieure, salle Dussane, 45, rue d'Ulm, 75005 Paris.)</TEXT>
<TEXT>
  FRIEDRICH ENGELS, SAVANT ET RÉVOLUTIONNAIRE. A l'occasion du centenaire 
de la mort d'Engels, le Centre national de la recherche scientifique de Paris X-Nanterre 
organise, sous le patronage de la Fondation Jean-Jaurès, un colloque international du 17 au 
20 octobre. Université de Paris X-Nanterre, salle des colloques, 200, avenue de la 
République, 92000 Nanterre ; entrée libre. (Coordination Mireille Delbraccio, 49-58-36-
59.)</TEXT>
<TEXT>
  A L'OCCASION DU PREMIER ANNIVERSAIRE DE LA MORT DE SARAH 
KOFMAN, François Bourguignon lira le texte de la philosophe, Rue Ordener, rue Labat 
(Galilée, 1994), lundi 16 octobre à 20 h 30 dans le grand salon de la Fondation Deutsch de 
la Meurthe. (Cité universitaire, boulevard Jourdan, 75014 Paris ; entrée libre.) Un 
hommage universitaire sera également rendu à Sarah Kofman, dimanche 15 octobre, de 11 
heures à 13 heures à la Sorbonne, salle Cuzin.</TEXT>
<TEXT>
 THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON. Le Théâtre de l'Europe et la librairie Carrefour 
de l'Odéon proposent des rendez-vous philosophiques tout au long de la saison 1995-1996. 
Lundi 16 octobre, à 20 h 30 : " Autour de Samuel Beckett ", rencontre animée par Benoît 
Chantre, avec Alain Badiou, Georges Belmont, Pierre Chabert, Christine Gagnieux et 
Philippe Sollers ; lundi 30 octobre, à la même heure : " Philosophie et tragédie autour du 
"Nietzsche grec" ", rencontre animée par Heinz Wismann, avec Françoise Dastur, Michel 
Haar, Luc Brisson et Jacques Taminiaux.(Pour les rencontres ultérieures, rens. : 44-41-36-
44.)</TEXT>
<TEXT>
  RENCONTRES LITTÉRAIRES DE LA FNAC FORUM. Plusieurs rencontres avec des 
écrivains sont prévues au mois d'octobre à l'occasion de leur dernière publication : mardi 
17, Vassili Alexakis pour La Langue maternelle (Fayard) ; jeudi 26, André Fontaine pour 
Après eux, le déluge (Fayard) ; mardi 31, Jean Teulé pour Ballade pour un père oublié 
(Julliard). (Rendez-vous à 17 h 30, Fnac Forum/Espace rencontre, niveau 1, porte 
Lescot.)</TEXT>
<TEXT>
  SALONS JEUNESSE. Le quatrième Festival de la jeunesse de Cagnes-sur-Mer 
proposera, les 14 et 15 octobre, aux scolaires de la ville plusieurs rendez-vous sur le thème 
" Fais-moi un signe ". A noter une initiation au langage des signes et un atelier sur la 
réalisation des livres d'art pour non-voyants.(Rens. : Bibliothèque municipale : (16) 93-73-
93-04.) Le neuvième Salon régional du livre pour la jeunesse de Troyes (12-15 octobre) a 
choisi cette année le thème " La machine et le robot ". (Rens. : (16) 25-73-14-43.)</TEXT>
<TEXT>
  L'HISTOIRE COMME SYMPTÔME. SCIENCE ET OUBLI. Tel sera le thème du 
troisième colloque " Apertura " qui se tiendra à Strasbourg du 20 au 22 octobre, avec la 
participation de la Bibliothèque de recherche freudienne et lacanienne (Assoc. Arcanes, 9, 
place Kléber, 67000 Strasbourg. Rens. Linette Kuntzel (16) 88-16-12-15).</TEXT>
<TEXT>
 RENDEZ-VOUS LITTÉRAIRE AU MUSÉE DE LA MARINE. A l'occasion de la sortie 
du livre Les Voyages de Vasco de Gama (Ed. Michel Chandeigne), le Musée de la marine 
organise un débat sur le navigateur portugais, jeudi 19 octobre à 18 heures. (Musée de la 
marine, palais de Chaillot, place du Trocadéro, 75116 Paris. Rens. : 45-53-31-70, poste 
43.)</TEXT>
</DOC>
