<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002339-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002339-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352050</ACCOUNT>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,MEDIATION,MEDIATEUR,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>09201850</FAB>
<NAMES>BIAMBY PHILIPPE,CEDRAS RAOUL,CARTER JIMMY,POWELL COLIN,NUNN SAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>L'accord entre Washington et la junte haïtienne&gt; Les détails de la mission de médiation&gt; Seize heures de rebondissements en chaîne</TITLE>
<TEXT> Du général Philippe Biamby qui menace de se suicider, à une longue discussion pour convaincre l'épouse du général Raoul Cédras, drames 
et rebondissements se sont succédé dans les coulisses de la mission 
de Jimmy Carter en Haïti. Selon l'ancien président, qui a révélé 
lundi à la chaîne de télévision CNN le détail de ses seize heures de 
discussions de la dernière chance, l'un des épisodes-clés a été une 
discussion dimanche au domicile du chef de l'armée haïtienne Raoul 
Cédras.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Cédras " dont le caractère en fait une des femmes les plus 
fortes et les plus puissantes " que Jimmy Carter ait jamais 
rencontrées, est farouchement opposée à tout accord. Mais le général 
en retraite Colin Powell use de toute son influence en tant qu'ancien 
chef d'état-major interarmes noir, pour la convaincre que la 
démission de son mari serait un acte de courage. Epargner la vie des 
Haïtiens que le général Cédras a juré de protéger, " c'est cela 
l'honneur militaire, le courage ", a expliqué solennellement le 
général Powell avant de laisser Mme Cédras avec son mari.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Cédras est éprouvé par la pression, par le sort de son 
fils de 10 ans dont il n'a pas eu le temps de fêter l'anniversaire 
samedi, raconte Jimmy Carter. Les discussions s'enchaînent à 
Port-au-Prince. Bien que le général Biamby menace de se suicider s'il 
est contraint à l'exil, un accord est quasiment prêt vers 5 heures du 
matin, heure française.</TEXT>
<TEXT>
 Coup de théâtre</TEXT>
<TEXT>
  Mais, à ce moment, le général Biamby qui a appris que la 82 
division aéroportée s'apprête à sauter sur Haïti, fait irruption dans 
la salle des négociations. " Nous devons rompre immédiatement ces 
discussions, pour aller mettre en état d'alerte nos forces pour 
défendre notre patrie ", s'exclame le chef d'état-major haïtien qui a 
appris la nouvelle de l'arrivée des avions de transport grâce à une " 
fuite".</TEXT>
<TEXT>
  Ce coup de théâtre jette Jimmy Carter dans un profond désarroi. 
L'ancien président affirme que les acquis de sa patiente diplomatie 
semblent s'effondrer. Le général Biamby exhorte le chef de l'armée à 
aller se mettre en lieu sûr pour diriger la résistance. In extremis, 
la délégation américaine parvient toutefois à convaincre les 
militaires haïtiens réfugiés au quartier général, de se rendre au 
palais présidentiel, situé de l'autre côté de la rue pleine de 
monde.</TEXT>
<TEXT>
  Jimmy Carter espère que le président " par intérim " et non reconnu 
par la Communauté internationale, Emile Jonassaint, 81 ans, qu'il 
connaît " depuis plusieurs années " sera plus sensible à ses 
arguments, et saura apaiser les velléités des va-t-en-guerre. Tel un 
patriarche, l'ancien président de la cour constitutionnelle écoute 
les ultimes arguments des uns et des autres, entourés de ses 
ministres, des militaires et des trois négociateurs américains.</TEXT>
<TEXT>
  Le sénateur démocrate Sam Nunn, opposant déclaré à l'intervention, 
met l'accent sur les aspects politiques du règlement proposé. Il 
apaise un peu le président Jonassaint en affirmant que Jean-Bertrand 
Aristide ne sera pas considéré comme le seul garant du retour à la 
démocratie. L'intervention est imminente. Emile Jonassaint tranche en 
faveur de l'accord. Les faucons ont perdu. D'une voix chargée 
d'émotion, Emile Jonassaint affirme : " nous aurons la paix, pas la 
guerre ". Le général Powell use de son influence auprès des 
militaires haïtiens qui le " respectent très profondément ". Il 
obtient leur engagement qu'ils respecteront la parole d'Emile 
Jonassaint. _ (AFP. )                                         
</TEXT>
</DOC>
