<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002084-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002084-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328584</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>ADMINISTRATION,CREDIT A LA CONSOMMATION,BILAN,LOI</SUBJECTS>
<LIE1>940215-2-R03-32</LIE1>
<NOTE>Ancien secrétaire d'Etat à la consommation,&gt; député de Seine-Saint-Denis</NOTE>
<NAMES>SALOMON DANIELE,CNRS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>NEIERTZ VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ARTICLE DU 15 FEVRIER 1994 SUR L'APPAREIL ADMINISTRATIF</LEAD1>
<TITLE>OPINIONS&gt; COURRIER&gt; Surendettement : précisions</TITLE>
<TEXT>Je lis toujours avec grande attention " Le Monde-l'Economie " et en apprécie régulièrement la rigueur et la qualité d'information. Aussi 
ai-je été un peu surprise de voir dans votre numéro du 15 février un 
article intitulé " Cafouillage ", qui semble vouloir faire le bilan 
de la loi sur le surendettement des ménages.</TEXT>
<TEXT>
 Votre article, et je le regrette, s'appuie sur le seul rapport de 
Mme Danièle Salomon élaboré en 1991 soi-disant sous le couvert du 
CNRS. Je suis persuadée qu'il vous a échappé que ce rapport avait été 
commandité par les établissements de crédit. Son objet était de faire 
valoir les arguments de ces derniers (...). </TEXT>
<TEXT>
 Bien sûr que l'Etat est mis à contribution. Dans les commissions de 
surendettement, où siège le trésorier payeur général pour cette 
raison, les créances fiscales et sociales bénéficient des mêmes 
délais de paiement et des mêmes réductions que les créances des 
établissements de crédit. Le traitement des 250 000 dossiers déposés 
a d'ailleurs confirmé que l'Etat créancier n'était concerné que par 
10 % des créances environ.</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, la loi sur le surendettement n'a pas " porté un coup à 
la consommation ". Elle a assaini les budgets des établissements 
financiers, dont le taux de créances irrecouvrables dépassait 
largement en 1989 celui de leurs homologues européens. Elle a 
normalisé le fonctionnement du crédit en France. Elle a tiré 
d'affaire 70 % des familles surendettées qui, sans cela, seraient 
allées grossir le bataillon des exclus et qui peuvent donc continuer 
à consommer.</TEXT>
<TEXT>
  (...) Ce qui est juste, par contre, c'est que la situation des 
surendettés a évolué depuis 1989. Les familles sans ressources, qui 
ne représentaient que 10 % des dossiers au début, sont de plus en 
plus nombreuses. Il est impossible d'aménager leurs dettes, sauf à 
les annuler, ce que la loi actuelle ne permet pas.</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il modifier cette loi, comme je l'ai proposé en 1992 à la 
suite du rapport Leron, en augmentant les pouvoirs du juge (art. 12) 
et en lui permettant d'effacer la dette dans certains cas ? Le débat 
sur la faillite civile lorsqu'il y a plus de 3 millions de chômeurs 
est parfaitement légitime.</TEXT>
<TEXT>
 (...) </TEXT>
<TEXT>
 Votre journal a toujours suivi avec grande attention le dossier du 
surendettement des ménages, et je tiens à l'en remercier une nouvelle 
fois. C'est ce qui m'a encouragée à vous écrire ces quelques lignes. 
Je regretterais que vos lecteurs restent sur une impression négative 
de l'application de cette loi qui, sans être parfaite, démontre 
encore chaque jour, hélas! à quel point les Français en ont besoin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
