<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002259-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002259-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359908</ACCOUNT>
<CHA1>Au cours d'une réunion qui s'est tenue jeudi 17 novembre à Fleury-Mérogis, les syndicats pénitentiaires ont décidé de durcir le mouvement de protestation commencé le 7 novembre. En plus du blocage des écrous, des extractions et des transferts, ils s'opposeront désormais à l'entrée des camions des fournisseurs, des intervenants extérieurs et aux parloirs des avocats. La veille, le garde des sceaux, Pierre Méhaignerie, avait annoncé des " dégels " d'emploi et une progression de l'indemnité pour charge de détention, mais ces propositions ont été jugées " décevantes " par les syndicats.</CHA1>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11181753</FAB>
<SUBJECTS>PENSION,PERSONNEL PENITENTIAIRE,GREVE,SYNDICAT,ENTREVUE,EFFECTIF,CHIFFRE,RECRUTEMENT,SALAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<LEAD1>LE 17 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Déçus par les propositions de M. Méhaignerie &gt; Les syndicats pénitentiaires durcissent leur mouvement de protestation</TITLE>
<TEXT>Après s'être heurtés durant l'après-midi aux barrages de police semés dans le quartier du Louvre, à Paris, les responsables des syndicats 
pénitentiaires se sont retrouvés mercredi 16 novembre au soir, place 
Vendôme, pour une longue réunion avec le garde des sceaux. Au cours 
de cette discussion, Pierre Méhaignerie a annoncé trois mesures en 
faveur de la pénitentiaire : l'ouverture de 230 recrutements grâce à 
des dégels et des créations de poste en surnombre, une extension à 1 
200 nouveaux fonctionnaires de l'indemnité pour charge de détention, 
qui passerait annuellement de 1 375 à 1 650 francs et la création 
d'une indemnité forfaitaire réservée aux personnels socio-éducatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Ces 230 recrutements devraient permettre d'ouvrir sans difficultés 
les prisons antillaises de Baie-Mahaut et Ducos. Actuellement en 
cours de construction, ces établissements situés en Guadeloupe et en 
Martinique devraient théoriquement accueillir leurs premiers détenus 
au début de l'année 1996. Compte tenu de la longueur de la formation, 
passée récemment de quatre à huit mois, les surveillants affectés aux 
Antilles devront être recrutés au mois de mai 1995. Les 150 emplois 
en surnombre permettront d'organiser le concours sans que les postes 
aient été formellement inscrits au budget et les 80 dégels 
permettront de les recruter sur la base de postes inscrits au budget 
au cours des dernières années mais récemment bloqués.</TEXT>
<TEXT>
 " Seuls les " parloirs-famille "</TEXT>
<TEXT>
 seront assurés "</TEXT>
<TEXT>
  Ces mesures ont été mal accueillies par les syndicats 
pénitentiaires. " Ces recrutements sont utiles mais ils n'ont rien 
d'extraordinaires, estime Yves Perset, de l'Union fédérale autonome 
pénitentiaire (UFAP). Après tout, ce n'est qu'un dû puisque certains 
des postes avaient été gelés. Quant à l'augmentation de l'indemnité 
pour charge de détention, elle est dérisoire : 275 francs par an, 23 
francs par mois ! C'est lamentable. Ce sont des miettes, il nous faut 
des chiffres plus rondelets. " Force ouvrière ne se montre guère plus 
enthousiaste. " Il n'y a rien sur les retraites, rien sur la 
titularisation des personnels en situation précaire, rien sur de 
véritables créations de postes, note Philippe Gravouille, son 
trésorier général. C'est insuffisant. " </TEXT>
<TEXT>
 Réunis sur le site-symbole de Fleury-Mérogis, où des affrontements 
avec les gendarmes mobiles ont lieu quasiment tous les soirs, les 
syndicats ont donc décidé de durcir le mouvement. Les écrous de 
nouveaux détenus, les extractions vers les palais de justice et les 
transferts vers d'autres établissements seront toujours ralentis mais 
les barrages serviront également à bloquer l'accès des avocats, des 
intervenants extérieurs et de certains fournisseurs. " Seuls les 
parloirs-famille seront assurés ", précisent les syndicats. Dans les 
jours qui viennent, les visiteurs de prison, les professeurs de 
peinture et les concessionnaires qui apportent du travail aux détenus 
pourraient donc bien rester à la porte de certains établissements.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ce durcissement, les personnels pénitentiaires, qui sont 
soumis depuis 1958 à un statut spécial qui leur interdit la grève, 
restent dans la légalité. Comme par le passé, les actions seront 
menées par des surveillants au repos qui accompliront ensuite 
normalement leur travail à l'intérieur de la détention. Il n'est pas 
question pour le moment d'accomplir le geste sacrilège de déposer les 
clés. " Les personnels ont été très marqués par les mouvements de 
1992, qui ont conduits à des sanctions et des révocations, même si 
elles ont ensuite été annulées, souligne un directeur de prison. La 
brutalité du mouvement a laissé des traces profondes. Personne n'a 
envie de connaître à nouveau de telles tensions. " </TEXT>
<TEXT>
  Pour le moment, à l'exception des incidents à Fleury-Mérogis, 
Grasse ou Nice, le mouvement se déroule dans un certain calme. " Ici, 
le piquet est en place tous les matins devant la porte, raconte un 
directeur dans le Nord de la France. A la première extraction, une 
vingtaine de policiers viennent rituellement les pousser, mais les 
choses se passent un peu à la bonne franquette, sans jamais 
dégénérer. " Le durcissement annoncé n'est cependant pas sans risques 
: en privant la détention d'avocats, d'enseignants ou de travail, les 
syndicats portent indirectement atteinte aux droits des détenus. Les 
syndicats qui ont suivi le mouvement à condition que ces droits 
soient respectés, comme les éducateurs du SNEPAP-FEN, sont donc 
aujourd'hui circonspects. " Les syndicats de surveillants nous 
affirment qu'ils interviendront en cas de dérapages, note le 
secrétaire général du SNEPAP-FEN, Eric Honoré. Nous serons donc très 
attentifs à l'évolution de la situation sur le terrain. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
