<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003081-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003081-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356682</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>IMAGE,VIE PRIVEE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Concots) et (Promilhanes)</NOTE>
<NUM1>941024-2-S02-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SOSTMEYER WIEBKE,LESUEUR ARNOLD,CHAUVEAU MICHELLE,LEFEVRE GERARD,MERCHADIER JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>PROTESTATION DE TEMOINS DE L'EMISSION "CA SE DISCUTE" DU 13 SEPTEMBRE SUR FRANCE 2</LEAD1>
<TITLE>COURRIER&gt; Caricature</TITLE>
<TIO1>CA SE DISCUTE,REUSSIR A QUOI BON?</TIO1>
<TEXT>Invités comme témoins à l'émission "Ça se discute" du 13 septembre sur France 2 pour débattre du thème "Réussir, à quoi bon?", nous 
tenons à signaler les faits suivants.</TEXT>
<TEXT>
 Sur les neuf témoins invités, trois venaient du Lot ainsi que deux 
autres personnes susceptibles d'intervenir dans le public. Une équipe 
de tournage a passé trois jours dans notre magnifique environnement 
et des heures de film ont donné lieu à quelques minutes de montage. 
Nous ne nous reconnaissons pas dans les images caricaturales, 
volontairement misérabilistes, qui, mises bout à bout, portent 
atteinte à notre dignité, à nos activités et à notre région. Nous 
n'avons pu visionner le montage avant l'émission, ni discuter avec 
les autres invités, ni vu le présentateur, afin de pouvoir, nous 
aussi, préparer une argumentation. Les images et certaines questions 
posées _ telles que "Savez-vous quel jour nous sommes?" _ nous 
paraissent insultantes.</TEXT>
<TEXT>
 Le nombre de témoins, la pression du direct, le tir croisé des 
questions n'ont pu permettre un réel débat, pas plus que le nombre 
d'intervenants prévus dans la salle n'a laissé le loisir aux deux 
personnes placées dans le public de s'exprimer, contrairement à ce 
qui avait été entendu.</TEXT>
<TEXT>
 L'image de nous-mêmes ainsi retournée à des millions de 
téléspectateurs n'a pas fait passer le simple message d'espoir pour 
lequel nous avions accepté de participer à cette émission. Nous 
voulions dire que, quel que soit notre milieu social d'origine, très 
divers, nous avons souhaité emprunter des chemins différents, même 
s'ils sont parfois semés d'embûches et d'efforts, pour atteindre une 
réussite intéressante pour nous-mêmes et pour la société. Le message 
que l'émission a fait passer est, pour beaucoup, celui d'une bande de 
décalés au fond des bois.</TEXT>
<TEXT>
 Il nous semble préjudiciable pour les téléspectateurs qu'ils aient 
pu croire à un véritable débat. Nous savons avoir essuyé les plâtres 
d'une première émission que nous avons découverte en même temps que 
tout le monde. Mais nous estimons avoir été mis en danger, ce qui est 
fort dommageable dans notre milieu rural où toutes les énergies se 
conjuguent pour faire face aux difficultés d'une région fragilisée 
économiquement et socialement et cependant magnifique, ce que ne 
laissait pas supposer les reportages.&lt;
</TEXT>
</DOC>
