<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036458</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036458</DOCID>
<ACCOUNT>415410</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/0872</FAB>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>951005-2-016-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>AUBERT EMMANUEL,CLARET ARNAUD,GIRAUD AURELE</AUTHOR>
<SIP1>EMMANUEL AUBERT, ARNAUD CLARET ET AURELE GIRAUD</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A défaut d'écu...le marc</TITLE>
<TEXT> Puisque l'Allemagne ne veut pas entendre parler d'écu  un nom de monnaie bien européen pourtant , et que sa position monétaire est dominante, 
#admettons donc qu'il faille trouver un autre nom. Et qu'une nouvelle concession soit faite à 
ce pays, qui a déjà obtenu l'installation à Francfort du siège de l'Institut monétaire 
européen, ainsi qu'une représentation plus nombreuse à l'Assemblée européenne de 
Strasbourg.</TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle concession : au risque de susciter la protestation de ceux qui estimeraient 
décidément trop belle la part faite à l'Allemagne, nous suggérons que la future monnaie 
européenne porte le nom de marc (ou d'euromarc, comme il y a le deutschemark).</TEXT>
<TEXT>
#Des dizaines d'Etats européens dans le passé  royaumes, principautés, républiques  ont eu 
un marc pour unité monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 Ce nom de marc, nous suggérons  et pas seulement comme contrepartie à la concession 
ainsi faite qu'il s'écrive à la française, avec un c et non un k, car l'adoption d'une monnaie 
unique européenne pose aussi, avec l'émission et l'impression de billets de banque et la 
frappe de pièces de monnaie, un problème linguistique qui n'est qu'un aspect  important  du 
problème linguistique européen.</TEXT>
<TEXT>
 Nous suggérons donc que les futurs billets européens soient rédigés en français, seule 
langue internationale européenne qui puisse  et doive  être opposée à l'anglo-américain 
comme langue véhiculaire du continent, c'est-à-dire comme langue de travail officielle des 
institutions et comme première langue étrangère de tous les Européens dont elle n'est pas 
la langue maternelle, nationale ou régionale.</TEXT>
</DOC>
