<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001183-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001183-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358761</ACCOUNT>
<PEOPLE>LLOSA LUIS</PEOPLE>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; L'EXPERT&gt; de Lluis Llosa</TITLE>
<TIO1>L' EXPERT</TIO1>
<TEXT>QUAND, par vengeance, on souhaite abattre les assassins de ses parents, pourquoi se satisfaire d'un coup de revolver alors que, avec 
le renfort d'un expert _ et d'un budget conséquent _, on peut 
dynamiter des immeubles entiers? Surtout, en allant au plus simple, 
on risquerait de réduire au chômage la moitié des industries 
hollywoodiennes d'effets spéciaux... Donc, Sharon Stone et Sylvester 
Stallone prouvent leur conscience sociale, dans ce film habilement 
vulgaire où le metteur en scène est souvent réduit à un chef de gare. 
Sharon Stone se fait peloter, bousculer, gifler, cracher dessus, sans 
qu'un cheveu soit déplacé ou le moindre tee-shirt déchiré (le 
générique indique que les costumes sont de Giorgio Armani et de Donna 
Karan, mais l'actrice a son propre couturier, à peine moins discret 
que celui de Dynasty). </TEXT>
<TEXT>
  L'Expert se partage entre les acteurs qui ont un corps et ceux qui 
n'en ont pas. Dans la première catégorie: Mlle Stone, omniprésente, 
et Stallone d'une discrète indifférence, éclairés comme dans une 
publicité. Aucune alchimie entre les deux stars _ qui figurent aussi 
rarement que possible dans le même plan. Leur "scène de douche" tient 
moins de l'échange érotique que d'une compétition promotionnelle 
entre leurs profs de gym respectifs. Les acteurs dépourvus de 
pectoraux ou d'abdominaux ont parfois des scènes à jouer, le plus 
souvent une présence à assurer, bruyamment de préférence. Exercice 
dans lequel un Rod Steiger à l'accent latino surréaliste et surtout 
James Woods _ roi du rictus, sultan du sarcasme _ sont experts. Le 
résultat est évitable, même par les inconditionnels du genre.         
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
