<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022277</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022277</DOCID>
<ACCOUNT>396895</ACCOUNT>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/1502</FAB>
<SUBJECTS>PHARMACIE,ASSEMBLEE GENERALE,PARFUMERIE,MEDICAMENT,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NOM1>SANOFI</NOM1>
<NUM1>950607-16</NUM1>
<NAMES>STERLING,DEHECQ JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE,GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS ET PIERRE-ANGEL GAY</SIP1>
<SOT1>Le groupe français, filiale pharmaceutique d'Elf Aquitaine, a digéré l'acquisition  de l'américain Sterling et mise désormais sur le lancement de ses nouveaux produits à partir de 1997</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sanofi joue son avenir sur trois molécules médicamenteuses</TITLE>
<TEXT> " DE MON VIVANT, on ne vendra pas Sanofi à l'étranger. " Jean-François Dehecq est un industriel. Pas un financier. Le PDG de la filiale 
pharmaceutique d'Elf Aquitaine, qui devait tenir son assemblée générale le mercredi 7 juin, 
répugne à l'idée d'avoir à se séparer de l'une ou l'autre des activités qu'il a contribué à 
développer ces vingt dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a un an, il y était contraint pourtant par sa maison-mère, soucieuse de se désendetter. 
Il lui a fallu céder son pôle " biotechnologies " pour racheter à Kodak l'américain Sterling, 
qui lui conférait, enfin, une taille critique dans la pharmacie avec 1 % du marché mondial. " 
Je considère que c'est une erreur pour ce pays de l'avoir vendu ", dit-il encore aujourd'hui, 
déplorant qu'il n'y ait plus d'intérêts français dans ce secteur. " Mais puisqu'il fallait 
vendre, je voulais le faire à une entreprise qui ne laisserait aucun salarié sur le côté ", dit-il 
pour justifier le choix de l'allemand VIAG.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats lui en savent d'ailleurs gré, rappelant que le président de Sanofi a tenu tête 
à Philippe Jaffré, PDG d'Elf Aquitaine, qui lui conseillait de transmettre ce dossier aux 
banquiers pour une cession par appartements. Cette politique de cession en bloc a 
d'ailleurs été retenue pour le secteur de la santé animale, dont la vente est encore en 
discussion.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, " la nouvelle Sanofi " comme la baptisent ses responsables, ne conserve que 
deux grands pôles : la pharmacie (80 %) et la beauté (20 %), dans laquelle elle s'était 
spectaculairement développée, début 1993, en reprenant Yves Saint Laurent. Et Jean-
François Dehecq espère pouvoir mener leur développement de front, n'avoir plus à choisir 
la vente de l'un pour assurer l'avenir de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAISONS DE LUXE</TEXT>
<TEXT>
  Sanofi, assure-t-il d'abord, a rétabli ses ratios financiers : " Le rachat de Sterling est déjà 
loin derrière nous. Tout est allé très vite. Tout était déjà terminé au début de l'année. " Les 
9 milliards de francs à acquitter étaient lourds pour un groupe au chiffre d'affaires de 26,1 
milliards de francs (y compris 6,8 milliards de francs dans les biotechnologies) et au 
bénéfice net de 1,50 milliard en 1994. Mais, comparé aux sommes en jeu lors des grandes 
OPA du secteur, le montant en était raisonnable, grâce aux liens unissant le français à 
Kodak. Les deux firmes n'étaient-elles pas liées depuis 1991, via l'Alliance Sanofi 
Winthrop, pour commercialiser de par le monde leurs médicaments vendus sur ordonnance 
? La cession des biotechnologies et l'abandon d'activités considérées comme non 
#stratégiques ont donc suffi à ramener l'endettement du groupe à 20 % de ses fonds 
propres.</TEXT>
<TEXT>
  Le pôle beauté n'a pas été épargné par cette remise à plat. Des marques considérées 
comme non stratégiques ont été cédées, Stendhal et Perry Ellis fin 1994, Geoffrey Beene 
en mars. Sanofi s'est lancé dans une politique de développement à long terme pour les 
autres. " Si nous avions besoin d'argent, assure Jean-François Dehecq, nous aurions fait la 
chasse aux synergies en mettant en place des équipes multimarques. Mais ce n'était pas 
l'avenir. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MARCHÉ AMÉRICAIN</TEXT>
<TEXT>
L'avenir ? C'est l'essor de maisons de luxe, intégrant la couture, les accessoires et les 
parfums pour Yves Saint Laurent, Nina Ricci ainsi qu'Oscar de la Renta aux Etats-Unis, 
parfums et joaillerie pour Van Cleef &amp; Arpels. " Ces marques ont besoin d'une identité, 
d'une culture, assure le PDG de Sanofi. Nous obtiendrons dans trois ou quatre ans le 
résultat que nous aurions pu espérer en un seul. Mais dans cinq ans nous en serons 
contents. "</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, et après une année 1994 décevante dans ce secteur dont les ventes ont 
décliné de 8 % à structures comparables, le PDG de Sanofi a " resserré les boulons ". 
Vincent Bastien, nouveau directeur général, a été placé à la tête de la division parfums et 
produits de beauté. " Mon bras de fer avec Nina Ricci, société affiliée, ajoute Jean-
François Dehecq, s'est terminé par une réconciliation et l'arrivée de responsables pour 
gérer. " Autant dire qu'il estime l'avoir emporté.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le médicament, l'acquistion de Sterling a permis au groupe d'avoir une présence, 
modeste certes, mais directe sur le marché américain, ainsi que sur les marchés émergents 
d'Amérique latine et d'Asie. " Désormais, nous sommes suffisamment grands pour bien 
connaître le marché nord-américain, et encore suffisamment petits pour ne pas subir, 
comme les gros groupes, les pressions des distributeurs. "</TEXT>
<TEXT>
  Un atout non négligeable au moment où Sanofi s'apprête à mettre sur le marché, pour la 
première fois, des médicaments sortis de ses propres laboratoires. Vingt-sixième groupe 
pharmaceutique mondial, mais dixième en termes de montant consacré à la recherche (3 
milliards de francs en 1995), le groupe peut prétendre rester dans le " club très fermé " des 
sociétés innovantes.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir investi 15 et 20 milliards de francs dans la recherche depuis quinze ans, 
Sanofi touche au but dans quatre classes thérapeutiques : la thrombose cardiovasculaire, le 
système nerveux central, l'ostéoporose et la cancérologie. Dans son portefeuille, le groupe 
dispose, en effet, de trente et une molécules à différents stades de développement. Trois 
s'annoncent particulièrement prometteuses : le Clopidogrel (prévention des thromboses), le 
Tiludronate (ostéoporose) et l'Irbesartan (hypertension), ces deux derniers étant co-
développés avec l'américain Bristol-Myers Squibb, l'un des premiers mondiaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les dossiers d'enregistrement de ces médicaments devraient être déposés à la fin 1996 
ou au début de l'année suivante. " Le potentiel de Sanofi à l'horizon 2000 est très important 
", souligne Jean-François Dehecq. Sanofi, comme tous les groupes pharmaceutiques, 
espère voir l'un de ses médicaments au moins percer au niveau mondial pour assurer son 
expansion et poursuivre le financement de sa recherche. " Si un réussit, c'est très bien. Si 
deux s'imposent, c'est la gloire. " Dans ces conditions, le PDG ne voit " pas de nécessité 
de recourir à nouveau à la croissance externe ". Il ne croit pas, d'ailleurs, " à l'effet de 
taille ". Peut-être...</TEXT>
<TEXT>
  Mais le succès comme l'échec réclameront beaucoup d'argent. En cas de réussite, pour 
financer le développement et la promotion commerciale des molécules médicamenteuses ; 
en cas d'échec, pour trouver des relais de croissance en reprenant des laboratoires 
concurrents. Le patron de Sanofi estime avoir une considérable capacité d'endettement. 
Mais des analystes financiers croient plus à l'hypothèse d'un nouveau recentrage.</TEXT>
<TEXT>
  " Si Sanofi décide de se donner les moyens d'être un acteur en pharmacie humaine, le 
groupe pourra être amené à se désengager de toutes ses activités annexes, y compris la 
beauté, pour investir en pharmacie si une opportunité d'acquisition se présentait ", notent 
les spécialistes de cette valeur à la société de Bourse ABN Amro.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Dehecq n'aime pas vendre. Le développement de la Sanofi qu'il a bâti en 
vingt ans lui laissera-t-il le choix ?</TEXT>
</DOC>
