<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045408</DOCID>
<ACCOUNT>426727</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1261</FAB>
<NUM1>951212-2-005-01</NUM1>
<ORI1>KAMPALA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MUSEVENI YOWERI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SOT1>Plus d'un Ougandais sur vingt est contaminé par le virus</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 DECEMBRE 1995 A KAMPALA DISCOURS DU PRESIDENT OUGANDAIS MUSEVENI POUR L'OUVERTURE DE LA NEUVIEME CONFERENCE INTERNATIONALE CONSACREE AU SIDA SUR LE CONTINENT AFRICAIN</LEAD1>
<TITLE>Les responsables politiques africains  sont incités à lutter contre le sida</TITLE>
<TEXT>  L'Ouganda est l'une des nations les plus touchées par le sida. C'est aussi l'un des pays en voie de développement où la phase de déni de la réalité 
infectieuse a été la plus courte et qui a été l'un des plus actifs dans la prévention. Dans les 
années 80, les pays d'Afrique refusaient de reconnaître l'existence du mal ou accusaient 
leurs voisins et l'Occident d'en être la cause. L'Ouganda fut le premier à admettre les faits 
et à tenter de ralentir la progression épidémique. C'est pour rendre hommage à l'action 
collective menée dans ce pays que les responsables des organisations internationales 
impliquées dans la lutte contre le sida en Afrique ont choisi de tenir à Kampala leur 
neuvième conférence. C'est pour saluer l'action du chef de l'Etat ougandais, Yoweri 
Museveni, que ce dernier a été invité, dimanche 10 décembre, à ouvrir solennellement 
cette manifestation.</TEXT>
<TEXT>
 Rompant avec le rituel des allocutions solennelles, M. Museveni a parlé de son 
#expérience. Un témoignage d'autant plus crédible qu'il est l'un des rares à s'être engagé 
très tôt dans un combat que beaucoup de ses homologues ne souhaitent toujours pas voir 
sortir des cercles scientifiques et médicaux. " J'ai entendu parler du sida pour la première 
fois à la radio. J'étais dans la brousse et je combattais le pouvoir en place, a déclaré M. 
Museveni. On ne parlait alors que d'une maladie d'homosexuels. En 1984, j'ai entendu une 
spécialiste italienne expliquer que ce n'était pas seulement une maladie d'homosexuels. 
J'ai réuni mes hommes et je leur ai dit qu'il y avait là un danger. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Museveni arriva au pouvoir en janvier 1986. " Cette année-là, j'ai envoyé soixante de 
mes militaires à Cuba pour se faire tester, a-t-il poursuivi. Dix-huit étaient séropositifs. 
Lors de la conférence des pays non alignés, en septembre 1986 à Hararé [au Zimbabwe], 
Fidel Castro m'a confié qu'il devait y avoir un gros problème dans mon pays. J'en ai alors 
parlé avec nos médecins. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que l'Ouganda est devenu l'un des symboles de la possibilité d'une réponse 
collective à la maladie, fondée sur le recours au préservatif et la participation des 
personnes contaminées à la lutte contre l'épidémie. " L'exemple le plus remarquable est 
sans conteste celui de la TASO, [The Aids Support Organization], qui a, sans aide 
extérieure, aidé les personnes concernées à vivre de manière positive avec le sida, résume 
le professeur Peter Piot, responsable du nouveau programme Onusida. Une initiative 
développée depuis en Tanzanie, au Kenya et au Malawi. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " FEU DE BROUSSE "</TEXT>
<TEXT>
  Pour le président ougandais, le sida est un " feu de brousse ". " Si l'étincelle tombe sur 
l'herbe mouillée, elle s'éteint. Si l'herbe est sèche, le feu prend et gagne. Chez nous, 
l'herbe est sèche à cause de la pauvreté, de l'ignorance, de l'analphabétisme, de nos 
problèmes de communication. " Si l'herbe africaine est sèche, c'est aussi parce que la 
femme n'est pas l'égale de l'homme, résume le président, soulignant l'urgence de fournir 
aux " orphelins du sida " un accès à la scolarité, de manière à briser le cercle qui voit des 
hommes riches continuer à exploiter de très jeunes filles, accélérant la dissémination du 
virus.</TEXT>
<TEXT>
  M. Museveni ne craint pas de revendiquer la responsabilité du politique dans ce domaine. 
" Les scientifiques et les médecins sont toujours désarmés face à cette maladie. Il faut 
changer de comportement. C'est aux responsables politiques d'affirmer, d'assumer leurs 
responsabilités. Dans cette lutte, ils doivent occuper une place essentielle. " En Afrique, 
seul Abdou Diouf, le président du Sénégal, avait jusqu'à maintenant osé s'engager 
personnellement sur la scène internationale dans ce combat. En Ouganda, les 
épidémiologistes estiment aujourd'hui que, sur une population de moins de vingt millions 
d'habitants, on compte plus d'un million de personnes contaminées par le virus du sida.</TEXT>
</DOC>
