<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009730</DOCID>
<ACCOUNT>379762</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1099</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<NUM1>950311-33</NUM1>
<NAMES>OLIVARI MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE REPORTAGE DIFFUSE SUR TF1 SUR LES VILLES ITALIENNES ET LA MAGIE DE MAURICE OLIVARI</LEAD1>
<TITLE>Bonbon-mystère</TITLE>
<TEXT> C'EST UNE FRIANDISE qui fait des bulles dans la bouche. Une sucrerie chimique du genre de celles dont raffolent les enfants. Un 
#bonheur artificiel, évanoui dès qu'on l'a goûté. Un bonbon-mystère, qui ne ressemble 
à rien.</TEXT>
<TEXT>
 A San Diego, le Défi français ne défiait plus personne. A Paris, la Cour de cassation 
venait de donner le tour de clef du désespoir à Omar Raddad. Les droits de l'homme 
continuaient d'être bafoués en Turquie. A Nantes, des escrocs au RMI roulaient 
carrosse. Dans un théâtre aux ors fanés, des saltimbanques étaient venus faire 
allégeance à un homme politique, investissement dont nul ne pouvait douter qu'ils en 
attendraient un retour. On dynamitait trois tours d'une cité de banlieue. Sur la glace, 
un Parrain patineur faisait trébucher ses rêves de médaille. On nous annonçait pour 
un peu plus tard l'intervention d'un ministre de l'intérieur, grognard d'un candidat-
empereur en perdition. En attendant ce qui n'est pas son genre il faisait des sourires 
pour se donner une contenance.</TEXT>
<TEXT>
  On nous avait servi l'habituel pot-pourri d'actualité, le mesclun peu croquant de 
nouvelles sans surprise, l'inventaire trop incomplet du monde qui tourne, bref un 
journal de vingt heures, un jour de basses-eaux. Et puis, comme récompense peut-
#être d'une louable assiduité, le bonbon était arrivé, inattendu bonheur offert par le 
correspondant de TF 1 en Italie, Maurice Olivari.</TEXT>
<TEXT>
 " Du rêve à l'état pur ", nous dit-il. Il avait raison. Des images belles, comme le sont 
certaines fleurs artificielles. A Rome, Venise, Florence ou Naples, un magicien a fait 
disparaître les rues, les voitures, les canaux, la mer. A la place et l'illusion est 
parfaite , il a semé dru de l'herbe tendre et du blé doré. Piqueté son paysage de 
vaches, de poules rousses. Une petite fille en robe blanche nous entraîne dans ce 
parc immense, tenant à la main des ballons roses et blancs. La fontaine de Trevi, le 
Colisée, la place d'Espagne sont devenus un jardin extraordinaire. Aznavour, en 
#italien, chante " Dansons, joue contre joue... " On a envie de se rouler dans la prairie, 
de faire la sieste comme les gondoliers de Venise, à l'ombre des gerbes du blé fauché 
à même le canal. Sous le pont des Soupirs, un épouvantail à moineaux veille. De la 
baie de Naples transformée en immense champ de blé jaillissent des dauphins joyeux, 
souriant de la bonne farce.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis quelques jours, ces images sont diffusées sur les chaînes de télévision 
#italiennes. Pourquoi, pour qui ? Mystère. " Il n'y a aucun message à découvrir ", 
assure le journaliste. Ce serait donc un acte gratuit, anonyme, pur de tout enjeu 
commercial. Une offrande à l'imagination, un délire écologique et technologique 
#délicieusement fou. On craint le démenti, bien sûr, tant cela paraît trop beau pour 
être vrai. On craint d'être crédule, naïf, gogo. Mais, qui sait ? Dans l'ombre, un 
énigmatique poète est peut-être vraiment en train de sourire du bonheur de nous 
#avoir fait rêver...</TEXT>
</DOC>
