<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002191-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002191-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359838</ACCOUNT>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11171661</FAB>
<SUBJECTS>ETAT,DEMOCRATIE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Le " point de vue " de M.Balladur publié par " le Monde "</TITLE>
<TEXT>Libération (Éric Dupin) : " Édouard Balladur est un réformiste mesuré, pour ne pas dire timoré. La modernisation de l'État qu'il 
appelle de ses voeux est plus de l'ordre de l'adaptation que de la 
révolution. Sur ce sujet, comme sur bien d'autres, la pensée 
balladurienne penche du côté de la continuité. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Anne Fulda) : " Pourquoi cette contribution au débat 
d'idées aujourd'hui ? " Parce qu'il est indispensable avant 
l'élection présidentielle ", explique laconiquement le premier 
ministre qui n'est toujours pas candidat, mais arrive de mieux en 
mieux à faire comprendre à l'opinion qu'il l'est. N'expliquait-il pas 
dans son Dictionnaire de la réforme que la communication désigne 
l'aptitude des hommes politiques " à faire comprendre ce qu'ils 
veulent faire " ?</TEXT>
<TEXT>
 L'Humanité (Charles Silvestre) : " Je me suis amusé, ce qui est une 
façon de parler, à compter les mots d'Édouard Balladur dans 
l'entretien [sic] paru hier dans le Monde. Il y en a, au bas mot, 
plus de 2 500... Puis ceux de l'interview de Jacques Delors dans le 
même journal deux jours auparavant. Même longueur... Et, enfin, les 
mots de M. Chirac dans la Tribune d'hier. Même dose... Sept mille, 
huit mille mots donc, sauf un : le mot salaire. Salaire, oh ! le 
vilain mot que voilà ! qui sent ses fins de mois, ses comptes sou à 
sou, sans parler du patron pour qui le travail coûte encore trop 
cher. "</TEXT>
<TEXT>
 RTL (Philippe Alexandre) : " A chaque élection présidentielle, les 
candidats ont l'air de découvrir la lune... Brusquement, ils 
s'étonnent que la France ne soit plus tout à fait en démocratie 
parlementaire mais dans une sorte de monarchie constitutionnelle, 
fondée sur l'infaillibilité du chef de l'État. (...) Le débat qui 
s'ouvre sur nos institutions est plus confortabe, certes, que celui 
sur l'Europe ou sur le chômage. On doute malheureusement qu'il soit 
celui qui concerne le plus les Français dans leur vie quotidienne. "</TEXT>
<TEXT>
 France-Inter (Pierre Le Marc) : " [Le premier ministre a livré] sa 
conception de l'État et de la démocratie avec une prudence qui ne 
permet pour l'instant de juger ni du fond ni du style. Une prudence 
qui lui aura permis de ne pas effaroucher les gaullistes attachés aux 
institutions, de satisfaire l'attachement des centristes à la 
décentralisation, à l'amélioration du fonctionnement de la justice et 
de rassurer une droite obsédée par la sécurité et la lutte contre 
l'immigration. "</TEXT>
<TEXT>
 Europe 1 (Alain Duhamel) : " Il a fallu que les hommes politiques 
soient directement mis en cause pour qu'ils s'aperçoivent des 
déficits qu'il y avait dans la défense des droits des individus quand 
ils étaient mis en cause. Tant mieux s'ils y arrivent. C'est 
quelquefois ennuyeux d'être obligé d'attendre qu'ils soient eux-mêmes 
concernés pour qu'on y parvienne. "                                 
</TEXT>
</DOC>
