<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007542</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007542</DOCID>
<ACCOUNT>376702</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1200</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NOM1>WALLEMME JEAN GUY</NOM1>
<NUM1>950224-2-023-03</NUM1>
<ORI1>LENS de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LENS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1>BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SOT1>Le RC Lens, qui joue au Havre vendredi 24 février, est en lice pour l'Europe. Discrètement, à l'image de son capitaine</SOT1>
<SU21>CHAMPIONNAT&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean-Guy Wallemme, fidèle grognard lensois</TITLE>
<TEXT> Sans crier gare, Lens est devenu candidat à une place européenne. En tapinois, le Racing grappille points et places. Comme ça, l'air de rien, 
à coup de matches nuls et de victoires étriquées, le voilà avantageusement posté. Le 
club se garde bien d'enflammer la chronique, mais seulement le chaleureux public du 
stade Félix-Bollaert dont on connaît les bonnes dispositions pour le chant.</TEXT>
<TEXT>
  Lens avance sans bruit. Jean-Guy Wallemme, son arrière central et capitaine, 
également. Le défenseur n'a jamais porté qu'un seul maillot : une fidélité originale en 
ces temps de mercenariat outrancier. Né à Maubeuge, arrivé au club en 1983, à 
quatorze ans, il se vit offrir sa première chance en équipe première le 11 novembre 
1986 lorsqu'un des titulaires se blessa à l'échauffement. Près de dix ans ont passé et 
il en est à environ 230 matches en première division, ce qui le classe déjà, à vingt-
sept ans, parmi les vieux grognards du championnat.</TEXT>
<TEXT>
  Le public l'a baptisé " Rustine ", par référence aux nombreux " colmatages " dont il 
s'est fait une spécialité. Ses tacles sont propres comme des intérieurs de corons. L'un 
des plus spectaculaires, dans les pieds du Strasbourgeois Xavier Gravelaine, le 10 
octobre 1994, est sans doute à ranger parmi les beaux gestes techniques de ce 
championnat.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le temps, son parcours enviable lui a ouvert des horizons. Saint-Etienne, 
Montpellier, Bordeaux, Paris étaient preneurs. Il a hésité. Il est resté. Sa vie était ici, 
avec sa femme, son fils de quatre ans et demi et une petite fille à venir. Et pour qui 
douterait encore de sa loyauté, il a signé un nouveau contrat de six ans dans le Pas-
de-Calais.</TEXT>
<TEXT>
A trop fréquenter ce club, il a fini par en prendre tous les plis. Au point de bien 
symboliser cet ailleurs que représente le club lensois dans le championnat de France. 
" Notre mentalité se veut différente, affirme Gervais Martel, président depuis sept 
ans. Chez nous, il n'y a pas de stars. " Et Jean-Guy Wallemme de vanter l'" esprit de 
famille ". " Tous les mercredis, on mange ensemble. Les femmes sont invitées. Il y a 
ici une ambiance chaleureuse. Même Frédéric Meyrieu, qui est un Sudiste pur, n'a 
pas eu de mal à s'adapter."</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " La vie ici n'est pas facile. Nous nous devons de leur offrir un spectacle</TEXT>
<TEXT>
  de qualité pour leur faire</TEXT>
<TEXT>
 passer un bon moment. "</TEXT>
<TEXT>
  Avec Lens, le défenseur a aussi connu la deuxième division et appris l'humilité. " 
Ces deux années m'ont donné une certaine philosophie. La finalité d'une carrière, ce 
n'est pas de flamber. C'est de jouer le plus longtemps possible au plus haut niveau. " 
Un jour, les joueurs sont partis en déplacement en bus et ont laissé leurs places 
d'avion à dix-huit supporteurs parmi les plus fidèles. Ils leur devaient bien ça, à ce 
public extraordinaire dont la sportivité et la ferveur sont des constantes 
réconfortantes du football français.</TEXT>
<TEXT>
  Si Jean-Guy Wallemme est resté, c'est un peu à cause de ce public. Les supporteurs 
l'apprécient. Il le leur rend bien. " La vie ici n'est pas facile. Les gens ont des 
problèmes. Nous nous devons de leur offrir un spectacle de qualité pour leur faire 
passer ne serait-ce qu'un bon moment. "</TEXT>
<TEXT>
  Reconnus par les dévots du stade Félix-Bollaert, méconnus ailleurs, c'est souvent le 
lot des joueurs qui portent les couleurs sang et or. " Quand Bernard Lama était ici, il 
faisait des étincelles mais le sélectionneur ne s'intéressait pas à lui, se rappelle un 
habitué. Il a fallu qu'il parte au Paris-Saint-Germain pour devenir le gardien de 
l'équipe de France." Cette équipe de France à laquelle rêve Jean-Guy Wallemme, 
déjà sélectionné en A'. Pour y parvenir, le joueur devra probablement attendre 
d'autres belles performances du club auquel, envers et contre tout, il a lié son sort.</TEXT>
</DOC>
