<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026840</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026840</DOCID>
<ACCOUNT>402802</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950708</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070795/1300</FAB>
<SUBJECTS>MEDECINE PREVENTIVE,INFORMATION,PUBLICITE,SIDA,PRESERVATIF,REFORME,POLEMIQUE,ASSOCIATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SEXUALITE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950708-2-011-31</NUM1>
<NAMES>CODACCIONI COLETTE,ACT UP,AIDES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<SOT1>Des associations dénoncent la " censure " de certains messages</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La campagne estivale de prévention du sida suscite une polémique</TITLE>
<TEXT> DES " MESSAGES CENSURÉS ", un " retour à l'ordre moral "... Les associations Act-Up et Aides ont protesté chacune à sa manière, jeudi 6 juillet, au 
ministère de la santé, contre la campagne de prévention du sida lancée le jour même par 
Elisabeth Hubert, ministre de la santé publique et de l'assurance-maladie. Selon les 
représentants du monde associatif, qui avaient été consultés pour l'élaboration de ces 
messages de prévention évoquant pour la première fois de façon explicite diverses 
pratiques sexuelles à risques, plusieurs textes ont été tronqués, voire entièrement 
biffés.</TEXT>
<TEXT>
 Le Centre gai et lesbien de Paris a accusé le gouvernement d'avoir, notamment, supprimé 
l'image du couple homosexuel, " suggérée pour la première fois " (deux paires de pieds nus 
d'hommes, remplacées dans la version finale par deux paires de chaussures d'hommes) 
alors que le Parti socialiste estime que cette affaire " éclaire de manière troublante le 
retour à l'ordre moral ", dénonçant " la pudibonderie actuelle ". Le premier ministre a 
défendu, jeudi soir sur TF1, " l'une des campagnes les plus fortes qui n'ait jamais été faites 
en France ". " Mmee Hubert a pris là ses responsabilités ", a ajouté M. Juppé.</TEXT>
<TEXT>
# Dans ses éditions du 5 juillet, Le Canard enchaîné a révélé qu'à la demande de Colette 
Codaccioni, ministre de la solidarité entre les générations soutenue par François Baroin, 
porte-parole du gouvernement , des images de corps nus qui devaient illustrer la campagne 
avaient été retirées pour motif d'" incitation à la débauche " (Le Monde du 7 juillet). Mme 
Hubert a confirmé jeudi que des modifications de dernière minute avaient été effectuées, 
entraînant un surcoût de 500 000 francs sur un budget global initial de près de 20 millions 
de francs, et elle a admis qu'il y avait eu " des difficultés à faire passer cette campagne 
".</TEXT>
<TEXT>
 Certaines photographies et le texte qui visait à promouvoir la pratique de la fellation 
protégée ont en effet disparu de cette campagne. Mais c'est une lettre adressée à Jean-
François Girard, directeur général de la santé, le 22 juin par Alfred Spira et Brenda 
Spencer, chercheurs à l'Inserm (unité 292), qui a, en réalité, motivé ce retrait.</TEXT>
<TEXT>
  Les experts exprimaient dans leur missive certaines " réserves concernant l'information 
incitant le public à prendre certaines précautions lors des rapports bucco-génitaux ". 
Indiquant que le message initialement prévu était " fondé sur des risques théoriques mais 
en réalité extrêmement faibles ", les chercheurs expliquaient qu'" un risque grave et fort 
probable peut amener les gens à adopter des changements de comportement même s'ils 
leur sont très incommodes " mais qu'" un faible risque pèsera moins et ne " méritera " que 
des changements moins importants ". Autrement dit, les deux spécialistes estimaient que " 
conseiller l'utilisation d'un préservatif pour une fellation est beaucoup demander, vu les 
risques réels tels qu'on peut les estimer d'après les données épidémiologiques ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Spira et Mme Spencer dénonçaient alors les éventuels " effets pervers " d'une telle 
communicatioan, qui aurait pu selon eux entraîner une " réduction de crédibilité " risquant 
d'entacher les autres messages, ou encore provoquer dans le public deux réactions 
opposées, la première consistant à penser que " c'est devenu si compliqué de se protéger, 
autant laissser tomber ", la seconde débouchant sur des pratiques plus dangereuses et sur 
des pensées du type " s'il faut même mettre le préservatif pour la fellation, autant se 
permettre une pénétration anale ".</TEXT>
<TEXT>
  Reste que cette campagne estivale deux mois " à haut risque " pendant lesquels plus de 
50 % des maladies sexuellement transmissibles de l'année sont contractées se singularise 
par des formulations sans détours, réclamées de longue date par les promoteurs de la 
santé publique. Différents comportements sexuels sont pour la première fois explicitement 
évoqués il est conseillé " en cas de sécheresse vaginale ou pour toute pénétration anale " 
d'utiliser un " gel à base d'eau ", il est rappelé que le préservatif est " aussi un moyen de 
contraception " et des situations et des publics particuliers sont expressément visés : la 
première fois, le multipartenariat, l'homosexualité, la toxicomanie intraveineuse. Outre la 
campagne diffusée dans la presse magazine et à la radio, divers lieux de vacances 
(campings, discothèques, bars...) ont été associés à l'opération.</TEXT>
<TEXT>
  Les réactions suscitées par ces messages au sein même du gouvernement confirment, s'il 
en était encore besoin, le poids considérable des données culturelles en matière de 
sexualité. Elles mettent à nouveau en relief la frilosité typiquement française à évoquer ces 
questions, quand les Scandinaves ou les Britanniques ne s'offusquent plus, depuis 
longtemps déjà, des images " vérité " destinées à encourager la prise de conscience 
individuelle et collective face au sida. A l'heure où, passé une première phase de 
communication sur un mode dramatique, ses voisins européens s'engagent dans la voie de 
l'humour, la France commence non sans mal à vaincre sa timidité.</TEXT>
</DOC>
