<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010582</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010582</DOCID>
<ACCOUNT>381088</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1010</FAB>
<NUM1>950317-3</NUM1>
<NAMES>OPANO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Canada autorise le départ du chalutier espagnol qu'il retenait</TITLE>
<TEXT> LE CHALUTIER espagnol Estai, arraisonné jeudi 9 mars par les autorités canadiennes dans les eaux internationales, a été autorisé à partir après le versement d'une caution de 500 000 dollars canadiens (environ 1,7 million de francs). Plusieurs bateaux de pêche espagnols, qui s'étaient à nouveau rendus mardi et mercredi sur les grands bancs de Terre-Neuve, ont aussi quitté la zone contestée. La libération du chalutier galicien apaise donc le différend entre l'Union européenne et le Canada, et laisse entrevoir une solution au conflit sur la pêche au turbot qui est à l'origine de l'incident.</TEXT>
<TEXT>  A Madrid, le gouvernement estime que cette " décision peut contribuer à créer un climat favorable pour la solution des problèmes posés par l'arraisonnement illégal ". L'autorisation donnée par le Canada au navire espagnol représente " une première victoire " de l'Union européenne, a pour sa part indiqué le commissaire à la pêche, Emma Bonino. Le commissaire avait rappelé mercredi que toute négociation formelle avec les autorités canadiennes sur la pêche au turbot dans les eaux des grands bancs de Terre-Neuve ne pouvait reprendre qu'après le départ du bateau retenu par la justice canadienne.</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle réunion de l'Opano (l'Organisation des pêches dans l'Atlantique nord) est prévue du 22 au 24 mars à Bruxelles. Elle devrait définir une répartition différente des quotas de capture de turbot dans la zone. L'accord intervenu au mois de janvier prévoyait de réserver à la flotte canadienne 60 % du total des 27 000 tonnes de turbot autorisées à la pêche, contre seulement 3 400 tonnes aux pêcheurs communautaires. Le Canada, qui reprochait aussi à l'Estai d'avoir pêché des turbots trop jeunes avec des filets illégaux, s'est déclaré prêt à reprendre les négociations sur ce dossier avec les Européens. " Nous voulons avoir des règles plus strictes avec, notamment, un mécanisme qui permette de surveiller, de saisir et d'inspecter " les chalutiers, a indiqué le ministre des affaires étrangères André Quellet. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
