<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002684-19940923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002684-19940923</DOCID>
<ACCOUNT>352415</ACCOUNT>
<DATE>19940923</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09221360</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,ANNIVERSAIRE,GRANDE ECOLE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le bicentenaire de l'Ecole normale supérieure sera célébré, à Paris et dans toute la France, tout au long de l'automne 1994 et en 1995 par des expositions, des conférences et des colloques internationaux, des manifestations sportives et culturelles.</NOTE>
<NAMES>ECOLE NORMALE SUPERIEURE,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DES MANIFESTATIONS MERCREDI 21 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour le bicentenaire de l'Ecole normale supérieure&gt; La leçon inaugurale du professeur Mitterrand</TITLE>
<TEXT>" Ce que vous apprenez et enseignerez devra avoir force explosive. (... ) Soyez l'un des moteurs d'une société qui doit préparer son 
avenir. " Pour l'ouverture des manifestations du bicentenaire de 
l'Ecole normale supérieure de la rue d'Ulm (1), François Mitterrand, 
s'adressant, mercredi 21 septembre, aux élèves de la nouvelle 
promotion, a feuilleté les pages de l'histoire de cet établissement 
prestigieux pour en tirer quelques enseignements d'actualité. Un 
voile dans la voix, quelques difficultés d'élocution parfois, mais 
apparemment détendu, le président de la République s'est ainsi 
souvenu que l'ENS avait été créée par un décret de la Convention du 9 
brumaire de l'an III (le 30 octobre 1794) sur le modèle de l'Ecole de 
préparation de la poudre à canon et du salpêtre pour former les 
futurs maîtres des écoles normales et " mettre l'instruction à la 
portée de tous les citoyens ". A cette recommandation inspirée de la 
Déclaration des droits de l'homme, Napoléon ajouta, en 1808, la 
formation des futurs cadres de la nation.</TEXT>
<TEXT>
  Pour François Mitterrand, ces deux missions _ " démocratiser les 
connaissances et contribuer au développement du savoir pour le 
progrès de l'humanité " _ restent bel et bien les objectifs 
fondamentaux du système éducatif. Une façon de réaffirmer que " 
l'éducation doit rester la préoccupation fondamentale et permanente 
des responsables politiques (...), la priorité des priorités de tout 
gouvernement. "</TEXT>
<TEXT>
  En référence à la longue liste des anciens élèves, hommes 
politiques, de lettres, ou de sciences qui " ont donné à la France le 
meilleur de leur esprit et contribué au rayonnement de notre culture 
", il a ajouté : " la réussite est d'abord intérieure ", seul compte 
in fine " le sentiment d'avoir réussi sa propre vie."&lt;
</TEXT>
</DOC>
