<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036675</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036675</DOCID>
<ACCOUNT>415681</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1352</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,LOGEMENT,FRAUDE,GESTION,FINANCES COMMUNALES,DROIT PENAL,PARIS</SUBJECTS>
<NUM1>951006-2-010-31</NUM1>
<NAMES>MONTEBOURG ARNAUD,JUPPE ALAIN,LANCON CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>De nouveaux documents ont été communiqués au parquet de Paris</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jusqu'en 1993, le champ de compétence de M. Juppé  s'étendait au domaine privé de la Ville de Paris</TITLE>
<TEXT> LA MAIRIE DE PARIS chercherait-t-elle à gagner du temps ? Sollicités le 29 septembre par le procureur de la République Bruno Cotte, qui demandait 
communication de certains documents officiels concernant les fonctions et le bail d'Alain 
Juppé, les services de la ville n'avaient encore fourni aucune réponse, jeudi matin 5 
octobre. L'examen de ces pièces le bail locatif du premier ministre, conclu en 1990, et sa 
délégation d'ajoint chargé de l'économie et des finances, notamment constitue le préalable 
nécessaire à la décision fort attendue du procureur sur le cas de l'appartement du premier 
ministre : saisi le 27 septembre par l'Association pour la défense des contribuables 
parisiens (ADCP), le magistrat doit estimer si un éventuel délit de " prise illégale d'intérêts 
" (le nouveau nom de l'ingérence) peut être reproché à M. Juppé à propos de la location 
d'un appartement du domaine privé de la Ville de Paris alors qu'il disposait d'un mandat de 
maire-adjoint (Le Monde du 29 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  Le procureur Cotte avait déjà été interrogé une première fois, par cette même 
#association, sur le cas de l'appartement du fils de M. Juppé. Il avait alors demandé à la 
Ville la production de semblables documents. La réponse lui était parvenue dans la 
journée. Prenant cette fois les devants, l'avocat de l'AD Me Arnaud Montebourg, a 
transmis, mer credi soir 4 octobre, au parquet de Paris la délégation officielle de l'adjoint 
au maire Alain Juppé, telle qu'elle figure dans le bulletin municipal de la Ville de Paris daté 
du 18 avril 1989. L'avocat a précisé au Monde qu'il ne lui avait pas fallu plus d'une heure 
et demie pour obtenir ce document.</TEXT>
<TEXT>
  Le libellé de cette délégation est bien au coeur du débat juridique soulevé par 
l'association. Soucieuse d'épargner des poursuites au premier ministre, la chancellerie 
soutient en effet que la délégation consentie par M. Chirac, alors maire de Paris, à son 
adjoint aux finances n'ayant jamais explicitement inclu les questions relatives au logement, 
M. Juppé n'en exerçait pas la " surveillance ". Les juristes de la Place Vendôme concluent 
donc que, s'il ne s'est pas entremis dans une affaire dont il avait la " surveillance ", le 
premier ministre ne peut s'être rendu coupable d'ingérence. Or, il ressort du document 
versé par Me Montebourg qu'en 1989 Alain Juppé disposait d'une " délégation générale " 
de sig nature du maire de Paris, et avait donc qualité à intervenir dans tous les domaines 
de l'administration communale. Le texte, signé par Jacques Chirac, ne prévoyait que deux 
exceptions : " les décisions relatives à la nomination, l'avancement et la discipline des 
directeurs de la Mairie de Paris " et " les mémoires, communications et projets de 
délibération à présenter devant le conseil de Paris ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉLÉGATION DE SIGNATURE</TEXT>
<TEXT>
 La chancellerie a toutefois retrouvé un jugement du tribunal administratif du 10 février 
1994 annulant une décision de M. Juppé au motif que les contours de sa délégation étaient 
trop vagues. Un nouvel arrêté municipal était entretemps venu, le 19 juillet 1993, préciser 
le champ de compétence de l'adjoint. Si aucun avenant au bail de M. Juppé n'est intervenu 
après cette modification, seule devrait être prise en compte la " délégation générale " de 
signature de 1989. Le bail de M. Juppé ayant été signé le 24 septembre 1990, la nouvelle 
définition de la délégation ne sera donc pas forcément suffisante pour sortir le premier 
ministre de cet imbroglio juridico-immobilier.</TEXT>
<TEXT>
  " Il apparaît qu'au vu des conditions de l'article 432-12 du nouveau code pénal [qui définit 
la prise illégale d'intérêt], écrit Me Montebourg dans une lettre adressée mercredi au 
procureur Cotte, M. Juppé disposait bien, par l'effet de sa délégation générale de 
signature, de la surveillance des actes, non seulement d'attribution des logements du 
domaine privé locatif de la Ville de Paris, mais également de la surveillance du niveau des 
loyers. "</TEXT>
<TEXT>
  Au demeurant, Alain Juppé avait lui-même donné corps à ce soupçon en admettant, le 6 
juillet sur TF 1, avoir exigé une dominution du loyer de son fils Laurent, dans le souci " 
d'enrayer la hausse généralisée des loyers parisiens " (Le Monde du 8 juillet). Propos que 
la mairie a d'ailleurs involontairement confirmés, dans un communiqué du 26 septembre, en 
indiquant que " l'adjoint au maire chargé des finances se prononce sur le loyer qui lui est 
proposé par le délégué général au logement " (Le Monde du 29 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 Outre la fameuse délégation, l'avocat de l'ADCP a fourni au procureur le témoignage écrit 
d'un ancien employé du service du domaine privé de la Ville, Christian Lançon, qui 
explique " les conditions dans lesquelles il lui a été confié le soin de préparer les décisions 
de M. Juppé, adjoint aux finances, relatives tant aux loyers appliqués par la Ville de Paris 
aux appartements du domaine privé, qu'au montant des travaux décidés au moment de la 
relocation " (lire ci-dessous).</TEXT>
<TEXT>
  Secrétaire administratif à la Direction de la construction et du logement, ce témoin, qui 
avait déjà relaté ses activités au quotidien Libération, se dit " prêt à renouveler " ses 
déclarations devant la justice.</TEXT>
</DOC>
