<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001255-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001255-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344302</ACCOUNT>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE,DECENTRALISATION,ZONE RURALE,MUSIQUE,DANSE,FINANCES DEPARTEMENTALES,CONSEIL GENERAL</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; CULTURE &gt; LES AMBITIONS DISCRÈTES DES CONSEILS GÉNÉRAUX &gt; Les départements, fidèles soutiens des communes, voudraient aussi développer leurs propres animations artistiques</TITLE>
<TEXT>LA culture constitue, sans doute, l'un des meilleurs baromètres de la décentralisation. Parce qu'elle n'entrait pas dans ses préoccupations 
premières, Gaston Defferre, père des lois fondatrices, n'avait pas 
jugé bon, en effet, d'encadrer par des textes l'action des 
collectivités locales dans ce domaine. Alors que rien ne les y 
obligeait, villes, départements et régions se sont pourtant investis, 
certes pas au même rythme, mais avec appétit. Les premières, surtout 
les grandes villes, gardent une nette longueur d'avance et restent 
les championnes des efforts en matière culturelle, auxquels elles 
consacrent 10 % de leurs dépenses globales. Progressivement, régions 
et départements, qui y accordent, chacun, environ 2,5 % de leurs 
budgets, s'efforcent de suivre le même chemin.</TEXT>
<TEXT>
  Signe de cette évolution, la Fédération nationale des communes pour 
la culture (FNCC), créée en 1960 et forte de plus de quatre cents 
villes adhérentes, s'est ouverte récemment aux autres échelons des 
collectivités locales. Vendredi 23 juin, une rencontre sur le thème " 
Culture et départements ", organisée en collaboration avec le conseil 
général des Hauts-de-Seine, marquait le début de cette nouvelle ère. 
Légalement, seuls les services des archives et les bibliothèques 
centrales de prêt ont été transférés aux conseils généraux. En fait, 
les départements se sont engagés dans bien d'autres secteurs.</TEXT>
<TEXT>
  La Haute-Vienne, par exemple, représentée, lors des rencontres de 
Nanterre, par sa vice-présidente Marie-Françoise Pérol-Dumont (PS), 
illustre bien la situation des départements ruraux. Ses actions vont 
de la création d'un musée d'art contemporain à Rochechouart (4 000 
habitants) au cofinancement du futur centre de la mémoire 
d'Oradour-sur-Glane ou à la fondation d'un club de mécénat. Dans un 
rôle plus traditionnel, le conseil général de Haute-Vienne a mis en 
place les dispositifs habituels en faveur de la musique et de la 
lecture publique ; il aide aussi les petites communes dans le 
classement de leurs archives. Il accorde, en outre, aux communes et 
aux associations, des subventions, des conseils juridiques ou 
techniques. Lorsqu'un village souhaite organiser un spectacle, les 
services du département peuvent l'aider à rédiger les contrats 
d'artistes ; ils tiennent à sa disposition du matériel de 
sonorisation, un fonds d'affiches, voire leur carnet d'adresses.</TEXT>
<TEXT>
 Des écoles de musique choyées</TEXT>
<TEXT>
  De là à conclure que les conseils généraux ont un rôle de levier 
indispensable dans les zones rurales, il n'y a qu'un pas. Un pas que 
franchit aussi Alain Aubert (RPR), vice-président des Hauts-de-Seine, 
au nom, cette fois, de la cohésion des banlieues. Les départements 
agissent donc, dépensent (4,1 milliards en 1990), investissent (en 
moyenne 26 francs par habitant la même année), mais cela ne se sait 
pas toujours. D'abord, leurs choix ne sont pas des plus médiatiques, 
comparés, par exemple, à un concert prestigieux de tel ou tel 
orchestre régional. Ensuite, parce qu'ils agissent en ordre dispersé, 
mises à part quelques opérations d'ensemble comme " Collège au cinéma 
", initiée par Jack Lang, du temps où il était ministre de la 
culture.</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, l'Association des présidents de conseils généraux ne 
s'exprime guère sur le sujet. La culture est absente de sa propre 
contribution au débat sur l'aménagement du territoire. Elle figure en 
revanche dans le schéma national de développement du territoire, 
préparé par les services du ministère de l'intérieur. Roger Tropéano, 
président de la FNCC, s'est contenté de faire part de la " légère 
satisfaction " que lui procure ce " modeste et court chapitre ", qui 
n'insiste pas assez à ses yeux sur " l'aménagement culturel " de 
l'Hexagone.</TEXT>
<TEXT>
  Les conseillers généraux se targuent d'être plus fidèles dans leur 
soutien aux communes que les régions et l'Etat, qui se contentent 
parfois de subventionner la première édition d'un festival pour le 
laisser ensuite dans les pires difficultés. Pourtant, ils sont de 
plus en plus enclins à mener leur propre politique culturelle, au 
détriment des subventions destinées aux communes. De fait, les 
rencontres des Hauts-de-Seine n'ont pas donné lieu à la sempiternelle 
complainte des élus locaux sur le manque _ réel _ de clarté de leurs 
compétences respectives et sur les inévitables cofinancements qui en 
découlent.</TEXT>
<TEXT>
  La musique et la danse, le deuxième budget des départements après 
le patrimoine, sont à ce titre immanquablement citées. Rarement en 
mesure de s'entendre avec les communes voisines pour financer leurs 
chères écoles de musique, les chefs-lieux se tournent vers les 
conseils généraux. Aujourd'hui, ces derniers semblent envisager 
sereinement de se voir confier l'élaboration d'un schéma 
départemental d'enseignement dans ce domaine. Comme si, résignés ou 
réalistes, les conseillers généraux avaient compris que la culture 
restait le secteur de l'intercommunalité par excellence, voire de 
l'interdépartementalité en réponse aux problèmes des zones 
dépeuplées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
