<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024971</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024971</DOCID>
<ACCOUNT>400395</ACCOUNT>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/0852</FAB>
<SUBJECTS>FERMETURE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950626-2-005-05</NUM1>
<NAMES>MILLON CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD
</SIP1>
<SOT1>Le ministre de la défense a trois mois pour concevoir un armement nucléaire sans les dix-huit missiles sol-sol du site de haute Provence</SOT1>
<SU21>La réduction des crédits militaires </SU21>
<SYF1>MISSILE,BASE MILITAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La fermeture du plateau d'Albion imposera une restructuration des forces de dissuasion</TITLE>
<TEXT> CHARLES MILLON vient de mettre sur pied, au ministère de la défense, des groupes de travail qui devront fournir au gouvernement, 
début septembre, une première réflexion sur le sort du plateau d'Albion, où sont 
enfouis dix-huit missiles nucléaires sol-sol d'une génération qui sera dépassée au 
siècle prochain. M. Chirac, en annonçant, mardi 13 juin, la reprise des essais 
nucléaires, avait demandé au gouvernement " d'examiner les conditions de fermeture 
" de ce site de Haute Provence.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis les années 70, la France entretient, à côté de ses sous-marins stratégiques et 
de ses avions Mirage IV, Mirage 200O-N ou Super-Etendard, une base à Saint-
Christol (Alpes-de-Haute-Provence), où sont enterrés en silos dix-huit missiles sol-sol 
fixes répartis, à plusieurs kilomètres les uns des autres, sur un plateau de 36 000 
hectares. Ces missiles S3D balistiques, rénovés en 1983, emportent une charge 
thermonucléaire unique d'une puissance de 1 mégatonne sur des distances de 4 000 
kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle composante de ce qu'on appelle la " triade " nucléaire avait été retenue 
parce qu'elle est discrète, attachée au territoire national par nature et par vocation. 
On retrouve des panoplies comparables aux Etats-Unis, en Russie et en Chine. De 
#fait, constatent les états-majors, les missiles S3D possèdent " la qualité unique " 
d'assurer au pouvoir politique suprême " une capacité instantanée et permanente de 
riposte " à partir du sol national, que n'ont ni les sous-marins ni les avions.</TEXT>
<TEXT>
  L'existence de missiles sol-sol en France contraindrait un agresseur à s'en prendre 
directement au territoire national et, donc, à signer ainsi son forfait, alors que 
l'auteur de l'attaque contre un sous-marin, dans la profondeur des océans où il 
#patrouille, peut n'être jamais identifié avec suffisamment de certitude pour organiser 
une réplique contre lui. En revanche, de l'avis général, les progrès accomplis dans la 
localisation précise d'un objectif et la perspective de boucliers efficaces contre des 
missiles assaillants contribuent à rendre vulnérables à terme des engins du type S3D. 
C'est pourquoi, de fait, le plateau d'Albion était condamné si, avant la fin du siècle, on 
ne découvrait pas de successeur à ses missilles actuels.</TEXT>
<TEXT>
 En 1987, du temps où il était premier ministre, Jacques Chirac avait émis l'ambition 
que la France puisse disposer d'un missile sol-sol mobile, le S. 45, dont la trajectoire 
aurait été tendue et non balistique et très précise pour limiter les risques d'une 
interception par un adversaire doté de missiles antimissiles. Onéreux, ce projet, 
baptisé " Missile à roulettes ", fut récusé par François Mitterrand, qui a toujours été 
très attaché au plateau d'Albion. Du temps où il était à l'Elysée, M. Mitterrand avait 
fait étudier la possibilité d'enfouir, dans les silos en Provence, des missiles sol-sol S. 
4 conçus à partir d'un lot disponible de missiles mer-sol M. 4 adaptés spécialement et 
dérivés de la version embarquée sur les sous-marins. Le retrait anticipé du service 
d'un sous-marin aurait libéré ce lot de missiles M. 4 pour l'an 2005.</TEXT>
<TEXT>
  Au ministère de la défense, les groupes de travail mis en place autour du chef 
d'état-major des armées, l'amiral Jacques Lanxade, ont, selon M. Millon, à répondre 
à quatre questions : faut-il oui ou non fermer Albion ? Faut-il supprimer toute " 
composante " terrestre de l'armement nucléaire ? Faut-il réviser, dans ces 
conditions, la conception qu'on peut avoir des deux autres " composantes " (aérienne 
et sous-marine) ? Comment, si le site d'Albion devait être fermé, reconvertir la base 
sur cinq à dix ans, compte tenu des conséquences économiques et sociales, dans 
toute la région, d'une telle fermeture ?</TEXT>
<TEXT>
  On notera cependant que le chef de l'Etat a, la semaine dernière, réduit 
sensiblement le débat, puisqu'il n'a pas hésité à trancher avant la conclusion des 
groupes de travail et à annoncer son option de départ qui est, pour ce qui le concerne, 
la fermeture pure et simple du site. Le démantèlement d'Albion se fera sur cinq à dix 
ans, et le passage à deux " composantes ", parce qu'il entraîne des études nouvelles, 
aura des conséquences sur le budget militaire en matière d'investissements.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UNE DIMENSION EUROPÉENNE</TEXT>
<TEXT>
 C'est à partir de cette donnée de base que les groupes mis en place par le ministre 
de la défense devront élaborer différents scénarios au terme d'une réflexion prenant 
en compte le sort des systèmes d'armes nucléaires aéroportés et sous-marins. Au-
#delà des aspects techniques, l'une des considérations qui pèseront dans la balance est 
la dimension européenne de la dissuasion après l'an 2000. La France et le Royaume-
Uni sont, à des degrés divers, les deux seuls pays européens à maîtriser la gamme 
des armes nucléaires et ni l'un ni l'autre ne peuvent éviter de répondre à une 
question de doctrine : quel peut être l'apport de la dissuasion à une identité 
européenne de défense, en construction, face à la responsabilité quasi exclusive d'un 
Etat souverain sur son outil nucléaire national ?</TEXT>
<TEXT>
  Les états-majors ont du pain sur la planche. La réduction de l'arsenal à deux " 
composantes ", qui présentent moins de souplesse d'emploi, et l'éventuel 
élargissement de la dissuasion à l'Europe, qui suppose une diversification de moyens 
crédibles, peuvent paraître inconciliables. En d'autres termes, il faut, à la fois, rendre 
la panoplie tous azimuts, au profit d'un exécutif européen qui n'existe pas encore, 
sans perdre de vue qu'elle continue de servir à protéger les stricts " intérêts vitaux 
".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, par ses décisions de la semaine passée, l'actuel président de la 
République tourne carrément le dos à la politique menée par son prédécesseur à 
l'Elysée. L'ancien chef de l'Etat était autant un partisan obstiné de l'arrêt des essais 
nucléaires et d'une rénovation du plateau d'Albion que le nouveau s'avoue un 
défenseur convaincu de la reprise des tirs en Polynésie et de la renonciation aux 
missiles S3D.</TEXT>
</DOC>
