<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046508</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046508</DOCID>
<ACCOUNT>428117</ACCOUNT>
<GENRE>SUPPLEMENT</GENRE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LYO/12951008</FAB>
<NOTE>DOC : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951216-2-S01-01</NUM1>
<NAMES>PRAT THIERRY ,RASPAIL THIERRY,REY GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1>GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SU11>LA BIENNALE DE LYON</SU11>
<SYF1>ART CONTEMPORAIN,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES POUR LA 3E BIENNALE D'ART CONTEMPORAIN CONSACREE A L'IMAGE MOBILE.</LEAD1>
<TITLE>L'image mobile</TITLE>
<TEXT> Nous sommes en 1995, l'année où le cinéma fête son centenaire, à Lyon, la ville des frères Lumière : deux bonnes raisons pour vouer la 3e 
Biennale d'art contemporain à l'image mobile. Bien que cette édition n'ait pas cet intitulé - 
de fait elle n'a pas de titre -, l'idée d'image mobile est propre à fédérer ce qu'elle présente : 
" le meilleur  de l'art s'appropriant, d'une manière ou d'une autre, le récit 
cinématographique, la culture de la vidéo et la pratique de l'informatique ", nous disent les 
commissaires de l'exposition, Thierry  Prat, Thierry Raspail, Georges Rey. Soixante-
quatre artistes de tous les continents ont été réunis dans le nouveau musée et au Palais des 
Congrès, ici pour un parcours " historique " depuis les premiers bricolages de téléviseurs 
jusqu'à la maîtrise des technologies nouvelles, là pour une traversée de la création 
d'aujourd'hui avec ses glissades et débordements d'un moyen d'expression à l'autre, les 
artistes se servant tout naturellement, à  leur convenance, de la vidéo, de l'interactivité, du 
réseau télématique, des images virtuelles. Parmi les oeuvres présentées, vingt-trois sont 
des installations historiques signées Nam JunePaik, Wolf Vostell, Peter Campus, Dan 
Graham..., et vingt-neuf sont des créations pour la Biennale. A cet événement correspond 
un autre événement : la Biennale inaugure le Musée d'art contemporain de Lyon, sur la 
rive gauche du Rhône, au coeur  de la Cité internationale, dont le " patron "est l'architecte 
Renzo Piano. 
</TEXT>
</DOC>
