<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009736</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009736</DOCID>
<ACCOUNT>379770</ACCOUNT>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1151</FAB>
<SUBJECTS>ENTOURAGE DE PERSONNALITE,URBANISME,BUREAUX,CHIFFRE,ANALYSE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>PASQUA CHARLES</NOM1>
<NUM1>950311-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE VAYSSE</SIP1>
<SU21>Charles Pasqua est fragilisé dans son fief des Hauts-de-Seine</SU21>
<SYF1>DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - SUITE A L'AFFAIRE DIDIER SCHULLER</LEAD1>
<TITLE>Le croissant d'or des bureaux</TITLE>
<TEXT> PROFITANT au mieux des très riches heures de l'immobilier, le département des Hauts-de-Seine a largement assis sa fortune sur une politique 
volontariste de construction de bureaux. Au début des années 90, juste avant la crise, le " 
croissant d'or " des Hauts-de-Seine était en passe de devenir aussi célèbre que le " 
triangle d'or " qui abrite les plus belles adresses parisiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Tout a commencé avec la construction de la Défense. Même rebaptisé il y a une quinzaine 
d'années " Paris-La Défense ", le quartier d'affaires (2,6 millions de mètres carrés à lui 
seul) a servi de locomotive au reste du département. Mais c'est la levée, en 1985, de 
l'agrément nécessaire à la construction de bureaux " en blanc " (c'est-à-dire sans locataire 
préalable) qui a servi de déclic, car plus rien ne s'opposait aux ambitions des élus qui 
souhaitaient infléchir totalement la politique de leur ville, comme Patrick Balkany (RPR) à 
Levallois-Perret, après son élection à la mairie en 1983.</TEXT>
<TEXT>
  Les derniers chiffrages émanant de l'Observatoire régional de l'immobilier d'entreprise 
en Ile-de-France montrent que, entre 1985 et 1994, le parc de bureaux dans les Hauts-de-
Seine a presque doublé, passant de 4,8 à 9,13 millions de mètres carrés de surface utile. La 
puissance de développement du département a été considérable : en 1989, 1,2 million de 
mètres carrés de bureaux ont été construits. Les Hauts-de-Seine sont devenus le deuxième 
pôle de la région Ile-de-France après Paris (14,83 millions de mètres carrés), dont ils 
représentent désormais le quart du parc de bureaux. Mais le poids respectif des deux 
concurrents est loin d'évoluer de la même façon puisque le nombre de mètres carrés n'a 
augmenté que de 10 % dans la capitale.</TEXT>
<TEXT>
 
  UN PARC RÉCENT ET VARIÉ</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, les deux patrimoines n'ont rien de comparable : l'offre parisienne est composée 
de nombreux bureaux anciens. Le parc des Hauts-de-Seine, plus récent, est aussi plus 
varié : les tours de La Défense, qui ont abrité les sièges sociaux de quelques grands noms 
de l'industrie (les pétroliers, les informaticiens...), ne répondent pas aux mêmes besoins 
que les locaux de villes comme Rueil-Malmaison ou Boulogne-Billancourt et Levallois, ces 
deux dernières ayant connu des évolutions comparables en matière d'immobilier de 
bureau.</TEXT>
<TEXT>
  Dès les premiers symptômes de crise perceptibles, le département a réagi : les mises en 
chantier sont tombées de 830 000 mètres carrés en 1990 à 375 000 en 1991 et 81 000 en 
1993. Ce coup de frein est très fort, vu l'inertie technique de la construction. Néanmoins, 
cela n'a pas empêché la croissance explosive des stocks (plus d'un million de mètres carrés 
dans les Hauts-de-Seine, dont 210 000 pour la Défense), générale à toute la région.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi spectaculaire soit-il, ce chiffre doit être nuancé. Un tableau de bord du Grecam 
(Groupe de recherche sur l'économie de la construction et de l'aménagement) constate dès 
1994 une baisse des stocks de bureaux neufs, les plus recherchés par les utilisateurs. Dans 
l'ensemble de l'Ile-de-France, les Hauts-de-Seine ont d'ailleurs été le département qui a le 
mieux tiré son épingle du jeu l'an passé : 600 000 mètres carrés ont trouvé des occupants 
(essentiellement des locataires). L'explication est à rechercher dans les sacrifices 
consentis sur les loyers : les bureaux neufs, qui avaient culminé autour des 2 100 francs le 
mètre carré (1992), sont tombés à 1 500 francs, et les bureaux de seconde main ont chuté 
de 1 700 à 1 300 francs. A la Défense, de 3 000 francs on est tombé à 2 000 francs pour le 
neuf et de 2 800 à 1 500 francs dans l'ancien. Les grands investisseurs institutionnels 
(banques, assurances...), propriétaires des locaux, ont donc dû faire des concessions, faute 
de garder des locaux vides sur les bras : 149 000 mètres carrés sont vacants à Boulogne 
(17 % du parc), 95 000 à Levallois (12,8 %) et 7 % à Rueil (35 000 mètres carrés).</TEXT>
</DOC>
