<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001606-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001606-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348208</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>Menée au pas de charge, la tentative de rachat par American Home Products (AHP), cinquième laboratoire américain, de la dixième entreprise du secteur, American Cyanamid, a finalement abouti mercredi 17 août. Pour convaincre le conseil d'administration de ce laboratoire d'accepter un rachat qu'il n'avait pas sollicité, AHP a dû relever fortement son offre pour la porter de 95 dollars à 101 dollars par action. Le prix proposé qui était de 8,5 milliards de dollars le 2 août atteint désormais 9,7 milliards de dollars (52 milliards de francs). Il s'agit de la plus importante OPA (offre publique d'achat) effectuée dans l'industrie pharmaceutique à ce jour. Elle donne naissance à un nouveau géant se situant au troisième ou quatrième rang mondial.</CHA1>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE;PALMARES,LISTE;CHIFFRE D'AFFAIRES,MEDICAMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>OPA,PHARMACIE,ETATS UNIS,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>08181414</FAB>
<NOTE>DOC AVEC UN TABLEAU</NOTE>
<NAMES>AMERICAN HOME PRODUCTS,AMERICAN CYANAMID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<LEAD1>LE TABLEAU PRESENTE LES VINGT PREMIERS GROUPES DANS LE MONDE,CLASSEMENT</LEAD1>
<TITLE>La plus importante OPA du secteur à 52 milliards de francs&gt; American Home Products acquiert American Cyanamid et devient un des premiers mondiaux de la pharmacie</TITLE>
<TEXT>La résistance aura duré l'espace d'un instant, car faute d'alliés, American Cyanamid n'a pu contre-attaquer. Alors que cette firme était 
en train de négocier un échange d'actifs avec le groupe 
anglo-américain Smithkline Beecham, cédant sa branche pharmaceutique 
pour se concentrer sur l'agrochimie, American Home Products (AHP) est 
venu troubler le jeu au début du mois en proposant de racheter 
l'ensemble d'American Cyanamid pour 8,5 milliards de dollars (Le 
Monde du 4 août). Immédiatement cette offre " non sollicitée " était 
rejetée par le conseil d'administration de l'entreprise qui tentait 
de trouver une parade.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, d'entrée de jeu, la barre avait été placée très haut afin de 
décourager tout " chevalier blanc potentiel ", selon l'expression des 
analystes, l'offre étant supérieure de 50 % par rapport au dernier 
cours. S'étant porté récemment acquéreur d'un distributeur américain 
de médicaments pour 2,3 milliards de dollars, Smithkline Beecham, 
faute de ressources, ne pouvait venir à la rescousse. Restaient alors 
les géants suisses ou allemands, connus pour leurs importantes 
disponibilités financières.</TEXT>
<TEXT>
  Afin de déjouer toute tentative de contre-attaque, les dirigeants 
d'AHP décidaient de majorer leur offre, la portant de 95 à 100 
dollars par action, à condition qu'elle soit acceptée avant le 17 
août. Face à cette pression financière, la prime étant de 60 % par 
rapport au cours de Bourse, les dirigeants d'American Cyanamid ont 
alors décidé de baisser leur garde et d'accepter cette proposition, 
moyennant un nouveau relèvement à 101 dollars par action...</TEXT>
<TEXT>
 Hausse des cours de toutes les valeurs</TEXT>
<TEXT>
  " Le conseil d'administration estime que les termes de l'offre et 
de la fusion sont loyaux " et " recommande à ses actionnaires 
d'accepter l'offre " indiquait alors l'entreprise, mercredi soir au 
terme de l'accord de fusion. Cette OPA qui expirera le 14 septembre à 
minuit est la plus importante jamais réalisée dans le secteur de 
l'industrie pharmaceutique. Reste à savoir désormais comment AHP 
absorbera ce laboratoire qui lui permet de devenir l'un des premiers 
mondiaux du secteur. Vraisemblablement, le groupe ne devrait en 
garder que la partie purement pharmaceutique et céder les autres 
activités.</TEXT>
<TEXT>
 Mais d'ores et déjà, cet acharnement a eu une conséquence directe 
sur le marché boursier, en entraînant une hausse des cours de toutes 
les valeurs du secteur qui pourtant sont à des niveaux déjà élevés. 
Car le prix mis sur la table, démontre l'importance stratégique de 
cette industrie, notamment sur son premier marché mondial que sont 
les Etats-Unis. Comme si, pour s'adapter aux plans de limitation des 
dépenses de santé conçu un peu partout dans le monde, les groupes 
n'avaient pour seule solution que de se concentrer et contrôler 
l'ensemble de la chaîne, partant de la recherche pour aller jusqu'au 
client final.</TEXT>
<TEXT>
  Les événements intervenus outre-Atlantique depuis un an illustrent 
parfaitement cette tendance née du souhait d'Hillary Clinton, 
l'épouse du président, de restreindre les frais médicaux pour en 
faire bénéficier le plus grand nombre d'Américains. Présenté à 
l'automne 1993, ce plan qui est toujours en discussion actuellement, 
a provoqué de grandes manoeuvres. Avec la fin des hausses régulières 
des prix des médicaments, les industriels sont confrontés à un double 
défi apparemment contradictoire. Le premier est de poursuivre leur 
innovation, faute de quoi le groupe disparaît, et le second est de 
mieux maitriser la distribution de produits pharmaceutiques afin de 
se développer dans l'automédication, promis à un futur certain, les 
médicaments sans ordonnance étant moins chers que les nouveaux 
produits et donc plus vendus.</TEXT>
<TEXT>
 Futurs bénéficiaires de la réforme Clinton</TEXT>
<TEXT>
  Pour répondre à cette double stratégie qui nécessite d'importants 
fonds, les groupes sont conduits à jouer les effets de taille, tant 
en amont en nouant des alliances ou en achetant la recherche des 
autres, qu'en aval en acquérant des réseaux de distribution. Ces 
réseaux qui négocient l'achat de médicaments et obtiennent souvent 
des réductions de prix sont considérés comme les futurs grands 
bénéficiaires de la réforme Clinton, étant un des points de passage 
obligés dans le système de diffusion des médicaments.</TEXT>
<TEXT>
  Cette tendance à l'intégration s'est amorcée en août 1993 lorsque 
l'américain Merck, numéro un mondial du secteur a mis 6 milliards de 
dollars sur la table pour s'offrir le grossiste Medco. En mai 1994, 
Smithkline Beecham annonçait son intention de consacrer 2,3 milliards 
de dollars au rachat de Diversifeid Pharmaceutical, une société qui 
négocie la vente de médicaments aux assurances médicales et à des 
dizaine de milliers de pharmaciens. Un accord similaire était annoncé 
par Pfizer avec Value Health et par Rhône-Poulenc Rorer avec PBM 
Caremark. En juillet, c'était au tour du laboratoire Eli Lilly 
d'acheter pour 4 milliards de dollars, la société de gestion PCS 
Health Systems.</TEXT>
<TEXT>
  S'ils ne peuvent poursuivre leur recherche et assurer leur 
pérennité à long terme, les laboratoires sont contraints de se 
retirer ou de se vendre. En mai, le suisse Roche a pu ainsi mettre la 
main sur le laboratoire Syntex pour 5,3 milliards de dollars. Ne 
pouvant mener correctement plusieurs activités de front, Kodak a 
préféré se concentrer sur la photographie et se désengager de la 
pharmacie. Une partie a été reprise en juillet par le français Sanofi 
(filiale d'Elf-Aquitaine) et l'autre est encore à la recherche 
d'acquéreur. Nul doute que les prix devraient grimper dans le sillage 
de l'OPA d'American Home Products. De plus, comme pour ajouter à 
l'effervescence ambiante, des rumeurs évoquaient en début de semaine 
le lancement d'une OPA par le britannique Glaxo sur l'américain Eli 
Lilly.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
