<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001894-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001894-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328383</ACCOUNT>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE,PUBLICITE RTV,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<NOTE>Radio-Classique, du lundi au vendredi, 7 heures (FM Paris : 101,1). &gt;( DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NAMES>RADIO CLASSIQUE,NIVARD FLORNOY GESTION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-CLASSIQUE : CLASSIQUES AFFAIRES &gt; Quand argent rime avec musique</TITLE>
<TEXT>" VOUS avez accès à la salle des marchés ? </TEXT>
<TEXT>  _ Bien sûr. Avec Nivard Flornoy Gestion, je gère moi-même mes 
actifs boursiers en direct.</TEXT>
<TEXT>
 _ Vous gérez seul ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Oui, mais je peux faire appel à un conseiller particulier qui me 
donne son avis et les moyens d'agir. </TEXT>
<TEXT>
 _ Et le prix ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Rassurez-vous, chez Nivard Flornoy Gestion, je profite des tarifs 
des sociétés de Bourse. " </TEXT>
<TEXT>
 Depuis le 1er mars, ce curieux message, que l'on peut entendre sur 
Radio-Classique, fait de Nivard Flornoy Gestion le premier annonceur 
boursier. Certes, les banques, les caisses d'épargne communiquaient 
déjà par la voix des ondes, mais c'est la première fois qu'un 
gestionnaire de patrimoine utilise ce média.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix de Radio-Classique n'est pas innocent, explique-t-on chez 
Nivard, qui gère actuellement 4 500 comptes pour un montant estimé à 
5 milliards de francs. Pour l'annonceur, " il était logique que la 
société de gestion et le support se rencontrent : les auditeurs de 
Radio-Classique étaient en parfaite adéquation avec la cible et 
l'image de Nivard Flornoy Gestion ".</TEXT>
<TEXT>
  N'est pas client de Nivard qui veut : pas moins de 1 million de 
francs pour bénéficier de l'accès à la salle de marché en direct ou 
des conseils éclairés d'un professionnel. Rien de commun, à 
l'évidence, avec la clientèle visée par les messages publicitaires 
vantant sur les radios dites " périphériques " les mérites du plan 
d'épargne en actions. Le choix du support, les jours et horaires de 
diffusion des " spots " permettent, par ricochet, de se faire une 
idée de l'auditoire de la radio bithématique (économique et 
musicale), dont le format rappelle celui de la station anglaise 
Classic FM, spectaculaire succès radiophonique outre-Manche. 
Décideurs et chefs d'entreprise qui se rendent à leurs bureaux en 
voiture ou qui profitent d'un repos bien mérité (en fin de semaine), 
retraités férus de musique classique... </TEXT>
<TEXT>
  A croire que les classes moyennes n'écoutent que de la variété.&lt;
</TEXT>
</DOC>
