<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006494</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006494</DOCID>
<ACCOUNT>375224</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1400</FAB>
<NUM1>950217-3</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES(Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FED,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>L'opposition de l'Allemagne et de la Grande-Bretagne a bloqué la discussion</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION DES MINISTRES DES AFFAIRES ETRANGERES 15 FEVRIER 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les Etats de l'Union européenne n'ont pu s'accorder  sur l'aide aux pays d'Afrique, des Caraïbes et du Pacifique</TITLE>
<TEXT> L'attitude extrêmement restrictive de l'Allemagne et du Royaume-Uni a empêché les ministres des quinze Etats de l'Union européenne, réunis lundi 
soir 13 février à Bruxelles en session extraordinaire sous la présidence d'Alain Juppé, de 
se mettre d'accord sur le montant du huitième fonds européen de développement (FED) au 
profit des soixante-dix pays d'Afrique, des Caraïbes et du Pacifique signataires de la 
convention de Lomé (ACP).</TEXT>
<TEXT>
 Faute de pouvoir présenter une offre acceptable aux ministres des A que les Quinze 
rencontraient jeudi 16 février, M. Juppé a annoncé son intention de leur demander le 
report de la négociation. Klaus HÄnsch, le président du Parlement européen, lui a déjà 
annoncé par lettre : " Il me paraît peu probable que le Parlement européen ratifierait un 
deuxième protocole financier dont le montant correspondrait à une réduction de 
l'engagement européen. "</TEXT>
<TEXT>
  Le septième FED  l'actuel comptait 10,8 milliards d'écus sur cinq ans (1 écu = 6,60 francs 
environ) pour les A auxquels il fallait ajouter 140 millions d'écus au profit des pays et 
territoires d'outre-mer, telles la Nouvelle-Calédonie ou Mayotte. La Commission 
#européenne, résolument appuyée par la France, avait souligné la nécessité politique d'au 
moins maintenir en termes réels l'ampleur de l'aide aux ACP. Avec la correction de 
l'inflation et l'adhésion de l'Autriche, de la Finlande et de la Suède, l'enveloppe du huitième 
FED devait atteindre les 14,3 milliards d'écus.</TEXT>
<TEXT>
  La majorité des Etats membres s'était prononcée en faveur d'une telle actualisation. En 
dépit de quelques réticences de la part des Autrichiens, les trois nouveaux adhérents se 
sont montrés prêts à contribuer à hauteur de leur part dans le PNB communautaire.</TEXT>
<TEXT>
  La difficulté est venue des Pays-Bas, de l'Italie, de l'Allemagne et du Royaume-Uni. Les 
trois premiers acceptaient seulement de maintenir leur contribution à son niveau dans le 
septième FED, sans l'actualiser en fonction de l'inflation. Les Anglais entendaient même 
ramener leur contribution à environ 1,2 milliard d'écus, contre près de 1,8 milliard d'écus 
dans le septième FED. Plusieurs participants tirèrent du débat l'impression que les 
Néerlandais et les Italiens, en revanche, seraient prêts à faire davantage qu'ils ne l'avaient 
annoncé, en cas de déblocage du côté allemand et britannique. Pour justifier leur 
parcimonie, les Italiens mirent en avant la dévaluation de la lire, qui alourdissait leur 
contribution établie en écus pour leur budget, établi en lires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OFFRE SANS PANACHE</TEXT>
<TEXT>
Les engagements des Allemands dans le septième FED portent sur 2,840 milliards d'écus 
(soit près de 26 % du total, alors que leur part dans le PNB communautaire dépasse 
légèrement 28 %). Pour parvenir au minimum souhaité par la Commission et par la 
#présidence française, les Allemands devraient porter leur offre à 3,4 milliards d'écus, soit 
une hausse de 14,4 % en deutschemarks (compte tenu de l'appréciation du deutschemark 
par rapport à l'écu). La proposition allemande était jugée d'autant plus préoccupante 
qu'elle résultait, apparemment, d'un arbitrage rendu quelques heures plus tôt par le 
chancelier Kohl contre la majorité de ses ministres dont celui chargé de la coopération , qui 
plaidaient pour une réduction encore plus sensible.</TEXT>
<TEXT>
  En additionnant les offres des uns et des autres, Alain Juppé parvenait à un montant 
inférieur à 12 milliards d'écus. Encore était-ce un calcul optimiste. Plusieurs Etats 
membres, telle l'Espagne, se disaient prêts à relever leur contribution, mais à condition que 
tout le monde fasse de même et qu'on ne remette donc pas en cause la clé de répartition 
entre les Etats.</TEXT>
<TEXT>
 Maintenir l'effort au niveau du septième FED sans prendre en compte l'adhésion de 
l'Autriche, de la Finlande et de la Suède porterait le huitième FED à 13,3 milliards d'écus. 
On a eu le sentiment que la Commission, la France et la majorité des Etats membres 
pourraient, par réalisme, se replier sur une telle offre sans panache. " Ce sera le plancher 
au-dessous duquel nous ne descendrons pas ", a averti Alain Juppé. Mais on en était loin, 
et le ministre français jugeait l'écart encore trop important pour avoir une chance d'être 
réduit " à chaud " par la dramatisation en marge de la négociation avec les ACP. " Nous 
sommes dans une situation où, à quinze, on ne peut pas maintenir l'effort que les Douze 
avaient fait pour le septième FED... J'espère qu'une prise de conscience va se faire ", a 
déclaré Alain Juppé, cependant peu optimiste, ayant ressenti " un vrai blocage " du côté 
britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Les Allemands et, surtout, les Britanniques, pour expliquer leur souci de plafonner et, 
dans le cas des seconds, de fortement réduire leur contribution, ont mis en avant la 
nécessité de réduire les déficits publics, mais aussi d'éviter que le soutien consenti aux 
ACP par le biais du FED ne porte préjudice à leur aide bilatérale en faveur des pays en 
voie de développement. " Si on poursuit dans cette logique, il n'y a plus d'Union 
européenne ", a déploré Alain Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  De fait, personne ne s'y trompait : c'est l'ensemble de la politique extérieure de l'Union 
que met en cause cette tentative de dérobade. A Essen, les chefs d'Etat et de 
gouvernement des Quinze avaient annoncé leur intention de mettre en oeuvre, à côté de 
leur stratégie à l'Est, une politique de soutien ambitieuse au profit des pays de la 
Méditerranée. Les Britanniques et quelques autres avaient déjà renâclé devant le montant 
proposé par la Commission (550 millions d'écus sur cinq ans). Pourquoi croire que 
Britanniques et Allemands, dont l'aide publique au développement est en chute libre, 
accepteraient, au profit de la Méditerranée, sensiblement plus que ce qu'ils viennent de 
faire à l'égard de l'Afrique ?</TEXT>
</DOC>
