<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002865-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002865-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345992</ACCOUNT>
<CHA1>Après le retour de " la Gabrielle " à Port-Joinville, dans l'île d'Yeu, dimanche 24 juillet, la tension reste vive. Les pêcheurs espagnols ont menacé, samedi 23 juillet, de bloquer " plusieurs ports commerciaux d'intérêt national " à partir du mardi 26 juillet si des mesures ne sont pas prises d'ici là par Madrid pour résoudre le conflit avec la France. Les professionnels espagnols, dont certains se déclarent prêts à " faire couler le sang " si nécessaire, réclament notamment l'interdiction des importations françaises de thon pêché avec des filets maillants dérivants. De leur côté, élus et responsables locaux des pêches devaient participer, lundi 25 juillet, à une réunion à Bruxelles en vue d'obtenir une " remise à plat " d'une législation qu'ils accusent de favoriser les pêcheurs espagnols.</CHA1>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>MISE EN GARDE;PROJET,LEGISLATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPAGNE,PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<FAB>07251360</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,NAVIRE,ILE,VANDALISME</SUBJECTS>
<NAMES>YEU,GROIZARD FABRICE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORRITO GASPARD</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>APRES LE RETOUR DE "LA GABRIELLE" DIMANCHE 24 JUILLET 1994 A PORT-JOINVILLE DANS L'ILE D'YEU</LEAD1>
<TITLE>PÊCHE&gt; Avec 22 tonnes de thon pourri dans les cales&gt; " La Gabrielle " a regagné l'île d'Yeu</TITLE>
<TEXT>LA ROCHE-SUR-YON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La Gabrielle est rentrée à l'île d'Yeu dans l'après-midi du dimanche 
24 juillet dans un piteux état. Les Yslais et les vacanciers étaient 
venus accueillir le bateau symbole de la " résistance " française 
dans la " guerre du thon " qui a fait rage au large de La Corogne. 
Après avoir été remorqué depuis samedi par un dragueur de mines de la 
marine nationale, le thonier a été remis à son équipage dimanche 
matin au large de l'île.</TEXT>
<TEXT>
 Arrivés à bord, Fabrice Groizard, le patron de la Gabrielle, et son 
équipage ont pu mesurer l'ampleur des dégâts : le sol était jonché de 
vitres cassées, d'appareils de navigation démolis... Des cales 
fermées s'échappaient des odeurs nauséabondes. Les 22 tonnes de thon 
qui s'y trouvaient étaient irrémédiablement abîmées : " Les moteurs 
ne tournent plus depuis sept jours. Il n'y a plus de froid. Nous 
avons perdu 350 000 francs ", s'est exclamé le patron. M. Groizard a 
constaté que les filets à bord ne lui appartenaient pas. " Quelle 
tristesse, disait-il. Comment peut-on faire ça quand on est marin ? 
"</TEXT>
<TEXT>
 Lundi, les experts allaient commencer à inventorier les dégâts. 
Mardi, la Gabrielle devait partir pour Le Croisic, où les réparations 
débuteront. La veille, les armateurs de l'île seront allés plaider 
leur cause à Bruxelles. Bernard Groizard, président du comité local 
des pêcheurs et armateur de la Gabrielle, défendra une modification 
des règlements de la pêche au thon avec filets maillants dérivants : 
" Un kilomètre par homme d'équipage permettrait d'éviter la pêche 
industrielle et de préserver le stock. " Mais les Espagnols 
l'entendront-ils de cette oreille ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
