<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009963</DOCID>
<ACCOUNT>380069</ACCOUNT>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110395/1802</FAB>
<SUBJECTS>RECRUTEMENT,PERSONNEL MARITIME</SUBJECTS>
<NUM1>950313-16</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE LARONCHE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONSEIL EUROPEEN DES TRANSPORTS, LES 13/14 MARS 1995 A BRUXELLES;AFFRETEMENT ET RECOURS A DES EQUIPAGES NON COMMUNAUTAIRES( POLONAIS OU CHINOIS)</LEAD1>
<TITLE>L'Europe des transports  bute sur des problèmes sociaux</TITLE>
<TEXT> LA FRANCE, qui présidera le lundi 13 et le mardi 14 mars à Bruxelles le Conseil européen des transports, veut lutter contre le dumping social tant dans 
le domaine aérien que maritime. Sur ce dernier point, la pratique d'embauches d'équipages 
non communautaires autorisée par la législation se heurte à une résistance farouche des 
marins français. À Boulogne-sur-Mer, ils s'opposent à la compagnie maritime Meridian 
Ferries qui emploie à bas prix des équipages composés de Polonais (le Monde daté 26-27 
février). Déjà, au printemps dernier, Peninsular and Oriental avait commencé à embaucher 
du personnel chinois, pour finalement renoncer à son projet face à la résistance active des 
marins français et à celle passive du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Bosson, le ministre français des transports, réunira les armateurs français et 
britanniques opérant sur le parcours trans-Manche dans l'espoir d'élaborer une code de 
bonne conduite pour le transport de passagers. L'entreprise semble toutefois compromise. 
Déjà, son homologue britannique, Brian Mawhinney, a refusé de participer à cette réunion, 
partisan avant tout " du service au meilleur prix ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FLOU DANGEREUX</TEXT>
<TEXT>
Dans le domaine de l'aérien, les tentations ne manquent pas non plus de recourir à 
l'embauche d'équipages non communautaires, voire de délocaliser certaines activités dans 
des pays aux coûts moins élevés. M. Bosson a invité les organisations patronales et 
syndicales à débattre de la question devant les ministres européens des transports. Les 
délocalisations dans le transport aérien devraient donner lieu à une résolution 
#suffisamment vague pour être acceptable par l'ensemble des Etats, y compris le Royaume-
Uni. Il s'agit de demander à la Commission d'analyser le sujet et d'élaborer des lignes 
directrices en matière d'affrètement et de recours à des ressortissants non 
communautaires (hôtesses, pilotes...). Ces principes pourraient donner lieu à des 
propositions de la Commission, sous présidence espagnole. Mais à ce stade, les 
oppositions risquent de ressurgir avec vigueur. Actuellement, les affrètements de 
compagnies extracommunautaires sont autorisés à titre exceptionnel et pour une durée 
limitée. La France juge ce flou " dangereux " et souhaite donc qu'il fasse l'objet d'un 
balisage précis, assorti d'un code de bonne conduite.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CIEL OUVERT</TEXT>
<TEXT>
Dans le même domaine, la France souhaite également freiner les accords de " ciel ouvert " 
(qui déréglementent les accès aux aéroports) entre les Etats-Unis et certains pays de 
l'Union (Le Monde du 6 mars). La marge de manoeuvre semble étroite. L'Europe est 
totalement divisée entre, grosso modo, les pays plus libéraux du Nord et les pays latins, et 
la Commission donne de la voix sans grand effet. Neil Kinnock, le commissaire européen 
aux transports, a toutefois durci le ton, vendredi 10 mars, menaçant à nouveau de traîner 
en justice les pays qui ont conclu des accords avec les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Il demandera, mardi 14 mars, aux ministres des transports des Quinze un mandat pour 
négocier en leur nom, mais il devrait de nouveau se heurter aux gouvernements les plus 
libéraux. Cette division fait le jeu des Etats-Unis, qui progressent sur l'échiquier européen 
" en s'attaquant aux petits Etats membres pour affaiblir le poids de l'Union européenne ", 
estime M. Kinnock, qui juge ces accords incompatibles avec les règlements 
communautaires. Bernard Bosson ne compte pas prendre position sur la question de savoir 
qui doit négocier avec les Etats-Unis (Etats ou Commission), mais va défendre une " 
position intermédiaire " qui pourrait permettre une sortie du conflit. Ses propositions visent 
à établir un socle de principes communs que chaque Etat s'engagerait à respecter et 
insérerait sous forme de " clauses types " dans ses accords bilatéraux.</TEXT>
</DOC>
