<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017567</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017567</DOCID>
<ACCOUNT>390658</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1772</FAB>
<NOM1>VO VAN KIET</NOM1>
<NOTE>DOC : avec dessin de Szlakmann</NOTE>
<NUM1>950505-3</NUM1>
<ORI1>HO CHI MINH-VILLE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ASEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SU21>Vo Van Kiet, premier ministre du Vietnam</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Ceux qui prétendent se battre pour les droits  de l'homme le font sous le drapeau de Saïgon "</TITLE>
<TEXT>  " Avec son adhésion à l'Association des nations du Sud-Est asiatique (l'Asean, qui comprend l'Indonésie, la Malaisie, la Thaïlande, les Philippines, 
Singapour et Bruneï. L'adhésion du Vietnam est prévue pour le 22 juillet prochain), le 
Vietnam semble ouvrir un nouveau chapitre de son histoire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'adoption du " renouveau ", en 1986, par le VI congrès du PC, nous avons réalisé 
un certain nombre de choses au cours d'une période relativement brève et en partant d'un 
niveau très modeste. Ces résultats sont dus aux efforts de la population et à l'assistance 
substantielle d'amis, y compris de la France, dont la contribution a été significative. Mais 
les défis auxquels nous devont encore faire face sont très importants. Nous voulons obtenir 
de meilleurs résultats, faute de quoi nous ne pourrons pas mettre en place de fondations 
stables.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles difficultés ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Problème majeur, l'infrastructure économique et sociale laisse à désirer. En outre, le 
système juridique a beau s'améliorer de jour en jour, il ne correspond toujours pas à nos 
besoins. Il existe aussi un hiatus entre compétences et besoins : de nombreux cadres de 
l'administration, y compris parmi les jeunes, n'ont pas de formation adéquate. Notre 
objectif demeure d'au moins doubler le niveau de vie en l'an 2000. Il nous reste donc 
presque six ans pour y parvenir. Il s'agit, dans ce délai, de doter le Vietnam d'une base 
économique et sociale solide.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif du " renouveau " est donc l'an 2000 ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Non seulement, il faut continuer les réformes dans le cadre du " renouveau " mais il faut 
perfectionner l'outil. Le VI congrès du PC, en 1986, a fait le point des erreurs commises. 
En 1992, le VII congrès a confirmé la politique de " renouveau ". En 1996, le VIII congrès 
sera l'occasion de dresser le bilan afin de préserver les acquis positifs et de procéder aux 
ajustements nécessaires. D'ici là, si tout se passe bien, deux événements diplomatiques 
majeurs seront intervenus : notre adhésion à l'Asean et la normalisation complète de nos 
relations avec les Etats Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Et au-delà de l'horizon de l'an 2000 ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sous réserve de bouleversements, si nous réalisons l'objectif de développement que nous 
nous sommes fixé pour l'an 2000, la décennie suivante sera une période de croissance 
accélérée. Il s'agit de réduire considérablement la distance qui nous sépare des pays de la 
région. A quel rythme et de quelle manière ? Il faut attendre de voir où nous en serons en 
l'an 2000 pour répondre. Notre expérience, celle d'une très longue lutte, nous enseigne que 
le progrès est le résultat d'efforts continus. Il faut constamment se battre contre les 
hésitations et les capitulations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Avec la fin de la guerre froide, quels problèmes vous pose le poids pris par la Chine dans 
la région compte tenu, notamment, de ses revendications en mer de Chine du Sud ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La fin de la guerre froide a ouvert une nouvelle ère dans les relations internationales tout 
en suscitant l'avènement, dans certaines régions, de situations extrêmement complexes. 
D'un côté, le Vietnam a la chance de se trouver en Asie-Pacifique, une zone plus stable que 
les autres. Entre les pays de l'Asie du Sud-Est, par exemple, la consolidation de relations 
amicales constitue un changement très important. Mais, de l'autre, il y a les séquelles du 
passé. Par exemple, on ne peut pas qualifier d'idéale la situation au Cambodge : bien 
entendu, il s'agit d'un problème interne mais tous les pays environnants se sentent 
iimpliqués et y portent une grande attention.</TEXT>
<TEXT>
  " L'héritage du passé joue aussi en mer de Chine du Sud, et tous les Etats de la région se 
sentent concernés car, si les relations entre deux ou trois pays riverains se dégradent, 
l'ensemble de la zone en sera affecté. Ce sont ces préoccupations légitimes qui doivent 
constituer le garde-fou contre toute complication. Chacun doit tenir compte du fait que le 
recours à la menace ou à la force n'est plus acceptable de nos jours. Il serait difficile à 
quiconque d'occulter cette évolution et de ne pas respecter des aspirations légitimes des 
voisins. Les relations entre le Vietnam et la Chine ne peuvent pas se situer en dehors de ce 
contexte. Le Vietnam réitère constamment sa volonté de résoudre les contentieux par la 
voie pacifique. Nous croyons fermement que c'est la seule solution.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Chacun doit tenir</TEXT>
<TEXT>
  compte du fait</TEXT>
<TEXT>
  que le recours</TEXT>
<TEXT>
  à la menace</TEXT>
<TEXT>
  ou à la force</TEXT>
<TEXT>
  n'est plus acceptable</TEXT>
<TEXT>
 de nos jours "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Vous sentez-vous suffisamment armés pour gérer cette ouverture du Vietnam sur le reste 
du monde ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Au cours de notre longue lutte, nous n'avons jamais dissocié notre effort pour reconquérir 
notre indépendance et notre intégrité territoriale de nos relations avec les autres pays. 
C'est pourquoi nous avons bénéficié de l'assistance de nombreux pays. L'application du " 
renouveau " relève du même principe : conjuguer nos propres efforts et la coopération 
internationale. En outre, le développement du Vietnam est une contribution au 
développement de la région. Notre admission à l'Asean est un élément positif : notre 
politique est donc que le Vietnam ne constitue pas un fardeau pour l'Asean.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plan intérieur, la libéralisation économique et sociale a encouragé un renforcement 
des religions. Dans ces conditions, l'Etat peut-il négocier une cohabitation dans ce domaine 
ou est-il, au contraire, condamné à des frictions permanentes, notamment avec les 
catholiques et une fraction du clergé bouddhiste ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Au Vietnam, la tradition d'unité nationale face à l'agression étrangère a été prolongée et 
rendue plus efficace par le Parti communiste. Cette politique d'unité nationale a toujours 
constitué notre principale force. Aujourd'hui, la quasi-totalité des problèmes prétendument 
religieux seraient solubles s'il n'y avait pas un coup de pouce, un coup de main de 
l'étranger. Je ne nierai pas qu'il y a eu de véritables mécontentements dans certaines 
couches de la population en raison d'erreurs que nous avons commises. Chaque fois que 
des erreurs sont commises, la population réagit. Mais tous les problèmes, quels qu'ils 
soient, peuvent être résolus dans le cadre de la communauté nationale. Si le Vatican, pour 
évoquer ce cas précis, s'en tient à ses promesses et respecte notre indépendance, il n'y 
aura aucune difficulté à résoudre nos problèmes.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour ce qui concerne les bouddhistes comme les catholiques, j'ajouterai qu'on doit 
laisser les clergés vietnamiens résoudrent, entre eux, leurs problèmes, afin qu'aucune 
intervention étrangère ne fausse les solutions.</TEXT>
<TEXT>
  " Certains développements, en outre, me laissent sceptique. Ceux qui prétendent se 
battre pour la liberté religieuse ou les droits de l'homme le font sous le drapeau rayé jaune 
et or de l'ancien régime de Saïgon, drapeau qui a été le symbole de l'oppression, qui flottait 
sur le toit des prisons ou était peint sur les avions qui bombardaient nos populations. J'ai 
un conseil à l'intention de ces gens-là : s'ils abandonnent ce drapeau, leur voix sera peut-
être davantage entendue. En brandissant ce drapeau, ils sabotent les causes pour 
lesquelles ils prétendent se battre. "</TEXT>
</DOC>
