<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003396-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003396-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326107</ACCOUNT>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,FINLANDE,PAPIER CARTON,INDUSTRIE DU BOIS,PROTECTIONNISME,COMMERCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02251758</FAB>
<SUBJECTS>PAPIER CARTON,INDUSTRIE DU BOIS</SUBJECTS>
<NUM1>940226-2-019-38</NUM1>
<NAMES>LAMASSOURE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-38</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>La limitation des importations en France&gt; Les papetiers finlandais déçus par la rigidité de Paris</TITLE>
<TEXT>" Injuste et injustifiée. " Venus à Paris, jeudi 24 février, rencontrer leurs homologues du CNPF, des patrons finlandais se sont 
émus de la décision française de maintenir des mesures de 
surveillance sur les importations de cinq catégories de papier en 
provenance de leur pays (le Monde du 25 février). Bien que la France 
soutienne la candidature de ce pays nordique à l'Union européenne, 
comme le ministre délégué aux affaires européennes, Alain Lamassoure, 
devait le dire, jeudi, à Helsinki, Paris a décidé, en effet, de 
prolonger ces mesures dont la Finlande demandait la suppression 
immédiate.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'est pas juste de nous accuser de dumping ", nous a déclaré 
Jukka Härmälä, président de la Fédération de l'industrie papetière 
finlandaise. Tableaux et statistiques à l'appui, il a insisté sur la 
faible part du marché français détenue par les exportations en 
provenance de son pays. " Dans la catégorie des papiers sans bois non 
couchés, notre part de marché a même diminué, en 1993, tombée à 18,1 
% contre 18,7 % un an auparavant, a-t-il souligné pour preuve de sa 
bonne foi. Et dans les autres catégories nos exportations sont trop 
faibles pour peser sur les cours. En aucun cas, on ne saurait nous 
accuser d'aggressivité commerciale ", a-t-il conclu, en mettant 
l'accent sur la croissance des ventes en France des papetiers 
britanniques, espagnols, portugais ou encore... suédois.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous mettre à l'index est d'autant plus injustifé, a insisté Gay 
Ehrnrooth, du groupe finlandais Kymmene, que les papetiers finlandais 
ont investi 6 milliards de francs en France pendant ces dix dernières 
années. " Kymmene a repris Chapelle-Darblay, United Paper Mills a 
construit l'usine de papier journal Stracel et racheté la scierie 
Braun à Strasbourg, Enso Gutzeit a repris diverses unités 
d'emballage.</TEXT>
<TEXT>
  Des arguments qui n'émeuvent guère à Paris, où l'on tient toujours 
les groupes papetiers finlandais comme les principaux responsables de 
l'effondrement des prix du papier en 1993, et où l'on affirme que 
l'on ne saurait se satisfaire d'une remontée de leurs tarifs qui se 
contenterait d'être le simple reflet de la reprise du marché depuis 
décembre 1993.&lt;
</TEXT>
</DOC>
