<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000693-19941207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000693-19941207</DOCID>
<ACCOUNT>362180</ACCOUNT>
<DATE>19941207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,BASE MILITAIRE,AVION MILITAIRE,MATIERE DANGEREUSE,DECES,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>12061604</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>THE OBSERVER DU DIMANCHE 04 DECEMBRE 1994, BASE DENOMMEE " AREA 51 "</LEAD1>
<TITLE>ETATS-UNIS&gt; Après la mort de six techniciens&gt; Un journal britannique révèle l'existence&gt; d'une base militaire secrète au Nevada</TITLE>
<TEXT>Le journal britannique The Observer, daté du dimanche 4 décembre, révèle l'existence d'une base militaire secrète au Nevada, qui est 
dénommée " Area 51 " et où six personnes sont décédées après des 
manipulations de matériaux dangereux. Helen Frost, la veuve de l'une 
des victimes, a l'intention de porter plainte à propos du silence 
maintenu par le Pentagone sur l'existence même de ce site, à Rachel, 
en plein désert, et sur ses activités clandestines touchant à la mise 
au point de peintures toxiques, de dissolvants et de carburants 
(notamment des substances cryogènes) pour des avions dits " furtifs 
". Robert Frost travaillait depuis dix ans sur cette base, au 
lieu-dit Groom Lake, à la construction d'avions " furtifs ", jusqu'à 
sa mort en 1989. Cinq autres personnes sont décédées dans des 
circonstances demeurées mystérieuses.</TEXT>
<TEXT>
 C'est, selon The Observer, sur ce site que des matériaux entrant 
dans la composition des avions espions U2, Blackbird et dans celle 
des avions de la classe Stealth (moindre détection radar) ont été 
testés. C'est sans doute aussi sur cette base qu'est conçu l'avion 
expérimental, baptisé " Aurora ", un appareil qui pourrait atteindre 
la vitesse de 8 000 kilomètres/heure. Pour appuyer son enquête, le 
journal britannique publie une photographie de la base prise par un 
satellite d'observation de l'ex-URSS. The Observer ajoute que le 
secrétaire américain à la défense, William Perry, et le secrétaire à 
l'armée de l'air, Sheila Widnall, se refusent à tout commentaire. 
Avant d'accéder à leurs fonctions, l'un et l'autre ont travaillé dans 
des entreprises ayant contribué à la mise au point des avions " 
furtifs ", qui, aux Etats-Unis, relève de ce qu'on appelle les " 
black programs ", les projets clandestins.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
