<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004843</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004843</DOCID>
<ACCOUNT>372819</ACCOUNT>
<COM1>CD(EN PE1 QUILE A ETE RECTIFIE EN QUILES)</COM1>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0595/1008</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,REFORME,SYNDICAT,ELECTION PROFESSIONNELLE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE> (1) Voir aussi " Bilan-perspectives des relations sociales et professionnelles à EDF-GDF ", de Laurent Duclos et Nelly Mauchamp, juin 1994, GIP Mutations industrielles.</NOTE>
<NUM1>950201-2-R03-33</NUM1>
<NAMES>CGT,SUD,SYNDICAT UNITE ET DEMOCRATIE,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Dans les entreprises publiques, ce sont les syndicats opposés aux réformes qui voient leur audience s'accroître</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Les mutations du secteur public</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un syndicalisme nouveau</TITLE>
<TEXT> II,3,300,MO11,33.6,30,,1,0,1ÕLES organisations syndicales contestataires ont le vent en poupe. Des élections professionnelles se sont déroulées aux 
mois de novembre et décembre 1994, à la RATP, à EDF-GDF, à France Télécom et à La 
Poste. Dans ces entreprises publiques, tiraillées par les contraintes de changement, les 
salariés ont massivement fait connaître leur préférence et leur inquiétude. Dans 
l'ensemble, ils ont désavoué les syndicats réformistes ou signataires d'accords de 
modernisation avec les directions. Ils ont en revanche renouvelé leur confiance à la CGT 
qui partout progresse sauf à France Télécom où c'est le syndicat SUD (Syndicat unité et 
démocratie), né d'une scission avec la CFDT, qui fait un bond spectaculaire : il passe de 5,8 
% des voix en 1989 à 22,1 %, devenant ainsi la deuxième organisation syndicale chez 
l'opérateur de télécommunication, derrière la CGT mais devant la CFDT. Grande perdante 
de ces élections, cette dernière voit sanctionner les relations privilégiées qu'elle a 
entretenues avec les directions et elle paie son implication dans les réformes. Elle perd 5 
% à La Poste, 9 % à France Télécom, et 0,6 % à EDF-GDF.</TEXT>
<TEXT>
 A France Télécom et à La Poste, la CFDT paie les " ratés " de la réforme Quilès qui 
modifie le statut des deux exploitants publics. Signataire des accords de requalification, 
elle ne s'est pas donnée les moyens de contrôler l'application sur le terrain de ce qu'elle 
avait soutenu. Son revers électoral est encore plus net dans les collèges " exécution ", chez 
les agents. Sa position se maintient chez les cadres et les cadres supérieurs, où elle 
demeure la première organisation syndicale. Désormais à France Télécom, les syndicats 
hostiles aux réformes CGT et SUD sont majoritaires avec 54,8 % des voix. Pour les 
directions en place, il va falloir composer avec cette nouvelle donne syndicale qui rend plus 
délicate l'application des réformes que ce soit les reclassifications ou l'ouverture du 
capital.</TEXT>
<TEXT>
  Le phénomène le plus notable demeure la percée de SUD. Exclu de la CFDT pour" 
#gauchisme " en 1989 et en butte aux tracasseries de la direction, SUD qui jusqu'à présent 
n'appartenait à aucune des instances de concertation mises en place par la direction dans 
le cadre de la réforme des PTT et dont la représentativité n'était pas reconnue, fait son 
entrée par la grande porte. Il voit dans ces résultats, la traduction de son travail de 
proximité sur le terrain. " Il existe une parfaite adéquation entre les votes recueillis par 
SUD et son implantation locale ", explique Thierry Renard, secrétaire de SUD. En Ile-de-
France, SUD devient même la première organisation syndicale représentative à France 
Télécom et la seconde à La Poste. Henri Vacquin voit dans la percée de SUD-PTT, " le 
succès d'un gauchisme intelligent ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRE-POUVOIR</TEXT>
<TEXT>
A EDF-GDF, les élections professionnelles ont vu se jouer le même scénario qu'aux PTT 
sans la présence de SUD. La prime est allée à la CGT qui est le principal syndicat de 
proximité, présent dans toutes les unités d'EDF-GDF. Déjà majoritaire aux élections, la 
CGT a conforté sa position en progressant de 1,3 % pour recueillir les suffrages de 54,5 % 
du personnel. Chez les cadres, la CGT recueille même 48,25 % des voix, des scores jamais 
atteints depuis la scission avec FO en 1947. La CGT a developpé une stratégie d'attente. 
Placée en embuscade, elle a tiré profit des inquiétudes sur l'emploi et sur la nature des 
transformations au sein de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Incontournable par sa présence dans les structures paritaires et par le poids de ces 
structures dans la vie d'EDF, la CGT a continué à tisser des liens très forts sur le terrain 
avec les salariés. " Même s'ils ne sont pas forcément d'accord avec les orientations 
générales de la CGT, les agents continuent de voter pour la CGT afin de faire vivre le 
débat interne au sein d'EDF-GDF. Cela permet d'assimiler EDF-GDF à une sorte de " 
cité-entreprise ", explique Pierre-Eric Tixier, directeur du GIP mutations industrielles (1). 
La CGT sait écouter et construire l'opinion du salarié. La densité syndicale de la CGT qui 
repose sur le travail de ses militants reste très forte à EDF-GDF. Dans ces conditions, face 
aux succès des syndicats oppositionnels et les contre-performances des syndicats 
réformistes, qui acceptent de signer des accords, la marge de manoeuvre des directions se 
trouve singulièrement réduite.</TEXT>
<TEXT>
 L'émiettement syndical 27 syndicats sont recensés qui prévaut à la RATP rend plus 
difficile la lisibilité des résultats aux élections professionnelles. Mais là aussi, la CGT 
conforte sa prééminence en recueillant 45 % des suffrages. Elle progresse, alors que les 
syndicats autonomes font du surplace avec 15 % des voix. Face à la modernisation des 
services publics engagée par les directions et appuyée par les pouvoirs publics 
#(changement de statut, de classification, ouverture du capital, privatisation, etc.), c'est aux 
syndicats protestaires la CGT et SUD-PTT notamment qui assument un véritable rôle de 
contre-pouvoir que les salariés semblent apporter leur confiance. Les stratégies 
d'accompagnement par les syndicats des politiques de modernisation mises en place par les 
directions sont mal perçues par ces mêmes salariés. De ce fait, les relations sociales dans 
les entreprises publiques risquent d'évoluer vers une plus grande conflictualité.</TEXT>
</DOC>
