<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001045-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001045-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331901</ACCOUNT>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CONSEQUENCE,AGRICULTURE</SUBJECTS>
<FAB>04081165</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<TITLE>Les lézardes du " miracle économique " de Deng Xiaoping&gt; La forte croissance que connaît actuellement la Chine ne fait pas que des heureux&gt;Près de cent millions de paysans sont les laissés-pour-compte de la spéculation</TITLE>
<TEXT>PÉKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Broadway Café ", " A la Marmite des riches et des puissants ", " 
Jardins romains " ou " Résidence du palais d'été ", un projet 
immobilier qui offre le " le nec plus ultra sur une terre de gloire, 
faite pour les grands hommes, le choix le meilleur pour têtes 
couronnées "... Qu'il s'agisse de restauration, de clubs privés ou de 
réalisations immobilières, une sorte de délire collectif semble 
s'être emparé de la Chine, qui se présente comme l'antithèse des 
spasmes révolutionnaires qui finissaient de l'agiter lors de la 
précédente visite d'un premier ministre français, voici seize ans 
(Raymond Barre en 1978). Aujourd'hui, la Chine fait dans le symbole 
capitaliste et le phénomène ne se limite pas à Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  Ce phénomène se présente comme l'antithèse, tout aussi 
caricaturale, des vociférations des " gardes rouges " de Mao Zedong 
voici vingt-cinq ans, quand l'ardeur politique les conduisait à 
démolir les toilettes particulières des appartements de " bourgeois " 
déjà presque prolétarisés. Mais la Chine a-t-elle véritablement 
entrepris de construire les bases d'une société raisonnable, 
cohérente, où la collectivité est à même de corriger les excès de 
l'accumulation primaire du capital ? </TEXT>
<TEXT>
  On peut poser la question à ces millions de paysans qui hantent ses 
cités à la recherche d'emploi. Ils s'appellent Wang, Zhang ou Li, des 
mêmes cent noms de famille que ceux qui constituent la nouvelle 
classe bourgeoise. Alors que les seconds voyagent en avion et 
circulent à bord de limousines de luxe, les premiers, venus de la 
campagne où leurs bras sont inutiles, acceptent de parcourir des 
milliers de kilomètres dans des conditions épouvantables pour amasser 
durant quelques mois un petit pécule avant de retourner aux champs 
pour la saison des travaux. Des spécialistes estiment que leur nombre 
doit avoisiner les cent millions ! </TEXT>
<TEXT>
 Comme pendant</TEXT>
<TEXT>
 la révolution industrielle</TEXT>
<TEXT>
 Ils ne se plaignent pas, pour le moment, de l'ahurissant 
accroissement de niveaux de vie auquel l'après-maoïsme a donné lieu. 
Eux-mêmes, quoique corvéables à merci, sont en quelque sorte des 
privilégiés. Les revenus qu'ils tirent de leur emploi épisodique sur 
des chantiers ou dans des entreprises de petite industrie du delta de 
la Rivière des perles, près de Hongkong, les maintiennent sur la 
route avec la certitude qu'à défaut de ce mode de vie, ils 
rejoindraient sans doute dans l'échelle sociale les quatre-vingts 
millions de paysans vivant en-dessous du seuil de pauvreté.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les conditions de travail sont plus proches des 
terribles débuts de la révolution industrielle en Europe que des 
desseins mirifiques que garantissait d'atteindre le défunt 
socialisme. Longues journées de travail, protection sociale et 
sécurité inexistantes, absence d'indemnisation pour accident, 
surexploitation des femmes, abus d'autorité des chefs, ponctions 
arbitraires sur le salaire, logements indescriptibles d'inconfort... 
Toute la panoplie des tares du développement à la manière des " 
tigres " asiatiques, avec l'inconvénient supplémentaire de l'absence 
de toute forme de modérateur social, est désormais présente.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus à plaindre sont ceux qui travaillent dans des sociétés à 
capitaux de Hongkong, de Taïwan, de Corée du Sud, voire du Japon, qui 
appliquent ici les mêmes méthodes, rudes, qui ont fait leur succès 
chez eux. Alors voit-on des grèves, parfois même soutenues par les 
organismes locaux du Parti communiste, heureux de se refaire une 
légitimité à l'aide d'un peu de démagogie... </TEXT>
<TEXT>
  Faut-il voir dans cette classe de travailleurs l'une des lézardes 
du " miracle chinois " dans laquelle on pourrait apercevoir les 
racines de sa perte ? Pour un banquier occidental, " tant qu'un pays 
peut assurer une croissance minimum de 6 à 8 % _ elle est en Chine de 
13 % depuis deux ans _, on ne voit pas grand risque de dérapage 
catastrophique. Il n'y a pas un soi-disant miracle chinois linéaire, 
il y a une forte croissance marquée, par moments, de coups de frein 
nécessaires ". </TEXT>
<TEXT>
 " Risque</TEXT>
<TEXT>
 de troubles graves " </TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, un récent rapport de la très officielle Académie des 
sciences sociales a dû faire se dresser les cheveux sur la tête de 
bien des vétérans communistes sur l'incertitude dans laquelle 
l'expérience de Deng Xiaoping a placé le pays. " On ne peut plus 
écarter le risque de troubles graves dans des régions en proie à des 
difficultés économiques ", disait notamment le rapport après avoir 
dressé un bilan inquiétant de 1993.</TEXT>
<TEXT>
  De même peut-on prévoir " davantage de licenciements, de grèves 
voire de violences à l'encontre des responsables " dans les 
entreprises, notamment celles du secteur public soumises à 
décollectivisation et restructuration. Un dirigeant de la province du 
Sichuan assurait froidement, voici peu, qu'il était disposé à vendre 
aux capitaux étrangers les milliers d'usines sous sa responsabilité, 
quitte à ce que soient démantelées purement et simplement celles qui 
ne seront jamais rentables. Cri isolé, en fait, car le gouvernement 
central a, là aussi, mis la pédale douce sur les projets de 
démembrement du secteur industriel public, dont plus d'un tiers vit 
de ses subsides.</TEXT>
<TEXT>
  La question cruciale des rapports entre le pouvoir et les provinces 
constituera encore pendant longtemps une épée de Damoclès sur le 
décollage économique, au moins autant que l'inflation. Celle-ci a 
repris des proportions inquiétantes, allant jusqu'à 40 % de taux 
annuel dans une ville du Sud en février. A la campagne, les paysans 
commencent à se plaindre d'une chute de leur pouvoir d'achat, 
l'inflation de 10 % en moyenne ayant plus que mangé les augmentations 
des prix d'achats de l'Etat, de 8 % l'an dernier.</TEXT>
<TEXT>
  A plus long terme, des économistes s'interrogent aussi sur 
l'attitude des nouveaux nantis en cas de difficulté prolongée à 
juguler l'inflation. Leur loyauté au régime, qui leur a " donné " 
tous les délices de la consommation, ne vaut que pour ce qu'il est en 
mesure de continuer. On s'inquiète encore, dans les milieux 
d'affaires, du caractère structurel du déficit de l'Etat qui, si l'on 
cumule celui du budget et ceux des collectivités et des entreprises 
publiques, atteint non pas 3 % mais 8 à 9 % du PIB. Enfin, le déficit 
du commerce extérieur a atteint 12 milliards de dollars en 1993, soit 
10 % du total des échanges.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui explique l'extrême sensitivité de Pékin aux menaces 
américaines de rétorsions commerciales à propos des droits de 
l'homme. Même si certains à Pékin ont fait le calcul que la 
suspension de la clause de la nation la plus favorisée n'entraînerait 
qu'une perte de 2 à 3 milliards de dollars, une grande partie des 
exportations étant réalisées par des intermédiaires (privés du 
continent, de Hongkong, de Taïwan) sans rapport avec les caisses 
publiques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
