<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001837-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001837-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340910</ACCOUNT>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,POPULARITE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Ouï FM, du lundi au vendredi, 22 h 30 (FM Paris: 102,3).</NOTE>
<NAMES>MAURICE,OUI FM,CHAMPVERT MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; SKYROCK, OUI FM: MAURICE C'EST LA NUIT&gt; Star entre deux ondes&gt;&gt;</TITLE>
<TIO1>MAURICE C'EST LA NUIT</TIO1>
<TEXT>ON connaissait Arthur, né sur Skyrock, grandi sur Fun Radio, raflé par Europe 1. Voici Maurice, un ancien de Radio-France Melun, qui, la 
nuit, sur la station parisienne Ouï FM, s'est bâti en deux ans un 
personnage et des prétentions de star ("Le Monde Radio-télévision" 
daté 6-7 février). Beaucoup, comme Patrice Blanc-Francard, directeur 
des programmes d'Europe 1, ou Benoît Sillard, PDG de Fun Radio, se 
mettent à rêver du style acide et de la voix chaude de l'animateur. 
Le dernier "teste" même, discrètement, le "style Maurice" _ que son 
panel de jeunes auditeurs juge trop "agressif". </TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, le soir du 9 mai, après une semaine de vacances et sans 
prévenir, c'est sur Skyrock _ réseau dont l'audience a dangereusement 
chuté ces derniers mois _ que débarque Maurice. Bruno Delport, 
directeur général de Ouï FM, ne l'entend pas de cette oreille: Vroom 
Productions s'était en effet engagée à produire "Maurice c'est la 
nuit", pour Ouï FM, jusqu'au 31 décembre 1995. Il porte plainte 
contre Skyrock et Maurice pour rupture de contrat, et les fait 
condamner par le tribunal de commerce de Paris, le 24 mai. Maurice 
Champvert et Vortex (la société qui gère Skyrock) sont condamnés à 
500 000 francs d'astreinte journalière s'ils poursuivent l'émission.</TEXT>
<TEXT>
 "Libérez Maurice"</TEXT>
<TEXT>
 Le jour-même, Maurice assure à nouveau son show derrière le micro de 
Ouï FM et devant les huissiers. Il hurle qu'"il parlera dans le micro 
qui lui plaît", intervient le moins possible, sauf pour passer ses 
nerfs sur les auditeurs quand ceux-ci l'interrogent sur ces curieuses 
allées et venues qui donnent désormais aux vedettes de la FM des airs 
de stars de télévision.</TEXT>
<TEXT>
 La bataille que se livrent les réseaux musicaux ne date certes pas 
d'hier: les directeurs de la programmation se débauchaient déjà à 
coup de gros salaires. Dans un contexte de libéralisation du paysage 
radiophonique, la concurrence est aujourd'hui exacerbée. Procès et 
"transferts", comme on dit pour parler de Michel Drucker, risquent de 
devenir de plus en plus voyants, de plus en plus nombreux. Des 
affiches fleurissent depuis quelques jours sur les murs de Paris: 
"Libérez Maurice!" Skyrock serait-elle tentée de renouveler la 
formidable opération publicitaire orchestrée par Fun Radio autour de 
"Love in fun"?                                             
</TEXT>
</DOC>
