<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026106</DOCID>
<ACCOUNT>401857</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHEVALLIER LAURENT</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/26951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Diffusions les lundi 3 juillet, à 21 h 29 ; mardi 4, à 23 h 55 ; mercredi 5, à 11 h 45 ; jeudi 6, à 13 h 35 ; vendredi : 7, à 15 h 00 ; samedi 8, à 16 h 45 ; dimanche 9,à 19 h 35.( Doc : avec une photo )
</NOTE>
<NUM1>950703-2-S23-01</NUM1>
<NAMES>BELFAST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Echauffourées, provocations... A l'heure d'un regain de tension en Irlande du Nord, " Un Irlandaisde Belfast " évoque la ville d'avant le cessez-le-feu et la musique comme mode de résistance</SOT1>
<SU21>VENDREDI 7 JUILLETPLANÈTE : 15 h 00</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Belfast, suspendue entre guerre et paix</TITLE>
<TIO1>UN IRLANDAISDE BELFAST</TIO1>
<TEXT> LORSQUE Laurent Chevallier a réalisé son film en 1993, le processus de paix était déjà fortement engagé. Les accords de Hillsborough, 
signés le 15 novembre 1985 par Margaret Thatcher et Garret FitzGerald, accordant 
à Dublin un droit de regard sur les affaires intérieures de l'Irlande du Nord, en 
avaient constitué la première étape. La décennie 90 s'était engagée dans une série 
de pourparlers multipartites, à l'exclusion du Sinn Fein, aile politique de l'Armée 
républicaine irlandaise (IRA) sur l'avenir des institutions de cette Ulster secouée par 
des " troubles intercommunautaires ", terme officiel préféré à celui de guerre 
civile.</TEXT>
<TEXT>
  Huit mois après la diffusion de ces Notes interdites (en janvier 1994, sur France 3), 
le 31 août, un seuil considérable était franchi : l'IRA déclarait le cessez-le feu, et 
deux semaines plus tard, les Ulster Freedom Fighters (UFF) et l'Ulster Volunteer 
Force (UVF), milices loyalistes protestantes, s'alignaient sur cet engagement.</TEXT>
<TEXT>
#  Mais en 1993, à Belfast, les armes et les expéditions punitives faisaient encore 
partie du paysage quotidien, aussi bien dans les quartiers catholiques populaires que 
dans ceux, parfois non moins démunis, des protestants. Cette année-là est une année 
charnière ; d'un bout à l'autre portée par le désir exaspéré d'en finir avec une 
génération de violences meurtrières. En février, pour la première fois, le 
gouvernement de John Major consentait, clandestinement, à entamer des contacts 
avec l'IRA. Et le 15 décembre, les premiers ministres britannique et irlandais 
signaient la Déclaration de Downing Street, par laquelle la Grande-Bretagne se disait 
prête à renoncer à sa souveraineté sur l'Irlande du Nord si une majorité de la 
population s'y déclarait favorable.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas cette réalité alors à moitié rêvée, aujourd'hui en dangereux suspens 
que reflète le film de Laurent Chevallier, mais celle d'une ville encore enlisée dans 
l'oppressante banalité de l'agression, de la peur, et du désespoir joyeusement 
combattu de voir jamais advenir des lendemains qui chantent. Une réalité qu'il était 
temps de montrer : jusqu'alors, il n'y avait d'autres " terroristes, extrémistes, 
assassins " que les membres de l'IRA.</TEXT>
<TEXT>
  " Ne sois pas triste, pour ne pas être faible. Il y a un proverbe à Belfast : `` Si tu ne 
ris pas, tu vas pleurer `` ", confie le témoin de Laurent Chevallier. En 1993, Terry 
O'Neil a trente ans ; il est l'archétype d'une jeunesse sacrifiée dans son élan vers 
l'indépendance. Chômeur depuis plus de douze ans, il vit avec sa femme et ses deux 
enfants au coeur de l'un de ces quartiers du Nord-Ouest ghettoïsés dans la pauvreté : 
terrains vagues et cités ouvrières cernées de chevaux de frise, grisaille que relèvent 
les couleurs vives des fresques murales dont les messages de lutte détournent la 
censure exercée. " En Irlande du Nord, si tu es catholique, tu as deux fois et demie 
plus de chances d'être au chômage que si tu es protestant ; ici, nous sommes 80 % 
sans travail. "</TEXT>
<TEXT>
  Terry, l'ouvrier sans ouvrage, est donc ce musicien que l'on retrouve dans les pubs, 
les réunions " privées " et les manifestations des quartiers d'Ardoyne, Falls, 
Whiterock ou Springfield. Il est interdit de séjour en Angleterre et a été arrêté à 
plusieurs reprises à cause de ses chansons pleines d'accusations, de solidarités et de 
défis ; paroles de résistance acclamées, reprises en choeur dans une allégresse 
#débridée. " Notre jour viendra, nous réussirons " répond au couplet parfois martelé 
dans les bars de l'autre côté : " Si les fusils sont faits pour tirer/Alors il y a des 
crânes qui vont sauter/On n'a jamais vu de meilleur catholique/Qu'avec une balle 
dans le dos. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Belfast que Terry sillonne en chantant porte tous les stigmates de l'oppression, 
balisé par les postes de surveillance et les barbelés ; arpenté par les troupes et les 
policiers ; scannérisé par l'oeil électronique d'un hélicoptère en survol permanent. 
Les enfants jettent des pierres de l'autre côté des murs dressés, vers des rues dont 
ils ne connaissent ni le nom ni les habitants. Leurs jeux de guerre débordent sur une 
réalité palpable, comme ces fusils qu'ils viennent caresser jusque dans les mains des 
soldats en faction.</TEXT>
<TEXT>
  Au Milltown Cemetery, autour du " carré républicain " où reposent notamment les 
morts de la faim du début des années 80, leurs parents égrènent comme une mélopée 
les noms de tous ceux tombés pour la cause, sur des airs traditionnels joués à la flûte. 
Pour soutenir leurs proches emprisonnés comme pour célébrer leurs morts, la 
musique et les chansons les portent avec ce singulier mélange de candeur entêtée, 
d'ironie mordante et de détermination romantique. Une femme pleure ; un commando 
loyaliste a tué le fils de Bobby, un membre du Sinn Fein. Il avait vingt et un ans, était 
apolitique, selon Terry. " On ne sera jamais libre dans ce pays. Nos enfants et nos 
petits-enfants devront lutter encore. ".</TEXT>
<TEXT>
  En septembre 1994, les armes se sont tues, et l'on a vu dans Belfast des choses 
inimaginables encore quelques mois auparavant : retrait des troupes, ouverture des 
quartiers... Mais les armes n'ont pas été rendues ; et la paralysie du processus de 
paix travaille à nouveau les esprits. Alors ils chantent plus fort encore We Shall 
Overcome, " nous vaincrons ".</TEXT>
</DOC>
