<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000985-19940812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000985-19940812</DOCID>
<ACCOUNT>347563</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940812</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08111150</FAB>
<SUBJECTS>SALAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>THEATRE LYRIQUE,CRISE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>CLUZEL JEAN PAUL</NAMES>
<NAMES>FOUQUET THIERRY</NAMES>
<NAMES>GALL HUGUES</NAMES>
<NAMES>MYUNG WHUN CHUNG,OPERA NATIONAL DE PARIS,OPERA BASTILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN,MYUNG WHUN CHUNG</AUTHOR>
<PAGE>271</PAGE>
<LEAD1>LA REMISE EN CAUSE DES FONCTIONS ET DES PREROGATIVES DU DIRECTEUR MUSICAL DE L'OPERA DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>LA CRISE DE LA BASTILLE&gt; " La direction veut mon départ " nous déclare Myung Whun Chung</TITLE>
<TEXT>Pourquoi cette crise intervient-elle maintenant ?</TEXT>
<TEXT>  _ La direction de l'Opéra a choisi juillet et août, la période des 
vacances, pour tenter d'invoquer la nullité d'un contrat qui a été 
négocié par M. Cluzel lui-même. Si nous allions devant les tribunaux, 
la direction de l'Opéra compte sur la longueur de la procédure. Dans 
l'éventualité où elle gagnerait, tout le monde aurait oublié 
l'affaire. Tout cela arrive alors que la prochaine saison est déjà 
vendue. Pour arriver à ses fins, la direction de l'Opéra est prête à 
mettre en péril le début de la saison prochaine. Elle montre ainsi 
son peu de respect pour le public.</TEXT>
<TEXT>
  -Vous paraissez près de jeter l'éponge. Quelles concessions 
êtes-vous prêt à faire pour rester ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Sur le plan financier, il n'y a aucun problème et la direction de 
l'Opéra le sait. Tout ceux qui me connaissent dans la maison savent 
que je suis prêt à beaucoup de sacrifices pour aider la maison. Même 
si j'abandonnais tous mes cachets de la saison prochaine, la 
direction de l'Opéra accepterait-elle de m'accorder le minimum de 
conditions artistiques que je demande ? Le problème financier comme 
la lutte pour le pouvoir sont des faux prétextes. Je ne vois, en 
revanche, pas la justification de la réduction de la durée de mon 
contrat. C'est comme si l'on disait à un chanteur avec qui l'on 
souhaite renégocier un contrat : vous allez venir chanter un acte et 
on verra ensuite, en cours de représentation, si vous pouvez 
continuer. Je demande d'avoir le choix des ouvrages que je dirige et 
la possibilité de travailler comme je veux avec l'orchestre et les 
choeurs de Bastille. C'est tout.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ce contrat vous donne-t-il un salaire plus élevé que celui des 
directeurs musicaux qui occupent un poste comparable au vôtre dans 
les grandes institutions lyriques internationales ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Je ne connais pas les cachets de chaque chef dans chaque maison. 
Mais faisons une comparaison avec mon prédécesseur. En 1989, son 
cachet par spectacle était de 192 000 F. Le mien était de 50 000 F 
lorsque j'ai débuté à la Bastille. A la fin de mon contrat, en l'an 
2000, je recevrai 177 000 F. Pourquoi cette progression ? On a 
commencé bas, parce que c'était un risque pour l'Opéra d'engager un 
jeune chef. Après cinq ans, la direction de l'Opéra avait confiance 
en moi et elle a décidé qu'en l'an 2000, je devrais être mieux payé. 
Mon premier contrat était reconductible automatiquement de trois ans 
en trois ans jusqu'en 1997. C'est l'Opéra qui m'a demandé de le 
prolonger jusqu'en l'an 2000. J'ai alors proposé que l'augmentation 
de salaire ne dépasse pas celle de la convention collective des 
musiciens de la maison. J'ai également demandé la création d'un fonds 
pour acheter des instruments de meilleur qualité pour l'orchestre, et 
après l'accident de Séville, d'un autre fonds pour les salariés de 
l'Opéra en difficulté. L'un et l'autre devaient être financés par 
l'augmentation de mon salaire. Mon refus d'être payé lorsque je donne 
des concerts de musique de chambre à l'Opéra obéissait à la même 
démarche. L'administration n'a pas suivi.</TEXT>
<TEXT>
 " Si l'on tient à évoquer publiquement le cachet des chefs, il faut 
comparer ce que gagnent ces artistes, à Paris hier et aujourd'hui, 
mettre en regard le temps qu'ils consacrent aux institutions 
auxquelles ils sont liés. Et ne pas mettre en balance ce qu'ils 
recoivent à Vienne. Beaucoup de chefs y dirigent pour " rien " car le 
prestige de cette institution rejaillit sur leur carrière. Ce qui 
leur permet de demander des cachets plus élevés ailleurs. L'Opéra de 
Paris et son orchestre ne sont pas encore assez prestigieux pour que 
cette comparaison tienne. La première fois que Bastille a eu 
l'occasion d'engager un grand chef, c'était Seiji Ozawa. Il a obtenu 
nettement plus que ce que je gagne.</TEXT>
<TEXT>
  _Justement, on vous accuse de bloquer l'engagement des grands chefs 
à l'Opéra de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  _ Les chefs invités pour la saison 1994-1995 ont été engagés par 
Thierry Fouquet, directeur adjoint de l'Opéra. Nous avons eu une 
réunion, je lui ai donné mon avis. Mais il a fait seul son choix. 
L'ancien administrateur, Jean-Marie Blanchard, opérait de la même 
manière. Depuis février 1994, aucun point de mon contrat dans le 
domaine artistique n'a été respecté et particulièrement celui-là.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai personnellement sollicité Solti, Dohnanyi, Boulez. Ils ont 
tous réservé leur réponse. Sans fermer la porte. Ils attendent que 
l'Opéra fonctionne bien. Et exigent des garanties matérielles et 
artistiques. On me reproche de lutter pour le pouvoir. C'est faux. 
Les anciens administrateurs vous le confirmeront : jamais je n'ai 
travaillé en brandissant mon contrat. J'ai toujours essayé de 
convaincre les gens sur le plan artistique et humain. Ce contrat est 
fait pour me protéger de la valse incessante des directeurs de 
l'Opéra. Et j'exige un minimum de respect humain et artistique. Ce 
que n'importe quel musicien obtient naturellement, contrat ou pas, 
dans n'importe quelle maison.</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis prêt à faire un sacrifice financier "</TEXT>
<TEXT>
  " J'avais convaincu Hugues Gall de me laisser diriger certains 
ouvrages. Au bout de quelques mois, on m'a appris qu'un autre chef 
était engagé à ma place. Cette décision a été le révélateur du 
conflit. Si j'accepte les nouvelles propositions de la direction, je 
peux me retrouver dans l'obligation de diriger quarante ballets par 
saison. Et rien ne pourrait interdire au directeur de contester mes 
tempos. Il aurait de ce fait la liberté de me remplacer par un autre 
chef. Si les responsabilités du directeur musical ne sont pas 
respectées, les grands chefs auront-ils confiance dans l'Opéra ? 
Pourrais-je demander aux musiciens de donner le meilleur d'eux-mêmes 
? Je suis prêt à faire un grand sacrifice financier si cela sert la 
maison, si vraiment c'est la solution. Mais, depuis février, la 
direction de Bastille cherche à monter un dossier pour me pousser à 
démissionner.</TEXT>
<TEXT>
  _Après avoir souligné l'excellence de votre travail à la tête de 
l'Orchestre, Jean-Paul Cluzel a affirmé que vous aviez besoin de plus 
de répétitions qu'un chef chevronné pour monter les ouvrages que vous 
dirigez pour la première fois. </TEXT>
<TEXT>
  _ Il faut demander cela aux gens qui connaissent la musique. 
Pendant cinq ans a-t-on pensé que je ne connaissais pas les 
partitions ? Je n'ai utilisé l'opéra ni pour roder mes partitions, ni 
pour lancer ma carrière. J'ai toujours donné une priorité absolue à 
l'Opéra et je n'ai jamais accepté ou cherché un deuxième poste de 
directeur musical comme cela se pratique si souvent aujourd'hui. Même 
lorsque c'était contre la logique professionnelle. Deutsche 
Grammophon voulait que je commence à enregistrer à Vienne ou à 
Berlin. J'ai insisté pour que cela se fasse à Paris. Il y a cinq ans, 
on a enregistré la Turangalila-Symphonie de Messiaen. A l'époque, le 
niveau musical de l'Orchestre de Bastille était assez bas. J'ai quand 
même enregistré avec lui. L'enregistrement est nécessaire pour 
pousser un orchestre en avant.</TEXT>
<TEXT>
 " M. Cluzel dit que je fais trop de répétitions, mais c'est 
justement comme cela que l'on fait des progrès. L'Orchestre de la 
Bastille est nettement meilleur que celui de Covent Gardren qui ne 
sort jamais de la fosse d'orchestre. Tous les grands chefs savent 
qu'il faut équilibrer le travail entre la fosse, le concert, qui 
oblige à se concentrer sur la qualité purement orchestrale, les 
enregistrements, qui nous obligent au meilleur, et la musique de 
chambre, qui donne la liberté aux musiciens de s'exprimer eux-mêmes. 
C'est la seule façon de créer des bases qui permettent ensuite de 
travailler plus vite. Il est impossible d'effectuer ce travail de 
fond avec un chef invité. Ceux qui me reprochent de trop diriger et 
trop répéter ne voient pas plus loin que le bout de leur nez.</TEXT>
<TEXT>
 " Les hommes de pouvoir ne comprennent pas qu'ils doivent soutenir 
et aider leur maison. La direction doit être à la dernière place, 
mais elle occupe toujours les premières. Aujourd'hui, Hugues Gall et 
Jean-Paul Cluzel veulent faire repartir Bastille de zéro, même au 
prix d'une fermeture. C'est un erreur profonde. L'enfant est né. On 
ne peut pas lui dire : " tu es mort. On va en faire un autre qui sera 
mieux que toi ". Erreur lourde de conséquence, elle touche 1 500 
personnes qui travaillent dans la maison.</TEXT>
<TEXT>
  _En ce moment, Thierry Fouquet cherche des chefs qui pourraient 
vous remplacer ponctuellement.</TEXT>
<TEXT>
  _ Si c'est le cas, cela prouverait que l'Opéra ne cherche pas à 
négocier avec moi et que son ultimatum a pour but de susciter mon 
refus. Donc mon départ. Avant que la direction de l'Opéra ne prenne 
sous de faux prétextes la responsabilité exclusive d'une rupture dont 
les conséquences seraient graves et, dans l'intérêt de l'Opéra qui 
m'est si cher et qui ne devrait pas souffrir de si déplorables 
épreuves, je voudrais qu'elle fasse preuve de bonne foi et respecte 
le droit qui n'est pas fait d'artifices.&lt;
</TEXT>
</DOC>
