<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025734</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025734</DOCID>
<ACCOUNT>401424</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>EMAIRES/1005</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION,MAIRE,LISTE,DEPARTEMENT ALPES DE HAUTE PROVENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950630-2-016-12</NUM1>
<NAMES>BONGIOVANNI JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-12</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>LES MAIRES DES VILLES DE PLUS DE 20 000 HABITANTS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LISTE ET BIOGRAPHIES DES MAIRES ELUS LE 25 JUIN APRES LES ELECTIONS MUNICIPALES DES 11 ET 18 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>ALPES-MARITIMES (06)</TITLE>
<TEXT> Antibes</TEXT>
<TEXT>Jean Léonetti (UDF-rad.) succède à Pierre Merli (UDF-rad.),&gt; qui ne se représentait 
pas.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 9 juillet 1948 à Marseille. Docteur en médecine. Conseiller municipal d'Antibes 
depuis 1989. Délégué aux affaires culturelles de la ville.]</TEXT>
<TEXT>
 Cagnes-sur-Mer</TEXT>
<TEXT>
Louis Nègre (div. d.) succède à&gt; Suzanne Sauvaigo (RPR), battue.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 8 février 1947 à Nice. Diplômé en droit et en sciences de l'éducation. Professeur 
d'éducation physique à l'université de Nice et assesseur au tribunal pour enfants de 
Nice.]</TEXT>
<TEXT>
 Le Cannet</TEXT>
<TEXT>
Michèle Tabarot (UDF-PR) succède à Pierre Bachelet (RPR), battu.</TEXT>
<TEXT>
 [Née le 13 octobre 1962, à Alicante (Espagne). Gérante de société. Conseiller général du 
Cannet depuis 1994. Entrée au conseil municipal du Cannet en 1983.]</TEXT>
<TEXT>
 Grasse</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Pierre Leleux (MPF) succède à Hervé de Fontmichel (UDF), battu.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 8 mai 1947 à Gand (Belgique). Agent d'assurances. Titulaire d'une maîtrise en 
sciences physiques et d'une maîtrise en sciences économiques. Conseiller général de 
Grasse-sud depuis 1989. Conseiller municipal de Grasse depuis 1983.]</TEXT>
<TEXT>
 Nice</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Peyrat (div. d.) succède à Jean-Paul Barety (RPR), battu.</TEXT>
<TEXT>
 [Nous avons publié un portrait de Jacques Peyrat dans nos éditions du 28 juin.]</TEXT>
<TEXT>
 Saint-Laurent-du-Var</TEXT>
<TEXT>
  Henri Revel (RPR) succède à Henri Moschetti (div. d.), battu.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 10 janvier 1942 à Marseille (Bouches-du-Rhône). Titulaire d'un doctorat d'Etat de 
chirurgien-dentiste. Conseiller municipal de Saint-Laurent-du-Var depuis 1983.]</TEXT>
<TEXT>
 Vallauris</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Jean-Paul Bongiovanni (div. d.)&gt; succède à Paul Donnet (div. d.), battu.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 14 mai 1958 à Cannes. Titulaire du diplôme d'Etat d'expert-comptable, obtenu à 
Nice (1984). Installé comme expert-comptable à Vallauris (1985). Membre de la jeune 
chambre économique (JCE) depuis 1985. En a été vice-président régional, de 1992 à 
1993.</TEXT>
</DOC>
