<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037235</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037235</DOCID>
<ACCOUNT>416514</ACCOUNT>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/40951005</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NUM1>951009-2-S05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SOT1>CANAL PLUS</SOT1>
<SU11>Le Monde  RADIO - TELEVISION
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES FILMSDU 9 AU 15 OCTOBRE
</TITLE>
<TEXT>Rue Princesse </TEXT>
<TEXT> Film ivoirien d'Henri Duparc (1994), avec Alexis Bouazo, Félicité Wouassi. Lundi 9, 9 h ; 
mercredi 11, 1 h 40 (85 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le fils d'un riche industriel d'Abidjan, brouillé avec son père, tombe amoureux d'une 
prostituée du quartier chaud. Une comédie indigente et vulgaire. Le cinéma africain, ce 
n'est pas cela...</TEXT>
<TEXT>
 La Baie des anges </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jacques Demy (1962), avec Jeanne Moreau, Claude Mann, Paul Guers, 
Henri Nassiet (N.).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 9, 22 h 10; jeudi 12, 8 h 45 ; samedi 14, 5 h 35, Õ(80 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un employé de banque découvre le démon du jeu au casino d'Enghien. Il part en vacances 
sur la Côte d'Azur et s'éprend d'une bourgeoise, flambeuse invétérée, qui l'entraîne dans 
son tourbillon. Tourné après Lola, ce film le plus méconnu de Jacques Demy n'a pas été 
présenté à la télévision depuis 1969. C'est une oeuvre rigoureuse et profondément morale 
sur l'enfer du jeu et la peinture troublante d'une double fascination. Avec Jeanne Moreau 
revit l'aventurière de palace mythique des grands films romanesques américains d'avant 
guerre que Demy admirait.</TEXT>
<TEXT>
 Les Parapluies de Cherbourg  </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jacques Demy (1963), avec Catherine Deneuve, Nino Castelnuovo, Anne 
Vernon, Marc Michel.</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 9, 23 h 35 ; mardi 10, 11 h ; jeudi 12, 1 h 15 (88 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un garçon, mécanicien dans un garage de Cherbourg, aime la fille d'une marchande de 
parapluies. Il est envoyé en Algérie pour faire son service militaire. La fille est enceinte et 
ne reçoit plus de nouvelles. Le grand roman cinématographique et musical (on y chante au 
lieu de parler) d'un amour brisé. L'univers de Demy, mis en musique par Michel Legrand ; 
Catherine Deneuve en héroïne touchante.</TEXT>
<TEXT>
 L'Anneau de crin </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-britannico-germano-polonais d'Andrzej Wajda (1992), avec Rafal Krolikowski, 
Adrianna Biedrzynska.</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 9, 1 h, v.o. (102 min).</TEXT>
<TEXT>
 Après l'insurrection de Varsovie écrasée par les nazis et l'arrivée de l'armée rouge, un 
jeune homme, non communiste, cherche à survivre en devenant le chauffeur d'un membre 
de la police secrète. Wajda revient ici sur un sujet et une époque qu'il avait admirablement 
traités dans</TEXT>
<TEXT>
 Cendres et diamant (1958). Images grandiloquentes, mIse en scène chaotique.</TEXT>
<TEXT>
 L'Ile des filles perdues </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-italien de Domenico Paoletta (1961), avec Michèle Mercier, Guy Madison.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 11, 9 h ; vendredi 13, 5 h 35 (84 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une jeune aristocrate qui a échappé à l'échafaud est déportée en Guyane à l'île du Diable 
où des prostituées et des criminelles de droit commun subissent une discipline inhumaine. 
Film d'aventures tourné à la va-vite.</TEXT>
<TEXT>
 Le Concierge du Bradbury </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Barry Sonnenfeld (1993), avec Michael J. Fox, Gabrielle Anwar.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 11, 21 h (91 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le jeune réceptionniste d'un palace de New York est amoureux de l'hôtesse du rayon 
parfumerie. Le riche amant de celle-ci, dont il favorise les liaisons, lui demande de la 
chaperonner. L'argent entre en jeu dans cette comédie, correctement filmée mais où la 
satire sociale s'émousse à cause de l'interprétation banale de Michael J. Fox.</TEXT>
<TEXT>
# Délits flagrants </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Raymond Depardon (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 13, 9 h ; dimanche 15, 1 h 10 (109 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au Palais de justice de Paris, les interrogatoires des petits délinquants pris en flagrant 
délit. Auditions devant un substitut du procureur de la République. Ces entretiens se tenant 
à huis clos, Depardon a obtenu l'autorisation de filmer, de profil et avec une seule caméra, 
les deux interlocuteurs à la fois. Il a respecté l'anonymat des personnages. Sur 86 " 
affaires ", il en a retenu 14 qui rendent compte, dans sa manière documentaire habituelle, 
de l'incompréhension entre la parole judiciaire et les histoires vraies ou fausses des 
délinquants.</TEXT>
<TEXT>
 Jurassic Park </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Steven Spielberg (1993), avec Sam Neill, Laura Dern. Vendredi 13, 23 h 
; dimanche 15, 10 h 20 (120 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un milliardaire veut ouvrir un parc zoologique extraordinaire sur une île au large du Costa-
Rica. Son équipe a réussi à redonner vie à des dinosaures et autres espèces. Une 
catastrophe se produit au moment où un groupe de visiteurs circulent dans le parc. Lancé 
avec une énorme publicité, ce film a connu un succès phénoménal. Il est inspiré d'un roman 
de Michael Crichton. Si les effets spéciaux et, particulièrement, la création des animaux 
préhistoriques sont impressionnants, les personnages manquent d'épaisseur et l'action 
traîne pendant une heure avant de se déchaîner.</TEXT>
<TEXT>
 Hocus Pocus, les trois sorcières </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Kenny Ortega (1993), avec Bette Midler, Sarah Jessica Parker. </TEXT>
<TEXT>
 Samedi 14, 8 h 35 ; dimanche 15, 18 h (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 A la fin du dix-septième siècle, trois sorcières de Salem enlèvent deux enfants dans la nuit 
d'Halloween, ce qui leur permet de revivre trois siècles plus tard. Ni vraiment comique ni 
vraiment fantastique. Et les grimaces excessives de Bette Midler n'arrangent rien.</TEXT>
<TEXT>
 A toute épreuve </TEXT>
<TEXT>
 Film chinois (Hongkong) de John Woo (1992), avec Chow Yun Fat, Tony Leung.Samedi 14, 
23 h (123 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1997, avant la cession de Hongkong à la Chine populaire, un groupe de policiers décide 
d'éliminer les bandes rivales de gangsters qui tiennent le pouvoir. Les obsessions d'un 
cinéaste trop vite porté au pinacle et qui élimine toute psychologie et toute vraisemblance 
pour filmer à caméra que veux-tu et avec une virtuosité satisfaite la violence à l'état pur. 
Interdit aux moins de seize ans.REDIFFUSIONS</TEXT>
<TEXT>
A la folie </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Diane Kurys (1994).</TEXT>
<TEXT>
 lundi 9, 10 h 55 ; mercredi 11, 22 h 40 ; vendredi 13, 1 h 05 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
  Les rapports sadomasochistes de deux femmes. Complètement raté.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la ligne de mire </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Wolfgang Petersen (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 9, 15 h 55, dernière diffusion (123 min).</TEXT>
<TEXT>
 Curieux suspense psychologique et policier. Mise en scène conventionnelle.</TEXT>
<TEXT>
 Drôles de fantômes </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Ron Underwood (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 10, 16 h 15, dernière diffusion (99 min).</TEXT>
<TEXT>
 Fantastique, humour et bons sentiments à la guimauve.</TEXT>
<TEXT>
 Chasse à l'homme </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Woo (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 10, 20 h 35 ; vendredi 13, 13 h 45 (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Remake de La Chasse du comte Zaroff. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Le Temps de l'innocence </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Martin Scorsese (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 10, 22 h 10, v.o. ; jeudi 12, 15 h 35 ; samedi 14, 10 h 10 (123 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un amour impossible dans une micro-société à la morale rigide. Adaptation réussie d'un 
roman d'Edith Wharton.</TEXT>
<TEXT>
 Sex</TEXT>
<TEXT>
 Film américain classé X de Michael Ninn (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 10, 0 h 30 ; samedi 14, 1 h 05, dernière diffusion (98 min).</TEXT>
<TEXT>
 Décors étranges, fantasmes et esthétisme ravageur. Interdit aux moins de dix-huit ans.</TEXT>
<TEXT>
 Le Gang des champions </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de David Mickey Evans (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 11, 10 h 55 ; (90 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un conte sirupeux. Inutile de s'attarder.</TEXT>
<TEXT>
 Tom est tout seul </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Fabien Onteniente (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 11, 0 h 10 ; vendredi 13, 11 h, dernière diffusion (88 min).</TEXT>
<TEXT>
 Comédie sentimentale sur un certain mal de vivre.</TEXT>
<TEXT>
 Une passion d'été </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Craig Bolotin (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 12, 13 h 45, dernière diffusion (86 min).</TEXT>
<TEXT>
 Aventures mélodramatiques et un peu sordides pour une prétendue initiation aux réalités 
de l'âge adulte.</TEXT>
<TEXT>
 Hot Shots 2 </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Jim Abrahams (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 12, 22 h 15, v.o. (89 min).</TEXT>
<TEXT>
 Pas drôle du tout cette parodie de Rambo et autres films de guerre américains !</TEXT>
<TEXT>
 Cujo </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Lewis Teague (1983).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 12, 23 h 40 (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une femme (adultère) et son enfant attaqués par un chien fou porteur de virus. D'après 
Stephen King. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 South Central </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Steve Anderson (1992).</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 13, 2 h 35, v.o., dernière diffusion (85 min).</TEXT>
<TEXT>
 Film du ghetto noir avec drogue et misère. Pas grand-chose de nouveau, à part l'espoir 
intelligemment amené d'une autre vie possible.</TEXT>
<TEXT>
 Le Général Della Rovere </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-italien de Roberto Rossellini (1959, N.).</TEXT>
<TEXT>
 Samedi 14, 3 h 30, dernière diffusion (127 min).</TEXT>
<TEXT>
 Inspiré d'une histoire authentique, ce film a marqué le retour de Rossellini au néo-
réalisme historique, en compagnie de son interprète, Vittorio De Sica. Lion d'Or à Venise 
1959.</TEXT>
<TEXT>
 Le Cid  </TEXT>
<TEXT>
 Film italo-hispano-américain d'Anthony Mann (1961).</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 15, 7 h 25, dernière diffusion (172 min).</TEXT>
<TEXT>
 Belle reconstitution historique d'après un scénario qui retrace toute la légende du Cid (rien 
à voir avec la tragédie de Corneille).</TEXT>
</DOC>
