<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033895</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033895</DOCID>
<ACCOUNT>412215</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPB/09951021</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NOM1>CHILDS LUCINDA</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950914-2-S46-01</NUM1>
<NAMES>LUCINDA CHILDS DANCE COMPANY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE FRETARD</SIP1>
<SU21>LUCINDA CHILDS DANCE COMPANY THÉÂTRE DE LA VILLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 52 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Lucinda, l'ordre  et le chaos</TITLE>
<TEXT> Sous la glace, le feu : Alfred Hitchcock aurait aimé filmer la beauté hiératique de Lucinda Childs, les yeux outre-mer, l'impeccable chignon, la ligne 
résistante de ses maxillaires. Il aurait su débusquer l'incandescence derrière le masque. La 
chorégraphe américaine s'est ingéniée à construire des danses à son image, douées d'un 
mouvement qu'aucun affect ne viendrait troubler. Ce dépouillement trouve son juste 
aboutissement sur la méditation des musiques répétitives, notamment celles de Phil Glass : 
naît ainsi, tout au long de la décennie 70, une série de pièces qui dessinent à grandes 
enjambées les syllogismes d'une logique minimale. Lucinda Childs ne laisse échapper que 
ce qu'elle ne peut retenir : l'amorce de l'élan qui propulse le corps en avant, effleurant le 
sol avec l'inexorable irrégularité de la vague.</TEXT>
<TEXT>
 De 1973, date à laquelle elle fonde la Lucinda Childs Dance Company, aux années 80, la 
chorégraphe applique la science des angles et des mesures à la composition 
chorégraphique. Une exploration systématique de la dynamique des corps qui culmine, en 
1976, dans les trois lignes parallèles horizontales, historiques, qu'à la demande de Bob 
Wilson elle trace, infatigable, dans Einstein on the Beach. Et qui trouve son apothéose, en 
1979, dans cette Dance qu'elle tisse dans des décors et sur des images de Sol LeWitt. 
C'est l'époque des chorégraphies de tonalités blanches, danses lumineuses dont le " 
naturel ", tant vanté, relève de cette simplicité apparente qui doit tout à la sophistication la 
plus recherchée.</TEXT>
<TEXT>
  Lucinda Childs a conquis, en empruntant volontairement une voie étroite, son propre 
espace. A savoir : donner le vertige à partir de ses " presque rien " chorégraphiques, 
constructions légères d'une invisible complexité. Alors, depuis une petite dizaine d'années, 
la danseuse se risque ailleurs. Du côté du ballet qu'elle étudia enfant. Du côté de la 
musique contemporaine. Avec frénésie : comme s'il s'agissait de rattraper les années 
d'apprentissage et de révolte, quand elle se contraignait à rayer la musique et la danse de 
ses spectacles. Avec le même excès qu'elle avait mis à soumettre son imagination, à la 
brider pour atteindre au minimalisme, elle crée, en 1993, une pièce rouge, une danse de 
passion, et d'humour, sur la musique d'Iannis Xenakis, ouvrant une tangente explosante à 
son désir obsessionnel de mise en ordre de l'univers. One and One vibre, accepte le chaos. 
En même temps, en contrepoint, Lucinda Childs écrit Concerto sur la musique de Gorecki : 
neuf minutes de bonheur minimaliste, histoire de montrer qu'elle ne perd pas de vue ce qui 
constitue sa force stylistique.</TEXT>
<TEXT>
  A Avignon, cet été, la chorégraphe, toute vêtue de noir, dansait en solo. Quatre minutes, 
pas une de plus, sur une musique de Zygmunt Krauze. Des bras violents, inhabituels, 
battent l'air. La chorégraphe avoue, le temps d'une brève fêlure, l'impuissance qu'il y a 
parfois à vouloir recomposer coûte que coûte un monde d'ordre et de beauté. Le solo 
s'appelle Commencement : la danseuse, non sans douleur, y dévoile un aspect jamais 
montré de son tempérament. Solo noir comme le deuil, comme l'anarchie. Apparaît dans 
cette courte séquence la femme, l'artiste, connue pour ses prises de positions radicales, 
courageuses, face aux attaques de la droite puritaine, toujours prompte à réagir à toutes 
les injustices.</TEXT>
<TEXT>
  Instant de désarroi avoué. Dans Kengir, sur la partition de François-Bernard Mâche, 
Lucinda Childs accepte que sa chorégraphie soit littéralement éclatée par la voix 
magistrale de Françoise Kubler. Le désordre, source d'un nouveau souffle créateur, prend 
progressivement possession d'une oeuvre désormais imprévisible.</TEXT>
</DOC>
