<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014099</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014099</DOCID>
<ACCOUNT>385860</ACCOUNT>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/0102</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,LAICITE,COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<LIE1>950502-2-012-32,950502-2-012-32,950502-012-33,950502-2-012-34</LIE1>
<NUM1>950411-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 8 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Les fils spirituels du " petit père Combes "</TITLE>
<TEXT> LES LIBRES-PENSEURS ont restauré, samedi soir 8 avril à Paris, la tradition des banquets du " Vendredi-dit-saint " qui, à la fin du siècle dernier, 
réunissaient la fine fleur de l'anticléricalisme. Ils chérissent encore le souvenir de ce dîner 
qui, pour commémorer à leur façon la dernière Cène du Christ, avait rassemblé, le 10 avril 
1868, Sainte-Beuve, Flaubert, Taine, Renan et le prince Napoléon !</TEXT>
<TEXT>
  Entre croustade trouvillaise, pièce de boeuf rôtie, pommes Champeaux et tarte Tatin, le 
tout arrosé de kir et de vins de pays, deux cents laïques purs et durs ont donc vibré et 
communié, trois heures durant, au lieu-culte de la Mutualité, dans le souvenir du " petit 
père Combes ". Ils ont dénoncé " les forces attachées à la réaction et à l'obscurantisme ", 
qui menaceraient la loi de séparation de l'Eglise et de l'Etat, cette " oeuvre de salubrité 
publique " dont ils ont décidé de célébrer ostensiblement le quatre-vingt-dixième 
anniversaire.</TEXT>
<TEXT>
  A les entendre, la laïcité est menacée par une hydre cléricale renaissante, à l'école bien 
sûr, mais aussi sous la forme détestée du " caritatif " (abbé Pierre, Mgr Gaillot, Armée du 
salut, Secours catholique, etc.). Ne s'arrache t-on pas en librairie une encyclique papale " 
malfaisante, totalitaire, réactionnaire, antihumaine " ? A Evry, cette semaine, n'inaugure-t-
on pas une cathédrale " intégralement financée par les fonds de l'Etat " ?</TEXT>
<TEXT>
 Les querelles de clocher avaient été mises en sourdine et, dans ce banquet constitutif d'un 
" Front laïque et républicain ", étaient au coude à coude la Libre pensée, le Centre d'action 
laïque en Europe, l'Union rationaliste, le réseau Voltaire, des francs-maçons, des militants 
de la crémation, du Planning familial, des syndicalistes enseignants et ouvriers, des 
membres du Mouvement des citoyens et de Radical. Et même des diderotiens venus 
défendre l'héritage de l'encyclopédiste contre l'enseignement des jésuites et des 
dominicains.</TEXT>
<TEXT>
  Pêle-mêle, on a donc dénoncé, verre à la main, le détournement des fonds publics en 
faveur des " curés ", le " ménage à trois " de Clovis, Clotilde et l'Eglise " qui fit tant de 
bâtards ", Jeanne d'Arc, " qui, paraît-il, était pucelle et fut condamnée par un tribunal de 
Cauchon ". On a commémoré Galilée, réhabilité après trois cent cinquante ans de " 
méditation laborieuse ", Michel Servet et Giordano Bruno, brûlés vifs (" c'est ce qu'on 
appelle le buisson ardent "). Stigmatisé l'" Europe vaticane " et la volonté de " Lustiger " 
(en prononçant le " r " final, comme le fait Jean-Marie Le Pen) de renégocier la loi de 
séparation, " pour remettre l'Eglise à la tête de l'Etat et en faire le grand commandeur de 
la cité ". Ironisé sur la réouverture de la " chapelle " de l'Elysée, fermée en 1905, qui " ne 
désemplit pas, quel que soit le locataire ". Condamné la construction d'" églises-mairies ", 
les commandos anti-avortements ou " la bigoterie et le jésuitisme qui rognent les droits des 
femmes ".</TEXT>
<TEXT>
 " Resserrons les rangs et les boulons ", s'est écrié le dernier orateur avant le vote, à 
l'heure des alcools et des cafés, d'une motion pour la défense de la République et de la 
laïcité. Tous ont promis de se retrouver dans la rue, en décembre, pour commémorer la loi 
de 1905.</TEXT>
</DOC>
