<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000384-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000384-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>346933</ACCOUNT>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,RELATION ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08041063</FAB>
<NUM1>940805-2-003-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>ALGERIE&gt; Paris participe à la remise à flot&gt; de l'économie</TITLE>
<TEXT>Rester ou partir ? Les sociétés françaises implantées en Algérie ont commencé à se poser la question avec les premiers assassinats de 
nationaux à l'automne dernier. Aujourd'hui, elles ne s'interrogent 
plus. La montée de la violence a eu raison de la plupart des bureaux 
de représentation : ils ont été mis en veilleuse et leurs cadres 
rapatriés dans l'attente de jours meilleurs. Les affaires courantes 
se traitent désormais depuis l'Hexagone.</TEXT>
<TEXT>
 Ne sont plus présentes en Algérie que les firmes qui ont un chantier 
à mener à bien. Peu nombreuses, elles interviennent surtout dans les 
hydrocarbures, le secteur clé de l'économie algérienne. C'est 
notamment le cas de Gaz de France et de sa filiale d'ingénierie 
Sofregaz, qui réhabilitent une partie des installations gazières du 
pays. Ces deux sociétés emploient plus d'une centaine de salariés.</TEXT>
<TEXT>
 Implantée dans le pays depuis la fin des années 40, la compagnie 
Total a, de son côté, fortement réduit sa présence sur place et fermé 
des résidences réservées aux ingénieurs et aux techniciens dans le 
Sahara, où sont situés les gisements de pétrole et de gaz. En 
revanche, toujours dans le sud du pays, des entreprises françaises de 
services pétroliers continuent à opérer sous la protection de l'armée 
algérienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le voudraient-elles, les sociétés présentes en Algérie ne 
pourraient guère quitter le pays, sauf à rompre les contrats passés. 
Le risque financier appara9t dissuasif. " Et si l'on part, ce sont 
les Italiens ou les Américains qui risquent de prendre notre place ", 
ajoute le porte-parole d'une entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  La remarque vaut d'autant plus que l'Algérie, depuis qu'elle a 
conclu en avril un accord avec le Fonds monétaire international 
(FMI), a retrouvé une aisance financière que l'on avait oubliée. " 
Depuis l'accord de rééchelonnement de la dette du pays, les banques 
disposent de l'argent frais octroyé par les bailleurs de fonds 
internationaux. Elles redistribuent effectivement leurs devises aux 
entreprises publiques et privées ", note un fonctionnaire français en 
poste à Alger.</TEXT>
<TEXT>
 Partenaire commercial</TEXT>
<TEXT>
 privilégié</TEXT>
<TEXT>
 La France est partie prenante de cette remise à flot de l'économie 
algérienne. Paris a décidé, comme l'année précédente, de mettre à la 
disposition d'Alger 6 milliards de francs en 1994. L'accord de 
principe a été signé le 11 juillet à Paris entre Edmond Alphandéry, 
le ministre de l'économie, et son homologue algérien, Ahmed 
Benbitour. Ne manquent plus que les conventions bancaires pour que 
les premiers crédits puissent être débloqués. A priori, ils devraient 
permettre à la France de conserver sa position de partenaire 
commercial privilégié. Deux chiffres l'illustrent : il y a cinq ans, 
27 % des importations algériennes provenaient de l'Hexagone. L'an 
dernier, cette part a atteint 33 %. </TEXT>
<TEXT>
  Si les données des quatre premiers mois de 1994 confirment la 
prééminence française, rien ne dit que Paris maintiendra ses 
positions. Car à la menace des islamistes à l'encontre de tout ce qui 
symbolise la France vient s'ajouter l'intention prêtée au 
gouvernement algérien de diversifier ses partenaires commerciaux. 
Tout récemment, le choix d'une compagnie américaine, Arco, de 
préférence à Total, pour exploiter un gisement de pétrole a été perçu 
comme un camouflet par Paris.&lt;
</TEXT>
</DOC>
