<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001820-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001820-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324454</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>GRECE,MINORITE,ISLAM,TURQUIE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02141660</FAB>
<NAMES>SADIK AHMET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KUNZ DIDIER</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>GRÈCE&gt; Un musulman grec&gt; peut-il se dire " turc " ?</TITLE>
<TEXT>ATHENES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  En décidant récemment de diminuer de moitié la peine de trente mois 
de prison infligée initialement à un médecin qui avait revendiqué le 
caractère turc de la communauté musulmane grecque, la cour d'appel de 
Salonique a relancé une polémique ancienne sur l'identité de cette 
minorité. Ahmet Sadik avait été condamné en 1988 pour avoir qualifié 
de " turque " la minorité de Thrace occidentale dans une pétition 
datant de 1986 qui s'élevait contre " les discriminations " infligées 
aux quelque 150 000 membres de cette communauté. La Grèce se réfère 
au traité de Lausanne (1923) qui règle le statut des minorités entre 
la Grèce et la Turquie et ne reconnaît qu'une " minorité musulmane " 
et non turque.</TEXT>
<TEXT>
  M. Sadik, chirurgien de Komotini et ancien député, s'est 
régulièrement attiré les foudres des autorités pour avoir revendiqué 
l'existence d'une " minorité turque ". Il a créé, en février 1992, le 
Parti de l'égalité, de la paix et de l'amitié, pour défendre les 
intérêts de ses coreligionnaires. Les députés des principaux partis 
grecs ont demandé à plusieurs reprises son renvoi du Parlement. Il a, 
finalement, été écarté de la Chambre en octobre dernier, après la 
modification de la loi électorale qui fixe un seuil de 3 % de 
suffrages au niveau national, empêchant ainsi les minorités 
régionales d'être représentées.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a un an, il avait lancé un mouvement de boycottage contre les 
livres scolaires en langue turque, distribués aux écoles de la 
minorité par le ministère grec de l'éducation, alors que les manuels 
provenaient auparavant de Turquie. Des poursuites pénales ont été 
engagées en novembre dernier contre M. Sadik et deux autres 
dirigeants de la minorité par un procureur de Komotini pour 
incitation à la rébellion et au vol de livres scolaires.</TEXT>
<TEXT>
  Une série de condamnations à des peines de prison ont également été 
prononcées depuis un an contre une vingtaine de membres de la 
minorité pour avoir entravé la distribution de ces livres dans les 
deux cent trente écoles de la région. Au début de février encore, 
cinq musulmans d'un village proche de Xanthi ont reçu des peines de 
seize mois de détention pour avoir " diffamé " deux inspecteurs de 
l'école de leur village pendant le mouvement de boycottage.&lt;
</TEXT>
</DOC>
