<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009412</DOCID>
<ACCOUNT>379274</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1051</FAB>
<SUBJECTS>ETHNOLOGIE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>VICTOR PAUL EMILE</NOM1>
<NUM1>950309-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1> ROGER CANS</SIP1>
<SU21>LA MORT DE PAUL EMILE VICTOR</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE APRES SA MORT LE 7 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Un promoteur de l'" écologie scientifique "</TITLE>
<TEXT> Comme ingénieur et officier de la marine marchande, Paul-Emile Victor n'a d'emblée aucune attirance pour l'écologie ou la protection de 
l'environnement. Lorsqu'il mène ses expéditions au Groenland, la nature est l'ennemie (le 
froid, la glace, le vent) ou une simple ressource (les phoques dont on donne la viande aux 
chiens). Après la guerre, expédition polaire, pour lui, signifie engins à chenilles, 
parachutages et hélicoptères. La mécanique prime sur le vivant.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Cousteau, Tazieff et tous les explorateurs de terrain, cependant, il découvre sur 
le tard que la planète est plus vulnérable qu'il n'y paraît. Sa seconde femme, Colette, lui 
fait découvrir le problème en 1961 en lui donnant à lire The Silent Spring (le printemps 
silencieux) de l'Américaine Rachel Carson. " Je pensais qu'elle exagérait ", disait-il alors, 
tant le catastrophisme écologique lui était étranger. A partir de 1964, il se lie avec Louis 
Armand, l'homme des chemins de fer devenu philosophe, qui se signalera en 197O avec ses 
" cent propositions " pour la sauvegarde de la nature. PEV se présentera pour lui succéder 
à l'Académie française, en 1972, mais il ne sera pas élu.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en 1968 à soixante ans passés que l'explorateur entre véritablement en écologie en 
créant sa Fondation pour la sauvegarde de la nature. Il se bat alors contre les boues rouges 
en Méditerranée, propose la création d'une réserve ornithologique dans le Morbihan, écrit 
aux ministres chaque fois que se profile une menace. Mais sa fondation ne décolle pas 
humiliant pour un aviateur et il décide finalement de créer un groupe de réflexion 
scientifique qui voit le jour en 1974 sous le nom de " groupe Paul-Emile Victor pour la 
défense de l'homme et de son environnement ". On y retrouve ses vieux copains JYC 
(Jacques-Yves Cousteau), Tazieff, Bombard, l'aviatrice Jacqueline Auriol (" Il fallait une 
femme "), le physicien Louis Leprince-Ringuet et le docteur Jacques Debat, mécène du 
groupe.</TEXT>
<TEXT>
  PEV se lance alors dans des campagnes comme " S eau S ", une grande opération " pour 
sauver l'eau ", juste un an avant la grande sécheresse de 1976. Il se propose aussi 
d'alimenter l'Arabie saoudite en eau douce par des icebergs remorqués par bateau depuis 
l'Antarctique. Mais l'opération se révèle finalement moins rentable que le dessalement de 
l'eau de mer. En 1978, il publie un ouvrage intitulé Protégeons l'eau, dont la préface remet 
son combat en perspective. Il s'y affirme pour l'" écologie scientifique " et s'en prend aux 
écolos : " Le militantisme écologique, écrit-il, récupéré par une certaine presse, a provoqué 
des partis pris passionnels qui n'ont rien à voir avec la lutte pour l'homme et son 
environnement. "</TEXT>
<TEXT>
 Constatant que l'opinion française reste rétive à ses appels, l'explorateur polaire décide, à 
soixante-dix ans, de réaliser son rêve d'enfance : vivre en Polynésie. Avec Colette et son 
fils de cinq ans, Teva, il s'installe donc dans un motu (îlot) du lagon de Bora Bora. Pendant 
que sa femme herborise, plante et collectionne ossements et coraux, lui écrit ou dessine 
dans sa bibliothèque du premier étage. En décembre 1991, un cyclone emporte son faré, 
ses papiers et les milliers de livres qu'il y a entassés. Heureusement, l'essentiel est resté à 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
 En 1982, il avait vendu son fonds documentaire à l'hôtel Drouot. Tous ses papiers anciens, 
et notamment ses écrits du Groenland, étaient restés oubliés dans les réserves du Musée 
de l'homme, jusqu'à ce que l'ethnologue Joëlle Lamblin les découvre dans de vieilles 
cantines et les publie en 1989 (La Civilisation du phoque).</TEXT>
<TEXT>
  Paul-Emile Victor, recru d'épreuves et d'aventures polaires, était donc devenu le 
patriarche de Bora Bora. Il y recevait ses visiteurs en paréo, qu'il s'agisse du premier 
ministre Michel Rocard ou du président de la République François Mitterrand. Si loin de 
Paris et de ses rumeurs, les honneurs autrefois recherchés ne le touchaient plus. Il avait 
acquis la sagesse.</TEXT>
</DOC>
