<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003188-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003188-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360888</ACCOUNT>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11251954</FAB>
<SUBJECTS>ELEVE,NIVEAU PRIMAIRE,EXCLUSION,EMBLEME,ISLAM</SUBJECTS>
<NUM1>941126-2-012-06</NUM1>
<NAMES>CLERMONT FERRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ROUGER JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>FOULARD ISLAMIQUE ET CIRCULAIRE BAYROU</LEAD1>
<TITLE>L'INTERDICTION DES SIGNES RELIGIEUX OSTENTATOIRES DANS LES ETABLISSEMENTS SCOLAIRES&gt; Pour la première fois dans le primaire&gt; Une fillette de CM1 exclue à Clermont-Ferrand</TITLE>
<TEXT>CLERMONT-FERRAND</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Une jeune Iranienne de dix ans, portant le foulard dans sa classe de 
CM1, a été exclue de l'école Jean-de-la-Fontaine à Clermont-Ferrand 
(Puy-de-Dôme), où elle est inscrite depuis la rentrée de septembre. 
Dans une lettre adressée le 30 septembre, le directeur avait invité 
ses parents à " respecter le droit du pays d'accueil ". Inscrit à 
l'université, où il achève un doctorat, son père a décidé de déposer 
un recours auprès du tribunal administratif. Il s'agit du premier cas 
d'exclusion dans cette académie où, comme le mentionne le recteur, 
Alain Morvan, quatorze élèves étaient porteuses du foulard lors de la 
dernière rentrée.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit aussi, comme le confirme la direction des écoles du 
ministère de l'éducation nationale, visiblement embarrassée, du 
premier cas signalé dans une école primaire. Pour le recteur, il ne 
s'agit pas d'une exclusion, mais d'une " radiation provisoire ", 
décidée après concertation avec la famille, qui prendra fin si la 
fillette retire son foulard. L'école La Fontaine a intégré dans son 
règlement intérieur l'article de la circulaire Bayrou interdisant les 
signes religieux " ostentatoires " dans l'enceinte scolaire. Mais 
cette " première " n'en soulève pas moins des problèmes juridiques 
inédits. Les écoles primaires ne disposent pas, comme les collèges et 
les lycées, de conseil de discipline ni de règlement à caractère 
national. En outre, les textes ne prévoient pas explicitement la 
possibilité d'exclure un élève, mais simplement de le changer 
d'établissement. Enfin, toute décision de cette nature doit être 
prise après consultation de l'équipe éducative et du conseil d'école, 
ce qui ne semble pas avoir été le cas à l'école La Fontaine. &lt;
</TEXT>
</DOC>
