<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034810</DOCID>
<ACCOUNT>413345</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1973</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995,CREATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC ILLUSTRATION</NOTE>
<NUM1>950922-2-025-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SU21>Des oeuvres exceptionnelles lancent le premier Salon des beaux-arts</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De Filippo Lippi à Degas et Balthus</TITLE>
<TEXT> C'EST UNE PLANCHE de peuplier assez large, un rectangle surmonté d'une ogive, le panneau central d'un triptyque dont les volets latéraux n'ont pas 
été encore identifiés. Il figure la Vierge, drapée dans un manteau dont le bleu a viré au 
noir, l'enfant sur les genoux, assise sur un trône au piédestal orné d'une frise polychrome. 
Elle est entourée de saints, dont quelques-uns tiennent à la main la palme du martyr. Tous 
ont les yeux minces et longs auxquels se reconnaissent les Siennois et ceux qu'ils ont 
influencés. Le dessin a de la vigueur, quoiqu'il s'arrondisse en courbes serpentines. Les 
couleurs arrêtent le regard par leur intensité un peu acide, que tempère le doré du fond et 
de l'encadrement. L'oeuvre pourrait être de Matteo di Giovanetti, qui dirigea à partir de 
1343 les travaux de décoration du Palais d'Avignon pour le compte du pape Clément VI. Il 
y travailla longtemps, ainsi qu'à la Chartreuse de Villeneuve-lès-Avignon. De ses oeuvres 
sur bois, fort peu demeurent aujourd'hui, ce qui accentue encore l'intérêt de celle-ci, qui est 
d'une rare beauté.</TEXT>
<TEXT>
   On peut admirer ce panneau siennois au premier Salon des beaux-arts de Paris. En 
compagnie de quelques pièces de la même rareté une Vierge à l'enfant de Filippo Lippi, un 
très ancien Baptême du Christ de Gregorio et Donato d'Arezzo. Ces merveilles sont 
exposées sur le stand de la galerie Sarti, laquelle défend, à Londres et à Paris, la peinture 
italienne des primitifs et de la Renaissance. De l'autre côté de l'allée, chez Daniel 
Malingue, un paysage de Londres très fauve de Derain voisine avec un Vlaminck non 
moins fauve et un vraiment beau Miro de 1936 dénommé Paysage animé. A quelques pas 
de là, à l'enseigne de la galerie Cailleux, un Autoportrait d'Elisabeth Vigée-Lebrun lève les 
yeux au ciel sous une couronne de roses. Il lève peut-être un peu trop des yeux trop 
humides sous des roses trop roses et un voile trop aérien, mais la toile, datant de 1778, 
n'en demeure pas moins remarquable et non moins remarquables se révèlent le Saint Jean- 
Baptiste siennois en bois de noyer qu'expose la galerie Bresset, le Balthus d'Hopkins- 
Thomas et l'Etude de danseuse de Degas accrochée chez Billesberger.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LES VOLUPTÉS DU CHINEUR</TEXT>
<TEXT>
 Du Lippi, il semble raisonnable d'attendre une dizaine de millions de francs. Du Derain, il 
est sans doute moins raisonnable de demander 17,5 millions de francs. Autant le dire : ici 
tout est plutôt très cher et les amateurs à budgets modestes ne seront guère à leur affaire. 
A l'inverse, les grands collectionneurs privés, qui sont rarement français, et les musées y 
découvriront sans peine de quoi s'enrichir.</TEXT>
<TEXT>
   Pour les curieux, les flâneurs, les piétons de l'art qui vont d'expositions en rétrospectives, 
il serait étrange qu'ils ne prennent pas plaisir à se laisser attirer d'une cimaise à l'autre, 
par exemple pour le simple bonheur de jouer au jeu périlleux de l'attribution. De qui, chez 
Emmanuel Moatti, ce grand dessin néo-classique, aux traits durs, aux contours comme 
incisés ? De Girodet, plus connu pour ses peintures vaporeuses. De qui, dans la même 
galerie, cet homme appuyé à un mur, figure crépusculaire cernée de blanc ? De Tissot, 
peintre d'ordinaire assommant de minutie inexpressive. De qui, chez Patrick Perrin, une 
admirable vanité dessinée à la plume, un crâne humain flanqué d'un crâne de chien ? De 
Conrad Meyer, Zurichois qui travailla en Suisse et en Allemagne au XVIIe siècle. De qui, 
chez Thessa Herold, ces lavis de chevaux ? De Constantin Guys, dessinateur aimé de 
Baudelaire. L'oeil est sans cesse en alerte, la mémoire sollicitée et, de temps en temps, 
prise en défaut. Ce sont là voluptés de chineur, mais de chineur de luxe que tant de raretés 
finissent par griser.</TEXT>
<TEXT>
   Pour autant, le Salon n'est pas sans défauts. Il se serait passé sans inconvénients des 
tartines criardes qui garnissent le stand de Berko Fine Paintings. Il ne gagne rien à 
l'entassement d'oeuvres qui encombre certaines galeries, le record appartenant à la galerie 
Ratton et Ladrière pour leur bric-à-brac, un vrai grenier de luxe. Plus agaçante cependant 
est la tendance qui incite nombre de marchands à montrer ce qu'ils jugent le plus aisé à 
vendre, c'est-à-dire le plus conventionnel et le plus décoratif. Les peintres de bouquets ont 
ainsi plus de défenseurs qu'ils n'en méritent, et le XVIIIe siècle, trop de partisans, qui 
vantent les productions les plus mièvres et pomponnées de ce siècle trop prolixe. Boucher, 
Oudry, De Troy furent assurément des artistes de qunalité, mais leurs élèves et imitateurs, 
qui figurent ici en rangs serrés, ne sauraient les égaler.</TEXT>
<TEXT>
   Scènes mythologiques conventionnelles, chasses immobiles, saynettes faiblement 
pittoresques, sanguines trop jolies, toiles trop luisantes : tout cela est fort ennuyeux et 
souvent médiocre. Il en va de même des académiques du siècle suivant, qui ne peuvent 
séduire que les amateurs de peinture léchée. Ceux-là s'enchanteront de la Jeune femme à 
la rose de Dubufe, d'un autoportrait en sculpteur de Gérôme, d'une élégante de Boldini et 
des natures très mortes de Bidau et de Vollon. Les autres oublieront de regarder ces 
images qui ne sauraient gâcher un Salon si séduisant.</TEXT>
</DOC>
