<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018759</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018759</DOCID>
<ACCOUNT>392234</ACCOUNT>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/0916</FAB>
<SUBJECTS>MUSEE,INAUGURATION,DESCRIPTION,PATRIMOINE CULTUREL,DEPARTEMENT NORD</SUBJECTS>
<NOTE>Musée des beaux-arts, bd Watteau. Tél. : (16) 27-22-57-20. Tlj, sauf mardi, de 10 heures à 18 heures.</NOTE>
<NUM1>950513-29</NUM1>
<NAMES>VALENCIENNES,BORLOO JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX </SIP1>
<SOT1>Samedi 13 mai, le musée de la ville du Nord rouvre ses portes,  après quatre ans de travaux et 30 millions de francs dépensés. Une réussite, malgré le scepticisme du départ</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Musée des beaux-arts de Valenciennes a fait peau neuve</TITLE>
<TEXT> Commencée il y a plus de quatre ans dans l'incrédulité générale à commencer par celle de la direction des Musées de France (DMF), la remise en état du 
Musée de Valenciennes est achevée, avec un an de retard. Le devis initial (30 millions de 
francs) n'aura pas été dépassé. Seul le conservateur qui avait entamé la rénovation a 
disparu. Jacques Kuhnmunch est aujourd'hui à Compiègne, remplacé, au milieu du gué, par 
Patrick Ramade, venu de Rennes.</TEXT>
<TEXT>
  " Quand on travaille dans un musée municipal et qu'on n'est pas d'accord avec le maire, 
constatait Arnault Brejon de La Vergnée, conservateur du Musée de Lille, on n'a qu'une 
solution : démissionner. " L'humeur de Jean-Louis Borloo, maire de Valenciennes depuis 
1989, ne doit pas toujours être amène. Une certitude : le musée faisait partie de ses 
priorités avec la médiathèque (inaugurée en décembre 1994) et le théâtre, dont les travaux 
commencent. C'est beaucoup pour une ville de 40 000 habitants dont 21 % de la population 
sont au chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Le muséographe Christian Germanaz et l'architecte Jean Copin ont été chargés de mener 
la restructuration de l'édifice construit par Paul Dusart en 1909. Le plan de cette 
architecture néo-flamande mâtinée de style Louis XIII a été conservée. Les salles du 
niveau supérieur gardent leurs volumes et leur éclairage zénithal. La rotonde, au centre du 
bâtiment, est toujours vouée à la sculpture. Elle acquiert seulement une fonction de place 
publique : on peut, après avoir emprunté l'un des deux escaliers monumentaux, la traverser 
sans entrer dans le musée proprement dit.</TEXT>
<TEXT>
  Cette agora tient aussi du jardin intérieur : un lierre est chargé de dissimuler la cage de 
l'ascenseur, autour de laquelle s'enroule la vis d'un escalier conduisant au niveau inférieur, 
naguère inoccupé et qui abrite aujourd'hui les bureaux de l'administration, une salle de 
conférences de 100 places, un accueil pour les scolaires, un cabinet graphique autrefois 
inexistant, une bibliothèque, les réserves et une crypte archéologique. L'étage noble peut 
donc se consacrer au musée, à deux salles d'expositions temporaires et à l'inévitable 
cafétéria.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SAISIES RÉVOLUTIONNAIRES</TEXT>
<TEXT>
Sans doute le fonds valenciennois est-il loin de donner un panorama complet de l'histoire 
de l'art, mais ses deux pôles, la peinture flamande et les oeuvres de Carpeaux justifient 
l'investissement. Le fonds flamand a été classiquement alimenté par les saisies 
#révolutionnaires. Valenciennes n'a été annexée par Louis XIV qu'en 1678 et jusqu'à cette 
date, la cité, reliée à Anvers par l'Escaut, regardait essentiellement vers les Pays-Bas. 
Participant au grand essor artistique de la Contre-Réforme, la ville abritait de nombreux 
couvents riches d'oeuvres commandées aux grands maîtres anversois de la peinture 
religieuse : à Rubens, ses maîtres, ses contemporains et ses élèves. Parmi les oeuvres 
récupérées après 1789, un immense et somptueux triptyque de Rubens, Le Martyre de 
saint Etienne, deux cartons de tapisseries destinés aux carmélites de Madrid et un beau 
paysage pastoral.</TEXT>
<TEXT>
 Les grandes compositions religieuses baroques voisinent avec le maniérisme de Cornelisz 
Van Haarlem (La Charité) ou de Marten De Vos (L'Adoration des mages) et les 
caravagesques Abraham Janssens (Le Calvaire) et Jan Cossiers (La Diseuse de bonne 
aventure). Il ne manque pas non plus les grandes natures mortes anversoises (La 
#Pourvoyeuse de légumes, de Joachim Beuckelaer, Le Jambon, de Jaco Van Es, ou Le 
#Cellier, de Frans Snyders). Jordaens est représenté par deux grands tableaux : Les jeunes 
piaillent comme chantent les vieux et, acheté pour la réouverture du musée, L'Arrestation 
du Christ. Faut-il mettre Antoine Watteau au rang des flamands ? Il est né à Valenciennes, 
mais après l'annexion de la province, et n'a pas séjourné ici très longtemps. Le musée 
conserve néanmoins un beau portrait du sculpteur Antoine Pater et un petit tableau de 
jeunesse. Si le XVIII siècle français n'est pas trop mal représenté avec une Vue du 
Capitole d'Hubert Robert, quelques scènes de genre de Pater (Jean-Baptiste) et de 
Watteau de Lille (le petit neveu d'Antoine), le XIX siècle serait faible si l'on ne comptait 
que sur les grandes tartines troubadours ou néoclassiques, la belle esquisse de Gérard et 
le paysage d'Harpignies encore un Valenciennois.</TEXT>
<TEXT>
  Heureusement, le sculpteur Jean-Baptiste Carpeaux a été fidèle à sa ville natale, à qui il 
fit don de son atelier. Ce legs, augmenté au fil des ans, constitue le second pôle du musée. 
Il permet de retracer la carrière de l'artiste à travers ses plâtres originaux. De son premier 
bas-relief, La Sainte Alliance des peuples, jusqu'à sa dernière oeuvre, l'effigie de Watteau, 
aujourd'hui coulée en bronze sur une place de la cité. On peut également voir le groupe 
d'Ugolin et ses enfants, Le Pêcheur napolitain, Le Prince impérial et le haut-relief du 
pavillon de Flore.</TEXT>
<TEXT>
  Ces sculptures sont rassemblées autour de la rotonde. Dans un salon annexe, sont 
accrochées ses peintures, plus rares, plus intimes, enlevées d'un pinceau fiévreux : bal aux 
Tuileries, épisodes du siège de Paris, scène de folie, amoncellement de corps noyés. Un 
autoportrait, la bouche ouverte comme pour un cri, illustre ce thème de la souffrance qui 
tenailla Carpeaux toute sa vie. Le cabinet d'art graphique renferme plus d'un millier de ses 
dessins. " En France, le Musée de Valenciennes est le deuxième musée flamand, après le 
Louvre et le deuxième Musée Carpeaux, après Orsay ", constate, un rien mélancolique, 
Patrick Ramade. Ce n'est pas si mal pour une " vitrine " qui doit redonner confiance à 
ses&gt;habitants.</TEXT>
</DOC>
