<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009783</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009783</DOCID>
<ACCOUNT>379832</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1657</FAB>
<NUM1>950311-18</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BARINGS,LONDRES,LEESON NICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SOT1>La faillite de l'une des plus anciennes banques du royaume remet en question les certitudes  des sujets de Sa Majesté sur la suprématie de la place de Londres</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Britanniques ébranlés par la chute de la Barings</TITLE>
<TEXT> Par-delà les péripéties d'un scandale boursier, l'affaire Barings a soulevé bien des questions et remis en cause des certitudes. C'est pourquoi les 
responsables gouvernementaux, comme le chancelier de l'Echiquier, Kenneth Clarke, puis 
le gouverneur de la Banque d'Angleterre, Eddie George, ont tenté de minimiser 
l'événement et de le réduire à un incident isolé avec un seul coupable, le courtier Nick 
Leeson. On a ainsi vu fleurir les épithètes sur ce jeune homme, venu de sa province sans 
avoir fait d'études et médiocre en maths : " courtier dévoyé " (selon M. Clarke), " 
marchand des quatre saisons ", " Essex man " (synonyme de parvenu).</TEXT>
<TEXT>
  Cet opprobre rejaillit désormais sur tous ces jeunes aux dents longues recrutés par les 
banques ces dernières années pour gesticuler à la corbeille, utiles hier, encombrants 
aujourd'hui. Ils n'avaient d'autre moyen pour grimper à l'échelle sociale que de se salir les 
mains dans la spéculation à haut risque. Couverts de succès, ils pouvaient être anoblis à la 
cinquantaine ; perdants, de corsaires ils devenaient pirates.</TEXT>
<TEXT>
 L'argumentaire ne porte plus autant qu'avant, y compris dans la presse conservatrice. 
Ainsi, Bernard Levin a dénoncé dans le Times les " planqués " qui se dissimulent derrière 
Nick Leeson et ces produits dérivés qui ne sont rien d'autre que des " PMU ". Dans le 
Daily Telegraph, l'économiste à la London Business School, John Kay, après un cours 
magistral sur la banque et la Bourse, a distingué les spéculateurs légitimes et ceux qui, 
abusant des produits dérivés en particulier, ne sont que des joueurs, plus méprisables que 
les bookmakers.</TEXT>
<TEXT>
 
 UN IMPORTANT MÉCÈNE</TEXT>
<TEXT>
  L'image de la City et de " la Banque " (d'Angleterre) a été entachée, et le mythe de 
l'argent roi et de la dérégulation écorné : la déconfiture d'une des plus anciennes banques 
anglaises a été comparée par le Sunday Times au séisme culturel qu'aurait été la 
disparition d'Oxford ou de Cambridge. Mais, si un consensus s'est établi sur le fait que 
l'argent des contribuables ne pouvait servir à renflouer la Barings, des voix se sont élevées 
pour remarquer que la respectabilité et la fiabilité des banques anglaises sur la place 
internationale s'en ressentirait... et que Nick Leeson avait été arrêté dans la place rivale, à 
Francfort !</TEXT>
<TEXT>
  Quant à " la Banque ", elle se voit reprocher de n'avoir pas été assez vigilante. 
L'inquiétude de voir une commission d'enquête faire traîner les choses et noyer le poisson 
ne préoccupe pas que les travaillistes. Car les Britanniques, ceux de la City avant tout, ne 
veulent pas qu'une telle affaire se reproduise.</TEXT>
<TEXT>
 Une faillite de la Barings aurait non seulement ruiné les déposants ou appauvri la reine 
dont elle était cliente , comme la famille royale (l'arrière-grand-mère de la princesse de 
Galles était une Baring), mais aurait également décimé les dépôts de l'Eglise anglicane, de 
collectivités locales, de fonds de retraite et d'organisations caritatives, des ONG, que le 
rachat de la Barings va priver d'un important mécène, la fondation qui portait son nom. 
Cette fondation, qui légalement possédait la banque d'affaires, distribuait chaque année 
environ 7 millions de livres en bonnes oeuvres.</TEXT>
<TEXT>
 Après cette " mauvaise semaine pour le capitalisme " (Sunday Times), il vaudrait donc 
mieux, et même peut-être plus réglementer. Un mot que l'establishment britannique 
abhorre, surtout depuis Mm Thatcher. Et sévir contre ceux qui ne sont pas jugés dignes de 
faire partie d'une profession longtemps respectable, en raison de leurs méthodes et leur " 
rapacité ".- Faudrait-il interdire les produits dérivés, comme l'a suggéré un député 
conservateur, ancien de la City ? Renforcer les pouvoirs des régulateurs ? Donner plus de 
pouvoirs et d'audace aux contrôleurs de la Banque d'Angleterre ? Toujours est-il qu'une 
bonne partie de l'opinion britannique a fait l'amalgame entre l'affaire Barings et celle qui 
défraie en même temps la chronique, les émoluments extravagants que s'octroient certains 
patrons d'entreprises privatisées. Au point que le premier ministre s'en est ému (Le 
Monde du 7 mars). Et la Chambre des communes a entendu à nouveau le patron de British 
Gas s'efforcer de justifier ses augmentations de salaires. Pendant ce temps, Lisa Leeson, 
la femme de Nick, tente de vendre son histoire au Daily Mirror.</TEXT>
</DOC>
