<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009692</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009692</DOCID>
<ACCOUNT>379705</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1201</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,INSTANCE,POLICE</SUBJECTS>
<NUM1>950310-13</NUM1>
<NAMES>GRAVET BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SU21>NOMINATIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>08 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Police judiciaire</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Bernard Gravet a été nommé directeur central de la police judiciaire, mercredi 8 mars, par 
le conseil des ministres. Il remplace Jacques Franquet, dont la démission avait été 
acceptée le 20 février par le gouvernement après l'affaire des écoutes administratives 
opérées sur les lignes téléphoniques du docteur Jean-Pierre Maréchal (Le Monde du 22 
février). Alors que la hiérarchie policière regrette vivement, en privé, que le gouvernement 
Balladur ait ainsi " lâché " M. Franquet dans ce dossier à fortes implications politiques, la 
nomination de M. Gravet aura, pour le pouvoir politique, l'intérêt de ne pas provoquer 
davantage de remous.</TEXT>
<TEXT>
  Cette passation de poste s'opère, en effet, en douceur : M. Gravet était jusqu'alors 
directeur central adjoint de la PJ, en charge de la police scientifique et technique, et il 
assurait l'intérim de M. Franquet depuis le départ de celui-ci. Après une carrière tout 
entière consacrée à la police judiciaire, M. Gravet fait également montre d'un caractère 
beaucoup plus placide que son prédécesseur, ce qui lui vaut bien moins d'inimitiés 
policières dans la " grande maison " que M. Franquet.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 7 novembre 1940 à Anzin (Nord), diplômé d'études supérieures de droit, ancien 
élève de l'Ecole nationale supérieure des commissaires de Saint-Cyr-au-Mont-d'Or, 
Bernard Gravet est devenu commissaire de police en 1968. Dès l'année suivante, il a 
occupé son premier poste au sein de la direction centrale de la police judiciaire (DCPJ) en 
qualité de conseiller juridique au bureau des études. Adjoint au chef de l'office central pour 
la répression du trafic illicite des stupéfiants, de 1972 à février 1977, il devient chef de la 
section des stupéfiants au SRPJ de Marseille puis, en 1979, sous-directeur du SRPJ de 
Toulouse. Il revient à la DCPJ à partir de 1982, où il dirige notamment la division chargée 
de la répression du grand banditisme et du proxénétisme de 1985 à 1987, puis l'office 
central pour la répression du trafic illicite des stupéfiants jusqu'en 1990. Nommé sous-
directeur des ressources et liaisons jusqu'en novembre 1993, il était ensuite devenu sous-
directeur de la police scientifique et technique.]</TEXT>
</DOC>
