<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000548-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000548-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>354001</ACCOUNT>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>NOUVEAU MEDIA</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1994</SUBJECTS>
<NAMES>DEAUVILLE,THERY GERARD,SAMPERMANS FRANCOISE,ROUSSEAU PHILIPPE OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>SEPTIEME TOP COM - SALON DES " DECIDEURS DE LA COMMUNICATION ET DU MARKETING " - " MULTIMEDIA REVE OU REALITE ? " - DU 22 AU 14 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ECHOS&gt; Les autoroutes de l'information à Deauville</TITLE>
<TEXT>"Multimédia, rêve ou réalité?" était, vendredi 23 septembre, le thème d'un des débats-vedettes du septième "Top-Com", le Salon des 
"décideurs de la communication et du marketing" qui avait lieu à 
Deauville, du 22 au 24 septembre. Patronné par l'Express, il a attiré 
plusieurs dizaines de professionnels des médias, alléchés sans doute 
par la présence annoncée de Gérard Théry, auteur d'un rapport à venir 
sur "les autoroutes de l'information", de Françoise Sampermans, PDG 
d'Occidentale médias (le groupement d'intérêt économique rassemblant 
l'Express, le Point, Courrier international), de Philippe-Olivier 
Rousseau, membre du Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA) et 
d'autres spécialistes, français et québecois, du multimédia.</TEXT>
<TEXT>
 M. Théry s'étant fait excuser, il revenait d'abord aux deux 
Québécois participant au débat, André Chagnon, PDG de Vidéotron, et 
Marcel Meissier, vice-président de Bell Canada, de tracer les grandes 
lignes de leurs réalisations respectives. Le concept UBI de Vidéotron 
_ mêlant téléphone et téléviseur _ est déjà en activité à Montréal et 
à Québec (27% de pénétration) et fait l'objet d'une expérience auprès 
de 34 000 foyers de Chicoutimi, qui reçoivent 140 services différents 
(télé-achat, transactions bancaires, formation à distance, etc.). Le 
projet Sirius de Bell Canada est plus ambitieux encore (il représente 
un investissement de 8 milliards de dollars canadiens, souscrit 
uniquement par des firmes privées). Il se fonde sur l'équipement 
téléphonique canadien (99% des foyers équipés) et sur l'installation 
de 600 000 kilomètres de fibre optique. Pour M. Meissier, ce sont les 
services liés à l'enseignement (télé-formation, séminaires à 
distance, etc.), ou liés à la santé et à la justice qui devraient 
connaître le plus fort développement. Avec une finalité pour le 
vice-président de Bell Canada: "Mettre les autoroutes de 
l'information à portée de l'entreprise et de l'Etat devrait permettre 
une relance de l'économie." </TEXT>
<TEXT>
 Pour les Français présents, l'impatience était de mise. Françoise 
Sampermans, à la fois directrice de la communication 
d'Alcatel-Alsthom et PDG de sa filiale chargée des activités de 
communication, a fait remarquer qu'Alcatel ne pouvait rester un 
simple fournisseur d'appareils de téléphonie mais devait aussi 
s'intéresser aux services et aux contenus. "Notre filiale, la 
Générale occidentale s'est intéresssée aux médias écrits (l'Express, 
le Point, etc.), mais va développer aussi l'audiovisuel, comme le 
télé-achat, fin octobre avec la société de Philippe Plaisance, mais 
aussi la radio et les services "on line". On ne peut séparer la 
responsabilité de la construction des réseaux de la production des 
services, a assuré Mme Sampermans. Si l'on veut aller dans le sens de 
l'Histoire, le monopole du téléphone en France est mort." Le 
directeur général de la Compagnie générale des eaux, Jacques-Henri 
David, a indiqué pour sa part qu'il n'était pas possible d'équilibrer 
les résultats des câblo-opérateurs en France s'ils n'offraient pas le 
service du téléphone. Philippe-Olivier Rousseau, membre du CSA, a 
quant à lui noté que "nombre d'infrastructures sont sous-utilisées en 
France" et qu'il faut "jouer de l'interconnexion" entre le câble et 
le téléphone. Mais pour cela, il faut "clarifier le cadre juridique 
entre ces réseaux et les conditions de connexion". Tout est affaire 
"de volonté politique et entrepreneuriale, qui permettrait 
l'utilisation et l'optimisation des infrastructures déjà existantes". 
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
