<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007102</DOCID>
<ACCOUNT>376082</ACCOUNT>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0795/1019</FAB>
<SUBJECTS>EDITION,COLLECTION D'EDITION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950221-2-R08-04</LIE1>
<NOTE>Doc : avec dessin de  NICOLAS GUILBERT</NOTE>
<NUM1>950217-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK KECHICHIAN</SIP1>
<SOT1>Des textes rares aux grandes oeuvres du patrimoine,</SOT1>
<SU11>en poche</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Actualité des classiques</TITLE>
<TEXT>  de nombreuses collections peuvent aujourd'hui satisfaire l'amateur</TEXT>
<TEXT>
 C'est probablement dans les divers domaines classiques, français et étrangers, que les 
collections de poche ont ces dernières années le mieux affirmé leur identité. Des textes 
rares aux grandes oeuvres du patrimoine, des éditions savamment annotées aux tentatives 
pour rendre attrayants des textes célèbres, le champ est vaste qui s'ouvre à la culture 
comme à l'imagination des directeurs de collection. Dans ce cadre, la série " Lire et voir 
les classiques " chez Pocket peut être considérée comme une réussite.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'inventivité n'est pas toujours indiscutable. Ainsi de ces " lectures fléchées " 
proposées par Marabout, dont Bertrand Poirot-Delpech avait fort bien souligné les 
ambiguïtés (Le Monde du 14 décembre 1994). La formule est simple : donner aux lecteurs 
pressés, ou à ceux que le goût de la lecture n'habite pas encore, le moyen de connaître une 
oeuvre (Le Père Goriot, Madame Bovary, Le Rouge et le Noir, Le Grand Meaulnes... qui 
seront suivis par Du côté de chez Swann, Jacques le Fataliste, L'Odyssée...) en les guidant 
vers ses moments essentiels ou supposés significatifs. Même si le texte intégral est 
présent, son découpage et sa hiérarchisation accomplis d'ailleurs avec une certaine rigueur 
altèrent inévitablement son sens comme sa nature. Quoi qu'en pensent les acheteurs de 
ces volumes, il n'est nullement avéré que cette méthode constitue une avancée ou un 
progrès : c'est un même dommage que l'on fait subir à la littérature et au lecteur même si 
celui-ci n'en est pas conscient.</TEXT>
<TEXT>
  Mettre en avant le texte des oeuvres et considérer le commentaire comme second, c'est 
rappeler un ordre légitime. Les&gt;volumes de la collection " Foliothèque ", qui proposent des 
essais critiques serrés et didactiques renvoyant au texte même (dans la collection " Folio 
"), respectent cet ordre. Parmi les derniers titres : Un roi sans divertissement de Jean 
Giono, de Mireille Sacotte, Une vie de Guy de Maupassant, de Mariane Bury, Crime et 
châtiment de Dostoïevski, de Jean-Louis Backès... Chez le même éditeur Gallimard , 
saluons les mérites des séries " Folio classique " (Les Aventures de Télémaque, de 
Fénelon, par Jacques Le Brun ; un excellent choix de la Correspondance de Mallarmé, par 
Yves Bonnefoy et Bertrand Marchal ; et, en mars, les OEuvres choisies de Calvin, par 
Olivier Millet), " Folio bilingue " (deux nouvelles de Dubliners, de Joyce, la Lettre au père, 
de Kafka, et Le Prince, de Machiavel, pour les dernières parutions), et " Folio théâtre " 
(en mars : Le Malentendu, d'Albert Camus, par Pierre-Louis Rey, Jules César, de 
#Shakespeare, par Yves Bonnefoy). Mention spéciale pour " Poésie Gallimard ", qui 
propose une édition des Tragiques, d'Agrippa d'Aubigné, établie par Frank Lestringant, 
agrémentée d'un imposant et nécessaire appareil critique. La dernière édition en poche de 
cette oeuvre admirable (en GF Flammarion, édition J. Bailbé) datait de 1969.</TEXT>
<TEXT>
  La collection " Classiques d'aujourd'hui " du Livre de Poche, qui s'adresse à un public 
d'âge scolaire, est beaucoup plus modeste dans ses ambitions critiques. Des textes courts, 
mais intégraux, de grands écrivains (de Balzac à Maupassant, de Tchekhov à Chamisso et 
Hoffmann) à un prix (10 francs) défiant toute concurrence... ou seulement celle de " Mille 
et une nuits " et autre " Librio " dont les catalogues démontrent d'ailleurs un heureux 
esprit de curiosité. Signalons également, en " Hachette Classiques ", une édition bilingue 
d'extraits des Essais de Montaigne, établie par Bruno Roger-Vasselin.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours au Livre de Poche, outre les séries " Biblio " essais et romans , la collection " 
La pochothèque ", qui développe son secteur encyclopédique, s'enrichira prochainement 
d'un Cocteau, d'un Thomas Mann (en deux volumes), d'un Malcolm Lowry et d'un La 
#Fontaine. Plus risquée, la belle série " Lettres gothiques ", dirigée par Michel Zink, vient 
de publier (avec, en regard du texte moderne, la version en ancien français) Le Messagier 
de Paris, chronique bourgeoise et traité d'éducation de la fin du XIV siècle. Traduit par 
Karin lteschi, édité par Georgina E. Brereton et Janet M. Ferrier, ce texte savoureux est 
une mine de renseignements sur les mentalités et la vie quotidienne en cette période du 
Moyen Age. En mars sont annoncées, dans cette même série, les OEuvres complètes 
#d'Adam de La Halle.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Flammarion, avec GF, continue de mener une politique audacieuse et 
exigeante. La philosophie et les sciences en sont, pour cet hiver, les principaux 
bénéficiaires. Notons un Bichat, présenté par André Pichot, Recherches physiologiques sur 
la vie et la mort, suivi d'autres textes qui exposent le projet d'une physiologie vitaliste ; le 
Traité de morale, de Malebranche présenté par Jean-Pierre Osier (du même Malebranche, 
qui est au programme de l'agrégation de philosophie, les Conversations chrétiennes, suivi 
de Entretiens sur la métaphysique, sur la religion et sur la mort édition établie par 
Geneviève Rodis-Lewis, en " Folio essais ") ; L'Entendement, de Hume, présenté et 
traduit par Philippe Baranger et Philippe Saltel ; enfin, dans le cadre des nouvelles 
traductions de Platon, un Parménide, par Luc Brisson, et une anthologie, Platon par lui-
même, de Louis Guillermit.</TEXT>
</DOC>
