<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001838-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001838-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355382</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10141365</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,MAJORITE POLITIQUE,MAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>BARRAU ALAIN,BEZIERS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>MONIN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>La préparation des élections municipales&gt; Le maire socialiste de Béziers est privé de majorité</TITLE>
<TEXT>MONTPELLIER</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La solitude actuelle d'Alain Barrau est à la hauteur des espoirs 
qu'il avait suscités en 1989. Parachuté de Paris pour les élections 
législatives en 1986, le nouveau député avait réussi à regrouper 
l'ensemble de la gauche locale. Sa liste " Allons Béziers " annonçait 
le renouveau d'une ville en proie à une grave crise économique. La 
victoire fut au rendez-vous. La liste conduite par M. Barrau conquit 
la ville jusqu'alors dirigée par Georges Fontès (RPR).</TEXT>
<TEXT>
  Deux ans plus tard, certains responsables socialistes locaux 
commençaient à dénoncer le comportement " autocratique " de leur 
nouveau maire. Le 4 avril 1991, une première crise, interne à la 
majorité, sera si vive que le budget de la ville sera rejeté. Il 
faudra une nouvelle réunion du conseil municipal et des promesses de 
changement du maire pour débloquer la situation. Mais les lézardes 
apparues lors de cet épisode ne se sont jamais refermées.</TEXT>
<TEXT>
  La défaite aux élections législatives de mars 1993 de M. Barrau 
devant Raymond Couderc (PR), les a creusées un peu plus. Au mois de 
juin, lors de la course à l'investiture pour les municipales, Eliane 
Bauduin, conseiller général, qui fut une de ses plus proches 
collaboratrices, s'est portée candidate contre M. Barrau. Le maire a 
finalement été investi par son parti, mais par une voix d'avance 
seulement.</TEXT>
<TEXT>
  La majorité municipale se trouve aujourd'hui complètement éclatée 
après la constition, lundi 10 octobre, d'un nouveau groupe baptisé " 
groupe de recherches et d'études municipales " présidé par Mme 
Bauduin et fort de quatorze élus. " Quoiqu'il arrive, je ne 
rejoindrai pas le maire ", affirme celle-ci. Une telle menace diminue 
les chances du maire de retrouver son fauteuil. M. Barrau ne peut 
plus compter que sur trois alliés socialistes et quelques autres 
élus.</TEXT>
<TEXT>
  L'isolement du maire est tel qu'il n'a même plus d'appuis hors de 
son conseil municipal. Le président du conseil général de l'Hérault, 
l'ancien socialiste Gérard Saumade, conserve une position de 
neutralité bienveillante à l'égard des rebelles. La fédération 
socialiste, tenue par les amis du maire de Montpellier, Georges 
Frêche, a condamné officiellement leur attitude, mais elle ne fera 
rien de plus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
