<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025376</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025376</DOCID>
<ACCOUNT>400927</ACCOUNT>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1753</FAB>
<NOTE>Rens. : 19-49-30-21-23-25-37.</NOTE>
<NUM1>950628-2-024-05</NUM1>
<ORI1>BERLIN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BERLIN,REICHSTAG,CHRISTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC EDELMANN</SIP1>
<SOT1>Plus de cent mille personnes se sont pressées,  dimanche 25 juin, pour admirer le bâtiment  recouvert de toile gris argenté</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>INAUGURATION SOIREE DU SAMEDI 24 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Reichstag empaqueté  par Christo emballe Berlin</TITLE>
<TEXT> Partout dans Berlin règne une tenace odeur de tilleuls en fleurs, comme celle des orangers lors de l'ouverture de l'exposition universelle de Séville. Le vent 
n'a cessé de souffler que pour permettre de finir l'emballage du Reichstag par Christo et 
Jeanne-Claude (Le Monde daté 18-19 juin). A cause du vent donc, l'inauguration officielle 
a dû être reportée du 23 juin à la soirée du samedi 24 juin. Pour fêter la fin du grand 
oeuvre, un beau soleil continental s'est installé. La nature s'est mise au garde-à-vous, les 
hommes aussi. L'indolence et le relatif désordre berlinois se sont pliés à une organisation 
toute prussienne, bien qu'elle soit d'importation étrangère. Christo et sa femme, Jeanne-
Claude  car il n'est pas question d'oublier cette dernière, contractuellement omniprésente 
ont mis au pas l'ancienne et la future capitale de l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la tentative d'incendie perpétrée samedi contre la toile (ininflammable) gris 
argenté, le couple d'artistes a ordonné le retrait des barrières qui protégeaient le bâtiment 
afin que les badauds puissent l'observer de près. Ainsi, le " vieux rêve " de Christo s'est 
réalisé. Les télévisions et la presse se sont emballées, ce qui est logique, mais elles l'ont 
fait comme jamais de mémoire d'emballeur, reléguant l'empaquetage de notre vieux Pont-
Neuf, en 1985, au rôle d'apéritif. Les opérations avaient commencé à l'heure dite, le 17 juin 
au matin : les camions sont arrivés, longue procession de semi-remorques chargés de toile 
argentée.</TEXT>
<TEXT>
  A 5 h 30, les premiers rouleaux ont été lancés du toit, et le malheureux Reichstag a été la 
proie de ses saucissonneurs, jusqu'à ce que le dernier alpiniste, une semaine plus tard, ait 
serré la dernière corde bleue. Christo et Jeanne-Claude, les cheveux, gris de l'un, roux de 
l'autre, au vent, se sont regardés fièrement, puis ils ont toisé Berlin d'un sourire 
affectueux, c'est-à-dire carnassier.</TEXT>
<TEXT>
  Les banques, les grands hôtels et aussi les petits, les galeries, les gagne-petit de la rue et 
bien sûr toute la gent politique, du président de la République jusqu'à chacun des 
parlementaires, tous sont devenus accros de l'art contemporain, tous, unanimes ou 
presque, se sont pliés à la règle ; puisque le projet ne doit " rien " coûter aux Allemands, 
autre principe du maître, chacun y est allé de son petit ou de son grand négoce. Quelque 
quatre cent soixante-dix croquis originaux de Christo ont été mis en vente (chacun 
quelques centaines de milliers de marks), plus les posters, plus les photos, plus les tee-
shirts, les morceaux de toile, les souvenirs en tout genre... Les photographes non 
accrédités ont été rudoyés par un service d'ordre implacable et l'on se demande quels 
contrats ont permis aux journaux de Berlin de publier, presque chaque jour, une photo de 
l'événement en première page. Des éditorialistes ont pesté, mais ont dû se taire lorsque le 
soleil, samedi soir, a transformé le gros Reichstag en paquet cadeau argenté. Un trublion 
de service a fait aussi son beurre en croisant Christo et Magritte et en s'affichant sur le 
thème : " Ceci n'est pas une oeuvre d'art. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JUSQU'AU 6 JUILLET</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 En est-ce vraiment une ? On se demande évidemment quel animal va révéler le Reichstag, 
une fois sorti de son paquet. Une aimable démocratie comme chacun s'évertue à la penser 
? Ou un nouvel avatar fiévreux comme chaque fois que le bâtiment, achevé en 1894, a été 
frôlé par l'histoire ? Justement, Berlin et le Land de Brandebourg viennent de décider de 
fusionner. Toute trace de la candidature malheureuse de la ville aux Jeux olympiques de 
l'an 2000 a été soigneusement effacée pour laisser place à une tout aussi généreuse 
manifestation, soit une dizaine d'expositions sur l'urbanisme et l'architecture de la future 
capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Le quartier autour du Reichstag ayant été bouclé, les Berlinois ont passé une épreuve de 
plus dans l'apprentissage des embouteillages monstres. Presque personne ne s'en 
#offusque, la presque capitale y gagne une belle et symbolique entrée dans le réel. Et le 
réel, cela se montre, cela se voit, cela s'entend. Plus de cent mille Berlinois ont serré, 
dimanche, le Reichstag de près. Pour éviter aux curieux la tentation de " voler " un 
morceau de l'enveloppe du Reichstag, cent cinquante guides distribuaient des échantillons 
des panneaux en polypropylène argenté. Il est vrai que les cent mille mètres carrés de toile 
sont censés faire venir par millions les touristes, d'ici au 6 juillet, date à laquelle l'oeuvre 
des Christo sera " déballée ".</TEXT>
</DOC>
