<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025725</DOCID>
<ACCOUNT>401410</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION,PREFET</SUBJECTS>
<NUM1>950630-2-010-65</NUM1>
<NAMES>DESLANDES PHILIPPE</NAMES>
<REFERENCE2>2-010-65</REFERENCE2>
<SEC1>CAR</SEC1>
<SU21>NOMINATIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU CONSEIL DES MINISTRES DU MERCREDI 28 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>MouvementPréfectoralPierre Monginpréfet d'Eure-et-LoirPhilippe Deslandespréfet du Val-d'Oise
</TITLE>
<TEXT>Sur proposition de Jean-Louis Debré, ministre de l'intérieur, le conseil des ministres a procédé, mercredi 28 juin, au mouvement préfectoral suivant :</TEXT>
<TEXT>
Pierre Mongin, préfet hors cadre, ancien chef de cabinet d'Edouard Balladur, est nommé 
préfet d'Eure-et-Loir, en remplacement de Philippe Deslandes, qui est nommé préfet du 
Val-d'Oise.</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 9 août 1954 à Marseille, Pierre Mongin est devenu administrateur civil au 
ministère de l'intérieur à sa sortie de l'ENA, en 1980. Il est nommé directeur de cabinet du 
préfet de l'Ain, puis secrétaire général de la préfecture de l'Ariège (1981) et directeur de 
cabinet du préfet des Yvelines (1982). En 1984, il effectue sa mobilité à l'Inspection 
générale de l'administration. Il devient conseiller technique à la direction de la formation et 
de l'équipement de la police, qui relève de la direction générale de la police nationale 
(1984). Il est nommmé conseiller technique au cabinet du secrétaire d'Etat chargé des 
collectivités locales (Bernard Bosson), puis de son successeur (Yves Galland), dont il 
devient le directeur de cabinet. En 1988, il se charge de la sous-direction du budget de la 
préfecture de police de Paris. En 1993 , il devient chef de cabinet du premier ministre, 
Edouard Balladur. Le 24 juin, il est nommé préfet chargé d'une mission de service public 
relevant du gouvernement. ]</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 22 septembre 1946 à Criquetot-l'Esneval (Seine-Maritime), Philippe Deslandes est 
devenu administrateur civil au ministère de l'intérieur à sa sortie de l'ENA, en 1978. Il est 
nommé directeur de cabinet du préfet de la Drôme, puis sous-préfet de Bayeux (1979). Il 
effectue sa mobilité en qualité de conseiller des affaires étrangères, et se trouve chargé de 
mission pour les transferts de haute technologie au service des relations commerciales, 
financières et industrielles de la direction des affaires économiques et financières du 
ministère des relations extérieures (1982-1986). En 1986, il est nommé chef de cabinet du 
ministre de l'intérieur (Charles Pasqua). L'année suivante, il devient directeur de la 
sécurité civile au ministère de l'intérieur. En 1989, il est nommé vice-président d'Alcatel 
Trade international. Depuis 1993, il était détaché en qualité de préfet d'Eure-et-Loir. ]</TEXT>
</DOC>
