<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012674</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012674</DOCID>
<ACCOUNT>383955</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAILLARD MADELEINE</PEOPLE>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300395/1658</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,BIBLIOTHEQUE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>" Tous les savoirs du monde ", La Cinquième, vendredi 31 mars, à 14 heures.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;
</NOTE>
<NUM1>950331-31</NUM1>
<NAMES>BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE,BNF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE DE MONTVALON</SIP1>
<SOT1>Réalisé avec peu de moyens, un film retrace l'histoire du chantier  de la Bibliothèque nationale de France</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La chronique incomplète du plus grand des " travaux "</TITLE>
<TIO1>TOUS LES SAVOIRS DU MONDE,LA BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE</TIO1>
<TEXT> AVRIL 1990 : l'architecte Dominique Perrault organise une " visite guidée " sur le chantier de la future Bibliothèque nationale de France, dont la 
création avait été annoncée par le président de la République une vingtaine de mois 
auparavant. Le " guide " est un peu perdu, cherchant à l'horizon quelques points de repère 
susceptibles de baliser l'espace qui reste à construire. Jusqu'au 4 mars 1995, dernier jour 
de tournage, Madeleine Caillard aura filmé les grandes étapes de la progression du " plus 
monumental des grands travaux du double septennat mitterrandien ", selon les termes 
employés par Frédéric Edelmann dans Le Monde du 28 mars.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les mots du créateur</TEXT>
<TEXT>
  et le silence</TEXT>
<TEXT>
  des fourmis</TEXT>
<TEXT>
  qui exécutent</TEXT>
<TEXT>
 Chronologiquement, il ne manque que les tout débuts de cette grande aventure, la 
réalisatrice achevant alors un autre film sur la future bibliothèque : une " simulation " de 
dix-huit minutes réalisée à partir des plans de l'architecte et destinée à convaincre 
chercheurs et grand public de la valeur du projet. Bien qu'enregistrée de loin en loin, au 
rythme de six à huit jours de tournage par an, cette sorte d'agenda de la construction relate 
clairement et sobrement, dans ses grandes lignes, les quatre années d'évolution du 
chantier.</TEXT>
<TEXT>
  La construction d'un mur circulaire destiné à empêcher les infiltrations, le creusement du 
sol jusqu'à quinze mètres de profondeur et le pompage de l'eau dans le gigantesque 
rectangle ainsi délimité, le remplissage, l'élévation des tours, etc. Du sable au béton, du 
béton au verre et du verre au bois, les matériaux sont les grandes vedettes de ce 
document. C'est bien le moins pour ces inamovibles composants du projet.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il reste qu'on aurait aimé en savoir davantage sur les polémiques qui ont accompagné le 
projet, et surtout sur ce " millier " d'ouvriers dont on apprend l'arrivée sur le chantier à la 
date du 17 janvier 1992. Qui sont-ils ? D'où viennent-ils ? Comment perçoivent-ils le projet 
tel qu'il prend corps sous leurs yeux et de leurs mains ? Sont-ils fiers, déçus, indifférents, 
passionnés ? De tout cela, cette Naissance d'une bibliothèque ne nous dit rien. Bien au 
contraire, le film se réduit à des allers et retours entre le bureau de Perrault et la poussière 
du chantier, entre les mots du créateur et le silence des fourmis qui exécutent.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une grande occasion ratée, convient volontiers Madeleine Caillard. Et je ne crois 
pas qu'il y en aura d'autre. Il y avait matière à réaliser une formidable coupe transversale 
sur les métiers du bâtiment. Les ouvriers présents étaient parmi les meilleurs de chaque 
profession. Je me suis battue pour essayer de le faire admettre à l'Établissement public de 
la bibliothèque, qui finançait le document. Ils n'ont rien voulu savoir. " L'objectif premier 
était certes de construire une bibliothèque et non de produire un film. Mais, à partir du 
moment où celui-ci a été décidé et financé, pourquoi lui réserver une portion aussi congrue 
?</TEXT>
<TEXT>
  Selon la réalisatrice, les différentes entreprises qui ont participé à la construction auraient 
pu financer une partie du supplément nécessaire à l'élaboration d'un document plus 
ambitieux. Ces partenaires potentiels n'ont pas été contactés, à l'exception d'un seul, un 
sous-traitant spécialisé dans le béton qui dispose désormais mais à usage exclusivement 
interne d'un film de quinze minutes sur " son " métier. Pourquoi surtout, fait significatif, 
avoir " confisqué ", comme le révèle Madeleine Caillard, les six jours de tournage prévus 
pour l'année 1992, aux seules fins de filmer des séminaires et colloques animés par les 
responsables du projet ?</TEXT>
<TEXT>
  Inaugurée jeudi 30 mars par le président de la République, la Bibliothèque nationale de 
France repose aujourd'hui sur ses quatre tours. Mais combien de souvenirs entourant 
l'élaboration de ce lieu de mémoire sont irrémédiablement effacés ?</TEXT>
</DOC>
