<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026646</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026646</DOCID>
<ACCOUNT>402565</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1530</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-022-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>DELAGE EDMOND</AUTHOR>
<SIP1>(7 JUILLET 1945.)EDMOND DELAGE</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'armée nouvelle&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>C'EST une heureuse initiative qu'a prise, hier, la direction des services de presse du 
ministère de la guerre que d'inviter à Rambouillet la presse militaire à une séance 
d'examen de la " FP ", la formation prémilitaire. Un train spécial y emmena plusieurs 
centaines de jeunes gens de la classe 1944, pratiquement tous volontaires, ouvriers, 
étudiants, employés, sous la direction de leurs instructeurs.</TEXT>
<TEXT>
  A l'arrivée, les couleurs furent hissées. Nous suivîmes aussitôt les épreuves du parcours 
militaire exigé des candidats titulaires du brevet sportif populaire, aisément accessible à 
tous : 20 kilomètres avec obstacles. Au bout de 6 kilomètres de pistes aménagées aux 
lisières de la forêt, les garçons sautèrent des haies, rampèrent sous les fils de fer, 
franchirent une rivière sur corde tendue (quelques chutes anodines dans la molle vase !) ; 
au bout de 6 autres kilomètres, tous, réunis en un site admirable rappelant Fontainebleau, 
observèrent le paysage, en signalèrent sur un croquis certains détails caractéristiques. Ce 
fut le complément d'une première épreuve " intellectuelle ", dite " de concentration de 
mémoire ", qui consiste à reproduire aussi fidèlement que possible, à l'arrivée, le contenu 
d'un télégramme militaire communiqué cinq minutes avant le départ.</TEXT>
<TEXT>
  Après un cordial déjeuner, nos hôtes nous emmenèrent au terrain de tir, puis à l'épreuve " 
de cran et de décision " : saut d'environ 4 mètres du haut d'une falaise. Le parcours, sous 
un soleil ardent, fut accompli sans incidents, avec entrain. Les deux vainqueurs furent un 
ouvrier de chez Renault et un étudiant de la faculté des lettres. Il ne s'agit d'ailleurs pas de 
battre des records, mais de donner à l'armée nouvelle des soldats solides, capables d'être 
spécialisés.</TEXT>
</DOC>
