<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016072</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016072</DOCID>
<ACCOUNT>388575</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/1230</FAB>
<SUBJECTS>APPAREIL MENAGER,INSTANCE,MARQUE DE FABRIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>WHIRLPOOL</NOM1>
<NUM1>950425-19</NUM1>
<NAMES>PHILIPS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SOT1>Le groupe américain, numéro un mondial dans son secteur, n'a plus besoin  de la marque Philips dont il a acquis les activités " blanc " en 1989 pour vendre ses produits</SOT1>
<SU21>IMAGE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Whirlpool, le géant de l'électroménager, se fait un nom en France</TITLE>
<TEXT> COMMENT TRANSFORMER un nom inconnu et difficilement prononçable Whirlpool en une marque reconnue et estimée des consommateurs ? C'est le 
défi qu'ont dû relever les équipes françaises du géant américain de l'électroménager, 
quand ce dernier a repris, en 1989, les activités de gros électroménager du néerlandais 
Philips.</TEXT>
<TEXT>
  A l'époque, Whirlpool, qui se bat sur le territoire américain contre General Electric, 
décide de sortir de ses frontières pour s'assurer une croissance durable. Plutôt que de 
créer ex nihilo une filiale en Europe, l'américain rachète pour 961 millions de dollars les 
produits " blanc " de Philips, dont les comptes à l'époque dérapent dramatiquement et qui 
se déleste de ses activités non stratégiques. Selon les termes du contrat, Whirlpool a le 
droit d'utiliser gratuitement la marque Philips sur ses produits en Europe pendant dix ans. 
Après, il lui faudra payer des royalties.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les Américains ne veulent pas user de cette possibilité, même si cette marque jouit 
auprès des consommateurs d'une notoriété spontanée de 59 % et d'une notoriété assistée 
de 100 %. S'ils s'implantent en Europe, c'est pour imposer leur marque au niveau mondial. 
" Notre objectif était de devenir le Coca-Cola de l'électroménager ", explique Jean-Louis 
Raynaud, directeur marketing de Whirlpool pour l'Europe du Nord. La contrainte était 
d'imposer la nouvelle marque sans faire baisser les ventes, réalisées jusqu'à présent sous 
l'étiquette néerlandaise. La tâche était d'autant plus délicate que Philips continuait 
d'exister dans d'autres secteurs de la consommation : petit électroménager, hi-fi, 
télévision...</TEXT>
<TEXT>
  Début 1990, la filiale française du groupe américain inscrit la double marque Whirlpool et 
Philips sur ses produits et lance une campagne de communication en utilisant les deux 
noms. Des études montrent que l'image Whirlpool, dynamique et innovante, rajeunit celle 
de Philips, plus traditionnelle et familiale. En outre, les consommateurs confondent 
Whirlpool avec la lessive Woolite et la laine Woolmark, lui conférant une image de 
douceur. Forte de ce potentiel, la filiale française sponsorise à partir de 1991 les deux films 
de " Ciné-Dimanche " sur TF 1. Cette formule répétitive à une heure privilégiée permet de 
créer une notoriété sur le long terme. Le sponsor ne peut légalement pas présenter ses 
produits à la télévision mais qu'importe ! , l'objectif de la société étant de faire connaître 
son nom. Parallèlement, chaque dimanche soir, la société diffuse un spot publicitaire " 
Entrez dans le monde Whirlpool " , avant le film.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONVAINCRE LE VENDEUR</TEXT>
<TEXT>
La communication sur TF 1 ne vise pas uniquement les ménagères de moins de cinquante 
ans. Grâce à son public très large, elle touche aussi le vendeur de Darty ou Auchan qui doit 
vendre les produits Whirlpool. Il s'agit de le convaincre des efforts de la marque pour 
imposer son nom. Cette démarche auprès des vendeurs est indispensable, dans la mesure 
où le consommateur qui achète un produit d'électroménager sollicite toujours le conseil 
d'un vendeur. En 1993, Whirlpool a donc organisé une douzaine de réunions dans toute la 
France, réunissant quelque 4 000 distributeurs, pour leur présenter les nouvelles 
perspectives de la marque.</TEXT>
<TEXT>
  Puis la société décide de faire disparaître progressivement toute référence à Philips dans 
sa communication. Début 1993, lorsque la notoriété assistée de Whirlpool atteint 60 %, 
toute allusion au groupe néerlandais est définitivement abandonnée. La filiale américaine 
peut voler de ses propres ailes. L'étape finale est entamée en septembre 1994 : 
#l'entreprise américaine lance une gamme de nouveaux produits, sous sa marque.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le processus est quasi achevé : le nom du néerlandais accolé à celui de 
l'américain ne subsiste que pour certains lave-vaisselle. La notoriété assistée de Whirlpool 
atteint 76 %. Celle, spontanée, n'est qu'à 19 %, en cinquième position derrière Brandt (70 
%), Vedette (40 %), Thomson (33 %) et Faure (29 %). Après avoir assuré sa notoriété, 
Whirlpool doit construire une image durable : celle-ci, moderniste, est un peu lointaine et 
manque de chaleur familiale. Whirlpool, qui a, selon l'hebdomadaire Stratégies, dépensé en 
quatre ans plus de 200 millions de francs de publicité en France, dont 60 % le dimanche 
soir, reste en position de challenger.</TEXT>
</DOC>
