<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000585-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000585-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358128</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>DOLLAR,ETATS UNIS,FLUCTUATION MONETAIRE,BANQUE CENTRALE,CHIFFRE,</SUBJECTS>
<FAB>11041504</FAB>
<NAMES>RESERVE FEDERALE AMERICAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>INTERVENTION LE 3 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>FINANCES&gt; Les tensions sur le marché obligataire&gt; La Réserve fédérale procède à de nouvelles interventions pour soutenir le dollar</TITLE>
<TEXT>A l'image de la veille, lorsque le billet vert était tombé à un nouveau plancher historique face au yen, la Réserve fédérale 
américaine (Fed) est de nouveau intervenue, jeudi 3 novembre, en 
faveur du dollar. Selon les cambistes, la Fed aurait acheté des 
dollars aux niveaux de 1,5155 et 1,5225 deutschmark et de 97,70 et 
98,15 yens provoquant ainsi un raffermissement du billet vert en 
début d'après-midi à New-York.</TEXT>
<TEXT>
Les nouvelles tensions apparues sur le marché obligataire, où le taux 
d'intérêt sur les bons du Trésor à 30 ans était monté à 8,11 % contre 
8,09 % la veille, ont encouragé la Fed à intervenir, estime le 
cambiste d'une banque européenne. Ce taux à long terme, principal 
baromètre du marché obligataire, s'est par la suite stabilisé à 8,08 
%. Mais l'effet de ces interventions sera passager, en l'absence 
d'achats par d'autres banques centrales ou d'un relèvement des taux 
d'intérêt par la Fed, a estimé ce cambiste.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, ces nouvelles tensions sur les marchés obligataires 
ont contraint l'Etat français à se refinancer au prix fort. Le Trésor 
français a procédé jeudi à l'adjudication mensuelle d'obligations 
assimilables du trésor (OAT) à un taux en forte hausse, au niveau 
record pour 1994 de 8,49 % sur les OAT dix ans offertes aux 
investisseurs institutionnels et aux particuliers. Toutefois, si les 
rendements élevés qu'il propose intéressent toujours les 
investisseurs (la demande des spécialistes en valeurs du Trésor jeudi 
était deux fois supérieure à l'offre), le poids de la dette 
s'alourdit.</TEXT>
<TEXT>
  La charge supplémentaire que représentera pour l'Etat la hausse des 
taux d'intérêts sur ses emprunts à long terme ne sera perceptible que 
l'année prochaine lors des versements des premiers coupons. Dans le 
budget 1995, le montant des coupons payés par l'Etat au titre du 
remboursement de ses emprunts devrait représenter près de 200 
milliards de francs. 
</TEXT>
</DOC>
