<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003804-19941031</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003804-19941031</DOCID>
<ACCOUNT>357444</ACCOUNT>
<DATE>19941031</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,CLUB SPORTIF,EQUIPEMENT SPORTIF,GESTION</SUBJECTS>
<NUM1>941031-2-S07-04</NUM1>
<NAMES>CAEN,GIRAULT JEAN MARIE,CHAMBILY GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>LEROSIER JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<TITLE>BASSE-NORMANDIE&gt; LE FOOT INQUIÈTE LE MAIRE DE CAEN&gt; La crise de confiance que connaît le Stade Malherbe ne laisse pas indifférents les élus &gt;</TITLE>
<TEXT>"JE ne regrette pas mon coup de gueule. Il a délié les langues. " Au soir du 10 septembre, après une sérieuse défaite de l'équipe de 
football de Caen devant celle d'Auxerre par 5 à 1, le maire de la 
ville, Jean-Marie Girault, a piqué une vive collère : " Le plus 
mauvais samedi de ma vie... " De la part d'un homme qui, adolescent, 
a vu sa cité rasée lors de la bataille de Normandie, l'exagération de 
la formule pouvait surprendre. Mais le sénateur UDF est un passionné, 
et il ne pouvait laisser sans réagir s'installer ce qu'il appelle " 
la spirale de l'échec ", car " rien de ce qui arrive au Stade 
Malherbe n'est indifférent à la ville ", la bonne santé de son équipe 
apportant " des points supplémentaires à la notoriété d'une ville ".</TEXT>
<TEXT>
  L'élu assure s'interdire toute ingérence sportive, mais il fait 
remarquer que la ville a investi dans cette équipe, qu'elle a 
construit un nouveau stade, au coût de 150 millions de francs, pour 
permettre aux joueurs de satisfaire un nombreux public ; or celui-ci 
" aujourd'hui est déçu ". Caen, au début de la saison, avait pourtant 
beaucoup d'atouts pour réussir : des recrutements ciblés, comme 
l'international suédois Kennet Andersson, vedette de la dernière 
Coupe du monde de football ; un public en or, avec plus de 9 500 
abonnés ; et, donc, un magnifique stade, baptisé Michel-d'Ornano, 
offrant vingt-deux mille places assises. Cerise sur le gâteau : le 
retour de l'entraîneur Pierre Mankowski, qui avait amené Malherbe en 
première division en 1988.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré une éclatante victoire sur Rennes (5 à 1), le gâteau 
d'anniversaire des quatre-vingts ans du club, fêtés vendredi 28 
octobre, garde un drôle de goût. Sur 15 matches déjà joués, Caen, 
avec 4 victoires, 1 nul et 10 défaites, n'occupe que la dix-huitième 
place au classement général. " Une crise de confiance beaucoup plus 
grave que la crise de croissance d'il y a trois ans qui était due à 
des difficultés financières ", résume un supporter. Avec un budget de 
54 millions et une subvention municipale de 6 millions, la société à 
objet sportif de Malherbe est en équilibre financier.</TEXT>
<TEXT>
  Se sentant humilié après une nouvelle défaite, Jean-Marie Girault a 
certainement résumé l'amertume des 
supporters-contribuables-électeurs. Mais cette attitude a 
profondément irrité le président du Stade Malherbe, Guy Chambily, 
réputé fin gestionnaire et PDG d'une entreprise de transport. 
Saisissant la balle au bond. il a démissionné en qualifiant la 
gestion de la ville de " médiocre ". Une remarque que ne pouvait 
guère apprécier un maire qui compte demander, en juin prochain, le 
renouvellement d'un mandat qu'il détient depuis 1970, mais qui est 
contesté par une partie du RPR local.</TEXT>
<TEXT>
 Le traditionnel " challenger " de M. Girault, Louis Mexandeau, 
député socialiste, s'est bien entendu engouffré dans la brèche en 
dénonçant dans ce dossier une nouvelle preuve de " l'autoritarisme du 
maire ". Le coup d'envoi de la campagne municipale a été donné sur la 
pelouse du stade Michel-d'Ornano. Au grand dam des joueurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
