<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013611</DOCID>
<ACCOUNT>385202</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1122</FAB>
<NUM1>950407-8</NUM1>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-62</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SU21>Le rôle des sondages</SU21>
<SYE1>SONDAGE POLITIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE SUR LES SONDAGES POLITIQUES</LEAD1>
<TITLE>Les études d'opinion rythment la vie politique allemande</TITLE>
<TEXT> L'ALLEMAGNE vit au rythme des sondages. Pas une semaine ne s'écoule sans que l'un ou l'autre des sept principaux instituts d'étude d'opinion ne publie 
son " baromètre " dans les journaux ou à la télévision. En outre, les partis politiques, à 
usage interne, dépensent des fortunes auprès des principaux instituts pour obtenir une 
image précise de l'état de l'opinion et articuler leur stratégie autour des conclusions qu'ils 
croient pouvoir en tirer. En 1994, année électorale exceptionnellement riche, Helmut Kohl 
a dépensé 5 millions de deutschemarks (près de 20 millions de francs) pour financer des 
études d'opinion.</TEXT>
<TEXT>
 Une dizaine d'instituts se partagent le marché. Le plus ancien d'entre eux, Allensbach, est 
dirigé par Elizabeth Noelle-Neumann, qui conseillait déjà Konrad Adenauer. C'est à elle 
que s'adresse en priorité le chancelier Kohl, à tel point qu'il l'associe de très près à 
chacune de ses campagnes électorales. D'autres instituts, comme Infas ou Forsa, ont une 
coloration plus " à gauche ". D'autres enfin, comme Emnid ou le Groupe de recherches 
électorales de Mannheim, sont considérés comme au-dessus des partis.</TEXT>
<TEXT>
  L'art des sondages est extrêmement difficile à pratiquer dans ce pays fédéral, où l'opinion 
publique est morcelée entre différents LÄnder et surtout entre Allemands de l'Ouest et 
Allemands de l'Est. De ce fait, la notion même de citoyen représentatif est particulièrement 
difficile à définir. Pourtant, les instituts de sondage sont capables de dessiner le visage de 
l'opinion avec une assez grande précision, comme l'explique Dieter Roth, directeur du 
Groupe de recherches de Mannheim, un institut de sondages réputé (voir Le Monde des 
débats de mars). " Le niveau d'exactitude qu'il est possible d'atteindre est si élevé que les 
marges d'erreur peuvent être considérées comme quantité négligeable ", assure-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Cette analyse est vraie à condition d'interroger l'opinion très peu de temps avant un 
rendez-vous électoral. L'an dernier, les instituts de sondages, sollicités très tôt, prédisaient 
la victoire de l'opposition sociale-démocrate aux élections du Bundestag, alors que le parti 
du chancelier Kohl, la CDU, l'a finalement emporté. Le Groupe de Mannheim fait paraître 
un " baromètre " de l'opinion tous les mois dans la Süddeutsche Zeitung : il s'agit d'une 
analyse de la situation politique du moment à travers les réponses données par deux mille 
personnes choisies au hasard dans la population. Le pourcentage d'intentions de vote 
obtenu par chaque parti peut ainsi être suivi très précisément. Ce critère d'analyse est 
beaucoup plus important que la place de tel ou tel responsable politique sur l'échelle de 
sympathie de ses concitoyens, puisque M. Kohl a toujours été très mal placé, en tant que 
personne, dans les sondages d'opinion.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque mois, l'analyse de l'institut de Mannheim permet aussi de savoir quels sont les 
principaux sujets de préoccupation des Allemands : au mois de mars 1995, le chômage 
arrivait en première position, suivi de l'immigration et de l'environnement. Il ne fait aucun 
doute que le gouvernement de Bonn tient compte de ce type de sondages.</TEXT>
</DOC>
