<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017304</DOCID>
<ACCOUNT>390276</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/0953</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DEBAT RTV,PROTECTION SOCIALE,FINANCEMENT,IMPOT,TVA,CSG,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950504-13</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,PS,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SU21>Le débat télévisé CHIRAC - JOSPIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 2 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Sécurité sociale : le maire de Paris a opté pour la TVA</TITLE>
<TEXT> D'ORDINAIRE, la fiscalité est propice à des joutes enflammées. Sujet symbolique s'il en est, et politiquement hypersensible, elle délimite des 
clivages qui frappent l'opinion. Pour ou contre l'impôt sur la fortune : si caricaturale qu'elle 
soit, la controverse avait marqué le débat présidentiel de 1988. Cette fois, rien de tel ! 
Jacques Chirac a bien reproché à Lionel Jospin de succomber au péché mignon des 
#socialistes en voulant, encore et toujours, relever les impôts et " répartir la pénurie ". Le 
candidat socialiste a, lui, fait grief au maire de Paris de concocter des réformes au profit 
des " plus fortunés ". Mis à part ces quelques passes d'armes, somme toute assez 
classiques, le débat de 1995 a été, en apparence, moins virulent qu'on n'aurait pu le 
penser.</TEXT>
<TEXT>
  Inutile, il ne l'a pourtant pas été. Non que les projets fiscaux des deux candidats n'étaient 
pas encore connus. M. Jospin a fréquemment détaillé ses projets, celui qui tend à relever 
de 33 % à 40 % le taux de l'impôt sur les sociétés ou, encore, celui qui vise à augmenter la 
fiscalité de l'épargne. De son côté, M. Chirac a souvent détaillé ses propositions fiscales, 
prévoyant une baisse de l'impôt sur le revenu ou une diminution des droits de succession 
sur les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, depuis de longues semaines, le maire de Paris avait pris soin d'esquiver une 
question. A chaque fois qu'on lui demandait s'il envisageait la CSG ou la TVA pour 
financer la protection sociale, il avait pris soin de rester évasif, répondant que la décision 
en reviendrait au prochain gouvernement. Le débat a donc contribué à lever une zone 
d'ombre qui entachait son projet économique. Pour la première fois, le maire de Paris a dit 
quelle solution aurait sa préférence : " Entre TVA et CSG, a-t-il indiqué, je serais plutôt, a 
priori, favorable à une hausse provisoire de la TVA. " Le taux supérieur de celle-ci 
pourrait être porté de 18,6 % actuellement à 20 %, ce qui est le maximum autorisé dans le 
cadre de l'harmonisation fiscale européenne.</TEXT>
<TEXT>
 
 ÉQUITÉ</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac n'avait certes pas nié, au cours de la campagne, qu'il réfléchissait à une 
réforme de ce type, mais il avait limité son propos à des considérations d'ordre général. 
Estimant que le financement de la protection sociale reposait essentiellement sur le travail 
et faisait donc le lit du chômage, il s'était borné à indiquer qu'il conviendrait de transférer 
vers l'impôt certaines charges sociales. Seuls quelques-uns de ses partisans avaient laissé 
entendre ce qui était à l'étude. Alain Juppé avait ainsi précisé, le 30 avril, sur TF 1, que 
cette baisse de charges, compensée par une hausse fiscale, pourrait être inscrite dès le 
collectif budgétaire de printemps et porter sur la somme considérable de 50 milliards de 
francs. La précision apportée est donc de taille, car la TVA est un impôt très controversé. 
Prélèvement indirect, elle pèse relativement plus sur les ménages modestes que sur les 
hauts revenus. Conjuguée avec une baisse de l'impôt sur le revenu et, notamment, du taux 
supérieur, la hausse de la TVA aurait donc pour effet de modifier de fond en comble le 
paysage fiscal français. Baisse d'un impôt progressif, diminution d'un impôt indirect : les 
deux réformes auraient des effets sociaux de très grande portée.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel projet avait déjà été envisagé en juin 1993. Pour combler le déficit de la Sécurité 
sociale, la majorité s'était déchirée pour savoir s'il convenait de relever la TVA ou la CSG. 
Dans les coulisses du pouvoir, de nombreux groupes de pression, notamment patronaux, 
Pierre Suard en tête, s'étaient démenés pour que la première solution l'emporte. Après 
beaucoup d'hésitation, et avec l'approbation tacite des socialistes, Edouard Balladur avait 
préféré la seconde piste. Deux arguments avaient à l'époque prévalu : d'abord, Il s'agissait 
de la réforme qui avait le moins d'effet sur l'inflation ; ensuite et surtout, c'était celle qui 
correspondait le mieux au principe de l'équité fiscale. Deux ans plus tard, le débat rebondit, 
mais son enjeu est le même.</TEXT>
</DOC>
