<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020780</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020780</DOCID>
<ACCOUNT>394941</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950527</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260595/1656</FAB>
<SUBJECTS>FORMULE AUTOMOBILE,COMPETITION SPORTIVE,1995,EQUIPEMENT SPORTIF</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec deux illustrations: le circuit du Grand Prix de Monaco et les impressions de Niki Lauda en légende.</NOTE>
<NUM1>950527-18</NUM1>
<ORI1>MONACO  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ALESI JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-35</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL CEAUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean Alesi domine la première séance d'essais à Monaco</TITLE>
<TEXT>Les rues de Monaco ont la réputation d'être l'atelier favori des artistes de la  formule 1. C'est ici, dans  le tourment des virages les plus lents du 
Championnat du monde, dans le vertige de ces rails de sécurité sans cesse frôlés, qu'ils  
ont signé leurs plus belles oeuvres.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'ils s'appellent Ayrton  Senna, le recordman aux six vict oires, Graham Hill, quintuple 
triomphateur, ou Michael Schumacher, lauréat 1994, leur travail a toujours commencé le 
jeudi de l'Ascension, unique jeudi du calendrier  consacré à la première séance d'essais 
qualificatifs. A Monaco, s'élancer de la première  ligne procure souvent un avantage 
décisif,  car chaque dépassement est une torture. Monaco ne couronne que ceux  qui ont 
démontré leur impeccable maîtrise du tour de piste.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi  25 mai, Jean Alesi et sa Ferrari se sont distingués. Et les supporteurs ital iens, 
accourus en nombre de la frontière toute proche, se sont pris à rêver : Gilles Villeneuve, 
leur idole du début des années 80, est le dernier pilote de la Scuderia à s'être  imposé ici 
(1981). Et, dans l'exercice périlleux des essais, le petit virtuos e canadien excellait. Rien ne 
lui faisait peur. Meilleur temps de la première séance, le Français appartient à cette même 
catégorie de pilotes dont la course en principauté met  le talent en valeur. Souvent placé, 
jamais vainqueur, il possède l'adresse néc essaire pour déjouer tous les pièges : manque  
d'adhérence de la piste, proximité du public, qui requiert encore  plus de concentration, 
fatigue physique qui épuise même les plus  forts.</TEXT>
<TEXT>
 Pour conquérir la pole-position, il faut aussi cette part de chance,  le bon numéro de loterie 
au pays des casinos. Dans leur  jargon, les pilotes appellent cela " un tour clair ", un tour 
où ne  l'on ne risque pas, au détour d'une trajectoire idéale, d'être gêné par un adversaire 
qui roule au ralenti et détruit en une simple  seconde tous les espoirs chronométriques.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis il faut  un talent particulier, une formule personnelle que l'on ne partage pas, et qui 
peut sur ce terrain inhabituel creuser les plus irrattrapables différences. Ayrton Senna 
époustouflait par une conduite sur le fil du rasoir. A chaque instant, le champion brésilien 
défiait les limites de l'équilibre. Ce pilotage de l'extrême lui permettait d'être le plus rapide 
dans les enchaînements , dans ces incessantes successions de secteurs de vitesse et de 
lent eur qui rendent Monaco unique. Michael Schumacher possède, lui aussi, son " truc ", 
que son coéquipier, Johnny Herbert, s'est fait  une joie malicieuse de révéler. Grâce à un 
usage subtil de l'accélérateur, le champion du monde parvient à maintenir une vitesse  
presque constante dans les virages. Un avantage sensible, ici plus  que sur aucun autre 
tracé. L'année dernière, le pilote allemand avait mené la course de bout en bout. Il s'était 
élancé de la première place sur la ligne de départ.</TEXT>
</DOC>
