<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004750</DOCID>
<ACCOUNT>372699</ACCOUNT>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1009</FAB>
<NUM1>950206-3</NUM1>
<ORI1>RIO DE JANEIROde notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE DHOMBRES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Pérou et l'Equateur devraient reprendre le dialogue</TITLE>
<TEXT>  Tandis que se poursuivent les affrontements sur le terrain, le président brésilien, Fernando Henrique Cardoso, aurait réussi à débloquer, dans la soirée 
du vendredi 3 février, les pourparlers de paix, qui se déroulent sans grand succès à Rio 
entre le Pérou et l'Equateur. Un " élément nouveau " serait apparu, selon Antonio Simoes, 
porte-parole du ministère brésilien des affaires étrangères, qui n'a pas donné d'autres 
précisions. Les négociations, qui paraissaient sur le point d'être rompues, devaient 
reprendre samedi.</TEXT>
<TEXT>
  Ce progrès serait dû aux conversations téléphoniques que M. Cardoso a tenues 
séparément au cours de la journée avec les présidents péruvien et équatorien, Alberto 
Fujimori et Sixto Duran. Un nouveau projet de déclaration commune des deux pays serait à 
l'étude, qui permettrait de mettre fin au conflit armé auquel ceux-ci se livrent depuis le 26 
janvier pour la possession d'une bande longue de 78 kilomètres à leur frontière commune, 
disputée depuis un demi-siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Quito, les forces péruviennes ont lancé, vendredi, leur troisième attaque en trois 
jours contre des positions équatoriennes dans la zone en litige, près des sources du fleuve 
Cenepa. " Nos soldats ont répondu aux agressions ; nous défendons ce qui nous revient ", 
a déclaré un responsable militaire équatorien. Il a affirmé que huit soldats équatoriens 
avaient été tués et quatorze autres blessés depuis le 26 janvier, démentant ainsi le bilan 
avancé côté péruvien (quarante-trois morts équatoriens contre une douzaine de 
Péruviens).</TEXT>
<TEXT>
  L'Argentine, le Brésil, le Chili et les Etats-Unis sont les garants du protocole de Rio qui 
avait mis fin, en 1942, à une première guerre entre le Pérou et l'Equateur et permis de 
délimiter leur frontière. Les vice-ministres des affaires étrangères de ces pays, réunis 
depuis mardi avec les représentants du Pérou et de l'Equateur, commençaient, vendredi, à 
désespérer de leur capacité à faire entendre raison aux deux belligérants lorsqu'est 
intervenu cet " élément nouveau".</TEXT>
<TEXT>
  Le Pérou et l'Equateur avaient semblé disposés à accepter un cessez-le-feu le 31 janvier 
au soir, mais Lima a durci sa position, et les troupes péruviennes ont apparemment pour 
consigne de récupérer tout le territoire qu'ils considèrent comme " envahi " par les 
Equatoriens. Ces derniers refusent l'idée de la création d'une zone démilitarisée, qui 
équivaudrait à leurs yeux à donner un avantage de fait aux Péruviens. L'impasse semblait 
donc totale sur les conditions d'un cessez-le-feu : immédiat avec maintien des positions sur 
le terrain, ou conditionné à un retrait des troupes de chaque côté de la frontière 
contestée.</TEXT>
<TEXT>
  Les pays garants du protocole de Rio se disent toujours prêts à envoyer des observateurs 
sur le terrain. Les présidents Rafael Caldera (Venezuela), Gonzalo Sanchez de Lozada 
(Bolivie), Ernesto Samper (Colombie) et Ernesto Perez Balladares (Panama), réunis 
vendredi à Cumana, au Venezuela, pour célébrer le deux centième anniversaire de la 
naissance du maréchal Sucre, compagnon d'armes de Bolivar, ont appuyé cette 
démarche.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Clinton a écrit à MM. Fujimori et Duran pour leur faire connaître sa " 
préoccupation " devant la poursuite du conflit.</TEXT>
</DOC>
