<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018805</DOCID>
<ACCOUNT>392296</ACCOUNT>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1603</FAB>
<NUM1>950513-5</NUM1>
<ORI1>GENÈVEde notre correspondante</ORI1>
<NAMES>OMS,NAKAJIMA HIROSHI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VICHNIAC ISABELLE</AUTHOR>
<SIP1> ISABELLE VICHNIAC</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le directeur de l'OMS est accuséde racisme par les pays africains</TITLE>
<TEXT> En dépit de graves accusations de corruption et de sévères critiques occidentales de sa gestion, Hiroshi Nakajima (Japon) avait été réélu pour cinq 
ans directeur général de l'Organisation mondiale de la santé lors de l'assemblée de 1993. 
Ce succès avait été principalement dû aux votes africains en sa faveur. Or, les pays 
d'Afrique, au cours de la 46 session de cette assemblée qui se tient au Palais des nations à 
Genève, du 1 au 12 mai, se sont élevés contre lui au point de réclamer son départ en 
l'accusant de racisme.</TEXT>
<TEXT>
  Ils lui reprochent une représentation insuffisante de l'Afrique au sein du personnel de 
l'OMS (sur quarante-six directeurs, un seul est originaire d'Afrique) et d'autre part d'avoir 
déclaré lors d'une réunion interne, le 21 janvier, que les fonctionnaires africains sont " 
incapables de s'adapter à la culture occidentale prédominante et éprouvent des difficultés à 
rédiger des documents ".</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire a fait grand bruit à Genève, de sorte que, le lundi 8 mai, le docteur Nakajima 
s'est vu contraint d'adresser une lettre aux ministres africains présents, les priant de 
l'excuser " si ses remarques ont pu d'une manière ou d'une autre offenser un pays ou des 
personnes en Afrique ".</TEXT>
<TEXT>
  La Namibie et la Zambie, soutenues par le Zimbabwe, avaient fait circuler un projet de 
résolution demandant au docteur Nakajima de démissionner de son poste. Ils n'ont pas été 
suivis jusque-là par les autres délégations africaines, qui se sont satisfaites des excuses du 
directeur général. Le ministre de la santé du Cameroun avait donné l'exemple du pardon 
en affirmant qu'il n'y avait pas de doute, pour lui, que l'Afrique avait été bel et bien 
insultée, mais qu'il convenait de prendre en considération les regrets et les promesses du 
docteur Nakajima.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉPIT</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier s'est donc vu accorder un répit d'un an, mais devra donner sans tarder les 
preuves de ses bonnes intentions, en particulier en recrutant un nombre suffisant de 
fonctionnaires en provenance de l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que les autres pays du tiers-monde n'aient pas vraiment manifesté leur solidarité 
envers les Africains, la crise de manque de confiance que vit l'OMS est loin d'avoir pris 
fin.</TEXT>
</DOC>
