<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020412</DOCID>
<ACCOUNT>394434</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/1856</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE,DECLARATION,CHOMAGE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,FINANCEMENT,EMPLOI</SUBJECTS>
<NOTE>DOC: AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>950524-6</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL,MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT ET LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Dans sa déclaration de politique générale devant l'Assemblée nationale, puis le Sénat, le premier ministre devait annoncer la création  du contrat initiative-emploi en faveur des chômeurs de longue durée et des allègements de charges pour encourager les embauches</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Juppé appelle les " forces vives " à rejoindre la bataille pour l'emploi</TITLE>
<TEXT> LE VENT de la réforme sociale devait passer, mardi 23 mai, sur le Palais-Bourbon, où le premier ministre prononçait sa déclaration de 
#politique générale devant les députés. Entre la mobilisation des préfets pour l'emploi, 
lundi, et ses rencontres avec les cinq centrales syndicales, mercredi 24 et jeudi 25 
mai, Alain Juppé devait rappeler que l'essentiel de l'action gouvernementale tendra 
désormais vers un seul but : réduire la " fracture sociale " et, donc, faire reculer le 
chômage (3 287 800 demandeurs d'emploi fin mars).</TEXT>
<TEXT>
  C'est tout l'appareil d'Etat qui, selon Jacques Chirac et Alain Juppé, doit d'abord se 
mobiliser (Le Monde du 23 mai). Pour montrer l'importance qu'il accorde à cette " 
mobilisation générale ", le chef de l'Etat s'est rendu à l'improviste à la réunion des 
préfets organisée lundi après-midi, place Beauvau, par le premier ministre et le 
ministre de l'intérieur, Jean-Louis Debré, pour rappeler aux représentants de l'Etat 
dans les régions et les départements qu'ils doivent être " les fers de lance " de la 
bataille pour l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef du gouvernement a relayé les instructions données aux préfets en leur 
#demandant de " désigner immédiatement auprès d'eux un commissaire pour l'emploi 
#avec une triple mission de mobilisation, d'impulsion et d'initiative pour l'emploi ". Il 
les a aussi invités à convoquer, " avant le 31 mai, le comité départemental de l'emploi 
" qui réunit les acteurs locaux, afin de " faire le point sur l'évolution de l'emploi dans 
le département et ses opportunités de développement ".</TEXT>
<TEXT>
 APPEL AUX CHEFS D'ENTREPRISE</TEXT>
<TEXT>
 Les préfets devront lui transmettre " pour le 30 juin une étude détaillée sur les 
opportunités et les modalités de développement des emplois de proximité ". Enfin, le 
secrétaire d'Etat à l'emploi, Anne-Marie Couderc, devra avoir reçu à cette date un 
rapport de chaque préfet " sur les modalités et le calendrier de mise en place d'un " 
guichet unique pour l'emploi ". La mission de ces guichets sera d'assurer " pour le 
compte des petites et moyennes entreprises l'ensemble des démarches et formalités 
liées aux mesures d'aide à l'emploi ".</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Etat doit créer une dynamique et un environnement favorable, les " forces vives 
", tant vantées par M. Chirac au cours de sa campagne et, notamment, les chefs 
d'entreprise , sont seules capables de créer des emplois. M. Juppé devait donc leur 
adresser un message clair : " Le gouvernement vous accorde de nouveaux 
allègements de charges. A vous d'embaucher ! " Le premier ministre devait inviter 
les chefs d'entreprise à engager des chômeurs de longue durée (1 224 000 fin mars) 
dans le cadre du contrat initiative emploi. Le gouvernement y travaille déjà, et le 
projet sera soumis au Parlement dans les semaines qui viennent. Il prévoit une 
exonération totale de charges patronales et une prime de 2 000 francs, pendant deux 
ans, pour toute embauche d'un chômeur inscrit depuis plus d'un an à l'ANPE, à 
condition qu'il soit affecté à une " activité nouvelle " au sein de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé devait également confirmer l'intention du gouvernement de procéder 
rapidement à un allègement des charges sociales pesant sur les bas salaires, sans 
que l'on sache précisément si cette mesure servira à augmenter le salaire direct ou à 
abaisser le coût du travail pour inciter les entreprises à embaucher. Cette question 
devrait être tranchée dans le cadre d'un " pacte social ", où le patronat et les 
syndicats auront un rôle essentiel à jouer. Pour avoir un effet significatif sur l'emploi, 
il faudrait qu'il soit massif. Cette réduction pourrait atteindre entre 40 milliards et 50 
milliards de francs par an, si l'on se réfère aux récents propos de M. Juppé.</TEXT>
<TEXT>
 UN " COLLECTIF " FIN JUIN</TEXT>
<TEXT>
  Le chef du gouvernement ne devait pas annoncer immédiatement une hausse de la 
#TVA, renvoyée au collectif budgétaire qui sera arrêté fin juin. Cette loi de finances 
rectificative pour 1995 marquera la volonté du nouveau gouvernement de relancer la 
construction de logements très sociaux pour commencer à régler le problème des 
mal-logés et des sans-abri. Au lendemain des déclarations d'Alain Madelin à 
Bruxelles sur la bonne santé des " fondamentaux " de l'économie française (lire page 
2), M. Juppé devait aussi rassurer les partenaires de la France au sein de l'Union 
européenne en rappelant que sa politique budgétaire serait en phase avec les 
engagements de la France pour parvenir à la monnaie unique en 1999. Ainsi, 
l'affectation des recettes de privatisation devra être " vertueuse " et, donc, 
prioritairement destinée à la réduction de la dette publique (2 904 milliards de francs 
fin 1994) et aux dotations en capital des entreprises nationalisées, mais ce principe 
ne pourra probablement pas être respecté dès cette année.</TEXT>
<TEXT>
  Durant la campagne, M. Chirac avait aussi pris des engagements en direction des 
familles et des personnes âgées. M. Juppé devait les confirmer en annonçant la 
création de deux nouvelles prestations : une allocation parentale de libre choix, 
probablement financée par la suppression d'autres prestations existantes, en faveur 
des parents (qu'ils travaillent ou non) ; une allocation pour améliorer la prise en 
charge des personnes âgées dépendantes, qui concernerait entre cinq cent mille et 
sept cent mille personnes.</TEXT>
</DOC>
