<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003189-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003189-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334219</ACCOUNT>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>;INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>04261079</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>,RPR</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>AU CLUB DE LA PRESSE D'EUROPE 1 LE 25 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>M. Bayrou assure que l'UDF déterminera sa stratégie présidentielle " seule "</TITLE>
<TEXT>François Bayrou, ministre de l'éducation nationale et secrétaire général de l'UDF, a indiqué, lundi 25 avril, au " Club de la presse 
d'Europe 1 ", à propos de la prochaine élection présidentielle, 
qu'"on peut avoir de l'estime et de la loyauté à l'égard du premier 
ministre et, en même temps, considérer qu'une grande formation 
politique comme l'UDF se déterminera seule, lorsque le moment sera 
venu ". M. Bayrou a situé ce moment " au mois de janvier ". </TEXT>
<TEXT>
  " Se poser la question de savoir à qui on doit accrocher son wagon, 
quelle locomotive choisir, ce n'est pas une question de citoyen, 
c'est la question de quelqu'un qui veut des places, a dit M. Bayrou. 
Nous n'avons pas à agir de cette manière. " Il a souligné que son 
jugement " n'a jamais varié " à l'égard d'Edouard Balladur. " Le 
premier ministre est un homme à la dimension de la fonction qu'il 
occupe, compétent et honnête, il remplit bien cette fonction ", 
a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général de l'UDF a affirmé que, en dépit de la fronde 
du Parti républicain contre la gestion de la confédération, Valéry 
Giscard d'Estaing sera " réélu " à la présidence de cette dernière à 
la fin de l'année. " Je n'aperçois pas à l'UDF, aujourd'hui, de 
dirigeant qui ait cette dimension, cette connaissance très intime des 
rapports entre le pouvoir et la société française, et personne qui 
ait la dimension internationale nécessaire ", a conclu M. Bayrou.&lt;
</TEXT>
</DOC>
