<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046275</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046275</DOCID>
<ACCOUNT>427787</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1353</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,FONCTIONNAIRE,SECTEUR PUBLIC,PROVINCE,BILAN,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951219-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SIP1>AVEC NOS CORRESPONDANTS</SIP1>
<SOT1>La fin annoncée du mouvement a pesé sur le dynamisme et l'ampleur des cortèges</SOT1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 16 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>La mobilisation est restée fortedans les villes de province</TITLE>
<TEXT> QUATRE JOURS APRÈS avoir battu ses records de mobilisation, Marseille est restée à la pointe du mouvement, pour la manifestation du 
samedi 16 décembre : certes, il était difficile de faire mieux que mardi ; difficile de franchir, 
de nouveau, la barre " historique " des 100 000 manifestants. Mais, dans un contexte de 
reprise du travail, avec des transports en commun pratiquement paralysés, la 
manifestation, en fin de matinée, a réuni malgré tout 120 000 personnes selon les 
organisateurs, moitié moins selon la police. En famille, les enfants perchés sur les épaules, 
les manifestants, partis des escaliers de la gare Saint-Charles, ont mis plus de deux heures 
pour rallier la place Castellane, trois kilomètres plus loin. " Nous sommes toujours 
déterminés à balayer le plan Juppé et, c'est certain, on va gagner ", chantaient des 
manifestants qui brandissaient des caricatures du premier ministre barrées de l'inscription 
" Tchao Pantin ".</TEXT>
<TEXT>
  En tête du cortège, noyés dans les fumigènes, les cheminots scandaient leur victoire à 
tue-tête : " Tous ensemble, nous les cheminots, on a gagné ". Une pétardière de chantier, 
gros baril orange, poussée par des employés SNCF tirait des salves assourdissantes. 
Déterminés à mettre un terme à leur grève lundi, les cheminots souhaitaient avant tout 
mesurer la mobilisation des salariés des autres secteurs d'activité. Leurs yeux cherchaient 
les banderoles autres que celles brandies par l'imposant bataillon d'enseignants, les 
postiers, les électriciens. Mais, à l'exception des libraires de la FNAC, des vendeuses de la 
grande distribution et des délégations d'Eurocopter, de Nestlé, de Pechiney et des 
raffineries de l'étang de Berre, les renforts du privé n'étaient pas au rendez-vous. Les 
dockers, eux, ne lâchent pas pied : le port était paralysé lundi, alors même que les autres 
grands ports autonomes, comme Dunkerque et Le Havre, fonctionnent normalement.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 CHANT DU CYGNE</TEXT>
<TEXT>
 Un peu partout, dans chaque ville où les manifestants étaient redescendus sur le pavé, le 
constat était le même qu'à Marseille : ce qui, à l'origine, devait être le point d'orgue du 
mouvement se révélait, bien souvent, un chant du cygne. Mais nulle part, même si, partout, 
les défilés étaient plus clairsemés, la mobilisation ne s'est démentie, y compris dans les 
villes petites et moyennes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le Nord-Pas-de-Calais, alors que commençaient à rouler les premiers trains, les 
manifestants marchaient. Ils étaient encore 10 000 dans les rues de Lille samedi après 
midi, 6 000 à Dunkerque, 5. 000 à Arras, 1 500 à Calais, 1 000 à Boulogne... C'était moins, 
bien sûr, que le mardi précédent, qui avait vu 30 000 manifestants réunis dans la seule ville 
de Lille. Mais le coeur y était encore, même si ce nouveau rassemblement avait " un goût 
de sortie ". Déjà, les cheminots n'étaient plus en tête, disséminés dans une foule plus 
disparate comptant toutefois de gros bataillons de militants cégétistes du Douaisis et du 
Valenciennois, d'agents territoriaux et communaux ou d'enseignants. Là encore, le privé 
n'était toujours pas mobilisé, à l'exception, d'entreprises confrontées à des plans de 
restructuration comme Lever (lessive), à Haubourdin, près de Lille, ou la Lainière à 
Roubaix.</TEXT>
<TEXT>
 A Nantes, environ 10 000 personnes ont marché dans les grandes avenues du centre-ville : 
le défilé a pris soin ne pas emprunter les petites rues bordées de commerces pour éviter 
tout incident. Au Puy-en-Velay (Haute-Loire), où s'est révélée une fibre militante 
insoupçonnée jusque-là, les quelques milliers de manifestants, tenaces, ont eu la même 
attention, " pour ne pas gêner les achats de Noël ", ont expliqué les organisateurs.</TEXT>
<TEXT>
 A Limoges, avec 25 000 manifestants, la journée de samedi a été comparable aux 
#précédentes, avec un ambiance rendue plus combative par la décision des cheminots de la 
région SNCF de reconduire leur mouvement jusqu'à lundi après-midi. La CFDT était 
fortement présente dans le cortège avec des slogans opposés à " la collusion Juppé-Notat 
". L'importance du mouvement à Limoges a d'ailleurs occulté la multiplication des 
manifestations dans les villes alentour, avec des participations très importantes au regard 
de la population : 6 000 manifestants à Brive-la-Gaillarde et à Périgueux, 4 000 à 5 000 à 
Tulle, plus de 1 000 à Ussel (Corrèze), Guéret (Creuse), Saint-Junien (Haute-Vienne).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EN FAMILLE</TEXT>
<TEXT>
 En dépit d'un temps exécrable, la mobilisation n'a pas décrû non plus à Montpellier, 
Pendant deux heures, 20 000 manifestants selon la police, 35 000 selon les syndicats, ont 
marché dans le centre de la ville, protégés par une forêt de parapluies, en criant leur 
hostilité au plan Juppé et en réclamant, plus largement, une meilleure répartition des 
richesses, une société plus juste, le temps partagé... A Béziers, ils étaient entre 6 000 et 10 
000.</TEXT>
<TEXT>
 A Toulon, 10 000 personnes ont participé à la manifestation du samedi 16 décembre. 
Malgré le froid, l'ambiance est restée festive. Les enseignants étaient largement 
représentés et quelques médecins de la fédération des syndicats médicaux du Var s'étaient 
joints au cortège.</TEXT>
<TEXT>
 La manifestation de Clermont-Ferrand (près de 25 000 personnes), s'est agrémentée du 
transport symbolique, en civière, d'un Père Noël à l'article de la mort par le personnel du 
centre hospitalier universitaire. Quelque 2 000 salariés du privé (Michelin, Alcatel, Atelier 
industriel de l'aéronautique, Verreries de Puy-Guillaume) ont grossi le cortège qui s'est 
dispersé à la tombée de la nuit.</TEXT>
<TEXT>
 A Bordeaux, environ 200 médecins et un groupe d'infirmières, porteurs d'un cercueil 
arborant l'inscription " à notre regrettée Sécu ", ont précédé plusieurs dizaines de milliers 
de manifestants selon les organisateurs, 15 000 de source policière. La comptabilité était 
d'autant plus difficile que les gens, souvent en famille, venaient dans tous les sens, se 
joignaient quelques instant à la manifestation avant de rentrer dans les magasins des rues 
marchandes. Au sein du cortège, les syndicalistes commençaient à dresser le bilan 
politique de ce mouvement finissant : " Le secteur privé ne nous a pas rejoints, 
concluaient-ils, mais ça a duré aussi longtemps que mai 68 et ça ne peut déboucher que sur 
un vrai travail politique. "</TEXT>
</DOC>
