<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001611-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001611-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336561</ACCOUNT>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,FRANCE,PROJET,LIBERATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>05131204</FAB>
<SUBJECTS>OTAGE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>PREMIERE URGENCE,OWEN DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>Les Serbes laissent entrevoir&gt; une possible libération&gt; des onze otages français</TITLE>
<TEXT> Alain Juppé, le ministre français des affaires étrangères, a indiqué, jeudi 12 mai à Washington, que les onze Français de 
l'association humanitaire Première Urgence, retenus en otages par les 
Serbes bosniaques depuis plus d'un mois, pourraient être rapidement 
libérés. De son côté, lord Owen, le négociateur européen pour la 
Bosnie, a estimé, jeudi, que la libération de ces volontaires " était 
une question de jours, peut-être moins ". Il a affirmé avoir reçu des 
" assurances ", dans la nuit de mercredi à jeudi, de la part d'un " 
intermédiaire " en qui il a " toute confiance " et qui parlait au nom 
de Radovan Karadzic, le dirigeant des Serbes de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Incarcérés depuis le 8 avril dans une prison serbe de la banlieue 
de Sarajevo, sous l'inculpation de trafic d'armes au profit de 
l'armée bosniaque, les onze Français ont reçu, jeudi après-midi, la 
visite de l'ambassadeur de France en Bosnie, Henri Jacolin, qui a 
affirmé que leur " moral était meilleur ". </TEXT>
<TEXT>
  David Owen, qui se trouve actuellement à Londres, a précisé que les 
Français, " seront libérés sans qu'un procès n'ait lieu et sans 
conditions ". En début de semaine, trois juges serbes avaient fait 
savoir que leur " détention préventive " était prolongée d'un mois.</TEXT>
<TEXT>
  M. Owen a ajouté que les Serbes de Bosnie avaient accepté de 
libérer ces Français afin de " ne pas gâcher l'atmosphère de la 
rencontre de vendredi, à Genève, où on va essayer de relancer les 
négociations de paix ". Belgrade attend de cette réunion, qui doit 
rassembler les chefs de la diplomatie des Etats-Unis, de la Russie et 
de cinq pays de l'Union européenne, dont la France et la 
Grande-Bretagne, que soit évoquée l'éventualité d'une levée des 
sanctions économiques qui pèsent sur la Serbie. _ (AFP, Reuter.)      
&gt;
                                                          
</TEXT>
</DOC>
