<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001211-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001211-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>332073</ACCOUNT>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,PARIS,TELEPHONE,CHIFFRE,DESCRIPTION,PRIX,EQUIPEMENT PUBLIC</SUBJECTS>
<NAMES>ASSISTANCE PUBLIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE DE FRANCE&gt; ASSISTANCE PUBLIQUE&gt; A CHAQUE MALADE SONTELEPHONE&gt; Les hôpitaux parisiens généralisent l'installation de combinés dans les chambres</TITLE>
<TEXT>LA vieille et puissante Assistance publique de Paris est enfin entrée dans l'ère des télécommunications. Il n'est plus un seul de ses 
malades adultes, hospitalisé dans un service "d'aigus", qui n'ait, 
sur sa table de nuit, un combiné téléphonique. Cela lui permet de 
rester en contact avec sa famille, ses amis et même ses collègues de 
travail. Ainsi se trouve allégée la pénible impression de mise à 
l'écart et même de ségrégation que ressent toute personne allongée 
pour quelques jours ou quelques semaines dans une chambre d'hôpital. 
Infirmières et médecins le reconnaissent volontiers: le téléphone est 
l'un des meilleurs antidotes contre la déprime de leurs patients. En 
jouant le rôle d'un goutte-à-goutte psychologique, il devient une 
sorte d'auxiliaire thérapeutique.</TEXT>
<TEXT>
 Une facture détaillée </TEXT>
<TEXT>
 Le combiné a pourtant mis très longtemps à faire sa place dans les 
établissements de l'AP. Au temps des salles communes, quelques 
cabines firent leur apparition dans les couloirs. Puis avec la 
multiplication des chambres individuelles, ou à deux lits, des 
appareils furent progressivement installés au chevet des malades.</TEXT>
<TEXT>
  En 1981, moins de 12 % de ceux-ci pouvaient en disposer. Le taux 
est passé à 31 % en 1986 puis à 62 % en 1991, pour atteindre 95 % 
cette année. Les hôpitaux parisiens ont enfin rattrapé le retard 
qu'ils avaient pris sur les établissements de province plus récemment 
construits et où l'équipement téléphonique allait de soi.</TEXT>
<TEXT>
  Si la modernisation de l'AP a été tardive, ce n'est pas seulement 
en raison des pesanteurs conservatrices de la grande maison. Amener 
les télécommunications à portée de 15 000 malades, disséminés dans 25 
établissements différents, est un grand chantier. On y a dépensé 38 
millions de francs au cours des quatre dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Il a fallu en effet refaire complètement 4 standards téléphoniques 
et augmenter les capacités de 10 autres. Puis tirer des milliers de 
lignes nouvelles jusque dans les chambres. Enfin mettre au point un 
système efficace de taxation et de facturation. A la 
Pitié-Salpêtrière, le plus grand hôpital d'Europe, on en a profité, 
par exemple, pour faire passer en même temps les câbles informatiques 
qui irriguent les locaux techniques. Un an de travaux délicats car il 
ne fallait déranger personne.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, tout patient admis dans l'un des services de soins de 
l'AP pour un court séjour reçoit un code personnel confidentiel lui 
permettant d'utiliser son combiné pour appeler n'importe quel numéro, 
même à l'étranger. Il est averti qu'il lui en coûtera 30 francs de 
taxe de raccordement, puis 1 franc par unité.</TEXT>
<TEXT>
 Bien entendu ce récepteur téléphonique peut être appelé librement de 
l'extérieur, au moins jusqu'à 22 heures. Pour certains patients, dont 
l'état nécessite le maximum de tranquillité, comme les opérés récents 
ou les mères qui viennent d'accoucher, le médecin peut prescrire la 
dérivation des appels vers l'infirmière du service ou vers le 
standard. Le jour de leur sortie, les clients reçoivent une facture 
détaillée de leurs communications. D'après les responsables de l'AP, 
les patients n'abusent pas de ce service. Ils constatent qu'en 
moyenne les malades n'utilisent leur combiné que pour trois unités 
par jour. En réalité, ce sont plutôt les familles qui appellent.</TEXT>
<TEXT>
  L'usage généralisé du téléphone pose tout de même un problème 
d'hygiène. Le combiné, qu'il est impossible de stériliser sans 
risque, peut transmettre d'un utilisateur à l'autre ces virus qui 
sont la plaie des hôpitaux. Les Américains ont mis au point des 
téléphones sommaires et jetables qui coûtent 7 dollars pièce (40 
francs environ). L'Assistance publique va les expérimenter bientôt. 
Autre solution à l'étude: un combiné dont seule la partie proche de 
la bouche serait remplaçable.</TEXT>
<TEXT>
 Un combiné idéal</TEXT>
<TEXT>
 Reste à inventer un appareil réellement adapté aux malades, que 
ceux-ci soient hospitalisés ou à domicile. Il serait ergonomique, 
c'est-à-dire facile à manipuler par des handicapés, porterait des 
touches lisibles par les mal-voyants et garantirait l'hygiène.</TEXT>
<TEXT>
  Tel est le combiné idéal dont l'AP voudrait doter le nouvel hôpital 
Georges-Pompidou, en construction dans le quinzième arrondissement. 
Il devrait s'harmoniser avec le nouveau mobilier (lit, table, siège, 
plateau-repas, vaisselle) que des spécialistes ont dessiné pour cet 
établissement destiné à recevoir des patients étrangers. On lui 
adjoindrait, à la demande, un fax et un Minitel.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'amélioration des repas, notamment de la qualité des petits 
déjeuners, actuellement en cours, le confort hospitalier finira par 
rejoindre celui de la vie quotidienne des bien-portants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
