<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026996</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026996</DOCID>
<ACCOUNT>403013</ACCOUNT>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1803</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL D'ETAT,TRANSPORT FERROVIAIRE,SECTEUR PUBLIC,STATUT,SALAIRE,CONGES PAYES,POLEMIQUE,SYNDICAT,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<NUM1>950710-2-005-35</NUM1>
<NAMES>SNCF,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<SIP1>RAFAELE RIVAIS</SIP1>
<SOT1>L'indemnité accordée aux cheminots restera inférieure à celle que prévoit le code du travail</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELON UN ARRET RENDU LE VENDREDI 7 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le Conseil d'Etat valide le régime des congés payés de la SNCF</TITLE>
<TEXT> LES AGENTS de la SNCF ne pourront cumuler les avantages de leur régime de congés payés et ceux que prévoit le code du travail. Telle est la 
conséquence d'un arrêt rendu vendredi 7 juillet par le Conseil d'Etat, qui confirme la 
légalité du régime de congés payés de la SNCF. Cette décision satisfait pleinement 
l'établissement public industriel et commercial, mais elle mécontente la CFDT, qui 
soutenait la requête des cheminots. Le syndicat s'interroge sur la validité de 
l'argumentaire du commissaire du gouvernement (magistrat chargé de présenter l'affaire), 
Jean-Claude Bonichot, ancien directeur de cabinet de Jean-Pierre Soisson, ministre de la 
fonction publique en 1991 et 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Saisi par plusieurs conseils de prud'hommes ayant sursis à statuer sur des demandes 
d'indemnités de congés payés, le Conseil d'Etat devait se prononcer sur la légalité du 
règlement PS2 sur le régime des congés payés de la SNCF. Pour la CFDT, il déroge au 
code du travail. Ce code précise que l'indemnité de congés payés " ne peut être inférieure 
au montant de la rémunération qui aurait été perçue pendant la période de congé si le 
salarié avait continué à travailler ". Or la rémunération des cheminots baisse d'environ 15 
% pendant les congés : la SNCF refuse de payer la part variable de cette rémunération, 
qui comprend des prestations accessoires (primes de rendement, majorations pour travail 
le dimanche, la nuit ou les jours fériés...)</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN SYSTÈME INTENABLE</TEXT>
<TEXT>
 Pour le Conseil d'Etat, le système dérogatoire de la SNCF doit être tenu pour légal, les 
règles particulières qui régissent le calcul de l'indemnité et celles qui permettent de 
déterminer les droits aux congés et les conditions dans lesquelles ils peuvent être pris 
formant " un ensemble indivisible de dispositions qui résultent des nécessités particulières 
du service public ferroviaire ", et notamment du " principe de continuité ". La révision du 
mode de calcul de l'indemnité, précise l'arrêt, impliquerait " la remise en cause de cet 
ensemble " et serait, " de ce fait, incompatible avec les nécessités du service public ".</TEXT>
<TEXT>
  La CFDT ne comprend pas comment l'augmentation des indemnités peut mettre en péril 
la notion de service public et pourquoi des avantages négociés en contrepartie de sujétions 
fortes ne pourraient pas être revus à la hausse. Pour elle, ce sont des considérations 
d'ordre financier qui dictent le raisonnement du Conseil d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
Si le système de calcul de l'indemnité désavantage les agents de la SNCF par rapport aux 
salariés de droit commun, les règles particulières qui déterminent le droit et les conditions 
de prise des congés constituent, précise M. Bonichot, autant d'" avantages dont sont bien 
loin de bénéficier les salariés des entreprises privées " : durée un peu plus longue (33 jours 
au lieu de 30), droit immédiat aux congés, possibilité de les grouper avec les jours de 
repos... Pour le maître des requêtes, " y ajouter le paiement dans les conditions du code du 
travail serait faire de l'ensemble un système extraordinairement favorable, qui cumulerait, 
en quelque sorte, tous les avantages mais ne serait évidemment pas tenable ".</TEXT>
<TEXT>
  Le budget de la SNCF ne saurait donc admettre que les agents bénéficient à la fois des 
privilèges d'un régime dérogatoire et des avantages du code du travail. Un argument qui 
semble déterminant, même si le commissaire du gouvernement a rejeté l'objection selon 
laquelle le litige serait seulement une " affaire de sous ".</TEXT>
</DOC>
