<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022971</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022971</DOCID>
<ACCOUNT>397820</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1753Q10</FAB>
<SUBJECTS>MINISTERE,INSTANCE,HAUT FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NOM1>MINISTERE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES</NOM1>
<NUM1>950612-77</NUM1>
<NAMES>BOUILLOT ISABELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Isabelle Bouillot, ancien conseiller de François Mitterrand, devrait être remplacée par un proche d'Alain Juppé</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le départ imminent de la directrice du budget  donne le coup d'envoi d'une réorganisation de Bercy</TITLE>
<TEXT>    TEMPLE de la " pensée unique " si souvent dénoncée par Jacques Chirac durant la campagne présidentielle, Bercy, qui regroupe toutes les 
administrations centrales du ministère de l'économie et des finances, devrait vivre, dans 
les prochains jours, sa première grande secousse. Personnage-clef dans l'élaboration de la 
politique économique du gouvernement, Isabelle Bouillot devrait abandonner ses fonctions 
de directeur du budget et pourrait être remplacé par un proche du premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  A première vue, le départ de Mm Bouillot, souvent évoqué au cours de ces derniers mois, 
est logique. Avec la mise au point du projet de loi de finances rectificative pour 1995, qui 
doit être examiné en conseil des ministres le 28 juin prochain, puis l'élaboration d'ici à 
septembre du projet de loi de finances pour 1996, le ministre de l'économie et des finances, 
Alain Madelin, a des décisions délicates à prendre dans le domaine de la politique 
budgétaire, sur lesquelles le gouvernement jouera sa crédibilité. On ne sera donc pas 
surpris qu'il ait la tentation de se séparer d'un directeur du budget qui, avant d'occuper ces 
fonctions, a été, de 1990 à 1991, le conseiller économique de François Mitterrand à 
l'Elysée.</TEXT>
<TEXT>
 Comme il serait périlleux de procéder à un changement au beau milieu de la procédure 
budgétaire, deux scénarios ont donc été étudiés à Bercy : soit se séparer très vite de Mm 
Bouillot, c'est-à-dire au plus tard d'ici une semaine à dix jours, avant les premiers grands 
arbitrages budgétairées ; soit attendre que le gros du travail soit accompli, c'est-à-dire 
l'automne prochain, pour mettre à sa place un homme de confiance. Finalement, c'est la 
première solution qui devrait être retenue.</TEXT>
<TEXT>
  Mm Bouillot pourrait quitter rapidement la direction du budget pour devenir directeur 
général adjoint de la Caisse des dépôts et consignations, en remplacement d'Hélène Ploix, 
à qui aucun nouveau poste n'a pour l'instant été offert. Si ce jeu de chaises musicales n'est 
pas encore définitivement arbitré, c'est d'ailleurs pour cette raison : dans le souci que les 
choses se passent de manière " convenable ", le ministère des finances veut trouver une 
porte de sortie à Mm Ploix.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS POSSIBILITÉS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Pour prendre la succession de Mm Bouillot comme directeur du budget, trois possibilités 
ont été examinées : celles de Patrick Suet, de Jacques Creyssel et de Christophe 
Blanchard-Dignac. Ancien directeur adjoint du cabinet d'Edouard Balladur à Matignon, le 
premier a été écarté pour les raisons politiques que l'on devine. Directeur général des 
affaires économiques du CNPF, le deuxième l'a aussi été, de peur que son profil trop 
patronal ne fasse mauvaise impression.</TEXT>
<TEXT>
  Le choix devrait donc se porter sur le troisième. Il présente plusieurs avantages. M. 
Blanchard-Dignac est un spécialiste du budget, puisque, avant d'être directeur financier de 
La Poste, il a été sous-directeur de cette administration. De plus, conseiller technique au 
cabinet de M. Balladur lorsque celui-ci était ministre de l'économie et des finances entre 
1986 et 1988, il travaillait en étroite relation avec le ministre délégué du budget, qui n'était 
autre qu'Alain Juppé, avec qui il a noué, à cette époque, une relation personnelle de 
confiance.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le départ de Mm Bouillot pose, pourtant, des problèmes plus délicats qu'il n'y paraît. 
D'abord, la forteresse de Bercy a été très ébranlée par les critiques chiraquiennes à 
l'encontre des hauts fonctionnaires " conservateurs et réticents au changement " et, 
depuis, les grandes administrations de la maison attendent avec inquiétude la mise en 
oeuvre des réformes annoncées. De plus, après plusieurs vagues de " chasse aux sorcières 
", lors de l'alternance de 1981 ou de 1986, le ministère des finances n'avait plus vécu de 
grand traumatisme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE VALEUR DE TEST</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 En 1988, Pierre Bérégovoy avait confirmé Jean-Claude Trichet dans ses fonctions de 
directeur du Trésor, alors que celui-ci devait son poste à Edouard Balladur ; et, en 1993, le 
ministre du budget, Nicolas Sarkozy, avait fait la sourde oreille à de nombreuses demandes 
émanant du RPR lui enjoignant de se séparer... d'Isabelle Bouillot.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les hauts fonctionnaires de Bercy, les premières décisions du nouveau ministre de 
l'économie et des finances révêtent donc une valeur de test, d'autant que d'autres 
nominations sont attendues, à des postes également stratégiques. Le poste de directeur, 
chef du service de la législation fiscale, occupé par Michel Taly, passé au privé, est vacant 
depuis trois semaines. C'est le cas aussi du poste de directeur de la comptabilité publique, 
puisque le dernier titulaire, Pierre-Mathieu Duhamel, est maintenant directeur adjoint du 
cabinet du premier ministre. C'est le cas enfin du poste de directeur général des impôts, 
puisque son titulaire, Jean Lemierre, est devenu directeur de cabinet de M. Madelin.</TEXT>
<TEXT>
 Les administrations centrales du ministère des finances, qui figurent parmi les plus 
puissantes du pays, vivent, ainsi, une période de changement sans précédent, avec, en 
arrière-fond, les inquiétudes que l'on devine : Bercy va-t-il devenir la chasse gardée de la 
nouvelle équipe, ou bien l'" impartialité de l'Etat " annoncée sera-t-elle respectée ?</TEXT>
<TEXT>
  La question se pose d'autant plus que l'avenir du directeur du Trésor, Chritian Noyer, 
n'est pas plus assuré. Balladurien bon tient, très critiqué pour la manière dont il dirige son 
équipe, il pourrait être aussi menacé, à moins que son administration ne soit réformée et 
perde donc de son influence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA CITADELLE RÉSISTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les hésitations de M. Lemierre avant d'accepter le poste de directeur de cabinet de M. 
Madelin sont aussi révélatrices de ce malaise. Haut fonctionnaire respecté et expérimenté, 
il était l'un des meilleurs connaisseurs des arcanes de la maison. Après avoir vu deux 
autres hauts fonctionnaires, le ministre de l'économie et des finances, qui ne le connaissait 
pas, lui a donc proposé de diriger son cabinet. Visiblement, M. Lemierre n'était pas 
candidat, et il a fallu que l'on insiste pour qu'il franchisse le pas. Mais sa décision est-elle 
irrévocable ? Pourrait-il installer le cabinet de M. Madelin et retourner ensuite à la 
direction générale des impôts ? Pourrait-il même cumuler les fonctions de directeur de 
cabinet et de directeur général des impôts ? Evoquée, cette dernière idée semble, en 
réalité, peu praticable et manifesterait, de la part de l'intéressé, une confiance très limitée 
dans la longévité du nouveau ministre des finances. En tout cas, M. Madelin en fait, depuis 
peu, la difficile expérience : la citadelle de Bercy n'est pas de celles que l'on prend à la 
hussarde.</TEXT>
</DOC>
