<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040264</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040264</DOCID>
<ACCOUNT>420363</ACCOUNT>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1157</FAB>
<NUM1>951102-2-014-04</NUM1>
<ORI1>BARKHA  de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE,LEVENSON CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE BUHRER ET CLAUDE B. LEVENSON</SIP1>
<SU21>1 200 KILOMETRES AU TIBET &gt;SUR LE CHEMIN DES NUAGES BLANCS &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE, 4ème VOLET</LEAD1>
<TITLE>Dans une cellule de Thöling</TITLE>
<TEXT>  A plus de 5 000 mètres d'altitude, Menjir, une petite cité minière posée entre deux collines et un virage, fait aussi grise mine que ses consoeurs des 
altitudes andines, évoquant par-delà les latitudes le pénible labeur de tous ceux voués à 
fouailler les veines de la terre. La piste fuit entre champs à maigre végétation et étendues 
de pierre pour déboucher, après un nouveau col, sur une ample cuvette où mugissent des 
vents fous. Au beau milieu de ce nulle part himalayen, une caserne attrape de plein fouet le 
choc des rafales affolées. Des tessons de bouteilles ornent le mur d'enceinte. La grille est 
cadenassée. On ne voit pas âme qui vive. Seule une lumière tremblote derrière une 
fenêtre. Une grande antenne parabolique est arrimée dans la cour, unique point d'ancrage 
à leurs lointaines provinces de " trouffions " oubliés de tous dans un décor plus vaste que 
le désert des Tartares.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de Menjir, on s'engage dans un canyon béant. Peu à peu, les falaises gagnent en 
hauteur et se truffent de grottes naturelles, la gorge devient boyau ou s'étrangle en goulet. 
D'immenses silhouettes hiératiques peuplent un paysage de plus en plus fantastique. La 
vallée lunaire semble décidée à refermer sur nous le piège d'un inextricable labyrinthe. 
Officiel et providentiel, un véhicule, le seul depuis le départ du matin, nous tire de ce 
mauvais pas à la nuit tombée et nous guide à bon port. Jusqu'à Thöling.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA JONCTION DE DEUX MONDES</TEXT>
<TEXT>
 Une douzaine d'heures pour parcourir quelque trois cents kilomètres et aboutir dans la 
cour d'une caserne où, visiblement, nous sommes malvenus. Il est pourtant hors de 
question d'aller monter une tente à l'aveuglette, et après une longue discussion échauffée 
avec un soldat débraillé, dans la stridence incongrue de jeux électroniques nippo-
américains, l'un de nos compagnons tibétains, Dawa, obtient les clés de deux réduits sans 
eau ni électricité, mais avec des paillasses crasseuses.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette cellule qui n'a rien de monastique, la mémoire vivace rôde d'une cité 
patricienne et érudite qui vit renaître le bouddhisme dans le Haut Pays et dont le symbole 
fut Atisha, le vénérable Kîpamkara de la grande université de Vikramasila. A la jonction 
de deux mondes, celui du bouddhisme indien agonisant et du bouddhisme tibétain 
renaissant, il fut le passeur inspiré, celui qui passe le témoin pour que perdure l'éclat de la 
flamme au coeur même de la lampe.</TEXT>
</DOC>
