<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018398</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018398</DOCID>
<ACCOUNT>391765</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1401</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE POLITIQUE,ANALYSE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REFORME</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec douze tableaux : les attentes des français... par secteurs, la signification du succès de M. Chirac )</NOTE>
<NUM1>950511-9</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS</AUTHOR>
<SIP1> THOMAS FERENCZI</SIP1>
<SOT1>Selon un sondage de la Sofres, 55 % des personnes interrogées font confiance au chef de l'Etat pour améliorer la situation de l'emploi. Elles sont 92 % à considérer ce dossier comme prioritaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SONDAGE DE LA SOFRES POUR LE MONDE, " LA MARCHE DU SIECLE " ET FRANCE-INTER-ARTICLE SUIVI D'UNE FICHE TECHNIQUE</LEAD1>
<TITLE>Les Français attendent de M. Chirac qu'il mette en oeuvre le changement</TITLE>
<TEXT> LES FRANÇAIS qui ont voté le 7 mai pour M. Chirac n'ont pas seulement choisi le candidat de la droite pour empêcher un troisième 
septennat socialiste, les deux tiers d'entre eux ont aussi manifesté leur volonté de 
changement, prenant ainsi au sérieux les thèmes développés par le maire de Paris. 
Quant à ceux qui ont soutenu M. Jospin, même s'ils ont eux-mêmes exprimé par leur 
vote leur méfiance à l'égard du futur président de la République, ils n'en pensent pas 
moins que celui-ci a reçu de ses électeurs mandat de mener une politique de 
réformes. Toutes tendances confondues, qu'ils lui aient, ou non, accordé leurs 
suffrages, les Français estiment que M. Chirac a été élu pour conduire le 
changement. Ils considèrent qu'il doit son succès aux engagements qu'il a pris en ce 
sens et ils attendent de lui qu'il tienne ses promesses.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire que la campagne présidentielle a donné du crédit aux idées maîtresses 
des deux candidats arrivés en tête au premier tour, marginalisant du même coup 
Edouard Balladur, perçu comme l'homme de la continuité, et elle a, de ce fait, suscité 
dans le pays un espoir que le nouvel élu devra satisfaire, s'il ne veut pas décevoir le 
corps électoral. Tel est le principal enseignement du sondage effectué mardi 9 mai, 
deux jours après le scrutin, par la Sofres pour Le Monde, " La Marche du siècle " 
(France 3) et France Inter.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la quasi-totalité des personnes interrogées (92 %), quels que soient leur âge, 
leur profession et leur tendance politique, le dossier prioritaire est celui de la lutte 
contre le chômage, dont M. Chirac, au soir de son élection, a promis de faire sa " 
bataille principale ". Vient ensuite la protection sociale (55 %), suivie de 
l'immigration (38 %) et de la lutte contre l'exclusion (37 %). La priorité accordée par 
les Français à ces quatre dossiers, qui touchent sous différents aspects à leurs 
conditions de vie, souligne la place prise, dans la campagne présidentielle, par les 
questions économiques et sociales.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;DOSSIERS PRIORITAIRES</TEXT>
<TEXT>
 Sur ce point, les électeurs de M. Chirac et ceux de M. Jospin se rejoignent, même si 
les premiers sont nettement plus sensibles que les seconds à la question de 
l'immigration (44 % contre 31 %). Cette question est celle qui divise le plus les 
Français : si l'on considère les votes du premier tour, 63 % des électeurs de Jean- 
Marie Le Pen la citent parmi les questions prioritaires, contre 29 % pour ceux de M. 
Jospin, 40 % pour ceux de M. Chirac et 41 % pour ceux d'Edouard Balladur. La 
tonalité générale en ce domaine est toutefois plus coercitive que libérale : 38 % des 
personnes interrogées (46 % des électeurs de M. Chirac, 29 % de ceux de M. 
Jospin) répondent que la première mesure à prendre serait de renvoyer dans leur 
#pays le plus grand nombre possible d'immigrés clandestins et 27 % souhaitent le 
#rétablissement de contrôles stricts aux frontières ; seuls 27 % (37 % chez les 
électeurs de M. Jospin, 20 % chez ceux de M. Chirac) se prononcent pour des 
mesures favorisant l'intégration des immigrés en situation régulière.</TEXT>
<TEXT>
   Les dossiers jugés prioritaires par les personnes interrogées sont aussi, pour 
l'essentiel, ceux sur lesquels elles font le plus confiance à M. Chirac pour améliorer 
la situation. Elles sont ainsi 55 % à attendre du nouveau président de la République 
qu'il obtienne des résultats dans la lutte contre le chômage, chiffre remarquablement 
élevé. Bien entendu, les sympathisants des partis de droite, et en particulier ceux du 
RPR (76 %) et de l'UDF (65 %), manifestent une confiance supérieure à celle 
qu'expriment les sympathisants des partis de gauche, notamment ceux du PS (44 %) 
et du PC (33 %). Mais, dans l'ensemble, les Français semblent avoir pris M. Chirac 
au mot : ils avertissent le chef de l'Etat qu'ils ne se contenteront pas de bonnes 
paroles et qu'ils le jugeront sur ses actes.</TEXT>
<TEXT>
   Ils s'empressent de rappeler que M. Chirac s'est prononcé pour une augmentation 
des salaires. Les personnes interrogées voient dans la relance de la consommation 
par l'augmentation des salaires une des deux mesures principales, avec la baisse des 
charges sociales des entreprises (32 %), qui permettront d'améliorer l'emploi. Les 
électeurs de M. Jospin sont les plus demandeurs (38 % contre 28 %), alors que ceux 
de M. Chirac croient plus à la baisse des charges sociales (44 % contre 18 %). En 
revanche, la réduction de la durée du travail, qui était l'un des thèmes majeurs du 
candidat socialiste, n'est citée que par 15 % des personnes interrogées, pour la 
plupart électeurs de M. Jospin (25 % contre 6 %).</TEXT>
<TEXT>
   &gt;RÉQUISITIONS DE LOGEMENTS</TEXT>
<TEXT>
  La lutte contre l'exclusion est considérée par les électeurs de M. Jospin comme la 
troisième priorité, après la lutte contre le chômage et la protection sociale, alors que 
ceux de M. Chirac la placent en quatrième position, derrière la question de 
l'immigration. Toutefois, on relève une étonnante majorité pour considérer la 
réquisition de logements vides pour les sans-abri comme la mesure prioritaire en ce 
domaine. Parmi les personnes interrogées, 54 % des électeurs de M. Jospin et 45 % 
de ceux de M. Chirac donnent la priorité à cette mesure, loin devant l'accès gratuit à 
la protection sociale pour les sans-revenu et l'extension du RMI aux jeunes de moins 
de vingt-cinq ans. Les réquisitions ordonnées par le maire de Paris après l'occupation 
de l'immeuble de la rue du Dragon ont sans aucun doute été reçues par l'électorat 
comme un signe positif.</TEXT>
<TEXT>
   Sur la protection sociale, les électeurs accordent une importance particulière, 
toutes tendances politiques et toutes catégories sociales confondues, au maintien des 
remboursements de santé au niveau actuel (34 %), auquel il faut ajouter le maintien 
des hôpitaux dans les petites villes (22 %). </TEXT>
<TEXT>
   Les questions de politique étrangère ne sont pas de celles qui intéressent le plus les 
Français. La construction de l'Europe n'est jugée prioritaire que par 30 % des 
personnes interrogées, jospiniens et chiraquiens confondus, mais, qu'elles aient voté 
pour M. Jospin ou pour M. Chirac, elles sont 44 % à souhaiter la mise en place 
rapide de la monnaie unique européenne. Elles sont 44 % à se prononcer pour une 
#intervention accrue de la France pour mettre fin aux conflits dans le monde, comme 
en Bosnie par exemple, alors que l'aide aux pays d'Afrique n'est mentionnée que par 
10 % d'entre elles.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les thèmes proprement politiques ne sont pas au premier plan des 
préoccupations des Français : la moralisation de la vie publique n'est citée que par 16 
% d'entre eux et la réforme des institutions par 8 %. La campagne de M. Jospin, qui 
mettait en avant de telles propositions, n'a donc pas pas " pris " dans l'opinion, les 
électeurs du candidat socialiste ne se distinguant pas, de ce point de vue, de ceux de 
son adversaire, sinon sur le quinquennat, auquel ils sont nettement plus favorables, et 
sur la suppression du cumul des mandats.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
FICHE TECHNIQUE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Sondage effectué pour Le Monde, " La Marche du siècle " (FR 3) et France-Inter, 
réalisé par la Sofres le 9 mai 1995 auprès d'un échantillon national de mille 
personnes représentatif de l'ensemble de la population âgée de dix-huit ans et plus. 
Enquête réalisée par téléphone selon la méthode des quotas (sexe, âge, profession du 
chef de ménage) et stratification par régions et catégories d'agglomération.</TEXT>
</DOC>
