<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003483-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003483-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357105</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10271871</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INTERVIEW RTV</SUBJECTS>
<NAMES>RPR</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<LEAD1>26 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les déclarations du premier ministre sur France 2&gt; Commentaire&gt; Premier ministre modeste, candidat sûr de lui</TITLE>
<TEXT>LES difficultés enseignent la modestie. Rarement Edouard Balladur aura voulu se montrer autant à l'écoute des autres, rarement il aura 
mis autant d'insistance à souligner qu'il est tout prêt à prendre à 
son compte leurs suggestions, rarement il se sera montré aussi peu 
assuré de la justesse de ses propres solutions qu'au cours de son 
entretien télévisé, mercredi 26 octobre, sur France 2.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, personne n'attendait que le premier ministre reconnaisse 
publiquement qu'il est candidat à la présidence de la République. 
Mais, s'il est de bonne stratégie, pour un candidat qui refuse de se 
dévoiler, d'inciter les partis et tous les acteurs de la vie 
politique à ouvrir un " grand débat " sur les problèmes auxquels sont 
ou vont être confrontés les Français, histoire de faire patienter 
avant la véritable campagne, il paraît plus surprenant que le chef du 
gouvernement ne sache pas précisément comment traiter les dossiers 
urgents. A moins que, justement, l'attitude de M. Balladur ne soit 
tout entière inspirée par ses ambitions élyséennes... </TEXT>
<TEXT>
  Lorsque les électeurs le rendent plus responsable que M. Chirac des 
divisions actuelles de la majorité, il est de bonne stratégie de 
faire porter la responsabilité des difficultés du moment sur 
l'ensemble de la droite et d'expliquer que ce sont tous ses 
dirigeants qui doivent trouver la solution, et pas seulement ceux qui 
siègent au gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Les explications de M. Balladur sur les " affaires " ont été 
particulièrement révélatrices de cette attitude. Le premier ministre 
a parfaitement mesuré qu'elles sont la principale difficulté 
rencontrée par son gouvernement et, donc, par lui-même, depuis 
dix-huit mois, et l'obstacle le plus rude sur son chemin élyséen. 
Voilà pourquoi il s'est enfin décidé à modifier à la marge la 
législation existante (le Monde du 27 octobre). Voilà aussi pourquoi 
il ne veut pas s'engager seul sur des réformes plus importantes, 
laissant ainsi, par exemple, ouverte la réflexion sur le financement 
de la vie politique par les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
 Le rejet de la " politique " </TEXT>
<TEXT>
  Ce dossier lui a aussi permis de flatter l'opinion. En prenant la 
défense de la grande majorité des élus, il cherche à s'attirer leur 
soutien. En assurant qu'on dépense trop d'argent en politique, il ne 
peut que statisfaire des électeurs qui ne veulent pas voir le coût 
réel de l'activité publique. En proposant de réduire les dépenses 
autorisées aux candidats lors de la prochaine élection 
présidentielle, il s'attire les bonnes grâces des contribuables, 
alors qu'une telle limitation gênera forcément moins un homme qui 
peut, avec tous les moyens légitimement accordés à un premier 
ministre, être déjà en campagne. </TEXT>
<TEXT>
  Avec habilité, M. Balladur tente de sortir de ce dossier impossible 
de la corruption pour renforcer son image d'homme au-dessus des 
partis, jouant, malheureusement, une fois encore sur le rejet de la " 
politique " par les Français. C'est aussi, pour lui, la seule manière 
de faire oublier la " gaffe " qu'il a commise en dénonçant 
l'enfermement de Jacques Chirac dans la " citadelle " du RPR. D'où 
l'appel à la tradition gaullienne et pompidolienne pour expliquer 
qu'un chef de gouvernement ne doit pas participer au jeu des petites 
phrases.</TEXT>
<TEXT>
  La distance amusée qu'il a prise avec le souhait de Charles Pasqua 
d'organiser des " primaires " relève de la même tactique. Il en a, 
certes, approuvé le principe, mais en laissant à son ministre de 
l'intérieur la responsabilité d'assurer qu'elles sont encore 
techniquement possibles. Il ne peut qu'être ravi de voir le nombre de 
députés demandant l'organisation de ces " primaires " grossir de jour 
en jour, puisque cela démontre que l'état-major chiraquien n'est pas 
suivi par la majorité parlementaire lorsqu'il déclare qu'il est trop 
tard pour mettre en place une telle consultation. Mais la mise en 
avant permanente de ce rêve de M. Pasqua permet surtout à M. Balladur 
de faire la démonstration que ce n'est pas lui mais Jacques Chirac et 
Valéry Giscard d'Estaing qui refusent, de fait, le principe d'une 
candidature unique tant exigé par les électeurs de droite. </TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur est contraint de constater qu'il n'a pu empêcher le 
débat présidentiel de s'ouvrir avant le début de 1995, comme il 
l'avait souhaité. A tous ceux qui lui repprochent son hypocrisie, 
puisqu'il refuse d'avouer ses intentions, il renvoie la balle : vous 
voulez un grand débat ? Eh ! bien, animez-le immédiatement, au lieu 
de vous polariser sur le choix d'un homme ! En clair : l'élection 
présidentielle ne doit pas être seulement le choc d'ambitions 
personnelles ; elle doit permettre aussi de débattre, devant les 
Français, de tous les sujets qui conditionnent leur avenir. </TEXT>
<TEXT>
  A ce débat-là, tout le monde doit participer, et pas seulement ceux 
qui s'autoproclament " présidentiables ". Le premier ministre est 
tout prêt à y prendre part, s'il n'est pas réservé à ceux qui veulent 
être candidats. Il y a pour lui un précédent : le brassage d'idées 
qui avait précédé la rédaction du programme de la droite pour les 
législatives de 1993. M. Balladur y avait largement contribué, au 
point d'apparaître comme un premier ministre naturel. Nul ne peut 
douter qu'en le rappelant il ait l'espoir de voir se renouveler ce 
scénario pour la présidentielle. &lt;
</TEXT>
</DOC>
