<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001389-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001389-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351047</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>Comme les particuliers, les élus ont leurs bonnes oeuvres. Celles-ci débouchent parfois sur des collaborations mais c'est sur ce terrain de la coopération décentralisée qu'ils se sentent le plus à l'aise</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,JUMELAGE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,SYNTHESE,COOPERATION,COMMUNE,COLLECTIVITE LOCALE,AIDE HUMANITAIRE,ELU LOCAL</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>414</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DE SYNTHESE INTRODUISANT UN DOSSIER DE TROIS PAGES ET COMPORTANT DE NOMBREUX EXEMPLES</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; LES PORTES DES COLLECTIVITÉS LOCALES S'OUVRENT SUR LE MONDE</TITLE>
<TEXT>LE 1 mars 1989, une coordination d'associations humanitaires lançaient un appel en faveur des villages roumains que Nicolae 
Ceausescu semblait prêt à moderniser radicalement à coups de 
bulldozers. Des centaines de municipalités françaises y répondent et 
acceptent d'" adopter " une de ces communes. Quelques mois plus tard, 
la chute du tyran décuple l'enthousiasme des Français, qui se 
précipitent pour rendre visite, les mains pleines, à leur " filleul " 
roumain. L'improvisation est complète, et certains élans échouent sur 
les routes d'inaccessibles campagnes des Carpates ; d'autres ont calé 
depuis ; mais des liens ont tenu bon : les contacts entre les 
responsables municipaux et entre des familles perdurent, des 
associations se sont créées. Et quelques communes ont signé de 
véritables accords de coopération.</TEXT>
<TEXT>
  La tradition des jumelages explique sans doute, en partie, cet 
engagement. Cette pratique a depuis longtemps dépassé le stade des 
échanges de jeunes et de groupes folkloriques. Mulhouse est 
aujourd'hui jumelée avec Timisoara ; Montataire, dans l'Oise, avec un 
camp palestinien. Surtout, à la différence de bien de leurs 
homologues, du moindre village à la capitale, les communes françaises 
ont la possibilité légale de s'engager sur le terrain de la 
coopération ou de la solidarité _ la nuance est souvent mince _ 
internationale. </TEXT>
<TEXT>
  Comme l'avènement des French doctors, comme la création d'un 
ministère spécifiquement chargé de l'action humanitaire et des droits 
de l'homme, la solidarité entre collectivités, par-delà les 
frontières, est une spécialité hexagonale. Un convoi de matériel 
médical pour la Yougoslavie, un conteneur de vivres pour l'Ethiopie, 
un lot de couvertures pour les Arméniens délogés par un tremblement 
de terre... Rares sont les collectivités locales à n'avoir encore 
jamais collecté, offert ou favorisé l'acheminement d'aides vers 
quelque territoire en crise. Même les plus petites communes ont su 
s'organiser pour montrer leur solidarité envers Vaison-la-Romaine, 
inondée en 1992, avant que plusieurs d'entre elles ne connaissent le 
même sort.</TEXT>
<TEXT>
  La générosité spontanée n'évite pas les écueils de l'amateurisme. 
Au ministère de l'action humanitaire et des droits de l'homme, Marc 
Plum, conseiller technique de Lucette Michaux-Chevry, se souvient 
d'élus appelant à la rescousse : ils avaient reçu quantité de cageots 
de pêches qu'ils ne savaient comment acheminer jusqu'en Arménie. 
Cependant, admet-il, il n'est bien souvent alerté que sur les 
entreprises mal engagées ; autant dire que ce ministère n'est guère 
informé des initiatives des collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
 Une garantie pourla démocratie locale</TEXT>
<TEXT>
  Combien de camions ont-ils pris la route de la Yougoslavie sur le 
coup de coeur d'un élu ou sous la pression de ses administrés ? 
Combien n'ont pas atteint leur destinataire ? Nul ne le sait. On 
commence, en revanche, à recenser les collectivités qui se tiennent 
prêtes pour " après ". Les candidatures se multiplient, en effet, 
pour participer à la reconstruction du réseau d'assainissement ou la 
remise en état des transports publics de Sarajevo, quand la guerre 
aura cessé.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup ont compris que l'intervention en urgence _ tel est le 
sens le plus communément admis de l'action humaintaire _ n'est pas 
leur fort. Mal armés pour aller dresser des camps de toile destinés à 
des réfugiés, les élus locaux préfèrent s'en remettre au 
professionalisme des organisations non gouvernementales ou bien se 
dépenser dans ce qu'ils font le mieux : les services rendus à la 
population. De la construction d'un dispensaire en Afrique à la 
gestion de l'élimination des déchets dans une métropole d'Amérique 
latine, c'est bien dans le domaine des services publics qu'ils 
entendent imprimer leur savoir-faire. L'ambition affichée des élus 
français est d'accompagner une tendance générale à la 
décentralisation, tendance qui représente, à leurs yeux, une sorte de 
garantie de progrès pour la démocratie locale chez leurs partenaires 
et constitue, en retour, un outil pédagogique efficace pour aborder 
la mondialisation des problèmes.</TEXT>
<TEXT>
 D'après la Fédération française des cités unies, sur sept cents 
adhérents, environ quatre-vingts villes s'impliquent activement sur 
le terrain international. L'Association des présidents des conseils 
généraux, qui vient de créer une commission sur la coopération 
décentralisée, estime que la moitié des départements en font autant. 
Rien ne les y oblige. Pourtant, depuis le milieu des années 80, les 
gouvernements successifs les y encouragent, en alimentant un fonds 
destiné à cofinancer leurs initiatives. Bien que multipliés par deux 
en huit ans, ces crédits du ministère de la coopération et de celui 
des affaires étrangères (45 millions de francs cette année) ne 
suffisent plus qu'à satisfaire la moitié des demandes aujourd'hui. Et 
encore beaucoup n'attendent pas ces maigres financements pour se 
lancer.</TEXT>
<TEXT>
  La loi autorisant les collectivités locales à s'engager sur le 
terrain international date seulement de 1992. Elles se sont vu ouvrir 
un large champ : elles peuvent passer des accords de coopération avec 
à peu près qui elles veulent, excepté des Etats en tant que tels, et 
dans n'importe quel domaine, hormis celui de la police. Après tout, 
la loi du 6 février 1992, relative à l'administration territoriale de 
la République, a entériné une situation de fait ; or il n'y avait 
guère eu de dérapages à déplorer jusque-là. Le jumelage de Nice, 
pendant l'ère de Jacques Médecin, avec la ville sud-africaine du Cap, 
bien avant l'abolition de l'apartheid, avait constitué une notable 
exception à la sage prudence des élus.</TEXT>
<TEXT>
 Pratiquant la charité bien ordonnée, les collectivités locales 
importantes misent sur plusieurs registres et commencent par 
consacrer la plus grosse part de leur budget international au soutien 
de leurs entreprises candidates à l'exportation. Néanmoins, sollicité 
au rythme soutenu des catastrophes et des conflits, le conseil 
régional d'Ile-de-France, par exemple, a décidé d'inscrire une ligne 
permanente de subventions pour ses " bonnes oeuvres ", selon 
l'expression de Chiara Corazza, qui y dirige les affaires 
internationales. La région-capitale verse 2 millions à 3 millions de 
francs par an à des associations : Restaurants du coeur en France, 
Médecins sans frontière pour son action au Rwanda, etc. Il s'agit 
pour elle d'une sorte d'" extra ". </TEXT>
<TEXT>
  Son véritable budget de solidarité internationale _ près de 7 
millions de francs _, est concentré sur le Mali, la Mauritanie et 
Madagascar, où elle finance une série de projets dans les secteurs de 
l'eau, de l'aménagement rural, de la formation et de l'éducation. Les 
deux premiers ont été retenus, après une longue réflexion, parce que 
l'Ile-de-France abrite une forte population migrante originaire de 
l'Afrique saharienne. L'accord signé avec la région de Tananarive 
correspond... à une demande du gouvernement. En parallèle, le conseil 
régional soutient la francophonie au Liban, en Roumanie, en Pologne. 
" Promouvoir l'ensemble des acteurs de l'Ile-de-France au-delà des 
frontières " : telle est l'idée du président, Michel Giraud (RPR), 
dont le programme justifie une large palette d'actions.</TEXT>
<TEXT>
  Le discours est le même à Marseille, qui souhaite " faire connaître 
ses compétences dans tous les domaines ". Jumelée avec une douzaine 
de grandes villes dans le monde, Marseille a passé, en parallèle, des 
accords dans de nombreux domaines : la santé et l'environnement à 
Tirana (Albanie), l'urbanisme à Gdansk (Pologne), l'eau à Lima 
(Pérou), la circulation, le patrimoine historique, le métro et la 
culture à Alexandrie (Egypte). Cela ne l'empêche pas de financer, 
aussi, des convois d'aide d'urgence. </TEXT>
<TEXT>
  Au conseil régional du Nord-Pas-de-Calais, présidée par 
Marie-Christine Blandin (Verts), le ton prend un tour nettement plus 
militant. " L'augmentation des conflits dans le monde montre que 
l'action des Etats est limitée. Il faut éveiller les consciences et 
la vigilance des populations ", assène Sabrina Schliwanski, chargée 
de mission auprès de la présidente. Le Nord-Pas-de-Calais devrait 
consacrer 16 millions de francs à la coopération internationale en 
1995, et souhaite atteindre, à terme, 1 % de son budget, montant 
symbolique en faveur duquel les élus écologistes font pression dans 
tous les conseils régionaux où ils sont présents.</TEXT>
<TEXT>
 Brest privilégie les ports</TEXT>
<TEXT>
 A côté d'opérations humanitaires classiques le long du fleuve 
Sénégal, en Bosnie ou sur place, avec l'accueil de femmes ayant fui 
l'Algérie, ce conseil régional a mis le cap sur l'environnement. Les 
régions de Cracovie et de Katowice sont confrontées à un problème de 
mutation économique, que le Nord-Pas-de-Calais a déjà connu. " Avec 
beaucoup d'humilité, rapporte Mme Schliwanski, nous incitons nos 
partenaires polonais à abandonnner leurs rêves de mono-industrie. " 
Deux " pépinières " de PME fonctionnent déjà ; le conseil régional y 
forme de futurs cadres, finance un secrétariat, paie les 
télécommunications. Cette action a séduit la Commission européenne, 
qui a désigné la région comme pilote d'un programme de reconversion 
industrielle dans les pays d'Europe centrale et de l'Est et a 
débloqué 15 millions d'écus. Les représentants du Nord-Pas-de-Calais 
en profitent pour vanter les tramways et dénoncer les méfaits des 
autoroutes.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la région de Hué, au Vietnam, avec " beaucoup d'humilité " 
toujours, " nous avons convaincu les responsables locaux de valoriser 
le lagunage naturel, explique encore Mme Schliwanski. Nous avons eu 
maille à partir avec l'UNESCO, qui voulait draguer les bassins et 
construire une station d'épuration. " La coopération décentralisée, 
conçue comme un vaste champ d'expérimentations écologiques, peut 
déconcerter. Les besoins, en tout cas, sont urgents. La Fédération 
mondiale des cités unies gère l'offre et la demande en matière de 
jumelage. Elle reçoit, actuellement, les appels de grandes villes 
russes particulièrement polluées, qui ne trouvent pas preneur, tant 
l'étendue de la tâche rebute leurs homologues mieux dotées.</TEXT>
<TEXT>
 L'exemple de l'ouest de la France, très impliqué dans la coopération 
décentralisée _ particulièrement Rennes, Nantes et le département des 
Côtes-d'Armor _, montre que les collectivités locales se décident, 
aussi, en fonction de leurs spécialités géographiques ou économiques. 
La région Bretagne forme des jeunes agriculteurs juqu'au Chili. Brest 
privilégie les relations avec des ports. En Roumanie, la ville 
conduit une coopération scientifique dans le domaine de la mer, comme 
elle aide un orphelinat de Constanza.</TEXT>
<TEXT>
  Rayonnement de la ville ou du département, convictions politiques 
des élus ou élan de la population : les collectivités locales qui ont 
franchi le pas ont pris goût aux relations internationales. Leurs 
responsables qui entretenaient des contacts en Algérie ou au Rwanda 
proclament tous leur impatience d'y retourner dès que possible. </TEXT>
<TEXT>
 La ruée vers l'Est</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à l'ouverture du mur de Berlin, les efforts se tournaient 
surtout vers l'Afrique (pas moins de cent vingt communes françaises 
sont présentes au Burkina-Fasso). Il n'y avait guère de raisons pour 
que les collectivités locales n'y commettent pas les mêmes erreurs 
que les fonctionnaires chargés de la coopération " lourde ", d'Etat à 
Etat, mais elles apprennent vite. Désormais, elles sont nombreuses à 
s'assurer de la présence d'une association de parents, prête à payer 
un enseignant, avant de financer la construction d'une école. La ruée 
vers les pays de l'Est s'est aussi soldée par quelques déconfitures, 
notamment pour certaines municipalités communistes qui se sont vues 
brusquement dédaignées par leurs anciennes jumelles.</TEXT>
<TEXT>
  Les Français ont formé des fonctionnaires territoriaux, invité des 
responsables locaux à observer les arcanes de la démocratie locale 
mais, très vite, les collectivités de l'ancien bloc de l'Est ont 
exprimé des demandes précises : comment communiquer au sujet de 
l'environnement, comment prévenir la délinquance ? Certains pays, 
comme la Roumanie et la Hongrie, commencent à s'agacer de ces 
partenaires qui s'immiscent partout, d'autant plus que ces derniers 
ne sont pas les seuls à proposer leurs services.</TEXT>
<TEXT>
  Là-encore, ce foisonnement d'initiatives mériterait sans doute 
quelques efforts de coordination, difficiles à organiser, pas 
seulement à cause de la susceptibilité des élus. Les progammes 
d'échanges d'expériences entre collectivités locales, initiés par 
Bruxelles, connaissent un succès mitigé, car ils portent souvent sur 
des politiques ambitieuses, et la Commission exige l'engagement 
conjoint d'un, voire deux partenaires de la Communauté. Une petite 
ville comme Romans-sur-Isère a su, néanmoins, devenir la tête d'un 
réseau (INSERMED) qui travaille, entre autres, sur la justice de 
proximité et les pratiques de conciliation avec Huy en Belgique et la 
banlieue de Tunis.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Vincent Minier, conseiller pour les relations internationales 
à l'Association des présidents des conseils généraux, c'est dans la 
politique sociale que la réciprocité se fait le plus tangible. " Nos 
problèmes de délinquance, d'accueil des personnes âgées, de chômage 
et d'exclusion ont atteint un tel niveau que les élus français 
commencent à porter un autre regard sur ce qui se fait ailleurs ", 
explique-t-il. Effet de mode ou nouvelle dimension des relations 
internationales, les portes des hôtels de ville se sont ouvertes sur 
le monde. &lt;
</TEXT>
</DOC>
