<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002861-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002861-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360546</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRENTA MARIO;BUZZATI DINO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Troisième film de fictionde Mario Brenta, le plus discret des cinéastes italiens, cette adaptation du premier roman de Dino Buzzatiest une oeuvre secrète,d'une exceptionnelle beauté plastique.</CHA1>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,REGION DE MONTAGNE,CONTREBANDE</SUBJECTS>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>FILM;LIVRE</GO11>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; BARNABO DES MONTAGNES&gt; de Mario Brenta&gt; Le silence et le vertige</TITLE>
<TIO1>BARNABO DES MONTAGNES;BARNABO DES MONTAGNES</TIO1>
<TEXT>DU sang et des pas sur la neige, puis sur la roche. Un chevreuil abattu, le cri d'une corneille, le souffle du vent, la respiration 
d'un homme qui marche. Trois coups de feu, un fusil qui échappe des 
mains, un portrait que l'on accroche. Le prologue de Barnabo des 
montagnes, troisième film de fiction de ce cinéaste rare qu'est Mario 
Brenta (après Vermisat, 1974, et Maicol, 1988), est un extraordinaire 
moment de cinéma. Moment de pureté, qui redonne au récit 
cinématographique sa signification: donner à voir, à entendre, à 
ressentir et à comprendre grâce à l'assemblage raisonné des images et 
des sons.</TEXT>
<TEXT>
  Pour parvenir à cette maîtrise, il faut d'abord savoir regarder. Le 
travail de documentariste auquel se voue Mario Brenta depuis ses 
débuts trouve son prolongement logique dans cette adaptation du 
premier roman de Dino Buzzati, paru en 1933. Barnabo des montagnes 
repose en premier lieu sur une exceptionnelle qualité de regard et 
d'écoute des êtres, des lieux et des choses, appuyée sur la volonté 
de faire au maximum l'économie des mots. Aucun artifice dans cette 
démarche, puisque les personnages de cette histoire, gardes 
forestiers et paysans, parlent peu et que Barnabo est le plus souvent 
seul.</TEXT>
<TEXT>
  Seul face aux montagnes des Dolomites, où le train l'amène au 
début, face à la plaine du Pô, où il se cache après avoir failli à sa 
mission, puis de nouveau face à la montagne, lorsqu'une seconde 
chance lui est offerte. Seul face au temps, également. Celui qu'il 
fait, dont le film détaille les effets avec une extrême sensualité, 
mais également celui qui passe, façonnant les gens, modelant et 
modifiant sans qu'ils y prennent garde la perception de leur propre 
existence.</TEXT>
<TEXT>
  Sans jamais le dire, même du bout des lèvres, le film raconte ainsi 
l'histoire d'un apprentissage. Celui d'un jeune homme qui devient 
garde forestier en 1919, et auquel son manque de décision face aux 
contrebandiers dont il a la charge de contrecarrer l'action coûte son 
uniforme. Un sujet de western? Oui, d'autant que Barnabo se 
retrouvera en position de se racheter et de se venger. Mais le temps, 
alors, a fait son oeuvre, les contrebandiers eux-mêmes ne sont plus 
les gaillards qu'ils étaient jadis, ils sont las d'un combat que la 
vie a vidé de son sens. Et Barnabo ne presse pas plus la détente 
cette fois-ci que la première.</TEXT>
<TEXT>
  Un sujet de western, mais pas un western et encore moins un film 
d'action: Brenta se garde de filmer les temps forts, choisissant de 
montrer ce qui se passe avant et après, de sorte que le montage cesse 
d'être collage et fait sens. Seulement contrarié par une utilisation 
trop systématique et décorative de la musique (notamment l'adagio du 
Quintette en ut de Schubert), qui pourrait traduire un manque de 
confiance du cinéaste dans son film, l'orgueilleux dépouillement de 
Barnabo des montagnes est lui-même métaphore de la solitude abrupte 
et du silencieux vertige d'un personnage qui doit attendre que "ses 
souvenirs, comme sa faute, s'estompent avec le temps".                
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
