<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001084-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001084-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350729</ACCOUNT>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,PROJET,ISRAEL,EVACUATION,TERRITOIRE OCCUPE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>09091762</FAB>
<NAMES>GOLAN,CHAREH FAROUK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>8 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Souhaitant un processus plus rapide&gt; La Syrie rejette la proposition&gt; israélienne d'un retrait limité du Golan</TITLE>
<TEXT>Le ministre syrien des affaires étrangères, Farouk el Chareh, a rejeté, jeudi 8 septembre, à La Haye où il se trouve en visite 
officielle, une proposition du premier ministre israélien, Itzhak 
Rabin, portant sur un retrait limité des hauteurs du Golan, étalé sur 
trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  " Il a fallu deux ans à Israël pour se retirer du désert du Sinaï, 
beaucoup plus étendu. Israël doit quitter le Golan en un mois ", a 
dit M. Chareh, selon l'agence de presse néerlandaise ANP, à l'issue 
d'un entretien avec le premier ministre néerlandais. " Nous pensons 
que d'un point de vue réaliste, d'un point de vue logistique, et du 
fait de la petite taille des hauteurs du Golan, point n'est besoin 
d'une longue période pour achever le retrait ", a souligné M. Chareh, 
dans une interview télévisée, reprise en Israël.</TEXT>
<TEXT>
 Devant le conseil des ministres, M. Rabin avait proposé un repli " 
marginal " des forces israéliennes du Golan pour une période de trois 
ans, afin de tester la volonté de Damas de parvenir à la paix. Dans 
un communiqué rendu public, M. Rabin indiquait que " pendant la 
première étape, il y aura un retrait très limité, si possible sans 
éliminer une seule colonie de peuplement ". " Pendant les trois 
années qui suivront ce léger retrait, la normalisation [des 
relations], dans sa totalité, sera mise à l'épreuve ", ajoutait-il, 
précisant que ce processus comprendrait l'ouverture d'ambassades.</TEXT>
<TEXT>
Il citait comme précédent l'accord de paix conclu avec l'Egypte qui, 
après un retrait israélien partiel du Sinaï, a permis l'ouverture 
d'ambassades et de postes-frontière entre 1980 et 1982, avant la 
restitution totale du Sinaï. M. Rabin ajoutait qu'Israël ne 
préciserait pas l'ampleur du repli qu'il est prêt à accepter aussi 
longtemps qu'il n'aurait pas conclu avec la Syrie un accord sur le 
calendrier.</TEXT>
<TEXT>
 M. Rabin a fait cette intervention après que des responsables des 
implantations juives eurent affirmé être au courant d'un projet de 
retrait total du Golan étalé sur trois ans et un démantèlement des 
colonies. Mardi 13 septembre, la Knesset doit tenir une réunion 
extraordinaire pour débattre de ses propositions, à la demande de 
l'opposition de droite et de certains " faucons " du Parti 
travailliste. _ (AFP, Reuter.)             
</TEXT>
</DOC>
