<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047588</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047588</DOCID>
<ACCOUNT>429489</ACCOUNT>
<DATE>19951230</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291295/1211</FAB>
<NUM1>951230-20</NUM1>
<ORI1> WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN,CLINTON BILL,GINGRICH NEWT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Newt Gingrich, le speaker de la Chambre des représentants, considère que le système social est " financièrement et moralement en faillite "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le bras de fer sur le budget opposant les républicains au président Clinton se poursuit</TITLE>
<TEXT> L'épreuve de force budgétaire qui se prolonge à Washington peut sembler dérisoire, la Maison Blanche et la majorité républicaine étant d'accord sur 
l'urgence d'un traitement. Mais, à moins d'un an de l'élection présidentielle, aucun des 
deux camps ne veut donner l'impression de perdre une bataille de principes, ce qui a des 
conséquences de plus en plus préoccupantes, notamment la paralysie partielle de 
#l'administration fédérale depuis le 16 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Sur quoi porte la querelle ? Les républicains ont remporté une victoire électorale 
éclatante, en novembre 1994, promettant le retour à l'équilibre budgétaire en sept ans, cela 
afin de ralentir la progression vertigineuse de l'endettement de l'Etat, proche de 5 000 
milliards de dollars (25 000 milliards de francs). Si le parti républicain, qui contrôle déjà le 
Congrès, veut conquérir la Maison Blanche, il doit respecter ses engagements.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à identifier les économies budgétaires possibles. Pendant longtemps, la réduction 
des dépenses militaires a servi à financer discrètement l'augmentation de la facture 
sociale. Mais si la défense accaparait 45 % du budget fédéral en 1967, elle n'en a obtenu 
que 18 % en 1995 (272 milliards de dollars sur 1 518 milliards de dépenses budgétaires). 
Ce qui n'a pas empêché l'inflation des programmes sociaux, qui absorbent aujourd'hui près 
de la moitié des dépenses budgétaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le Medicare (assurance-maladie des personnes âgées), le Medicaid (assurance-maladie 
des plus démunis), et l'ensemble du Welfare (l'aide sociale), au total 582 milliards de 
dollars, constituent donc des cibles incontournables si l'on veut freiner la progression des 
dépenses budgétaires.</TEXT>
<TEXT>
  Des choix s'imposent. Les plus de 65 ans, qui relèvent du Medicare, n'ont jamais été 
aussi bien portants et aussi riches. Cette tranche d'âge représente 12 % de la population 
totale, contre 9 % en 1965. Selon l'OCDE, on compte aujourd'hui 4,7 travailleurs pour un 
retraité aux Etats-Unis, ce ratio devant passer à 3,3 en 2025. Le budget de Medicare (156 
milliards de dollars) progresse de plus de 10 % par an. Avec les retraites (la Social 
Security), c'est près du tiers des dépenses de l'Etat qui sont consacrées aux personnes 
âgées.</TEXT>
<TEXT>
  Or la situation ne peut qu'empirer, notamment lorsque les baby boomers atteindront l'âge 
de la retraite, vers 2010. La volonté des républicains de réformer Medicare et d'en 
ponctionner le budget apparaît donc justifiée. Les trois grands programmes sociaux 
Medicare, Medicaid, Welfare sont l'héritage d'une longue tradition : en Amérique comme 
en Europe, la logique selon laquelle la situation des pauvres et des laissés-pour-compte du 
développement économique devait être redressée par la solidarité nationale a prévalu 
depuis la première guerre mondiale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " FILET DE SÉCURITÉ "</TEXT>
<TEXT>
 Ce " filet de sécurité " est devenu d'autant plus indispensable que l'évolution sociologique 
a entraîné une multiplication des familles monoparentales, et donc des bénéficiaires 
potentiels des programmes sociaux. Mais le principe de cette solidarité nationale, qui était 
d'aider temporairement les plus défavorisés, afin de leur permettre de réintégrer le marché 
du travail, a été dévoyé. Les républicains estiment que l'Etat-providence a créé des 
générations d'assistés qui vivent aux crochets des contribuables. Medicaid (un peu plus de 
90 milliards de dollars) apporte une aide à un enfant sur quatre, prend en charge la moitié 
du coût des maisons de retraite et assiste, globalement, 37 millions de personnes. Son 
budget a quadruplé en dix ans, et dans sept ans le nombre des bénéficiaires aura augmenté 
de 27 %.</TEXT>
<TEXT>
  Un succès ? A la fin du siècle, près de 40 millions d'Américains ne disposeront d'aucune 
couverture sociale. Bref, la " Grande Société " de Lyndon Johnson a échoué, affirme Newt 
Gingrich, le speaker de la Chambre des représentants et inspirateur de la " révolution " 
républicaine. Le système actuel, ajoute-t-il, est " financièrement et moralement en faillite 
". La philosophie foncièrement libérale du Grand Old Party le conduit à remettre en cause 
le " contrat social " de facto passé entre l'Etat et les citoyens : désormais plus de " droits " 
sociaux automatiques, et surtout plus de " maternage " de la part de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Les républicains veulent déposséder l'administration fédérale de ses prérogatives : chacun 
des cinquante Etats de l'Union recevra une enveloppe de crédits, à charge pour lui de 
définir ses propres critères d'attribution. La bataille politique qui se déroule à Washington 
constitue donc aussi un débat sur les grands principes : l'Etat doit-il conserver sa mission 
sociale ? Depuis le début du siècle, le gouvernement n'a entrepris qu'à deux reprises un tel 
chambardement social. La première fois, c'était en 1933, lorsque le New Deal a donné 
naissance à la Social Security et au Welfare. La seconde, c'est en 1965, avec la " Grande 
Société ".</TEXT>
</DOC>
