<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032638</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032638</DOCID>
<ACCOUNT>410657</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1401</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,RER</SUBJECTS>
<NOM1>DENECHE ABDELKRIM</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>950906-2-008-32</NUM1>
<ORI1>STOCKHOLMde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<SIP1>GEORGES MARION</SIP1>
<SOT1>En dépit de la demande française d'extradition, son expulsion semble acquise</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTENTAT DU MARDI 25 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>Selon Stockholm, Abdelkrim Deneche ne serait pas impliqué dans l'attentat du RER</TITLE>
<TEXT> Surprenant pays que la Suède, où un respect pointilleux de la liberté d'expression permet d'applaudir publiquement aux assassinats commis par des 
terroristes mais où, aussi, un texte exorbitant du droit commun autorise la police à garder 
sous les verrous pour un temps indéterminé, sans même avoir à en fournir la raison, 
n'importe quel étranger. Jusqu'à récemment, Abdelkrim Deneche, citoyen algérien et 
leader présumé des groupes islamistes armés (GIA) en Europe, avait goûté aux avantages 
de la liberté de parole, saluant en toute impunité les odieux " faits d'armes " de ses 
camarades, encensés chaque semaine dans son bulletin, Al Ansar. Depuis, il savoure aussi 
les charmes de la détention sans motif, en attente d'une expulsion qui ne semble plus faire 
de doute.</TEXT>
<TEXT>
  Le déplacement, le 18 août à Stockholm, du juge Jean-François Ricard, magistrat 
instructeur en charge des dossiers sur l'attentat commis dans le RER parisien trois 
semaines auparavant, suivi, le 21 août, de l'arrestation d'un certain Abdelkrim Deneche, 
rapidement présenté comme un chef important des commandos islamistes, avait un instant 
semblé ouvrir une " piste suédoise ". Las, la " piste " a aujourd'hui tout de l'impasse (lire 
ci-contre). La justice française, qui, le 29 août, a officiellement demandé à la Suède 
l'extradition d'Abdelkrim Deneche, qu'elle accuse " d'assassinats et tentatives 
#d'assassinat, de destruction de biens appartenant à autrui par l'effet d'une substance 
explosive (...) en relation avec une entreprise terroriste ", devra s'y faire : à Stockholm, 
aujourd'hui, aucun des policiers et des magistrats qui ont prêté leur concours à l'enquête du 
juge Ricard ne prend cette hypothèse au sérieux. Et si Deneche demeure en prison, c'est 
qu'il relève désormais non plus de la justice, mais de la police de sécurité (SÄpo).</TEXT>
<TEXT>
  Dans toute cette affaire, l'Algérie aura joué un rôle essentiel. C'est en effet d'outre-
Méditerranée que, plusieurs mois avant les faits, sont arrivées les premières informations 
mettant en cause Abdelkrim Deneche. Sans grande réussite, les autorités algériennes 
avaient fait des représentations auprès du gouvernement suédois pour qu'il se montre 
moins tolérant à l'égard de Deneche, qui s'agitait beaucoup. En mai dernier, de passage 
dans la capitale suédoise, le secrétaire général du ministère algérien des affaires 
étrangères, Abdelkader Taffar, avait fait une nouvelle démarche. Sans plus de succès : 
pour la Suède, Abdelkrim Deneche n'était qu'un opposant au régime algérien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CERVEAU CACHÉ</TEXT>
<TEXT>
Sont alors venues les confidences de La Tribune, quotidien algérien qui, selon l'expression 
consacrée, passe pour être bien informé dans les cercles du pouvoir. Le 1er juillet, le 
journal évoquait ainsi un commando " ultraclandestin " de cinq AlgériÉens venus de Bosnie 
à Paris pour y " perpétrer des attentats à la bombe " et y assassiner quelques 
personnalités parmi lesquelles Cheikh Sahraoui, l'imam de la mosquée parisienne de la rue 
Myrha. L'assassinat de ce dernier, le 11 juillet, puis un premier attentat à la bombe, le 25 
juillet, devaient donner un crédit rétrospectif à La Tribune, qui, dès le 17 juillet, avait 
désigné Abdelkrim Deneche comme le cerveau caché derrière les crimes commis et à 
commettre.</TEXT>
<TEXT>
  Abdelkrim Deneche n'a pourtant rien du clandestin. Bruyant, volubile et surtout 
chercheur d'histoires, il n'a eu de cesse d'attirer l'attention en tentant de prendre le 
contrôle des institutions musulmanes de Stockholm, quitte, sous couvert de divergences 
politiques, à faire le coup de poing avec ses adversaires ou à distribuer un bulletin de 
propagande, Al Ansar. Bien que revendiquant haut et fort ses sympathies pour le GIA, il 
n'avait pas hésité, le 16 août dernier, à se présenter à l'ambassade d'Algérie pour y faire 
enregistrer son deuxième enfant, né douze jours auparavant !</TEXT>
<TEXT>
  Agé aujourd'hui de quarante ans, formé en Allemagne de l'Est dans les techniques du 
bâtiment, Abdelkrim Deneche est arrivé à Stockholm via Berlin, à la fin de 1988, 
accompagné de sa femme, une Algérienne épousée au pays un an plus tôt. Les émeutes qui 
venaient en octobre de secouer l'Algérie l'ont-elles incité à quitter un pays qui commençait 
à s'enfoncer dans les difficultés ? Il semble bien, en tout cas, qu'il n'ait pas quitté sa patrie 
à cause d'un engagement islamique.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est en effet qu'en Suède, au contact de la Fédération islamique de Stockholm, 
sympathisante discrète du Front islamique du salut (FIS), qu'il commence à se radicaliser. 
En février 1989, sur les conseils de la fédération, il est au Pakistan pour apporter sa pierre 
à la libération de l'Afghanistan. Huit mois plus tard, les Deneche sont de retour en Suède. 
La demande d'asile politique qu'ils déposent quelques mois plus tard est alors rejetée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE " GROUPE D'HANINGE "</TEXT>
<TEXT>
 Sous le coup d'un arrêté d'expulsion, Abdelkrim Deneche n'arrivera à régulariser sa 
situation qu'en mai 1992, décrochant enfin un permis de séjour permanent et, avec lui, les 
subsides gouvernementaux que la Suède distribue à tous ses chômeurs, nationaux ou 
immigrés.</TEXT>
<TEXT>
 Tout entier lancé dans l'action politico-religieuse, Deneche ne travaille pas. En novembre 
1992, il a fondé avec quelques amis maghrébins et libanais une association, Masjid Okba, 
dont l'objet officiel est " la prière, l'éducation islamique et la célébration des fêtes 
religieuses ". L'enregistrement qu'il demande auprès des autorités pour obtenir des 
subventions lui est refusé : il manque quelques pièces justificatives. Deux ans plus tard, 
nouvelle démarche et nouvel échec. Sans que l'on puisse l'imputer au nouvel objet de 
l'association, qui est, entre autres, la distribution d'Al Ansar, " organe des partisans d'une 
djihad en Algérie ".</TEXT>
<TEXT>
 En quelques années, le paysage islamiste est profondément modifié. En Algérie, sous les 
coups d'une répression sans pitié, le FIS est lézardé et les " émirs " pullulent, plus radicaux 
les uns que les autres ; les mêmes tendances centrifuges se manifestent dans l'émigration. 
Et, à Stockholm, Abdelkrim Deneche défie les vieux bonzes pro-FIS de la fédération en 
collectant des fonds parmi leurs ouailles ou en distribuant son brûlot chaque vendredi sur 
leur territoire, à la sortie de la mosquée de RinvÄgen, dans le sud de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, le " groupe d'Haninge " du nom du faubourg où Deneche avait ses quartiers a 
plus vivoté que vécu. Quasiment expulsé de la mosquée de Stockholm, réduit à une 
vingtaine de membres, il se consacre essentiellement à la distribution d'Al Ansar, que tous 
les journaux algériens reçoivent par télécopie.</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'à son arrestation, Abdelkrim Deneche tirait le diable par la queue : il laisse à sa 
propriétaire deux mois de loyer impayé et à la compagnie du téléphone une note de 
quelque 30 000 francs.</TEXT>
</DOC>
