<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033813</DOCID>
<ACCOUNT>412121</ACCOUNT>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140995/1504</FAB>
<NUM1>950915-2-016-35</NUM1>
<NAMES>MERCEDES,SUDHOFF JURGEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mercedes &gt;Pantouflage à l'allemande</TITLE>
<TEXT> " CE QUI EST BON pour Mercedes est bon pour l'Allemagne" : cette formule est rarement démentie par les faits. Mais il arrive aussi qu'intérêts publics 
et privés ne fassent pas bon ménage. L'ancien ambassadeur de la République fédérale à 
Paris, Jürgen Sudhoff (60 ans), vient d'en faire l'amère expérience. Mardi 12 septembre, le 
diplomate s'est vu interdire par son ministre de tutelle, Klaus Kinkel, d'exercer plus 
longtemps les fonctions de représentant du groupe Daimler en France, un poste qu'il 
occupait depuis le début du mois d'août après avoir quitté prématurément le service 
diplomatique.</TEXT>
<TEXT>
  Sa retraite anticipée avait été officiellement accordée " pour raisons de santé ". Cette 
maladie, dont certains disaient qu'elle était " diplomatique ", devait permettre à Jürgen 
Sudhoff de percevoir une retraite de 50 000 francs par mois en plus d'un salaire annuel de 
plus de 1 million de francs auprès de Daimler. Le ministre des affaires étrangères, qui 
aurait pu soumettre le diplomate à un nouvel examen de santé, a préféré faire acte 
d'autorité.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que Jürgen Sudhoff a tout fait pour attirer sur lui les foudres de son ministre, 
avec lequel il ne s'entendait pas. Il n'appréciait pas que les relations franco-allemandes se 
traitent de plus en plus directement entre l'Elysée et la chancellerie de Bonn. Ayant omis 
de prévenir le ministre de son départ, il n'a pas respecté un code de conduite pourtant bien 
ancré dans la pratique administrative allemande.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres hauts fonctionnaires de l'Etat fédéral ont su gérer leur fin de carrière avec 
beaucoup plus de doigté. L'ancien ambassadeur allemand à Moscou est devenu 
représentant du groupe Daimler dans les pays de la défunte CEI après avoir fait un séjour 
à Bonn. Un autre, qui fut secrétaire d'Etat au ministère de la défense, est devenu lui aussi 
représentant du groupe Daimler, à Bruxelles cette fois. Rien n'empêche donc les hauts 
fonctionnaires allemands de pantoufler dans le privé. A condition de ne pas en faire trop, 
comme l'ancien ambassadeur allemand à Madrid, Guido Brunner, qui profitait de ses 
fonctions officielles pour distribuer des pots-de-vin au Parti socialiste espagnol au nom de 
Volkswagen ou de la Deutsche Bank.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
