<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027587</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027587</DOCID>
<ACCOUNT>403729</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1987</FAB>
<NUM1>950714-2-012-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KIEULE WALTER</AUTHOR>
<SIP1>WALTER KIEULE, EHINGEN, DONAN</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Souvenirs  d'un prisonnier  allemand</TITLE>
<TEXT> En 1945, j'ai été fait prisonnier par des troupes marocaines, le 27 avril, près de Biberach. Avec d'autres milliers de camarades allemands, nous avons été 
conduits, à pied, jusqu'à Strasbourg.</TEXT>
<TEXT>
  A Strasbourg, on nous a embarqués dans des trains, direction Paris. Le transport a duré 
deux jours. Le soir du 12 mai, nous avons marché jusqu'au fort de Noisy-le-Sec. Cette 
marche a été un enfer. Nous étions couverts de poussière de charbon. Sur la route, la 
population nous a souvent arrosés avec de l'eau et de l'urine. On nous a insultés, 
bousculés, battus, craché dessus. Nous n'avions rien à boire. J'écris cela pour rappeler un 
souvenir émouvant, qui est resté très fort dans ma mémoire. Soudain, au cours de cette 
épreuve, une femme âgée de trente ans, peut-être, s'est approchée de nous et nous a dit en 
allemand : " Sie dürfen das nicht tragisch nehmen, das geht vorüber, die Leute sind 
aufgehetzt und verrückt " (" Ne prenez pas cela trop au tragique, cela passera, le peuple 
est excité et fou "). Elle s'est aussitôt retournée et a disparu.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle humanité et quel courage ! Mon remerciement est tardif, mais son geste est 
toujours resté dans mon coeur. En pensant à cette femme, j'ai mieux supporté d'autres 
situations semblables pendant mon temps d'emprisonnement. Et cela m'a donné à réfléchir 
et à penser plus librement. Quelle éducation avait-elle ? Sa famille lui avait-elle permis de 
rencontrer des hommes civilisés, loin des systèmes de pensée ? Pour nous, ce fut, en effet, 
le grand manque de notre éducation : nous n'avions pas eu de contacts, en dehors de 
l'Allemagne et du système nazi. On nous a appris pendant toute notre jeunesse le dédain 
des voisins, et l'obéissance absolue héritée de l'Eglise catholique et de l'école, puis de la 
Jungvolk, de la Hitlerjugend et de l'armée. Ma génération n'a pas eu de chance de 
connaître la voie humaniste, la tolérance, l'entendement et la raison. Aussi, faut-il 
apprendre à notre jeunesse actuelle la valeur de la communication humaine, la richesse de 
la culture européenne, et le danger de la démagogie, pendant qu'il en est encore temps !</TEXT>
</DOC>
