<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036689</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036689</DOCID>
<ACCOUNT>415700</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1555</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une carte : les quatorzes toits du monde&gt;</NOTE>
<NUM1>951006-2-022-01</NUM1>
<NAMES>LORETAN ERHARD,CHAMOUX BENOIT,HIMALAYA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>PEREIRA ACACIO</AUTHOR>
<SIP1> ACACIO PEREIRA</SIP1>
<SOT1>Le Suisse précède le Français dans la conquête des quatorze sommets de plus de 8 000 mètres</SOT1>
<SU21>AUJOURD'HUI SPORTS &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 5 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>A 8 586 mètres, Loretan et Chamoux entrent dans la légende de l'himalayisme</TITLE>
<TEXT> HUIT MILLE MÈTRES, c'est haut. Les températures y sont polaires, les vents y soufflent avec une violence inouïe, les neiges y prennent une épaisseur 
meurtrière et l'oxygène y est d'une rareté oppressante. C'est tellement haut, que, depuis le 
début du siècle, nombre d'alpinistes tentèrent d'en venir à bout, d'en percer les secrets, 
d'en découvrir les facettes les plus cachées, et que beaucoup n'en revinrent pas, oubliés au 
fond d'une crevasse, ensevelis sous des tonnes de séracs.</TEXT>
<TEXT>
   Aujourd'hui encore, ces sommets gardent un attrait que le grand public a parfois du mal à 
saisir. " A partir de 8 000 mètres, c'est une autre planète, explique Chantal Mauduit. Sans 
oxygène, on ressent un grand éveil des sens, on se retrouve dans un état second, un état 
limite, c'est magique. Un sommet de 7000 mètres, même plus difficile techniquement, 
n'apporte pas ce type de sensations. " Pour cette raison, la jeune alpiniste française ne 
désespère pas de parvenir un jour à vaincre l'Everest, malgré ses précédents échecs. Elle 
a approché à sept reprises du sommet sans pouvoir l'atteindre. Car le mythe est si fort que, 
pour les " conquérants de l'inutile ", il tourne à l'obsession. Comment expliquer autrement 
l'acharnement qui pousse cette femme à vouloir faire l'ascension des quatorze sommets de 
plus de 8 000 mètres du globe ?</TEXT>
<TEXT>
   Plus les années passent, plus les pentes de l'Everest, du K 2, ou du Kangchenjunga 
fourmillent de monde. Chaque printemps et chaque automne, des dizaines d'alpinistes se 
pressent aux camps de base, attendant la fenêtre météorologique qui leur permettra de 
partir enfin à l'assaut. Les plus fous, aveuglés par le défi qu'ils se sont imposé, tenteront 
l'aventure, malgré le mauvais temps. Qui ne se souvient d'Alison Hargreaves, emportée 
par une avalanche au K 2 en août dernier (le Monde du 19 août), sans doute pour ne pas 
avoir pris l'exacte mesure des risques qu'elle courait en voulant, quoi qu'il en coûte, tenter 
le sommet alors que la météo était exécrable ? D'avoir été, quelques mois plus tôt, la 
première femme à réussir l'ascension de l'Everest sans oxygène n'avait pu calmer ses 
ardeurs. Mais à ceux qui la moquaient gentiment, qui lui reprochaient parfois de trop 
souvent tenter le diable, de vivre trop souvent sur le fil du rasoir, l'Ecossaise répondait par 
un proverbe lapidaire emprunté à ses amis tibétains : " Mieux vaut vivre un jour comme un 
lion que mille ans comme un mouton. "</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois les himalayistes sont pris aujourd'hui de doutes, comme le furent en leur temps 
les alpinistes européens qui voyaient peu à peu se réduire le champ de leurs exploits. Tant 
que les " trois grandes difficultés des Alpes " face nord de l'Eiger, face nord des Grandes 
Jorasses et face nord du Cervin  étaient invaincues, chacun vivait dans l'espoir d'une 
première. Quand ces symboles " tombèrent " enfin, les alpinistes se tournèrent très vite 
vers l'Himalaya, car plus rien d'extraordinaire ne pouvait advenir, croyait-on, sur les 
modestes montagnes d'Europe. Il fallait donc tenter l'aventure loin, en Asie, plus haut, 
dans les espaces de l'oxygène rare.</TEXT>
<TEXT>
  Le mythe s'est alors déplacé. Il a gagné en mystère et en grandeur. Vaincre le toit du 
monde devint même un enjeu politique pour lequel chaque pays européen montait une 
expédition où il affirmait sa puissance et son rang. Est-ce un hasard si l'Allemagne 
hitlérienne et l'Italie mussolinienne ne furent pas les dernières à s'engager dans la bataille 
de ces cimes lointaines ? Avec Maurice Herzog et Louis Lachenal, la France fut la 
première à atteindre, en 1950 avec l'ascension de l'Annapurna, le premier sommet de plus 
de 8 000 mètres. Il fallut onze années supplémentaires pour que les treize autres fussent 
vaincus à leur tour.</TEXT>
<TEXT>
   Après quoi, pour innover, on ouvrit de nouvelles voies, établit des records de vitesse, 
grimpa en solitaire, bannit l'utilisation d'oxygène. Et pourquoi pas, on réussit tout cela en 
même temps. A ce petit jeu, l'Italien Reinhold Messner a été le plus rapide. En 1986, après 
seize années de persévérance, il devint le premier homme à réussir l'ascension des 
quatorze sommets. Son exploit accompli, Messner a abandonné provisoirement ? la haute 
altitude pour s'adonner à ses nouvelles passions, les glaces des terres polaires et les 
sables des déserts. Sans doute s'est-il lassé de la course aux records, a-t-il usé cette 
insatiable soif de gloire et de reconnaissance médiatique qui a tant nui à l'image des vrais 
montagnards.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  L'OPTIMISME DE MESSNER</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui le mythe s'effriterait-il ? " Rattrapé " par le Polonais Jerzy Kukuczka puis par 
le Français Benoît Chamoux et le Suisse Erhard Loretan, Reinhold Messner veut rester 
optimiste : " Je suis persuadé, disait-il en 1992, qu'après une décennie de perfection, de 
stérilité, de " recordite ", l'humeur du temps, quelle qu'elle soit, sera favorable à ceux qui 
redonneront à la montagne son aura. Aucune motivation au monde (l'argent, la gloire, 
l'honneur) ne remplacera la nécessité intérieure qui nous pousse vers les parois. " Reste 
que la surmédiatisation de certaines réalisations qui n'étaient pas de vrais exploits a 
parfois déconsidéré les himalayistes.</TEXT>
<TEXT>
   Marc Batard, qui fut en 1975, à vingt-quatre ans, le plus jeune alpiniste à réussir un 8 
000 mètres sans oxygène, a compris le danger. Il sait que l'essentiel est aujourd'hui " de 
faire les choses, avant de le faire savoir ". Il est convaincu que la course aux 8 000 est 
dépassée et qu'elle est surtout devenue peu gratifiante. Aussi prépare-t-il pour décembre 
prochain l'ouverture d'une voie nouvelle au Nuptse, un satellite de l'Everest, beaucoup 
moins haut (7 703 mètres), mais techniquement plus difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être faut-il détruire le mythe pour faire vivre la montagne et que les alpinistes 
redécouvrent une humilité sportive, une capacité d'innovation et un anonymat réparateur. " 
L'alpinisme d'aujourd'hui est une activité plus intéressante que jamais, car se pose la 
question de sa voie même, écrivait, récemment, Jean-Michel Asselin dans Vertical, un 
magazine spécialisé. Où aller ? Et chacun de répondre avec ce qu'il sait, avec ce qu'il est. 
Et cette volonté naïve, grande et belle, fait que l'ouvrage est toujours aussi exigeant, 
risqué. Car, quand les alpinistes ne mourront plus, c'est l'alpinisme qui sera mort. "</TEXT>
</DOC>
