<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000738-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000738-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335631</ACCOUNT>
<CHA1>Offert par le président turkmène, en mai 1993, à François Mitterrand et officiellement arrivé en France en février, un cheval de race akhal tekke a été présenté à la presse, jeudi 5 mai. Le mystère entourant le lieu où était hébergé ce rare pur-sang, sans équivalent dans les haras français, avait suscité un début de polémique entre les milieux hippiques et la présidence de la République. En fait, le cheval a été accueilli au château de Souzy-la-Briche (Essonne) qui est l'une des résidences de week-end du président de la République et de sa famille.</CHA1>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CADEAU,FRANCE,TURKMENISTAN</SUBJECTS>
<FAB>05061060</FAB>
<SUBJECTS>DESCRIPTION,ANIMAL</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,GROS ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LA BROSSE GUY DE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<LEAD1>OFFERT EN MAI 1993 PRESENTE A LA PRESSE JEUDI 5 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Cadeau du président turkmène &gt; Le cheval offert à François Mitterrand a été présenté à la presse</TITLE>
<TEXT>Sauf " maquillage " diabolique, c'est ainsi qu'on qualifie la transformation artificielle de la robe d'un équidé, hypothèse en 
l'occurrence exclue, c'était lui et bien lui : un joli petit cheval 
entier, de race akhal tekke (3 000 spécimens seulement dans le monde) 
offert il y a un an au président de la République. Comme annoncé (le 
Monde du 4 mai) Gengi, a été présenté à la presse, jeudi 5 mai, à la 
caserne des Célestins, le manège de la Garde républicaine à Paris. Il 
était accompagné puis monté par l'écuyer qui en a pris la charge : 
Alexandre Gros, détaché au ministère des sports pour s'en occuper.</TEXT>
<TEXT>
  De modèle élégant, il est apparu " sous l'oeil ", selon 
l'expression technique, c'est-à-dire méfiant, prêt à la ruade, 
ombrageux. Pourtant, il a repris de la santé et de l'allure depuis 
son arrivée en France, en février dernier, lorsqu'il avait été 
présenté à son nouveau propriétaire. Ensuite il avait été placé en 
résidence très surveillée, à Souzy-la-Briche (Essonne), dans une 
propriété domaniale offerte à la République sous le septennat de 
Valéry Giscard d'Estaing. C'est là que François de Grossouvre, grand 
amateur de chevaux, avait eu l'occasion de l'admirer, épinglant même 
une photo de lui dans son bureau.</TEXT>
<TEXT>
  Après cette médiatisation, Gengi va être relogé maintenant dans le 
privé, près de Rambouillet, mais toujours confié à M. Gros. En effet, 
selon la définition de ses éleveurs en Asie, il doit être toute sa 
vie durant, " le cheval d'un seul homme ". Apte à faire un étalon, il 
ne pourra cependant pas avoir de progéniture en France. Les haras 
nationaux (ministère de l'agriculture) qui sont restés très 
circonspects et sur la réserve dans toute cette affaire y sont 
opposés. Ils expliquent : " C'est impossible car, malgré toute sa 
noblesse il n'est pas inscrit sur nos livres généalogiques. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
