<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002431-19940121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002431-19940121</DOCID>
<ACCOUNT>321198</ACCOUNT>
<DATE>19940121</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,CANADA,PRIVATISATION,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>01201600</FAB>
<SUBJECTS>PETROLE,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<NAMES>ELF AQUITAINE,TOTAL,BRITISH PETROLEUM,PETRO CANADA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<LEAD1>LA PRIVATISATION D'ELF AQUITAINE</LEAD1>
<TITLE>Après Total, British Petroleum et Petro Canada</TITLE>
<TEXT>La privatisation d'Elf n'est évidemment pas la première dans le secteur pétrolier, même en France, puisque l'Etat s'est déjà retiré 
de Total sous le gouvernement de Pierre Bérégovoy. De plus, elle 
s'insère dans un vaste courant international. Si les pays producteurs 
de pétrole ou de gaz ont longtemps cru nécessaire de constituer des 
sociétés d'Etat pour exploiter ces richesses, l'idée selon laquelle 
l'indépendance nationale impose l'existence de sociétés publiques 
d'exploitation ou de distribution des hydrocarbures ne coule plus 
dans le sens de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  L'abondance des ressources pétrolières disponibles, le prix 
particulièrement bas du brut, ont, évidemment, largement contribué à 
cette évolution : Jean-Jacques Carpentier, directeur du développement 
et de la stratégie de Total, soulignait, lors d'un récent colloque 
sur les privatisations, que les périodes de tension sur les marchés 
et dans les relations internationales avaient toujours poussé à la 
nationalisation, les périodes de détente, à la privatisation.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les pays industrialisés, c'est la Grande-Bretagne qui a 
commencé, avec la première vente de 17 % du capital de British 
Petroleum par les travaillistes en juin 1977. Margaret Thatcher a 
évidemment mené à son terme la privatisation du secteur, en plusieurs 
étapes, à partir de la fin de 1979, non sans quelques surprises et 
difficultés : rachat manqué ou plutôt interrompu d'actions de BP par 
les Koweïtiens, flop de la vente d'actions intervenue à l'automne 
1987 en plein krach boursier, enfin rachat de Britoil (qui avait 
repris les activités de prospection et de production de la British 
National Oil Corporation) par BP en 1988...</TEXT>
<TEXT>
  La privatisation de Petro Canada avait failli intervenir presque 
aussitôt : on l'évoqua pour la première fois en 1979. Cette société 
avait été développée dans les années 70 par le gouvernement libéral 
de Pierre-Elliott Trudeau, qui en avait fait la deuxième société 
pétrolière canadienne après Imperial Oil, contrôlée par Exxon. La 
menace de privatisation contribua à faire tomber le gouvernement 
conservateur de Joe Clark à la fin de 1979. Du coup, la vente n'a 
commencé qu'en avril 1990, alors qu'en Espagne les socialistes 
avaient vendu dès 1988 40 % du holding pétrolier Repsol, en même 
temps qu'ils libéralisaient la distribution, jusque-là réservée à un 
monopole.</TEXT>
<TEXT>
  Cession symbolique</TEXT>
<TEXT>
  Les dernières privatisations ont été celles de Petkim (Peetrol 
Ofisi), en Turquie, et surtout de YPF (Yacimientos Petroliferos 
Fiscales), en Argentine, en juin 1993, opération qui a rapporté 
quelque 6 milliards de dollars à l'Etat argentin et qui avait été 
précédée par l'attribution de permis d'exploitation à d'autres 
compagnies. Par son montant, la vente d'YPF a été la cinquième 
privatisation dans le monde en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  La liste n'est pas close. En Russie, est entamée la privatisation, 
par bons d'achats d'actions (vouchers) et par cession directe, de 
Yuganskeneftegaz, une des premières sociétés pétrolières du pays (60 
000 salariés, une production de 31 millions de tonnes par an), qui 
serait la plus importante entreprise russe vendue. En Europe, 
l'Autriche compte céder 45 % d'OMV, la Finlande ramener de 97 % à 51 
% la part de l'Etat dans Neste. Surtout, en Italie, on prévoit la 
privatisation d'un holding (Super Agip) regroupant les activités 
d'exploration, de développement, de raffinage et de distribution de 
pétrole et de gaz : une cession qui ne serait pas moins symbolique 
que celle d'Elf, si l'on se rappelle l'appui apporté jadis par le 
groupe pétrolier d'Etat, l'ENI, aux pays producteurs de pétrole, 
contre les grandes compagnies internationales... Il faut y ajouter, 
au Maroc, le projet de vente de 51 % de Petrom, à Taïwan de Chinese 
Petroleum, aux Philippines de Petron.</TEXT>
<TEXT>
  En Amérique latine, l'exemple de l'Argentine ne restera pas isolé, 
puisque doit être privatisée prochainement PetroPeru, la société 
nationale qui avait été constituée au Pérou en 1968 à partir de la 
nationalisation d'International Petroleum par le gouvernement du 
général Velasco Alvarado. Mais, dans cette région où les compagnies 
pétrolières d'Etat sont souvent nées de l'expropriation de sociétés 
étrangères, au nom de la récupération de richesses nationales, et où 
leur statut est parfois garanti par la Constitution, le sujet reste 
délicat. Le gouvernement équatorien a dû repousser la privatisation 
de PetroEcuador, qui avait été annoncée en 1992. Au Brésil, le 
gouvernement hésite à vendre Petrobras (producteur, raffineur et 
distributeur) : le projet a suscité une levée de boucliers. Au 
Mexique, en théorie, il n'est pas question de toucher à la société 
nationale Pemex ; cependant on prévoit d'ouvrir au secteur privé la " 
pétrochimie légère ", étiquette qui recouvre en fait la plupart des 
productions de ce secteur. Au Venezuela, c'est aussi une formule de 
ce type qui prévaut : des filiales de la compagnie nationale PDVSA 
peuvent créer des joint-ventures avec des sociétés étrangères pour la 
pétrochimie, la liquéfaction du gaz ou, dans l'avenir, l'exploitation 
des pétroles lourds de l'Orénoque...&lt;
</TEXT>
</DOC>
