<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019283</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019283</DOCID>
<ACCOUNT>392956</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1761</FAB>
<SUBJECTS>MINISTERE,POLITIQUE SOCIALE,SECURITE SOCIALE,SANTE,MEDECIN,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>950524-2-016-04</LIE1>
<NUM1>950517-7</NUM1>
<NAMES>MINISTERE DES AFFAIRES SOCIALES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREPARATION DU GOUVERNEMENT JUPPE</LEAD1>
<TITLE>Le ministère des affaires sociales&lt; &gt; serait " émietté en plusieurs pôles "</TITLE>
<TEXT>SIMONE VEIL n'a cessé de le rappeler ces deux dernières années : la maîtrise des dépenses de santé est un  impératif et une  tâche de longue haleine 
qui nécessite une  pression constante sur les professions de santé. Ces " piqûres  de rappel 
", le ministre des affaires sociales et de la santé les a régulièrement administrées. Elles ont 
donné des résultats  encourageants en 1994. F ixée initialement à 3,4 %, l'évolution  des 
dépenses de médecine de ville a finalement été limitée à 1,9 % (10  milliards de francs 
d'économies).</TEXT>
<TEXT>
 Qu'en sera-t-il  cette année, où le gouvernement sortant avait fixé le taux  d'évolution des 
dépenses à 3 %  ( hors hôpital) ? La configuration  du nouveau gouvernement apportera un 
premier élément de réponse.  Alain Juppé, qui devrait être nommé premier ministre 
mercredi  17 mai, a déjà laissé entendre que le ministère des affaires sociales serait " 
émietté " en " p lusieurs pôles à taille humaine  ". Il envisage, ainsi, la création d'un 
ministère de la santé  et de l'assurance-maladie, qui pourrait être confié à Elisabeth  
Hubert, député de Loire-Atlantique, secrétaire général adjoint  du RPR et proche de 
Jacques Chirac .</TEXT>
<TEXT>
 De nombreux experts estiment  que l'Etat doit reprendre la main dans le domaine de la 
santé  publique et du financement de l'assurance- maladie. Le Livre  blanc remis en 
décembre par Raymond Soubie à Edouard Balladur  conseillait la création d'une grande  " 
direction du financement  de la santé " qui lui permettrait " de jouer pleinement son rôle  " 
dans un secteur qui pèse 600 milliards de francs par an. Pour l'heure, la direction de la 
Sécurité sociale au ministère des affaires sociales est en train de ren forcer son pôle 
assurance- maladie.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà d'une réforme des structures gouvernementales , la nouvelle majorité est-elle 
convaincue de la nécessité de  renforcer la régulation du système de soins, alors que la 
Caisse  nationale d'assurance-maladie (CNAM) a ura, fin 1995, un déficit  cumulé 
d'environ 60 milliards de francs ? M. Chirac a reconnu  que la convention médicale 
d'octobre 1993, qui impose des normes  de bonne pratique (références) que les praticiens 
doivent  respecter, est " un pas dans la bonne direct ion ". Il s'est  également prononcé 
pour des " contrats d'objectifs " entre les  hôpitaux et les pouvoirs publics afin de sortir du 
système de la dotation globale.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DISCIPLINE MÉDICALE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Malgré des  déclarations électoralistes destinées à se démarquer de  la politique pourtant 
prudente de M. Balladur  elles sont allées droit au coeur des médecins, très " chiracophiles 
" , il est peu probable que le gouvernement invite à un relâchement de  la discipline. Ce 
serait mal venu au moment où il va devoir  augmente r les prélèvements pour réduire les 
déficits et  financer les allègements de charges sur les bas salaires. Et où les accords 
négociés avec les professions de santé (médecins , infirmières, kinésithérapeutes, 
biologistes, cliniques,  dentistes) ont été " fort  bien respectés ", comme l'a rappelé  le 
directeur de la CNAM, Gérard Rameix, lundi 15 mai, en dressant  le bilan de 1994.</TEXT>
<TEXT>
 M. Rameix, ancien conseiller de M. Chirac  à Matignon (1986-1988), n'a pourtant pas 
caché que ces résultats  sont fragiles, comme le p rouve la reprise des dépenses depuis  
quelques mois (+ 2,3 % en rythme annuel à fin mars). Il juge tout " relâchement " 
inconcevable et suggère au prochain  gouvernement de " poursuivre résolument dans la 
voie de la  maîtrise médicalisée ", tout en lui deman dant " des instruments pour aller plus 
loin " dans cette voie.</TEXT>
<TEXT>
 Or,  le dossier médical (pour les plus de soixante-dix ans) tarde  à se mettre en place et le 
codage des actes et des pathologies  ne sera vraiment effectif qu'en 1996. En attendant, la 
CNAM  intensifie les contrôles : sur 8,5 millions de dossiers de  facturation examinés l'an 
dernier, près de 10 % comportaient des anomalies parfois graves (facturation d'actes non 
réalisés , etc.). Dans les cinq années qui viennent, la CNAM s'est fixé  comme object if de 
contrôler 20 % des médecins.</TEXT>
</DOC>
