<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024735</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024735</DOCID>
<ACCOUNT>400092</ACCOUNT>
<PEOPLE>BALLANTINE BETHY ,BALLANTINE IAN</PEOPLE>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/25951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES INDIENS D'AMÉRIQUEsous la direction de Bethy et Ian Ballantine. Editions du Rocher, album, 480 p., 580 F.</NOTE>
<NUM1>950623-2-R09-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ANDRE LAURENS</SIP1>
<SOT1>Plus qu'un " livre-musée ", une interrogation sur le devenir des peuples amérindiens</SOT1>
<SU11>LITTERATURES ESTIVALES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Avant le Nouveau Monde</TITLE>
<TIO1>LES INDIENS D'AMÉRIQUE</TIO1>
<TEXT> Cet imposant volume sur Les Indiens d'Amérique serait un livre-musée s'il n'était pas, aussi, une interrogation sur le présent et l'avenir de l'indianité 
américaine ; s'il ne cherchait pas à témoigner d'une entité qui n'est ni close ni achevée. 
Selon ses concepteurs, il se veut " une histoire complète des peuples amérindiens 
embrassant vingt mille ans ", mais il est plus que cela : atlas des aires de civilisation et des 
implantations tribales, des voies d'échange, des mouvements de nomadisation et des 
itinéraires de la pénétration blanche ; précis d'ethnographie recensant les moeurs et les 
mythes d'une multitude de communautés ; ébauche d'encyclopédie sur les modes d'habitat, 
la chasse, le traitement des peaux ou la construction des canoës ; panthéon des grandes 
figures indiennes ; incomparable appareil iconographique qui prolonge et enrichit 
savamment les illustrations des livres de Fenimore Cooper et les images des westerns.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le rassemblement des connaissances qu'elle offre, l'entreprise privilégie le point de 
vue indien et ne vise donc pas à satisfaire, à travers les mythes et la symbolique qu'elle 
expose, l'engouement à la mode pour les vertus de la vie communautaire, la spiritualité et 
la relation à la nature sauvage. Comme tous les humains, les Amérindiens sont passés par 
plusieurs âges, ont bâti plusieurs mondes, avant d'être découverts, s'ils l'ont été. David 
Hurst Thomas rappelle que la biologie et la linguistique rejoignent l'archéologie pour 
confirmer l'origine asiatique des premiers peuplements (en plusieurs vagues après la 
dernière glaciation), mais il n'en cite pas moins un Sioux, Vine Deloria Jr, qui n'excluait pas 
que le détroit de Béring ait été traversé dans le sens Amérique-Asie...</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, on n'a pas trouvé sur le continent américain de fossiles d'ancêtres humains 
comparables à ceux répertoriés en Afrique, en Asie et en Europe. En revanche, on y a 
repéré des traces d'équidés, qui, après extinction, sont revenus avec les Espagnols. Entre-
temps, les hommes sont arrivés, les plus anciens étant actuellement identifiés sous le nom 
de Clovis, qui est celui d'un site mexicain. L'ouvrage raconte leur descendance et, par là, 
témoigne de l'ancienneté du Nouveau Monde, de sa diversité, de la richesse de son 
patrimoine, ignoré, pillé, détruit et nié par les envahisseurs.</TEXT>
</DOC>
