<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037303</DOCID>
<ACCOUNT>416596</ACCOUNT>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1158</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,BANLIEUE,JEUNESSE,ETRANGER,BEUR,ASSOCIATION,DELINQUANCE JUVENILE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>951011-2-003-01</NUM1>
<NAMES>FIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO ET ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Entre délinquance et islamisme, l'histoire des enfants du Jihad</SOT1>
<SYF1>MOUVEMENT EXTREMISTE ISLAMIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Les réseaux de soutien aux islamistes algériens.</LEAD1>
<TITLE>Les filières françaises de la " guerre sainte "</TITLE>
<TEXT> LA MORT de Khaled Kelkal ne facilite pas la compréhension de l'itinéraire de ce lycéen perdu des cités de Vaulx-en-Velin, basculant de la délinquance 
au terrorisme islamiste. Son complice de cavale, Karim Koussa, fortement soupçonné 
d'avoir participé à l'assassinat de Cheikh Sahraoui, expliquera peut-être un jour aux 
enquêteurs les chemins qui les ont conduits à la violence politique aveugle. Leur exemple 
illustre-t-il un processus d'adhésion au terrorisme du Jihad que d'autres beurs pourraient 
imiter ? Intervenant quelques heures après les obsèques de Khaled Kelkal, un nouvel 
attentat à la bouteille de gaz a donné, le 6 octobre à Paris, un certain crédit à cette 
hypothèse : " On a le sentiment d'une multiplicité de groupes et d'initiatives ", a commenté 
le garde des sceaux, Jacques Toubon, dans l'attente des certitudes qu'apporteraient les 
arrestations de leurs auteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cent quatre-vingt-six personnes sont, à ce jour, écrouées dans les prisons françaises pour 
des infractions dites " en relation avec une entreprise terroriste ", du transport d'armes à 
l'hébergement de maquisards en partance pour l'Algérie. Un " terrorisme " dirigé, en 
quelque sorte, vers l'extérieur. Car le passage à la lutte armée sur le sol français reste 
jusqu'à aujourd'hui limité à l'exemple du groupe Kelkal, illustrant ce qu'un haut 
responsable de la Direction centrale des Renseignements généraux (DCRG) appelle l'" 
épiphénomène du radicalisme islamiste français ".</TEXT>
<TEXT>
  Du moins les trajectoires individuelles de ces enfants d'immigrés maghrebins ayant 
participé aux réseaux de soutien aux maquis algériens présentent-elles souvent les mêmes 
ingrédients un mélange de délinquance, de conversion tardive à l'islam et d'engagement 
dans le Jihad que ceux observés dans le groupe Kelkal.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Khaled Kelkal, qui avait découvert l'islam lors de son séjour en prison, entre 
juillet 1991 et juillet 1992, pour des " casses " de magasin à la voiture-bélier, nombre des 
jeunes gens concernés ont un passé de délinquant. Lors des interpellations réalisées à 
Chasse-sur-Rhône, le 31 août, après la tentative d'attentat manquée contre le TGV Lyon-
Paris, les enquêteurs ont retrouvé l'un des seuls éléments permettant de lier Khaled 
Kelkal à un réseau travaillant, lui, pour les maquisards algériens : son nom figurait dans le 
carnet d'adresses de l'une des personnes arrêtées. Au domicile de cette dernière, les 
enquêteurs ont retrouvé des bijoux volés, une panoplie du parfait cambrioleur et un réveil 
bricolé, qui aurait pu servir dans la confection d'un détonateur.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel mélange des genres délinquant et islamiste est apparu dans nombre des réseaux 
démantelés dans l'Hexagone, animés par des individus à la charnière du " droit commun " 
et de l'islamisme radical. " Nous avons découvert des islamistes convaincus qui, sous 
couvert d'associations de soutien scolaire ou d'arts martiaux, ou encore à la sortie de 
librairies musulmanes, ``tamponnaient`` des jeunes susceptibles d'être recrutés dans les 
filières ", explique un responsable policier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROSÉLYTISME</TEXT>
<TEXT>
 En mars 1994, c'est le démantèlement d'un réseau de trafic d'héroïne à Lille qui permet à 
la police judiciaire de saisir un millier de papiers administratifs algériens vierges, des 
documents émanant du FIS, ainsi qu'un fusil d'assaut israélien et des munitions. En mai 
1994, Abdelhakim Boutrif est interpellé avec, dans son véhicule, une centaine de bâtons 
d'explosifs, des détonateurs, des fusils et des pistolets. Vendeur ambulant de profession, 
cet Algérien âgé de trente-cinq ans était aussi connu comme un militant de l'association Foi 
et pratique de Clichy, liée au mouvement intégriste Tabligh ; responsable avec son épouse, 
une Française non maghrebine portant le voile depuis sa conversion à la religion 
musulmane, Abdelhakim Boutrif animait aussi une association de soutien scolaire en Seine-
et-Marne.</TEXT>
<TEXT>
  La connaissance policière de ces réseaux, souvent composés de personnes originaires 
d'une même cité, voire d'un même quartier, s'est affinée au fil du temps. Au début des 
années 90, les services de renseignement français avaient commencé par surveiller des 
Algériens séjournant en France et pouvant être considérés comme des émissaires en 
relation avec les parlementaires en exil de l'ex-Front islamique du salut (FIS). Les 
animateurs de la Fraternité algérienne française (FAF, association vitrine du FIS sur le 
territoire français) étaient alors l'objet d'une attention particulière.</TEXT>
<TEXT>
  Opérées dans des mosquées réputées sensibles aux thèses islamistes, ou dans des lieux 
de prières ouverts dans les caves de cités HLM, ces surveillances avaient dévoilé un 
prosélytisme islamiste en direction de " jeunes gens désoeuvrés, âgés d'une vingtaine 
d'années et se livrant au business des cités, n'ayant connu le Maghreb qu'au travers de 
vacances dans leur pays d'origine, analyse un responsable de la DCRG. " A la manière des 
catholiques qui, au Moyen-Age, devaient faire leurs indulgences, certains de ces jeunes 
étaient sollicités pour un unique transport d'armes qui, aux yeux des organistateurs du 
trafic, avait valeur de test ".</TEXT>
<TEXT>
  Au gré des démantèlements qui se sont succédé depuis, les policiers français ont 
découvert des filières extrêmement cloisonnées. " Les hommes de main travaillant dans 
les filières démantelées à l'époque ne se connaissaient pas, mais avaient à leur tête un 
organisateur Djamel Lounici, membre de l'instance exécutive du FIS à l'étranger, 
notamment qui, en contact avec les ex-parlementaires du FIS, faisait le lien entre ces 
différents réseaux très cloisonnés ", analyse un spécialiste des services de 
renseignement.</TEXT>
<TEXT>
  Dès août 1993, " le réseau des ex-parlementaires du FIS avait constitué des équipes, 
sous la direction d'Anouar Haddam [le président de la délégation parlementaire du FIS à 
l'étranger], pour faire transiter des équipements radio, de l'informatique et des appareils 
de visée vers les groupes islamiques, ajoute cette même source. Actuellement, cette filière 
reste opérationnelle (sous la direction de Mourad Dhina, réfugié en Suisse). Les membres 
de ce groupe cherchent à se procurer des armes, notamment dans les pays de l'Est, afin de 
les acheminer vers l'Algérie ". Dans leur patient travail de recoupement, les policiers 
croisent parfois des noms déjà connus : le trio de chercheurs scientifiques algériens 
interpellés en région lyonnaise pour leur participation à un réseau de soutien logistique aux 
islamistes, et écroués le 13 septembre à Paris, se rendait fréquemment en Suisse pour 
rencontrer Mourad Dhina.</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie adoptée face à la " nébuleuse islamiste " a connu des coups d'accélérateur, 
au gré de ripostes organisées pour répondre aux actions dirigées en Algérie contre des 
ressortissants ou des intérêts français, explique-t-on à la direction générale de la police 
nationale (DGPN). Opérant sur la base des adresses récupérées lors de précédentes 
opérations, les enquêteurs avaient ainsi répondu à l'assassinat de deux religieuses en 
Algérie en interpellant, le 8 novembre 1994, à Paris et en région parisiennne, plus de 
quatre-vingt-dix membres d'un réseau de soutien au GIA, spécialisé dans l'hébergement de 
maquisards et le trafic d'armes de guerre vers l'Algérie.</TEXT>
<TEXT>
  Là encore, un ancien délinquant (vols à la roulotte, trafic de stupéfiants), Mohamed 
Chalabi, reconverti en " éducateur " au sein d'une association éducative des musulmans de 
France (AEMF) sise dans le Val-de-Marne, jouait un rôle moteur dans ce réseau qui reste 
l'un des plus importants jamais découvert en France. Les éléments saisis lors de cette 
affaire sont à l'origine des arrestations opérées, à la mi-septembre, à Carpentras et en 
région parisienne. De la même manière, les enquêteurs ont établi que l'un des " 
#scientifiques " travaillant à l'Institut national des sciences appliquées de Lyon, Ali Drif, 
avait participé à l'exfiltration vers la Suède de membres du réseau Chalabi qui avaient pu 
échapper au coup de filet de novembre 1994.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TENTATION DE LA LUTTE ARMÉE</TEXT>
<TEXT>
 Si ces enquêtes au long cours attestent de la présence dans l'Hexagone de réseaux de 
soutien au Jihad algérien, elles ne font qu'indiquer la réalité de la tentation de la lutte 
armée et l'existence d'une toile de fond pouvant servir d'appui à des groupes terroristes. 
Le seul précédent connu de passage à l'action criminelle terroriste reste, avant le groupe 
Kelkal, celui des beurs des cités HLM de Seine-Saint-Denis et du Loiret qui, à l'été 1994, 
avaient participé à une campagne terroriste au Maroc (deux touristes tués dans un hôtel de 
Marrakech). " Nous avons la conviction d'avoir retardé l'actuelle vague d'attentats qui 
touche la France, assure néammoins un haut responsable policier. Elle aurait dû éclater au 
début de 1995, comme l'avaient annoncé les islamistes algériens après le dénouement, fin 
décembre, de la prise d'otages de l'Airbus d'Air France à Alger. "</TEXT>
<TEXT>
  Certains enquêteurs regrettent cependant d'avoir été contraints d'adapter le calendrier 
policier au calendrier politique. La vaste opération conduite le 20 juin sur l'ensemble du 
territoire, qui avait permis, selon les policiers, le démantèlement d'au moins deux réseaux 
islamistes distincts (Le Monde du 30 juin), avait ainsi été programmée plusieurs mois 
auparavant, et différée au lendemain des élections présidentielle et municipales.</TEXT>
</DOC>
