<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023898</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023898</DOCID>
<ACCOUNT>399004</ACCOUNT>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/0852</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,REFORME,PROJET,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950619-5</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 16 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Juppé crée un Haut Conseil en vue d'une " réforme profonde " du système hospitalier</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER MINISTRE a installé, vendredi 16 juin, le " haut Conseil de la réforme hospitalière ", dont il avait annoncé la création dans sa déclaration 
de politique générale. Composé de dix-huit membres représentant les médecins, les 
infirmières, les directeurs d'hôpital, les cliniques, les caisses d'assurance-maladie, les 
associations de malades, le Parlement et l'Etat, il sera présidé par le professeur Bernard 
Devulder, doyen de la faculté de médecine de Lille. Cette instance aura pour mission d'" 
écouter, proposer, innover ", avant de rendre ses " premières conclusions pour octobre ". 
M. Juppé lui a également demandé de " définir les voies et moyens d'une première 
expérimentation sur plusieurs établissements d'une même région ", qui " devra être lancée 
dès le mois de septembre ".</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement souhaite créer un système de " contrats d'objectifs et de moyens " 
entre les équipes hospitalières et les financeurs, et, à terme, substituer au budget global 
qui récompense parfois les établissements mal gérés au détriment des hôpitaux 
performants un mode de financement qui tienne mieux compte de leur activité réelle. Ces 
contrats pluriannuels définiraient notamment les objectifs de santé que se fixent les 
hôpitaux et les cliniques en fonction des besoins de la population. Ils ne seraient 
renouvelés qu'après une évaluation des performances médicales et économiques des 
établissements.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARTENARIAT</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, M. Juppé se refuse à " fixer a priori un nombre de lits à fermer ", rompant 
avec ses prédécesseurs qui, sur la base des travaux du Plan, évaluaient à soixante mille lits 
les surcapacités du système hospitalier public. Il devrait ainsi mettre provisoirement fin 
aux tensions qui étaient nées ces derniers mois dans plusieurs villes après l'annonce de la 
fermeture de services d'urgences, de chirurgie ou de maternité. Quant aux prérogatives 
des maires, présidents de droit du conseil d'administration de l'hôpital de leur ville, il 
entend les préserver dans le cadre du " pacte de stabilité " qui, selon lui, doit régir les 
relations entre l'Etat et les collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi une réforme ? " L'hôpital ne répond plus à ce qui a fait sa grandeur : offrir à tous 
les bienfaits du progrès médical et la qualité des soins, a répondu le premier ministre 
devant le nouveau comité. A continuer de la sorte, nous courons un double risque. Celui de 
la paupérisation non seulement de notre système hospitalier, mais aussi de l'ensemble du 
système de soins. Celui, également, de l'assurance-maladie. "</TEXT>
<TEXT>
 Intégrer l'hôpital " dans une logique de chaîne de soins reposant sur un partenariat étroit 
avec la médecine de ville et les structures hospitalières privées ", développer 
#l'hospitalisation à domicile, coordonner l'offre de soins au niveau régional, intéresser les 
personnels aux résultats : ces réformes proposées par le nouveau gouvernement étaient 
déjà inscrites dans la loi de 1991, mais elles se sont souvent heurtées au scepticisme ou au 
refus des différents pouvoirs (médecins, syndicats de salariés, élus locaux).</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, le gouvernement inspire une relative confiance à un secteur hospitalier qui 
attend beaucoup de ces " contrats d'objectifs ", pierre angulaire de la réforme annoncée. 
Plusieurs organisations de médecins et le Syndicat national des cadres hospitaliers (SNCH, 
qui représente 55 % des directeurs d'hôpital), en ont déjà approuvé le principe. Le SNCH 
s'est réjouit, dès vendredi, de " retrouver dans les objectifs fixés par le premier ministre au 
haut conseil les points forts de son projet ", et tout particulièrement sa volonté de " lutter 
contre l'inégalité d'accès aux soins ".</TEXT>
<TEXT>
  Après l'ordonnance de 1958 créant les CHU et le temps plein pour les praticiens, la loi de 
1970 introduisant la planification sanitaire et celle de 1991 censée mieux répartir l'offre de 
soins au sein de chaque région, le secteur hospitalier va vivre une quatrième réforme 
d'envergure. L'ampleur de la tâche et le poids économique et social du secteur (350 
milliards de francs, un million de salariés) ont obligé M. Juppé à l'inscrire dans son 
programme à moyen terme. Le monde hospitalier traverse depuis quinze ans une crise qui 
s'explique, pour l'essentiel, par la rigueur budgétaire. Contraint et forcé, il a dû participer à 
l'effort de maîtrise des dépenses de santé, comme en témoignent les conclusions du dernier 
rapport de la commission des comptes de la santé (Le Monde du 16 juin).</TEXT>
</DOC>
