<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001658-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001658-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>359271</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEVILLAIN PHILIPPE</PEOPLE>
<CHA1>L'histoire de la papauté est bien plus que celle des papes. C'est l'histoire de la chrétienté et celle de l'Occident</CHA1>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>PAPE,CATHOLICISME,VATICAN</SUBJECTS>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DICTIONNAIRE HISTORIQUE &gt; DE LA PAPAUTÉ &gt; Ouvrage collectif &gt; sous la direction de &gt; Philippe Levillain, &gt; Fayard, 1 776 p., 1 200 F jusqu'au 31 décembre. &gt;  1) Autour de Philippe Levillain, ont collaboré à ce Dictionnaire un comité scientifique, réunissant Philippe Boutry, Olivier Guyotjeannin, François-Charles Uginet, Jean-Louis Voisin, et 207 historiens et chercheurs, français et étrangers, dont la moitié sont membres (ou anciens membres) de l'Ecole française de Rome.&gt; DOC:AVEC DESSIN DE NICOLAS GUILBERT</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>147</PAGE>
<TITLE>Urbi et orbi</TITLE>
<TIO1>DICTIONNAIRE HISTORIQUE DE LA PAPAUTE</TIO1>
<TEXT>Saviez-vous que Mgr Montini, substitut à la Curie romaine et futur Paul VI, se levait quand il répondait au téléphone au pape Pie XII? 
Que, derrière le combiné, celui-ci ne se présentait jamais, 
provoquant dans son entourage de belles frayeurs? Que le barbier de 
Grégoire XVI, élu en 1831, a écrit une monumentale histoire de la 
Curie romaine? "Téléphone", "Barbier": ce sont deux des 912 entrées 
du volumineux Dictionnaire historique de la papauté, qui vient d'être 
publié sous la direction de Philippe Levillain (1). A la lecture de 
ses 1776 pages, on saura également tout sur la "monnaie" et les 
"cuisiniers" du pape, sur les "dispenses" et les "indulgences". On ne 
confondra plus "antéchrist" et "antipape". </TEXT>
<TEXT>
  Les responsables de ce Dictionnaire n'ont pas fait le choix de la 
facilité, qui aurait consisté à reprendre la liste chronologique des 
260 (264? 269?) papes qui se sont succédé sur le trône de Pierre ou à 
retracer, par grandes périodes, l'histoire de l'Eglise. Sans doute, 
grâce à ce travail d'érudition sans précédent, n'ignore-t-on 
désormais plus rien ou presque de la biographie des papes _ autant 
qu'on puisse connaître ceux des dix premiers siècles _, des antipapes 
et de la papesse Jeanne. Mais, par cercles concentriques, c'est toute 
l'histoire de l'institution pontificale que l'on découvre, son 
administration, son oeuvre artistique, son magistère et sa 
diplomatie. </TEXT>
<TEXT>
  Plus on avance, au gré des notices, dans la lecture du 
Dictionnaire, plus on mesure leur poids d'histoire, de sens et de 
sang. Par ses crises, par ses schismes, par ses conciles, par ses 
périodes noires (Inquisition) ou brillantes (Renaissance), l'histoire 
de la papauté romaine est inséparable de celle de la chrétienté 
entière et de l'Occident. Les fractures politiques issues du schisme 
entre Rome et Byzance au XIe siècle perdurent aujourd'hui. La 
victoire de Lépante contre les Turcs, en 1571, est bien celle de la 
chrétienté, conduite, entre autres, par le capitaine des galères 
pontificales. Quant à la coupure politique de l'Europe, qui a suivi 
la Réforme du XVIe siècle, elle en a préparé de plus tragiques et de 
plus récentes.</TEXT>
<TEXT>
  Cet ouvrage témoigne de la vitalité d'une institution bimillénaire 
qui a su résister aux outrages du temps, innover quand on la disait 
essoufflée, rebondir quand on la croyait corrompue ou assoupie. Pour 
riposter à la Réforme, Paul III, un Farnese, cardinal à dix-sept ans, 
père d'enfants naturels, convoque un concile à Trente, qui, comme 
celui de Jean XXIII quatre cents ans plus tard, allait changer le 
visage de l'Eglise. En 1814, Pie VII rentre triomphalement à Rome, 
après avoir été exilé, humilié par Napoléon qu'il avait couronné à 
Paris. Après la conquête des Etats pontificaux, qui clôt, en 1870, 
l'unité italienne, le pape s'emprisonne dans son propre palais. Mais 
avec les accords du Latran (1939), naît l'Etat de la cité du Vatican, 
rétréci, minuscule (44 hectares), mais indépendant. Jusqu'à 
l'élection de Pie X en 1903, les puissances n'avaient-elles pas leurs 
délégués laïques, avec droit de veto, à l'intérieur des conclaves? </TEXT>
<TEXT>
  On ne comprendrait pas le retentissement d'un discours comme celui 
de Paul VI à l'ONU en 1964 ("Jamais plus la guerre") ou des voyages à 
l'étranger d'un Jean-Paul II, si on n'avait en mémoire les efforts 
d'un Léon XIII, à la fin du siècle dernier, pour faire accepter, par 
la communauté internationale, le rôle de la papauté. Et il y a un 
lien entre les efforts de médiation et d'arbitrage tentés, dès cette 
époque, par le Saint-Siège entre l'Allemagne et l'Espagne (à propos 
du conflit des îles Carolines) et sa participation récente aux 
accords d'Helsinki sur la sécurité en Europe. </TEXT>
<TEXT>
  Une telle radiographie indique les éléments de rupture et de 
continuité dans une histoire des papes et du Vatican où se mêlent 
souvent le mauvais roman et le cliché, meilleurs alliés de 
l'ignorance. Elle donne une épaisseur sociale, politique, 
théologique, historique à une institution qui reste l'une des 
dernières monarchies électives et viagères dans le monde. 
Aujourd'hui, elle est aussi devenue médiatique et ce Dictionnaire 
intéressera un public plus large que celui des fidèles, des étudiants 
et des savants. &lt;
</TEXT>
</DOC>
