<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041297</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041297</DOCID>
<ACCOUNT>421663</ACCOUNT>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1501</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,ANNULATION,INSTANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951110-2-021-33</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELEVISION,REVEILLON JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-33</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY DUTHEIL</SIP1>
<SU21>La Coupe du monde de ski veut renforcer son audience</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>France 2 ne renonce pas à suivre le " cirque blanc "</TITLE>
<TEXT> CETTE ANNÉE encore, les téléspectateurs amateurs de ski seront à la peine. Seule Eurosport, chaîne par câble et satellite, diffusera l'intégralité de la 
Coupe du monde de ski alpin, ainsi que les épreuves des Coupes du monde de ski nordique, 
de saut à ski, de free style et de snowboard. Du côté de TF 1 et de France-Télévision, le " 
cirque blanc " aura droit à la portion congrue. La Une a prévu de retransmettre, lundi 13 
novembre, les slaloms géants hommes et dames de Tignes, en différé, à 0 h 45.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté de France-Télévision, Jean Réveillon, directeur des sports de France 2, assure " 
qu'on voit toujours les championnats du monde ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon lui, l'absence du ski sur les chaînes généralistes s'explique parce " qu'on ne nous 
propose pas les grandes épreuves ". Pour le patron des sports de France 2, " le ski pose un 
triple problème aux chaînes généralistes : les épreuves européennes ont lieu en semaine, 
trop tôt pour le grand public (11 heures) et sont trop chères ". Selon France 2, le montant 
des frais techniques pour la réalisation d'une descente s'élève à 1,5 million de francs. En 
outre, ces dernières années, les difficultés d'enneigement ont souvent provoqué 
#l'annulation des épreuves.</TEXT>
<TEXT>
  A ces obstacles s'ajoutent les faibles audiences enregistrées par ce sport. En 1992, année 
des Jeux olympiques d'Albertville, la diffusion de la Coupe du monde sur France 2 n'a 
drainé que 3 % d'audience et 22,2 % de parts de marché. Le 18 janvier, un résumé de dix-
huit minutes a attiré seulement 3,8 % des téléspectateurs pour 21,7 % de parts de 
marché.</TEXT>
<TEXT>
 Un an plus tard, la retransmission des championnats du monde de Morioka (Japon) a fait 
un flop : 0,2 % d'audience en pleine nuit pour cause de décalage horaire et 2,4 % en direct 
à 16 h 49 lors " des passages des meilleurs concurrents français ".</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, TF 1 et France 2 ont décidé de ne pas abandonner au moment où la Fédération 
internationale de ski (FIS) menace de ne plus confier l'organisation des épreuves de Coupe 
à la Fédération française si une télévision généraliste ne les retransmet pas. Selon Jean 
Réveillon, " Eurosport lui a demandé un rendez-vous ". S'il n'a pas encore ouvert ce 
dossier, le patron des sports de France 2 affirme : " Si j'ai un rôle à jouer pour sauver le 
ski français, je vais le jouer. " Mais la FIS devra peut-être adapter son calendrier trop " 
désordonné ". Selon lui, " l'expérience de ski en nocturne tentée à Sestrières (Italie) " est 
intéressante. Modulée toutefois " par le phénomène Alberto Tomba ", qui attire un large 
public.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré sa " bonne volonté ", Jean Réveillon affirme que la " logique des chaînes 
généralistes n'est pas de suppléer les programmes thématiques ". Pour France 2, l'avenir 
du ski sera sur les chaînes thématiques quand le câble et le satellite seront reçus par un 
plus grand public. Déjà, selon Bruno Poulain, rédacteur en chef d'Eurosport, le " cirque 
blanc " " enregistre un taux de satisfaction élevé " auprès des abonnés.</TEXT>
</DOC>
