<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003487-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003487-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338592</ACCOUNT>
<PEOPLE>RIMBAUD CHRISTIANE;BAUCHARD PHILIPPE</PEOPLE>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05281001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PREMIER MINISTRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>BÉRÉGOVOY de Christiane Rimbaud. Perrin, 467 pages, 120 francs.&gt; DEUX MINISTRES TROP TRANQUILLES de Philippe Bauchard. Belfond, 230 pages, 98 francs.</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>BEREGOVOY PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<TITLE>LIVRES POLITIQUES &gt; CRISE DE GOUVERNEMENT</TITLE>
<TIO1>BEREGOVOY PIERRE;DEUX MINISTRES TROP TANQUILLES</TIO1>
<TEXT>UN an après le suicide de Pierre Bérégovoy, qui mettait un terme tragique à une destinée exemplaire à bien des égards dans la société 
politique, paraît la biographie qui la retrace en détail. Travail 
exemplaire, aussi, car il s'en tient à la mesure du projet initial, 
commencé avant la mort de l'ancien premier ministre et avec son 
concours : il visait à décrire la carrière d'un modeste employé de 
l'Etat appelé à devenir l'un de ses grands serviteurs, à suivre le 
cursus d'un militant socialiste se donnant la stature d'un " Pinay de 
gauche ", selon l'expression de l'auteur. Aucune exploitation, donc, 
d'une fin survenue dans les conditions que l'on sait et qui avait 
provoqué une grande émotion.</TEXT>
<TEXT>
  Christiane Rimbaud refait, tout au long de cet itinéraire 
personnel, le parcours de la gauche depuis la seconde guerre 
mondiale, puisque l'un et l'autre sont étroitement mêlés. On en 
retient d'abord que si Pierre Bérégovoy s'est à plusieurs reprises 
situé dans la gauche du Parti socialiste (la SFIO à l'époque), sur la 
question de l'Algérie par exemple, il n'a jamais été fasciné par la 
théorie marxiste et, encore moins, séduit par le communisme, quand 
bien même il mesurait l'impossibilité de promouvoir une politique de 
gauche sans le concours du Parti communiste. On comprend bien, dès 
lors, pourquoi il a successivement associé son destin à ceux de 
Pierre Mendès France et de François Mitterrand. Avec l'un, il s'est 
formé à la réflexion politique et aux méthodes par lesquelles la 
gauche pouvait inscrire sa marque dans la gestion économique et 
sociale d'un pays lié à son environnement international ; avec 
l'autre, il a trouvé un maître tacticien capable de mener ses troupes 
jusqu'à la victoire, c'est-à-dire jusqu'au pouvoir, à partir duquel 
il est possible d'agir. </TEXT>
<TEXT>
  " Mendès France m'a appris la précision et la concision ; 
Mitterrand m'a appris à gérer le temps ", a-t-il dit en plusieurs 
occasions. Pierre Bérégovoy a profité de ce double apprentissage à 
proportion de qualités personnelles qui ne le désignaient pas à 
l'admiration des foules, car elles se manifestaient discrètement : 
c'étaient la capacité et la soif d'apprendre, si grandes chez bien 
des autodidactes, la puissance de travail, l'art de négocier, le 
besoin de reconnaissance sociale, le goût de rapprocher les points de 
vue en mettant en avant ce qui les réunit. Christiane Rimbaud décèle 
chez son sujet une certaine solitude et, derrière le pragmatisme, un 
brin de naïveté : il est devenu l'ami du président, mais sans être de 
ses intimes, et il noue des amitiés dont il aurait mieux fait de ne 
pas accepter tous les gages.</TEXT>
<TEXT>
  Le portrait est celui d'un homme solide, tenace, habitué à ce qu'on 
ne lui fasse pas la vie facile. Aussi la brisure qui l'atteint, après 
tant d'épreuves surmontées, garde-t-elle son mystère et ne saurait se 
satisfaire des explications simplistes ou fausses qui sont encore 
avancées. Christiane Rimbaud apporte sur ce point un éclairage tout 
en nuances qui remet les choses en place et permet d'approcher la 
part secrète d'un homme dont l'honneur était de s'être fait 
lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  D'une certaine manière, c'est aussi sur le destin, malheureux en 
dernière analyse, de Pierre Bérégovoy que se penche Philippe 
Bauchard, en le comparant à celui d'Edouard Balladur. La comparaison 
est conduite par un journaliste spécialisé en économie politique et 
familier des ministères. Elle se conforte donc d'observations 
personnelles, de témoignages, de confidences reçues. Lui aussi a son 
idée, sinon sur les raisons d'un suicide, du moins sur les causes de 
ce qu'il appelle " la mort politique " de Pierre Bérégovoy. Elles 
tiennent aux contradictions internes d'une politique qui s'inspirait 
d'un socialisme dépassé pour déboucher sur la défense obstinée et, 
sans doute, menée trop loin du franc fort. " Bérégovoy, écrit-il, 
sentait confusément qu'il faisait fausse route. "</TEXT>
<TEXT>
  Si le ministre des finances et premier ministre socialiste s'est, 
en quelque sorte, fait piéger à la fois par l'archaïsme de la gauche 
et les grands commis de l'Etat, Edouard Balladur s'est, aux mêmes 
fonctions, laissé paralyser par ses amis politiques. Le parallélisme 
ébauché entre les deux hommes est celui d'une double impuissance face 
à un monde nouveau. Selon Philippe Bauchard, Edouard Balladur s'est, 
lui aussi, laissé enfermer dans un système fondé sur une politique 
monétariste compensée par des actions de relance, au risque de 
dérapages plus forts que prévu et sans prendre la mesure de la grogne 
générale. On est passé d'un faux socialisme à un faux libéralisme.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de sa double chronique, Philippe Bauchard note : " Un an 
après Bérégovoy, pour des raisons différentes, Balladur réalise 
amèrement qu'il éprouve les mêmes difficultés et les mêmes rejets. La 
société française est figée. L'ampleur et la durée de la crise ne 
sont plus prévisibles en Europe. Sans corps intermédiaires, sans 
interlocuteurs, le pouvoir patauge avec les jeunes barons de la 
finance. Tout est prêt pour une implosion de la nation française face 
à un morcellement moyenâgeux de l'Europe. " </TEXT>
<TEXT>
  Si ce constat est vrai, la situation appelait, on veut bien 
l'admettre, d'autres managers que ces " deux ministres trop 
tranquilles".                                            
</TEXT>
</DOC>
