<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032973</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032973</DOCID>
<ACCOUNT>411089</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1920</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,ETAT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,FINANCEMENT,BANQUE,GESTION FINANCIERE,PROJET,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NOM1>CREDIT LYONNAIS</NOM1>
<NUM1>950908-2-016-31</NUM1>
<NAMES>COMPTOIR DES ENTREPRENEURS,ARTHUIS JEAN,GAYMARD HERVE,SPBI,SOCIETE DE PARTICIPATIONS BANQUE INDUSTRIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>Le projet de loi concernant le redressement de la banque va être soumis au Parlement&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE LOI ADOPTE PAR LE CONSEIL DES MINISTRES DU 6 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Etat maintient sa garantie illimitée sur le Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT> AVANT-DERNIÈRE ÉTAPE du plan de sauvetage du Crédit lyonnais, le texte adopté par le conseil des ministres du 6 septembre verrouille 
juridiquement les plans de la banque du boulevard des Italiens et du Comptoir des 
entrepreneurs. Il sera soumis au vote du Parlement dès l'ouverture de la session 
d'automne. L'objectif, comme l'a souligné Hervé Gaymard, étant que " d'ici la fin de 
l'année l'ensemble des opérations juridiques nécessaires à la mise en oeuvre des plans de 
redressement des deux établissements aient été achevées ". Le gouvernement n'exclut 
d'ailleurs pas de recourir à la procédure d'urgence, qui limite les allers et retours entre les 
deux chambres.</TEXT>
<TEXT>
  Il est en effet douteux que l'examen de ce texte soulève la passion des parlementaires : il 
a été rédigé en étroite collaboration avec eux, comme n'ont pas manqué d'insister les 
ministres en donnant un coup de chapeau appuyé aux membres des commissions des 
finances. De fait, le tollé qu'avait provoqué chez les parlementaires l'annonce le 17 mars 
dernier, par Edmond Alphandéry, de la mise en dépôt-vente dans une structure distincte du 
Crédit lyonnais (le consortium de réalisation) de 135 milliards d'actifs appartient au passé. 
L'architecture du gigantesque plan de sauvetage concocté entre le Crédit lyonnais et l'Etat 
ne pouvait être remis en cause, ni dans l'ampleur de l'effort de l'Etat ni dans le principe de 
sa garantie illimitée. Pas question donc de " plafonner les engagements déjà pris entre 
l'Etat et le Crédit lyonnais. Cette hypothèse ne pouvait être retenue sans remettre en 
cause l'arrêté des comptes de l'exercice 1994 et réouvrir un débat extrêmement 
préjudiciable pour le Crédit lyonnais ni être sans conséquence sur l'ensemble du secteur 
financier français et international ", comme l'a relevé Hervé Gaymard. Les parlementaires 
l'ont bien compris. Frustrés d'avoir été exclus d'une négociation qui s'est déroulée entre le 
Lyonnais et l'Etat, ils seront étroitement associés à la gestion des sociétés de défaisance 
créées par le projet de loi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CAPACITÉ D'EMPRUNT LIMITÉE</TEXT>
<TEXT>
 Contraint d'évoluer dans un cadre pré-défini, le gouvernement a donc multiplié les 
systèmes d'alerte. Préalable : définir des bases juridiques claires. Pour assurer la sécurité 
juridique de l'intervention de l'Etat en la fondant sur une base légale incontestable, le 
projet de loi transforme le statut de la SPBI (société de participations banque-industrie) en 
établissement public. C'est cette structure, prolongement juridique de l'Etat, qui a 
emprunté au Crédit lyonnais les 135 milliards nécessaires à l'acquisition par le CDR des 
actifs de la banque. La même logique a présidé au choix du statut de la société de 
cantonnement du Comptoir des entrepreneurs : l'établissement public de réalisation de 
défaisance (EPRD) réglera notamment les dépenses liées à l'engagement de l'Etat en 
faveur du Comptoir (4,5 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
 Le Crédit lyonnais est bien sûr l'objet de toutes les attentions compte tenu des montants 
en jeu et des conséquences du plan de sauvetage sur le Budget de l'Etat. Faute de pouvoir 
limiter la garantie de l'Etat, le texte introduit une limitation à 50 milliards de francs de la 
capacité d'emprunt de l'EPBI, l'établissement public chargé de gérer la vente des actifs.</TEXT>
<TEXT>
 Les contrôles interviendront à deux niveaux : l'EPBI (Crédit lyonnais) et l'EPRD 
(Comptoir des entrepreneurs) seront administrés par des conseils d'administration de cinq 
membres qui, outre le président, comprendra un représentant de l'Assemblée nationale et 
du Sénat et deux représentants de l'Etat. Au niveau des structures de cantonnement, des 
agents habilités par le ministre, aidés si besoin est d'experts extérieurs, vérifieront sur 
pièces et sur place la bonne gestion ou la qualité des cessions opérées. Ces équipes 
spécialisées auront un large pouvoir d'investigation puisque le secret professionnel ne 
pourra leur être opposé.</TEXT>
<TEXT>
  Confronté, comme l'a souligné Jean Arthuis à une situation désastreuse voire calamiteuse 
des deux établissements, le gouvernement met donc tous les atouts de son côté pour limiter 
une casse, tout en admettant qu'en ce qui concerne le Crédit lyonnais personne ne peut 
évaluer le montant final de ses pertes. M. Arthuis tire une grande leçon de ces dérapages : 
" Il faut que cesse la présomption de connivence entre les responsables politiques et les 
dirigeants des entreprises publiques et que disparaissent les ambiguïtés de l'Etat 
actionnaire. " Le sujet sera à l'ordre du jour du séminaire sur la réforme de l'Etat qui doit 
avoir lieu le 14 septembre prochain.</TEXT>
</DOC>
