<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003220-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003220-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356829</ACCOUNT>
<PEOPLE>GROUSSET DIDIER</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Deux septuagénaires qui tombent amoureux l'un de l'autre, un jeune couple qui se sépare et des enfants qui perdent leurs repères... Le téléfilm de Didier Grousset est, avant tout, un hommage à la vie.</CHA1>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>Doc : Texte accompagné de deux photos</NOTE>
<NAMES>RIVA EMMANUELLE,ROBERT YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<TITLE>ECLATS DE FAMILLE: CANAL +, 20 h 30&gt; Histoires d'amour</TITLE>
<TIO1>ECLATS DE FAMILLE</TIO1>
<TEXT>IL est des génériques qui vous plongent d'emblée dans l'histoire qu'ils annoncent. Une main, torchon entre les doigts, se balade sur 
l'écran, époussette meubles et tableaux; puis c'est soudain le 
plumeau qui caresse, "guilleret", les bibelots. En voix off, une 
radio donne l'horoscope du jour. Tout cela est gai, primesautier. On 
a envie d'en savoir plus, de rentrer dans cet univers déjà familier. 
Une sonnette retentit. Le film démarre.</TEXT>
<TEXT>
  Marguerite (Emmanuelle Riva) va ouvrir. L'homme qui se présente 
n'est autre que le propriétaire de l'appartement qu'elle occupe et 
dont il veut l'expulser. Elle refuse de partir. Il décide d'augmenter 
son loyer. Têtue, Marguerite préfère se mettre en quête d'un travail 
plutôt que de céder. Elle en trouve un, par hasard, auprès de deux 
jeunes enfants dont les parents (Etienne Chicot et Denise Chalem), en 
instance de divorce, cherchent précisément un couple stable pour 
s'occuper de leur progéniture. Marguerite ne voit d'autre solution 
que de s'inventer rapidement un mari. Léon (Yves Robert), qu'elle 
vient tout juste de rencontrer, ferait peut-être bien l'affaire. 
Seulement voilà: ce menuisier bougon et solitaire n'aime ni la vie de 
famille ni les enfants. Il finira quand même par accepter. Les 
péripéties et les ennuis commencent.</TEXT>
<TEXT>
  Pas de doute la-dessus, Eclats de famille est une comédie. On 
éprouve une réelle jubilation à voir ces personnages si différents 
les uns les autres s'affronter par pudeur ou coquetterie; on rit 
aussi beaucoup, grâce essentiellement à des dialogues (signés 
Stéphane Giusti et Bruno Dega) qui, subtilement dosés, font mouche, 
et des numéros d'acteur qui laissent souvent pantois. Mais qu'on ne 
s'y trompe pas: le réalisateur n'a pas cherché à créer "la franche 
rigolade", mais plutôt à montrer "l'optimisme et la tendresse. Avec, 
derrière cette bonne humeur, précise Didier Grousset, la possibilité 
de développer l'idée que l'espoir, l'énergie et la jeunesse ne sont 
pas une question d'âge. Je voudrais montrer que le bonheur et la 
fraîcheur de mes deux héros leur permettent de vivre une deuxième 
adolescence". </TEXT>
<TEXT>
  La démonstration fonctionne. Mieux encore, une espèce de miracle se 
produit. Parce que l'amour est universel, que les deux comédiens 
mettent tout leur talent à apporter à leur rôle la délicatesse et 
l'élégance nécessaires, on se surprend à oublier l'âge de Léon et de 
Marguerite. Ils ne se privent pourtant pas de nous le rappeler. Ils 
se font même un malin plaisir à nous dire que vivre une histoire 
d'amour à l'âge de la retraite, "ce n'est pas si facile qu'à vingt 
ans". Alors, ils nous émeuvent. Et ce sont eux qui, au bout du 
compte, nous donnent une leçon de vie.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire d'amour entre Marguerite et Léon suffisait à faire un 
bon film. Mais il est des réalisateurs pour qui la générosité est une 
exigence. Didier Grousset est de ceux-là. Après être parvenu à réunir 
Emmanuelle Riva et Yves Robert _ un premier bonheur _, il a demandé à 
Etienne Chicot, Denise Chalem, Claude Evrard de venir se joindre à 
l'équipe. Ils ont tout de suite accepté, et leurs présences 
enrichissent le film de très beaux seconds rôles. Etienne Chicot 
apporte à son personnage de père largué une densité "qui n'existait 
pas au départ", confie le réalisateur, et Claude Evrard (dans le rôle 
du copain fidèle de Léon) est magnifique. Rassemblés, tous ces 
acteurs réussissent à donner la même importance à toutes les 
histoires qui se croisent dans le film. Un jeune couple dont la 
séparation est l'occasion de faire le point, des enfants qui se 
heurtent au conflit des générations, deux âmes esseulées qui, en se 
rencontrant, s'offrent l'éternité... autant de récits qui permettent 
d'évoquer les problèmes et les sentiments de trois générations, avant 
de délivrer une philosophie heureuse de l'existence. Abordés avec un 
humour et une émotion qui évitent tous les pièges de la facilité et 
de la niaiserie, ces Eclats de vie mettent du baume au coeur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
