<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045731</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045731</DOCID>
<ACCOUNT>427120</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/0870</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,ARTISTE,CREATEUR,SALLE DE SPECTACLE,TROUPE THEATRALE</SUBJECTS>
<NOM1>BROOK PETER</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PETERS DAY</NOTE>
<NUM1>951215-29</NUM1>
<NAMES>BOUFFES DU NORD,ROZAN MICHELINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Le metteur en scène anglais crée " Qui est là " dans son théâtre parisien. Avec la productrice française Micheline Rozan, ils forment depuis 1956 un tandem sans équivalent, qui a donné à la salle du boulevard de la Chapelle une réputation d'excellence dans le monde entier</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Nom Brook, prénom Peter, adresse Bouffes du Nord</TITLE>
<TEXT> AU DÉBUT DE 1956, une jeune femme de vingt-huit ans, le regard clair, volontaire, reçoit des Etats-Unis un message lui demandant d'aller voir 
d'urgence à Londres une pièce d'Arthur Miller, Vu du pont, mise en scène par un homme 
qui lui est inconnu : Peter Brook.</TEXT>
<TEXT>
  Micheline Rozan vient de quitter le TNP de Jean Vilar, où elle a mis en place une 
politique sans précédent de relations avec le public et un système original d'avant-
premières publiques. Elle est devenue agent artistique chez Cimura, correspondant 
français de la redoutable MCA américaine. A ce titre, elle représente en France non 
seulement Arthur Miller, mais aussi Tennessee Williams et Lilian Hellmann. Elle défend 
elle-même le grand Albert Camus et une escouade de jeunes talents, comme Jeanne 
#Moreau, Jean-Paul Belmondo et Maria Casarès.</TEXT>
<TEXT>
 " À Londres, raconte Micheline Rozan, j'ai découvert un spectacle somptueux. " Rendez-
vous est donc pris avec Peter Brook à Paris, où il doit présenter quelques mois plus tard au 
Théâtre des Nations Titus Andronicus, de Shaespeare, avec Vivien Leigh et Laurence 
Olivier. Le spectacle est pour le public français une découverte : celle de la manière 
Brook, méditation renouvelée sur le théâtre élizabéthain, sur " la fluidité 
cinématographique " de la pièce de Shakespeare, sur un premier rapprochement du 
#spectateur et de la scène. En une nuit de 1957, Peter Brook conquiert Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Le lendemain matin, à l'hôtel Saint-Régis, Micheline Rozan fait la connaissance du " 
phénomène ". " Elle parlait avec franchise, se souvient le metteur en scène. Elle était très 
dure, et très lucide à la fois. Elle m'a rappelé que, malgré le succès de Titus, ma première 
mise en scène en France, La Chatte sur un toit brûlant, n'avait été qu'un succès relatif et 
que mes débuts français restaient à faire. Cette honnêteté, cette franchise si rare dans 
notre métier, m'a plu. C'est la raison pour laquelle nous travaillons ensemble aujourd'hui 
encore. " Ce soir-là, Micheline Rozan propose à Peter Brook de monter Vu du Pont à 
Paris. Après une premier refus " je ne fais jamais deux fois la même chose ", oppose Peter 
Brook, la pièce sera présentée au Théâtre Antoine en 1958, avec Raf Vallone et Lila 
Kedrova. Triomphe. Peter Brook mènera dès lors ses travaux des deux côtés de la 
#Manche, et sur les scènes new-yorkaises, dont il est familier depuis 1953.</TEXT>
<TEXT>
  Micheline Rozan devient son agent. Elle lui confie, un jour de 1958, un " petit " texte de 
Marguerite Duras, Moderato Cantabile, que Jeanne Moreau apprécie vivement. Le 
metteur en scène a déjà réalisé un film, L'Opéra des gueux, en 1953, et il a envie de 
continuer son travail de cinéaste. Le premier film français de Peter Brook verra le jour en 
1960, avec Jeanne Moreau et Jean-Paul Belmondo, trio marqué du sceau de Micheline 
Rozan. Mais Moderato Cantabile n'est qu'un intermède. Peter Brook mûrit un grand projet 
: la création du Balcon, de Jean Genet. " Genet est venu voir Titus. Il a été saisi par un 
spectacle en dehors de toutes les conventions contre lesquelles lui-même se battait. Il m'a 
donné le texte du Balcon. La pièce était le reflet de tout ce qui me semblait important : la 
poésie du verbe et de la scène débarrassée des conventions, du naturalisme, d'une 
quelconque influence des pouvoirs... Genet estimait qu'aucune troupe en Europe n'était 
capable de la jouer. Seuls les Japonais, pensait-il, étaient à ce point sensibles au geste, au 
mouvement, à l'acrobatie, au son, à la musique... " Insensiblement, Peter Brook commence 
là son chemin vers l'Orient, sur les pas d'Antonin Artaud, à la recherche d'un nouveau lien 
entre le monde visible de la scène et le monde invisible de l'esprit.</TEXT>
<TEXT>
 Simone Berriau, directrice du Théâtre Antoine, est prête à monter Le Balcon. Mais 
Genet, en ces premières années du gaullisme, est considéré comme un auteur subversif. Le 
préfet de police, un ami, la dissuade de présenter la pièce. " Vous aurez des manifestations 
dans la salle, et je serai obligé de fermer votre théâtre. Un conseil : renoncez. " Simone 
Berriau obtempère et une quinzaine d'autres directeurs de théâtre refusent à sa suite de 
prendre un tel risque. Tous, sauf Marie Bell, qui vient d'acquérir le Gymnase. " Je me 
fiche de tout ça ; je monte la pièce et je la joue. " Peter Brook se laisse aller à son goût des 
distributions éclectiques, il réunit professionnels et amateurs, acteurs et chanteurs de 
cabaret... Le Balcon est un succès ; le scandale n'aura pas lieu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IMPROVISATION</TEXT>
<TEXT>
  1964. C'est à Londres cette année-là que Peter Brook fait l'événement. S'inspirant 
d'Artaud, il donne à sa première troupe le nom de Théâtre de la Cruauté et présente 
Marat-Sade, de Peter Weiss. Audaces, novations scéniques : ce spectacle est une date 
dans l'histoire du théâtre européen. Peter Brook réinvente l'improvisation, favorise la 
recherche avant la représentation, vivifie la réflexion sur la relation entre le geste, le corps 
et la parole.</TEXT>
<TEXT>
  Au passage, il confronte la pensée d'Artaud à celle de Brecht. Confrontation : mot-clé de 
ses recherches, à l'opposé de toute synthèse qu'il juge " anesthésiante ". Deux ans plus 
tard, Brook fait irruption dans l'actualité la plus brûlante. Il crée US, pour " United States " 
ou " Nous ", machine de guerre contre la guerre au Vietnam qui divisera le public 
britannique. Mais, en moins de deux ans, le metteur en scène a assis ses méthodes de 
travail en collectif, et cet art du dialogue dont il ne se départira plus.</TEXT>
<TEXT>
  En 1973, cinq après que Peter Brook a réuni à Paris son premier groupe international 
d'acteurs autour de La Tempête (lire ci-dessous), Michel Guy, horticulteur féru de danse 
qui a créé un an plus tôt le Festival d'automne à Paris, demande à son tour à Peter Brook 
de monter un " grand " Shakespeare à l'Odéon. " Tout le monde, dit Micheline Rozan, a 
toujours demandé à Peter de monter de grands Shakespeare. Et ça continue... "</TEXT>
<TEXT>
  Brook est de retour de trois années de voyage et de recherche sur les chemins d'Afrique, 
d'Amérique, d'Iran, de France... Avec sa troupe, il a joué en plein coeur du Sahara, dans 
une léproserie, à Saint-Anne, au Festival de Chiraz, près de Téhéran, dans une réserve 
indienne, pour de jeunes cadres à Jouy-en-Josas, dans les derniers bidonvilles parisiens... " 
On n'avait plus envie du vieux théâtre et de la séparation scène-salle, dit-il. Il nous fallait 
trouver un endroit abrité nous sommes dans un pays froid qui encouragerait à la fois 
l'imagination de la troupe et celle des spectateurs. "</TEXT>
<TEXT>
  Il existait à Paris un théâtre abandonné, boulevard de la Chapelle, au pied du métro 
aérien, propriété d'un maçon italien du joli nom de Narciso, où s'illustra jadis Damia. " 
Nous nous sommes faufilés à quatre pattes par un trou dans une palissade. Là, nous avons 
découvert à la lueur de lampes de poche une étrange " mosquée " aux proportions justes. " 
Fermé depuis plus de vingt ans, les Bouffes du Nord devient le théâtre de Peter Brook et 
de Micheline Rozan. " C'était un " objet trouvé ", comme l'auraient dit les surréalistes, 
explique le metteur en scène. Elles avaient le romantisme des ruines. Nous n'avons eu de 
cesse d'arrêter le bras des ouvriers pour les préserver. Nous disposions enfin du lieu idéal 
pour activer l'imagination du public. "</TEXT>
<TEXT>
  Michel Guy, devenu secrétaire d'Etat à la culture, dote le Centre international de création 
théâtrale, fraîchement créé, de ses premiers subsides, soit 2,5 millions de francs, une 
manne alors qui permet à Peter Brook et Micheline Rozan, officiellement associés, 
d'entretenir une troupe permanente sans plus recourir aux mécènes américains, emmenés 
par la Fondation Ford, qui les soutenaient depuis 1970.</TEXT>
<TEXT>
  Là s'inventera un parcours exemplaire, le compagnonnage indéfectible d'un artiste et de 
son mentor intransigeant, quatorze spectacles créés jusqu'à aujourd'hui, depuis Timon 
d'Athènes jusqu'à Qui est là, de Shakespeare à Shakespeare donc, mais sans se priver 
jamais de travaux à la pointe de la recherche scénique et dramatique, qu'il s'agisse des Iks 
ou de l'exceptionnel Mahabharata, de La Tragédie de Carmen ou d'Impressions de 
Pelléas. Peter Brook et Micheline Rozan ont ainsi bâti pierre à pierre un théâtre populaire 
et sensible, et " les Bouffes " appartiennent désormais à l'esperanto du vocabulaire 
artistique international.</TEXT>
</DOC>
