<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003044-19941227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003044-19941227</DOCID>
<ACCOUNT>364986</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>Né le 30 novembre 1928 près de Nimègue (Pays-Bas), entré à l'âge de vingt ans dans la Compagnie de Jésus, le Père Peter-Hans Kolvenbach est devenu, en 1983, au cours de la 33e congrégation générale, supérieur général de l'ordre des jésuites, qui compte environ vingt-six millemembres à travers le monde. Avant de succéder à ce poste au Père Pedro Arrupe, le " pape noir ", élu à vie, avait fait l'essentiel de sa carrièred au Liban, enseignant à l'université Saint-Joseph de Beyrouth, devenant provincial du Proche-Orient avant d'être nommé recteur de l'Institut pontifical oriental à Rome. Le Père Kolvenbach parle le néerlandais, l'anglais, l'allemand, le français, le russe, l'italien, l'espagnol et l'arménien. Vingt-huitième successeur d'Ignace de Loyola, il présidera, à partir du 5 janvier 1995 à Rome, la 34e congrégation générale, occasion de réorienter l'action de la Compagnie à la lumière des transformations récentes du monde et de l'Eglise.&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941227</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE GENERALE,BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FOI,CULTURE,CRISE,SCIENCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROPE,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ORTHODOXIE,OECUMENISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,MISSIONNAIRE,CULTURE,BIBLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISLAM,CHRISTIANISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ORDRE RELIGIEUX,CATHOLICISME,INSTANCE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,PAYS BAS</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOM1>KOLVENBACH PETER HANS</NOM1>
<NOTE>(1) Le 23 octobre 1981, alors que le Père Arrupe, supérieur général, venait d'être victime d'une thrombose cérébrale, Jean-Paul II a nommé à la tête de la Compagnie le Père Dezza comme son " délégué personnel ". DOC : avec un dessin de Voinesco</NOTE>
<NUM1>941227-2-002-31</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SOT1>" Une crise de la foi ? Une crise de la culture d'abord "&lt;&gt;</SOT1>
<SU11>DEBATS</SU11>
<PAGE>487</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec le Père Peter-Hans Kolvenbach&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>" La dernière congrégation générale des jésuites remonte à 1983. Elle vous avait élu 
supérieur général et avait insisté sur le lien nécessaire entre l' " annonce de la foi " et la " 
promotion de la justice ", au point que certains y avaient vu un désaveu de jésuites 
engagés dans le combat social et politique, notamment dans le tiers-monde. Quel est le 
bilan, onze ans après, et que faut-il attendre de la nouvelle congrégation générale ?</TEXT>
<TEXT>
  Successeur du Père Arrupe, ma mission était d'aider la Compagnie à unir davantage 
l'annonce explicite de l'Evangile et l'" option préférentielle pour les pauvres ". C'est pour 
avoir oublié le lien entre le " service de la foi " et la " promotion de la justice ", pour avoir 
insisté trop exclusivement sur l'une ou sur l'autre de ces deux dimensions que diverses 
déviations avaient pu conduire soit à une spiritualité désincarnée, soit à des engagements 
exclusivement sociopolitiques.</TEXT>
<TEXT>
  " Deux événements permettent d'évaluer le résultat de cet effort : l'année ignatienne 
(1990-1991) a été une redécouverte et une nouvelle affirmation des racines spirituelles des 
jésuites. Par ailleurs, six jésuites, des universitaires, ont été assassinés à San Salvador le 
16 novembre 1989, ce qui a contribué à la réconciliation de ce pays martyrisé et prouvé que 
le travail académique pouvait être aussi porteur d'une promotion de la justice inséparable 
de l'annonce de la foi.</TEXT>
<TEXT>
  " La nouvelle congrégation générale, qui s'ouvre dans quelques jours, aura à discerner 
quelle doit être la contribution des jésuites à une annonce renouvelée de l'Evangile, à un 
dialogue plus intense avec les cultures, à une réponse plus adaptée aux misères et aux 
soifs spirituelles d'aujourd'hui, à un engagement plus résolu pour la paix, à une 
collaboration plus soutenue et articulée avec les autres forces vives de l'Eglise, en 
particulier le laïcat engagé.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle analyse faites-vous de la crise de la foi contemporaine dans les pays d'Occident 
?</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'abord une crise de la culture : perte de légitimité des autorités, crise de la fidélité 
dans les engagements, remise en cause des absolus, pluralisme qui mène au relativisme, 
sécularisme qui banalise (parfois qui ridiculise) la dimension transcendante de l'existence. 
Toutes ces tendances, qui affectent la culture moderne, touchent donc aussi la foi.</TEXT>
<TEXT>
 " Mais en même temps, le concile de Vatican II, au début des années 60, avait préparé le 
croyant à faire face à cette crise. Celle-ci est une chance nouvelle pour la foi. Une chance 
de découvrir que l'oubli du Dieu créateur rend opaque la créature elle-même ; une chance 
d'apprendre à voir Dieu partout et toujours à l'oeuvre et de vérifier cette foi dans une 
communauté de croyants, exposés eux aussi à l'ambiance sécularisante et aux ambiguïtés 
qu'entraîne la crise de la foi en Occident ; une chance, enfin, de célébrer, dans une Eglise 
vivante, une liberté de croire qui correspond à une sensibilité nouvelle dans la manière de 
suivre le Christ.</TEXT>
<TEXT>
 Si cette crise de la foi est d'abord, dîtes-vous, une crise de la culture, l'insistance mise par 
le magistère romain sur les normes morales et sur la discipline ne contribue-t-elle pas aussi 
à un éloignement de l'Eglise, en particulier de couples, de médecins, de scientifiques ? </TEXT>
<TEXT>
  Le fait que l'Eglise, spécialement par son magistère, proclame " à temps et à contretemps 
" les exigences de l'Evangile peut donner parfois l'impression qu'elle se contente de " 
rappeler la discipline ", surtout lorsque fait défaut dans la communication de certains 
documents officiels la dimension pédagogique et pastorale qui pourrait aider à en 
comprendre toute la portée et à en saisir le lien avec l'ensemble du mystère chrétien.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'est pas évident pourtant qu'il y ait aujourd'hui, comme vous semblez le dire, une 
rupture plus nette que par le passé entre l'Eglise et la science, même si, dans un discours à 
l'Académie pontificale des sciences, Jean-Paul II n'a pas exclu pour l'avenir un nouveau 
cas Galilée. N'est-il pas préférable, d'ailleurs, que la science et la foi avancent chacune sur 
sa route, fidèle à sa démarche propre, sans être pour autant nullement incompatibles, 
comme le montrent la vie et la recherche de tant de scientifiques croyants ?</TEXT>
<TEXT>
  " Aujourd'hui, la tension entre l'Eglise et les scientifiques s'est déplacée sur le terrain de 
la pratique et, par voie de conséquence, sur celui de la morale. Cela n'a rien d'étonnant. A 
une époque marquée par les développements extraordinaires de la technique, la nouveauté 
des questions et des problématiques crée une tension entre les jugements de moralité et 
les pratiques nouvelles. Cela ne devrait pas être une raison de s'éloigner, mais bien plutôt 
une interpellation pour un approfondissement de ce que requièrent la foi et le service de 
l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  " En insistant sur certaines exigences du respect de la vie et de la personne ou de la 
vocation conjugale en famille, l'Eglise désire servir non seulement les chrétiens, mais, 
comme par exemple lors de la conférence du Caire, l'humanité entière en protégeant les 
valeurs de vie, d'amour et de progrès authentiques. Ce souci de l'Eglise sera d'autant 
mieux compris et accueilli qu'elle donnera la preuve qu'elle prend en compte les 
préoccupations, les souffrances, les détresses des personnes qui doivent vivre 
concrètement ces tensions dans leur chair ou qui en sont les témoins.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Un jésuite sait&gt;que le " complexe antipapal "&gt; serait en contradiction avec sa vocation 
"</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquez-vous, après la crise des débuts (1), l'apparent armistice intervenu 
entre Jean-Paul II et les jésuites ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Si " armistice " signifie suspension des combats, fin d'un conflit armé, le terme n'est guère 
approprié. Les papes ont toujours voulu que les jésuites soient présents dans des 
apostolats de " frontière " et eux-mêmes sont souvent portés à assumer des tâches 
risquées. Il est donc normal qu'ils ne trouvent pas du premier coup la mesure ou l'attitude 
qui conviendrait. Ce fut le cas autrefois au Japon et en Chine. Il peut en être ainsi 
aujourd'hui en Sibérie ou en Amérique centrale. Si la Compagnie de Jésus ne s'engageait 
pas dans des apostolats difficiles ou des recherches délicates, elle n'aurait à assumer ni 
tensions et incompréhensions, ni erreurs et bavures.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais, à ma connaissance, la Compagnie dans son ensemble n'a jamais manqué 
d'obéissance au pape, ni, par exemple, lors de sa suppression au XVIIIe siècle, ni au 
moment d'une intervention directe au XXe. S'il peut surgir des incompréhensions ou des 
égarements de tel ou tel en particulier, la disponibilité à l'égard du pape demeure 
absolument fondamentale pour la Compagnie depuis son origine. Un jésuite sait qu'un " 
complexe antipapal " serait en contradiction avec son voeu de servir Dieu, effectivement et 
affectivement, sous l'autorité du pape. A cet égard, on peut penser que Jean-Paul II a, au 
fil des années, mieux fait connaissance de la Compagnie et apprécié une loyauté qui, sans 
être mécanique, traduit cependant une sincère volonté de " sentir avec l'Eglise " et le 
pape.</TEXT>
<TEXT>
 Le silence vaut-il approbation pour toutes les grandes orientations de ce pontificat ? </TEXT>
<TEXT>
  Un grand nombre d'activités de la Compagnie s'inspirent, explicitement ou implicitement, 
des orientations données par Jean-Paul II. De son pontificat, l'histoire retiendra sans doute 
avant tout son rôle dans l'écroulement du mur qui divisait l'Europe en deux. Mais elle 
retiendra aussi la force de sa foi, son souci de la proclamer avec clarté, son engagement 
courageux pour la paix et la réconciliation sur tous les continents, ses prises de position 
déterminées pour la défense de la vie et, désormais, son énorme effort pour introduire 
l'Eglise dans le troisième millénaire, en suivant fidèlement les inspirations de Vatican II et 
en combattant en faveur de l'homme partout où il est menacé, aliéné et opprimé. Dans sa 
recherche persévérante de l'union avec les autres Eglises ou dans les pas audacieux qu'il a 
fait franchir au dialogue avec les autres religions, on retrouve l'écho de ses efforts pour 
que le troisième millénaire soit celui de la pleine communion de tous les chrétiens et d'une 
commune recherche de tous les croyants pour la paix et la justice.</TEXT>
<TEXT>
  Quel bilan faites-vous de la situation de l'Eglise en Europe depuis la chute du mur et le 
retour à la liberté religieuse ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Chacun espérait que, dans une Europe plus ou moins unifiée, s'établirait un " échange de 
biens ", dans lequel l'Europe de l'Est apporterait le témoignage de sa fidélité dans la foi et 
l'Europe de l'Ouest celui d'une confrontation avec une crise de la foi. Mais cet espoir ne se 
réalise que lentement. Si, dans l'Europe de l'Est, il a fallu hier déployer un grand courage 
pour continuer à confesser sa foi, on constate plus clairement aujourd'hui quelle fragilité 
ont laissée tant d'années d'éducation athée, presque totalement dépourvues de formation 
religieuse. Les liens avec l'Europe de l'Ouest se développent, mais à cause de l'ignorance, 
voire de la méfiance mutuelles, même au niveau de la foi, l'échange espéré et plein de 
promesses demeure à peine amorcé. On peut parfois se demander si les mirages de la 
société de consommation et les désirs qu'elle suscite n'unissent pas les deux parts de 
l'Europe plus fortement que l'apprentissage de valeurs communes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " La désunion&gt; des chrétiens apparaît aujourd'hui</TEXT>
<TEXT>
 davantage encore</TEXT>
<TEXT>
  comme un scandale "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 N'êtes-vous pas inquiet des tensions à répétition qui ont marqué le dialogue entre les 
catholiques et les orthodoxes ? </TEXT>
<TEXT>
  Il y a vingt-cinq ans, le concile avait ravivé chez les chrétiens le désir d'unité. Mais nous 
n'avions pas prévu que plus les Eglises chrétiennes s'intéresseraient les unes aux autres, 
plus la source de leurs divisions serait mise à nu. Celles qui, comme des flocons de neige 
sur un arbre, vivent les unes à côté des autres dans la plus grande indifférence, ne 
connaissent pas de heurts, ni de tensions. De ce point de vue, la crise de l'oecuménisme 
n'est pas entièrement négative et l'espoir demeure.</TEXT>
<TEXT>
  " En Europe de l'Est, l'orthodoxie a su maintenir la foi malgré l'oppression et la 
persécution, mais elle sort affaiblie de cette tourmente, à laquelle elle a survécu grâce à 
ses martyrs, mais grâce aussi à des compromis. L'arrivée de certaines sectes, armées de 
tactiques et de désir de conquête, est donc fort mal ressentie. Mais les grandes Eglises, du 
simple fait de leur efficacité pastorale, sont, elles aussi, accusées de prosélytisme. Et 
l'exacerbation de certains nationalismes en Europe de l'Est ne favorise pas non plus le 
dialogue.</TEXT>
<TEXT>
  " Malgré cela, la voie à suivre est celle que nous indique le pape. Il ne manquerait pas de 
raisons de désespérer de l'oecuménisme, mais il ne renonce pas. Il profite au contraire de 
chacun de ses voyages pour rencontrer les frères séparés, dans l'espoir de mettre fin un 
jour à une désunion qui, dans un monde où les nations se regroupent et s'efforcent 
d'avancer, parfois efficacement, sur la voie de la paix, apparaît davantage encore comme 
un scandale.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce que les événements du Rwanda, pays le plus catholique d'Afrique, ne devraient pas 
vous mettre en garde contre une évangélisation " plaquée " à partir de nos conceptions 
occidentales ? </TEXT>
<TEXT>
  Il serait injuste de porter un jugement superficiel et rapide sur l'immense travail 
d'évangélisation réalisé au Rwanda. D'une part, la presse, probablement en raison de la 
cruauté inouïe des événements, a quasiment passé sous silence le courage héroïque montré 
par de nombreux chrétiens qui ont surmonté les haines tribales. D'autre part, il n'est pas 
sûr que l'évangélisation accomplie au Rwanda soit davantage mise en cause par le drame 
récent que celle des peuples européens, évangélisés depuis des siècles, par leurs guerres 
du vingtième siècle.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais dès ses origines, l'Eglise avait été confrontée à ce problème de l'" inculturation ", 
c'est-à-dire de l'insertion de son message dans des cultures locales. Il suffit d'ouvrir les 
Actes des apôtres pour y découvrir une première tension entre la culture judaïque, dans 
laquelle s'incarne l'Evangile destiné au monde entier, et les cultures grecque et romaine. 
Parce que ce message n'existe jamais à l'état pur et s'exprime nécessairement dans des 
cultures, l'évangélisation sera moins une transplantation qu'une rencontre avec des 
cultures dans lesquelles s'accomplit l'assimilation du message universel. C'est un constant 
effort de dialogue et de discernement, d'ouverture et de disponibilité qui est exigé.</TEXT>
<TEXT>
 Dans des régions comme l'Afrique, le Proche-Orient, l'Asie, où la Compagnie est présente 
et où menace l'intégrisme, comment voyez-vous la coexistence avec l'islam ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Du fait de sa présence dans plusieurs pays islamiques,la Compagnie de Jésus a toujours 
eu conscience d'être appelée à être comme un pont entre musulmans et chrétiens. Mais 
avant tout dialogue, elle voudrait promouvoir la connaissance réciproque pour vaincre des 
méfiances et des préjugés solidement enracinés de part et d'autre et qui persistent aussi en 
Europe. La présence de l'intégrisme, qu'on ne devrait pas d'emblée identifier avec tout 
l'islam, ni avec l'islam tout court l'histoire le prouve , rend cette tâche encore plus urgente. 
Et cela d'autant plus que le dialogue implique des malentendus assez fondamentaux.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est fréquent, en effet, que dans les contacts islamo-chrétiens, on emploie les mêmes 
mots sans pour autant parler le même langage. Ce ne sont pas seulement des expressions 
courantes comme " Jésus prophète ", " Marie Vierge ", " Abraham père des croyants " 
qui ont des contenus différents, mais le mot même de " dialogue " est compris 
différemment. Pour l'Eglise, le dialogue peut-il se limiter à n'être qu'un moyen pour 
connaître directement l'islam, dans une ambiance détendue et accueillante, et pour 
entreprendre ensuite une action commune, par exemple pour la défense de la vie comme 
récemment au Caire, ou contre le sécularisme qui envahit même la terre d'islam ? Le 
chrétien en dialogue peut-il renoncer à l'espoir de voir le musulman connaître et 
expérimenter lui aussi toute la vérité et l'amour de Dieu ?</TEXT>
<TEXT>
  " Mais ces particularités mêmes du dialogue exigent une compréhension mutuelle. Et cela 
suppose, pour nous, de savoir discerner les divers visages de l'islam, ainsi que les racines 
de son réveil actuel parmi nous, puis d'engager d'abord le dialogue de la vie, celui du 
partage de l'existence quotidienne et des services rendus et échangés. Il est essentiel de 
ne pas renoncer à cette rencontre, même, et surtout, là où le chrétien est l'objet de 
discrimination, sinon même de persécution. "</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
