<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002585-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002585-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341708</ACCOUNT>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION;JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NAMES>LE MONDE,FRAPPAT BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>FRAPPAT BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>DERNIERE CHRONIQUE DE BRUNO FRAPPAT AVANT SON DEPART POUR LA CROIX</LEAD1>
<TITLE>CHRONIQUE&gt; Last one</TITLE>
<TEXT>UNE chronique, ça ne sert à rien. Au sens que les utilitaristes donnent au mot servir. On ne peut pas placer une chronique en Bourse 
ni en escompter des dividendes. On n'en vend pas dans les marchés ni 
les boutiques de luxe. Il n'y a pas de trafic de chroniques, 
contrairement à la drogue ; pas de blanchiment, pas de réseaux, pas 
de marché, aucune exportation. La chronique ne se négocie pas autour 
des tapis verts : elle n'a pas la solide nécessité des armes, on peut 
procéder à des transferts de technologie, pas à des transferts de 
chroniques. Elle indiffère les marchands, le législateur, 
l'ingénieur, la finance. Le bâtisseur marche dessus, l'écrasant de 
ses lourdes bottes. Le cynique ne s'y attarde pas, le positif la 
transperce de son indifférence, le manoeuvrier n'en a cure et 
l'idéologue, quand il consent à la survoler de son regard de fer, n'y 
voit qu'occasion de mépriser les pensées faibles dont il en voit le 
texte jonché.</TEXT>
<TEXT>
 Eh bien non, eh bien oui, et bien sûr : la chronique n'a pas à se 
justifier d'une quelconque utilité matérielle ou mercantile, 
combative ou idéologique. Ce n'est pas une production, au sens 
usinier. Elle ne peut s'inscrire sur des courbes ascendantes. Elle 
n'a ni chiffre d'affaires, ni cash flow, ni même valeur 
d'enseignement. Elle ne sert strictement à rien, d'où vient qu'on s'y 
attache.</TEXT>
<TEXT>
 POURQUOI gloser aujourd'hui sur ce thème, alors qu'il y aurait tant 
à dire sur les turbulences de l'actualité ? Du fait que cette 
chronique sera _ est _ la dernière publiée dans ce journal par celui 
dont la signature se voit en italiques, là-haut, à gauche, et que 
s'il ne profite pas de cette ultime occasion _ au terme de trois cent 
cinquante exercices du même tonneau et au même emplacement _ de 
méditer sur l'art (l'artisanat) de la chronique, il n'en aura plus 
d'autre. Du moins ici, car il ne renonce pas au métier, bien que 
changeant de rive et de gazette.</TEXT>
<TEXT>
  La chronique, il faut en faire l'aveu, c'est d'abord au chroniqueur 
qu'elle rend service et fait plaisir. Ce lui est comme un besoin 
vital. Qu'il lève le doigt le chroniqueur qui se plaindrait de son 
statut, de sa liberté (choix des sujets, choix des humeurs, clé de 
sol ou clé de fa) ! Qu'il s'avance sur la scène et ose prétendre 
qu'il n'y trouve pas plus que son compte d'intime satisfaction, de 
reconnaissance et de fierté ! Qu'il ose affirmer que ce n'est pas un 
pur bonheur, un rien égoïste, de chroniquer ad libitum sur la mousse 
du temps qui passe, tandis que dans les soutes, on veut dire les 
autres pages du journal, les confrères s'échinent sur le réel, 
méthodiquement, et n'ont pas tant l'occasion de frémir derrière leur 
plume ou de se hausser du col.</TEXT>
<TEXT>
  Il est bien là, le danger de la chronique : dans les abus de cette 
drogue douce qu'est le narcissisme dissimulé, dans cette manière 
hypocrite consistant sans cesse à s'exposer _ non pas aux coups, on 
n'en prend guère, mais aux regards que l'on escompte admiratifs _ 
sans jamais avoir osé le terme " je ", interdit par la tradition 
locale autant que par une certaine forme d'éducation. Ainsi peut-on 
aujourd'hui avouer ce paradoxe : on n'a pas cessé, depuis trois cent 
cinquante fois, de se cacher derrière sa plume, derrière sa voix, 
derrière ses mots, avec l'espoir ambivalent d'être repéré sans être 
vu... </TEXT>
<TEXT>
 U NE chronique, c'est une broderie de mots improvisée autour de 
cette " étoffe dont sont faits les rêves " et dont est faite aussi 
l'actualité qui va, avec ses horreurs et ses plaisirs, ses admirables 
et ses salauds, ses avancées et ses régressions désespérantes. C'est 
un pont jeté entre deux sensibilités : celle qui ose l'imprimer et 
celle qui, achetant le journal, aura l'occasion (des témoignages 
l'attestent) d'y retrouver en résonance, en correspondance, ses 
propres émois. Exprimer ce que l'on ressent, c'est forcément aller à 
la rencontre de ceux qui ressentent la même chose (nul n'est 
exceptionnel au point de ressentir seul d'une certaine façon) mais 
n'ont pas eu le loisir, le toupet, de se mettre à la plume pour le 
dire. Quelques-uns vous l'écrivent parfois : " C'est exactement ce 
que j'aurais dit ! " </TEXT>
<TEXT>
  L'autosatisfaction pourrait aisément se nourrir de la satisfaction 
des autres. Grâce au ciel, grâce au pluralisme, grâce aux sottises 
qu'on laisse couler de son stylo hâtif, il y a les retours de bâton. 
Les critiques fondées, les gens qui en savent plus que vous (il y en 
a beaucoup et sur tous les sujets), les indignés à l'envers (ils 
rient de ce qui vous fait larmoyer et protestent contre ce qui vous 
anime), ceux qui ne vous passent aucune faiblesse, tout cela incite 
régulièrement l'auteur à ne pas confondre chronique et encyclique. Il 
y a les méthodiques, collectionnant vos contradictions et vous les 
renvoyant par la poste à chaque occasion. Il y a les déceleurs de " 
trucs ", les traqueurs de mots faux, de pensées fades, de fautes de 
goût. Ils sont exigeants et vous rendent service quand ils vous 
prennent le mot dans le sac ! Merci à eux tous et pardon de ne pas 
toujours avoir trouvé les mots pour leur répondre par retour du 
courrier : on sollicite de leur bienveillance une amnistie sans 
rancune... </TEXT>
<TEXT>
 L'ACTUALITÉ est un bruit de fond, une pâte sonore indistincte. Le 
chroniqueur, s'il aime son labeur, est comme un instrumentiste de ses 
propres sensations. Il choisira tantôt le violoncelle profond, tantôt 
la harpe céleste, une autre fois le tambour, voire le clairon : en 
fonction du sujet, du moment et de l'état de sa musique intérieure. 
Souvent il en rajoutera mais il n'y pourra rien, le bougre : sa 
liberté va jusqu'à l'excès, l'abus d'instrument dominant, c'est le 
contrat, c'est le genre. Et la limite.</TEXT>
<TEXT>
  Quand il posera son instrument ou décidera de reposer sa voix dans 
la touffeur d'un long été, quand il s'engagera, comme c'est le cas, 
dans un chemin de silence avant un nouvel élan, il pourra se risquer 
à une satisfaction par procuration en citant Jean Guitton : " Si un 
seul lecteur est entré un seul instant dans ton rêve, s'il a connu 
par toi un moment de repos et d'extase alors, chroniqueur, tu pourras 
t'endormir satisfait. " A part que s'endormir, il n'en est pas 
question !                                         
</TEXT>
</DOC>
