<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038042</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038042</DOCID>
<ACCOUNT>417553</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1162</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DES FROMAGES: la communauté noire américaine (population, chômage, justice,famille) ET UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>951017-2-002-01</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>FARRAKHAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<SOT1>Trente-deux ans après la célèbre marche menée par Martin Luther King, cette " journée nationale de rédemption et de réconciliation ",  organisée lundi 16 octobre par un extrémiste, est censée aider " l'homme noir " à retrouver sa fierté</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Washington accueille un grand mouvement de protestation noir</TITLE>
<TEXT> " Quand le jour se lèvera, un soleil noir brillera sur la nation. " Ainsi parlait Benjamin Chavis, l'un des principaux organisateurs de la Marche d'un million 
d'hommes, avant cette manifestation qui devait réunir dès l'aube, lundi 16 octobre, sur le 
Mall de Washington, tout ce que l'Amérique noire compte d'hommes convaincus de la 
nécessité d'une " journée nationale de rédemption et de réconciliation ". Trente-deux ans 
après la célèbre marche des droits civiques, au cours de laquelle Martin Luther King 
évoqua son " rêve " historique devant 250 000 personnes, la capitale américaine accueille 
de nouveau un grand mouvement de protestation noir.</TEXT>
<TEXT>
  Tout, pourtant, paraît opposer ces deux événements. La marche de 1963 " était 
#oecuménique, multiraciale, centrée sur la lutte contre la discrimination raciale et pour la 
paix, observe Ron Walters, qui dirige le département de sciences politiques à Howard 
University, la grande université noire de Washington, et qui participe à la manifestation du 
16 octobre. C'était la marche de l'espoir ". Or l'espoir, dit-il, est largement absent de la 
marche de 1995 : " La politique conservatrice a eu un impact disproportionné sur la 
communauté noire, et l'espoir doit venir de la responsabilité individuelle des Noirs. " En 
1963, hommes, femmes, Blancs, Noirs participaient à la marche ; aujourd'hui, ni femmes ni 
Blancs pas plus que les Asiatiques ou les Hispaniques ne sont conviés. Ce rassemblement 
est censé aider " l'homme noir " à retrouver sa fierté et sa dignité : " Nous voulons 
redresser l'image désastreuse de l'homme noir à travers le monde, en offrant de lui l'image 
d'un militant, dévoué, sobre et déterminé ", écrit dans le dernier numéro du magazine noir 
Emerge Louis Farrakhan, l'homme auquel revient la paternité de cette manifestation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LE MESSAGE ET LE MESSAGER "</TEXT>
<TEXT>
  Car c'est là aussi la différence majeure entre les deux rassemblements : si Martin Luther 
King, le dirigeant noir qui prêchait l'intégration, était l'homme qui rassemblait, Louis 
Farrakhan, successeur de Malcolm X à la tête du mouvement La nation de l'islam, est 
perçu, lui, comme l'orateur passionné qui prêche le séparatisme. Et c'est cette philosophie 
d'exclusion, les propos hostiles aux juifs, aux homosexuels, aux femmes ou aux catholiques 
qu'il a pu tenir, qui expliquent l'absence de plusieurs grandes figures de la communauté 
noire, ce lundi à Washington. Tout le débat autour de la manifestation a tourné ces 
dernières semaines autour de la possibilité ou non de faire la distinction entre " le message 
et le messager ". Pour les uns, comme le pasteur Jesse Jackson, qui, après avoir pris ses 
distances dans un premier temps, s'est finalement rallié à la marche, le message prime. " 
C'est l'état d'urgence dans lequel se trouve notre communauté qui nous impose de 
manifester ", disait-il encore dimanche 15 octobre à la télévision, tout en qualifiant d'" 
extrêmement pénibles " les déclarations antisémites de Louis Farrakhan. Cette 
manifestation, écrivait dans le New York Times l'intellectuel noir Cornel West, " a trait à 
des problèmes beaucoup plus importants que Louis Farrakhan : l'indifférence à la tristesse, 
la peine et la misère sociale noires, le manque de respect dans lequel sont tenus les Noirs 
en Amérique et à l'étranger ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour les autres, en revanche, le risque de conférer à un homme aussi controversé une 
envergure nationale l'a emporté sur l'adhésion au message. D'autres enfin contestent les 
objectifs mêmes du rassemblement : l'affirmation du " mâle noir " qui passe par l'invitation 
aux femmes de rester à la maison et par l'exclusion des Blancs.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les absents figurent plusieurs élus du Congrès, y compris le compagnon de Martin 
Luther King, John Lewis, deux des plus importantes organisations noires, la NAACP et la 
National Urban League, et deux grandes Eglises baptistes. O. J. Simpson a été invité mais 
a décliné l'invitation. Les maires noirs de Washington, de Detroit et Baltimore ont répondu 
à l'appel, mais ceux de Cleveland ou Dallas ont préféré rester à l'écart. Les deux hommes 
les plus célébrés de la communauté noire, le général Colin Powell et Johnnie Cochran, 
l'avocat d'O. J. Simpson, ont prétexté des engagements professionnels à New York.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, même si elle n'atteint pas un million de participants, l'organisation de cette 
marche a déclenché une mobilisation comme la communauté noire n'en avait pas connu 
depuis des années. C'est en soi, déjà, un succès pour La nation de l'islam, qui a réussi à 
s'imposer comme l'une des rares structures opérationnelles dans les ghettos. Louis 
Farrakhan a su s'installer dans le vide politique dont souffrait la communauté noire depuis 
une vingtaine d'années.</TEXT>
<TEXT>
  Ce vide s'est révélé tragiquement lorsque l'abandon des grandes villes par les pouvoirs 
publics, les transformations de l'économie, la remise en cause des grands principes 
égalitaires des années 60 et une législation de plus en plus répressive ont rempli les 
prisons et accru la paupérisation des classes noires les plus basses, même si, à leurs côtés 
émergeait une importante classe moyenne noire. Avec la " marche d'un million d'hommes 
", l'objectif de Louis Farrakhan apparaît clairement : transformer son implantation locale 
en un mouvement politique national.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉFLEXE DE SOLIDARITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Y parviendra-t-il ? Il y a deux semaines, les réactions au verdict du procès d'O. J. 
Simpson ont montré à quel point deux Amériques, une blanche et une noire, pouvaient 
cohabiter sans se comprendre. Ceux qui participent à cette marche sans soutenir son 
responsable espèrent que le réflexe de solidarité de la communauté noire permettra de 
dépasser la rhétorique agressive de Louis Farrakhan. La décision du président Clinton, en 
voyage au Texas, de prononcer un discours sur les relations raciales, lundi 16 octobre, au 
moment où se déroule le rassemblement de Washington, est, pour eux, déjà une 
réussite.</TEXT>
</DOC>
