<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027664</DOCID>
<ACCOUNT>403826</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1501</FAB>
<NOM1>JORDAN EDDIE</NOM1>
<NUM1>950715-2-011-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SOT1>Le manager irlandais est encore un nouveau sur les circuits, ce qui ne l'empêche pas de viser le titre mondial</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Eddie Jordan veut grimper au sommet de la formule 1</TITLE>
<TEXT> SES COLLABORATEURS l'appellent " E.J. ". Eddie Jordan est un petit homme éternellement pressé, toujours entre deux rendez-vous et un briefing 
technique, sans être avare d'un sourire ou d'une poignée de main pour ceux qui croisent sa 
route. Car " E.J. " est un surprenant mélange de bonhomie et de professionnalisme, de 
fureur de vaincre et d'humour rarement pris en défaut. A quarante-six ans, Eddie Jordan 
ne correspond pas à l'image traditionnelle du patron d'écurie omnipotent pour qui seul le 
résultat compte. Il ne ressemble ni à Frank Williams ni à Flavio Briatore. Lui est irlandais, 
de Dublin, et il se vante d'avoir amené en formule 1 la dose de fantaisie et de joie de vivre 
qui sont, dit-il, la marque de son île.</TEXT>
<TEXT>
  En F1, Eddie Jordan n'est encore qu'un jeune homme, le patron d'une équipe née en 1990. 
Dans la course automobile, il possède une expérience de vingt-cinq ans, et le milieu lui 
voue déjà une certaine admiration. Sur la piste, Eddie Jordan est resté confiné dans une 
médiocrité que les résultats n'ont jamais démentie : formule Ford, formule 3 en Angleterre, 
formule 2 et endurance à l'échelon international, il n'a rien gagné. " Je n'étais pas assez 
bon, reconnaît-il aujourd'hui sans amertume. Avec mes capacités, heureusement que je n'ai 
pas réussi. " Le patron d'écurie prétend cependant avoir forgé sa réussite future dans les 
échecs du pilote. " Cela m'a permis de comprendre exactement ce qu'il fallait pour être au 
top. "</TEXT>
<TEXT>
  " E.J. " deviendra ainsi un découvreur de talents, don qui se manifeste en 1982, deux ans 
après la création d'" Eddie Jordan Racing ". L'écurie alignait une voiture dans le 
championnat britannique de formule 3. A la suite d'une recommandation, Jordan décide 
d'essayer un jeune pilote inconnu. Au bout de vingt tours, il signe des temps du niveau de la 
pole position réussie sur le circuit. Vingt tours de plus et il les améliore de trois dixièmes 
de seconde. Il s'appelle Ayrton Senna. Treize ans après, Eddie Jordan semble encore sous 
le coup de l'émotion : " Dès qu'il est monté dans la voiture, je me suis rendu compte que 
c'était un génie. C'était le meilleur, le plus complet, le plus formidable que j'aie rencontré 
de ma vie. "</TEXT>
<TEXT>
 L'anecdote figure en bonne place dans le coeur d'" E.J. ". Elle annonce de manière 
éclatante ce qui va devenir, dès lors, son image de marque. Eddie Jordan possède ce don 
particulier qui lui permet au moindre coup d'oeil, de déceler les futurs rois de la piste. Il 
comprend l'essentiel, devine les qualités et les failles. Après, c'est une affaire de 
persévérance et de rigueur. Il dispose d'un ordinateur sur lequel il consigne les 
informations qui lui servent à jauger la valeur d'un pilote. Au fil des années et des 
compétitions, F3, F 3000, F1, la méthode a fait ses preuves. Les meilleurs pilotes actuels 
ont tous couru pour lui : Michael Schumacher, le champion du monde, Damon Hill ou Jean 
Alesi, avec qui il a remporté le titre de F 3000 en 1989.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VOIR REVENIR LES GRANDS </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le problème d'Eddie Jordan est aujourd'hui de se hisser au niveau de ce beau monde 
passé par chez lui pour en finir avec cette pénible nostalgie des jours de départ. Les 
grands, ils sont tous venus, ou presque. Aucun n'est resté. Jordan n'a pas cherché à les 
retenir à toute force. Par réalisme. Son écurie, malgré son potentiel, n'est pas encore en 
mesure de fabriquer une voiture capable de remporter le titre mondial des pilotes ou des 
constructeurs. " J'ai toujours été clair de ce point de vue, proclame-t-il aujourd'hui. Quand 
mes pilotes deviennent très forts, ils vont ailleurs. Maintenant, si je parviens au sommet, je 
ne désespère pas de les voir revenir. "</TEXT>
<TEXT>
  Tous les efforts sont désormais tournés vers cette quête effrénée de la performance. 
Eddie Jordan travaille cette saison avec environ quatre-vingts personnes. Ils étaient vingt-
huit en 1990. L'équipe est un refuge où il a accueilli toute l'Irlande de la formule 1. Gary 
Anderson, le directeur technique, qui conçoit les voitures, ainsi qu'une majeure partie de 
l'encadrement sont des compatriotes. Il dispose de davantage d'argent, d'une base en 
Angleterre près du circuit de Silverstone et d'un accord de trois ans avec Peugeot pour la 
fourniture des moteurs. L'équipe Jordan-Peugeot se situe encore en retrait des poids 
lourds de la F1 : Benetton, Williams ou Ferrari. Eddie Jordan n'est pourtant pas peu fier de 
dominer régulièrement depuis le début de la saison le tandem McLaren-Mercedes, qui 
dispose de bien de plus de moyens financiers et techniques. " Nous n'avons pas les moyens 
des plus gros. Nous faisons notre maximum, en y ajoutant le fighting spirit à l'irlandaise ", 
explique cet amateur de rugby.</TEXT>
<TEXT>
  Eddie Jordan sait très précisément ce qu'il veut. Dans sa tête, il a établi une sorte de 
calendrier idéal : 1996, une première victoire en grand prix, une bonne place dans le 
championnat des constructeurs ; à partir de 1997, la lutte avec les meilleurs pour le titre 
mondial. " Nous devons être couronnés avant l'an 2000. Il sera difficile de rester concentré 
au-delà. "</TEXT>
</DOC>
