<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012795</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012795</DOCID>
<ACCOUNT>384451</ACCOUNT>
<PEOPLE>MINOT SUSAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/13951021</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA VIE SECRÈTE DE LILIAN ELIOT (Folly)de Susan Minot.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis) par Alain Delahaye,  Gallimard, 295 p., 140 F.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950331-2-R04-02</NUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>REROLLE RAPHAELLE</AUTHOR>
<SIP1>RAPHAELLE REROLLE</SIP1>
<SOT1>Au travers d'une femme de la bonne société transformée par la passion,  Susan Minot décrit le basculement d'un microcosme dans le XX siècle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tourments bostoniens</TITLE>
<TIO1>LA VIE SECRÈTE DE LILIAN ELIOT (FOLLY)</TIO1>
<TEXT> Les moeurs des Bostoniens, leurs fantômes et leurs rêves, ont inspiré les romanciers américains de la fin du siècle dernier et du début de celui-ci. Henry 
James, bien sûr, mais aussi William Howells, puis Upton Sinclair ont évoqué les 
#grincements d'une société tiraillée entre la rigidité des vieilles conventions et l'attrait pour 
de nouvelles valeurs, de nouveaux appétits. C'est en héritière de cet intérêt mêlé de 
répulsion que Susan Minot semble avoir écrit La Vie secrète de Lilian Eliot. D'une écriture 
sèche, claire et cependant mystérieuse, son livre décrit l'imperceptible basculement d'un 
microcosme dans le XX siècle. Derrière l'apparent classicisme de l'écriture, se dessinent 
des tempêtes individuelles qui ne peuvent éclore que dans la souffrance, faute de trouver 
une expression collective.</TEXT>
<TEXT>
  Fine, blonde et réservée, Susan Minot parle d'un milieu social qu'elle a contemplé de loin, 
jadis, par l'intermédiaire de sa famille paternelle. " Ma grand-mère et mon père ont vécu 
dans cette stricte société bostonienne qui m'a toujours révulsée ", explique cette jeune 
femme de trente-huit ans, avant d'admettre que ce monde a peut-être laissé son empreinte 
sur elle. Une trace imperceptible, faite de retenue, de courtoisie, de demi-teintes. Un 
chromosome oublié, qui ne l'a pas empêchée d'échapper totalement à cette planète étroite 
pour humer l'air d'ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cet air de liberté, elle l'a respiré d'abondance auprès de ses parents, morts lorsqu'elle 
avait vingt et un ans et dont elle parle avec une incroyable tendresse. Auprès de ses frères 
et soeurs, aussi, la mouvante tribu qu'elle a peinte dans Mouflets, son précédent roman 
paru en France (1). Dans l'écriture, enfin, qu'elle travaille assidûment depuis l'âge de 
quatorze ans, accumulant derrière elle des pages et des pages de texte. Travailler, toujours 
et beaucoup, avec acharnement. Non seulement sur les mots, mais aussi à d'autres tâches 
plus ingrates : " J'ai été serveuse pour financer ma participation à des ateliers d'écriture, 
lorsque j'ai voulu comparer ma production à celle des autres, affiner ma sensibilité. "</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui installée à New York et dégagée de ce type de corvée, elle se dit encore " 
sans repos ", écrivant, voyageant d'un lieu à l'autre, composant le scénario d'un film de 
Bertolucci dont le tournage débutera en mai. Tout le contraire de l'immobilisme fatal, 
irrespirable qui pèse sur la vie de Lilian Eliot. Tour à tour happée par la passion, puis 
résignée, cette femme vit à la fois le passage d'une époque à l'autre et la succession de 
différents états intérieurs. Faisant usage d'un procédé romanesque classique, l'auteur 
enchâsse la petite histoire dans la grande par un système de renvois implicites.</TEXT>
<TEXT>
  La grande histoire, c'est le glissement des comportements, des espoirs et des 
#représentations du monde provoqué par les secousses de la Grande Guerre. La petite, 
c'est le parcours de Lilian Eliot, jeune fille de la bonne société déchirée entre les 
contraintes imposées par son éducation et un amour irrégulier, ferment de désordre, de 
joies violentes et de chagrins ravageurs. D'emblée, Susan Minot suggère la pression de 
l'ordre social en mettant en évidence l'importance de l'étiquette, celle des traditions, celle 
de la classification : le bottin mondain, les arbres généalogiques sont des manières de 
mettre tout un monde en boîte, à l'abri des rayons trop aigus de la guerre ou du krach 
économique. Comme Gilbert, le mari dépressif de Lilian, les êtres vivent " emprisonné[s] 
dans un aquarium ".</TEXT>
<TEXT>
  L'héroïne se meut donc dans un univers où le temps semble s'être arrêté. L'écriture 
calme et détachée, froidement humoristique, se fait même la complice de cet immobilisme, 
décrivant à loisir des réceptions, des intérieurs guindés, des mets et des habitudes comme 
si elle collait aux règles immuables du groupe qu'elle reflète. Mais Lilian Eliot porte en elle 
la tempête, ne serait-ce que par son absence de compétence ou de goût pour une activité 
précise, en dehors d'" un certain talent pour ressentir les choses ". Tout comme la guerre 
rend " ceux qui en étaient revenus différents de tous les autres ", la passion la transforme 
profondément, beaucoup plus que ne pourrait le laisser croire sa vie monotone. Et si cette 
bourrasque ne l'emporte pas tout à fait, c'est parce que les êtres, comme les époques, ne 
sont pas faits d'un seul bloc, ne basculent pas d'un seul coup. Il faut un peu de temps, 
Susan Minot le sait bien, pour passer d'un siècle à celui qui le suit.</TEXT>
</DOC>
