<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001039-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001039-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319722</ACCOUNT>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT AISNE,CONSEIL GENERAL,DISQUE,MUSIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Le catalogue de la collection des vingt disques réalisés peut être envoyé sur simple demande en s'adressant à l'Association départementale pour le développement des activités musicales de l'Aisne, conseil général de l'Aisne, 02013 Laon.</NOTE>
<NAMES>RADIO FRANCE,GIROD PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>LESTANG PARADE THIERRY DE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>PICARDIE&gt; L'AISNE AIME LE CLASSIQUE&gt; Le conseil général a édité une vingtaine de disques avec Radio-France</TITLE>
<TEXT>Depuis six ans, le conseil général de l'Aisne, présidé par Paul Girod (UDF), s'est engagé dans l'édition discographique d'oeuvres de 
musique classique. Une vingtaine de disques compacts ont été déjà 
réalisés en coproduction avec Radio France. Ces oeuvres sont 
distribuées par plusieurs labels spécialisés. Une démarche originale 
dans ce département de Picardie qui est née du souhait, partagé par 
de nombreux élus, de mettre en valeur le riche patrimoine 
architectural et historique de ces terres du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les guerres, l'Aisne accueille de très nombreux monuments 
intéressants, comme l'abbaye Saint-Michel-en-Thiérache, fondée en 945 
par des moines irlandais. Chaque été, s'y tient un Festival de 
musique baroque. Jean-Michel Verneiges, délégué départemental à la 
musique auprès du conseil général, a voulu conserver un témoignage 
durable de ces concerts, souvent retransmis par France-Musique. " Ce 
témoignage passait obligatoirement par l'édition de disques ", 
explique-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Peu à peu, le projet a pris corps. L'assemblée départementale 
assume les frais de plateau technique et les cachets des musiciens. 
Radio-France apporte sa maîtrise de la prise de son et du montage. 
Des éditeurs réalisent et distribuent des disques, réunissant souvent 
des artistes prestigieux comme Montserrat Caballé Jean-Claude 
Casadesus, André Isoir, Jean-Claude Malgoire.</TEXT>
<TEXT>
  Les oeuvres interprétées privilégient souvent des instruments 
vénérables. Le clavecin du Musée Antoine-Lécuyer, de Saint-Quentin, 
datant de 1750, ou l'orgue de l'abbaye Saint-Michel-en-Thiérache, de 
1714, sont régulièrement mis à l'honneur. Cette stratégie ambitieuse 
de production discographique se révèle peu coûteuse. " En 1993, le 
conseil général a dépensé 346 000 francs. Six disques ont ainsi été 
réalisés " précise Jean-Michel Verneiges. En décembre 1993, deux 
titres viennent d'être édités. L'un d'eux se compose des Cantiques 
spirituels de Jean Racine, né à La Ferté-Milon, dans le sud du 
département. La musique est signée par un témois, Pascal Collasse, 
collaborateur de Lully. Le dernier-né de la collection réunit 
l'ensemble vocal Sagittarius et l'ensemble La Fénice. Ils 
interprètent les requiems de deux maîtres de chapelle de la 
cathédrale de Soissons au dix-septième siècle, Charles d'Helfer et 
Jean Colin. En 1994, six autres disques devraient.&lt;
</TEXT>
</DOC>
