<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003613</DOCID>
<ACCOUNT>371231</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1555</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,ETAT</SUBJECTS>
<LIE1>950112-2-016-64</LIE1>
<NUM1>950130-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FIN EDGAR</AUTHOR>
<SIP1>EDGAR FIN VANNES</SIP1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le rôle de l'entreprise et celui de l'Etat</TITLE>
<TEXT>  M. Olivier Brisson, de Paris (Le Monde du 12-01-94), demande quelle est la raison d'être de l'entreprise. S'il veut bien convenir que celle-ci n'est ni de 
l'ordre de la nature ni une abstraction, mais bien une oeuvre humaine, il pourra constater 
qu'elle est l'association de trois catégories d'acteurs économiques : l'actionnaire, le 
dirigeant, le salarié (...). Plus un troisième larron qui participe à la répartition des richesses 
produites : l'Etat, par ses prélèvement sociaux et fiscaux. Ici, la souveraineté de la France 
est totale : personne ne lui interdit de corriger les effets, catastrophiques pour les plus 
faibles, des lois du marché. Personne ne l'oblige à avoir l'impôt sur le revenu le plus bas de 
toute l'OCDE  inférieur en 1992 de 41 % à la moyenne de la CE  alors qu'il est le seul à 
avoir un réel effet correctif. Ni d'avoir les prélèvements sociaux les plus élevés de cette 
même OCDE  supérieurs en 1992 de 55 % à la moyenne de la CE  alors que ces 
prélèvements frappent la seule partie salariale des richesses distribuées par l'entreprise et 
épargnent celle allant au capital.</TEXT>
<TEXT>
  Foin donc des hypocrites et des larmes de crocodile qu'ils versent sur les SDF, les exclus, 
les chômeurs, car ils savent que pour en diminuer radicalement le nombre, il faut répartir 
autrement les richesses, qui n'ont jamais été aussi grandes. Ce n'est pas aux entreprises 
de le faire, mais à l'Etat, par un système plus équitable de prélèvements sociaux et fiscaux. 
Et aux Français de l'accepter.</TEXT>
</DOC>
