<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014762</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014762</DOCID>
<ACCOUNT>386747</ACCOUNT>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/15951023</FAB>
<NOTE>(1) Une autre exposition présentant cinquante-quatre jeunes illustrateurs européens, et réalisée par le Centre de promotion du livre de jeunesse-Seine-Saint-Denis, se tient jusqu'au 19 avril, à l'Association culturelle italo-française : " Six personnages en quête d'images ", Via De'Marchi 4, Bologne.</NOTE>
<NUM1>950414-2-R02-68</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE NOIVILLE</SIP1>
<SOT1>La trente-deuxième Foire internationale a confirmé l'extraordinaire vitalité du livre pour la jeunesse</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les rendez-vous de Bologne</TITLE>
<TEXT> Avec son sens de la provocation habituel, Tomi Ungerer, invité d'honneur de la trente-deuxième foire de Bologne (Italie), marmonnait dans un coin : " 
Trop de livres. Il faudrait supprimer les enfants ! Trop de talents. Ça vous tourne l'estomac 
! " Tout ce que l'édition mondiale pour la jeunesse compte de graphistes, de maquettistes, 
de directeurs artistiques  et bien sûr d'éditeurs et de spécialistes des droits étrangers  se 
retrouvait en effet, comme chaque année, dans la ville des frères Carrache et de Morandi, 
pour la grande Fiera del libro per Ragazzi laquelle, depuis sa création, en 1964, met 
traditionnellement l'accent sur l'illustration et sur l'image.</TEXT>
<TEXT>
 Premier constat : la créativité se porte bien. En témoignent les univers puissamment 
oniriques de l'Allemand Aljoscha Blau, les machines infernales de l'Italien Maurizio 
Olivotto, les décors urbains, hyperréalistes et fascinants, du Suisse Jörg Müller, ou encore 
les croquis farceurs du Brésilien Ziraldo, dont le pays était à l'honneur. Et la France n'est 
pas la moins inventive. Trois prix sur cinq couronnaient, cette année, les éditions Syros  
pour Incommodités, de Dominique Braye et Véronique Deiss, dans la collection " Les 
petits carnets ", ainsi que pour Enfants prostitués en Asie, de Franck Pavloff et Marcelino 
Truong, dans la collection " J'accuse "  et Gallimard Jeunesse  pour sa collection " 
Racines du savoir " (" Le Monde des livres " du 31 mars).</TEXT>
<TEXT>
 A coup sûr, c'est une école, ou mieux une " touche française ", que le jury a voulu 
récompenser. Celle-là même que l'on pouvait admirer aussi au Palazzo d'Accursio, où huit 
artistes  Nicole Claveloux, Jean Claverie, Henri Galeron, Nicole Lambert, Lorenzo 
Mattoti, Pef, Claude Ponti et Grégoire Solotareff  sont présentés au public italien (1).</TEXT>
<TEXT>
 Bologne est d'ailleurs l'occasion idéale pour mesurer, sans triomphalisme, le rayonnement 
de la production française. Le seul exemple de Gallimard Jeunesse est éloquent. Une 
collection comme " Mes Premières Découvertes ", lancée en 1990, totalise déjà treize 
millions d'exemplaires vendus dans le monde, et la liste des langues couvertes est 
impressionnante (catalan, croate, finnois, sarde...) Quant aux nouveaux livres-objets de la 
collection " Secrets "  qui sortiront finalement en septembre, mais que Pierre Marchand, 
PDG de Gallimard Jeunesse, présentait en avant-première , l'éditeur promet qu'il seront " 
encore plus interactifs et novateurs ". Et une douzaine de partenaires étrangers 
participeraient déjà à leur coédition.</TEXT>
<TEXT>
 Reste qu'il est difficile de rivaliser de front avec les géants anglo-américains. Les stands 
de Reed, HarperCollins, Penguin ou Random House en disent long sur la puissance de ces 
mastodontes, qui, non seulement, contrôlent un fonds d'auteurs-illustrateurs ancien et 
prestigieux, mais, surtout, se sont taillé la part du lion sur le marché des " living books " ou 
livres électroniques.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce domaine, c'est le Britannique Dorling Kindersley qui continue de mettre au point 
les " produits " les plus étonnants. Après avoir, en quelques mois, vendu les droits de ses 
cinq premiers CD-Roms dans douze pays, l'éditeur Peter Kindersley  qui répète que " le 
multimédia est le moyen d'apprentissage le plus proche de l'intelligence instinctive des 
enfants " , a commencé à transférer sur disques la magnifique collection documentaire " 
Eyewitness ", et entend bien ne pas s'arrêter là.</TEXT>
<TEXT>
La foire aura donc confirmé l'extraordinaire vitalité de l'édition pour la jeunesse. Sans 
doute est-ce ce bouillonnement créatif qui continue d'attirer les éditeurs. On murmure 
qu'Actes Sud serait sur le point d'ouvrir un domaine destiné aux enfants, tandis qu'Harlin 
Quist, l'Américain mythique qui révolutionna la production dans les années 70, préparerait 
son retour, à Paris et à New York. Tomi Ungerer n'a pas fini de pester...</TEXT>
</DOC>
