<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000745-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000745-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347317</ACCOUNT>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>08081503</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,CHIFFRE,RAPPORT,ANALYSE;ARRETE,REGLEMENT,NORMALISATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETIQUETAGE,CONSOMMATEUR,COMMERCE INTERIEUR,</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>ARRETE PUBLIE AU J.O. DU 5 AOUT 1994 CONCERNANT LES FRUITS ET LEGUMES ET RAPPORT DE LA DGCCRF</LEAD1>
<TITLE>COMMERCE&gt; Plus de 73 000 infractions constatées en 1993&gt; La protection des consommateurs au coeur de la répression des fraudes</TITLE>
<TEXT>Les publicités et affichettes concernant les fruits et légumes frais devront, à partir du 3 octobre, mentionner non seulement le prix mais 
aussi la variété, la catégorie et le pays d'origine de ces produits, 
indique un arrêté publié vendredi 5 août au Journal officiel. A 
l'origine de cette disposition, le ministère de l'économie estime que 
celle-ci va dans le sens d'une " meilleure information pour les 
consommateurs " et est destinée à limiter la pratique dite du " prix 
d'appel " par les distributeurs et les détaillants.</TEXT>
<TEXT>
  En matière de protection des consommateurs, la direction générale 
de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes 
(DGCCRF) continue, de son côté, à lutter contre les fausses 
appellations d'origine en matière de produits frais, comme en 
témoignait la présentation, le 28 juillet, de son rapport d'activité 
pour 1993. Ainsi, à l'occasion des 89 000 contrôles effectués l'an 
passé sur les fruits et légumes, la DGCCRF a débusqué 125 tonnes de 
prunes d'Espagne revendues sous la fausse origine " France ". De 
même, 7 000 filets de carottes hollandaises censées venir du 
département français de la Manche ou encore 207 colis de salades 
espagnoles estampillées " Pyrénées-Orientales " ont aussi été saisis. 
La répression des fraudes a aussi débusqué un certain nombre 
d'anomalies dans la vente des poissons et crustacés, la 
commercialisation de meubles en faux cuir, de luminaires dangereux ou 
encore de jouets non conformes. De même a-t-elle intensifié sa lutte 
en matière de contrefaçon, avec plus de 150 procédures engagées 
devant les tribunaux.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un total de 183 572 établissements visités en 1993, la DGCCRF a 
adressé 57 178 avertissements et rédigé 16 000 procès-verbaux. Dans 
le domaine de la concurrence, la DGCCRF a, en particulier, accentué 
ses contrôles en matière de concentration d'entreprises, et notamment 
dans les secteurs de la distribution et du cinéma. La direction est 
aussi intervenue auprès de l'industrie pharmaceutique et des 
fabricants de matériels médicaux pour les rappeler au strict respect 
des règles déontologiques en matière de " cadeaux " faits aux 
médecins. La DGCCRF a également constaté 280 infractions liées à la 
diffusion de fausses offres d'emploi.r  
</TEXT>
</DOC>
