<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001312-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001312-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344366</ACCOUNT>
<CHA1>Le rapporteur de la commission sénatoriale de la défense et des affaires étrangères, Michel Caldaguès (RPR, Paris), porte un jugement particulièrement sévère sur l'Eurocorps, qui défilera le 14 juillet sur les Champs-Elysées, et il doute de sa capacité réelle à remplir les missions qui devraient être les siennes en 1995.</CHA1>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>BLINDE,MISSILE,PROJET,ALLEMAGNE,FRANCE,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07111052</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,RAPPORT</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE SERGUEI )</NOTE>
<NAMES>EUROCORPS,CALDAGUES MICHEL,CEE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<TITLE>Avant le défilé du 14 juillet &gt; L'Eurocorps est sévèrement critiqué par un rapporteur RPR du Sénat</TITLE>
<TEXT>" Il est permis de se demander si ce n'est pas un leurre que d'exhiber une unité, dont le caractère opérationnel n'est 
manifestement pas acquis, parmi des unités qui, elles, sont bien 
opérationnelles. A cet égard, le corps européen appartient au domaine 
des symboles, pour ne pas dire à celui des apparences. " C'est l'avis 
de Michel Caldaguès, sénateur RPR de Paris, dans une mise à jour _ 
rendue publique à la veille du défilé du 14 juillet dont la vedette 
sera l'Eurocorps _ du rapport qu'il avait rédigé, en octobre dernier, 
sur le corps européen au nom de la commission de la défense et des 
affaires étrangères du Sénat.</TEXT>
<TEXT>
  Annoncé en octobre 1991 par une déclaration commune de François 
Mitterrand et Helmut Kohl, et officialisé au " sommet " 
franco-allemand de La Rochelle en mai 1992, l'Eurocorps est une 
construction militaire à laquelle, ensuite, les Belges, les 
Luxembourgeois et les Espagnols se sont ralliés. L'objectif est de 
rassembler, sous l'autorité d'un état-major multinational à 
Strasbourg, des unités qui demeurent nationales, hormis la brigade 
mixte franco-allemande de création plus ancienne. A ce jour, 
l'Eurocorps, sur les quelque 50 000 hommes prévus au total, en compte 
7 000, qui se répartissent ainsi : 350 à l'état-major proprement dit, 
450 au bataillon du quartier général, 1 200 au régiment de 
transmissions et les 5 000 hommes de la brigade mixte. C'est en 
principe dans un an que l'Eurocorps doit être déclaré opérationnel 
par les armées qui le constituent.</TEXT>
<TEXT>
 Au départ, le corps européen est destiné à servir pour trois 
missions majeures : 1) la défense commune des alliés, telle qu'elle 
est organisée par le traité de Washington (OTAN) et le traité de 
Bruxelles (UEO) ; 2) le maintien (chapitre VI de la Charte de l'ONU) 
ou le rétablissement (chapitre VII) de la paix, sous administration " 
onusienne "; 3) des interventions à vocation humanitaire. En janvier 
1993, la France a accepté le principe d'une subordination 
(operational command) de ses forces dans l'Eurocorps à des 
états-majors de l'OTAN, qui va au-delà des accords de 1967 réglant 
déjà sa participation.</TEXT>
<TEXT>
 Dans son rapport, qui énumère les difficultés de l'entreprise, M. 
Caldaguès souligne précisément " le risque d'une interférence 
OTAN/UEO ", dû à cette " double casquette " dans le commandement.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapporteur RPR récuse l'idée qu'il y ait " un traitement 
égalitaire " entre les deux organisations. Dans la pratique, note M. 
Caldaguès, en cas d'engagement de l'Eurocorps, " il est plus que 
probable que les premières consultations politiques s'opéreront dans 
le cadre du conseil de l'Atlantique ", parce que ce forum des alliés 
est plus vaste et que sa crédibilité est forte. Il ajoute que " les 
tropismes belges et allemands à l'égard de l'OTAN pousseront toujours 
dans le même sens ", laissant à l'UEO " une compétence subsidiaire".</TEXT>
<TEXT>
  Outre cette réflexion de nature politique, qui a déjà été avancée 
et qui est partagée par de nombreux élus de la majorité comme de 
l'opposition, M. Caldaguès recense les raisons militaires et 
techniques qui le font douter que le corps européen soit opérationnel 
en octobre 1995.</TEXT>
<TEXT>
 L'inconnue</TEXT>
<TEXT>
 allemande</TEXT>
<TEXT>
 D'abord, l'Eurocorps n'a pas de stationnement géographique " 
unitaire ", les éléments qui le composent demeurant implantés sur 
leurs sites habituels. Une majorité des forces est sur le sol 
allemand, y compris la participation française (la 1 division blindée 
à Baden-Baden, le 10 régiment du génie à Spire et le 42 régiment de 
transmissions à Rastatt). Mais les Belges ont assigné à l'Eurocorps 
des unités, notamment des bataillons-écoles, qui sont basées sur leur 
territoire. Les Espagnols se proposent de lui affecter la 21 brigade 
mécanisée en garnison à Cordoue, avant de lui associer en 1998 la 
division complète dont relève cette même brigade.</TEXT>
<TEXT>
 Ensuite, selon M. Caldaguès, la 1ere division blindée que la France 
a détachée à l'Eurocorps est composée, pour un peu moins d'un tiers 
de ses effectifs, de professionnels. Ce qui a pour effet _ dans la 
mesure où le gouvernement hésite à utiliser le contingent hors de 
France _ d'altérer sa capacité à agir lors de missions lointaines, 
prolongées et nécessitant des relèves. " Un palliatif, constate le 
sénateur RPR, consiste à ce que d'autres unités que celles 
officiellement affectées à l'Eurocorps lui soient adjointes. Une 
telle hypothèse n'est pas sans rappeler le jeu de puzzle pratiqué à 
l'occasion de la guerre du Golfe. "</TEXT>
<TEXT>
  Outre qu'elle est une source de rigidité dans l'emploi de 
l'Eurocorps, la disparité entre la France et ses partenaires est, de 
ce point de vue, importante. La Belgique aligne des troupes de 
métier, et l'Allemagne des unités à 60 % d'engagés.</TEXT>
<TEXT>
 Un troisième constat s'impose : hormis les missiles antichars et le 
projet d'un véhicule blindé, il n'existe aucun programme d'armement 
commun avant l'horizon 2000. " Très peu de matériels sont 
interopérables ", remarque M. Caldaguès, et il est même apparu des 
rivalités entre partenaires de l'Eurocorps à propos de son 
équipement. C'est le cas du système informatique de commandement. " 
Devant les difficultés à choisir entre les systèmes français (le SIC 
de Thomson) et allemand (le Heros de Siemens), on s'achemine vers 
l'élaboration d'un système conjoint avec l'inconvénient de n'être 
applicable qu'au seul Eurocorps".</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le rapporteur sénatorial évoque " l'inconnue allemande " de 
la participation de la Bundeswehr à d'éventuelles opérations hors de 
la zone couverte par l'OTAN. La Cour suprême de Karlsruhe doit dire 
très prochainement si un engagement allemand hors des frontières est 
compatible ou non avec la Loi fondamentale. Il est probable, selon M. 
Caldaguès, que le gouvernement devra, à chaque opération, obtenir 
l'approbation du Parlement allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Si bien, conclut le sénateur RPR en prenant un exemple, que, dans 
l'hypothèse où le Rwanda exigerait une action collective de l'Europe, 
la composante allemande ne serait pas engagée sans un vote favorable 
du Bundestag, le détachement français devrait écarter les recrues, et 
le contingent belge déclinerait d'y jouer son rôle. Faute d'une 
volonté politique commune, l'Eurocorps risque de rester un " gadget 
".&lt;
</TEXT>
</DOC>
