<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012886</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012886</DOCID>
<ACCOUNT>384169</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/1750</FAB>
<SUBJECTS>STUPEFIANT,MEDECINE PREVENTIVE,MEDICAMENT,PARIS 18,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NOTE>France-Culture diffusera un reportage sur le Sleep-in dans l'émission " Détours ", dimanche 2 avril, à 12 h 30. Le magazine " Grand angle " du 29 avril, à 11 heures, sera entièrement consacré au sujet. Les deux émissions sont signées Olivier Danrey.Doc: avec un dessin de Gauzere
</NOTE>
<NUM1>950401-13</NUM1>
<NAMES>SOLAL JEAN FRANCOIS,FRADET ANNA,ESPOIR GOUTTE D'OR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE FOLLEA </SIP1>
<SU11>HORIZONS-ENQUETE</SU11>
<SYF1>JEUNESSE,PAUVRETE,LOGEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SLEEP-IN , 61 rue Pajol Paris 18e</LEAD1>
<TITLE>UN LIT POUR 10 FRANCS</TITLE>
<TEXT> DO R M I R,&gt;manger. Ces évidences ne le sont pas pour tout le monde. A Paris, aujourd'hui, des jeunes gens couchent dehors, le ventre vide. La plupart 
sont toxicomanes, dépendants de l'héroïne, du crack ou d'autres substances, licites ou 
illicites. Depuis la fin du mois d'octobre, au 61, rue Pajol, dans le dix-huitième 
arrondissement, un lieu d'accueil d'un genre inédit en France leur ouvre chaque soir ses 
portes. Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de la ville, doit 
officiellement inaugurer le Sleep-in jeudi 6 avril.</TEXT>
<TEXT>
 L'admission au Sleep-in en français " dormir dedans " n'exige que d'être majeur, une 
réservation par téléphone et 10 francs. Pour une seule de ces pièces jaunes souvent 
acquises avec difficulté, les personnes accueillies peuvent se nourrir de riz en sauce à 
satiété, se doucher, laver leur linge, regarder la télévision, dormir, prendre un petit 
déjeuner. Depuis l'ouverture, soixante-dix à quatre-vingts personnes en moyenne y sont 
passées chaque mois. Au matin, ceux qui le désirent ont accès à la consultation médico-
sociale, située sous le même toit, mais dans un bâtiment distinct, avec sa propre entrée. De 
9 h 30 à midi, Pascale, la secrétaire, inscrit les patients. Une infirmière, une assistante 
sociale, un médecin généraliste et un médecin psychiatre reçoivent qui veut. Les 
professionnels font jouer la débrouille et leurs relations en fonction des demandes des 
clients. Leur mission essentielle est de les orienter, pas de les prendre en charge.</TEXT>
<TEXT>
  A 19 h 30, chaque jour, le rituel commence. Un membre de l'équipe ouvre le grand portail 
de bois. Les habitants d'un jour arrivent, seuls ou accompagnés, traversent la petite cour 
pavée et attendent dans l'entrée. Ils défilent un à un à la table de l'accueillant de garde et 
s'entendent énoncer les règles du lieu, nulle part affichées. Ils lui confient alors leurs effets 
personnels et les médicaments qu'ils ont éventuellement sur eux, puis versent leur obole à 
la collectivité. Il n'est pas rare qu'un hébergé avance la nuit d'un autre.</TEXT>
<TEXT>
  Un deuxième accueillant joue les garçons d'étage : il fournit draps et couvertures et 
installe chacun dans sa chambre. Les visiteurs sont alors libres de se nourrir, de prendre 
une douche et de laver leurs vêtements on leur prête un survêtement s'ils n'ont pas de 
tenue de rechange , de rester là ou de sortir, à la seule condition qu'ils ne rentrent pas plus 
tard que minuit.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les placards flambant neuf de l'entrée, fermés à clé, les sacs à dos, sacs de sport ou 
de plastique résument à eux seuls des vies entières. Des vies brisées, des vies d'errance et 
de galère, des vies de prisonniers. Serge a trente-deux ans et " neuf ans de placard ". Il a 
atterri au Sleep-in après avoir été expulsé d'un squat. Il travaille comme livreur depuis 
quatre mois, mais sa paye ne suffit pas à lui offrir un toit. Il a rencontré Latifa, trente et un 
ans, trois jours plus tôt. " L'hôtel, à deux, c'est 3 000 francs par mois, la moitié de ma paye, 
soupire-t-il. On a cherché un appartement, mais ce qui me tue, ce sont les cautions : 8 500 
francs pour un loyer de 2 700 ! " Serge affirme qu'il pourrait aller dormir chez sa soeur, 
chez " plein de gens ", mais " c'est l'orgueil qui [le] fait tenir ". " Ils vont m'aider, mais à 
leur façon ils vont me faire la morale. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ASSIS sur les banquettes vert sombre de la salle commune baptisée " le Bistrot ", sous la 
lumière crue des néons, les visiteurs du soir se reposent, tiennent conciliabule ou piquent 
du nez. Vincent explique à Jean-Philippe comment baisser progressivement ses doses de 
méthadone. Avec ses grands yeux bleus, sa face lunaire et sa casquette devant-derrière, 
Jean-Philippe semble venu d'ailleurs. C'est sa première nuit au Sleep-in.</TEXT>
<TEXT>
 Ouvert aux toxicomanes " actifs ", l'endroit répond à de vraies urgences. La Boutique, 
située quelques centaines de mètres plus loin, permet déjà à quelques-uns de faire une 
pause diurne dans leur course au produit. Ce local, qui fait gratuitement office de cafétéria, 
laverie et bains-douches, est ouvert depuis juillet 1993 (Le Monde du 28 janvier). Mais, le 
soir venu, chacun retourne à la rue. Le Sleep-in accueille aujourd'hui environ un quart des 
clients qui fréquentent La Boutique. Certains réservent leur place par l'intermédiaire 
d'institutions spécialisées, d'autres grâce au bouche à oreille. Rien n'est exigé des " 
hébergés ". S'ils s'intoxiquent avant de venir, " ce n'est pas notre problème ", affirme 
Anna Fradet, la directrice des lieux.</TEXT>
<TEXT>
  L'apparente simplicité de l'ancien entrepôt, aménagé en U autour d'un petit parvis, ses 
passerelles, sa transparence et sa luminosité, la décontraction de l'équipe et de ses 
passagers sont le fruit d'une solide réflexion. Le projet, conçu par Anna Fradet, 
professionnelle du travail communautaire venue de l'association Espoir - Goutte-d'Or 
(EGO), et Jean-François Solal, médecin psychiatre et psychanalyste, avait été retenu en 
1991 par la délégation générale à la lutte contre la drogue et la toxicomanie, du temps de 
Georgina Dufoix. Il aura fallu les efforts conjugués de la direction de l'action sociale et 
l'aile protectrice de l'association SOS-Drogue international, présidée par Régine 
Choukroun, l'animatrice des nuits parisiennes, pour qu'il se concrétise trois ans plus 
tard.</TEXT>
<TEXT>
  " Le concept entrait tout à fait dans la vocation de notre association, explique Jean-Marc 
Borello, secrétaire général de SOS-Drogue international. Nous avons été les premiers à 
mettre en place le numéro vert d'information sur les drogues. Nous l'avons financé sur nos 
fonds pendant des années, avant que les pouvoirs publics ne réalisent son utilité. " Cette 
fois, M. Borello confie avoir rencontré au ministère de la santé " des gens prêts à prendre 
le risque ". Car les critiques fusaient de toutes parts. Les lieux d'accueil dits à " bas seuil 
", c'est-à-dire n'exigeant ni arrêt du produit ni sevrage, n'avaient pas bonne presse dans le 
milieu des spécialistes de la toxicomanie. Durant l'été 1993, la recherche des locaux fut " 
épouvantable ", se souvient le docteur Solal. Acheter était l'unique solution. Quel 
propriétaire aurait accepté de louer ses murs pour accueillir un tel projet ? Quelle 
copropriété aurait toléré la cohabitation avec une population aussi peu recommandable ?</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait " éviter que les gens aient envie de s'installer, explique Jean-François Solal, et 
leur offrir tous les soirs le même service, un peu comme au McDonald's. " Jade et Sami 
Tabet, les architectes, n'ont laissé aucun détail au hasard. " Très vite, raconte le second, 
l'idée s'est imposée. Il fallait reconstituer l'extérieur dans cet intérieur. " " Certains nous 
ont dit : " Le lieu est trop beau ", poursuit l'architecte. Dans le social, tout se passe comme 
si l'on n'avait pas le droit de faire quelque chose d'adapté, qui fonctionne. Tout doit 
obligatoirement être misérable, mal fichu, et c'est à ce prix que l'on obtient subventions et 
encouragements. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUATRE mois après son ouverture, le Sleep-in est resté " nickel ", comme diraient ses 
jeunes usagers. Pas un graffiti sur les murs, pas une trace de cigarette écrasée au sol, pas 
de casse. Et qu'on n'aille pas parler de " miracle " au personnel, le respect mutuel leur 
suffit à tout expliquer. Dans cette " institution qui se fait le soir et qui se défait le matin, on 
gère des espaces de circulation, pas des gens ", précise le docteur Solal. Les promoteurs 
du Sleep-in ont renoncé à la fameuse lumière bleue dans les toilettes qui empêche les 
utilisateurs de seringues de trouver leurs veines , mais ils ont souhaité qu'il n'y ait pas 
d'eau dans les chambres et qu'il y soit interdit de fumer.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les trois grandes pièces aménagées à l'étage, de petits boxes fermés par un rideau 
bleu foncé faciles à surveiller contiennent chacun un lit, un néon, une sonnette d'appel et 
une tablette fixée au mur. Filles et garçons sont séparés, mais quatre boxes de deux places 
ont été prévus pour les couples. Le caractère anonyme, monacal et presque froid des 
chambrées est lui aussi destiné à décourager toute velleité d'installation.</TEXT>
<TEXT>
  Certains, pourtant, sont déjà des habitués. Dans la salle commune, la sonnerie du 
téléphone qui retentit derrière le bar est l'objet d'une seule et même plaisanterie : " Si 
c'est la Bourse, tu liquides mes actions ! " L'ambiance est conviviale. Elle se tend parfois. 
Chaque événement de la soirée ou de la nuit est consigné dans un " cahier de liaison " que 
se transmettent les personnels d'encadrement. Cela va de l'arrivée d'un nouveau à la crise 
d'épilepsie d'un habitué, du " flagrant délit " d'échange de médicaments entre deux clients 
aux dettes consenties qui restent à honorer. Les mauvaises nouvelles hospitalisations, 
incarcérations ponctuent les comptes-rendus. Les éventuelles sanctions l'exclusion pour 
une nuit, rarement plus sont arrêtées collégialement.</TEXT>
<TEXT>
  Sur neuf permaments, deux seulement, anciens usagers de drogues, avaient connu le 
monde de la toxicomanie de près. Tous ont suivi huit journées de formation, à base 
notamment de jeux de rôles et de mises en situation. Ils ont appris l'essentiel de la loi du 31 
décembre 1970 sur les stupéfiants et ses conséquences sur l'organisation du travail. Ils ont 
été informés de la vie du quartier et de l'existence des partenaires locaux (La Boutique, 
EGO, Médecins du monde, l'association d'accueil La Terrasse et le commissariat du dix-
huitième arrondissement). Ils ont acquis des notions sur les pathologies de l'exclusion et la 
toxicomanie à l'héroïne. Deux jours de cours de secourisme ont clôturé le programme.</TEXT>
<TEXT>
  Lahouari est un jeune du quartier parmi d'autres. Il a grandi à la Goutte-d'Or. Il aurait pu 
devenir footballeur si sa curiosité n'avait pas été aiguisée par ce drôle d'endroit qui venait 
d'ouvrir juste en face de chez lui. " Ma première réaction a été de dire :" Non, pas encore 
eux ! ", raconte-t-il. La came est venue dans notre quartier et elle a tout changé. Les 
toxicomanes sont devenus le coeur du quartier. Avant, le coeur, c'était nous, les habitants. 
" Puis il a suivi Abel, l'un des accueillants, " rencontré au foot ". Peu à peu, sa vision des 
choses a évolué. Aujourd'hui, Lahouari est en contrat de qualification au Sleep-in. " Il faut 
s'occuper d'eux, ce sont des êtres ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Lahouari, les riverains avaient d'emblée manifesté leur hostilité. Grâce à 
l'entregent de l'association La Chapelle, les velléités de se constituer en milice ont été 
découragées. Bernard Vacheron, administrateur de cette jeune association, assure que " le 
quartier était relativement tolérant, la toxicomanie ne posait pas tant de problèmes, c'était 
gérable ". Jusqu'au jour où la place Stalingrad, dans le dix-neuvième arrondissement, fut " 
nettoyée ". Repoussés par les forces de police d'un arrondissement à l'autre, les " 
crackers " envahirent le sud du quartier de La Chapelle, les halls et les escaliers 
d'immeuble. Le lundi suivant, M. Vacheron était reçu à sa demande par le commissaire 
Parent. " Moi, mon rôle, c'est la répression, lui avait alors franchement répondu le policier. 
Je peux assurer des opérations de sécurisation, je peux déplacer le problème, mais pas le 
traiter. "</TEXT>
<TEXT>
 Le mardi, le responsable associatif écrivait ses inquiétudes dans un courrier qu'il portait 
au commissaire. Le soir même, des cars de CRS et des voitures de police patrouillaient en 
nombre dans les rues. Les esprits échauffés se calmaient, le dialogue pouvait être amorcé. 
Une première réunion d'information était organisée à La Boutique, avec les travailleurs 
sociaux, les habitants, les commerçants et les représentants de la police judiciaire. La 
deuxième rencontre eut lieu au Sleep-in. " La psychose de tous ceux qui ont pu parler avec 
les accueillants a nettement diminué ", remarque M. Vacheron, qui se souvient d'une autre 
phrase du commissaire Parent à l'assemblée : " J'ai refoulé les dealers et les 
consommateurs à 150 mètres du périphérique. Et maintenant, que fait-on ? "</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Vacheron prévoit de contacter le maire de Saint-Denis, la banlieue proche. " On 
ne va pas se les repasser pendant des mois et des années, lance-t-il. Ce qui nous manque à 
présent, c'est un relais politique. " Il estime que " c'est de la folie d'avoir créé deux 
structures dans le même arrondissement, alors qu'il n'en existe pas d'autres dans Paris ". 
Il faudrait, selon lui, " installer des lieux où les toxicomanes pourraient se piquer avec un 
maximum de sécurité pour eux-mêmes et pour autrui ", et il se dit " prêt à faire le travail 
d'explication nécessaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Siska Piérard, vice-présidente de l'association de quartier, avoue qu'elle avait été " un 
peu vexée " d'apprendre au dernier moment l'ouverture du Sleep-in. Mais si les riverains 
avaient été prévenus à temps, auraient-ils accepté l'implantation du lieu à deux pas de chez 
eux ? Pas sûr. Mm Piérard en convient, qui s'emploie à pacifier les discours et à 
argumenter face aux habitants persuadés tqu'" on dorlote les toxicomanes ".</TEXT>
<TEXT>
  Le Sleep-in est à l'heure de son premier bilan. Aucun acte grave de violence n'y a été 
commis. " Quand les gens touchent le RMI, constate Marek, l'accueillant, l'ambiance est 
très calme. Mais deux ou trois jours avant, ils sont un peu nerveux. " Pour l'instant, les 
situations ont toujours " failli " exploser. " Nous sommes dans une ambiguïté permanente 
entre le contrôle et le laisser-faire ", concède Jean-François Solal. Mais la véritable leçon 
du Sleep-in est ailleurs : " Nous pensions que l'accès aux soins ne concernerait que 10 % à 
20 % des clients, reprend le docteur Solal. En réalité, 50 % ont fait la démarche. " La 
proximité de la consultation, rien d'autre, les a poussés à accomplir ce premier pas vers 
une dignité retrouvée.</TEXT>
</DOC>
