<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003712</DOCID>
<ACCOUNT>371362</ACCOUNT>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/0958</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,CINEMA</SUBJECTS>
<NUM1>950131-31</NUM1>
<NAMES>CLERMONT FERRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FARGIER JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL FARGIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DIX-SEPTIÈME FESTIVAL DU COURT METRAGE,S'EST OUVERT LE VENDREDI 27 JANVIER 1995.</LEAD1>
<TITLE>Des grands du court métrage à Clermont-Ferrand</TITLE>
<TEXT> LE DIX-SEPTIÈME FESTIVAL du court métrage de Clermont-Ferrand, s'est ouvert le vendredi 27 janvier. Le public y découvre des centaines de films 
récents, candidats à de multiples récompenses, dont le très recherché Prix du public. 
Jusqu'au 4 février, on pourra voir des oeuvres de François Truffaut, Abbas Kiarostami, 
Theo Angelopoulos, Issiaka Konate, Alain Resnais, John Ford, Robert Bresson, Jean-
Pierre Jeunet, Jean-Luc Godard, Chris Marker, Alfred Hitchcock...</TEXT>
<TEXT>
 LES CRIS DE LA MAGNANI</TEXT>
<TEXT>
 En marge de cette programmation désormais traditionnelle, la manifestation propose une 
sélection de cent films brefs signés de grands noms. Bien des cinéastes mettent dans leurs 
" courts " ce qu'ils n'arrivent plus à placer dans leurs " longs ", pression commerciale 
oblige. S'ils reviennent au " court ", c'est presque toujours par soif de liberté. Pour faire du 
noir et blanc, rester muet, décliner un seul plan, brouiller les pistes, emprunter des voies 
inconnues. Témoin, ce John Ford (La Révélation de l'année, 1955, 29 minutes), à la 
construction complexe. Ou ce surprenant premier Bresson (Affaires publiques, 1934, 24 
minutes), essai de voix pas encore " bressoniennes ", mais déjà surprenantes.</TEXT>
<TEXT>
 Plus les films s'allongent, plus uniformes se font leurs voix, c'est presque une loi. Aussi la 
curiosité qui porte vers les courts métrages se nourrit souvent d'une attente sonore. C'est 
la voix de la Magnani ayant une altercation avec un chauffeur de taxi qui exige une lire de 
plus pour le chien qu'elle tient sur ses genoux (un sketch de Visconti, 1953, 21 minutes). Ou 
la voix de Michel Simon, filmé chez lui, en 1964 (un document danois de 15 minutes). Ou 
encore une chanson de Charles Aznavour, à la fin d'un film sans paroles (La Noce, du 
Géorgien Mikhail Khobakhidzé, 1965, 20 minutes)... Bien souvent, ce qui reste d'un film, 
ce sont des façons assez inédites de parler, de chanter, de bruiter. Jusqu'à induire de 
nouvelles formes de narration.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier film de l'Histoire était un court métrage. Grâce à des festivals comme celui de 
Clermont-Ferrand, ce qualificatif de " court " n'est plus honteux. Un petit Dreyer 
(l'indispensable Ils attrapèrent le bac, 1948, 12 minutes) vaut les plus grands. L'Ecole des 
facteurs (Tati, 1947, 18 minutes) peut être préféré à Jour de fête, même en couleur. Et l'on 
peut considérer l'écrivain Jean Genet comme un grand cinéaste, même s'il n'a signé qu'un 
seul film (Un chant d'amour, 1950, 25 minutes).</TEXT>
</DOC>
