<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013925</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013925</DOCID>
<ACCOUNT>385618</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOURLEY JIMMY</PEOPLE>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JAZZ</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1CD Ela 621 018.</NOTE>
<NUM1>950408-2-032-04</NUM1>
<REFERENCE1>2-032-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SU21>JAZZ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>JIMMY GOURLEYThe jazz trio</TITLE>
<TIO1>THE JAZZ TRIO</TIO1>
<TEXT> ENREGISTRÉ en mars 1983, ce disque est d'une fraîcheur de printemps. " The jazz trio " (article défini) associe au guitariste un Marc Johnson 
bondissant (contrebasse) et Philippe Combelle à la batterie. Le répertoire croise les 
compositions de Gourley et des standards (Ladybird de Tadd Dameron, dont cette 
réédition porte une deuxième version à la connaissance du public). Les chorus de Marc 
Johnson sont nombreux, superbes et justifiés. L'ensemble mérite un pas de côté hors 
modes et clairons.</TEXT>
<TEXT>
  Jimmy Gourley paye au prix fort un long séjour parisien. Il fait partie des meubles. On ne 
lui prête plus l'attention qu'il mérite. Récemment, il était invité d'honneur et directeur de 
stage à la Maison de la Musique et de la Danse de Boulogne-sur-Mer. Le dernier soir 
(soir de gala), ce prince de la guitare et de l'éducation, Monsieur James Pasco Gourley, dit 
Jimmy Gourley, soit l'élégance même, la nuance au bout des doigts, et ce, avec un talent (à 
peine visible) des accords complexes, un talent des traits raffinés, la main droite 
imprenable sur le rythme. Il se présentait en solo. Ces choses sont rares. La main droite de 
Jimmy Gourley, ce battement de caresse et de rigueur, cela ne s'invente pas.</TEXT>
<TEXT>
  Ce soir-là, à Boulogne, la soirée (guitares sous toutes leurs formes) fut peu acceptable. Il 
s'est produit ceci : aux premières notes de Jimmy Gourley, les guitaristes parmi les plus 
calamiteux qui avaient assuré la première partie (même dans le désastre, l'être humain est 
inégal) ont quitté la petite salle pour papoter à l'entrée : une diva comme je te pousse, aux 
airs pâmés de Mireille Dumas, qui venait de tout faire sonner, tout, Albeniz, Bach et 
Laverne, comme Jeux interdits ; un professeur de rock and roll en santiags rouges, 
accordé tout du long un bon quart de ton au-dessous de ses partenaires (affublé d'une 
perruque Molière, il cultive besogneusement le déluré de Renaud)... Ils n'avaient pas 
désiré écouter Jimmy Gourley, leur invité. On comprend. Trop guitariste pour eux, trop 
musicien. Deux disques s'annoncent sous son nom. " Le " trio ressort en CD. Ce qui 
permet de patienter. 
</TEXT>
</DOC>
