<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001099-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001099-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327545</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03081903</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,INDUSTRIE DU BATIMENT,FILIALE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Apportant son concours à l'action de la mairie de Lyon en faveur de la jeunesse, cette fondation est présidée par Jérôme Monod, président de la Lyonnaise des eaux.&gt;  DOC / AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NAMES>MAILLARD ET DUCLOS,LYONNAISE DES EAUX DUMEZ,BOURACHOT ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BUETAS GERARD,GUIGON LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>341</PAGE>
<TITLE>Détournements de fonds dans une filiale du groupe Dumez-Lyonnaise des eaux&gt; Les silences de l'affaire Maillard et Duclos</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son incarcération, il y a près de quatre mois. M. Bourachot 
observe un mutisme complet sur les bénéficiaires des détournements de 
fonds dont il est soupçonné. A ce silence énigmatique s'ajoute un 
autre mystère : malgré l'ampleur des détournements, son ancien 
employeur, le groupe Dumez-Lyonnaise des eaux, entré dans le capital 
de Maillard et Duclos dès 1980 et contrôlant la société depuis 1984, 
reste dans l'expectative. Bien qu'ayant pris l'initiative, il y a 
huit mois, de signaler les premiers faits délictueux au parquet de 
Bourg-en-Bresse, le groupe ne s'est toujours pas porté partie civile, 
alors qu'il pourrait légitimement invoquer un lourd préjudice.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, le syndicat CFDT du secteur bâtiment-construction a 
pris les devants, le juge d'instruction ayant finalement admis sa 
constitution de partie civile. En raison de la défaillance de 
Maillard et Duclos, près de trois cents personnes ont en effet perdu 
leur emploi dans la région Rhône-Alpes. Jusqu'à la chute de Robert 
Bourachot, l'entreprise Maillard et Duclos était devenue l'un des 
premiers bâtisseurs de la région, avec 859 salariés et près de 950 
millions de francs de chiffre d'affaires aux temps les plus 
prospères, ceux de 1991. Trois ans auparavant, M. Bourachot avait été 
chargé d'en redresser les comptes, avec un certain bonheur. Du moins 
jusqu'en avril 1992...</TEXT>
<TEXT>
  C'est à cette date qu'intervient un retard de paiement de deux mois 
subi, à Vichy, de la part de la Générale de prévention et de loisirs 
(GPL), au titre de la construction de parkings prévue dans le 
programme immobilier Les Célestins. Filiale à 83,99 % de la Compagnie 
fermière de Vichy, société cotée alors présidée par Antoine de 
Galembert, cette entreprise participait à un important programme de 
modernisation de la cité thermale, engagé en contrepartie de la 
reconduction de la concession d'exploitation obtenue de l'Etat en 
1988.</TEXT>
<TEXT>
  Les précédents de Vichy et de Grenoble</TEXT>
<TEXT>
  Les raisons de son défaut de paiement sont encore obscures. 
Nettement plus, en tout cas, que les opinions personnelles de M. de 
Galembert, connu comme l'un des sympathisants locaux du RPR, sans 
qu'il occupe de responsabilités dans l'appareil du parti ni de mandat 
électif. Le groupe de la Fermière de Vichy ne semblait pourtant pas 
impécunieux, avec un chiffre d'affaires de 221,4 millions de francs 
en 1992, et 7,6 millions de francs de travaux engagés la même année, 
en additionnant les résultats de ses filiales.</TEXT>
<TEXT>
 A Vichy, les difficultés soudaines de Robert Bourachot n'ont guère 
surpris. Car l'entrepreneur y avait déjà défrayé la chronique 
judiciaire : le 3 juin 1988, il était condamné à quinze mois de 
prison, dont treize avec sursis, pour manoeuvres fauduleuses et 
escroquerie. Six ans plus tôt, il avait utilisé en fraude un tampon 
encreur de la ville de Vichy, ainsi qu'un cachet d'Electricité de 
France, afin de certifier des marchés et d'obtenir des avances de 
trésorerie. Il dirigeait alors la Sotrac, une entreprise d'une 
quarantaine de salariés. Ce jugement comprenait une peine d'amende, 
mais n'était pas explicitement assorti d'une interdiction de gérer 
les sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  Par quel concours de circonstances le groupe Dumez, entré 
progressivement dans le capital de Maillard et Duclos (20 % des 
actions en 1980, 66 % en 1984, 99,9 % en 1988), a-t-il pu ignorer le 
passé de l'homme auquel il confia, au début de 1988, la présidence du 
directoire et le redressement de sa principale filiale régionale, 
Maillard et Duclos, avec pour viatique un emprunt de 40 millions de 
francs et une augmentation de capital du même montant ? Toujours 
est-il que, manifestement, le groupe ne cherche pas à accabler, 
aujourd'hui, celui qui fut son serviteur jusqu'à ce que soit démis, 
le 2 juillet 1993, le directoire de Maillard et Duclos.</TEXT>
<TEXT>
  Outre le précédent vichyssois, il y eut pourtant une alerte dès 
1989. En mai de cette année-là, M. Bourachot mène à bien la reprise 
de la Société de développement d'entreprise (SDE), dirigée à Grenoble 
par Vincent Rivier. Or, le 6 octobre 1989, après son rachat par 
Dumez, la SDE déposait son bilan. L'audit effectué par le repreneur 
avait mis en évidence un montant de 50 millions de francs de travaux 
dus par les anciennes sociétés de M. Rivier à différents 
entrepreneurs et 62 millions de francs de créances détenues par les 
banques. La SDE ne pouvait mobiliser, en contrepartie, que 80 
millions de francs de recettes. Le 11 octobre 1989, le groupe Dumez 
rassura les créanciers en faisant savoir qu'il honorerait l'ensemble 
de leurs titres et il se tint ensuite à cet engagement.</TEXT>
<TEXT>
  Vincent Rivier était à l'époque une personnalité en vue, maire 
(RPR) de Noyarey (Isère) et trésorier de la chambre de commerce et 
d'industrie de Grenoble. On trouvait déjà, dans ce dossier, le nom de 
l'une des employées de bureau qui furent plus tard entendues par la 
police dans l'affaire Maillard et Duclos. Le maire (RPR) de Grenoble, 
Alain Carignon, estimait alors que la bataille entre le promoteur 
grenoblois et Dumez s'était " déroulée dans des conditions 
implacables ".</TEXT>
<TEXT>
  Président de la chambre de commerce et d'industrie, Christian 
Gauduel évoquait " des incompréhensions et des malentendus ayant 
conduit à une situation de conflit ". René Michal, le président de la 
société d'économie mixte Grenoble 2000, chargée du grand projet 
immobilier Europole, renchérissait en affirmant que l'affaire avait 
été menée " avec des méthodes auxquelles notre région n'est 
heureusement pas habituée ". Vincent Rivier fut inculpé, le 20 
octobre 1989, de " présentation de faux bilans, abus de biens 
sociaux, escroquerie et faux en écritures privées ", placé sous 
mandat de dépôt et incarcéré un moment à la maison d'arrêt de Varces 
(Isère). </TEXT>
<TEXT>
  Les relations entre holdings et filiales </TEXT>
<TEXT>
  Robert Bourachot aurait-il été " exécuté " dans une répétition du 
film noir dont Vincent Rivier fut, avant lui, le héros malheureux et 
vaincu ? A l'automne de 1992, après l'apparition des premières 
difficultés de trésorerie et un premier concours apporté par le 
groupe Dumez, qui pratique la gestion centralisée de sa trésorerie, 
Maillard et Duclos céda la plupart de ses activités immobilières, 
soit 48 % du capital de sa filiale Maillard et Duclos Immobiliers, 
ainsi que ses participations dans vingt et une sociétés civiles 
immobilières (SCI) ou sociétés en nom collectif (SNC), à la société 
Dufimm, partie intégrante de Dumez.</TEXT>
<TEXT>
  Restèrent dans son escarcelle quelques participations, dont deux 
situées à Ferney-Voltaire et Lyon-Vaise, pour un déficit qui devait 
être estimé à 55 millions de francs lors d'une réunion du comité 
central d'entreprise tenue le 13 juillet 1993, le jour-même du dépôt 
de bilan. Maillard et Duclos avait déjà dû subir, au printemps, 
soixante suppressions de postes, dont s'étonna l'expert-comptable du 
comité d'entreprise, au vu de l'abondance du carnet de commandes. 
Aussi, à Lyon, certains experts s'interrogent-ils pour savoir si le 
transfert, en 1992, des participations immobilières était justifié 
uniquement par des considérations de bonne organisation du groupe. </TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, le groupe Lyonnaise-Dumez avait choisi d'agir dans la 
discrétion. En pure perte, si on lit bien l'un des attendus du 
jugement prononcé par le tribunal de commerce de Lyon, le 23 
septembre 1993, qui vise les relations entre holdings et filiales : " 
Une réalité économique ne peut être masquée sous le couvert du 
principe de l'autonomie juridique des personnes morales, et ce 
d'autant moins qu'en l'espèce l'adoption du plan de cession présenté 
aboutit à céder l'entreprise à son ancien propriétaire, pratique qui 
ne saurait être considérée comme neutre dans l'appréciation qui peut 
être faite des comportements passés, présents et à venir. " </TEXT>
<TEXT>
  En septembre 1993, après le licenciement de 233 personnes, 
l'activité de Maillard et Duclos a été reprise, ainsi que la plupart 
des chantiers, par une société en nom collectif Dumez-Maillard et 
Duclos (DMD), forme juridique la plus contraignante pour la maison 
mère à l'égard de l'endossement éventuel du passif de ses filiales. 
De fait, des entrepreneurs comme la SAEM ou Arrizzoli et Bernard, 
tous deux de l'Allier, sollicités dans le grand chantier des 
Célestins, assurent avoir été payés rubis sur l'ongle. Trois cent 
quatre-vingt-six personnes ont conservé un emploi. Mais, selon 
l'expertise réalisée pour le tribunal de commerce de Lyon, dont les 
conclusions furent ensuite reprises dans un arrêt de la chambre 
d'accusation concernant une demande de mise en liberté de Robert 
Bourachot, le " trou " de l'entreprise atteignait 209,4 millions de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Un club de rugby et une secrétaire </TEXT>
<TEXT>
  Le président du directoire de Maillard et Duclos avait surestimé 
certaines recettes, la gestion du suivi des chantiers a été 
défaillante, certains marchés ont été conclus à des conditions de 
rentabilité limites, voire négatives. Quatre cents litiges étaient en 
cours d'étude, dont les experts ne pouvaient évaluer l'issue et le 
montant éventuel, en l'absence, disaient-ils, du responsable 
juridique. En faveur de la reprise par DMD, les experts ont conclu 
que, dans sa version définitive, " ce plan est satisfaisant du point 
de vue de l'ordre public, sauvegardant de nombreuses entreprises du 
secteur du bâtiment et désintéressant les créanciers de façon 
significative ". </TEXT>
<TEXT>
  Au bout du compte, il s'agirait d'une affaire, somme toute assez 
banale, de licenciement collectif pour causes économiques... En 
rapprochant, en juillet 1990, la Lyonnaise des eaux et le groupe 
Dumez, alors dirigé par Jean-Paul Parayre, Jérôme Monod, ancien 
secrétaire général du RPR, n'aurait pas fait une bien bonne affaire. 
Cependant, Robert Bourachot, déjà dans les meubles, pouvait encore 
être paré de toutes les vertus : " Jusqu'en 1991, Maillard et Duclos 
a été une entreprise exemplaire ", déclara in extremis, le 13 juillet 
1993, le nouveau président du directoire. Au regard de l'activité 
courante d'un groupe comme Lyonnaise des eaux-Dumez (110 000 
salariés, 82 milliards de francs de chiffre d'affaires), l'embauche 
momentanée chez Maillard et Duclos de sept ou huit joueurs du club de 
rugby du Lyon olympique universitaire (LOU), dont M. Bourachot était 
le président, pèse sans doute bien peu... </TEXT>
<TEXT>
  Le versement d'un salaire à la secrétaire personnelle de Michel 
Noir, en sa qualité de député du Rhône, d'août 1989 à juin 1993, ne 
donne pas plus le tournis. D'autant que, selon Me André Soulier, 
défenseur de Robert Bourachot _ comme il fut celui de Vincent Rivier, 
_ " une convention de mise à disposition par le groupe Maillard et 
Duclos a été établie, le 1 septembre 1989, dans la perspective de la 
création d'une fondation pour la réussite scolaire (1) ". Reste alors 
à éclaircir la destination des fonds détournés, dont certains 
laissent entendre que des amitiés politiques n'y seraient pas 
étrangères. Encore faudrait-il, pour le savoir, que M. Bourachot 
sorte de son silence.</TEXT>
<TEXT>
  ( avec LAURENT GUIGON à Bourg-en-Bresse)&lt;
</TEXT>
</DOC>
