<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008775</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008775</DOCID>
<ACCOUNT>378408</ACCOUNT>
<PEOPLE>TAPIE BERNARD</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1099</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMPORTEMENT,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950304-31</NUM1>
<NAMES>RADICAL,HORY JEAN FRANCOIS,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BERNARD TAPIE SUR TF1 DANS L'EMISSION " FACE A LA UNE "</LEAD1>
<TITLE>Être et avoir été</TITLE>
<TIO1>FACE A LA UNE</TIO1>
<TEXT> C'EST TOUJOURS un peu triste, une star déchue qui tente un retour. Depuis un petit bout de temps déjà, on ne l'a pas vue sur scène... A-t-elle vieilli ? 
Son visage porte-t-il les traces de l'absence, les rides de l'éloignement forcé ? Va-t-on la 
trouver changée, grossie, amaigrie, lumineuse ou terne ? La star déchue tente toujours de 
porter beau quand elle nous revient.</TEXT>
<TEXT>
 Elle a mis ses meilleurs habits, raffermi son ton, ravalé ses rancoeurs pour tenter de nous 
reconquérir. Le style est légèrement différent, car il faut bien s'adapter aux modes 
nouvelles. Tenir compte des contraintes du temps qui passe. Si la voix s'est légèrement 
fêlée, il faudra chanter moins fort, en n'en laissant rien paraître. Elle doit nous convaincre 
que non, non, elle n'est pas morte, puisqu'elle bouge encore.</TEXT>
<TEXT>
 Invité de l'émission politique de TF 1 " Face à la une ", Bernard Tapie n'était plus Nanard 
le gouailleur, le sûr de lui et dominateur, le rentre-dedans capable de vendre des 
chaussettes à un cul-de-jatte. On l'avait connu comediante-tragediante. On le retrouvait 
affadi, moins battant, sûrement sonné par les coups reçus.</TEXT>
<TEXT>
 Celui qui se croyait insubmersible avait bu quelques tasses de trop pour rester à niveau 
constant de fanfaronnade. Lui naguère bête de scène, diva des plateaux de télévision, on le 
sentait moins assuré. Par voie de conséquence, ses examinateurs s'autorisaient un petit air 
goguenard, légèrement condescendant, qui n'eût pas été de mise au temps de sa splendeur 
passée. Il a encore " un poids politique ", tout de même, tenait-il à préciser, comme une 
femme vieillissante réchauffe ses beaux restes.</TEXT>
<TEXT>
  En plus, ce qu'il avait à dire n'était pas aisé : pas facile en effet d'annoncer, en y mettant 
les formes, qu'il lâchait son grand copain Hory, son joyeux partenaire au poker européen. 
Celui qui avait su tenir sa main lors des moments difficiles, au point même d'envisager 
avec lui une charitable et rocambolesque escapade rwandaise pour déjouer la curiosité d'un 
juge trop entreprenant.</TEXT>
<TEXT>
 Pas facile non plus d'avouer qu'il allait bien falloir tôt ou tard, à défaut d'Hory, soutenir 
Jospin, bien qu'il ne l'aime pas et que l'autre le lui rende bien. " Je ne le trouve pas 
marrant, il ne me fait pas envie... ", reconnaissait M. Tapie. Mais que ne ferait-on pour 
que la gauche se retrouve " en finale " ? Pour cela, il fera tout ce qui est " en son pouvoir " 
et, dit-il, " je crois que j'en ai encore un peu... ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais de quel crédit (moral bien sûr, pour le bancaire on sait ce qu'il en est) M. Tapie 
dispose-t-il encore, quand la confirmation d'une inéligibilité peu glorieuse lui pend au nez ? 
Bravache, il affirme sans rire, de l'air de celui qui s'en remettra, que si tel devait être le 
cas, il mettrait son jean et irait dans les cités de banlieue.</TEXT>
<TEXT>
 Bernard Tapie version abbé Pierre, ce serait sûrement le départ d'une nouvelle 
#carrière.</TEXT>
</DOC>
