<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023311</DOCID>
<ACCOUNT>398258</ACCOUNT>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/1951</FAB>
<NUM1>950614-4</NUM1>
<NAMES>AMNESTY INTERNATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-15</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les ex-soldats rwandais reçoivent des armes au Zaïre, selon Amnesty</TITLE>
<TEXT> DES ARMES ont été secrètement livrées à l'ancienne armée rwandaise et aux miliciens hutus réfugiés au Zaïre depuis la victoire militaire du Front patriotique rwandais (FPR), en juillet 1994, affirme Amnesty International dans un rapport diffusé mardi 13 juin. " Les armes provenaient notamment de Bulgarie et d'Albanie, et impliquaient des marchands d'armes basés en Grande-Bretagne ", indique l'organisation. Elle précise en outre que ces livraisons ont été effectuées avec régularité, une fois par semaine le mardi à 23 heures, heure locale, à l'aéroport de Goma, dans l'est du Zaïre, jusqu'à la mi-mai. Les armes arrivaient à bord d'avions-cargos enregistrés au Ghana, au Nigeria, en Ukraine et en Russie, ajoute Amnesty International.</TEXT>
<TEXT>  Le rapport accuse également des chefs de l'armée zaïroise de revendre aux anciennes troupes gouvernementales rwandaises les armes qu'ils leur avaient confisquées à leur arrivée au Zaïre. " Le réarmement des responsables des massacres nécessite une action urgente de la part de la communauté internationale ", estime Amnesty, qui appelle les gouvernements mis en cause dans son rapport à empêcher désormais toute livraison à l'ex-armée rwandaise et à la milice hutue.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre zaïrois, Kengo wa Dondo, a démenti, dès lundi, tout soutien de son pays à la réorganisation et à l'entraînement des exilés hutus, dans un entretien accordé à La Libre Belgique. M. Kengo reconnaît toutefois que les Hutus qui se trouvent à l'extérieur du Rwanda se préparent à reprendre le pouvoir par la force. " Le dire ne signifie pas que le Zaïre organise un quelconque entraînement sur son territoire pour attaquer le Rwanda et le Burundi ", a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  Fin mai, les gouvernements français, chinois et sud-africain avaient démenti les affirmations de l'organisation Human Rights Watch, qui les accusait de participer au renforcement des milices rwandaises en exil en leur fournissant des armes. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
