<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000557-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000557-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>354010</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Le 3 février 1936 voit l'ouverture de l'Arts Theatre de Cambridge, conçu et largement financé par Keynes. Le lendemain paraît la Théorie générale de l'emploi, de l'intérêt et de la monnaie. La consommation comme esthétique aide à comprendre la vie et l'oeuvre du plus célèbre des économistes, qui dirigea la délégation britannique à la conférence de Bretton Woods, en 1944. Malgré son charisme et sa compétence, il n'obtint pas, en raison de l'opposition des Etats-Unis, que soit mise en place une banque mondiale chargée de créer les liquidités internationales nécessaires. Le dollar restera au centre du système monétaire mondial, les parités étant fixées par rapport à l'or _ ou au dollar.</CHA1>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,FINANCES MONDIALES,ACCORD,ETATS UNIS,SCIENCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>40</FAB>
<NOTE>(1) Lytton Strachey, écrivain, figure éminente de Cambridge et de Bloomsbury. Frank Ramsey, mathématicien, mort à vingt-sept ans, et Ludwig Wittgenstein, philosophe et logicien, professeurs à Cambridge. (2) Celle de Robert Skidelsky est remarquable: John Maynard Keynes, tome I, Hopes Betrayed, 1983; tome II, The Economist as Saviour, l992, McMillan Ed. Voir aussi Charles Hession, John Maynard Keynes, Payot, 1985, et la biographie "officielle", édulcorée mais irremplaçable pour l'analyse économique de Sir Roy Harrod, John Maynard Keynes (1951), Mc Millan.&gt; DOC / AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>KEYNES JOHN MAYNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-31</REFERENCE1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MARIS BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>326</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LE CINQUANTENAIRE DE BRETTON-WOODS&gt; John Maynard Keynes: un économiste-artiste</TITLE>
<TEXT>DES philosophes, Cioran dit qu'on ne devrait jamais lire les oeuvres, sachant quelles vies et visages sinistres les accouchèrent... Alors 
lisons l'économiste Keynes! Peut-on imaginer vie plus extraordinaire 
et personnage plus gai? N'eût-il pas écrit la Théorie générale, son 
existence mériterait d'être contée comme un roman _ il n'en lisait 
jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Génie précoce et économiste tardif, ami des grands et des 
suffragettes, amant des cochers, des nobliaux et des artistes, puis 
soudain mari fidèle... Joueur, flambeur, voyageur, grand épistolier, 
essayiste mondialement célèbre, gourou de la City, conseiller 
politique, journaliste et patron de presse, homme d'affaires, 
spéculateur, riche, ruiné, riche encore...</TEXT>
<TEXT>
 Mais aussi grand commis de l'Etat, universitaire attaché aux 
traditions, savant en chapeau melon et chemise de soie au milieu des 
bohèmes, marginal chez les savants, bibliophile, collectionneur de 
mille babioles dont quelques Cézanne, Delacroix et autres Matisse, 
passionné d'autant de choses, par exemple de généalogie et de poésie 
latine médiévale, mécène, fermier (éleveur de cochons), et, 
par-dessus tout, affreusement anglais. De Cambridge précisément. Car 
si Dieu inventa le temps pour éviter les rencontres d'événements, il 
inventa l'espace pour que tout n'ait pas lieu à Cambridge.</TEXT>
<TEXT>
 DÉMONIAQUE "Cuirassé d'intelligence", disait Virginia Woolf. "L'être 
le plus intelligent, le plus vif que j'aie jamais connu, ajoutait 
Bertrand Russel. Lorsque j'argumentais avec lui, j'avais le sentiment 
de tenir ma vie entre mes mains, et j'en ressortais rarement sans me 
traiter de fou." Personne qui ne l'ait approché et n'ait été 
stupéfié, écrasé, désespéré ou rendu furieux par son intelligence 
démoniaque. Caustique, impitoyable, brutal, odieux pour tout ce qui 
est terne ou imbécile _ en général extérieur à King's College. 
Patient, fidèle, plein d'humour, incompréhensiblement généreux 
parfois pour ses amis et ses étudiants. Conscient d'être toujours le 
plus intelligent _ à deux ou trois exceptions près, dont Lytton 
Strachey, Frank Ramsey et Ludwig Wittgenstein (1). Brillantissime. 
Cela suffit-il pour une oeuvre? </TEXT>
<TEXT>
  Surgit ici une très vieille question: qu'importe la vie, si l'on 
possède l'oeuvre? L'existence, ô combien tumultueuse, de Descartes, 
ajoute-t-elle un pouce de profondeur au Discours de la méthode? La 
vanité nobiliaire de Newton au mouvement des planètes? On ne sait 
rien d'Homère, mais on lira éternellement l'Iliade. Il y a plus: la 
relativité eût été découverte même si elle n'avait pas été écrite par 
Einstein, pressentie par Lorentz et pratiquement formalisée par 
Poincaré. Et Mikhal Kalecki, économiste polonais est peut-être le 
codécouvreur du "système keynésien" ("émer-veillé, disait-il, à se 
lire lui-même en lisant Keynes"). </TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant... Le caractère particulier de l'économie, qui parle de 
la vie des hommes en société, mérite que l'on songe à la vie sociale 
d'un homme... trop humain, à sa raison des choses, dans une science 
où l'introspection a d'ailleurs toujours été considérée comme une 
clef de la découverte. Keynes a découvert le marché en spéculant, 
l'incertitude en buvant la tasse, les statistiques en moulinant du 
chiffre pour le Bureau des affaires indiennes, l'argent en 
travaillant au Trésor et en s'enrichissant considérablement, la 
dépression en ouvrant les yeux, le malthusianisme dans sa pratique de 
vie autant que dans ses lectures ("Il voyait le monde sans enfants", 
disait Schumpeter), la consommation comme phénomène "esthétique", en 
dépensant sans compter pour ses amis artistes et son épouse, la 
ballerine-actrice Lopokova.</TEXT>
<TEXT>
 ÉLITE Sa vie? Le sommet, toujours. Eton, Cambridge, l'élite. Mais il 
est venu tard à l'économie théorique (il a quarante-sept ans lorsque 
paraît son premier ouvrage théorique. A Treatise on Money), après un 
long détour par le journalisme, et longtemps il a espéré faire oeuvre 
de philosophe (les vingt ans passés à réfléchir sur les probabilités 
traduisent cette espérance). Il considérait que l'économie "était une 
discipline facile, mais qu'il n'y avait pas de grands économistes", 
parce qu'il fallait être historien, mathématicien, psychologue, et 
surtout "avoir une pureté d'artiste"... </TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, en économie, il ne fut pas artiste. Mais son existence 
offre une lecture épistémologique de l'économie. Ajoutons que le 
"keynésianisme", associé à l'interventionnisme, à la consommation de 
masse et à l'Etat-providence, donne une très mauvaise image, 
particulièrement en France (il était francophobe), d'un homme 
hautement conscient de ses supériorités, élitiste jusqu'à flirter 
avec l'eugénisme, dédaigneux de la plèbe et traditionaliste autant 
qu'irrévérencieux.</TEXT>
<TEXT>
  Il est un savant à l'ancienne, hésitant pour ses études entre la 
poésie de Bernard de Cluny et les mathématiques, et de cette dernière 
génération qui pouvait prétendre diriger les affaires humaines au nom 
de la culture et non de la spécialité. Il choisit l'économie au 
moment où Alfred Marshall, délivré par la mort de Henry Sidgwick, la 
professionnalise, la "tire" enfin de l'éthique pour la constituer en 
science à part entière. Pourquoi ce choix? Pour les mêmes raisons que 
Marshall: parce que l'économie doit rendre le monde meilleur. Mais ce 
que Marshall conçoit en termes de richesse, il le percevra en termes 
de civilisation et d'esthétique, n'étant pas "social" comme son 
maître, moins encore égalitariste comme Léon Walras.</TEXT>
<TEXT>
  Premier économiste d'une génération, il en est aussi le dernier. La 
Théorie générale est l'ultime ouvrage publié "avant que l'économie ne 
soit engloutie dans le trou noir des mathématiques", pour reprendre 
l'image de son biographe Robert Skidelsky. Mais pour le monde entier 
il hisse l'économie au premier plan _ et ce dès sa critique du traité 
de Versailles dans les Conséquences économiques de la paix _, devant 
la politique.</TEXT>
<TEXT>
  Elle y est restée. Un matériau immense existe sur Keynes. Des 
milliers de lettres, le journal de son père, les journaux et les 
essais de ceux qui le connurent, d'excellentes biographies (2). On 
peut suivre sa vie jour après jour. Y en eut-il un seul où il ne fut 
pas surmené et passionné? Il est tentant d'expliquer son économie 
politique par trois passions: les chiffres, les mots, les artistes.</TEXT>
<TEXT>
 TABLEAUX Les chiffres: il a adoré les nombres, les calculs, les 
moyennes, il a computé jusqu'au temps qu'il passait à écrire une 
lettre. Mais il aime les tableaux, non les corrélations. 
L'économétrie le laisse sceptique (il sera néanmoins président de 
l'Econometrics Association en 1944 et 1945). Les tableaux 
statistiques lui parlent comme... des tableaux impressionnistes. Il 
"voit", dit-il, dans les chiffres. Dans sa très libertine 
correspondance avec Lytton Strachey (sauvée par Harrod), on lit que 
"rien n'est plus envoûtant que les chiffres, excepté le sexe"... </TEXT>
<TEXT>
 Les mots: "Bien entendu, J. M. K., comme Humpty Dumpty, peut 
utiliser les mots pour dire ce qu'il a choisi de leur faire dire" 
(Dennis Robertson). C'est un rhéteur. Il parle pour l'opinion plus 
que pour la collectivité savante. Il adore les charades, les jeux de 
mots. Il se trahit, comme l'a souligné Paul A. Samuelson, dans le 
Treatise on Probability (1921) en concluant que "l'auteur, dans ce 
type d'ouvrage, doit faire parfois semblant d'avoir un peu plus de 
conviction qu'il n'en ressent". Appel à l'intuition partagée du 
lecteur, mais quel aveu rhétorique! C'est ce très heureux mélange de 
logique et de sentiments qui donne le style de Keynes, où l'ironie 
affleure constamment, même dans les sujets les plus sérieux.</TEXT>
<TEXT>
 L'esthétique: il aurait rêvé être un artiste, placé par lui 
largement au-dessus des quatre autres personnages de sa mythologie 
sociale: le scientifique, le politicien, le businessman, le 
philanthrope. Cette envie donne la clef de ce que Walter Lippman 
avouait ne pas comprendre: son attachement à Bloomsbury. Maynard a 
été passionnément fidèle à Bloomsbury (comme à Eton et à King's), par 
besoin de la reconnaissance de Virginia Woolf, Vanessa Bell, Roger 
Fry et d'autres, qu'il n'eut pas vraiment. Pour eux, sa défense de 
l'objection de conscience, mais surtout ses dépenses, et cette 
conception de la consommation destinée à l'amélioration de la 
civilisation. Pour leur plaire encore, sa haine du rentier (qu'il 
était) et de l'argent ("l'amour de cet état maladif plutôt 
répugnant") qu'il possédait, mais qu'il fallait dépenser en achats de 
tableaux, réfections de théaôtres, et financement de ballets. La 
consommation comme esthétique.</TEXT>
<TEXT>
  Maynard n'est pas un économiste de race, un Ricardo, un Walras, ou 
même un Marshall. C'est avant tout un esprit pratique, préférant le 
possible à la Vérité, passablement contradictoire, acceptant tous les 
apports et toutes les critiques (qu'est-ce-qui est de Dennis 
Robertson ou de lui entre 1920 et 1931? Que serait la Théorie 
générale sans Richard Kahn?). Il a une vision inductive, inspirée 
("Je suis un poète de l'économie") et il fut le grand aède de 
l'argent, comme Marx fut celui du travail. C'est pour cela qu'il aime 
l'inspiration, Stanley Jevons ("son intuition divine, sa curiosité 
inductive"), Newton ("qui regardait l'univers comme un cryptogramme 
placé par le Tout-Puissant"). Le bricolage expérimental de Freud le 
ravit. Hélas, il a tendance à mépriser ceux qu'il ignore (Walras par 
exemple). </TEXT>
<TEXT>
 "Meilleur théoricien, il n'eût pas été aussi bon économiste", 
murmure-t-on encore à Cambridge...                                    
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
