<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002742-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002742-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321527</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>MONUMENT HISTORIQUE,ETATS UNIS,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<NOTE>A Paris, informations auprès de l'Office du tourisme des Etats-Unis, au (1) 42-60-57-15 ou par Minitel 3615 USA.</NOTE>
<NUM1>940122-2-R07-02</NUM1>
<NAMES>MONTICELLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>139</PAGE>
<LEAD1>RENSEIGNEMENTS PRATIQUES SUR LE TOURISME AUX ETATS-UNIS DANS DOUBLE PAGE CONSACREE A MONTICELLO (VIRGINIE)</LEAD1>
<TITLE>Carnet de Route</TITLE>
<TEXT>Circuits</TEXT>
<TEXT> Parmi les nombreuses compagnies, dont Air France, qui desservent 
Washington, TWA (tél : (1) 49-19-20-00 et 3615 TWA), avec 
l'Ambassador Class et la nouvelle Comfort Class, joue la carte de 
l'espace : vol direct quotidien, au départ de Paris, à partir de 3 
290 F (2 410 F jusqu'au 30 avril avec Jetset'Air). La capitale et les 
Etats voisins figurent dans les brochures des spécialistes des 
Etats-Unis en séjours et circuits " à construire ". Citons notamment 
Jetset (dans les agences et au (1) 42-89-18-00) avec un circuit de 7 
jours en boucle de Washington via Williamsburg, Richmond, 
Charlottesville, Baltimore et Annapolis (de 1 900 à 2 500 F par 
personne pour 6 nuits en chambre double et une voiture de location) 
et un circuit de 8 jours en voiture ou autocar avec guide 
multilingue, au départ de Washington (4 nuits) via Charlottesville (2 
nuits) et Williamsburg (1 nuit), circuit qui inclut les visites 
d'Alexandria, de Mount Vernon (résidence de George Washington) et de 
Monticello : 8 105 F par personne en chambre double avec petits 
déjeuners et dîners.</TEXT>
<TEXT>
  Logement</TEXT>
<TEXT>
  A Washington, l'embarras du choix. A Baltimore (voir Camden Yards, 
l'un des plus beaux stades de base-ball du pays, le musée consacré au 
joueur Babe Ruth, une star nationale, et l'aquarium, superbe), le 
Stouffer Harborplace Hotel (réservation en France au (1) 
47-88-71-72). A Annapolis (siège de la célèbre Académie navale 
américaine), The Governor Calvert House (58 State Circle, tél. : 
(410) 263-26-41), ensemble d'auberges anciennes tenu par un Français. 
A Richmond, capitale de la Virginie (voir le Capitole, inspiré de la 
Maison carrée de Nîmes, et la " Maison Blanche " de la 
Confédération), Liden Row Inn (environ 1 000 F la nuit pour 2 
personnes avec le petit déjeuner, tél. : (804) 183-70-00), également 
tenue par une Française.</TEXT>
<TEXT>
  Le site</TEXT>
<TEXT>
  Propriété d'une fondation privée, Monticello est située sur la 
route 53 à trois miles au sud-est de Charlottesville. Visites guidées 
tous les jours de 8 heures à 17 heures, de 9 heures à 16 h 30 du 1er 
novembre au 28 février. L'exposition " Thomas Jefferson à Monticello 
" est ouverte de 9 heures à 17 h 30 (17 heures en hiver), au Visitors 
Center (à environ 2 miles de la maison), où est projeté un film sur 
la vie de Jefferson. On peut y acheter le Presidents'Pass qui permet 
de visiter la maison et les lieux historiques de Charlottesville. 
Renseignements par téléphone : (804) 295-81-81 ou 295-26-57.</TEXT>
<TEXT>
  Livres</TEXT>
<TEXT>
  Trois livres, dans la très abondante bibliographie de ce personnage 
complexe : Thomas Jefferson, de Claude Fohlen (Presses universitaires 
de Nancy, 120 F) ; la Virginienne, de Barbara Chase-Riboud (Albin 
Michel, " Livre de poche ", 33,30 F), et, sur place, Jefferson's 
Monticello, de William Howard Adams (Abbeville Press, New-York), 
superbe album sur cette superbe demeure. Citons aussi The Worlds of 
Thomas Jefferson at Monticello, catalogue de l'exposition organisée 
pour le 250e anniversaire de sa naissance (elle sera présentée en 
1994 à l'Octagon Museum de Washington), ainsi que In Pursuit of 
Reason, the Life of Thomas Jefferson, de Noble E. Cunningham Jr ; 
Jefferson and Monticello, the Biography of a Builder, de Jack 
McLaughlin ; Monticello, a Guidebook, de Frederick D. Nichols et 
James A. Bear Jr. et, pour le courant " révisionniste ", Thomas 
Jefferson, an Intimate History, de Fawn M. Brodie.</TEXT>
<TEXT>
  Extensions</TEXT>
<TEXT>
  A proximité de Monticello, Michie Tavern, une auberge historique, 
Ash Lawn Highland (résidence et plantation du président James Monroe) 
et Charlottesville. Flâner dans les rues de cette charmante cité 
étudiante et sur le campus de la superbe université de Virginie 
(visites guidées), dont la Rotonde et le Serpentine Wall sont signés 
Jefferson, et faire une halte dans un pub chaleureux, The Virginian.</TEXT>
<TEXT>
  Au sud, près de Lynchburg, Poplar Forest, l'autre retraite de 
Jefferson, qui dessina cette originale maison octogonale. A l'est de 
Richmond, Shirley Plantation (et son manoir de 1723) et Williamsburg, 
restaurée et reconstruite sur les plans du XVIIIe siècle.</TEXT>
<TEXT>
 A Washington, le Jefferson Memorial, et, dans les environs, 
Alexandria, pittoresque petite ville du XVIIIe siècle, Mount Vernon 
(résidence de George Washington) et Gunston Hall, résidence de George 
Mason, l'un des auteurs de la Constitution. On peut aussi faire la 
tournée des parcs historiques nationaux situés en Virginie à 
l'emplacement des principaux champs de bataille de la guerre civile.&lt;
</TEXT>
</DOC>
