<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001709-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001709-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344787</ACCOUNT>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07131751</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE,BANQUE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) " Les ambiguïtés de l'Etat actionnaire ", de Jean Arthuis, Claude Belot et Philippe Marini. Rapport de la commission des finances du Sénat.</NOTE>
<NAMES>MALVY MARTIN,MIGAUD DANIEL,PS</NAMES>
<NAMES>BARROT JACQUES,UDF</NAMES>
<NAMES>MALVY MARTIN,MIGAUD DANIEL</NAMES>
<NAMES>PONCELET CHRISTIAN,RPR</NAMES>
<NAMES>ARTHUIS JEAN</NAMES>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,SEGUIN PHILIPPE,AUBERT FRANCOIS D'</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>BANQUES&gt; Estimant qu'il fait " honneur au Parlement "&gt; Députés et sénateurs se félicitent du rapport sur le Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT>Philippe Séguin est intervenu, mardi 12 juillet, devant le groupe RPR de l'Assemblée nationale, pour présenter les conclusions de la 
commission d'enquête sur le Crédit lyonnais (le Monde du 13 juin). 
Ses explications n'ont soulevé aucune réaction. Ni questions, ni 
critiques, ni regrets. On est bien loin, à l'évidence, du climat de 
très forte politisation qui avait précédé la création, le 28 avril, 
de la commission d'enquête.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les couloirs du Palais-Bourbon, tout le monde admet que le 
rapport de François d'Aubert n'a pas versé dans le réquisitoire 
partisan. " Il s'agit d'un travail impartial et fouillé, se félicite 
François Cornut-Gentille (RPR, Haute-Marne). Le rapport n'en est que 
plus fort. " " Ce genre de rapport ne peut être en aucun cas un acte 
d'accusation car il ne faut pas perdre de vue le crédit de la France 
", souligne Jacques Barrot (UDF, Haute-Loire), président de la 
commission des finances, ce qui ne l'empêche pas de trouver que le 
texte reste bien enlevé. " Au risque de provoquer des interrogations 
au plan international, il n'a pas hésité à mettre en cause certains 
acteurs ", se satisfait-il.</TEXT>
<TEXT>
  Les socialistes eux-mêmes reconnaissent le souci d'équilibre qui a 
animé les rédacteurs du rapport. " On n'en est plus à la polémique de 
basse politique ", se rejouit Martin Malvy (Lot), président du groupe 
PS, qui va même jusqu'à trouver " fines " certaines analyses. Et si 
le PS a voté contre le rapport, c'est parce que, explique M. Malvy, 
le texte comporte " un certain nombre de sous-entendus et d'allusions 
qui ne relèvent pas du rôle d'une commission d'enquête ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui indispose les socialistes, en vérité, c'est surtout la 
période de l'" après-rapport " qui s'ouvre. Selon Daniel Migaud (PS, 
Isère), membre de la commission d'enquête, l'opération des députés de 
la majorité a consisté " à charger la barque pour préparer la future 
privatisation " du Crédit lyonnais. M. Barrot ne lui donne pas 
vraiment tort en estimant que le travail en cours doit " aboutir à la 
privatisation la plus large possible de tout ce qui est plus ou moins 
immergé dans le marché ".</TEXT>
<TEXT>
  Au Sénat, on observe avec une certaine distance l'effervescence qui 
accompagne l'initiative des députés de la majorité. Sur le plan de la 
méthode, le principe d'une commission d'enquête aux conclusions 
fatalement très médiatisées y est d'emblée perçu avec suspicion, en 
raison de ses " incidences sur les comptoirs du Crédit lyonnais à 
l'étranger, qui ont une excellente réputation ", selon Christian 
Poncelet (RPR, Vosges), président de la commission des finances.</TEXT>
<TEXT>
 Les sénateurs, néanmoins, s'intéressent de très près à la question. 
Un groupe de travail de la commission des finances vient ainsi de 
publier un rapport (1) sur " les ambiguïtés de l'Etat actionnaire " 
après avoir décortiqué les relations entre les autorités de tutelle 
et quatre entreprises publiques. Jean Arthuis (UC, Mayenne), 
rapporteur général du budget, a même trouvé dans le rapport d'Aubert 
des " formulations identiques " à celles du rapport sénatorial. Mais 
qu'importe les susceptibilités d'auteur : M. Arthuis rend hommage aux 
députés qui, ont su " tenir leur plume et éviter les éclats excessifs 
". Un tel travail, selon lui, " fait honneur au Parlement ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
