<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001457</DOCID>
<ACCOUNT>368088</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAGNASCO ARNALDO,SOBEL CHARLES S</PEOPLE>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>#33209</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PME,INDUSTRIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE> PME et développement économique en Europe, sous la direction de Arnaldo Bagnasco et de Charles S. Sobel. La Découverte, 202 p., 175 F. DOC : avec un logo de SERGUEI
</NOTE>
<NUM1>950114-2-019-33</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<REFERENCE1>2-019-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE DROUIN</SIP1>
<SOT1>Les petites et moyennes entreprises européennes ont fait preuve,  ces dernières décennies, d'une vitalité inattendue. Malgré des différences  notables selon les pays, elles ont encore de beaux jours devant elles</SOT1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les PME se développent mieux  dans le sud que dans le nord de l'Europe</TITLE>
<TIO3>PME ET DEVELOPPEMENT ECONOMIQUE EN EUROPE</TIO3>
<TEXT>ON NE SAIT quelle sorte de configuration aura l'Europe en l'an 2000, mais on peut être sûr qu'il faudra écouter de plus en plus ce qui se passe chez le 
voisin pour accorder les violons. C'est pourquoi il faut saluer les recherches du type de 
celle qui vient d'être lancée sur les petites et moyennes entreprises dans le Vieux Monde. 
Des sociologues et des économistes de sept nationalités analysent et commentent les 
parcours des petites unités de production.</TEXT>
<TEXT>
  Première surprise : le phénomène prend des couleurs très variées suivant les pays. Sur 
l'échelle géographique, en s'en tenant seulement à la place dans le paysage, il faudrait 
mettre l'Italie et l'Espagne tout en haut, la Grande-Bretagne tout en bas, la France et 
l'Allemagne au milieu. Les adeptes de la " théorie des climats " (Jean Bodin, puis 
Montesquieu), en déduiraient que la Méditerranée réchauffe l'éclosion de petits ensembles 
alors que l'Atlantique les découragerait plutôt.</TEXT>
<TEXT>
  L'examen des " districts industriels " indique que, durant les dernières décennies, les 
petites entreprises ont fait montre d'une vitalité inattendue. Aujourd'hui, elles jouent une 
partie plus serrée, mais elles n'ont pas abattu toutes leurs cartes.</TEXT>
<TEXT>
  Italie. Cette constatation vaut d'abord pour ce qu'on a appelé la " troisième Italie ", 
régions dans lesquelles les petites entreprises prédominent : l'Emilie, la Toscane, l'Ombrie, 
les Marches, la Vénétie, le Trentin et le Frioul. Les raisons de leur succès ? " Savoir 
projeter, produire et vendre. "</TEXT>
<TEXT>
  Espagne.  En Espagne, la région de Valence suit le même processus avec ses districts de 
fabrication du jouet, du meuble de bois, du tapis, du traitement du marbre, de la céramique, 
etc. Les petites unités de production se sont multipliées entre 1985 et 1990 (près de 60 % 
d'augmentation). L'hypothèse a été émise qu'une législation de 1984, portant sur la 
flexibilité de l'embauche et d'autres mesures fiscales, aurait fait émerger l'économie 
souterraine.</TEXT>
<TEXT>
 Allemagne. Pour l'Allemagne, Klaus Semlinger a étudié le cas du Bade-Wurtemberg et la 
coopération des petites entreprises entre elles, qui leur a permis de résister à la 
concurrence des grosses sociétés. Où l'on voit aussi que, bien qu'ils s'en défendent, les 
Allemands font de la politique industrielle car le gouvernement a favorisé l'entente des 
partenaires sociaux sur une démarche commune pour améliorer la qualification 
professionnelle et la modernisation de l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
  Danemark. Un cas curieux, celui du Danemark, avec un fort tissu de petites entreprises, 
mais beaucoup moins vivaces qu'ailleurs. C'est que les unités productives " s'apparentent 
davantage à de petits noeuds reliés beaucoup moins les uns avec les autres (...) qu'avec les 
producteurs et clients internationaux ". Beaucoup de PME danoises de l'industrie 
manufacturière, par exemple, jouent en même temps le rôle d'intermédiaire au profit d'une 
ou plusieurs entreprises étrangères. Cela dit, la création de nouvelles firmes, notamment 
dans le Jutland, a compensé le déclin dans les villes plus grandes à l'est du pays. Et là, une 
ébauche de coordination a vu le jour dans un modèle pourtant beaucoup plus diversifié 
qu'ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Royaume-Uni. Pourquoi n'existe-t-il pas de district industriel au Royaume-Uni ? Le 
concept avait pourtant été élaboré par un économiste britannique, Alfred Marshall, du 
temps où l'on parlait des petites industries cotonnières du Lancashire, de la coutellerie de 
Sheffield et de la ferblanterie de Galles du Sud. Après la seconde guerre mondiale, les 
politiques gouvernementales ne pensèrent qu'aux concentrations, à la restructuration et 
aux " champions nationaux ".</TEXT>
<TEXT>
  France. A maints égards, durant les années 60, la France a suivi la politique industrielle 
de la Grande-Bretagne, à la recherche des " économies d'échelle ". Puis le ton a 
complètement changé et les gouvernements ont vu dans les PME " le fer de lance de 
l'économie ". Bernard Ganne a raison d'appuyer sur le fait qu'au-delà de ces options 
contradictoires, " dans tous les cas, ce sont les instances centrales de l'Etat qui entendent 
s'impliquer directement dans l'économie et indiquer les modèles d'entreprises à développer 
".</TEXT>
</DOC>
