<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006672</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006672</DOCID>
<ACCOUNT>375459</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/0907</FAB>
<NUM1>950218-26</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-39</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La crise mexicaine rebondit pour des raisons financières et politiques</TITLE>
<TEXT>LA CRISE mexicaine rebondit. Malgré les efforts financiers consentis par la communauté internationale, qui s'est engagée à fournir sous diverses 
formes une aide de 50,8 milliards de dollars, malgré les propos rassurants tenus ces 
dernières semaines par le FMI, le peso s'est de nouveau beaucoup affaibli jeudi 16 février 
sur le marché des changes, alors même qu'à la Bourse de Mexico les cours des valeurs 
baissaient brutalement (voir par ailleurs).</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle vague de défiance des marchés a été provoquée par la décision prise par 
un holding mexicain, Sidek SA, dont les activités vont de la sidérurgie au tourisme en 
passant par les cimenteries, de ne pas honorer l'échéance d'une dette à court terme portant 
sur une vingtaine de millions de dollars. Ce défaut de paiement d'un important groupe 
mexicain est le premier à se produire depuis le début de la crise. Il a fait l'impression d'une 
douche froide dans les milieux financiers et d'affaires, mais aussi parmi les investisseurs, 
dont la réaction a été immédiatement de craindre que le phénomène ne se propage. Les 
entreprises mexicaines sont en effet étranglées par des taux d'intérêt trés élevés, mais 
plus encore par un endettement en dollars qui s'alourdit au fur et à mesure que le peso se 
dévalue.</TEXT>
<TEXT>
  Deux autres raisons expliquent le rebond de la crise mexicaine. La première est bien 
évidemment la situation politique, dont le moins qu'on puisse dire est qu'elle ne s'améliore 
pas avec le conflit du Chiapas et l'impression d'hésitation donnée par le président Ernesto 
Zedillo. La seconde est la négociation, apparemment difficile, que mènent les autorités 
mexicaines pour obtenir des Etats-Unis un accord définitif sur le plan de 20 milliards de 
dollars mis au point par Washington. Une partie de ces soutiens serviraient à rembourser 
immédiatement et par anticipation 2 milliards de dollars de bons du Trésor mexicains à 
court terme les fameux Tesobonos , l'idée étant de convertir la dette publique mexicaine, 
dont l'essentiel est à échéance courte (3 et 6 mois), en une dette à long terme.</TEXT>
</DOC>
