<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000549-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000549-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>326966</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,COLONISATION,JUIF</SUBJECTS>
<FAB>03041005</FAB>
<NOTE>ancien ambassadeur chargé d'affaires en Israël (1973-1975)</NOTE>
<NUM1>940305-2-002-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LA FERRIERE JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; ISRAËL&gt; Examen de conscience</TITLE>
<TEXT>Le massacre de Hébron aura, au moins, eu pour effet d'inciter les commentateurs à s'inquiéter enfin du problème des colons juifs en 
Cisjordanie et à Gaza. Il était temps. Commencée en 1967, 
immédiatement après la guerre des Six Jours, cette colonisation 
parfaitement contraire au droit international, mais activement 
soutenue aux Etas-Unis et en Europe par les contributions juives, a 
pris des proportions considérables avec Begin et Sharon. Le résultat 
est là : 120 000 juifs, 10 % de la population, 50 % des terres, la 
plupart d'entre elles confisquées et expropriées par l'administration 
militaire. Les implantations obéissent à un plan très élaboré. Elles 
visent à jeter une sorte de filet sur l'ensemble du pays, à contrôler 
toutes les activités et à priver les Palestiniens de tout espoir de 
vie réellement autonome. Le général Sharon n'avait d'ailleurs pas 
caché qu'il s'agissait bien de créer une situation irréversible. Pour 
lui, le seul avenir des Palestiniens, c'était le protectorat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, refuser le retour en Israël des colons juifs, 
c'est donner raison au général Sharon, c'est tout simplement vider la 
" négociation " actuelle de son contenu. On aimerait savoir où en est 
M. Pérès sur ce point crucial. Je me souviens du temps où son ami 
politique, le général Dayan, déclarait que rien ni personne ne 
pouvait empêcher les juifs de vivre et de travailler en Judée et en 
Samarie. Les conséquences politiques de cette affirmation restaient 
dans le flou : le temps y pourvoirait...</TEXT>
<TEXT>
  Nous en sommes toujours là, vingt ans après, vingt ans de gagnés 
pour l'imperium juif, vingt ans de deuil pour les Palestiniens. M. 
Pérès vient de publier un livre très lyrique, propre à émouvoir le 
jury Nobel, sur les beautés de la paix et de la réconciliation, mais 
très négatif sur l'essentiel, à savoir les implantations et 
Jérusalem. Est-ce que le massacre de Hébron dont il est, avec tous 
les dirigeants israéliens depuis vingt ans, totalement responsable, 
l'amènera à un examen de conscience ? J'en doute.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
