<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001060-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001060-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319743</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01101253</FAB>
<SUBJECTS>;DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,REFORME,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,SYNDICAT,PROFESSEUR,INSTITUTEUR</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>LE NEOUANNIC GUY,DESCHAMPS MICHEL,BOULLIER JEAN-MICHEL,LE BRET DANIEL,VUAILLAT MONIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>ENSEIGNEMENT PRIVÉ&gt; La révision de la loi Falloux&gt; Les réactions syndicales</TITLE>
<TEXT>Le secrétaire général de la Fédération de l'éducation nationale (FEN), Guy Le Néouannic, s'est dit " déçu " par les déclarations du 
ministre de l'éducation nationale à " L'heure de vérité ". " J'espère 
que le gouvernement se montrera plus responsable que le ministre de 
l'éducation nationale ", a-t-il déclaré en regrettant que François 
Bayrou " cherche à faire croire que la manifestation du 16 janvier 
est une manifestation de nature politicienne, opposant la gauche et 
la droite ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour Michel Deschamps, secrétaire général de la Fédération 
syndicale de l'enseignement (FSU), François Bayrou " a dénigré les 
manifestants de dimanche prochain en évoquant un " charivari " 
méprisant, ce qui rappelle la " chienlit " de 1968 ". " Le ministre 
de l'éducation nationale, pour M. Deschamps, veut engager une 
polémique avec le PS et cristalliser l'attention sur un face-à-face 
n'ayant que peu de chose à voir avec une mobilisation générale lancée 
par 80 organisations. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour Jean-Michel Boullier, secrétaire général du SGEN (Syndicat 
général de l'éducation nationale-CFDT), François Bayrou a " noyé le 
poisson " et il a " voulu dédramatiser une situation qu'il a lui-même 
créée ". " Le ministre n'a pas répondu à l'inquiétude des gens, a 
ajouté M. Boullier. La concurrence existe bien. Notre meilleure 
réponse sera de réussir la manifestation du 16 janvier. "</TEXT>
<TEXT>
  Les deux principaux syndicats d'enseignants de la FSU ont également 
vivement réagi aux propos de François Bayrou. Daniel Le Bret, 
secrétaire général du SNUipp (Syndicat national unitaire des 
instituteurs-FSU) estime que " l'intervention de François Bayrou a 
été guidée par l'ampleur d'une manifestation dont on ne peut réduire 
la portée à une " mauvaise information " ou à de petits calculs 
politiciens ". Le SNUipp considère que " le gouvernement devra tenir 
compte des multiples interventions de députés de la majorité, de 
personnalités de l'Eglise qui considèrent qu'il faut reprendre ce 
débat (...), et de la mobilisation du 16 janvier, un événement 
énorme, exceptionnel ".</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour le Syndicat national des enseignements de second degré 
(SNES-FSU), François Bayrou " a surtout pratiqué l'esquive ". " Il a 
minimisé, voire dissimulé, la portée réelle de la révision de la loi 
Falloux, qui va permettre à des associations privées et 
confessionnelles, à l'Eglise catholique, de disposer d'aides 
financières pour accroître leur patrimoine immobilier ", a déclaré 
Monique Vuaillat, secrétaire générale du SNES.                        
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
