<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016393</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016393</DOCID>
<ACCOUNT>389080</ACCOUNT>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/1506</FAB>
<SUBJECTS>PAPIER CARTON,INDUSTRIE DU BOIS,PROJET,OPA,CHIFFRE,HISTORIQUE,PRIX,ACTION</SUBJECTS>
<NUM1>950427-19</NUM1>
<NAMES>JEFFERSON SMURFIT,PAPETERIES DU LIMOUSIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 24 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Smurfit lance une contre-OPA sur les Papeteries du Limousin</TITLE>
<TEXT> IL ÉTAIT MOINS CINQ. Quelques minutes avant l'expiration des délais légaux pour lancer une contre-OPA, le groupe papetier Jefferson Smurfit a 
déposé, lundi 24 avril en fin de soirée, une offre de rachat auprès des autorités boursières 
sur la totalité des titres des Papeteries du Limousin au prix de 500 francs l'action. Ce 
projet valorise l'entreprise française à 452 millions de francs, soit 11 % de mieux que 
l'OPA concurrente déposée en mars par le papetier Emin Leydier.</TEXT>
<TEXT>
  Une semaine auparavant, Smurfit avait pourtant dit publiquement qu'il n'avait aucune vue 
sur les Papeteries du Limousin. Mais entre-temps des actionnaires et des administrateurs 
de l'entreprise française dont Smurfit refuse de révéler le nom pour l'instant , mécontents 
de la proposition d'Emin Leydier, sont venus lui présenter le dossier. " Nous nous sommes 
rendus compte combien les Papeteries du Limousin étaient intéressantes ", dit Marc de La 
Fosse, PDG de Smurfit France. Si intéressantes que, depuis trois mois, elles suscitent 
toutes les passions du secteur papetier français.</TEXT>
<TEXT>
 Spécialisées dans la production de " papier pour ondulé ", les Papeteries du Limousin sont 
une petite affaire (430,2 millions de chiffre d'affaires en 1994), mais très bien gérée. L'an 
dernier, elle a presque quadruplé son bénéfice pour le porter à 28,5 millions de francs. Sa 
principale faiblesse est dans son capital. La Financière Saint-Dominique, filiale du Crédit 
national, qui en détient 16,5 %, et le Crédit agricole, actionnaire à hauteur de 11,79 %, 
veulent depuis longtemps vendre leur participation.</TEXT>
<TEXT>
 Milieu février, le papetier Gascogne, qui détient 8,74 % du capital, dépose une offre 
publique d'échange de six actions Papeteries du Limousin pour cinq titres Gascogne. 
L'opération, qui se veut amicale, est tout de suite acceptée par le président de Papeteries 
du Limousin, René Clavaud. Mais la proposition ne plaît pas au Crédit national, qui 
conteste tout : les parités retenues, le fait d'être payé en titres et la logique industrielle de 
cette opération. Gascogne n'a aucune activité dans le papier pour ondulé. Le Crédit 
national trouve un soutien auprès de deux fonds d'investissement actionnaires, Parvalind et 
Pompierre. Détenant à eux trois 35,2 % des droits de vote, ils tentent de susciter une 
contre-offre. Le papetier Emin-Leydier se présente.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUERELLE DE FAMILLE</TEXT>
<TEXT>
 A la différence de Gascogne, Emin Leydier est spécialisé dans le papier pour ondulé. 
Mais, très endetté, il ne peut pousser très loin les enchères. Il propose d'acheter la totalité 
du capital au prix de 450 francs par action, soit à peine 3 % de mieux que l'offre de 
Gascogne. Mais là encore, c'est le refus. Au conseil d'administration des Papeteries du 
Limousin, les trois actionnaires qui ont aidé à la contre-offensive et René Clavaud, le PDG, 
sont les seuls à voter en faveur de l'offre d'Emin Leydier. Tous les autres votent contre ou 
s'abstiennent.</TEXT>
<TEXT>
  La querelle de famille s'envenime. Comme Gascogne n'a pas l'intention de surenchérir, 
les opposants cherchent un autre candidat pour la reprise des Papeteries du Limousin. 
Smurfit, le repreneur de la Cellulose du Pin en octobre dernier, est séduit.</TEXT>
<TEXT>
  Numéro un européen du papier pour ondulé, le groupe irlandais sait qu'il lui faudra 
produire 5 millions de tonnes supplémentaires d'ici à l'an 2000 pour maintenir sa part de 
marché. Les Papeteries du Limousin peuvent lui en apporter 230 000 tonnes. Le groupe a, 
toutefois, mis une condition dans sa contre-OPA : son offre n'est valable que s'il obtient 75 
% du capital.</TEXT>
<TEXT>
 Les actionnaires, qui ont pris contact avec le groupe, se sont engagés à lui vendre tous 
leurs titres. Les Papeteries du Limousin devaient faire connaître leur position mercredi. 
Emin Leydier réserve la sienne. Mais le groupe risque de rencontrer quelques difficultés 
financières pour surenchérir. Le Crédit national n'exclut pas de répondre à cette offre, " 
sauf s'il y a une autre proposition ". Car le groupe financier, désormais privé, entend 
valoriser au mieux ses actifs.</TEXT>
</DOC>
