<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038536</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038536</DOCID>
<ACCOUNT>418179</ACCOUNT>
<PEOPLE>WILDE OSCAR</PEOPLE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1351</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>C.3.3., de Robert Badinter. Mise en scène : Jorge Lavelli. Avec Roland Bertin, Jean-Claude Jay, Claude Aufaure, Philippe Laudenbach, Jean-Loup Wolff, Claude Evrard, Dolorès Torres, Luc-Antoine Diquero, Bernard Spiegel...  THÉÂTRE NATIONAL DE LA COLLINE, 15, rue Malte-Brun, 75020 Paris. Tél. : 44-62-52-52. Du mardi au samedi à 20 h 30. Dimanche à 15 h 30. 160 F. </NOTE>
<NUM1>951020-2-027-01</NUM1>
<NAMES>LAVELLI JORGE,LAGARTO ANTONIO,BERTIN ROLAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COURNOT</SIP1>
<SOT1>L'ancien garde des sceaux délivre sa première pièce de théâtre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" C 3 3 " D'APRES " LA BALLADE DE LA GEOLE DE READING " D'OSCAR WILDE</LEAD1>
<TITLE>Robert Badinter et Oscar Wilde  sur fond de peine de mort</TITLE>
<TIO2>LA BALLADE DE LA GEOLE DE READING</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> " Il m'est apparu très vite qu'à travers le procès et la condamnation d'Oscar Wilde on 
pouvait réfléchir sur ce qui était au coeur de mes préoccupations : le mécanisme qui fait 
que la justice, alors même qu'elle respecte les droits de la défense, peut déboucher sur une 
injustice ", écrit Robert Badinter. Il n'est pas tout à fait précis : compte tenu de la loi en 
vigueur à Londres dans ces années-là, la condamnation de Wilde, et la peine, ne constituait 
pas une injustice. Me Edward Carson, l'avocat de la partie adverse, avait su réunir contre 
Wilde des preuves et des témoignages imparables.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute faut-il plutôt voir dans l'influence de l'avocat sur la décision du jury ce qui a 
incité Robert Badinter à se faire le dramaturge de la tragédie d'Oscar Wilde. Robert 
Badinter a été, tout un temps de sa vie, avocat. Il n'a pas pu ne pas être touché par les 
hasards, les insuffisances, les fautes qui affectent les assises, et dont l'avocat est, jusqu'à 
un certain point, partie prenante. Il a voulu en témoigner. Il ajoute qu'il a choisi l'entremise 
du théâtre parce que, dans tout procès, " nous ne sommes pas si loin du dialogue théâtral ". 
Une deuxième fois, il est inexact : le dialogue de police, d'instruction et de cour de justice 
ne ressemble à aucun autre, car dès qu'un policier pose la main sur l'épaule d'un homme 
celui-ci va être soumis par la force à l'obligation de répondre à des questions qui veulent sa 
perte. C'est un dialogue de perversité et d'agression continues, en sens unique. Le théâtre 
n'est pas cela.</TEXT>
<TEXT>
  Robert Badinter n'a-t-il pas choisi le théâtre plutôt que l'essai ou le récit tout simplement 
parce qu'Oscar Wilde écrit, dans son De Profundis : " Le théâtre, la forme la plus objective 
que l'art connaisse " ?</TEXT>
<TEXT>
  Mais il ne s'en tient pas à porter sur la scène des joutes du procès. Il est clair qu'il a tenu 
aussi, et peut-être avant tout, à en dénoncer les conséquences : la prison. Les avocats 
trouvent-ils le temps, ont-ils le coeur d'aller visiter, dans les mois ou les années qui suivent 
le jugement, les prisonniers qu'ils défendirent ? Enfin, Robert Badinter a choisi de titrer sa 
pièce C.3.3, moins parce que ce numéro était le matricule de Wilde à la prison de Reading 
que parce que Wilde a signé de ce matricule son chef-d'oeuvre, La Ballade de la geôle de 
Reading, où il se bat, de toute sa force d'écrivain, contre la peine de mort. Quels que soient 
les mérites de Robert Badinter dramaturge, il est à jamais le ministre de la justice qui 
signa, enfin, avec l'appui du président Mitterrand, l'abolition de la peine de mort en 
France.</TEXT>
<TEXT>
  La scène au cours de laquelle le prisonnier Oscar Wilde et l'un de ses gardiens échangent 
leurs pensées sur la pendaison d'un condamné à mort qui va avoir lieu à l'aube est de loin 
la plus intense et la plus haute de la pièce. La charge spirituelle et affective de l'écriture 
est alors beaucoup plus présente, plus brûlante. Pourtant, aucun pathos, mais un rappel 
calme des faits qui précèdent, accompagnent, suivent la mise à mort du condamné. C'est, 
de la part de Robert Badinter, une très belle idée que d'avoir placé cet élan vers le 
condamné à mort dans la bouche de Wilde en personne, alors qu'il est lui-même 
complètement dévasté, détruit, par la sauvagerie calculée de ce régime pénitentiaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX DIABLES</TEXT>
<TEXT>
 Robert Badinter a conçu sa pièce comme une succession de scènes de situation pure, sans 
dynamique interne proprement dite. Une première version impliquait plus de cent 
#personnages, tant ce procès d'Oscar Wilde fut un recoupement de tous milieux et de tous 
ordres : boxe, alpinisme, prostitution, politique... L'auteur a resserré une deuxième version 
sur les protagonistes essentiels. Robert Badinter n'a pas su, ou pas voulu, scruter Lord 
Douglas, l'amant de Wilde, et Wilde même, jusque dans les lointains de leur perversité. Il 
ne semble pas admettre que le jeune Douglas fut assez abject pour pousser sciemment 
Wilde vers la prison, et que celui-ci se laissa faire, par autopunition. Entre ces deux 
diables, Robert Badinter est un enfant de Marie.</TEXT>
<TEXT>
  Jorge Lavelli, secondé par le décorateur Antonio Lagarto et l'éclairagiste Jacky Lautem, 
a réalisé une mise en scène sobre, nette, directe : les animations nécessaires dans un 
espace vide et dur, avec un art et une grâce suprêmes, implicites. Les comédiens maison, 
comme Jean-Claude Jay en avocat de choc ou Claude Aufaure en procureur, sont justes et 
tranchants. Le jeune Luc-Antoine Diquero est un Lord Douglas d'un charme acide, très 
bien. Le grand Roland Bertin est d'une humanité poignante en Oscar Wilde. Toute la 
douleur du monde affleure, vive et vraie, à des riens, à un sentiment léger de peur ou de 
gêne. Peut-être manque-t-il à cet affreux Oscar juste une once d'enfer, un soupçon de 
satanisme, une étincelle de " mal ", car il saute aux yeux, toujours, que Roland Bertin, 
l'homme, est la bonté même. Et que l'acteur n'y peut rien.</TEXT>
</DOC>
