<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002488-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002488-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337482</ACCOUNT>
<CHA1>Réalisé du 2 au 5 mai auprès d'un échantillon national de 1 035 personnes représentatif de la population française âgée de quinze ans et plus, un sondage de la SOFRES à l'initiative de l'Institut du monde arabe propose un tableau de " la culture et le monde arabes vus par les Français ".</CHA1>
<COM1>RESUME DU SONDAGE PUBLIE DANS LE TIRE A PART DISTRIBUE AU SALON DE L'INSTITUT DU MONDE ARABE</COM1>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>CULTURE,ARABE,ETATS ARABES</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES CONSACRE AU TROISIEME SALON EURO-ARABE DU LIVRE DE PARIS DU 24 AU 29 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>SALON EURO ARABE DU LIVRE&gt; La culture arabe vue par les Français</TITLE>
<TEXT>Qu'ils soient positifs ou négatifs, les rapports que les Français entretiennent avec le monde arabe sont forts et ambigus. Sans doute 
est-ce d'abord parce que les relations entre les deux mondes sont 
étroites. Presque deux Français sur trois déclarent avoir déjà eu _ 
par le biais de l'immigration ou des voyages _ des contacts avec le 
monde arabe. Et, bien que l'on ne dispose pas d'enquête semblable 
pour d'autres régions du monde, on peut dire que les Français n'ont, 
avec aucun monde extra-européen, une telle densité de liens.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, le sentiment le plus partagé à l'égard de ce monde est 
la méfiance (53 %), avant la curiosité (31 %), et les sentiments très 
positifs ou très négatifs qui ne rassemblent que de petites 
minorités. Ce sentiment de méfiance est particulièrement élevé (63 %) 
chez les 50-64 ans et plus faible (47 %) chez les personnes qui sont 
souvent en contact avec le monde arabe, la peur et l'antipathie 
battant des records (respectivement 19 % et 22 %) chez les personnes 
n'ayant aucun contact avec le monde arabe.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont aussi ceux qui sont le plus en contact avec le monde arabe 
qui apprécient le plus la contribution de la culture arabe au progrès 
de l'humanité. 71 % des Français considèrent cependant que cet apport 
s'est fait dans le passé, et 17 % seulement pensent qu'il est 
toujours actuel.</TEXT>
<TEXT>
  Cette image d'une splendeur passée est d'autant plus forte qu'une 
écrasante majorité (85 %) de personnes interrogées, issues de tous 
milieux sociaux et culturels, considère que l'image du monde arabe 
s'est dégradée au cours des dernières années. L'intégrisme en Iran, 
en Egypte et en Algérie, les volontés expansionnistes de l'Irak et 
les fureurs du terrorisme ont contribué à la dégradation de cette 
image.</TEXT>
<TEXT>
  Ce diagnostic ne conduit pas cependant les Français à considérer 
qu'il faudrait abandonner à leur sort les pays de cette partie du 
monde. 52 % des personnes interrogées (contre 46 %) estiment que 
l'intérêt de la France est de développer ses relations avec les pays 
arabes. On retrouve parmi elles les " cols blancs " et les habitants 
de l'agglomération parisienne qui ont une pratique fréquente de 
contacts avec les populations arabes. L'hostilité au développement 
des relations est majoritaire dans une France traditionnelle, 
relativement repliée sur elle-même, et assez proche de la France du " 
non " à Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qu'aura avant tout révélé cette enquête, c'est combien le degré 
de contact entre Français et monde arabe structure l'image que nos 
concitoyens ont de ce monde. Une fois de plus, le rejet n'est souvent 
que l'expression de l'ignorance et du trouble devant l'inquiétante 
étrangeté de l'Autre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
