<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028010</DOCID>
<ACCOUNT>404265</ACCOUNT>
<DATE>19950719</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180795/0102</FAB>
<NUM1>950719-2-001-34</NUM1>
<NAMES>MICROSOFT,HIGGINS PETE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-34</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ALBERGANTI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL ALBERGANTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA MISE EN VENTE LE 24 AOUT 1995 DE 'WINDOWS 95"</LEAD1>
<TITLE>Microsoft veut croquer Apple</TITLE>
<TEXT> LA DÉLIVRANCE est proche pour les accros de micro-informatique. Alléchés par un battage publicitaire minuté comme le lancement d'une 
navette spatiale, ils n'ont plus que quelques semaines à attendre. Le 24 août, Microsoft 
mettra en vente le dernier-né de ses logiciels, Windows 95. Ce nouveau système 
d'exploitation est mis en fabrication dans quatorze sites, représentant une capacité de 
production d'un million d'unités par semaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le lancement de Windows 95 marquera la fin d'une époque. Celle d'une informatique 
drapée dans son mépris pour les " simples " utilisateurs. Dans les années 80, les débutants 
étaient brutalement découragés par l'apparition à l'écran de leur PC d'un " C : \&gt; " sans 
appel et sans commentaires. L'alternative Mac est apparue en 1984, avec l'interface 
graphique et la souris. Mais les spécialistes du PC condamnèrent le Macintosh d'une moue 
dédaigneuse : trop simple, trop ludique, trop intuitif. Pourtant, le lancement de l'interface 
Windows et, surtout, à partir de 1990, sa version Windows 3.0, a ouvert une première 
brèche dans le mur séparant les mondes PC et Mac avec un système nettement moins 
abstrait que le MS-DOS. Le 24 août, la différence entre les deux mondes de l'informatique 
deviendra définitivement insignifiante.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'avons pas réalisé assez de recherches sur l'interface utilisateur ", confesse 
aujourd'hui Pete Higgins, vice-président du groupe Applications de Microsoft. L'aveu de 
Microsoft prend à contrepied tous les adeptes de MS-DOS et de Windows 3. Eux qui 
croyaient défendre l'informatique élitiste incarnée par Microsoft étaient simplement 
victimes de l'insolente suprématie de l'entreprise de Bill Gates. Les résultats de son 
exercice 1995, clos le 30 juin, viennent d'être annoncés : un bénéfice net de 1,45 milliard de 
dollars pour un chiffre d'affaires de 5,94 milliards de dollars, en hausse de 28 % par 
rapport à 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Certains observateurs en profitent pour prédire la fin d'Apple dans cet étrange duel qui 
oppose un fabricant d'ordinateurs à un éditeur de logiciels. Si la marque à la pomme réalise 
près du double du chiffre d'affaires (9,19 milliards de dollars en 1994) de Microsoft, son 
bénéfice net est près de cinq fois inférieur (310 millions de dollars).</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à Windows 95, les ordinateurs compatibles IBM vont concurrencer directement les 
Macintosh d'Apple. Avec un avantage de poids : le parc mondial des Mac reste aux 
alentours des 15 millions d'unités lorsque celui des PC dépasse les 200 millions. Ainsi, 
Microsoft pourrait vendre entre 15 et 30 millions d'exemplaires de Windows 95 dès cette 
l'année et plus de 70 millions avant la fin de 1996. En prévision de ce raz de marée, Apple 
multiplie alliances et cessions de licences pour augmenter la capacité de production des 
ordinateurs fonctionnant avec MacOS. Le constructeur de Cupertino annonce un nouveau 
système d'exploitation destiné à ses ordinateurs utilisant le microprocesseur PowerPC. 
Baptisé Copland, il pourrait sortir, au plus tôt, l'an prochain. Un retard qui risque de peser 
lourd.</TEXT>
</DOC>
