<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002538-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002538-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321311</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FUSEE SPATIALE,MATIERE DANGEREUSE,DESCRIPTION,INDUSTRIE CHIMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>01211206</FAB>
<NOTE>(1) La fusée Ariane-4 contient, selon la puissance choisie, 260 à 416 tonnes d'UH-25 et de N204.</NOTE>
<NUM1>940122-2-012-014-34</NUM1>
<NAMES>ESA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>L' HYDRAZINE</LEAD1>
<TITLE>CARBURANT DE LA FUSEE ARIANE&gt; Un produit dangereux</TITLE>
<TEXT>Pour la propulsion des moteurs de son premier et de son deuxième étage, la fusée europénne Ariane, comme de nombreux autres lanceurs 
dans le monde, brûle un mélange d'hydrazine (UH-25) et de peroxyde 
d'azote (N2O4) (1). </TEXT>
<TEXT>
  Liquide incolore très volatil, l'UH-25 est un cocktail constitué de 
25 % d'hydrate d'hydrazine et de 75 % de diméthyl-hydrazine 
dissymétrique (UDMH). Fabriquée à Toulouse, cette substance est 
stockée en Guyane dans des enceintes en inox non loin des 
installations de lancement. En raison de sa toxicité, les " ergoliers 
" qui remplissent les réservoirs d'Ariane sont munis de scaphandres 
spéciaux.  En France, le ministère du travail a fixé le taux maximal 
d'hydrazine autorisé dans l'atmosphère d'un local à 0,1 milligramme 
par mètre cube (0,1 ppm), norme retenue également par les Etats-Unis, 
qui envisageraient cependant de diviser ce chiffre par dix. Cela 
étant, à en croire les experts, les accidents ont été rares. 
L'Institut national de recherche en sécurité (INRS) relate un seul 
cas d'intoxication mortelle. La victime, qui avait manipulé de 
l'hydrazine une fois par semaine pendant six mois, avait souffert de 
nausées, de tremblements et de conjonctivite. Sa mort était 
intervenue à la suite d'un important syndrome digestif mais, précise 
l'INRS, " la relation de causalité n'a toutefois pu être formellement 
établie ".</TEXT>
<TEXT>
  Un coma hépatique a aussi été observé après une exposition 
prolongée de trois mois à l'hydrazine, ainsi qu'un certain nombre de 
cas d'allergie. Quant à un éventuel effet de cancérogenèse chez 
l'homme, l'INRS souligne que les données disponibles ne permettent 
pas de se prononcer, même si l'on a enregistré ponctuellement un cas 
de mélanome choroïdien et deux cas de myéloïde chronique. Une étude 
de mortalité portant sur 427 travailleurs, employés plus de huit mois 
dans une usine ayant fabriqué de l'hydrazine entre 1945 et 1971, et 
comportant un suivi jusqu'en 1982, n'a pas montré d'augmentation de 
la fréquence des décès dus à des cancers pulmonaires ou non, précise 
l'INRS.</TEXT>
<TEXT>
  " Un soupçon subsiste, et nous sommes très prudents ", dit un 
expert chargé de la sûreté à Kourou. Le même expert souligne 
cependant que les travailleurs du centre spatial craignent beaucoup 
plus les effets du peroxyde d'azote. Relativement banal et bien connu 
de l'industrie chimique, ce produit présente la particularité de 
former de l'acide nitrique au contact de l'eau. Il brûle la peau et 
les poumons, et les personnes dépourvues de masque à gaz risquent des 
séquelles en cas de séjour de plus de 30 minutes à moins de 2,5 km 
d'une fuite importante. Pour l'UH-25, cette zone dangereuse n'est que 
de 400 mètres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
