<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012551</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012551</DOCID>
<ACCOUNT>383792</ACCOUNT>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/13958004</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950329-2-R03-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE LEROY</SIP1>
<SOT1>Le comportement de certains fonctionnaires malmène l'image du service public</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Services non compris
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Gardiens du temple</TITLE>
<TEXT> LÉGITIMES représentants de l'Etat français, il arrive que des fonctionnaires finissent par se prendre pour l'incarnation de l'Etat. Et, insensiblement, 
glissent du travail consciencieux à l'abus de pouvoir. Il suffit d'interroger ses proches pour 
s'entendre révéler des anecdotes plus souvent affligeantes que croustillantes.</TEXT>
<TEXT>
#  Isabelle se souvient avec indignation de la scène à laquelle elle a assisté à la préfecture 
de police de Paris. Un Indien anglophone et qui comprenait difficilement le français s'est 
rendu à la préfecture pour retirer un titre de séjour. La fonctionnaire qui le reçoit lui 
demande d'un ton autoritaire de remplir une attestation certifiant sur l'honneur qu'il ne 
recherche pas de travail en France. L'homme s'exécute et, peu après, tend son papier à 
l'agent. Cette dernière s'empare de la feuille et, dans la seconde, la jette à la poubelle : " 
Ici on est en France, vous n'avez pas à écrire en anglais. " L'homme s'excuse en souriant, 
explique qu'il ne sait pas écrire en français. La fonctionnaire, ne voulant rien entendre, 
réaffirme d'un ton péremptoire que l'on est ici en République française. Elle lui tend une 
autre feuille et lui dit : " Retournez dans le couloir. Quand vous aurez trouvé quelqu'un 
pour vous écrire la lettre en français, vous pourrez revenir. "</TEXT>
<TEXT>
 MURS Inacceptable lorsqu'on sait que tous les gens qui font la queue dans ce service sont 
des étrangers. Avant de le renvoyer, elle lui fait remplir une série de formulaires. A chaque 
fois qu'il commençait à écrire, elle lui serinait : " Surtout, ne faites pas de faute 
d'orthographe, parce qu'ici on est en France. " Ecoeurée par le traitement infligé à cet 
homme qui ne manifeste aucun signe d'agressivité et qui, au contraire, était " charmant ", 
Isabelle finit par se lever. " J'ai dit que je voulais bien écrire la lettre et que je ferai tout ce 
je pourrai... pour ne pas faire de faute d'orthographe. C'était vraiment incroyable. Cette 
femme ne pouvait pas supporter l'idée que ce type, à qui l'Etat français allait accorder un 
titre de séjour, ne sache pas écrire en français. "</TEXT>
<TEXT>
  D'autres fonctionnaires bénéficient de pouvoirs redoutables, et en abusent. Ce sont les 
secrétaires de mairie. " Surtout les secrétaires de petites communes rurales en poste 
depuis de nombreuses années, souligne un maire. Lorsque vous venez chercher un papier, 
elles vous enjoignent de revenir car elles n'ont pas le temps de le faire. Elles affirment 
avec beaucoup d'assurance qu'on n'obtient pas ce papier aussi facilement alors qu'il suffit 
de faire une photocopie... En fait, elles veulent organiser leur temps comme elles 
l'entendent, au lieu de se mettre au service de la collectivité. " Dans d'autres services 
administratifs, les gens se heurtent parfois à de véritables murs. " Pour retirer sa carte 
grise par exemple, dit ce maire qui connaît toutes les petites misères de ses administrés, il 
faut justifier de son domicile. Normal. Mais les jeunes qui habitent chez leurs parents 
arrivent avec les quittances EDF ou autres au nom de leurs parents. Quand ils tombent sur 
des fonctionnaires ouverts, ça passe. Quand ils tombent sur un fonctionnaire borné, ça 
bloque. " Après de multiples allers et retours, les parents finissent par contacter le service 
concerné. On leur passe un chef de service quelconque qui leur explique que c'est très 
simple, qu'il leur suffit de faire une attestation sur l'honneur. " Ce qui est aberrant, c'est 
que l'on ne vous donne pas la solution tout de suite. On vous laisse croire au guichet qu'il 
n'y a pas de solution. Enfin, reconnaît notre maire, il s'agit quand même plus d'une bavure 
que d'un comportement habituel. " Il serait bien que ces petits dérapages ne se 
#reproduisent pas aussi souvent.</TEXT>
</DOC>
