<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001449-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001449-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>354964</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ULTIMATUM,VIDEOCASSETTE;FERMETURE,TERRITOIRE OCCUPE;CESSATION,NEGOCIATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ENLEVEMENT,PERSONNEL MILITAIRE,ISRAEL,PALESTINIEN,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>10121280</FAB>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<NAMES>HAMAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>11 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après l'enlèvement d'un caporal de Tsahal par le Hamas&gt; Israël suspend les négociations sur l'autonomie de la Cisjordanie</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Ultimatum. S'il est un mot que les Israéliens en général et le 
premier ministre Itzhak Rabin en particulier détestent entendre, 
c'est celui-là. Les militants palestiniens du Mouvement de la 
résistance islamique, Hamas, qui ont enlevé un soldat, mardi 11 
octobre, près de Tel-Aviv, pour l'échanger contre environ deux cents 
des leurs en prison, ne peuvent pas l'ignorer.</TEXT>
<TEXT>
 C'est pourtant un " ultimatum ", censé expirer vendredi à 21 heures, 
heure locale, qu'ils ont lancé dans une cassette vidéo diffusée à la 
télévision israélienne. Sur l'écran, un homme lit en arabe un 
communiqué manuscrit. Dans une main il tient le fusil d'assaut M 16 
confisqué, dit-il, à l'otage. De l'autre, il brandit les papiers 
d'identité du soldat.</TEXT>
<TEXT>
  L'otage s'appelle Nachman Waksman, il est caporal, il fait ses 
trois ans de service militaire obligatoire. Il a dix-neuf ans. Passé 
le délai imparti, prévient le ravisseur masqué, " le gouvernement 
israélien prendra la responsabilité de sa mort ". Pour le moment, " 
il est en vie, prisonnier de l'islam ". Une preuve ? L'homme masqué 
montre une autre cassette vidéo : elle contiendrait un entretien avec 
l'otage. Son prix, quinze mille dollars (environ 80 000 francs).</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire paraît mal engagée. Elle rappelle un autre rapt, celui du 
policier Nissim Toledano, en décembre 1992. Les militants 
d'Ezzedine-el-Qassem, la branche armée du Hamas, réclamaient la 
libération des leurs. Cette fois, outre celle du fondateur du 
mouvement, cheikh Ahmed Yassine, condamné à la prison à perpétuité, 
en 1989, par un tribunal militaire pour son rôle indirect dans le 
meurtre de plusieurs soldats à Gaza, le commando réclame la 
libération de 215 " frères " parmi lesquels une vingtaine de 
militants intégristes libanais du Hezbollah.</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, M. Rabin avait tactiquement laissé entendre qu'il était 
prêt à discuter. Le vieux cheikh Yassine, malade et paralytique avait 
même lancé, de sa prison, un appel à la télévision pour que ses 
fidèles épargnent la vie de leur otage. Le policier avait été 
retrouvé la gorge tranchée dans un ravin, en Cisjordanie. Selon toute 
vraisemblance il avait été tué avant même l'expiration du délai. M. 
Rabin décidait alors d'expulser pour un an, au sud Liban, 415 
Palestiniens, présumés sympathisants du Hamas ou du Djihad 
islamique.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le premier ministre n'a pas tergiversé. Première 
mesure : bouclage total, " jusqu'à nouvel ordre ", de l'enclave 
autonome de Gaza. Les vingt-huit mille travailleurs palestiniens de 
la bande employés en Israël, n'ont pas pu, mercredi, se rendre à leur 
travail.</TEXT>
<TEXT>
  M. Rabin, qui a convoqué une réunion extraordinaire du 
gouvernement, a aussi suspendu jusqu'à nouvel ordre les négociations 
du Caire avec l'OLP. Le général Danny Rothshild, qui dirige la 
délégation de son pays dans ces pourparlers pour l'extension de 
l'autonomie dans l'ensemble de la Cisjordanie, a reçu l'ordre de 
rentrer en Israël.</TEXT>
<TEXT>
  M. Rabin a joint Yasser Arafat au téléphone. Brève conversation : " 
Vous-même ainsi que l'Autorité palestinienne êtes tenus pour 
responsables de la vie, de la sécurité et du retour sain et sauf en 
Israël de notre soldat. Ceci est le véritable test de votre capacité 
à tenir les engagements que vous avez pris avec nous ". Selon un 
communiqué du ministère de la défense, dont M. Rabin est aussi le 
titulaire, " le premier ministre a informé le chef de l'OLP que si le 
moindre mal était fait au soldat (...) il est probable que cela 
affecterait grandement l'avenir des relations entre Israël et 
l'Autorité palestinienne ainsi que la poursuite du processus de paix 
avec les Palestiniens ".</TEXT>
<TEXT>
 " Les accords</TEXT>
<TEXT>
 traîtres " </TEXT>
<TEXT>
 Le problème est que Yasser Arafat n'est pas le ravisseur et que 
chacun sait, M. Rabin le premier, que le contrôle qu'il peut exercer 
sur le mouvement Hamas est tout relatif, voire inexistant. Le chef du 
Fatah a promis de " tout mettre en oeuvre " pour retrouver et sauver 
le soldat. Il a téléphoné à ses parents en Israël pour leur dire 
qu'il ferait " tout son possible ".</TEXT>
<TEXT>
 Le Hamas, qui disposerait encore du soutien de 25 à 30 % des 
Palestiniens de Gaza, aurait vu son vivier s'éroder quelque peu ces 
derniers mois. A-t-il décidé de passer à l'action pour faire remonter 
sa cote auprès d'une opinion largement sceptique vis-à-vis du 
processus de paix et d'une jeunesse toujours friande de coups d'éclat 
? </TEXT>
<TEXT>
  En dépit de son rejet ferme et définitif des accords 
israélo-palestiniens d'Oslo, Hamas avait amorcé un début de dialogue 
avec Yasser Arafat. On l'avait cru réconcilié avec l'idée de " 
laisser une chance " au processus de paix. Ses chefs politiques ne le 
déclaraient-ils pas à qui voulait l'entendre ? " Tout cela est voué à 
l'échec, nous n'avons qu'à attendre ", nous disait encore récemment, 
à Gaza, le docteur Mahmoud El Zahar, numéro un " public " du 
mouvement. C'était oublier que les petites cellules armées 
d'Ezzedine-el-Qassem _ moins d'une centaine d'hommes _ agissent le 
plus souvent sans consulter personne. C'était oublier aussi que s'ils 
se sont abstenus, jusqu'à maintenant, de s'en prendre aux " frères 
palestiniens fourvoyés dans des accords traîtres avec Israël ", les 
commandos intégristes ont toujours proclamé haut et fort leur " droit 
inaliénable " à attaquer soldats et colons juifs " tant qu'un pouce 
de la Palestine sacrée sera occupé ".</TEXT>
<TEXT>
  Deux opérations coup sur coup en 48 heures : l'attentat au fusil 
d'assaut, dimanche 9 octobre, dans une rue commerçante de 
Jérusalem-Ouest, c'était eux aussi. M. Rabin a révélé, lundi, que 
l'une des kalachnikov retrouvées sur les cadavres des assaillants 
était enregistrée comme une arme de la police palestinienne de Gaza. 
Le premier ministre a demandé des explications : ce ne sont plus des 
mots mais des actes qu'il attend de son partenaire palestinien.&lt;
</TEXT>
</DOC>
