<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011797</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011797</DOCID>
<ACCOUNT>382775</ACCOUNT>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1404</FAB>
<SUBJECTS>PORT,PROPRIETE IMMOBILIERE,FORTUNE,CHIFFRE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995, PARIS,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950325-38</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CHIRAC BERNADETTE,PORT AUTONOME DE PARIS,VIGNEUX,CHODRON DE COURCEL,LEIGNEL JEAN PIERRE,MACQUART DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD ET LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Plusieurs acteurs de la transaction en décrivent les modalités</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUITE A L'ARTICLE PARU DANS LE MONDE DU 22 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Précisions sur la vente de terrains de la belle-famille de M. Chirac au Port de Paris</TITLE>
<TEXT> L'ARTICLE que nous avons publié dans Le Monde du 22 mars sur la cession au Port autonome de Paris de terrains appartenant à la belle-famille de 
Jacques Chirac et sur le profit que M. et Mm Chirac en avaient retiré, a provoqué diverses 
réactions. Alors qu'Alain Juppé dénonçait, le soir même, une " mandipulation " (Le Monde 
du 23 mars), le maire de Paris soulignait, sur TF 1, le 22 mars, la volonté de " transparence 
" dont il avait fait preuve au sujet de cette transaction. L'entourage de M. Chirac nous a 
fait parvenir, le lendemain, une lettre adressée au Monde par Daniel Maquart, ancien 
directeur du Port autonome et collaborateur de Georges Sarre, député (ex-PS) de Paris. 
Jacques Trorial, président du Port et ancien député gaulliste, nous a aussi adressé, 
directement, une " mise au point ". MM. Maquart et Trorial mettant en cause les 
#investigations du Monde, il convient de préciser que, bien évidemment, au cours de cette 
enquête, nous avions pris contact avec tous les acteurs concernés. Certains, comme M. 
Trorial, n'avaient pas donné suite à nos demandes d'entretien. D'autres avaient répondu, 
en ne souhaitant pas être cités. Le respect des engagements pris nous interdit, 
#naturellement, de révéler le noms de ceux qui nous ont informés sous condition 
d'anonymat.</TEXT>
<TEXT>
  Le prix des terrains de Vigneux. Nous indiquions que les 103 hectares de l'indivision 
Chodron de Courcel avaient été vendus 63,56 millions de francs à la SAPC de Jean-Pierre 
Leigniel, qui les avait recédés, le même jour, au Port autonome de Paris pour 83 millions de 
francs, soit un bénéfice de 20 millions pour le promoteur. M. Trorial conteste cette version, 
parlant d'une marge de 3,6 millions pour M. Leigniel. Cela ne correspond pas à ce que M. 
Leigniel nous avait déclaré ni à un entretien qu'il a accordé au Parisien, édition de 
l'Essonne, du 23 mars.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce quotidien, M. Leigniel indique que les 20 millions de francs de bénéfice, soit 17 
millions hors taxes, ont été utilisés de la manière suivante : " 9,3 millions d'honoraires pour 
un boulot considérable (...), 2 millions de commission (2,5 %) sur la vente des terrains, une 
somme perçue par Santandréa, la société de négociation de mon groupe, 1 million au titre 
des indemnités d'immobilisation de la deuxième promesse de vente de Courcel sur les 123 
hectares restants, (...) 1,5 million de francs payés pour des études préalables sur la 
commune de Vigneux, 1,2 million de remboursement à des associés. " Le promoteur 
#détaille donc l'affectation de 15 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce même entretien. M. Leigniel précise que " pas un centime n'est allé dans du 
financement politique ou autre chose de suspect " et il souligne : " Le maire de Vigneux 
[Lucien Lagrange, PCF] est parfaitement intègre. Simplement, je lui ai rendu quelques 
services utiles. "</TEXT>
<TEXT>
  L'achat par le Port autonome de Paris. MM. Trorial et Maquart assurent que le Port 
autonome avait été autorisé, lors d'une réunion du conseil d'administration, le 28 octobre 
1992, à négocier l'achat des terrains. Le contrôleur d'État relevait, pour sa part, dans son 
rapport annuel de décembre 1993 et ainsi que nous l'indiquions, que " le programme des 
opérations en capital " du Port de Paris avait été " approuvé par le conseil d'administration 
du 28 octobre 1993 ".</TEXT>
<TEXT>
  Le Port et la Ville de Paris. M. Trorial indique que les rapports entre son établissement et 
la Ville " n'ont rien de conflictuel ". Contredite par tous nos interlocuteurs, cette 
affirmation va à l'encontre du rapport du contrôleur d'État, qui parle d'une " mainmise 
excessive de la Ville de Paris ". Ce même rapport s'inquiétait d'une " détérioration des 
rapports [du Port] avec Voies navigables de France " ou, encore, d'une " confusion des 
rôles et des moyens du Port autonome et du service de navigation de la Seine, service 
extérieur de l'État ".</TEXT>
<TEXT>
  La santé financière du Port. M. Trorial souligne que l'établissement, qu'il préside depuis 
vingt-cinq ans, s'apparente à une " PME performante du secteur public ". Le contrôleur 
d'État relevait dans son rapport une situation de " surendettement " et des " difficultés à 
faire face à de lourds investissements ".</TEXT>
</DOC>
