<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010942</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010942</DOCID>
<ACCOUNT>381601</ACCOUNT>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1853</FAB>
<NUM1>950320-2</NUM1>
<ORI1>MOSCOUde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CRIMEE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 17 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Ukraine tente de prendre le contrôle de la Crimée par la forceKiev a lancé des unités spéciales pour contrer les autorités indépendantistes de la péninsule, surtout peuplée de Russes</TITLE>
<TEXT> Après avoir périodiquement brandi la menace d'une intervention, l'Ukraine a lancé, vendredi 17 mars, des forces spéciales de police en Crimée 
pour tenter de reprendre le contrôle de la petite péninsule séparatiste, peuplée à près de 
65 % de Russes. Tout " dépendra de la sagesse de la direction russe " à Moscou, a 
déclaré le président ukrainien, Leonid Koutchma, suscitant une certaine inquiétude, même 
s'il estime que l'affaire " ne devrait pas " affecter les relations russo-ukrainiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste donc à espérer que les responsables de la Russie et de l'Ukraine, puissance 
nucléaire elle aussi, se sont, en fait, secrètement mis d'accord sur l'avenir de cette " région 
autonome " disputée, considérée par la CIA comme l'un des détonateurs possibles d'une 
troisième guerre mondiale. L'autre hypothèse est que Kiev joue son va-tout au moment le 
plus favorable.</TEXT>
<TEXT>
  Car c'est alors que la Russie est engluée dans la guerre contre les séparatistes de 
Tchétchénie (qui mobilise l'essentiel de ses forces militaires), que l'Ukraine a lancé son 
coup de force dans sa propre région séparatiste. Tout a commencé vendredi par un vote, 
presque routinier, du Parlement ukrainien abolissant, à une majorité écrasante, le poste de 
président et la Constitution indépendantiste de Crimée. Quelques heures plus tard, signe 
que le " coup " avait été monté, près de deux cents hommes des forces spéciales de la 
police ukrainienne apparemment venues de Kiev et dirigées par le vice-ministre ukrainien 
de l'intérieur ont encerclé, à Simféropol, capitale de la Crimée, le bâtiment de l'ex-soviet 
suprême local, où se trouvent la présidence et le siège du Parlement pro-russes de 
Crimée.</TEXT>
<TEXT>
 Ces deux institutions sont, par ailleurs, en conflit entre elles depuis plusieurs mois sur le 
partage de leurs pouvoirs respectifs. La télévision locale, aux mains des " séparatistes " 
pro-russes, a également été encerclée par les Ukrainiens. Les forces ukrainiennes ont 
désarmé la garde personnelle du président Iouri Mechkov. Ce dernier avait été élu le 30 
janvier 1994, sur la promesse de rattacher la Crimée à la Russie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  EN ACCORD AVEC MOSCOU ? </TEXT>
<TEXT>
 Samedi matin, les forces ukrainiennes ont levé le siège du Parlement, selon l'AFP. Les 
députés devaient se réunir dans la journée, en présence du président destitué, selon Itar-
Tass. Les Ukrainiens, qui profitent aussi de la lassitude de la population face aux conflits 
internes, pourraient se contenter de prendre en douceur le contrôle de la situation, en 
jouant de l'opposition entre l'exécutif et un législatif qui s'appuyait sur Kiev pour tenter 
d'asseoir son pouvoir. Ainsi ni le Parlement de Crimée ni le statut d'autonomie de la 
Crimée n'ont été supprimés par le Parlement ukrainien. De nouvelles élections ont été 
planifiées par Kiev pour le 29 avril.</TEXT>
<TEXT>
  Désorientées depuis des mois par le conflit entre leur Parlement et leur président, les 
forces de police locale, composées de Russes, n'ont apparemment pas réagi à 
l'intervention de l'Ukraine, qui dispose de forces basées en Crimée.</TEXT>
<TEXT>
 Moscou restait étrangement muet, samedi 18 mars au matin, face à cette tentative 
ukrainienne, longtemps caressée, toujours agitée, de reprendre contrôle de l'intéressante 
péninsule, qui abrite notamment la flotte de la mer Noire. Cependant Ivan Rybkine, le 
président de la chambre basse du Parlement russe (Douma), et " membre permanent " du 
puissant Conseil de sécurité russe présidé par Boris Eltsine, avait jugé vendredi (après le 
vote du Parlement ukrainien mais avant l'intervention de la police de Kiev à Simféropol) 
qu'il s'agissait selon l'expression consacrée pour la Tchétchénie " d'une affaire intérieure " 
à l'Ukraine, " bien qu'elle nous préoccupe beaucoup ". Tout cela accrédite l'idée qu'un feu 
vert a été donné à Kiev par le Kremlin. D'autres membres de la Douma, pas informés d'un 
tel accord au sommet, s'il existe, ont réagi plus violemment, en demandant l'arrêt de 
relations économiques avec Kiev, le remboursement de la dette ukrainienne, mais pas 
d'intervention militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas totalement exclu, mais peu probable, que les choses dégénèrent, si la police, la 
population, l'armée russe en Crimée ou Moscou réagissent violemment. Après avoir 
presque réussi à normaliser ses relations avec la Russie, le président ukrainien Léonid 
Koutchma avait montré, cette semaine, des signes d'impatience. Alors que la signature du 
traité de coopération a été reportée trois fois, M. Koutchma avait déclaré, mercredi, qu'il " 
n'avait plus l'intention de poser de question " sur la venue de Boris Eltsine à Kiev. Est-il 
passé, seul, à l'action ?</TEXT>
</DOC>
