<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002617-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002617-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352344</ACCOUNT>
<CHA1>Au nom de la bonne gestion, on détruit parfois des équilibres délicats qu'il sera dur de reconstruire</CHA1>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,RELATIONS PUBLIQUES,COMPORTEMENT,HORAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/AVEC UN DESSIN DE FREDDY CATS</NOTE>
<NUM1>940921-2-R03-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<LEAD1>LE MANQUE DE CONSIDERATION DANS L'ENTREPRISE</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER . LE COUP DU MEPRIS&gt; Le cycle des raidissements</TITLE>
<TEXT>TEMPS de crise et remises en ordre vont souvent de pair. Comme il faut réduire les coûts, on se lance dans la chasse aux dépenses 
inutiles, au gaspillage, au temps perdu. Y compris dans les 
entreprises qui restent prospères et pour lesquelles l'occasion est 
bonne d'éliminer quelques mauvaises habitudes. Réflexe de bon 
gestionnaire? Sans doute. Pourtant on peut se demander si l'on ne 
détruit pas ainsi parfois certains équilibres délicats qui s'étaient 
construits par petites touches, au fil des années, entre les 
différents acteurs de l'univers de travail: des compromis peut-être 
plus féconds, tout compte fait, que la froide rigueur.</TEXT>
<TEXT>
  Alain fait partie à EDF d'un "groupe responsable" (c'est le nom 
désormais donné aux services pour souligner l'esprit d'autonomie 
attendu d'eux dans l'accomplissement de leur mission). Il y est chef 
d'équipe dans le cadre d'un ensemble qui regroupe des ouvriers 
qualifiés et de jeunes techniciens qui travaillent de 8 heures à 16 h 
45, mais dont un certain nombre avaient pris l'habitude d'arriver le 
matin avec un bon quart d'heure de retard.</TEXT>
<TEXT>
  Un jour est venu le rappel à l'ordre: il faut que ces retards 
cessent. "Puisqu'"ils" nous y obligent, ont grondé les intéressés, 
nous arriverons à l'heure. Mais qu'"ils" ne comptent plus sur nous 
pour rester au-delà de 16 h 45 quand il y a un chantier à terminer!" 
Chose dite, chose faite: ils partent tous chaque jour à l'heure pile. 
Quitte à ne pas commencer un dépannage quand ils ne sont pas certains 
de pouvoir terminer en temps voulu, ou à faire appel _ pour l'achever 
_ aux équipes d'"astreinte" chargées des urgences hors temps de 
travail.</TEXT>
<TEXT>
  D'où un gâchis de temps et d'argent, mais aussi des tensions avec 
les entreprises clientes d'EDF qui supportent mal cette rigidité. Des 
tensions également au sein d'EDF: "L'ambiance se dégrade, constate 
Alain, chacun traîne les pieds. On voit ressurgir tous les petits 
problèmes non réglés. Les accrochages sont incessants." A la fin de 
l'année, quand se distribuent les augmentations de salaire, certains 
qui croyaient avoir de bonnes raisons d'en espérer ont la mauvaise 
surprise de ne rien recevoir parce que "les objectifs n'ont pas été 
atteints". Quelque chose comme une "petite guerre" s'est installé.</TEXT>
<TEXT>
  "EDF étant EDF, selon l'expression de notre chef d'équipe, le 
fleuve se remettra tout doucement dans son lit": les retards vont 
réapparaître et on cessera d'arrêter le travail à l'heure pile quand 
il y a un dépannage à terminer. Tout simplement "parce que, pour 
l'entreprise, ça marche mieux comme ça". Mais un souci de bonne 
gestion a ouvert à la "petite guerre" bien d'autres champs de 
bataille. Par exemple celui des mises en service de compteurs pour 
entreprises _ opérations effectuées en général le samedi parce 
qu'elles impliquent la coupure du courant, donc l'arrêt de la 
production. Réalisées par des salariés volontaires, elles étaient 
naguère rémunérées sur la base d'un forfait de cinq heures, avec 
paiement de frais de repas. Rigueur oblige, il fut décidé de les 
régler sur la base du temps réellement passé, le repas n'étant payé 
que si le travail continuait au-delà de midi.</TEXT>
<TEXT>
 Du coup, les volontaires vinrent à manquer; et ceux qui continuaient 
à venir le firent dans la hargne. Alors que jusque-là, quand un outil 
faisait défaut sur un chantier, ils se débrouillaient pour faire face 
à la situation en bricolant, ce que leur jargon de métier baptise des 
"bidouilles", ils se mirent à refuser de le faire, au nom de la 
sécurité et des règlements. Et de fil en aiguille ils en vinrent à la 
grève. Réplique de la hiérarchie: pas de promotion pour untel et 
untel, qui pouvaient légitimement en espérer... Mais là encore une 
sorte d'arrangement tacite a fini par prévaloir: officiellement la 
pose de compteurs le samedi continue à être payée au temps réel, 
mais... cette durée "réelle" tourne presque toujours autour des cinq 
heures de l'ancien forfait.</TEXT>
<TEXT>
 Discours contradictoires </TEXT>
<TEXT>
 EDF n'a bien entendu pas le monopole de ce genre de situation. 
Marie-Hélène, qui fait des patrons dans un atelier de confection, vit 
depuis deux ans exactement le même processus de "petite guerre". Mais 
il s'agit d'une femme de caractère et qui se sait difficilement 
remplaçable. La plupart des salariés des sociétés privées se sentent 
à l'heure actuelle dans une situation trop fragile pour faire autre 
chose que protester intérieurement et courber la tête en attendant 
des jours meilleurs. Ce sont donc plutôt les entreprises publiques 
qui connaissent ce type de situation du fait de la position 
relativement protégée de leur personnel.</TEXT>
<TEXT>
  La vie au quotidien de l'encadrement en est rendue plus difficile; 
mais il est permis de penser que la possibilité laissée aux salariés 
de réagir joue un rôle positif parce qu'elle permet de savoir 
"jusqu'où ne pas aller trop loin". Pour Alain, il en résulte 
néanmoins des dégâts difficilement réparables: il n'hésite pas à 
parler de "rancoeurs", d' "animosités féroces". Pour une raison de 
fond: la nouvelle rigueur gestionnaire est ressentie comme en 
contradiction fondamentale avec le langage de responsabilisation tenu 
depuis quelques années. "La hiérarchie y a perdu la confiance des 
équipes, elle est radicalement remise en cause. C'est vrai qu'en 
matière de retards, par exemple, il y avait des abus; nous, les chefs 
d'équipe, nous étions les premiers à le dire aux intéressés. Mais 
c'est également vrai que ceux-ci acceptaient de rester le soir autant 
qu'il le fallait pour terminer un travail, et cela sans se faire 
payer. On ne peut pas passer son temps à dire aux gens que leur 
travail est une mission, les responsabiliser par rapport à des 
objectifs à atteindre et, simultanément, les enfermer dans un carcan 
d'exigences étroites et tatillonnes."&lt;
</TEXT>
</DOC>
