<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001636-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001636-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355162</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>ISLAM,FRANCE,ALGERIE,INTEGRISME,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,1994,SONDAGE,RESULTAT,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC 5 TABLEAUX DE SONDAGES</NOTE>
<NUM1>941013-2-R07-34</NUM1>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT ALGERIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT / AVEC 5 TABLEAUX - 4 SUR LE FIS ET UN SUR LES DIRIGEANTS POLITIQUES</LEAD1>
<TITLE>LA FRANCE ET L'ISLAM&gt; L'ISLAM ET LA FRANCE&gt; LES RESULTATS DU SONDAGE DE L'IFOP&gt; IV _ L'ATTITUDE A L'EGARD DU FIS</TITLE>
<TEXT>L'attitude des musulmans interrogés sur les événements d'Algérie expriment, à première lecture, un rejet sans appel du FIS. Les 
opinions négatives l'emportent très nettement sur les autres. Près de 
deux musulmans sur trois résidant en France (62 %) estiment même que 
le FIS représente " une menace pour la démocratie " et plus de deux 
sur trois (68 %) se disent hostiles à son arrivée au pouvoir à 
Alger.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut toutefois nuancer ce résultat. On remarquera d'abord le 
taux important de non-réponses à cette série de questions (autour de 
22 %), ce qui traduit une grande prudence de l'échantillon interrogé. 
Ce sont les jeunes qui ont le moins de complexes pour parler du FIS 
et les ventilations par âge (qui ne figurent pas dans ces tableaux) 
font apparaître que les 16-24 ans sont les plus nombreux à avoir, à 
son sujet, une " mauvaise opinion " (72 %), à penser que le FIS " 
menace la démocratie " (67 %), à affirmer qu'il représente un " 
retour en arrière " (62 %). En revanche, les jeunes sont aussi les 
plus nombreux à dire que le FIS " défend la dignité des femmes " et 
des " pauvres ".</TEXT>
<TEXT>
  Les ventilations par nationalité font aussi apparaître que les 
Algériens (67 %) ou les Français musulmans, dont beaucoup sont 
d'origine algérienne (78 %), ne sont pas moins nombreux que les 
autres à avoir une " mauvaise opinion " du FIS. Quoi qu'il en soit, 
il faut relever la proportion élevée de ceux qui pensent qu'il 
faudra, malgré tout, " négocier " avec lui (48 %), les jeunes étant 
les plus nombreux (54 %) à exprimer cette opinion. Ces résultats 
traduisent donc des tendances plus contrastées que le laisse 
apparaître la première lecture, ainsi que la permanence d'un petit 
noyau d'opinions (autour de 10 %) favorables au FIS algérien. On est 
pour ou on est contre, mais tout le monde y pense...&lt;
</TEXT>
</DOC>
