<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001458-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001458-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324075</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,SLOVAQUIE,POLEMIQUE,VILLAGE,FRONTIERE</SUBJECTS>
<FAB>02111252</FAB>
<NAMES>U SABOTU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>Un village à cheval sur la frontière&gt; Clochemerle tchéco-slovaque</TITLE>
<TEXT>PRAGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Discussions agitées au bistrot qui se terminent parfois par 
quelques gifles, fenêtres brisées par des jets de pierre, station de 
chemin de fer incendiée : la situation s'est rapidement dégradée à U 
Sabotu, cent vingt-six habitants, un hameau à cheval sur la frontière 
tchéco-slovaque, que se disputent Prague et Bratislava, alors que les 
ministres de l'intérieur tchèque et slovaque ont récemment annoncé 
qu'il passerait sous administration slovaque.</TEXT>
<TEXT>
Tout a commencé au lendemain de la séparation de 
l'ex-Tchécoslovaquie, le 1 janvier 1993, lorsque quarante-six 
habitants d'U Sabotu, " en majorité " peuplé de Slovaques, ont 
réclamé leur rattachement à la Slovaquie où ils vont travailler, 
envoient leurs enfants à l'école, ont leurs habitudes. Mais tous ne 
sont pas d'accord, en particulier les Tchèques qui possèdent des 
terres sur les cent quarante hectares devant revenir à la Slovaquie, 
ni certains Slovaques qui ont demandé la naturalisation tchèque, " 
car la situation économique va s'améliorer plus vite " en 
Bohême-Moravie, selon l'un d'entre eux.</TEXT>
<TEXT>
  Les positions des deux camps sont si tranchées que le maire de 
Javornik a demandé l'organisation d'un référendum municipal sur la 
question. D'autre part, les responsables locaux du parti du premier 
ministre tchèque, Vaclav Klaus, ont appelé les députés de Prague à 
rejeter le projet de correction de frontière qui doit être approuvé 
par le Parlement pour entrer en vigueur.</TEXT>
<TEXT>
  Les officiels slovaques observent, pour leur part, la situation 
sans faire de commentaire mais dans l'espoir que Prague tiendra sa 
parole car ces cent quarante hectares sont une contrepartie de la " 
perte " de cent soixante-deux hectares intervenue lors de la 
régulation du cours de la Morava, frontière naturelle entre les deux 
pays, en... 1924 ! </TEXT>
<TEXT>
  Les ministres de l'intérieur ont, en effet, décidé de reconnaître 
la frontière au milieu du tracé actuel du fleuve et non plus de celui 
qui était le sien au début du siècle. De cette manière, Sidonie, un 
village coupé en deux par l'ancienne frontière, se retrouvera en 
République tchèque, à la grande joie de sa vingtaine d'habitants, 
menacés de devenir slovaques à cause des méandres incertains d'un 
cours d'eau capricieux.                                               
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
