<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000002</DOCID>
<ACCOUNT>365859</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950102</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311294:0901</FAB>
<LIE1>941214-2-2017-33</LIE1>
<NUM1>950102-2-007-38</NUM1>
<NAMES>THE LANCET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-38</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INSERM U 200,AULAS JEAN JACQUES,SCHIFF MICHEL</AUTHOR>
<SU11>CORRESPONDANCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'efficacité de l'homéopathie</TITLE>
<TEXT> A la suite de notre article consacré à la publication par The Lancet d'un travail tendant à démontrer l'efficacité d'un traitement homéopathique (le 
Monde du 14 décembre), nous avons reçu une nombreuse correspondance, dont nous 
avons extrait les textes suivants.</TEXT>
<TEXT>
 Dans votre article, vous indiquez que l'homéopathie pourrait être efficace et vous qualifiez 
les résultats de " reproductibles mais inexplicables ". C'est un parfait raisonnement 
circulaire : avec d'autres, nous avons rapporté de nombreuses expériences sur l'activité de 
substances hautement diluées, l'eau paraissant se comporter comme une bande 
magnétique liquide (nous transférons quotidiennement des activités moléculaires avec un 
appareil électronique, et l'enregistrement de l'activité de la thyroxine sur CD va être 
présenté à un congrès international en avril 1995). Tout cela est déclaré faux parce que, si 
c'était vrai, l'homéopathie, comme chacun sait inefficace, serait confortée. Maintenant, des 
publications s'accumulent, comme un article récent de la prestigieuse revue Pediatrics 
rapportant le traitement homéopathique des diarrhées aiguës de l'enfant, mais on invoque 
un artefact parce que l'action des hautes dilutions, " absurde ", n'est pas démontrée. Le 
Monde aurait pu rappeler l'existence de deux courants de recherche parallèles que les 
scientifiques ne veulent pas voir se rejoindre.</TEXT>
<TEXT>
 Jamal Aïssa, Jacques Benveniste, Peter Jurgens, Hedi Litime et Yolène Thomas, 
chercheurs statutaires ou hors statut à l'ex-INSERM U 200.</TEXT>
<TEXT>
 *&gt;* *&gt;Lorsqu'une étude, publiée dans une revue aussi prestigieuse que The Lancet, 
montre un effet thérapeutique supérieur à celui d'un placebo, d'un médicament 
homéopathique censé ne rien contenir, il convient, avant d'accepter un tel résultat 
susceptible d'ébranler les fondements les plus assurés de la pharmacologie, de s'interroger 
sur les causes possibles d'erreurs. Ainsi, et à nos yeux, nous en relevons principalement 
deux : le petit nombre de patients (28 inclus, 24 analysés) a pu infléchir les lois du hasard 
en faveur des remèdes homéopathiques. Ce ne serait sûrement pas la première fois qu'un 
tel phénomène se produirait dans l'histoire des essais de médicaments.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, surtout, considérant que les patients pouvaient poursuivre leur traitement " 
allopathique " antérieur, il est loin d'être exclu que la différence observée en faveur des 
remèdes homéopathiques ne soit pas tout simplement due à une utilisation accrue de 
bronchodilatateurs, médicaments habituellement prescrits chez ce type de patients. Comme 
dans l'article original les auteurs ne donnent pas de chiffres précis à ce propos, une telle 
hypothèse prend toute sa valeur.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, contrairement à ce qu'affirment les auteurs, les résultats de cet essai ne démontrent 
en rien la reproductibilité de l'effet thérapeutique spécifique des médicaments 
#homéopathiques. Pour cela, il aurait fallu que de tels résultats soient confirmés par une 
équipe strictement indépendante, ce qui n'est, ici, pas du tout le cas. L'étude de l'ensemble 
de la littérature disponible montre qu'aucun des résultats positifs obtenus par les 
homéopathes dans l'évaluation de leurs traitements n'a été confirmé de façon 
indépendante. Bien au contraire.</TEXT>
<TEXT>
 Notons, pour terminer, qu'une étude récente parue dans une revue britannique tout aussi 
prestigieuse que The Lancet (The British Medical Journal) ne montre pas d'effets 
thérapeutiques de médicaments homéopathiques statistiquement différents de celui d'un 
placebo chez 175 enfants souffrant d'affections récidivantes du tractus respiratoire 
supérieur et suivis durant un an, affections pour lesquelles l'homéopathie est réputée avoir 
des effets favorables.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Jacques Aulas, psychiatre et pharmacologue, auteur de l'Homéopathie. Etat actuel 
de l'évaluation clinique aux éditions Frison-Roche.</TEXT>
<TEXT>
 *&gt;* *&gt;Vous avez rapporté la réaction de la revue médicale The Lancet, qui qualifie 
l'expérience d'" absurde ". En tant que chercheur étudiant l'affaire de la " mémoire de 
l'eau ", j'aimerais soulever une autre question que celle des propriétés anormales de l'eau. 
La capacité de ce liquide à agir comme une bande magnétique (enregistrant puis restituant 
une information chimique) est-elle plus étrange que l'incapacité des scientifiques à prendre 
au sérieux tout résultat novateur ? Il faut savoir que, même si l'on écarte les études 
scientifiques publiées par des revues homéopathiques, il reste au moins onze résultats 
positifs publiés par six groupes différents. Comme je l'ai montré dans un livre consacré à la 
censure dans le domaine de la science, les autorités étouffent les recherches qu'elles ne 
comprennent pas, y compris celles liées à la santé. Dans le cas de la mémoire de l'eau, on 
asphyxie Benveniste au lieu de lui donner les moyens nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
 Michel Schiff, auteur d'Un cas de censure dans la science aux éditions Albin Michel.</TEXT>
</DOC>
