<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000976-19940608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000976-19940608</DOCID>
<ACCOUNT>339998</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHIROT FRANCOISE,GALEY ANNE;LE SEIGNEUR VINCENT JACQUES;BOISDON VERONIQUE</PEOPLE>
<DATE>19940608</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE,ENVIRONNEMENT,PROFESSION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Guide des métiers verts, avec ou sans diplôme, de Françoise Chirot et Anne Galey, éditions Sang de la terre, 255 pages, 100 francs; Le Guide des métiers et des formations de l'environnement, de Vincent-Jacques Le Seigneur, Editeur Dunod, 458 pages, 225 francs; Les Métiers de l'environnement, de Véronique Boisdon, Le Monde Éditions et Marabout, 150 pages, 37 francs.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<PAGE>113</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; EXPERIENCES&gt; LIBRAIRIE&gt; Les métiers verts</TITLE>
<TIO1>GUIDE DES METIERS VERTS,AVEC OU SANS DIPLOME;LE GUIDE DES METIERS ET DES FORMATIONS DE L ENVIRONNEMENT;LES METIERS DE L'ENVIRONNEMENT</TIO1>
<TEXT> L'écologie et l'environnement suscitent des vocations toujours plus nombreuses, sans qu'une connaissance précise des organismes et des 
formations qui y conduisent et des métiers qui s'y exercent soit à la 
disposition du grand public. Pour répondre à cette attente, pas moins 
de trois guides sur les métiers verts sont sortis de presse au cours 
du premier trimestre 1994. Il y en a à la portée de tous les 
porte-monnaie, et de tous les publics.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus économique (37 francs), mais aussi le plus succinct, fait 
partie de la collection guide éditée au format de poche par Le Monde 
Editions et Marabout. En quatre chapitres, il présente les enjeux des 
politiques d'environnement (protection de la nature, aménagement, 
dépollution) puis décrit les carrières qui ont partie liée à 
l'écologie (les filières courtes, scientifiques, les emplois dans le 
secteur public et parapublic, etc.). En annexe, il donne une liste 
des filières universitaires et des principales formations 
d'ingénieurs en environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus volumineux et le plus fouillé, mais le plus cher (225 
francs) est écrit par Vincent-Jacques Le Seigneur, journaliste, 
spécialiste de l'environnement et des Verts. Il contient une préface 
de Michel Barnier, actuel ministre de l'environnement. Ouvrage à but 
pratique et pédagogique, il s'adresse au lecteur motivé, qui a déjà 
l'intention de se consacrer à la protection de l'environnement. Ce 
guide dresse un inventaire exhaustif des métiers et des formations 
initiales et continues qui permettent de travailler dans ce secteur 
en croissance de l'économie. Pour chacune de ces formations, le 
lecteur trouvera le nom de l'organisme qui la dispense et ses 
coordonnées, tant au niveau national qu'au niveau régional. Pour 
chacun des métiers recensés sont indiqués le niveau requis, les 
débouchés, le salaire moyen et où se renseigner.</TEXT>
<TEXT>
 A mi-chemin entre les deux guides précédents, et qui en constitue 
une bonne synthèse, le Guide des métiers verts s'adresse 
particulièrement aux jeunes qui veulent s'y retrouver dans le maquis 
des métiers verts. Soutenu par l'association Emploi-nature et la 
fondation Ushuaia, il contient d'ailleurs une préface de Nicolas 
Hulot. Le guide recense plus de deux cents métiers très variés, des 
plus classiques: garde forestier, climatologue, herboriste, aux plus 
avant-gardistes: ingénieur analyste de l'air, écotoxicologue etc. 
Conçu pour être accessible à tous, économique (100 francs), ce guide 
répond, dans chaque secteur, aux trois questions essentielles: que 
faire? Quels métiers réels existants ou en cours de création peuvent 
être exercés. Quelles sont les filièreres de formation? Et enfin 
donner les adresses des endroits où l'on peut approfondir sa 
recherche personnelle. Des tableaux de synthèse en fin d'ouvrage 
facilitent une consultation rapide.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, pour mieux comprendre la réalité des métiers verts, les 
deux auteurs, Françoise Chirot et Anne Galey, ont réalisé une 
soixantaine d'interviews, présentés au fil de l'ouvrage, de 
professionnels qui parlent de leur métier. A partir de ces 
témoignages, les lecteurs pourront s'apercevoir que les principaux 
débouchés ne sont pas forcément des métiers exercés dans la nature, 
mais que l'industrie est et sera de plus en plus la grande 
pourvoyeuse de ces emplois liés à l'environnement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
