<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001941-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001941-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332869</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04151007</FAB>
<SUBJECTS>BIBLIOTHEQUE,CHERCHEUR,USAGER</SUBJECTS>
<LIE1>940402-2-002-04</LIE1>
<NOTE>membre de l'Institut, président de la Bibliothèque nationale de France.</NOTE>
<NAMES>BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE,CROUZET MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>FAVIER JEAN</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; BIBLIOTHEQUES&gt; La BNF et les chercheurs</TITLE>
<TEXT>M. Michel Crouzet, dans les colonnes du Monde du 2 avril, proteste, à juste titre, contre les inconvénients que rencontre le chercheur à la 
Bibliothèque nationale de France. Mes collaborateurs et moi en sommes 
très conscients, et c'est pour cela que nous avons pris à coeur le 
projet d'une nouvelle bibliothèque, où les lecteurs comme les livres 
devraient se sentir plus à l'aise. Si tout allait bien rue de 
Richelieu, Tolbiac serait inutile.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, M. Crouzet nous prête une politique du pire qui ne nous 
avancerait à rien. En quoi le fait d'ouvrir la salle Labrouste à 
n'importe qui, à des jeunes sans diplôme, à des oisifs qui ne 
consulteraient aucun livre, sinon les dictionnaires usuels, nous 
aiderait-il à préfigurer un Tolbiac où les chercheurs seraient de 
trop ? Je n'ai pas besoin d'allonger artificiellement la queue et les 
attentes pour tester le futur fonctionnement. Ce serait une fâcheuse 
plaisanterie.</TEXT>
<TEXT>
  Le vrai est que le nombre de lecteurs est en diminution (17 486 
inscrits en janvier-mars 1994, contre 19 646 dans les mêmes mois de 
1993). Cela nous exonère de l'accusation d'inscrire des très jeunes 
étudiants pour faire nombre. Mais les lecteurs demandent plus de 
livres (5 % à 10 % de plus, selon les mois). Ces chiffres-là ne 
laissent pas croire que nous accueillons des gens qui viendraient 
faire la queue dans une bibliothèque pour ne pas lire.</TEXT>
<TEXT>
  Certains, craignant une fermeture, se dépêchent-ils de lire pendant 
que les livres sont encore là ? Combien de fois faudra-t-il répéter 
que la Bibliothèque ne sera, dans deux ans et demi, inconsultable que 
pendant un mois, soit quinze jours de plus qu'une année normale ? Et 
que l'arrivée à Tolbiac d'un nouveau public ne se fera ni aux dépens 
des places réservées aux chercheurs ni au préjudice des livres, 
puisque la bibliothèque ouverte au grand public sera alimentée hors 
des actuelles collections et hors du dépôt légal ? Autrement dit, les 
lecteurs n'auront pas un livre de moins, ces livres leur seront 
toujours réservés et ils auront trois fois plus de places pour 
travailler : deux mille, au lieu de six cents.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi, dans ces conditions, annoncer une noyade du chercheur, 
préfigurée par un laxisme pervers et une aggravation délibérée ? 
Autour du jardin de Tolbiac, le chercheur sera chez lui, avec tous 
les services auxquels il était habitué et quelques nouveaux. M. 
Crouzet est professeur à la Sorbonne. Moi aussi, et ce n'est pas 
demain que je sacrifierai la recherche en France.&lt;
</TEXT>
</DOC>
