<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006689</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006689</DOCID>
<ACCOUNT>375482</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1126</FAB>
<NUM1>950218-40</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-040-09</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>&gt;PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UN PERROQUET TEMOIGNE DEVANT UN TRIBUNAL</LEAD1>
<TITLE>Il est joli, Barney !</TITLE>
<TEXT> IL EST JOLI, Coco ! Il l'est en effet. Et fidèle avec ça. C'est une perle de dépêche sur le fil de l'AFP, une bulle de savon sans rime ni raison, une de ces 
petites nouvelles pour se laver la tête et les idées. Ce n'est rien en somme et c'est bien.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire vient d'Angleterre, comme il convient aux histoires sans importance et presque 
sans paroles. Un perroquet, un vrai, d'un vert flamboyant comme oiseau d'Amazonie, un 
perroquet de bonne compagnie et de stricte éducation, un perroquet dérobé à l'affection 
des siens, s'en est venu témoigner devant un tribunal.</TEXT>
<TEXT>
 Barney, car tel est son nom l'animal, " Barneyyyy, M. le prrrrésident, roooh " , Barney 
donc fut cité à comparaître pour trancher une grave question : à qui donc appartenait ce 
perroquet-là ?</TEXT>
<TEXT>
 Grave affaire, en effet, que celle du perroquet et des plaideurs. Une jeune femme affirmait 
que l'oiseau était sien, comme qui dirait son propre enfant, répondant au doux nom de 
Barney et qu'il lui avait été volé, seize mois auparavant. Un homme assurait que, pas du 
tout, pas du tout, le volatile était de la famille, offert à ses enfants, et baptisé Blue comme 
perroquet vert. Car telle est l'absolue logique qui préside ordinairement aux patronymes 
animaliers.</TEXT>
<TEXT>
 Alors Barney ou Blue, Blue ou Barney ? L'affaire était sérieuse, tant un perroquet ne 
saurait se maquiller comme voiture volée. La police s'en mêla d'abord et procéda à un 
interrogatoire poussé de l'oiseau. Et de cette enquête serrée qui fit probablement la joie du 
commissariat, il ressortit deux évidences. La première fut que l'animal avait de l'éducation 
et de la meilleure. Il se refusa, quand on l'interrogea, à crier en anglais " Morrrrt aux 
vaches ", ce qui est pourtant l'enfance de l'art pour un perroquet. Et, seconde évidence, 
chef, il se trouva que lorsqu'on le lui demanda bien poliment et comment il s'appelle notre 
Coco, il est joli, Coco  le perroquet se fit une joie de répéter " Barneyyyy, rhooo, Barneyyy 
rhooo ".</TEXT>
<TEXT>
 Les présomptions étaient fortes. Restait à les étayer. Les magistrats anglais, qui ont plus 
d'un tour sous la perruque, décidèrent d'une épreuve de Dieu. Barney-Blue fut amené à 
l'audience dans une cage ouverte. Et l'on fit entrer la femme et l'homme. Voyant la femme 
et ne se sentant plus d'aise, l'animal poussa un long sifflement, un râle d'amour. Et en 
perroquet fidèle il s'élança hors les barreaux et vint se faire caresser par maman Barney. 
L'affaire était entendue, rhoooo, et le cas Barney tranché.</TEXT>
<TEXT>
 Restera à élucider le cas Arthur. Car, sur le fil AFP, un autre volatile s'est posé jeudi. Un 
mainate bilingue dérobé à sa propriétaire près de Bastia. Un mainate d'élite dont nous nous 
faisons ici un devoir de diffuser le signalement : il parle en français et jure en corse.</TEXT>
</DOC>
