<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002676-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002676-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337679</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>UKRAINE,REGION,RUSSIE,MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<FAB>05210100</FAB>
<NAMES>CRIMEE,ELTSINE BORIS,KRAVTCHOUK LEONID,MECHKOV IOURI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; L'Ukraine&gt; menacée</TITLE>
<TEXT>" L'ESSENTIEL, c'est que ni la Russie ni l'Ukraine ne se mêlent des affaires de la Crimée. " Les propos, tenus, vendredi 20 mai, par 
Boris Eltsine sont bien étranges, s'agissant d'une région qui fait 
partie de l'Ukraine et que la Russie contrôle, de fait, par le biais 
de la flotte de la mer Noire. Faut-il comprendre qu'au moment où le 
Parlement de Crimée vient de procéder à un vote en forme de 
proclamation d'indépendance M. Eltsine, non content de mettre en 
garde le président Kravtchouk contre toute velléité d'intervention, 
accorde sa protection à des dirigeants locaux dont l'objectif à terme 
est un rattachement à la Russie ? </TEXT>
<TEXT>
  Le président russe affirme avoir reçu de M. Kravtchouk l'assurance 
qu'aucune " action de force " ne serait entreprise contre Simferopol. 
Mais il ajoute que " la Crimée est une république souveraine dans le 
cadre de l'Ukraine, qui a le droit de prendre ses décisions ". La 
formule résume l'ambiguïté extrême de la situation. Tandis que M. 
Eltsine semble vouloir calmer le jeu, le ministre de la défense, M. 
Gratchev, avertit que, faute d'une solution négociée, la péninsule 
risque de " prendre feu ", et les responsables (russes) de la flotte, 
soufflant comme à leur habitude sur les braises, annoncent que leurs 
forces ne pourraient rester en dehors d'un conflit.</TEXT>
<TEXT>
  QUI est responsable de ce subit accès de tension ? Le président de 
Crimée, M. Mechkov, qui a décidé de soumettre à son Parlement un 
texte inacceptable pour Kiev ? Ou bien le président Kravtchouk, qui, 
pour l'en dissuader, avait décidé de reprendre le contrôle direct du 
ministère de l'intérieur de la Crimée, et envoyé à titre 
d'avertissement un petit détachement (quinze hommes) transformé par 
la rumeur locale en plus d'un millier de soldats d'élite ? </TEXT>
<TEXT>
  M. Kravtchouk, qui ne semble plus en mesure de repousser l'élection 
présidentielle prévue pour fin juin, peut être suspecté de chercher 
un moyen de réveiller les réflexes nationalistes, au moment où les 
néo-communistes et les partisans d'un rapprochement avec la Russie 
ont le vent en poupe. Mais M. Mechkov et ceux qui, en Russie, le 
soutiennent peuvent, eux aussi, avoir jugé le moment propice.</TEXT>
<TEXT>
  L'ENJEU, en tout état de cause, dépasse les intérêts électoraux des 
uns ou des autres : il s'agit véritablement de l'existence de 
l'Ukraine. Si, après avoir perdu de fait la quasi-totalité de la 
flotte de la mer Noire et le contrôle de Sébastopol, l'Ukraine perd 
également celui de l'ensemble de la Crimée, il sera clair que le 
dépècement du pays aura commencé, avec, à terme plus ou moins 
rapproché, la perte de son indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  Les Occidentaux feraient bien de ne pas détourner le regard. Et au 
premier chef la France, qui se pique d'offrir à l'Europe un " pacte 
de stabilité ", mais préfère, pour préserver ses chances de réussite, 
éviter d'aborder les sujets trop scabreux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
