<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024855</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024855</DOCID>
<ACCOUNT>400244</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1281</FAB>
<NUM1>950624-18</NUM1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,ALLIANZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-42</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Crédit lyonnais et Allianz s'unissent dans l'assurance</TITLE>
<TEXT> LE CRÉDIT LYONNAIS et le premier assureur européen, l'allemand Allianz, ont signé jeudi 22 juin un accord aux termes duquel la banque française distribuera, par l'intermédiaire de son réseau en France, des produits d'assurance-dommages du groupe allemand. La banque publique va ainsi vendre dans ses agences des contrats d'assurances automobile, multirisques habitation et santé, conçus par Allianz et spécifiques pour le marché français. Ces produits seront disponibles d'ici à la fin de l'année.</TEXT>
<TEXT>  Cet accord, qui était attendu, va aussi se traduire par la prise de contrôle par Allianz des activités d'assurance-dommages du Lyonnais. Allianz va prendre 65 % dans un premier temps et ensuite 90 %, voire 95 %, du capital d'Assurances fédérales IARD, contrôlée à 100 % par l'Union des assurances fédérales (UAF), filiale du Crédit lyonnais. L'acquisition sera payée en liquide.</TEXT>
<TEXT>
  " Aucune opération n'est envisagée sur le capital de l'UAF ", dont le Crédit lyonnais détient 51,9 % et qui est le fournisseur exclusif de la banque en produits d'assurances-vie. L'UAF a réalisé l'an dernier un chiffre d'affaires de 15,2 milliards de francs dont 14 milliards dans l'assurance-vie. Mais il est difficile d'imaginer qu'Allianz n'ait pas des ambitions dans l'assurance-vie et le Crédit lyonnais a de grands besoins de fonds propres.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des assureurs français, l'annonce de l'accord entre le Lyonnais et Allianz n'a pas suscité l'enthousiasme. Il est même perçu comme une " occasion unique " fournie au géant allemand pour prendre des parts de marché substantielles en France. Mais les Assurances générales de France (AGF) avaient décliné l'an dernier une proposition de partenariat du Crédit lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  La volonté d'Allianz de s'implanter sur le marché français n'est pas nouvelle, mais est loin jusqu'à aujourd'hui d'avoir été couronnée de succès. Le groupe allemand rencontre les pires difficultés avec sa filiale française Allianz Via holding détenue en partenariat avec la Compagnie de navigation mixte. Les deux sociétés se livrent une bataille judiciaire depuis 1992 et Allianz Via holding accumule les pertes.</TEXT>
</DOC>
