<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000311-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000311-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322865</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>JANVIER,PRODUCTION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,1994</SUBJECTS>
<FAB>02021751</FAB>
<NUM1>940203-2-016-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>DONNEES STATISTIQUES PROVISOIRES DU GOSKOMSTAT</LEAD1>
<TITLE>Les débats sur les choix économiques de Moscou&gt; En recul de 25,5 % au  mois de janvier &gt; La production industrielle continue de s'effondrer</TITLE>
<TEXT>La production industrielle russe a continué de baisser en janvier. Selon les données provisoires du Comité des statistiques, la chute se 
serait même accélérée, avec un recul de 25,5 % par rapport à janvier 
1993. En décembre, la baisse avait été de 16 % par rapport à décembre 
1992. Sur l'ensemble de l'année, 230 entreprises auraient pris des 
mesures de chômage technique et 240 000 personnes auraient perdu leur 
emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les données officielles, le taux de chômage ne serait que de 
1 % de la population active. Selon Fiodor Prokopov, directeur du 
Bureau fédéral pour l'emploi, ce chiffre correspond à 835 000 
chômeurs (792 000 en juin 1993) pour une population de 148 millions 
d'habitants. On sait qu'en réalité, si les entreprises ont encore 
très peu débauché, si elles continuent de payer, d'entretenir, de 
nourrir, de soigner des millions de salariés, beaucoup d'entre eux 
sont en chômage technique.</TEXT>
<TEXT>
  Les firmes ont renvoyé chez elle, sans rupture de contrat de 
travail, une partie de leur main-d'oeuvre. Ces chômeurs, qui ne 
figurent pas dans les statistiques, touchent environ les deux tiers 
de leurs salaire.</TEXT>
<TEXT>
  " Problème majeur "</TEXT>
<TEXT>
  De telles pratiques sont quasi officielles, et les experts du 
Goskomstat, l'équivalent de notre Institut de la statistique, 
estiment le taux de chômage réel à 5 % de la population active. 
Certains experts occidentaux avancent des chiffres plus élevés.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, les données les plus récentes concernant la 
production donnent raison au premier ministre. Dès le changement de 
gouvernement, Viktor Tchernomyrdine avait insisté sur la nécessité de 
redresser la production en train de s'effondrer, après une chute de 
19 % de la production nationale en 1992 et de 11 % en 1993, selon les 
estimations de l'OCDE.</TEXT>
<TEXT>
  Le 21 janvier, le premier ministre avait déclaré que l'arrêt de 
nombreuses entreprises était " un problème majeur " qu'il fallait 
résoudre en priorité. Une évidence qui n'a pas convaincu les experts 
du FMI, inquiets de voir financer par la Banque centrale des milliers 
d'entreprises industrielles dont la restructuration (faillites, 
fusions, scissions) n'a pas vraiment commencé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
