<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002071-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002071-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324720</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>VIN</SUBJECTS>
<NOTE>Au 59, avenue Raymond-Poincaré, le déjeuner du 2 février célébrait la remise du troisième Trophée sauternes Raymond-Oliver à Joël Robuchon et à Bernard Pivot. Lauréats précédents: Jean-Claude Vrinat (restaurant Taillevent), Pierre Troisgros, Michel Dovaz et Bernard Ginestet.&gt;  Dans le Sauternais, on doit aujourd'hui apporter une attention toute particulière au Château de Fargues et au Château Raymond-Lafon, ainsi, sur les conseils de Michel Dovaz, qu'au tout jeune et microscopique cru Barrejats (180 francs la bouteille les 1990 et 1991) des docteurs Mireille Daret et Pierre Andurand. Mareuil. 33210 Pujols-sur-Ciron, tél. : 56-76-69-06. A noter, d'autre part, le remarquable vin blanc du Château Doisy-Daëne, 50 francs la bouteille les 1991 et 1992 (Pierre Dubourdieu, 33720 Barsac, tél. : 56-27-15-84).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>Le Vin Sauternes boudeurs</TITLE>
<TEXT>Est-ce faire preuve d'hérésie que de vouloir en finir avec le dogme qui veut que les vins soient toujours faits pour la table ? Un 
asphyxiant credo moderne voudrait que l'ordonnancement culinaire ne 
puisse avoir de sens que gravitant autour du verre solaire. Tout 
serait tellement simple si l'on pouvait faire correspondre un vin à 
un plat, un millésime à un instant, si l'on pouvait, une fois pour 
toutes, étiqueter l'harmonie.</TEXT>
<TEXT>
  Le récent travail des pédagogues et des mandarins gustatifs n'a 
évidemment pas toujours été négatif. Mais, dans ce domaine, 
l'émancipation ne tarde guère, et les leçons doctrinales lassent 
vite. Prenons l'exemple des grands liquoreux, c'est-à-dire, en 
priorité pour la France, les vins d'appellation sauternes et barsac. 
Cet exemple vaudra aussi pour certains alsaces, chenins de la Loire 
(vouvray, montlouis, layon, bonnezeaux, chaume) ou jurançons 
moelleux. Sans oublier le pauvre cousin girondin qu'est devenue, rive 
droite de la Garonne, l'appellation sainte-croix-du-mont. Vins 
liquoreux ou expressions pathologiques ? Avec cette analyse 
luxuriante et sucrée, le seul écho ne pouvait pas être normal. 
C'était donc, dans la sphère du lait, la colonisation microbienne 
d'altitude (roquefort, bleu de Gex) ou, pour les dévoreurs de 
fraction animale, cette maladie imposée aux volatiles qu'est la 
stéatose hépatique (foie gras). Pouvait-on aller plus loin et 
contraindre ces grands anormaux liquides à respecter la règle ?</TEXT>
<TEXT>
  L'Ambassade de Sauternes et Barsac, ressuscitée sous la houlette de 
Christian Médeville (Château Gilette), ne craint pas de tenter 
l'aventure en évoquant, pour l'association de ses vins, d'improbables 
" homards et langoustes à la crème ", " ortolans, gras et fondants " 
(en existe-t-il d'autres ?) et certains " turbots sauce mousseline, 
soles et saumons ". Cette ambassade a prolongé son propos dans les 
nouveaux espaces, déjà sanctifiés de part et d'autre de la Seine et 
de l'Atlantique, où officie le très grand Joël Robuchon.</TEXT>
<TEXT>
  Mais en ce jour pluvieux, avenue Raymond-Poincaré, il n'y eut pas 
de miracle. Ni la " petite crème aux oursins et fenouil " 
(accompagnée d'un Château d'Armajan 1990) ni " les noix de 
saint-jacques à la quiberonnaise " (Château Doisy-Daëne 1989) ne 
furent en harmonie. Présenté avec un Château d'Arche 1988, le déjà 
célèbre " gratin de macaronis aux truffes, céleri et foie gras " 
refusa, lui aussi, obstinément le mariage. Le pari du repas " tout au 
sauternes " était perdu. On courut chercher en renfort un Château 
Lascombes 1988 qui, le pauvre, ne put rien sauver. Et il était déjà 
trop tard pour le Château Lafaurie-Peyraguey 1986.</TEXT>
<TEXT>
  " Si Joël Robuchon n'y parvient pas, qui relèvera, l'an prochain, 
le défi ? " s'interrogea une élégante Bordelaise. Au moment des 
confidences, elle glissa qu'à ses yeux le sauternes devait 
impérativement être bu à 18 heures. Pourquoi ? " Je l'ai compris il y 
a quelques semaines, après les obsèques de mon père, quand nous 
sommes rentrés à la maison familiale. Papa avait acheté beaucoup de 
Château Roumieu-Lacoste. Je suis alors allée en chercher à la cave. 
Et, là, nous l'avons pleinement goûté, totalement compris. " On osa 
demander à la dame le millésime d'une telle éternité. Elle avait 
oublié...&lt;
</TEXT>
</DOC>
