<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003271-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003271-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334312</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,DEREGLEMENTATION,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,CHOMAGE,POLITIQUE DES PRIX,PAUVRETE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<NAMES>CEE,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MAURUS VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>BULLETIN ECONOMIQUE - L'EUROPE, LE CHOMAGE ET L'INFLATION: LE FMI ET LE MODELE AMERICAIN</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Modèle?</TITLE>
<TEXT>LE Fonds monétaire international, docteur Knock de l'économie mondiale, s'inquiète pour l'Europe. Grâce à ses prescriptions 
passées, le Vieux Continent est certes guéri de sa vieille maladie 
endémique, l'inflation. Le voilà rongé par un nouveau mal chronique, 
tout aussi pernicieux: le chômage. Il faut le vaincre. Qui n'y 
souscrirait? Mais sans relancer l'inflation, premier souci des grands 
médecins-argentiers du monde. C'est plus délicat.</TEXT>
<TEXT>
 C'est là qu'intervient le génie de nos experts internationaux. Pour 
améliorer l'emploi sans relancer l'inflation, une solution, la 
déréglementation. Il faut, disent-ils, réduire l'indemnisation du 
chômage, abolir le salaire minimum et toutes les règles protégeant 
l'emploi, bref faire une croix sur ce qu'on a bêtement coutume 
d'appeler les "filets de protection sociale" et que le FMI rebaptise 
les "distorsions" du marché du travail. Résumé en langage abrupt, il 
suffit pour éradiquer chômage et inflation de mettre au pas salariés 
et... salaires.</TEXT>
<TEXT>
 LE "modèle" existe. Ce sont les Etats-Unis. Un vrai cas d'école, ils 
ont tout bon: croissance du PNB (4%), chômage réduit (6,5%) et 
inflation contrôlée (3%). Le secret de ce "miracle": 
déréglementation, ouverture des frontières, concurrence féroce et 
surtout baisse régulière depuis quinze ans des revenus réels des 
salariés ("le Monde" du 19 avril). Parfait. Sur le papier. Mais, 
comme le dit un proverbe espagnol, "le papier ne saigne pas". Or les 
Etats-Unis, outre une criminalité galopante, détiennent aussi un 
triste record parmi les pays développés: 18% des salariés à temps 
plein y vivent désormais, selon l'OCDE, en dessous du seuil de 
pauvreté. Presque un sur cinq! Et cela sans compter les innombrables 
emplois précaires et autres petits boulots, encore plus mal lotis. 
Des chiffres proches de ceux du... Chili ou de l'Argentine! </TEXT>
<TEXT>
  Vaut-il mieux 12% de chômeurs indemnisés ou 18% de "pauvres au 
travail", pour reprendre l'expression savoureuse des experts du Fonds 
("working poors")? Un kilo de plumes ou 3 livres de plomb? Les 
recommandations du FMI auront peut-être le mérite de faire réfléchir 
l'Europe sur la question...                                     
</TEXT>
</DOC>
