<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002712-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002712-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356293</ACCOUNT>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10211608</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE;TAXE PROFESSIONNELLE;FINANCES LOCALES,FINANCES REGIONALES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,PROJET DE LOI,SENAT,COMMISSION PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>MAUROY PIERRE</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES,FRANCOIS PONCET JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE LOI D'ORIENTATION POUR L'AMENAGEMENT ET LE DEVELOPPEMENT DU TERRITOIRE</LEAD1>
<TITLE>Les travaux du Parlement&gt; La commission sénatoriale complète le projet sur l'aménagement du territoire</TITLE>
<TEXT>La discussion du " grand projet " de Charles Pasqua sur la " reconquête du territoire " ne s'était pas bien passée, en juillet, à 
l'Assemblée nationale. Le gouvernement avait tout à craindre de la 
reprise du débat au Sénat, qui n'avait guère apprécié de ne pouvoir 
intervenir après l'autre chambre sur un sujet dont il se veut le 
spécialiste. René Monory, président du Sénat, n'avait d'ailleurs pas 
caché ses réserves devant le projet du ministre de l'intérieur. 
Pourtant, la commission spéciale, créée au palais du Luxembourg et 
présidée par Jean François-Poncet (RDE, Lot-et-Garonne), a accepté 
l'essentiel du texte qui lui était soumis.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de son audition, mardi 11 octobre, par la commission spéciale, 
M. Pasqua, il est vrai, a exprimé le voeu que les sénateurs " sachent 
faire plus que de demander des rapports ". Surtout, fidèle à son 
habitude, l'ancien président du groupe RPR du Sénat a flatté les 
sénateurs, comme il l'avait fait au mois de juillet avec les députés, 
en les invitant à améliorer un texte qu'il considérait déjà, à 
l'époque, comme imparfait. Omettant de rappeler ses refus d'accepter 
des amendements au Palais-Bourbon, il a su séduire les commissaires 
du Sénat.</TEXT>
<TEXT>
 En présence de M. Monory, des membres de la commission ont expliqué, 
mercredi 19 octobre au cours d'une conférence de presse, qu'ils se 
sont efforcés de compléter " considérablement " le texte adopté par 
les députés en première lecture. Estimant que ce projet comporte 
"beaucoup de points très positifs ", Jean François-Poncet (RDE, 
Lot-et-Garonne), président de la commission, a assuré l'avoir " 
complété et non amputé". Selon lui, il s'agit même d'un exemple de " 
très bonne coopération entre les deux assemblées ".</TEXT>
<TEXT>
  Reprenant les réflexions qu'il avait déjà développées, notamment 
lors de la rédaction du rapport de la mission sénatoriale sur 
l'aménagement du territoire (le Monde du 12 janvier), M. 
François-Poncet a insisté sur l'importance de la formation en 
souhaitant un développement, dans les villes moyennes, d'universités 
très spécialisées. " Il s'agit, selon lui, d'implanter un modèle 
nouveau d'universités de plein exercice, regroupant 3 000 à 5 000 
étudiants et des chercheurs. " Il a aussi évoqué la possibilité que 
la loi précise la répartition des crédits affectés à la culture et 
favorise la mise en place d'infrastructures de transports et de 
télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'apport le plus important de la commission réside dans le 
domaine financier. Au lieu d'aborder la question par un débat, 
toujours délicat pour des parlementaires disposant de mandats locaux, 
sur la taxe professionnelle et sa répartition entre les différentes 
collectivités, les membres de la commission ont préféré parler de 
péréquation. Ils proposent de calculer, région par région, l'ensemble 
des ressources (impôts et dotations de l'Etat) des collectivités 
rapportées à leurs charges et à leur population. Cet " objectif 
ambitieux de transparence ", selon l'expression de M. 
François-Poncet, doit permettre d'évaluer les efforts de 
péréquation.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les vingt-deux régions de France métropolitaine, les 
ressources pondérées devraient progressivement converger pour 
s'établir, vers 2010, dans une fourchette allant de l'indice 80 à 
l'indice 120. " Il s'agirait là d'un système comparable à celui qui 
existe en Allemagne, mais avec une fourchette plus large ", remarque 
le président de la commission, persuadé que " la décentralisation 
doit aller de pair avec la péréquation ".</TEXT>
<TEXT>
 Souhaitant éviter toute " réforme bâclée des finances locales ", le 
président a préféré demeurer réservé dans ce domaine. Un point de vue 
qui n'est pas partagé par Pierre Mauroy (PS, Nord), pour qui " la 
péréquation intérrégionale devra s'accompagner d'une profonde réforme 
des finances locales ". Le débat, qui commencera mardi 25 octobre en 
séance plénière, doit permettre aux sénateurs socialistes d'expliquer 
leurs propositions sur un texte qui ne les satisfait qu'en partie. &lt;
</TEXT>
</DOC>
