<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027652</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027652</DOCID>
<ACCOUNT>403813</ACCOUNT>
<PEOPLE>PASOLINI PIER PAOLO,CITTI SERGIO,PARADISI GIULI</PEOPLE>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1301</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>L'HISTOIRE DU SOLDAT, de Pier Paolo Pasolini, Sergio Citti et Giuli Paradisi. Mise en scène : Giorgio Barberio Corsetti, Gigi Dall'Aglio et Mario Martone. Avec Ninetto Davoli, Renato Carpentieri.... Théâtre municipal. Jusqu'au 18 juillet, à 21 h 30. Tél. : 90-14-14-14.</NOTE>
<NUM1>950715-2-014-02</NUM1>
<NAMES>DAVOLI NINETTI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<SOT1>Trois metteurs en scène italiens adaptent un scénario inédit du cinéaste</SOT1>
<SU21>AVIGNON 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>49EME FESTIVAL D'AVIGNON</LEAD1>
<TITLE>Célébration trop aimable  de Pier Paolo Pasolini</TITLE>
<TIO1>L'HISTOIRE DU SOLDAT</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 Pier Paolo Pasolini, Sergio Citti et Giuli Paradisi ont écrit le scénario de L'Histoire du 
soldat entre 1972 et 1974. Le 2 novembre 1975, Pasolini était assassiné. L'Histoire du 
soldat n'a pas été tournée. Elle avait été écrite pour Ninetto Davoli, qui a joué dans 
presque tous les films importants de Pasolini, ange, amant, ami, image, corps, soleil, 
sourire, soutane, sexe, slip, splendeur.</TEXT>
<TEXT>
  Ninetto Davoli a continué sa vie sans Pasolini. Il a gardé un manuscrit de L'Histoire du 
soldat. Il a fait du cinéma, de la télévision, et du théâtre aussi, avec Luca Ronconi ou Gigi 
Dall'Aglio. Un jour qu'il répétait avec ce dernier, Ninetto Davoli a lu le scénario inédit de 
L'Histoire du soldat. Alors, un projet est né : porter cette histoire au théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Ils s'y sont mis à trois, trois metteurs en scène venus de trois villes d'Italie : de Parme, 
Gigi Dall'Aglio ; de Rome, Giorgio Barberio Corsetti ; de Naples, Mario Martone. Ils ont 
voulu faire oeuvre collective parce qu'une même obsession les rassemble : lutter contre 
l'emprise de la télévision et montrer qu'on peut s'unir dans une Italie morcelée. Qu'aurait 
dit Pier Paolo Pasolini de son pays dirigé par Silvio Berlusconi, lui qui avait prévu, vingt 
ans plus tôt, l'accession au pouvoir d'un patron de chaînes ?</TEXT>
<TEXT>
  Ninetto sourit. C'est un beau garçon, un peu niais, gentiment fanfaron, qui joue du violon 
comme il respire. Il ne sait pas lire, il est pauvre, il est soldat, il est heureux : aujourd'hui, il 
quitte la caserne pour une permission, il va retrouver sa famille. Il rencontre dans un train 
une belle paysanne, va chez elle, l'aime une nuit.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le début, un homme suit Ninetto Davoli. Il est âgé, élégant. Il le détourne de son 
chemin, et lui propose un pacte : si Ninetto lui apprend à jouer du violon, il en fera un 
homme riche. " Qui es-tu ? ", lui demande Ninetto. " Quelqu'un ", répond-il. Plus tard, 
l'homme dira : " Je suis le moment pragmatique de l'idéologie du pouvoir. Et j'ai une 
grande nostalgie du Bien. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 LE SOURIRE S'EFFACE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 On l'aura compris : c'est le diable, ou son double. Et le diable, en Italie, en 1974, a pris la 
forme du maître de la télévision. Il a remplacé Dieu, qui promettait une vie meilleure, pour 
faire de l'homme un consommateur ce en quoi Ninetto va idéalement le servir.</TEXT>
<TEXT>
  Ninetto devient riche. Son image sème un trouble fortement érotique chez les spectateurs, 
qui se soulagent aux toilettes quand ils le voient à la télévision, tandis que des hommes 
d'affaires manipulateurs mesurent leur triomphe à la montée des excréments dans les 
égouts. Mais le sourire de Ninetto s'efface quand il découvre que la maison de ses parents 
a disparu du paysage, et qu'il ne sait plus jouer du violon. Alors Ninetto s'enfuit.</TEXT>
<TEXT>
  La fin de L'Histoire du soldat le saisit sur une place crasseuse de Naples. Inutile de 
dévoiler cet épilogue, il coule de source, surtout dans la version théâtrale que les trois 
metteurs en scène italiens donnent du scénario de Pasolini et de ses amis. C'est un 
découpage en trois parties, chacune dirigée par un metteur en scène, toutes liées par la 
musique entraînante d'Alessandro Nitti. Trois heures d'un théâtre qui se veut chaud pour 
contrer le froid cathodique, et réussit essentiellement à être chaleureux.</TEXT>
<TEXT>
  Comment, en effet, résister au plaisir de voir sur scène celui pour qui L'Histoire du soldat 
a été écrite, Ninetto Davoli ? Oui, c'est bien lui, l'ange de Pasolini, en sourire et en slip, 
jouant, radieux, heureux. Oui, la chair triomphe, et la vie, qui voudraient effacer qu'une nuit 
Pasolini fut massacré.</TEXT>
<TEXT>
  Mais où est-il, lui, Pasolini, avec ses deux rides verticales entre les sourcils, ses longs 
travellings sur les immeubles de Rome crucifiés sur le ciel, la tendresse diabolique de ses 
gros plans sur le regard d'un homme aimant, la rage de ses invectives politiques ? Peut-
être, parfois, dans l'élégance machiavélique d'un Renato Carpentieri, qui joue le diable. 
Mais pas dans cette Histoire du soldat. Trop aimable.</TEXT>
</DOC>
