<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000625-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000625-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335511</ACCOUNT>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05051891</FAB>
<SUBJECTS>REFERENDUM,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL,PS</NAMES>
<NAMES>FABIUS LAURENT</NAMES>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-09</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>Critiquée par M. Sarkozy comme par M. Rocard &gt; La proposition d'un référendum sur l'emploi n'est soutenue que par les amis de M. Séguin</TITLE>
<TEXT>La suggestion de Philippe Séguin d'organiser un référendum sur l'emploi (le Monde des 3, 4 et 5 mai) continue de susciter des 
réactions de désapprobation. Après le ministre des affaires 
étrangères et secrétaire général du RPR, Alain Juppé, qui avait 
trouvé l'idée " originale ", c'est le porte-parole du gouvernement, 
Nicolas Sarkozy, qui a ironisé sur la proposition du président de 
l'Assemblée nationale. "Organiser un référendum sur l'éducation 
nationale, sur l'emploi, le quinquennat, la vie, l'amour et la mort. 
En l'état actuel, non ", a affirmé M. Sarkozy, en réponse à une 
question, mercredi 4 mai, au terme du conseil des ministres. Michel 
Rocard, premier secrétaire du PS, a indiqué qu'il avait " hésité 
entre l'envie de pleurer et l'envie de cogner ", précisant qu'il 
avait décidé de "terminer par un gros rire ". Son prédécesseur à la 
tête du Parti socialiste, Laurent Fabius, estime qu'"il y a à la fois 
de la démagogie et un élément de supercherie " dans cette proposition 
de référendum. M. Fabius a souligné qu'il s'agit, dorénavant, d'une " 
initiative Séguin-Chirac ". Reprenant cete formule, le bureau 
national du PS a déclaré, mercredi soir, que " tout autant qu'une 
pirouette politique, [c'] est une manière d'attaquer Balladur en 
refusant d'assumer son bilan ". M. Séguin, cependant, a reçu le 
soutien de plusieurs de ses fidèles, parmi lesquels les trois députés 
RPR de la Manche (René André, Alain Cousin et Jean-Claude Lemoine), 
selon lesquels cette initiative " apparaît comme une solution 
novatrice dépourvue de toute démagogie ". Jean de Boishue (Essonne), 
Claude Demassieux (Pas-de-Calais), Michel Hannoun (Isère), 
Jean-Claude Mignon (Seine-et-Marne), Marcel Porcher (Val-d'Oise) et 
Eric Raoult (Seine-Saint-Denis) se sont déclarés en accord avec M. 
Séguin.                                    
</TEXT>
</DOC>
