<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027741</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027741</DOCID>
<ACCOUNT>403920</ACCOUNT>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/0104</FAB>
<SUBJECTS>CONFERENCE DE PRESSE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>950717-2-001-61</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Londres et Washington accueillent avec réserve les propositions de M. Chirac</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>Les Serbes profitent des hésitations occidentalespour poursuivre leur offensive en Bosnie</TITLE>
<TEXT> L'ENCLAVE DE SREBRENICA vidée de sa population, les dirigeants serbes de Bosnie, profitant des atermoiements occidentaux, poursuivent leur 
offensive. Par voie d'ultimatum, ils ont réclamé la reddition de deux autres enclaves 
musulmanes de Bosnie orientale, Gorazde et Zepa. Dans cette dernière localité, prise 
vendredi 14 juillet sous le feu des canons serbes, des " casques bleus " ukrainiens ont été 
contraints d'abandonner plusieurs postes d'observation. A Sarajevo, le même jour, un 
convoi humanitaire a également été la cible de l'artillerie serbe. Les " casques bleus " 
français ont massivement riposté, tirant près de soixante-dix obus et le convoi de cinq 
camions chargés de farine a pu gagner la capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Les déclarations de Jacques Chirac  qui a exhorté, vendredi, " les grandes démocraties " 
à lancer une " nouvelle et ultime tentative pour sauver la paix et parvenir à un accord 
durable " et appelé à une intervention militaire ont été accueillies avec scepticisme chez les 
alliés de la France. La presse britannique estime que le fossé n'a jamais été aussi large 
entre Paris et Londres. John Major prône toujours une solution politique négociée du 
conflit : il a invité les quatre autres membres du " groupe de contact " (France, Allemagne, 
Russie et Etats-Unis) à se réunir, au niveau des ministres des affaires étrangères et de la 
défense, le 21 juillet à Londres, où les chefs d'état-major britannique, américain et français 
devaient se retrouver dimanche. Pour sa part, le Conseil de sécurité de l'ONU a condamné 
la nouvelle vague d'épuration ethnique en Bosnie.</TEXT>
</DOC>
