<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007191</DOCID>
<ACCOUNT>376192</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/1150</FAB>
<NUM1>950222-24</NUM1>
<NAMES>LEE HOOKER JOHN,KING B B</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET &gt;
</SIP1>
<SOT1>La musique traditionnelle du sud des Etats-Unis n'a jamais été aussi populaire. A côté des figures historiques&gt; John Lee Hooker et B.B. King , de nouveaux talents, américains et français, régénèrent un rythme centenaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D 'UNE PAGE&gt;</LEAD1>
<TITLE>La jeune garde bouscule le blues traditionnel</TITLE>
<TEXT> JAMAIS SANS DOUTE depuis quinze ans, on n'avait vu sortir autant de compilations consacrées au blues, autant de maisons de disques spécialisées se 
faire promouvoir par des multinationales, de jeunes chanteurs s'inspirer ouvertement des 
douze mesures qui constituent la base d'une musique noire, créée au début du siècle dans 
l'Amérique des champs de cotons du Mississippi.</TEXT>
<TEXT>
  Signe infaillible, les publicitaires utilisent aujourd'hui volontiers les standards de Muddy 
Waters, John Lee Hooker ou Canned Heat pour vendre leurs voitures ou leurs marques de 
jean. Pourquoi ce retour en force ? Le compact disc a encouragé l'industrie phonographique 
à fouiller dans ses fonds de tiroir. La réédition de produits libres de droits s'avère 
particulièrement lucrative. Ainsi a-t-on vu reparaître dans le blues comme dans le jazz des 
catalogues entiers de références oubliées, souvent de qualité exceptionnelle. Certains 
bâclent ces diques historiques, ne restaurent pas les bandes originales ou délivrent une 
information médiocre dans les livrets des CD. Mais d'autres font oeuvre pédagogique.</TEXT>
<TEXT>
  Saluons l'édition en coffret de magnifiques anthologies par le label britannique Charly. En 
quatre compact discs et une quarantaine de pages joliment documentées, chaque coffret 
propose une compilation exhaustive par thème (Chicago Blues, Modern Blues Anthology) 
ou par artistes, comme les magnifiques Muddy Waters-The King of Chicago Blues ou John 
Lee Hooker-The Boogie Man. En France, la maison Frémeaux &amp; Associés publie un 
Blues-36 Masterpieces of Blues Music (deux CD), qui montre bien le passage du blues des 
campagnes au blues des villes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES VALEURS DE LA SCÈNE</TEXT>
<TEXT>
 Le renouveau du blues témoigne aussi du retour aux valeurs de la scène à une époque où 
les musiques populaires tombent souvent entre les mains d'informaticiens. Le circuit des 
concerts se porte bien. En France, les soirées en club sont assurées de faire recette. Cette 
musique est pourtant, depuis la fin des années 50, coupée de ses racines. Le public noir 
américain a d'abord préféré l'espoir généré par la soul, puis le fier hédonisme funk, avant 
d'adopter le militantisme du rap. Très majoritairement aujourd'hui, le blues s'adresse à un 
public blanc conscient de la dette du rock à son égard.</TEXT>
<TEXT>
  Vidé de son contenu originel, le blues s'est concentré sur une stylisation à outrance, 
privilégiant la virtuosité sur l'émotion. Le swing naturel permet de passer de bons 
moments, mais on entend trop de mélodies conditionnées par des recettes. Des guitaristes 
comme Lucky Peterson ou Duke Robillard, des figures historiques comme Buddy Guy, Taj 
Mahal ou l'harmoniciste Carley Bell, arrivent encore à faire vibrer les coeurs, mais on 
saluera l'émergence de jeunes compositeurs noirs qu'on imaginait plus volontiers enfants 
du rap que descendants de Robert Johnson (surnomé " le Faust du Blues ", mort en 1938 à 
vingt-quatre ans).</TEXT>
<TEXT>
  Les guitaristes Ben Harper et Keb'Mo, tous deux originaires de Los Angeles, se sont 
imposés sur leurs premiers albums grâce à leur finesse d'écriture. Quand sur Like a King 
titre qui doit autant à la suavité lancinante du delta blues qu'aux rimes du rap , Ben Harper 
chante le martyre de Rodney King, automobiliste noir tabassé par la police de Los 
Angeles, on le sent en prise avec la réalité. L'essence de cette musique, on la retrouve 
aussi dans des décalages que les puristes jugeront provocateurs. Le trio américain Jon 
Spencer Blues Explosion détourne ainsi la sensualité noire au profit d'une perversité froide 
et blanche. Sur leur album The Wolf That House Built, les Anglais de Little Axe mêlent les 
formes du blues, du gospel et du reggae-dub pour un résultat envoûtant.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN BEAU MÉLANGE</TEXT>
<TEXT>
 En France, des bluesmen tentent depuis longtemps de concilier la langue de Brassens et le 
swing de Chicago : Bill Deraime, Benoit Blue Boy, Patrick Verbeke ou Paul Personne, 
sans oublier Henri Salvador et Johnny Hallyday. Vincent Bucher aussi, qui a été initié à 
l'harmonica par des musiciens américains et a usé ses fonds de culotte dans tous les relais 
du circuit blues français. Réputé comme un des meilleurs instrumentistes du genre, il a eu 
une révélation : " J'étais dans un petit bar, dans la banlieue de San Francisco. Un petit 
orchestre jouait devant une vingtaine de consommateurs, des ouvriers noirs qui avaient 
tous la cinquantaine. J'ai compris que je n'arriverai jamais à ce degré de complicité 
spirituelle et initiatique. Il me fallait trouver autre chose que le blues traditionnel. " Avec 
un vieux camarade, Tao Ravao, guitariste d'origine malgache à la recherche de ses 
racines, ils ont élaboré une musique au confluent de plusieurs mondes : le Mississippi y 
retrouve l'Afrique, l'harmonica se plie aux tempos en 6/8 de l'océan Indien. Ce beau 
mélange naît à Paris, où s'enregistrera bientôt leur deuxième album. A suivre.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
