<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001309-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001309-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354810</ACCOUNT>
<CHA1>La conférence annuelle du Parti conservateur s'est ouverte, mardi 11 octobre, dans une atmosphère de crise, alors que les travaillistes ont le vent en poupe.</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,OUVERTURE,CONGRES,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>10111260</FAB>
<NAMES>PARTI CONSERVATEUR TRAVAILLISTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE&gt; Le spleen du Parti conservateur à la veille de son congrès</TITLE>
<TEXT>BOURNEMOUTH</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 La grande messe annuelle des conservateurs a débuté, mardi 11 
octobre, dans la station balnéaire de Bournemouth, au moment où la 
presse britannique s'est emparée avec délectation de l'" affaire " 
Mark Thatcher (le Monde du 11 octobre). Malgré les dénégations 
indignées de la Dame de fer, attendue à Bournemouth mardi après-midi, 
ce scandale est largement interprété comme une preuve spectaculaire 
de ce " sleeze factor " (le facteur corruption) qui marque les tories 
après quinze ans au pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  C'est donc une équipe fatiguée, à court d'idées, attaquée de toutes 
parts, qui se présente devant les militants. Ceux-ci, selon une 
enquête du Times, sont de moins en moins nombreux : 500 000, soit le 
tiers des effectifs comptabilisés avant le début de l'ère Thatcher et 
le sixième de ceux des années 50. Avec une première conséquence : les 
coffres du parti sont de plus en plus dégarnis.</TEXT>
<TEXT>
  Bousculée pendant une décennie par " Maggie ", l'Angleterre des 
classes moyennes vit mal l'affairisme et les querelles intestines qui 
minent le gouvernement. Le très conservateur Daily Telegraph n'y va 
pas par quatre chemins en regrettant, dans un éditorial, que le 
pouvoir soit " discrédité " et " moralement terni ".</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre sera fortement soumis aux pressions de son aile 
droite. De ceux qui, comme lord Tebbitt et Norman Lamont, sont 
viscéralement " euro-sceptiques " ; de ceux que hérisse l'ouverture 
en direction des nationalistes en Irlande du Nord ; de ceux, enfin, 
qui veulent prendre encore plus de distances avec les travaillistes, 
en poursuivant, notamment, une politique de privatisations, pourtant 
de plus en plus contestée. </TEXT>
<TEXT>
 " Arrogance</TEXT>
<TEXT>
 et dogmatisme "</TEXT>
<TEXT>
 A gauche, si l'on peut dire, l'" ancien " du parti, Sir Edward 
Heath, a mis publiquement en garde M. Major. Estimant que le Parti 
conservateur avait cessé d'avoir de la " compassion " pour les 
défavorisés et qu'il faisait preuve d'" arrogance " et de " 
dogmatisme ", l'ancien premier ministre a déclaré dans le Sunday 
Times: " Il faut abandonner notre obsession de privatiser. " Le 
secrétaire au Foreign Office, Douglas Hurd, n'a guère dit autre chose 
quand il a déclaré à des étudiants d'Oxford : " Nous devons montrer 
que nous ne sommes pas pour la privatisation à tout crin. " Les deux 
hommes s'accordent pour mettre en garde contre une dérive 
anti-européenne : il serait " absurde " d'envisager de quitter 
l'Union, estime M. Hurd ; " assez de spleen antieuropéen ", ajoute M. 
Heath.</TEXT>
<TEXT>
 M. Major ne peut plus traiter à la légère une opposition 
travailliste qui devance largement les tories dans les sondages 
depuis des mois, et qui a à sa tête Tony Blair, l'homme politique le 
plus populaire du pays. Que faire ? Il est vrai qu'il reste encore 
deux ans jusqu'aux prochaines élections, que M. Major, qui parlera 
vendredi, à la fin de la conférence, a plus de ressources qu'on ne le 
dit souvent, et que les travaillistes sont passés maîtres dans l'art 
de gâcher leurs plus beaux succès. Il n'en reste pas moins que le 
très médiatique Tony Blair a su voler la vedette à John Major, en 
s'emparant en particulier des traditionnels slogans conservateurs sur 
la famille, la loi et l'ordre, ou la baisse des impôts. Au point que 
certains se demandent si l'Angleterre n'a plus désormais le choix 
qu'entre deux partis conservateurs... &lt;
</TEXT>
</DOC>
