<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020378</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020378</DOCID>
<ACCOUNT>394383</ACCOUNT>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/1553</FAB>
<NUM1>950524-17</NUM1>
<NAMES>ABN AMRO,SCHRODERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>ACQUISITIONS&gt;LES BANQUES NEERLANDAISES SE LANCENT A L'ASSAUT DES MARCHES EUROPEENS&gt;</SU21>
<SYE1>BANQUE,PAYS BAS</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE EN MARGE DU PROJET DE FUSION ABN AMRO/SCHRODERS</LEAD1>
<TITLE>Plus rentables, plus prudentes et des fonds propres confortables</TITLE>
<TEXT> LES BANQUES néerlandaises ont-elles un secret ? Elles semblent immunisées contre les aléas d'une conjoncture qui a vu tour à tour, au cours des 
dernières années, les grandes banques américaines, britanniques et aujourd'hui japonaises 
et françaises faire pâle figure. Seules les banques suisses, qui disposent d'un marché 
national de taille relativement modeste mais n'en ont pas moins des ambitions 
internationales fortes, peuvent leur être comparées.</TEXT>
<TEXT>
   Les deux pays ont en commun d'avoir une monnaie forte, étroitement liée au 
deutschemark, et des taux d'intérêt plutôt faibles qui offrent de bonnes conditions de 
financement. Les banques y ont une tradition de prudence les mettant à l'abri des risques 
trop importants et des croissances trop rapides, même si leur appétit récent ne manque pas 
de surprendre.</TEXT>
<TEXT>
   Il faut dire que leurs atouts ne sont pas négligeables, surtout si on les compare à leurs 
homologues françaises. Ils se résument ainsi : moins de risques, une concurrence moins 
acharnée, des marges plus confortables, des fonds propres plus importants et, pour finir, 
des charges d'exploitation plus réduites. Les banques néerlandaises n'ont pas été 
confrontées à une crise de l'immobilier d'une ampleur comparable à celle que traverse la 
France. Comme elles ont des politiques de provisions très conservatrices, elles bénéficient 
de notes très favorables des agences d'évaluation financière et de bonnes conditions de 
financement. N'ayant pas consommé leurs capitaux propres pour faire face aux risques 
accumulés, les banques néerlandaises ont un " noyau dur " de fonds propres qui représente 
en moyenne 6,7 % de leurs engagements contre 5,5 % pour les établissements français 
comparables. Autre atout majeur, leur forte rentabilité. Les établissements néerlandais ont 
d'abord des frais généraux faibles. Le fameux ratio d'exploitation (frais généraux sur 
produit d'exploitation) est en moyenne de 68 % aux Pays-Bas et se retrouve plutôt à 73 % 
en France. Plus important encore, la marge nette d'intérêt, la principale source des profits 
bancaires, est confortable. Elle dépasse les 2,3 % quand elle atteint à peine 1,7 % en 
France.</TEXT>
<TEXT>
   Avec des bénéfices qui permettent aisément de digérer une croissance limitée des 
risques quand la conjoncture est défavorable, il n'est pas étonnant que les banques 
néerlandaises aient pu se constituer des trésors de guerre.</TEXT>
</DOC>
