<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019259</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019259</DOCID>
<ACCOUNT>392917</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1503</FAB>
<SUBJECTS>PAPIER CARTON</SUBJECTS>
<NUM1>950517-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>L'envolée des cours incite les groupes à multiplier les rachats</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<SYE1>PAPIER CARTON,INDUSTRIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'industrie papetière connaît une nouvelle vague de concentrations depuis le début de l'année</TITLE>
<TEXT> LE MONDE PAPETIER est en pleine agitation. Depuis le début de l'année, le secteur semble saisi d'une véritable frénésie de rachats et de fusions. 
Le 15 mai, le groupe américain Intertech a fait connaître son intention de lancer une offre 
de rachat supérieure à celle de son concurrent américain International Paper pour 
s'emparer de la société suisse Holvis. Le 12 mai, les finlandais Enso Gutzeit et Veitsiluoto 
Oy, contrôlés tous les deux par des capitaux publics, ont annoncé un projet de fusion leur 
permettrant de devenir le premier groupe papetier finlandais. Le 9 mai, le suédois Stora 
concluait un accord pour reprendre la totalité du capital de la société portugaise Celbi, 
spécialisée dans la pâte à papier.</TEXT>
<TEXT>
  Avant cette semaine de grandes manoeuvres, l'irlandais Jefferson Smurfit, qui a repris la 
Cellulose du Pin en octobre dernier, avait lancé fin avril une contre-OPA (opération 
publique d'achat) sur les Papeteries du Limousin (le Monde du 27 avril). Début janvier, le 
suédois Svenska Cellulosa (SCA) avait racheté l'allemand Papierwerke Waldohf 
Aschaffenburg (PWA), devenant à la suite de cette acquisition le premier papetier 
européen.</TEXT>
<TEXT>
  Soucieuses de profiter de la très bonne conjoncture du secteur pour se valoriser au mieux, 
d'autres entreprises se déclarent, plus ou moins officiellement, prêtes à se vendre. Après 
avoir échoué à recomposer son capital il y a trois ans, le groupe français La Rochette a fait 
part de son souhait de se séparer de son activité pâte à papier, source de pertes 
récurrentes, pour se concentrer sur l'emballage.</TEXT>
<TEXT>
  Scott Paper, huitième groupe américain spécialisé dans les papiers à usage domestique, 
fait l'objet de rumeurs régulières de vente depuis la nomination à la présidence du groupe, 
en avril 1994, d'Albert Dunlap, réputé pour ses restructurations à la hache. Interrogé sur le 
bien-fondé de ces bruits lors de la dernière assemblée générale en avril dernier, ce dernier 
se contenta de répondre : " A l'exception de votre famille et de vos chiens, tout est à 
vendre dans le monde, à condition d'y mettre le prix. "</TEXT>
<TEXT>
 Certains observateurs</TEXT>
<TEXT>
 n'excluent pas</TEXT>
<TEXT>
 que le prix du papier dépasse</TEXT>
<TEXT>
  les 1 000 dollars</TEXT>
<TEXT>
  la tonne d'ici à la fin</TEXT>
<TEXT>
  de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Les concurrents prêtent une oreille attentive à ces propositions. Pour eux, acquérir un 
rival apparaît la façon la plus intéressante désormais de satisfaire des rêves d'expansion. 
Tous ont tiré les mêmes leçons de la crise de 1992-1993, la plus sévère depuis le début des 
années 50. Si le secteur a connu une telle dépression, la faute en incombe, selon eux, aux 
papetiers eux-mêmes. Portés par la prospérité de la fin des années 80, la plupart des 
groupes ont multiplié les projets d'investissement sans se soucier du marché. L'arrivée 
d'importantes capacités de production au moment même où le cycle se retournait a amplifié 
le mouvement et entraîné une déprime générale.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, les énormes machines, dont le prix peut atteindre 2,5 milliards de francs et qui 
sont chacunes capables de produire 200 000 ou 250 000 tonnes de papier par an (ce qui 
représente 1 à 1,5 % du marché européen), font peur. En Europe, deux grands projets 
seulement, un en Allemagne, soutenu par le Finlandais Kymmene, l'autre en Finlande, 
lancé par les groupes Enso Gutzeit et Veitsiluoto Oy pour construire une machine de 
papiers fins, sont annoncés pour les deux prochaines années. Plutôt que d'investir dans de 
tels monstres, les autres opérateurs préfèrent racheter des concurrents.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les papetiers ont les moyens de soutenir cette politique de concentration. Aidés par 
l'envolée des cours du papier, qui en moins d'un an sont passés de 390 à 925 dollars la 
tonne, la plupart d'entre eux ont pu rapidement redresser leurs comptes. L'an dernier, le 
suédois Stora a multiplié par six ses profits pour les porter à 3,2 milliards de couronnes (2,1 
milliards de francs). Le finlandais Kymmene, propriétaire de La Chapelle-Darblay, qui 
était en perte en 1993, a enregistré en 1994 un bénéfice de plus de 1 milliard de marks 
finlandais (1,15 milliard de francs). Pour le premier trimestre de cette année, les résultats 
des sociétés papetières américaines seraient en hausse de 222 % par rapport à la même 
période de l'an dernier, selon les calculs du magazine Business Week.</TEXT>
<TEXT>
  L'avenir s'annonce tout aussi prometteur. Alors que l'offre stagne, la consommation de 
papier et de carton ne cesse d'augmenter. En Europe, aux Etats-Unis, elle croît de 5 % à 6 
% en moyenne par an. En Asie, la demande connaît des croissances à deux chiffres. Selon 
les estimations de Jefferson Smurfit, le marché de caisses en carton, par exemple, devrait 
doubler d'ici à l'an 2000. Le secteur, déjà en surchauffe, semble promis à de nouvelles 
tensions et à de nouvelles hausses des prix. Certains observateurs n'excluent pas que le 
prix du papier dépasse les 1 000 dollars la tonne d'ici à la fin de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement est-il appelé à perdurer ? " Jusqu'à ce que l'offre se soit rationnalisée ", 
dit Jean-Philippe Montel, président d'Aussedat-Rey. Le secteur a beau être dominé par de 
très grands groupes, ceux-ci estiment ne pas avoir encore acquis une taille suffisante. Ils 
souhaiteraient un secteur plus concentré, avec des sites de production plus spécialisés. 
D'ici à l'an 2000, certains pensent que le nombre d'acteurs pourrait avoir été divisé par 
deux ou trois. Cette diminution permettrait, selon les groupes, de mieux tenir le marché et 
d'éviter à l'avenir une politique d'investissement anarchique. Même si les producteurs de 
papier s'en défendent, la tentation de cartelliser le marché n'est pas loin.</TEXT>
</DOC>
