<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037361</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037361</DOCID>
<ACCOUNT>416676</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1951</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951011-2-005-61</NUM1>
<NAMES>UNICEF,HCR,WPF,PNUD,OMS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<SOT1>L'Unicef et l'OMS sont les principales victimes des économies décidées par Paris</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France réduit sa contributionà plusieurs programmes en faveur du tiers-monde</TITLE>
<TEXT> LA FRANCE a décidé de réduire fortement sa contribution à certains organismes qui oeuvrent en faveur du tiers-monde. Ne sont pas concernées les 
organisations spécialisées comme la FAO (agriculture) ou l'Unesco (culture), qui sont 
financées par des contributions obligatoires fixées par l'Organisation des Nations unies 
(ONU) et envers lesquelles Paris continuera d'honorer ses engagements. En revanche, les 
pouvoirs publics français, à la recherche d'économies budgétaires, ont choisi de diminuer 
de façon drastique la contribution française lorsque celle-ci se fait sur une base 
volontaire.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le cas des grands programmes des Nations unies comme l'Unicef (Fonds des Nations 
unies pour l'enfance), le Haut-Commissariat aux réfugiés (HCR), le Programme 
alimentaire mondial (WPF), le Programme des Nations unies pour le développement 
#(PNUD) et, pour partie, l'Organisation mondiale de la santé (OMS).</TEXT>
<TEXT>
  La rigueur budgétaire s'inscrit déjà dans les chiffres. La France avait promis de dégager 
225 millions de francs en 1995 pour le PNUD. En fait, le ministère des finances n'a 
débloqué, à ce jour, que 100 millions. Le solde est officiellement " gelé " . Situation 
identique pour le HCR : Paris s'était engagé à verser 52 millions de francs cette année ; 19 
millions seulement ont été débloqués. La situation est plus inquiétante pour l'Unicef. Celle-
ci devait recevoir 30 millions de francs en 1995 (moitié moins environ qu'en 1994). Or, à 
trois mois de la fin de l'année, le premier franc reste à verser : la contribution est " gelée " 
depuis le printemps.</TEXT>
<TEXT>
  Ces restrictions, en réalité, ne sont pas uniquement imputables au gouvernement d'Alain 
Juppé. Elles résultent d'un programme d'économies entamé en février 1995 par Edouard 
Balladur et son équipe pour contenir les déficits publics. Mais, au nom de la défense d'un 
franc malmené sur les marchés financiers ces derniers jours, les crédits qui n'étaient que " 
gelés " sont en passe d'être annulés purement et simplement. Au ministère des affaires 
étrangères, on tient la chose pour acquise, tandis que les organismes concernés s'en 
émeuvent. " Ce sera une catastrophe si la France ne verse rien ", résume le docteur 
François Rémy, président du comité français pour l'Unicef. L'annonce, dimanche 8 octobre, 
par Jean Arthuis, le ministre des finances, d'un nouveau train d'économies budgétaires 
n'est pas faite pour rassurer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES PROMESSES DU CANDIDAT</TEXT>
<TEXT>
  Ce tour de vis contredit des promesses faites au cours de la campagne électorale. 
Quelques semaines avant d'annoncer sa candidature à l'Elysée, Edouard Balladur avait 
mis à profit la tenue à Paris d'un " sommet " mondial de lutte contre le sida pour annoncer 
l'octroi d'une contribution exceptionnelle de 60 millions de francs par la France.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis, le chiffre a été ramené à des niveaux autrement modestes (8 millions de francs). 
Et le premier versement est toujours en attente. L'attitude vis-à-vis de l'Unicef est plus 
difficile à justifier. " Je souhaite que la France augmente sa contribution publique à l'action 
de l'Unicef, qui n'est pas à la hauteur de ce qu'elle devrait être ", déclarait en effet, le 9 
décembre 1994 à Paris, Jacques Chirac, en clôture d'un Colloque international des maires 
défenseurs des enfants. C'est peu dire que le président n'a pas tenu les promesses du 
candidat...</TEXT>
<TEXT>
  La nomination récente d'une Américaine à la tête de l'Unicef, de préférence à une 
Européenne, n'est sans doute pas étrangère à ce revirement. Mais il pourrait bien se 
retourner contre Paris : en échange des 55 millions de francs par an qu'elle versait ces 
dernières années, l'Unicef achetait à la France pour près de 150 millions de francs 
d'équipements médicaux dont nombre de vaccins. C'est cette manne qui pourrait bien se 
tarir.</TEXT>
</DOC>
