<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011368</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011368</DOCID>
<ACCOUNT>382190</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1195-1034</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,EMISSION RADIO,MUSIQUE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>RADIO- NOVA (FM PARIS : 101,5) ET COULEURS 3 (FM LYON : 89,3)DOC / AVEC UNE PHOTO
</NOTE>
<NUM1>950320-2-S34-01</NUM1>
<NAMES>RADIO NOVA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LARROCHELLE JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-JACQUES LARROCHELLE</SIP1>
<SOT1>Pour qui sont ces sons qui soufflent sur nos antennes ?</SOT1>
<SU21>LA PLANÈTE BLEUE : RADIO-NOVA/COULEURS 3, 15 h</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Du sable dans le silicium</TITLE>
<TIO1>LA PLANÈTE BLEUE</TIO1>
<TEXT>  A peine a-t-on le temps de noter les destinations que, brusquement, s'efface la voix d'aérogare, et un rythme s'empare de vous. " La Planète 
bleue : décollage immédiat ". Destination : " Là où les époques se télescopent, là où se 
mixent les géographies. Loin des turpitudes du Top Camembert. Dans une jungle vidéo qui 
mettrait tellement l'accent sur sa bande-son qu'elle en viendrait à faire l'économie du tube 
cathodique. Une bande (sic) de données ludique. " Vaste monde, vaste programme pour un 
" ré-enchantement de la radio ".</TEXT>
<TEXT>
  Ça pourrait n'être que de la musique, comme parfois sur les ondes. De longue séquences 
qui se déroulent et s'enchaînent. Avec parfois une voix, des voix inattendues qui se font 
entendre. Musique planante ? Musique d'ambiance ? Musique d'ameublement ? Le mode 
d'emploi nous le garantit : avec " Planète bleue " _ une heure par semaine le dimanche 
après-midi, simultanément sur Radio-Nova à Paris, sur Couleurs 3 en Suisse et dans la 
région lyonnaise, sur câble et sur satellite (RSI) _, " le musicologue débranchera son 
téléphone, la bande de copains prendra un pot, la ménagère s'offrira un courant d'air sans 
poussière... "</TEXT>
<TEXT>
  Encore une fois, une voix, cette fois-ci d'homme, déroule son menu. Vous êtes encore à 
rechercher votre crayon, prompt à tout noter, que déjà s'achève la liste des musiques 
venues de partout, au programme des premières émissions. Notés au passage : Williams 
Burrough et Bill Laswell (bassiste et faiseur de sons hors pair), Khaled, le groupe Art of 
Noise, Sin'head O'Connor à ses débuts, Michel Redolfi, qui fait ici entendre ses musiques 
subaquatiques, Ray Lema, Jean-Jacques Lemêtre (auteur d'un " Mix nomade ") et Laurie 
Anderson, qui livre sa chronique personnelle au coeur de la Grosse Pomme... Du Brésil au 
Moyen-Orient, du Japon aux pays de l'Est, " la Planète bleue " prête l'oreille au " swing de 
demain " composé par des artistes trop souvent tenus à l'écart des médias.</TEXT>
<TEXT>
 " '/141'La Planète bleue'/142', assure Yves Blanc, animateur et producteur de la série, est 
un ensemble d'émissions musicales d'un type totalement nouveau. " Ce sont des " films 
audio " qui veulent rendre justice à la pauvreté sonore, à la " surdité " des images de 
synthèse, tellement riches quand il s'agit de flatter l'oeil. Une formule où les interventions 
parlées _ qui, hélas ! cèdent aisément au jargon _ sont rares et limitées à quelques 
secondes. Et, s'il y est bien question de musiques et de voix, il y est aussi et surtout 
question de sons : une pluie tropicale, le bruissement d'une ville, les vagissements d'un 
nouveau- né... Fugitifs ou obsédants, ciselés et sculptés, ils offrent dans le creux d'un 
baladeur ou la quiétude d'un salon (CD room ?) un inventaire reformaté des rythmes du 
monde : " Tam-tam et computer, du sable et du silicium. ". A vos disquettes !</TEXT>
</DOC>
