<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038095</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038095</DOCID>
<ACCOUNT>417614</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1904</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>951017-2-024-03</NUM1>
<ORI1>DURBAN  correspondance</ORI1>
<NAMES>LACROIX THIERRY,ROUMAT OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBON FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC CHAMBON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Deux rugbymen français gagnent la Currie Cup sud-africaine</TITLE>
<TEXT> Crottés, trempés, couverts de boue des pieds à la tête, Thierry Lacroix et Olivier Roumat sont heureux. Entre deux averses, les deux 
rugbymen français tombent dans les bras l'un de l'autre, au milieu d'un terrain 
#transformé en pataugeoire. Ils viennent de gagner la finale de la Currie Cup, le 
championnat des provinces d'Afrique du Sud. Les cinquante mille spectateurs du 
King's Park Stadium de Durban saluent leurs héros, car ils savent bien que ce sont 
les Français qui ont fait gagner leur équipe du Natal.</TEXT>
<TEXT>
 Thierry Lacroix, meilleur buteur de la dernière Coupe du monde et demi d'ouverture 
inspiré par le " french flair ", a marqué vingt des vingt-cinq points de son équipe. 
Olivier Roumat, la " tour Eiffel ", du haut de ses 2 mètres, a fait du ballon son quasi-
monopole pendant quatre-vingts minutes en touche. Lacroix et Roumat, qui n'ont 
jamais remporté aucun titre avec leur club de Dax, sont les premiers Français à 
#gagner la Currie Cup. Quatre mois après avoir perdu, avec l'équipe de France, au 
même endroit et sous la même pluie, la demi-finale de la Coupe du monde contre 
l'Afrique du Sud, le futur vainqueur, deux Français deviennent donc champions chez 
les champions du monde.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure du retour en France, cette victoire a des allures de mise au point pour 
Thierry Lacroix : " C'est la meilleure réponse que l'on pouvait apporter à ceux qui 
disaient que nous étions venus ici uniquement pour prendre de l'argent et passer des 
vacances. " Les Dacquois de Durban sont blessés dans leur orgueil d'avoir été 
considérés comme des mercenaires. Ils assurent avoir reçu les mêmes indemnités 
que les autres joueurs de province (soit environ 7 000 francs par mois avec prise en 
charge de frais comme le logement et la voiture). Et les deux Français se défendent 
d'avoir des motivations autres que sportives.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai choisi de venir jouer en Afrique du Sud uniquement pour découvrir un autre 
rugby, pour apprendre des champions du monde. Ce n'est pas pour des questions 
d'argent ", insiste Thierry Lacroix. Un état d'esprit que joueurs, dirigeants et 
supporteurs de la province ont apprécié. Les deux " Frenchies ", par leur sérieux à 
l'entraînement, leur engagement au cours des matches et leur disponibilité dans leurs 
rapports humains, ont conquis leur monde. " Ces deux joueurs se sont parfaitement 
intégrés à l'équipe. Ils sont restés modestes, ils n'ont pas pris la grosse tête. C'est 
pour cela qu'ils seront toujours les bienvenus au Natal ", assure Ian Mac Intosh, 
l'entraîneur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉLITE FORTE</TEXT>
<TEXT>
 Les deux Français ont été appréciés pour leurs qualités humaines mais aussi, bien 
sûr, pour leurs qualités sportives. Ils ont apporté " une autre dimension au jeu de 
leurs coéquipiers ", selon Ian Mac Intosh. Une dimension faite de créativité et de 
technique, définies ici par le terme de french touch, avec comme résultat un jeu à la 
main mieux organisé et plus entreprenant.</TEXT>
<TEXT>
 Les Français, eux aussi, ont beaucoup appris : " Ici, les joueurs ne baissent jamais 
les bras, ils s'engagent toujours à fond du début à la fin du match. C'est un jeu très 
physique où l'on recherche le contact avec l'adversaire. Pour un avant comme moi, 
c'est un vrai régal ", explique Olivier Roumat. Ils ont également goûté aux avantages 
et aux joies d'un rugby resserré sur une élite forte (la Currie Cup est une sélection 
des six meilleures provinces) qui attire les foules. " Le niveau est bien meilleur que 
celui du championnat français et c'est vraiment fantastique de jouer presque à chaque 
fois devant 50 000 spectateurs. Moi, cela me donne des frissons ", avoue Thierry 
Lacroix.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont côtoyé aussi un rugby en avance sur les autres dans son évolution vers le 
professionnalisme. Les joueurs de l'équipe nationale sud-africaine ont déjà des 
#contrats de travail avec la fédération et les autres joueurs discutent dans ce sens 
avec les provinces, évolution qui inquiète Thierry Lacroix. " Le fossé va se creuser 
entre les pays où le rugby va devenir professionnel et les autres. Il faut s'adapter à 
cette évolution pour ne pas être dépassés. "</TEXT>
<TEXT>
 Laurent Cabannes, le Français malheureux de la finale, se révèle, lui, plus sensible 
aux avantages extrasportifs d'un séjour en Afrique du Sud. Le joueur du Racing Club 
de France en est à sa troisième participation à la Currie Cup pour le compte de la 
province du Cap, la Western Province. " Je ne viendrai pas en Afrique du Sud pour 
jouer à Johannesburg ou à Pretoria. J'ai choisi Le Cap à cause de la qualité de vie de 
cette région ", explique Laurent Cabannes.</TEXT>
<TEXT>
 Quelle que soit la motivation des joueurs, la Fédération française de rugby 
n'apprécie guère ces allers-retours ; elle les a privés de l'équipe de France pour la 
prochaine tournée des All Blacks. La fédération sud-africaine, inquiète de l'afflux de 
joueurs étrangers, envisagerait, de son côté, de réduire leur nombre, qui est 
actuellement fixé à deux par province.</TEXT>
</DOC>
