<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002066</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002066</DOCID>
<ACCOUNT>368970</ACCOUNT>
<DATE>19950119</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180195/1500</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,GREVE,CONCURRENCE,GESTION FINANCIERE,SECTEUR PRIVE,POLITIQUE SOCIALE,GESTION DU PERSONNEL,EXPERTISE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950119-25</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-09</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU11>L'EPINEUSE RATIONALISATION DE LA BANQUE DE FRANCE&gt; </SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>et son premier conflit social le 19 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRE&gt;CLIGNOTANTS</TITLE>
<TEXT> LE SCÉNARIO est désormais bien connu : l'ouverture à la concurrence européenne oblige les services publics ou les entreprises en situation de 
monopole à adopter les mêmes critères de gestion que les entreprises privées. Pour 
préparer les esprits, les directions font appel à un consultant : son rapport cristallise les 
oppositions, provoque quelques mouvements sociaux puis sert de base de négociation. 
Après La Poste, France Télécom, Air France et d'autres, c'est au tour de la Banque de 
France d'entrer dans ce cycle. Même si le rapport ne remet pas en cause ce que nombre de 
Français considèrent comme des privilèges, les agents vivent avec inquiétude les 
changements en cours. Pour autant, ils sont conscients qu'une page de leur histoire est 
définitivement tournée.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette grève fera aussi office de baromètre social à l'heure où des tensions se font 
jour dans les services publics. Outre une grève des contrôleurs de la SNCF le vendredi 20 
janvier, la percée du syndicat contestataire SUD à France Télécom (+16,5 %) et à La 
Poste (+7,9 %), la confirmation de la suprématie de la CGT déjà majoritaire à EDF (+1,26 
%) sont des signes qui ne trompent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats réformistes en tirent les conséquences : à EDF, la plupart d'entre eux 
participent à nouveau à des conflits locaux qui durent parfois plusieurs semaines. A La 
Poste et à France Télécom, la CFDT, qui y a respectivement perdu 5 % et 8,9 % des voix, 
subit le contre-coup de sa politique participative. Marie-Pierre Liboutet, secrétaire général 
de la CFDT-PTT , a compris le message : " Sans tomber dans la démagogie (...), nous 
devons être plus fermes dans l'expression de nos désaccords ."</TEXT>
<TEXT>
  A peu près admise tant que la construction européenne avait le vent en poupe, la réforme 
des services publics est aujourd'hui de plus en plus discutée par les agents.</TEXT>
</DOC>
