<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009459</DOCID>
<ACCOUNT>379352</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1679</FAB>
<NUM1>950309-5</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>PANKRATOV VLADIMIR,LISTIEV VLADISLAV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SOT1>Le président Eltsine demande un réexamen du budget pour renforcer la lutte contre la criminalité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>07 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>En Russie, un réformateur, vice-ministre des finances, démissionne à la veille d'un accord avec le FMI</TITLE>
<TEXT> De nouveaux oukazes présidentiels conformes, dans la lettre, aux exigences du FMI, pleuvent à l'approche de la signature prévue le 10 mars d'une " 
déclaration " sur les six milliards de crédits offerts à la Russie. Mais, au même moment, 
l'un des rares hommes au sein du gouvernement qui tentait encore d'impulser les réformes 
a présenté, mardi 7 mars, sa démission. Sergueï Alexachenko, vice-ministre des finances 
chargé des taxes et impôts, a, en effet, affirmé : " Depuis quelques mois, je suis obligé de 
travailler avec d'autres personnes et de me conformer à d'autres lois. " Ce qui revient à 
dénoncer pudiquement l'arbitraire qui domine dans le fonctionnement de l'Etat, dont la 
décision de lancer la guerre en Tchétchénie est l'un des exemples les plus flagrants. Un 
arbitraire qui ne se dissimule même plus : lundi, lors d'une réunion du Conseil de sécurité, 
le ministre des finances, Vladimir Panskov, a été sommé par Boris Eltsine de doubler les 
crédits consacrés au maintien de l'ordre. Idem pour le président de la Douma, chargé de 
répercuter cet ordre sur les députés : ils " doivent " reconsidérer en ce sens le budget 1995 
lors de sa quatrième et dernière lecture, le 10 mars, a déclaré, mardi, Oleg Lobov, un 
inconditionnel du président, qui dirige le Conseil de sécurité, baptisé le " politburo " par la 
presse.</TEXT>
<TEXT>
 Cette réunion se tenait alors que l'émoi provoqué par l'assassinat à Moscou du journaliste 
de la télévision, Vladislav Listiev, n'était pas retombé. Les limogeages du chef de la police 
de la capitale, Vladimir Pankratov, et de son procureur, Guennadi Ponomarev, avaient été 
décidés, lundi, par Boris Eltsine, avant la réunion du Conseil de sécurité qui les a 
néanmoins " unanimement approuvés ". La raison publiquement avouée par Oleg Lobov 
est qu'il fallait faire tomber des têtes pour sauver le ministre de l'intérieur et le procureur 
général par intérim, également membres du Conseil, dont la Douma s'apprête à demander 
la démission. " L'opinion n'aurait pas compris si personne n'avait été sanctionné ", a 
insisté M. Lobov.</TEXT>
<TEXT>
 LUTTE À MORT</TEXT>
<TEXT>
 Oleg Lobov passait ainsi sous silence les " dessous " de l'affaire, qui s'étalent d'ailleurs 
dans tous les journaux : la lutte à mort engagée par l'" éminence grise " du Kremlin, 
Alexandre Korjakov, contre l'empire financier et médiatique du maire de Moscou, Iouri 
Loujkov. Le même jour, ce dernier a menacé de démissionner si le chef de la police et le 
procureur de Moscou ne sont pas remis en selle.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, dans la soirée, le maire dut subir une nouvelle humiliation : inaugurer, en faisant 
bonne figure, une salle de théâtre en la présence de Boris Eltsine, flanqué de son épouse et 
de... Alexandre Korjakov.</TEXT>
</DOC>
