<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020791</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020791</DOCID>
<ACCOUNT>394962</ACCOUNT>
<DATE>19950527</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260595/1742</FAB>
<SUBJECTS>RESEAU INTERACTIF,ENSEIGNEMENT A DISTANCE,ETUDIANT</SUBJECTS>
<NOTE>Les adresses des serveurs Web cités sont, par ordre d'apparition dans l'article :  http : //www. willamette.edu/~tjones /spanish/spanish-main. html.  http : //www. teleglobe.ca/~leo/intro. html  http : //www. resus. univ-mrs. fr/us/France/grammaire.html http : //www. idbsu. edu/courses/hy309/  http : //202 40 17 1/</NOTE>
<NUM1>950527-21</NUM1>
<NAMES>INTERNET,KNOX SKIP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>PUECH OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER PUECH
</SIP1>
<SOT1>Le réseau informatique mondial devient un nouveau support pour les étudiants</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Internet favorise l'enseignement à distance</TITLE>
<TEXT> INITIALEMENT destiné aux chercheurs du monde entier, Internet s'ouvre à l'enseignement à distance. Il est aujourd'hui possible de suivre sur 
plusieurs semaines, voire deux ans, les cours offerts par des professeurs d'universités le 
plus souvent américaines ou par des amateurs avertis. Les thèmes abordés sont 
actuellement les langues européennes, les sciences physiques ou l'histoire. Mais on peut 
penser que rapidement d'autres disciplines seront proposées.</TEXT>
<TEXT>
  Connecté, via son ordinateur et son modem, l'étudiant peut suivre deux types 
d'enseignement fondés sur deux conceptions pédagogiques différentes. La première, 
passive et classique, met à la disposition des élèves de nombreux " livres " multimédias 
virtuels. Véritables cours magistraux, ils comprennent de nombreuses illustrations sonores 
ou visuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Tyler Jones, professeur d'espagnol à l'université de Willamette, a ainsi mis en place trois 
" leçons " qui comprennent chacune, pour aider à la prononciation, de courts extraits audio 
à chaque mot nouveau. Sur le même principe, une dizaine de leçons de français sont 
accessibles grâce à Jacques Léon, un Franco-Canadien installé à Montréal et qui a vécu 
trente ans en France. " Je ne suis pas un grammairien, ni même un professeur de 
#littérature française, mais je connais suffisamment ma propre langue pour être capable de 
l'enseigner ", estime-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart de ces cours s'adressent au monde anglo-saxon. Mais les facultés françaises, à 
l'image de l'université de Marseille, qui offre la possibilité de tester ses connaissances en 
grammaire, se tournent aussi vers ce nouveau moyen d'enseignement à distance. Dans 
d'autres domaines, quelques programmes, plus interactifs, invitent les étudiants à 
participer activement au déroulement du cours.</TEXT>
<TEXT>
 Sous la direction du professeur Skip Knox, de nombreux étudiants de la Boise State 
University, dans l'Idaho, aux Etats-Unis, suivent, depuis le 31 janvier et jusqu'au 5 
septembre, le cours " Electric Renaissance " sur l'histoire européenne du XIV au XVI 
siècle. L'évolution des villes, les développements politiques en Europe de l'Ouest, 
l'héritage médiéval et les guerres en Italie sont quelques-uns des thèmes abordés.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun des étudiants, à la différence d'un cours en salle, joue tour à tour le rôle de 
l'enseignant et de l'élève. Durant les trois premières semaines, le corps professoral influe 
directement sur le contenu de l'enseignement. Ensuite, même si " [le]cours est structuré 
par le professeur ", Skip Knox précise qu'il " est conduit par l'ensemble des étudiants. 
Dans un cours classique, le rythme et le ton dépendent de l'enseignant. Ce qui est 
simplement impossible ici. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIPLÔMES VALIDÉS</TEXT>
<TEXT>
  " Mon rôle, dit-il, est d'entretenir la structure de la classe, de choisir les textes, de créer 
le matériel adéquat, comme les cartes, et de faire en sorte que chacun de mes étudiants 
participe de la première à la dernière semaine. " Chaque jour, les étudiants peuvent 
consulter leur boîte aux lettres électronique pour y lire les questions posés par d'autres 
membres du groupe et " poster " leurs propres contributions. L'étudiant n'obtiendra son 
diplôme que s'il participe aux&gt; discussions, lit les textes proposés, répond à quelques 
tests&gt; et renvoie son mémoire rédigé durant l'année.</TEXT>
<TEXT>
 Ce diplôme n'est encore accessible qu'aux étudiants déjà inscrits à la Boise State 
University. Ce qui n'est pas le cas d'Online Education. Cette société dispense sur le réseau 
des cours de l'université écossaise de Paisley réalisés sous la direction d'un maître de 
conférences agréé par l'université.</TEXT>
<TEXT>
  L'établissement reconnaît la valeur de cet enseignement d'un nouveau type et décerne 
donc des diplômes aux participants ayant réussi leurs examens en ligne. Ce qui permet à 
un étudiant américain, français ou anglais d'obtenir une maîtrise de marketing ou 
d'ingénierie informatique émanant de la prestigieuse université écossaise sans quitter les 
siens.</TEXT>
</DOC>
