<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027506</DOCID>
<ACCOUNT>403634</ACCOUNT>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1201</FAB>
<SUBJECTS>POLLUTION,ATMOSPHERE,PARIS,MANIFESTATION,ECOLOGISTE,POLEMIQUE,CIRCULATION,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NUM1>950714-2-008-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Les Franciliens sont invités à réduire leurs déplacements automobiles</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>La pollution de l'air à Paris - MANIFESTATION LES MARDI 11 ET MERCREDI 12 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Les croisés de l'air pur avancent masqués</TITLE>
<TEXT> ILS LES ARBORENT comme on porte un drapeau. La stratégie adoptée semble s'avérer payante : c'est par le port muet de petits masques 
blancs que les adversaires de la circulation automobile dans la capitale ont réussi à se faire 
entendre. Honnêtement, avouent-ils, le rectangle de cellulose qu'ils portent devant le nez et 
la bouche ne les protège en rien des gaz d'échappement ou de la concentration d'ozone. 
Tout au plus " filtre "-t-il les poussières. Peu des participants aux petits rassemblements 
organisés à Paris, mardi 11 et mercredi 12 juillet, ont physiquement souffert des récents 
pics de pollution. Ils sont une grosse centaine à manifester pour le bien des " malades 
obligés de rester chez eux ", celui du " petit neveu qui habite de l'autre côté du périph' et 
qui doit mettre des gouttes dans les yeux tous les jours " ou des personnes âgées et des 
enfants, des asthmatiques, des allergiques, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Jean-Claude Delarue, président de l'Association des usagers de l'administration 
(ADUA), trois cents personnes agressées par cette atmosphère devenue " oppressante " 
ont déjà contacté le Comité de défense des victimes de la pollution de l'air, qu'il a créé le 
30 juin et qu'il préside. M. Delarue prête volontiers son mégaphone aux élus écologistes de 
la capitale. Pourtant, l'ambiance n'est pas exactement bon enfant. On dénonce un " 
véritable scandale ", la " non-assistance à santé en danger ". Les manifestants réclament 
des mesures coercitives. Contrairement au préfet de police Philippe Massoni et au ministre 
de l'environnement Corinne Lepage, ils ne se font aucune illusion sur le sens civique des 
automobilistes.</TEXT>
<TEXT>
  Leur rassemblement n'est pas uniquement associatif, il est aussi politique. Jean-Marie Le 
Guen, élu (PS) du 13e arrondissement demande au maire de Paris et au préfet " d'interdire 
la circulation dans les arrondissements du centre de la capitale en cas de risque de 
pollution importante ". Les élus oissus de l'association écologiste Réseau vert sont venus 
rappeler leur proposition, émise dès 1991, d'aménagement de voies réservées aux cyclistes 
et aux piétons. Quelques-uns ne sont venus défendre que leur bien-être. " J'ai commencé à 
me déplacer en vélo cet hiver, explique Laurent, trente-deux ans, serveur de restaurant. 
Alors que les jours de pluie ou de vent, je roulais à 18-20 km/h, je suis tombé à moins de 15 
ces derniers jours. Je ne vois pas d'autre explication que le manque d'air. " Christine, une 
sportive de trente-sept ans, s'emporte : " Avec la pollution, j'ai des nausées au moindre 
effort physique violent. "</TEXT>
<TEXT>
 Soudain, un réveil sonne. Aguigui Mouna, quatre-vingt-quatre ans, abonné de toutes les 
manifestations pacifiques, veut réveiller les consciences. En 1968 déjà, il se présentait aux 
élections législatives avec le slogan : " Des vélos, pas d'autos ; du gazon, pas de béton ; 
des moutons, pas de canons. " Lui aussi porte le masque : il sort d'une " bronchite terrible 
", imputée aux gaz nocifs. Un médecin du 6e arrondissement assure qu'elle a constaté une 
recrudescence d'affections respiratoires les jours où se combinent forte chaleur, manque 
de vent et circulation importante. Un cocktail dont la préfecture de police de Paris 
reconnaît auojourd'hui les méfaits. Les carrés de tissu blanc n'ont pas fini de fleurir sur le 
pavé parisien.</TEXT>
</DOC>
