<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001605-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001605-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355130</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT IRLANDAIS,IRLANDE DU NORD,ANNONCE,CESSATION,VIOLENCE,ATTENTAT,CESSEZ LE FEU,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>10130100</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LES LOYALISTES PROTESTANTS ANNONCENT UNE "SUSPENSION DE TOUTES (LEURS) OPERATIONS" A PARTIR DU VENDREDI 14 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Espoir confirmé en Irlande du Nord</TITLE>
<TEXT> SIX semaines après les nationalistes de l'IRA, c'est au tour des loyalistes protestants d'Irlande du Nord d'annoncer une " suspension 
de toutes [leurs] opérations ", à partir du vendredi 14 octobre. 
Jeudi, au cours d'une conférence de presse tenue à Belfast, le 
commandement militaire loyaliste, paravent des deux principaux 
groupes terroristes, a, en effet, rendu publique une décision qui 
permet d'espérer que la région va enfin basculer vers la paix.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis un quart de siècle, la vie politique y a été jalonnée de 
cercueils portés en terre sous la pluie, ceux des victimes 
d'attentats plus sanglants et aveugles les uns que les autres. Les 
chiffres parlent d'eux-mêmes : cette dernière guerre civile en Europe 
occidentale a fait plus de trois mille morts et vingt mille blessés, 
près du tiers ayant été victimes des paramilitaires loyalistes. 
Depuis trois ans, ceux-ci ont dépassé l'IRA dans l'horreur, 
notamment, en juin, avec l'assassinat, de sang-froid, dans un pub, de 
six téléspectateurs regardant la Coupe du monde de football et qui 
avaient le malheur d'être catholiques.</TEXT>
<TEXT>
 C' EST l'ensemble de la population qui a le plus souffert de la 
guerre et c'est elle qui, en premier lieu, a toutes les raisons de se 
réjouir de cette confirmation de l'espoir de paix, né de l'accord 
irlando-britannique de Downing Street et conforté par la décision de 
l'Armée républicaine irlandaise, annoncée le 31 août, de mettre fin à 
la violence.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, aujourd'hui les loyalistes, comme l'IRA hier, ne parlent 
toujours pas de cessez-le-feu permanent. Mais il sera difficile aux 
uns comme aux autres de reprendre la tuerie sans se discréditer 
irrémédiablement. C'est, sans doute, la meilleure chance pour une 
paix qui sera néanmoins longue à venir. La méfiance reste grande 
entre deux communautés qui se haïssent depuis des siècles, et entre 
deux camps politiques plus habitués aux invectives qu'au dialogue.</TEXT>
<TEXT>
 SYMBOLIQUEMENT, ce grand pas en avant intervient à la veille de 
l'annonce de l'attribution du prix Nobel de la paix, dont Yasser 
Arafat et Itzhak Rabin devraient être les lauréats pour un accord de 
paix autrement difficile à réaliser. Il intervient, aussi, le jour 
même où doit avoir lieu, au congrès conservateur de Bournemouth, un 
débat délicat sur l'Irlande du Nord.</TEXT>
<TEXT>
 John Major obtient là un succès politique de taille. Enfoncé dans 
les sondages par son rival travailliste, Tony Blair, à la tête d'un 
parti divisé et qu'il ne parvient plus à contrôler, il avait bien 
besoin d'une victoire. Elle est là, et elle montre que le premier 
ministre, si facile à brocarder, a réussi là où ses prédécesseurs 
avaient échoué. A condition toutefois de ne pas trop traîner et de 
profiter de l'occasion pour engager, au plus vite, les négociations 
avec les deux communautés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
