<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001890-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001890-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336852</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEVY BERNARD HENRI</PEOPLE>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA,FRANCE,BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>05161603</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>CANNES,LEVY BERNARD HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>CHAPO DE PRESENTATION DE LA PAGE</LEAD1>
<TITLE>FESTIVAL DE CANNES</TITLE>
<TIO1>BOSNA</TIO1>
<TEXT>Il était à la fois nécessaire et étrange que le drame de la Bosnie s'infiltre dans les réjouissances cannoises. Il était imprévisible, 
mais finalement logique, que ce soit dans un carrousel de 
contradictions, de confusions et de divergences. Bernard-Henri Lévy 
présenta son " Bosna ! ", mélange hétérogène de documents terribles, 
de plaidoyer militant et de méditation sur le siècle. Il y avait dans 
la salle un officier de l'Armija, mais aussi trois ministres en 
exercice (MM. Toubon, Carignon et Douste-Blazy) et Michel Rocard, et 
Jack Lang, et toutes les huiles du Festival : bizarre effet de miroir 
mondain et de rivalités politiciennes, aussitôt perturbé par 
l'irruption de l'infernal " entarteur " qui sévit régulièrement à 
Cannes, et qui projeta d'emblée son paquet de mousse à raser sur BHL. 
Echauffourée avec les gardes du corps qui, emportés par l'élan, 
tapèrent aussi un peu sur un photographe, malaise dans la salle, 
tandis que Bernard-Henri Lévy, maculé, gardait son calme pour 
présenter le film. Le combattant bosniaque, qui rejoindrait demain sa 
tranchée sur une colline de Sarajevo, observait ce cirque avec une 
certaine perplexité. Effet de brouillage différent avec le film 
présenté, plus discrètement, par la Quinzaine des réalisateurs : 
réalisé par le Saga (le collectif des cinéastes de la ville 
assiégée), " le Dieu, l'Homme et le Monstre " utilise en partie les 
mêmes documents que " Bosna ! ". Mais les cinéastes bosniaques réunis 
autour d'Ademir Kenovic, loin de plaider ou de prêcher, dessinent un 
portrait en miettes, marqué au triple sceau de l'absurde, du 
quotidien et de l'horreur. Pas de " message ", cette fois, juste un 
reflet en éclats tranchants d'une réalité hallucinée, impure, 
résistante : Sarajevo.             
</TEXT>
</DOC>
