<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001290-19940112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001290-19940112</DOCID>
<ACCOUNT>319993</ACCOUNT>
<DATE>19940112</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MEXIQUE,GUERILLA,INDIEN,REPRESSION,CRISE POLITIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>01111513</FAB>
<NAMES>ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE,CHIAPAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>MEXIQUE&gt; REVOLTE DES INDIENS DU CHIAPAS&gt; COMMENTAIRE&gt; Un engrenage     dangereux</TITLE>
<TEXT>LE président mexicain Carlos Salinas a pris, lundi 10 janvier, plusieurs mesures " afin d'éviter que la dynamique des graves 
évènements du Chiapas ne conduise à davantage de confrontation ". Il 
en faudra plus pour ramener la paix. Son pays, dont on a tant vanté 
les succès économiques, semble en effet engagé dans un dangereux 
engrenage.</TEXT>
<TEXT>
  La lutte armée, lancée le 1 janvier à une échelle qui a surpris 
tout le monde, dans cet Etat défavorisé du sud du pays par l'Armée 
zapatiste de libération nationale (AZLN), durera beaucoup plus qu'un 
feu de paille. Les divers attentats perpétrés depuis vendredi dans 
d'autres Etats, y compris à Mexico, montrent que des groupes " 
révolutionnaires ", clandestinement organisés depuis plusieurs 
années, tenteront d'" incendier des herbes sèches ", comme ils 
l'avaient annoncé (le Monde du 8 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Sur les hauteurs du Chiapas où les rebelles se sont retranchés, une 
guérilla s'est bel et bien installée que les autorités auront du mal 
à extirper par la force. Dans les mêmes reliefs boisés et accidentés, 
le Guatemala voisin n'y est pas arrivé : l'impitoyable politique dite 
de la terre brûlée menée au début des années 80 dans les communautés 
indigènes reculées n'a rien réglé sur le fond.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, dans le sud du Mexique, les réfugiés accueillis 
venaient du Guatemala. Ils descendent maintenant des montagnes du 
Chiapas : fuyant les combats ou craignant de nouveaux affrontements, 
plus d'un millier d'Indiens des hauts plateaux sont hébergés au 
centre des congrès de San-Cristobal-de-las-Casas, la deuxième ville 
de l'Etat, dont l'armée patrouille les rues et bloque les entrées. 
Prudentes, les autorités militaires disent qu'un " retour à la 
normale commence à s'imposer " dans les autres localités qui furent 
investies.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son premier rapport officiel sur ces évènements, le 
gouvernement mexicain avait affirmé disposer de quantités 
d'informations sur ces " groupes armés " dirigés par des " 
professionnels de la violence mexicains et étrangers ", qui s'étaient 
déjà manifestés l'an passé. Pourquoi les autorités n'ont-elles pas 
agi préventivement, si elles étaient si bien renseignées ? Comment 
ont-elles pu se laisser surprendre par cette offensive du jour de 
l'An menée par au moins un millier d'hommes en armes, sans mettre ses 
casernes du Sud en état d'alerte ? L'hypothèse que Mexico a cherché à 
étouffer l'affaire pendant les difficiles négociations de l'Accord de 
libre échange nord-américain (ALENA) et avant la délicate 
ratification de ce traité par le congrès des Etats-Unis peut avoir 
quelques fondements.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Salinas, qui a en partie reconnu les causes 
économiques et sociales du conflit, a clairement privilégié la voie 
militaire. Depuis mercredi, les forces armées bombardent 
sporadiquement des hauteurs non loin de San Cristobal et d'Ocosingo, 
supposées cacher des colonnes rebelles. Les avions ont attendu que 
les insurgés quittent les localités les plus peuplées pour lâcher 
leurs roquettes mais sèment maintenant la terreur à proximité de 
communautés isolées. Cette option de l'escalade pour tenter de mater 
le soulèvement est trés vivement critiquée _ et pas uniquement par le 
Parti de la révolution démocratique (PRD, opposition de gauche).</TEXT>
<TEXT>
  Son chef, Cuauhtémoc Cardenas réclame un cessez-le-feu unilatéral 
de l'armée, " afin d'ouvrir les voies nécessaires à une solution 
politique ". Plusieurs éditorialistes soulignent que l'" infarctus 
national " que représente la crise du Chiapas n'est qu'un symptôme de 
l'" épuisement du régime " : d'autres régions du Mexique souffrent à 
des degrés divers des mêmes maux (misère des sans-terre ou de tous 
ceux qui n'ont pu goûter aux fruits des récentes années de 
croissance, corruption, répression des mécontents ou des personnes 
spoliées par une oligarchie toute puissante) et tout le pays a soif 
d'une véritable démocratie, après soixante-quatre années d'un règne 
sans partage, par la fraude électorale, du Parti révolutionnaire 
institutionnel.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
