<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002491-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002491-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325161</ACCOUNT>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,BANQUE CENTRALE,TAUX D'ESCOMPTE,TAUX D'INTERET,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<FAB>02181509</FAB>
<NAMES>BUNDESBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>LA BANQUE CENTRALE ALLEMANDE BAISSE SON TAUX D'ESCOMPTE&gt; CLES / Les taux directeurs de la Bundesbank</TITLE>
<TEXT>TAUX D'ESCOMPTE. C'est le taux d'intérêt minimum, aujourd'hui de 5,25 %, que les banques doivent payer à la Bundesbank pour que celle-ci 
leur achète les effets commerciaux obtenus auprès des clients. Par ce 
moyen, les banques allemandes couvrent environ un tiers de leurs 
besoins en liquidités.</TEXT>
<TEXT>
 TAUX LOMBARD. C'est le taux d'intérêt que les banques paient à la 
Bundesbank lorsqu'elles ont besoin d'un crédit de façon urgente. 
Elles lui donnent alors comme garantie des valeurs mobilières. La 
Bundesbank considère les crédits Lombard comme des crédits 
d'exception. Actuellement fixé à 6,75 %, le taux Lombard est le taux 
d'intérêt maximum. Comme il s'agit d'un taux pénalisant, les banques 
essaient de rembourser la Bundesbank le plus rapidement possible.</TEXT>
<TEXT>
 PRISES EN PENSION OU REPO. Entre les deux taux directeurs (escompte 
et Lombard) qui jouent le rôle de bornes à ne pas dépasser, la 
Bundesbank effectue le " réglage fin " de sa politique par le biais 
de son taux de prise en pension ou REPO. C'est le taux auquel elle " 
prend en pension " pour une période de quatorze jours, vingt-huit 
jours ou de deux mois, des effets appartenant aux banques. Depuis 
décembre dernier, la Bundesbank a généralement recouru aux prises en 
pension à taux fixe, annonçant par avance pour la ou les semaines 
suivantes que celui-ci serait à 6 %. Les prises en pension couvrent 
aujourd'hui les deux tiers des besoins de refinancement des banques.  
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
