<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015889</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015889</DOCID>
<ACCOUNT>388283</ACCOUNT>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/0904</FAB>
<NUM1>950424-14</NUM1>
<ORI1>AMSTERDAMde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS BANK NEDERLAND,GENERALE DE BANQUE,FORTIS,KREDIETBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRANCO</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Crédit lyonnais Nederland est estimé  à environ 1,5 milliard de francs</TITLE>
<TEXT> L'annonce par le Crédit lyonnais de la mise en vente du Crédit lyonnais Bank Nederland (CLBN), sa filiale (à 94,3 %) aux Pays-Bas (Le Monde du 21 
avril), a suscité bien des spéculations. Qui la rachètera et à quel prix ? Deux 
#établissements ont confirmé leur candidature à la reprise de la quatrième banque des Pays-
Bas. La Générale de banque a réitéré son intérêt, tout en refusant de révéler si elle 
négocie avec la maison mère. La banque belge, qui est présente dans à peine quatre villes 
des Pays-Bas, ne cache pas depuis longtemps son ambition de croître chez son voisin du 
nord. Le réseau de 80 agences du CLBN lui permettrait d'atteindre ses objectifs plus 
rapidement que prévu.</TEXT>
<TEXT>
  Les implantations du CLBN, particulièrement dans la moitié sud des Pays-Bas, attirent 
aussi le groupe financier belgo-néerlandais Fortis, qui n'a pas encore fait d'offre concrète. 
" VSB, notre branche bancaire, était à l'origine une caisse d'épargne, donc spécialisée 
dans la banque de détail, et bien installée dans le centre et le nord du pays, avec 290 
agences pour un total de bilan de 28,5 milliards de florins [environ 91 milliards de francs] et 
un résultat d'exploitation de 150 millions. La reprise du CLBN nous permettrait d'accroître 
notre couverture territoriale et de nous renforcer dans la banque d'entreprise ", explique 
John Gabriëlse, porte-parole de Fortis.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARTICIPATIONS CROISÉES</TEXT>
<TEXT>
Détail piquant : concurrentes au rachat du CLBN, Fortis et la Générale de banque sont 
aussi liées par des participations croisées : la Générale de banque est une filiale à 30 % de 
la Société générale de Belgique (SGB), elle-même à 61 % entre les mains de la Compagnie 
Suez, et la SGB détient 19 % de Fortis-AG, maison mère à 50 % de Fortis... laquelle 
dispose à son tour de 12 % du capital de la SGB !</TEXT>
<TEXT>
 Le nom du géant de la " bancassurance " néerlandaise ING était également cité parmi les 
candidats au rachat. Officiellement, la banque refuse de commenter, mais une source 
proche de la direction affirme que " ce rachat n'obéirait à aucune logique ". Il est d'ailleurs 
fort probable que la banque centrale des Pays-Bas mettrait son veto à un tel rachat, les 
trois géants néerlandais de la banque concentrant déjà entre leurs mains autour de 95 % 
du marché national. Autre repreneur possible pour le CLBN : la banque belge 
Kredietbank, désireuse d'accroître sa présence sur le marché néerlandais et qui se serait 
manifestée.</TEXT>
<TEXT>
  Les analystes néerlandais évaluent le CLBN entre 400 et 600 millions de florins. Cette 
fourchette est très largement inférieure aux pertes colossales induites pour le groupe du 
boulevard des Italiens. A l'époque où elle s'appelait encore Slavenburg, la banque avait 
coûté près de 1 milliard de florins, entre le prix de la reprise, de lourdes pertes et l'injection 
d'argent frais. Rebaptisée CLBN, elle s'est engagée dans l'aventure cinématographique 
aux côtés du duo Parretti-Fiorini, entraînant 20 milliards de pertes pour la maison mère.</TEXT>
<TEXT>
  L'établissement a pour lui son réseau étendu, sa qualité de plus grande banque étrangère 
des Pays-Bas, et un bénéfice net en augmentation de 43 % l'an dernier, à 43,4 millions de 
florins. Mais jusqu'à présent, la banque n'avait pas été rentable : " Mis à part les 
problèmes découlant de ses investissements dans le cinéma, le CLBN a commis l'erreur 
d'adopter une stratégie orientée vers les parts de marché au lieu de chercher les niches de 
croissance. Le CLBN est trop petit pour les grands et trop grand pour les petits ", juge un 
banquier d'Amsterdam.</TEXT>
</DOC>
