<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001828-19941215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001828-19941215</DOCID>
<ACCOUNT>363368</ACCOUNT>
<DATE>19941215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>12141181</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,INTERDICTION,COUR DES COMPTES;IMPOT SUR LE REVENU;AMENDEMENT,FINANCEMENT,ETAT;ELIGIBILITE,LISTE ELECTORALE,SANCTION DISCIPLINAIRE,AMENDEMENT;FINANCES LOCALES,COLLECTIVITE LOCALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,CAMPAGNE ELECTORALE,PROPOSITION DE LOI,ADOPTION PARLEMENTAIRE,ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<LEAD1>ADOPTION DE LA PROPOSITION DE LOI RELATIVE AU FINANCEMENT DE LA VIE POLITIQUE A L'ASSEMBLEE NATIONALE DANS LA NUIT DU 13 AU 14 DECEMBRE 1994&gt;</LEAD1>
<TITLE>Le renforcement de la législation sur les comptes des partis et des candidats&gt; L'Assemblée interdit le financement de la vie politique par les entreprises&gt; Les élus convaincus de corruption seront inéligibles</TITLE>
<TEXT>Les députés ont adopté, dans la nuit du mardi 13 au mercredi 14 décembre, les dispositions suivantes, relatives au financement de la 
vie politique :</TEXT>
<TEXT>
 Interdiction du financement de la vie politique par les entreprises 
: l'article 3 de la proposition de loi adoptée par l'Assemblée 
nationale dispose : " Les personnes morales, à l'exception des partis 
ou groupements politiques, ne peuvent participer au financement de la 
campagne électorale d'un candidat, ni en lui consentant des dons sous 
quelque forme que ce soit, ni en lui fournissant des biens, services 
ou autres avantages directs ou indirects, à des prix inférieurs à 
ceux qui sont habituellement pratiqués. " Ce même article précise 
que, conformément à la loi de 1990, les dons consentis par une 
personne physique, pour une même élection, ne peuvent excéder 30 000 
francs.</TEXT>
<TEXT>
 L'article 12 étend l'interdiction du financement par les 
entreprises, aux partis et aux groupements politiques, et fixe le 
plafond des dons des particuliers à 50 000 francs. Ces mesures 
entreront en vigueur dès la promulgation de la loi.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement a fait adopter un amendement précisant, que, dans 
trois ans, la Commission nationale des comptes de campagne et des 
financements politiques remettra au gouvernement un rapport " sur les 
conditions dans lesquelles la loi a été appliquée et ses 
appréciations concernant l'interdiction faite aux personnes morales 
de contribuer au financement des campagnes et des partis ".</TEXT>
<TEXT>
 Avantages fiscaux accordés aux dons des particuliers : la réduction 
fiscale appliquée aux dons consentis par les particuliers aux 
candidats et aux partis politiques, ainsi qu'aux cotisations versées 
par les militants aux partis, a été fixée à 40 %.</TEXT>
<TEXT>
 Abaissement du plafond des dépenses électorales : sur proposition du 
gouvernement, les députés ont adopté un amendement abaissant de 30 % 
_ au lieu de 50 %, comme le prévoyait la proposition de loi _ le 
plafond des dépenses électorales pour les élections municipales, 
cantonales et régionales. Celui des élections législatives avait été 
abaissé, dans la même proportion, par la loi du 29 janvier 1993. La 
réduction du plafond de dépenses pour l'élection présidentielle 
figure dans un projet de loi, en cours de navette, qui a déjà été 
adopté par le Sénat. Cet amendement du gouvernement avait fait les 
frais, dans la matinée de mardi, de la mauvaise humeur des députés, 
qui l'avaient rejeté. Le ministre de l'intérieur a dû recourir à une 
deuxième délibération pour obtenir sa réintégration.</TEXT>
<TEXT>
 Remboursement forfaitaire des dépenses électorales par l'Etat : le 
gouvernement a accepté l'amendement de la commission des lois 
disposant que les dépenses engagées par les candidats font l'objet 
d'un remboursement forfaitaire de l'Etat, égal à 50 % du plafond (au 
lieu de 30 % dans le texte intial), sous réserve que les candidats 
aient obtenu au moins 5 % des suffrages exprimés.</TEXT>
<TEXT>
 Aide financière de l'Etat aux " petits " partis politiques : dans la 
discussion générale, Charles Pasqua avait fait part du souci du 
gouvernement de " ne pas figer la vie politique en empêchant de 
nouveaux courants d'idées ou d'opinions d'émerger ". Il avait annoncé 
le dépôt d'un amendement prévoyant une aide financière partielle de 
leurs activités par l'Etat, sous réserve de certaines conditions, " 
garantissant leur sincérité et leur audience ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette initiative a suscité un long débat dans l'Hémicycle. 
Majoritairement favorables, les députés ont exprimé de nombreuses 
réserves sur les risques de détournement qu'une disposition de ce 
genre pouvait comporter. André Fanton et Yvon Jacob, au nom du RPR, 
Jean-Jacques Hyest, pour l'UDF, Véronique Neiertz, pour le PS, se 
sont inquiétés des avantages financiers que pourraient tirer, d'une 
telle mesure, les sectes ou les groupes d'intérêts corporatistes.</TEXT>
<TEXT>
  L'Assemblée a finalement accepté cet amendement _ voté par la 
majorité du RPR et de l'UDF, par le PC, tandis que le PS s'abstenait 
_ en le complétant. Il permet aux partis ou aux groupements 
politiques non représentés au Parlement de recevoir une aide 
forfaitaire de l'Etat de 2 millions de francs, s'ils ont perçu, au 
cours d'une année, des dons de la part d'au moins dix mille personnes 
physiques, réparties entre au moins trente départements, territoires 
ou collectivités territoriales d'outre-mer, pour un montant minimal 
de 1 million de francs. A l'initiative de MM. Fanton et Mazeaud 
(RPR), les députés ont ajouté deux conditions : d'une part, celle du 
parrainage d'au moins cinq cents élus et, d'autre part, une 
évaluation dans trois ans de ces dispositions, adoptées à titre 
transitoire.</TEXT>
<TEXT>
 Inégibilité des élus convaincus de corruption, de trafic d'influence 
ou de recel : cet amendement, déposé par le gouvernement, reprend à 
son compte une proposition contenue dans le rapport Rozès sur la 
corruption (le Monde du 3 décembre). Il dispose que les élus 
condamnés pour ces motifs seront radiés des listes électorales pour 
une durée de cinq ans, et donc inéligibles. Il vise " les infractions 
de concussion, de corruption passive, de trafic d'influence commis 
par un fonctionnaire, de prise illégale d'intérêts, de favoritisme et 
de soustraction ou de détournements de biens ", c'est-à-dire " les 
manquements au devoir de probité commis par un dépositaire de 
l'autorité publique ". Sont également visées les " plus graves " des 
infractions commises par les particuliers contre l'administration : 
corruption active, trafic d'influence, intimidation de fonctionnaire 
ou détournement de biens publics.</TEXT>
<TEXT>
 Validation des crédits attribués par les collectivités territoriales 
aux groupes politiques : cet amendement, d'origine communiste, résout 
un problème commun à de très nombreux conseils régionaux, généraux et 
municipaux qui ont attribué aux groupes politiques de leur assemblée 
des crédits de fonctionnement, sur la base de la loi Sapin du 29 
janvier 1993. Or les décrets d'application de cette loi n'ayant pas 
encore été pris sur ce point, les chambres régionales des comptes ont 
sanctionné ces décisions.                                             
&gt;
                        
</TEXT>
</DOC>
