<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002045-19940118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002045-19940118</DOCID>
<ACCOUNT>320792</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940118</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE MECANIQUE,COMMERCE,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE LES EXPORTATIONS RESISTENT, DE 1987 A 1993</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; SECTEUR&gt;  La mécanique&gt; La débâcle</TITLE>
<TEXT>C'EST le deuxième secteur manufacturier en France. L'un des socles de la petite et moyenne industrie. Et l'une des spécialités pour 
lesquelles l'année 1993 a été la plus catastrophique. " Nous n'étions 
pas vraiment optimistes pour 1993. La réalité a dépassé encore les 
prévisions ", commente-t-on à la fédération patronale des industries 
mécaniques.</TEXT>
<TEXT>
  Excès de langage ? Au vu des chiffres 1993, le tableau ne semble 
pas outrageusement noirci. Et pour cause : la mécanique, dont 
l'activité est intimement liée à l'effort d'équipement des 
entreprises, paie de plein fouet le recul continu de l'investissement 
industriel... Un effondrement qui persiste pour la troisième année 
consécutive : une baisse de 11 % en volume en 1993 après des chutes 
de 13 % en 1992, et de 15 % en 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Un vrai décrochage. Le retournement a été extrêmement brutal. Entre 
1984 et 1990, dopé par une conjoncture florissante, encore amplifié 
par l'effort de rattrapage rendu nécessaire par le retard pris durant 
la première moitié des années 80, l'investissement en produits 
mécaniques s'était accru en moyenne de 7 % par an. On mesure le 
changement...</TEXT>
<TEXT>
  Et puis il y a eu les dévaluations... Celles de la livre, de la 
lire et de la peseta, qui ont rendu plus difficiles les ventes 
françaises vers la Grande-Bretagne, l'Italie, l'Espagne. Autant de 
marchés qui constituent pour la mécanique française d'importants 
débouchés. Sans oublier la récession économique en Allemagne, premier 
client à l'étranger des mécaniciens français, avec 20 % du total des 
exportations : " La situation outre-Rhin est encore pire que chez 
nous, constate Jean-Louis de Fommervault, conjoncturiste spécialisé. 
Le marché intérieur y a accusé en 1993 un recul de l'ordre de 15 % en 
volume. "</TEXT>
<TEXT>
La seule bouffée d'oxygène vient, en fait, des Etats-Unis. Les ventes 
françaises y ont progressé de 10 % en 1993, atteignant 9,8 milliards 
de francs en facturations. C'est évidemment l'effet de la reprise de 
l'activité américaine, mais également une conséquence de la remontée 
du dollar qui, sur ce marché, a dopé la compétitivité des produits 
mécaniques fabriqués dans l'Hexagone. Les exportations françaises ont 
augmenté de 7 % sur l'Amérique du Nord (Canada inclus). Une 
progression évidemment bienvenue, mais bien insuffisante encore pour 
compenser la contraction de 10 % des ventes dans les pays de l'Union 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Un marché français atone, des exportations qui ont toutes les 
peines du monde à se maintenir. Pas étonnant, dès lors, que la 
production du secteur dégringole en volume de 7 %.</TEXT>
<TEXT>
  Pas surprenant, non plus, que des entreprises qui semblaient 
jusqu'à présent solides, comme Legris Industries, aient annoncé tout 
au long de l'année 1993 des mesures de restructuration et de 
réduction des effectifs. Success story des années 80, le holding 
Dynaction, dirigé par Christian Blanchet et Henri Moretti, qui 
contrôle une myriade de petites et moyennes entreprises de la 
mécanique, a, lui aussi, payé son tribut à la crise. Les deux 
fondateurs ont perdu le contrôle de leur société à la fin de l'année 
1993. Sur les six premiers mois de 1993, Dynaction a annoncé des 
pertes nettes de 117,4 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les prévisions pour 1994 ne sont pour le moment guère 
encourageantes. " A la fin de 1993, le marché intérieur était à son 
plus bas niveau. Et les carnets de commandes restaient dégarnis ", 
constatent les analystes. Les conjoncturistes tablent sur une légère 
augmentation des exportations _ de l'ordre de 1 à 2 % _ mais 
seulement si des hypothèses très strictes se vérifient. D'abord, que 
le dollar ne redescende pas trop. Ensuite, que l'Allemagne ne 
s'enfonce pas davantage dans la récession. La demande intérieure, de 
son côté, n'offre pas de perspectives franches de redémarrage. Tout 
au plus espère-t-on une stabilisation pour le troisième trimestre 
1994.&lt;
</TEXT>
</DOC>
