<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002293-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002293-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341395</ACCOUNT>
<CHA1>L'enquête du conseiller Van Ruymbeke sur le financement du PR s'est orientée, ces jours-ci, vers la piste d'une connexion belgo-zairoïse dans les affaires de Jean-Pierre Thomas, trésorier du PR et député des Vosges. Le SRPJ de Rennes, qui assiste le magistrat, a, par ailleurs, saisi, jeudi 16 juin, des pièces comptables au siège parisien de deux sociétés d'édition proches de l'UDF.</CHA1>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06181856</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,PARTI DE DROITE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) M. Longuet s'est expliqué récemment, dans nos colonnes (le Monde du 14 juin), sur ces investigations.</NOTE>
<NAMES>VAN RUYMBEKE RENAUD,THOMAS JEAN PIERRE,OFFICE DE COMMUNICATION ET D'ORGANISATION,PERSPECTIVES ET REALITES,OCDO,LA LOYERE GEORGES DE,MALTA FORREST,FORREST GEORGES,PR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>JUSTICE &gt; Les partis politiques et l'argent &gt; L'enquête sur les finances du PR conduit le juge Van Ruymbeke sur une piste belge</TITLE>
<TEXT>Les derniers développements de l'enquête du conseiller Van Ruymbeke sur le financement du Parti républicain, énièmes rebondissements dans 
une saga politico-financière déjà riche en péripéties, font l'objet 
de nouvelles commissions rogatoires. Celles-ci devraient se traduire 
par une relance des investigations judiciaires. Tout particulièrement 
dans les comptes bancaires des personnes et des sociétés concernées.</TEXT>
<TEXT>
  Comme dans un réseau, tout semble se tenir, une découverte en 
amenant généralement une autre. C'est ainsi que le magistrat rennais, 
lancé à l'origine sur la trace d'un pot-de-vin remis par la société 
Pont-à-Mousson à l'homme d'affaires nantais René Trager, a été 
conduit à s'intéresser au financement occulte du Parti républicain 
puis au patrimoine de son ancien trésorier, Gérard Longuet, 
aujourd'hui président du PR et ministre de l'industrie (1). C'est 
ainsi qu'il avait mis au jour la circulation, sur les comptes du PR, 
de masses d'argent liquide d'origine incertaine. De même que les 
contributions de nombreuses sociétés au Groupement des régies réunies 
(GRR). Une " pompe à finances " sur laquelle Jean-Pierre Thomas avait 
la haute main.</TEXT>
<TEXT>
 Par un enchaînement similaire, les enquêteurs rennais ont été 
conduits, récemment, à s'intéresser à un bureau d'études, Exergie, 
géré par un collaborateur de Gérard Longuet. Et comme Exergie 
possédait avec un certain Office de communication et d'organisation 
(OCDO) une filiale commune, la SEPEM (société d'étude, de promotion 
et d'édition), ils se sont renseignés sur ces sociétés. Ils ont ainsi 
appris qu'elles éditaient, dans les années 80, un annuaire, le Guide 
du maire et de l'élu local et une revue Marianne. Et aussi qu'elles 
étaient financièrement liées à l'UDF et au club giscardien 
Perspectives et Réalités.</TEXT>
<TEXT>
 L'OCDO avait sa comptabilité au siège de l'UDF, et le trésorier de 
cette formation, Georges de la Loyère, coiffait la Sepem. Les deux 
sociétés, qui font aujourd'hui l'objet d'une procédure de liquidation 
judiciaire, semblent avoir cessé leurs activités en 1990-1991, après 
l'entrée en vigueur de la nouvelle loi sur le financement des partis. 
Cela étant, les enquêteurs cherchent à déterminer si elles n'ont pas 
aussi financé le PR.</TEXT>
<TEXT>
 C'est en examinant les comptes du trésorier de ce parti, Jean-Pierre 
Thomas (une épreuve également imposée à M. Longuet) que le juge 
rennais a mis au jour une piste belgo-zaïroise, dont le quotidien 
belge le Soir révélait la teneur dans son édition du 17 juin.</TEXT>
<TEXT>
  En février 1988, le trésorier du PR a reçu sur son compte personnel 
un chèque d'1 million de francs, tiré sur une banque de Bruxelles par 
Malta Forrest entreprise générale. Peu après, le député virait 900 
000 francs sur le compte de la société Class, une fabrique de 
sous-vêtements qu'il dirigeait alors, à Thillot, dans les Vosges.</TEXT>
<TEXT>
 Quel rapport y a-t-il entre Malta Forrest entreprise générale, 
société de travaux publics belgo-zaïroise dirigée par Georges 
Forrest, un homme réputé proche du président Mobutu, et Jean-Pierre 
Thomas ? Entre, d'un côté, un groupe dont le Soir rappelle qu'il 
possède des intérêts dans les secteurs de la construction métallique 
et de l'armement et, de l'autre, une fabrique vosgienne de 
sous-vêtements ? Interrogé, jeudi 16 juin, par le quotidien 
francophone, M. Thomas _ que nous n'avons pas pu joindre vendredi _ a 
expliqué que le virement de 1 million de francs était " destiné à 
alimenter le compte courant de l'entreprise Class " qu'il possédait à 
l'époque. " C'est mon frère, qui était coopérant au Zaïre, qui 
m'avait présenté Georges Forrest, le dirigeant de cette grosse 
entreprise belge ", a précisé le trésorier du PR avant d'affirmer que 
le transfert de fonds s'était effectué " dans la plus grande 
transparence ". </TEXT>
<TEXT>
 Reste à connaître le pourquoi d'un versement qui, s'il paraît bien 
s'inscrire dans les mouvements d'argent liquide constatés sur les 
comptes du PR par les enquêteurs, n'en reste pas moins mystérieux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
