<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001346-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001346-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354850</ACCOUNT>
<CHA1>La menace de manifestations des éleveurs de bovins dans plusieurs régions et notamment à Rodez mercredi 12 octobre, à l'appel de la FNSEA et du CNJA, a fait reculer le ministère de l'agriculture. Jean Puech, président (UDF) du conseil général de l'Aveyron, dont le chef-lieu est Rodez, et ministre de l'agriculture et de la pêche, avait prévu dans le projet de budget 1995 de réduire de 41 % les crédits affectés à la " prime au maintien du troupeau de vaches allaitantes " (PAMTVA). Mais la montée de la grogne a obligé le gouvernement à maintenir à son niveau actuel _ 25 écus (163 F) par vache _ cette prime. En conséquence, FNSEA et CNJA ont annulé les manifestations du 12 octobre.</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10111751</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION;FINANCEMENT;REGION DE MONTAGNE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,CHIFFRE,ELEVAGE,PROJET DE LOI,BUDGET,1995</SUBJECTS>
<NAMES>FNSEA,CNJA</NAMES>
<NAMES>PUECH JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<LEAD1>LA PRIME PAMTVA ET LA MENACE DE MANIFESTATION D'ELEVEURS LE 12 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>AGRICULTURE&gt; Devant la menace d'une manifestation à Rodez&gt; Le gouvernement revient sur sa décision de réduire la " prime à la vache allaitante "</TITLE>
<TEXT>La " prime au maintien du troupeau de vaches allaitantes " (PAMTVA) est attribuée aux paysans qui élèvent des vaches dont le lait n'est 
pas commercialisé mais sert à nourrir les veaux. La France dispose de 
35 % à 40 % du troupeau européen de ces animaux, notamment dans les 
départements du Massif Central. La prime présente un intérêt agricole 
évident mais est aussi utile en termes d'aménagement du territoire 
puisque elle encourage, par son mode de calcul, l'élevage extensif et 
le maintien d'exploitations souvent fragiles, dans des zones rurales 
reculées (Cantal, Morvan, Limousin...) où la prairie constitue le 
principal capital.</TEXT>
<TEXT>
 Rupture de contrat</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement avait cru pouvoir faire une économie de près de 300 
millions de francs dans le budget 1995 en comptant sur l'augmentation 
programmée des subventions versées par la Communauté. En effet cette 
prime, qui existe depuis 1980, est alimentée par deux caisses, l'une 
européenne, l'autre nationale. La prime communautaire passera de 95 
écus par vache (620 F) en 1994 à 120 écus (784 F) en 1995, 
conformément à un règlement du 30 juin 1992. Mais la part nationale, 
qui se situait à 35 écus en 1992 et à 25 en 1993 et 1994 (soit au 
niveau plafond autorisé par Bruxelles), devait être abaissée en 1995 
à 15 écus. Il est prévu une prime complémentaire dite " prime 
d'extensification " (239 F par animal) payée par Bruxelles, pour les 
exploitations qui ont un troupeau très peu dense par rapport à la 
surface des prairies disponibles.</TEXT>
<TEXT>
 En prétendant ramener le montant de la prime nationale à 15 écus, le 
gouvernement a déclenché la colère de la FNSEA et du CNJA qui 
attendaient la première occasion pour montrer aux pouvoirs publics 
qu'ils n'étaient pas des " béni-oui-oui ", selon l'expression d'un 
agriculteur de Saône-et-Loire et qu'ils savaient encore mobiliser 
leurs troupes. " C'est une rupture du contrat et c'est inadmissible 
", a indiqué la puissante Fédération nationale bovine. " Jean Puech 
s'était engagé l'an dernier à maintenir la prime nationale à 25 écus 
et il a fallu que nous employions le ton de la menace pour le faire 
revenir dans le droit chemin. C'est un modèle de succès syndical ", 
se réjouit-on à la FNSEA, aprés la décision du gouvernement de 
maintenir la prime nationale à 25 écus.</TEXT>
<TEXT>
 Une indemnité spéciale montagne</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, le gouvernement ne manque pas d'arguments. Les éleveurs de 
bovins touchent une kyrielle de primes et subventions diverses dont 
la PMTVA _ qui devait, au total, dans les premières esquisses 
budgétaires, passer de 958 F à 1 077 F, ce qui n'était pas 
négligeable, et qui atteindra en fait 1 157 F _ n'est qu'un élément. 
Il existe une prime à l'herbe (300 F par hectare en 1995) qui aura 
progressé de 250 % depuis 1993. La prime aux bovins mâles (animaux 
pour la boucherie essentiellement) passera à 718 francs l'an prochain 
au lieu de 599 cette année. Enfin le dispositif prévoit une " 
indemnité spéciale montagne " (ISM) attribuée dans les zones de 
montagne ou celles qui présentent des handicaps, et qui bénéficie au 
total à 155 000 exploitants. Elle varie de 196 F à 940 F par animal 
selon les zones.</TEXT>
<TEXT>
 Selon les calculs du ministère, un exploitant de montagne ayant 25 
vaches aura vu ses primes augmenter en moyenne de 54 % entre 1992 et 
1995. Un paysan installé en région de piémont avec 40 vaches 
allaitantes aura vu les siennes progresser de 65 %. La question est 
maintenant de savoir comment M. Puech, contraint de maintenir 
l'enveloppe nationale de la prime aux vaches allaitantes à son niveau 
de 1994, va trouver les quelques 300 millions de francs nécessaires. 
" Redéployez les crédits disponibles à l'intérieur de votre budget ! 
", lui a conseillé Nicolas Sarkozy, ministre du budget.&lt;
</TEXT>
</DOC>
