<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032413</DOCID>
<ACCOUNT>410368</ACCOUNT>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020995/1911</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,EFFECTIF,ELEVE,ECOLE MATERNELLE,RENTREE SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,1995,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950904-2-007-03</NUM1>
<NAMES>MADEC ROGER,VAILLANT DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>BEATRICE GURREY
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 4 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les maternelles parisiennes sont surchargées </TITLE>
<TEXT> LA RENTRÉE pourrait être tendue dans quelques écoles maternelles parisiennes, lundi 4 septembre. Le conflit, qui couve depuis le mois de 
juin, tient au manque de places, dénoncé par la Fédération des conseils de parents 
d'élèves (FCPE) de Paris et par les syndicats d'enseignants, en tête desquels le 
SNUIPP (Fédération syndicale unitaire, FSU). Une classique querelle de chiffres 
#envenime le débat entre la direction de l'académie de Paris et ses interlocuteurs. La 
FCPE-Paris estime à environ 1 500 le nombre d'enfants de trois ans âge d'entrée en 
petite section privés d'accéder à la maternelle à la rentrée, auxquels elle ajoute un 
millier d'enfants de deux à trois ans. L'académie, qui scolarise 56 600 enfants en 
maternelle dans 311 écoles, assure que les maires parisiens n'ont pas tous fait 
#remonter un état des lieux précis et juge impossible de quantifier exactement les 
listes d'attente.</TEXT>
<TEXT>
  En signe d'apaisement, le directeur de l'académie de Paris, André Hussenet, s'est 
engagé vendredi 1er septembre à ouvrir une classe " chaque fois que cela sera 
nécessaire et qu'une salle sera disponible ". Au rectorat, on enfonce le clou : " S'il 
reste à la rentrée des enfants de trois ans et plus, une nouvelle classe sera ouverte. " 
Mais l'académie n'a pas exactement la même appréciation de la nécessité que la 
FCPE ou le SNUIPP. Ils ne s'accordent ni sur la définition des " trois ans " ni sur le 
nombre d'élèves par classe.</TEXT>
<TEXT>
  " Le rectorat ne veut prendre en compte que les élèves qui auront trois ans le jour 
de la rentrée. Que deviennent les enfants nés quand même en 1992, mais après le 5 
septembre ? ", s'indigne Alain Fudal, président de la FCPE-Paris. S'il table sur 27 
élèves par classe, et même 25 en ZEP (zone d'éducation prioritaire), comme le " 
#nouveau contrat pour l'école " en fixe l'objectif, la direction académique s'en tient 
pour sa part à 30 élèves par classe et 27 en ZEP. Le rectorat compte ainsi qu'il 
resterait 6 000 places disponibles dans la capitale. Jusqu'à ce jour, les problèmes se 
sont concentrés dans le Nord et l'Est parisiens, donnant ainsi l'occasion aux 
nouveaux maires d'arrondissement socialistes de se signaler à leurs administrés. 
Roger Madec, maire (PS) du dix-neuvième arrondissement, se plaint d'une " liste 
#d'attente concernant 200 enfants " et a convoqué, le soir de la rentrée, un conseil 
d'arrondissement extraordinaire. Nul doute qu'il ait déjà obtenu des moyens 
supplémentaires pour faire face à l'afflux d'enfants. Le maire de Paris ne s'y est 
d'ailleurs pas trompé. " Nous sommes prêts à résoudre les difficultés qui pourraient 
se présenter lundi ", a déclaré vendredi Jean Tiberi, qui visitait une école du dix-
huitième arrondissement en compagnie du maire socialiste Daniel Vaillant. Le maire 
de Paris s'est dit déterminé à débloquer des locaux et du personnel en cas de 
problèmes.</TEXT>
</DOC>
