<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012196</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012196</DOCID>
<ACCOUNT>383307</ACCOUNT>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/2112</FAB>
<NUM1>950328-24</NUM1>
<NAMES>BERLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1> ROGER CANS</SIP1>
<SYE1>CLIMAT,POLLUTION,ATMOSPHERE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE A BERLIN DU 28 MARS AU 7 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>L'effet de serre oppose  riches et pauvres</TITLE>
<TEXT> DANS LA CHALEUR conviviale de Rio, en juin 1992, les représentants des 178 pays participants du sommet de la Terre avaient, comme un seul 
homme, signé la convention sur les changements climatiques. A l'époque, cela n'engageait 
chaque pays qu'à une chose : faire l'inventaire de ses émissions de gaz à effet de serre (gaz 
carbonique et méthane, surtout) et préparer un plan de réduction de ces émissions. Au 
total, 167 pays ont finalement ratifié la convention signée à Rio et participeront donc à 
Berlin, du 28 mars au 7 avril, à la " première conférence des parties à la convention-cadre 
des Nations unies sur les changements climatiques ". Y compris les pays fermement 
opposés aux objectifs de la convention, comme les Etats pétroliers et la Chine, premier 
consommateur de charbon, qui craignent pour leurs revenus ou pour leur développement 
économique...</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc à Berlin que l'on pourra tester en vraie grandeur la bonne ou mauvaise volonté 
environnementale des Etats du monde. Car, cette fois, il ne s'agit plus d'approuver des 
déclarations générales, mais de s'engager concrètement pour atteindre un objectif 
ambitieux : retrouver en l'an 2000 le niveau d'émission des gaz à effet de serre atteint en 
1990. Faute d'approcher cet objectif limité, il est exclu que la communauté mondiale touche 
au but ultime qu'elle s'est elle-même fixé : parvenir à une stabilisation de la concentration 
des gaz à effet de serre qui imprègnent l'atmosphère planétaire et donc enrayer le 
réchauffement climatique que craignent beaucoup d'observateurs scientifiques mais pas 
tous (Le Monde du 24 mars).</TEXT>
<TEXT>
  La mise en oeuvre de la convention-cadre va rencontrer une multitude d'obstacles sur sa 
route. Tout d'abord, il demeure une incertitude sur le phénomène même de réchauffement 
climatique. Car le réchauffement observé ces dernières décennies entre 1 et 2 degrés 
Celsius selon les évaluations n'implique pas forcément un réchauffement continu sur des 
millénaires. Et, surtout, il est difficile de faire la part d'un réchauffement climatique naturel, 
lié par exemple à la position des planètes autour du soleil, et d'un réchauffement 
anthropique, dû aux seules activités humaines.</TEXT>
<TEXT>
  
On sait que l'agriculture produit du méthane, notamment dans les rizières et les élevages 
bovins ; on sait que la consommation de carburant pour les transports, le chauffage ou 
l'électricité produit du gaz carbonique (CO2), dont les taux dans l'atmosphère ne cessent 
d'augmenter. Mais on connaît mal la faculté d'absorption du CO2 par la végétation 
(photosynthèse) et surtout par les océans.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre difficulté majeure est la disparité des niveaux de développement. Les pays 
industrialisés, qui consomment l'essentiel des carburants et de l'énergie produits dans le 
monde, font valoir qu'ils ont obtenu beaucoup de progrès dans l'efficacité énergétique 
depuis les années 80, et que tout effort nouveau demande de considérables 
investissements pour un résultat parfois mince. Les pays dits de transition sont, parmi les 
pays industrialisés, ceux qui pourraient le plus spectaculairement réduire leurs émissions 
polluantes. Mais ils n'ont plus d'argent et les seuls progrès à cet égard sont dus à la baisse 
de leur production et à la crise générale qui les étreint. Enfin, les pays pauvres, qui, 
globalement, contribuent pour très peu à l'effet de serre, ne sont pas prêts à entraver leur 
développement pour sauver une planète polluée par les riches.</TEXT>
<TEXT>
  Or ce sont eux qui, potentiellement, risquent aujourd'hui de participer le plus à 
l'augmentation de l'effet de serre. En déboisant l'Amazonie, le Brésil réduit les capacités 
de la forêt à absorber le gaz carbonique. La Chine, grande consommatrice de charbon, est 
considérée comme produisant à elle seule 10 % des émissions de CO2 dans l'atmosphère 
terrestre. Et comme tous les experts prévoient un triplement de sa consommation de 
charbon en vingt-cinq ans (plus de 3 milliards de tonnes en l'an 2020), la Chine est 
aujourd'hui dans le collimateur. Sans oublier que, du jour où les Chinois abandonneront la 
bicyclette pour adopter l'automobile, leur contribution à l'effet de serre deviendra 
déterminante.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les pays riches, plusieurs écoles subsistent. L'école anglo-saxonne prône ce qu'elle 
appelle une mise en oeuvre conjointe (joint implementation) des programmes de lutte 
contre l'effet de serre. A l'exemple du rachat des droits à polluer pratiqués sur le marché 
de Chicago conformément au Clean Air Act américain, il est proposé que les pays les plus 
avancés aident ceux qui le sont moins à dépolluer leurs cheminées, ce qui leur vaudrait des 
bons points et les dispenserait des mêmes performances chez eux, forcément plus difficiles 
à obtenir. En fait, cette pratique va bien au-delà du monde anglo-saxon puisque, aux termes 
de programmes financés par le Fonds pour le développement mondial (FEM), plusieurs 
opérations de ce type ont déjà eu lieu. C'est ainsi que la Norvège a aidé le Mexique à 
s'équiper en lampes à basse consommation. Les Pays-Bas, pour leur part, aident la 
Pologne et l'Inde à remplacer le charbon polluant par du gaz naturel. En France même, 
l'ancien président d'EDF, Pierre Delaporte, explique à qui veut l'entendre qu'il est bien 
plus efficace, en termes de résultat, d'investir dans la dépollution d'une centrale thermique 
chinoise à l'ancienne que dans celle d'une centrale allemande déjà très avancée.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein même des pays industrialisés, les positions à l'égard de la convention sont loin 
d'être unanimes. L'Allemagne, pays hôte de la conférence et considérée comme l'élève 
modèle de la classe européenne, s'est engagée à réduire de 30 % ses émissions de CO2 
entre 1987 et 2005. Même les industriels allemands, à l'exception notable des 
constructeurs automobiles, se sont individuellement engagés à réduire leurs émissions de 
CO2 de 20 %, tout comme l'Autriche, le Danemark et le Luxembourg. Les Pays-Bas, plus 
modestes, envisagent une réduction de 5 %. Quant aux autres, ils se contentent de la 
stabilisation promise dès 1990, voire, comme l'Espagne et l'Irlande, de ne pouvoir faire 
mieux que de limiter l'augmentation à 20 % ou 25 % !</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROJECTIONS</TEXT>
<TEXT>
 La France, comme le Japon, a pris un engagement qui consiste à stabiliser les émissions 
de gaz à effet de serre " par tête ", ce qui l'autorise à une augmentation en valeur absolue, 
indexée sur la croissance démographique. " La France est l'un des pays industrialisés dont 
les émissions de CO2 par habitant sont les plus faibles ", observe Michel Barnier, le 
ministre français de l'environnement. La " production " française est en effet de 1,8 tonne 
de carbone par habitant et par an, alors qu'elle est de 2,4 tonnes dans l'Union européenne, 
de 3,1 tonnes en Allemagne... et de 5,6 tonnes aux Etats-Unis. En février, la France 
annonçait que son taux d'émission de CO2 n'augmenterait " que " de 7 % d'ici à l'an 2000, 
ce qui maintiendrait la production par tête en dessous de 2 tonnes par habitant et par an.</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, les experts français ont affiné leurs projections et débouché sur une formule 
qui a permis à Michel Barnier, le 23 mars, de garantir que la France tiendrait 
scrupuleusement son engagement de stabilisation pris en 1990. Il se trouve que le 
protoxyde d'azote est un gaz dont l'action sur l'effet de serre est 320 fois plus forte que 
celle du CO2. Le gouvernement a obtenu des industriels français de la chimie (fabrication 
d'engrais, de plastique et de nylon) l'engagement d'une baisse significative de leurs 
émissions de protoxyde d'azote d'ici à l'an 2000 qui permettrait de compenser 
l'augmentation inévitable des taux de CO2 due aux transports routiers.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre français, qui préside la délégation de l'Union européenne, va aussi demander 
à Berlin une révision des objectifs de la convention pour après l'an 2000. " Stabiliser les 
émissions ne suffit pas, a indiqué Michel Barnier. Si l'on veut stabiliser la concentration 
dans l'atmosphère, il faut réduire les émissions. " Un discours volontariste digne de 
l'Europe, mais qui risque de rencontrer bien des résistances. Le jour même de l'annonce du 
ministre français, la Chambre de commerce internationale (CCI) publiait un communiqué 
demandant aux gouvernements " d'attendre pour prendre de nouvelles mesures que les 
résultats des programmes en cours aient été pleinement évalués (...) afin de ne pas 
entraver inutilement la croissance économique ". Avant même que la conférence ait 
commencé, on note une étrange coalition entre la Chine, les Etats pétroliers... et le chef de 
la délégation de la CCI, Clement B. Malin, vice-président chargé des relations 
internationales de Texaco.</TEXT>
</DOC>
