<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001796-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001796-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320527</ACCOUNT>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01141510</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,ANALYSE;NIVEAU DE VIE;EQUIPEMENT;AUTOMOBILE;PLACEMENT D'EPARGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,ENQUETE,CONSOMMATION,PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-08</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>ENQUETE DE L'INSEE REALISEE EN OCTOBRE/NOVEMBRE 1993,PUBLIEE LE 13 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>L'enquête de l'INSEE auprès des ménages&gt; Les Français ont l'intention d'acheter plus de biens d'équipement cette année</TITLE>
<TEXT>Si les Français considèrent, en majorité, que leur pouvoir d'achat va se dégrader cette année, ils sont plus nombreux à avoir l'intention 
d'acheter des biens d'équipement, en particulier des automobiles, 
indique l'enquête quadrimestrielle de l'INSEE auprès des ménages 
réalisée en octobre-novembre 1993 et publiée jeudi 13 janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Les ménages sont de plus en plus nombreux à considérer que leur 
niveau de vie va baisser au cours des douze prochains mois : 60,5 % 
en novembre contre 45,5 % en mai 1993. Ce pessimisme ne les empêche 
pas d'être de plus en plus nombreux à considérer que le moment est 
favorable pour faire des achats importants : 22,5 % en fin d'année 
1993 contre 17,5 % en mai. </TEXT>
<TEXT>
L'INSEE souligne que " les intentions d'achats de biens d'équipement 
progressent par rapport à la dernière enquête ". En mai, 12,5 % des 
ménages avaient l'intention de s'équiper davantage. Ce chiffre est 
passé à 14 % en novembre. Premier secteur bénéficiaire : 
l'automobile. " Le volume des intentions d'achats d'automobiles, 
d'ici à la fin de l'année 1994, est en progression de 6,5 % " par 
rapport à novembre 1992, note l'INSEE. Les intentions fermes d'achats 
progressent plus pour les véhicules d'occasion que pour les véhicules 
neufs.</TEXT>
<TEXT>
  En matière d'épargne, le comportement des ménages évolue. Si les 
livrets d'épargne restent leur placement favori, l'attrait des SICAV 
et des fonds communs de placement diminue fortement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
