<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026421</DOCID>
<ACCOUNT>402297</ACCOUNT>
<PEOPLE>CORNO ALFREDO</PEOPLE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/0910</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1995,THEATRE LYRIQUE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>'OPÉRA FRANÇAIS A LA SCALA DE MILAN. Palais ducal de Nevers, place des Reines-de-Pologne, 58000 Nevers. Tous les jours, de 9 heures à 19 heures, jusqu'au 16 juillet. Gratuit. Tél. : 86-36-13-94.</NOTE>
<NUM1>950706-2-026-04</NUM1>
<ORI1>NEVERSde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SCALA DE MILAN,TINTORI GIAMPIERO,NEVERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DEPALLE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DEPALLE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>INAUGUREE LE MERCREDI 28 JUIN DANS LE CADRE DU TROISIEME FESTIVAL INTERNATIONAL D'ART LYRIQUE DE NEVERS -JUSQU'AU 16 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La Scala de Milan expose  l'opéra français à Nevers</TITLE>
<TIO1>L'OPÉRA FRANÇAIS A LA SCALA DE MILAN</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Le musée historique de la Scala de Milan s'installe au palais ducal de Nevers avec 
plus de trois cents pièces (costumes, maquettes, esquisses, photographies), le temps 
d'une exposition sur le thème " L'opéra français à la Scala ". Conçue par le metteur 
en scène italien lfredo Corno, cette exposition, inaugurée le mercredi 28 juin, s'inscrit 
dans le cadre du troisième Festival international d'art lyrique de Nevers, qui a 
accueilli notamment Wilhelmenia Fernandez (1er juillet) et Katia Ricciarelli (4 
#juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Pour Giampiero Tintori, conservateur en chef du Musée de la Scala, " il est 
important de faire sorttir le musée historique de ses murs ". Ce qui a déjà été fait à 
de nombreuses reprises de par le monde, mais bien plus rarement en France. Avant 
Nevers, seule la ville de Nîmes avait bénéficié de cette " décentralisation " (pour des 
expositions sur La Norma de Bellini ou sur le thème du tyran dans les opéras de 
#Verdi). En choisissant l'opéra français à la Scala, Giampiero Tintori et Alfredo Corno 
ont voulu montrer l'importance du genre dans la version milanaise de l'art lyrique. 
Pas moins de cinquante-quatre opéras en langue française y ont été joués entre le 
Marguerite d'Anjou de Meyerbeer en 1820 et La Damnation de Faust de Berlioz qui 
#figure dans la programmation 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les trois cents pièces exposées à Nevers se trouvent de nombreux costumes 
portés par Elisabeth Schwarzkopf (en Mélisande) et Nicolaï Ghiaurov (en Faust), 
#Renata Scotto ou Alfredo Kraus. On peut y découvrir également des almanachs 
contenant les programmations de la Scala au siècle dernier, des esquisses, des 
costumes du créateur Caramba, ou encore une aquarelle d'un décor de l'opéra de 
Meyerbeer, Les Huguenots. Décor qui montre une salle du palais ducal de Nevers, 
#où se tient justement cette exposition.</TEXT>
</DOC>
