<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004963</DOCID>
<ACCOUNT>373052</ACCOUNT>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/1240</FAB>
<NOTE>Prix : selon les moteurs (1,3 litre, 1,4 litre, 1,6 litre, 1,8 litre, 2 litres, 2,litres turbo, 1,8 litre diesel et turbo-diesel) selon les finitions et équipements, selon le nombre de portes (3 ou 5) les prix vont de 72 500 à 106 000 francs. Les breaks (Clipper) valent 3 600 francs de plus. La Cosworth est affichée à 261 000 francs (207 ch et 4X4). A partir de la 1,6 litre, les moteurs, tous en quatre cylindres, sont des multisoupapes et le coussin antichocs est livré en série.</NOTE>
<NUM1>950207-26</NUM1>
<NAMES>FORD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>LAMOTTE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> CLAUDE LAMOTTE </SIP1>
<SU11>AUTOMOBILE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Escort sur la bonne route</TITLE>
<TEXT> SI L'ON inclut les 4 millions d'unités dotées de roues arrière motrices (jusqu'en 1980), l'Escort de Ford a été fabriquée à 14 millions d'exemplaires 
depuis sa naissance, en 1968. A vrai dire, les modèles ont évolué au cours des années. 
Heureusement pour les propriétaires qui, par le passé, firent les frais de redoutables 
approximations techniques de cette voiture qui ne brillait guère par ses vertus routières. 
Mais nul ne s'étonnera, aujourd'hui, que la toute nouvelle gamme qui va être distribuée en 
France puisse être considérée comme réussie.</TEXT>
<TEXT>
  De gros efforts ont ainsi été faits pour améliorer l'insonorisation de ces voitures 
moyennes de gabarit et pourtant familiales. Sources de bruits, les vibrations peuvent venir 
tant de la route que des éléments de la carrosserie ou tout simplement des supports 
d'éléments mécaniques en mouvement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Une tendance</TEXT>
<TEXT>
 au plongeon</TEXT>
<TEXT>
 déjà observée</TEXT>
<TEXT>
 sur d'autres versions</TEXT>
<TEXT>
  Le travail a porté sur l'étanchéité entre plancher et habitacle, sur les supports du moteur 
et, plus directement, sur les multiples points de fixation des différents éléments de caisse 
et de suspension. En outre, chaque montage de pièce a été revu, et des modifications de 
tringlerie de la boîte de vitesses apportées pour assurer une meilleure isolation 
acoustique.</TEXT>
<TEXT>
  A l'intérieur de l'habitacle, un effort tout aussi louable a été consenti pour rendre la vie 
plus agréable. Les sièges comportent des assises à revêtement anti-glissement, les 
instruments ont fait l'objet d'attentions particulières. La pendulette à affichage analogique 
est ovale et donne un petit air rétro au tableau de bord. L'air conditionné, livré sans option 
sur la plupart des versions disponibles, se révèle efficace.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi la finition de l'ensemble des Escort 95 apparaît-elle satisfaisante, même si, dans les 
versions les plus luxueuses (Ghia), les entourages du tableau de bord genre années 50 
peuvent étonner. Pas toujours heureux non plus sont les derniers résultats obtenus sur le 
train avant de ces Escort de nouvelle génération. S'il n'y a guère de reproches à faire sur le 
comportement général de la voiture tant que la route est modérément sinueuse, des effets 
de roulis et, au freinage, une tendance au plongeon, déjà observée sur les précédentes 
versions, se manifestent dès que l'on aborde à allure rapide les itinéraires tourmentés.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on veut néanmoins faire de sa voiture un engin de sport, le mieux est de prendre la 
version Cosworth, porte-étendard inaltérable et inchangé dans la nouvelle gamme. 
L'Escort Cosworth n'est pas vendue, on s'en doute, au même tarif que ses soeurs plus 
calmes. Elle réclame aussi des qualités de pilotage beaucoup plus pointues bien que ses 
aptitudes aux virages à plat incitent à pousser la machine.</TEXT>
</DOC>
