<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000166-19940202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000166-19940202</DOCID>
<ACCOUNT>322686</ACCOUNT>
<DATE>19940202</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,AUTONOMISTE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>02011962</FAB>
<NUM1>940202-2-003-03</NUM1>
<NAMES>BIHAC,ABDIC FIKRET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>LES CONFLITS DANS L'EX-YOUGOSLAVIE&gt; La " province autonome " de Bihac réduit ses ambitions</TITLE>
<TEXT>VELIKA KLADUSA</TEXT>
<TEXT> (Bosnie occidentale)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Criminel de guerre ", " génocidaire de son propre peuple " : 
Fikret Abdic, le puissant patron de l'entreprise Agrokomerc, qui 
s'est proclamé fin septembre 1993 " président " de la province de 
Bosnie occidentale " autonome " (par rapport à Sarajevo), n'avait pas 
de mots assez durs, à l'époque, pour qualifier le président Alija 
Izetbegovic, musulman comme lui. M. Abdic se voyait régner sur la 
poche musulmane de Bihac, après avoir conclu une paix séparée avec 
les Serbes et les Croates. Il annonçait sa victoire politique, 
militaire et morale.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui il semble être revenu à de meilleurs sentiments : " M. 
Izetbegovic est le président de la Bosnie et de cette région ", 
dit-il. Il se justifie face aux accusations de séparatisme : " C'est 
la Bosnie qui nous a quittés, pas nous qui avons quitté la Bosnie ! " 
</TEXT>
<TEXT>
  Ce changement de ton s'explique aisément. Aujourd'hui, celui qui se 
proclamait " président moral " de la Bosnie a des difficultés à 
rester le maire de Velika- Kladusa, la petite commune du nord de la 
poche musulmane de Bihac, où sont implantés son entreprise et son " 
gouvernement ". Entre les proclamations triomphalistes d'hier et son 
attitude d'aujourd'hui, très ouverte à la négociation, Fikret Abdic 
et les " nordistes autonomistes " ont subi une cuisante défaite 
militaire, qui leur a été infligée par les " sudistes ", c'est-à-dire 
par le 5 corps de l'armée bosniaque resté fidèle à Sarajevo. Fin 
décembre, l'armée gouvernementale bosniaque a conquis sur le front 
intérieur plusieurs kilomètres, notamment le col de Skokovi qui 
verrouillait l'accès à Velika-Kladusa. Les troupes sudistes ne se 
sont arrêtées que " pour éviter un carnage ", estime un observateur 
étranger. Et Fikret Abdic a retrouvé des ambitions plus modestes, un 
langage plus mesuré.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, le " président " de la " province autonome " n'avait pas 
ménagé ses efforts pour l'emporter. Il a signé des accords de paix 
avec Radovan Karadzic, Slobodan Milosevic et Franjo Tudjman. Il a 
ouvert un corridor pour la circulation de la population à travers les 
territoires contrôlés par les Serbes en Croatie et un corridor 
commercial. Plus prosaïquement, M. Abdic a aussi tenté d'asphyxier le 
sud en bloquant l'aide humanitaire. Il n'a pas hésité à lancer ses 
troupes contre les sudistes à Bihac en les prenant à revers à partir 
des territoires contrôlés par les Serbes de Krajina, et avec l'appui 
de l'artillerie serbe... Mais M. Abdic et ses hommes ont découvert la 
guerre quand les " sudistes " étaient déjà durcis au feu de 17 mois 
de conflit avec les Serbes.</TEXT>
<TEXT>
  En mauvaise posture, Fikret Abdic a demandé le 26 janvier au 
commandant de la FORPRONU dans l'ex-Yougoslavie, le général Jean Cot, 
de déployer ses " casques bleus " entre le 5 corps et ses troupes " 
pour assurer, a-t-il dit, la sécurité de l'autonomie ". Du côté des 
sudistes, Atif Dudakovic, commandant du 5 corps, refuse toujours que 
la poche soit dirigée par " un régime fantoche des Serbes ", mais il 
souhaite " maintenir le cessez-le-feu " entre Musulmans et " trouver 
une solution de compromis au sein d'une solution globale pour la 
Bosnie ", ce qu'il appelle " une paix juste ". La tentative de M. 
Abdic, soutenue par les négociateurs internationaux, de " paix 
exemplaire pour le reste de la Bosnie " se soldera donc, au mieux, 
par un bilan de plusieurs dizaines de morts supplémentaires, 
Musulmans tués par d'autres Musulmans...&lt;
</TEXT>
</DOC>
