<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018175</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018175</DOCID>
<ACCOUNT>391477</ACCOUNT>
<PEOPLE>ATTALI JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1166</FAB>
<SUBJECTS>COHABITATION POLITIQUE,1986,1988,CRITIQUE D'OEUVRE,CITATION,EXTRAIT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950510-9</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>Jacques Attali met en scène les années de la cohabitation</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>2EME TOME DE VERBATIM</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac vu par François Mitterrand</TITLE>
<TIO1>VERBATIM TOME 2</TIO1>
<TEXT>  17 mars 1986 : " Chirac sera le plus dur, mais il ne faut pas biaiser avec l'obstacle. De toute façon, je n'ai pas le choix, même si je déteste cela. "</TEXT>
<TEXT>
  5 avril 1986 : " Avec Chirac, la corde se tend toujours et elle ne casse jamais. "</TEXT>
<TEXT>
  10 septembre 1986 : " Chirac aurait tort de confondre ma courtoisie avec de la faiblesse. 
"</TEXT>
<TEXT>
  14 octobre 1986, sur le RPR : " Une bande qui veut s'accaparer tous les pouvoirs. "</TEXT>
<TEXT>
  1 décembre 1986 : " Un faux dur entouré de faux professionnels. "</TEXT>
<TEXT>
  20 janvier 1987 : " Jacques Chirac s'occupe toujours de l'immédiat, il saute tout de suite 
sur ce qui brille... Il a un tonus formidable. "</TEXT>
<TEXT>
  18 mars 1987, à propos des chiraquiens : " On peut dire que c'est un clan si l'on veut être 
aimable, un gang si l'on est désagréable. "</TEXT>
<TEXT>
  24 juin 1987, sur Jacques Chirac : " De toute manière, il est velléitaire... La droite 
française, décidément, ne change pas. Elle n'aura jamais que les idées de ses intérêts et les 
projets de ses mandants. "</TEXT>
<TEXT>
  8 juillet 1987 : " Je ne me présenterai que si Jacques Chirac passe durablement devant 
Raymond Barre dans les sondages. Il [Chirac] n'est pas capable d'être président. "</TEXT>
<TEXT>
  10 août 1987 : " Chirac pense comme il monte les escaliers ; il parle comme il serre les 
mains ; il devrait prendre le temps de s'asseoir. "</TEXT>
<TEXT>
  26 février 1988 : " Balladur le mène par le bout du nez. Je ne comprends pas comment il 
tolère cela. Chirac a besoin de quelqu'un à admirer. Il ne fonctionne que comme ça. Il ne 
faut pas admirer ses collaborateurs, cela finit toujours par leur donner des idées... "</TEXT>
<TEXT>
  5 mai 1988, après l'assaut d'Ouvéa, entre les deux tours : " Je n'ai pas de joie. C'est une 
affaire très douloureuse : vingt et un morts, une bassesse, un parjure et des mensonges... 
pour cent mille voix ! On ne fait pas des voix avec de l'argent et du sang. "</TEXT>
</DOC>
