<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014136</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014136</DOCID>
<ACCOUNT>385918</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1338</FAB>
<SUBJECTS>ARCHITECTURE,ART CONTEMPORAIN,ART SACRE,DEPARTEMENT ESSONNE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<LIE1>950530-2-017-32</LIE1>
<NOM1>EVRY,BOTTA MARIO</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo et d'un croquis &gt;</NOTE>
<NUM1>950411-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC EDELMANN</SIP1>
<SOT1>Une messe rassemblera, mardi 11 avril, les 150 prêtres du diocèse de l'Essonne dans un lieu qui ouvrira ses portes aux fidèles en 1996.  Par sa taille et son ambition, le bâtiment renoue avec les entreprises monumentales du passé</SOT1>
<SYF1>EGLISE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'architecte Mario Botta a créé à Evry la première cathédrale du siècle</TITLE>
<TEXT> LA VILLE NOUVELLE d'Evry est jeune, presque trop jeune pour équilibrer le travail quotidien des prêtres : on baptise à tour de bras, mais les 
enterrements se font rares. Et ce paysage de banlieue plate ne rappelle guère un lieu de 
villégiature. Aussi, pour réunir les quelque 60 millions de francs nécessaires à la 
construction de la cathédrale, la première depuis la séparation de l'église et de l'Etat 
(1905), l'évêché a fait appel aux dons.</TEXT>
<TEXT>
  Mgr Guy Herbulot a brandi un sondage qui montrait que ce projet emportait l'adhésion de 
67 % des habitants d'Ile-de-France. Le mécénat a suivi. Et même le diocèse de Munich y a 
mis du sien. L'évêché est allé chercher un architecte suisse du Tessin, Mario Botta, dont la 
notoriété internationale a sans doute joué pour rendre possible ce projet un peu fou.</TEXT>
<TEXT>
 L'église doit ouvrir ses portes aux fidèles seulement en 1996, mais elle est suffisamment 
avancée dans ses travaux pour permettre une première messe, ce mardi 11 avril. La 
cathédrale ainsi achevée a toutes les vertus d'une tirelire : le souffle de la foi sera-t-il 
assez présent pour convaincre d'autres donateurs d'apporter les 10 millions de francs qui 
manquent ?</TEXT>
<TEXT>
 Des églises, des lieux de culte, il s'en construit un peu partout en France, comme pour 
saluer cette fin de siècle rassurante, bienveillante : mosquées, églises chrétiennes, 
synagogues... D'habitude ce sont de petits édifices, écrasés dans un environnement 
difficile, où la promotion immobilière a imposé son échelle, et qui ont dû se faire aussi 
discrets que n'importe quel collège. On signale l'église-mairie de Valbonne (Alpes-
Maritimes), par Pierre Fauroux. A Paris, on peut visiter la synagogue de Dubosc et 
Landovski, cachée dans un repli du 19 arrondissement, où les architectes ont développé de 
beaux volumes sous des voûtes métalliques.</TEXT>
<TEXT>
 Egalement pour une synagogue parisienne, dans le 12 arrondissement, Max Herzberg et 
Joël Aubert ont imaginé un lieu à la fois spirituel et d'une complexité formelle, qui fait 
oublier la pauvreté relative des moyens. Plus proches des traditions architecturales 
magrébines, Lyon et Evry  elle encore ont édifié des mosquées dont la taille reste loin du 
projet de Mgr Herbulot.</TEXT>
<TEXT>
  A Evry, il y a non seulement la taille mais l'ambition. Cette ambition d'associer 
l'architecture et l'Eglise n'a été guère vue en France depuis la chapelle de Ronchamp 
(1955) de Le Corbusier, ou l'église de Riola di Vergato, construite au nord de Florence par 
Alvar Aalto. Mario Botta, lui, avait dans ses cartons, un projet d'inspiration fort proche 
d'Evry, l'église de Mogno, qui n'aura jamais vu le jour. Déjà s'y lisait la forme du cylindre 
tronqué en biseau que l'on trouve à Evry.</TEXT>
<TEXT>
 Tronqué ou pas, le cylindre est une constante dans l'oeuvre de l'architecte tessinois. Pour 
cette cathédrale, cette forme géométrique se trouve hardiment percée de meutrières, de 
fenêtres, voire de volumes en creux. Il est même ceint d'une couronne d'arbres pâlichons 
(des tilleuls argentés). Mais on peut trouver agaçant que ce même cylindre biseauté vienne 
parachever le Musée d'art moderne de San Francisco, le projet d'église du village de 
Mogno ou de Monte Tamaro dans le Tessin (Suisse), et la cathédrale d'Evry...</TEXT>
<TEXT>
 Avant que ne démarrent les travaux, on craignait, en outre, une maîtrise insuffisante de 
l'échelle, par un architecte dont la célébrité vient principalement de ses maisons 
d'habitation familiales, isolées dans des paysages forts. Mario Botta allait-il bien gérer ce 
passage à une échelle urbaine et monumentale ? Cette difficulté était déjà perceptible à la 
Médiathèque de Villeurbanne. Les habitants de San Francisco ont eu des inquiétudes d'une 
même nature lorsque Botta leur a dessiné un musée plus proche d'une centrale thermique, 
d'un énorme four, façon Tchernobyl que d'un lieu culturel (Le Monde du 4 février).</TEXT>
<TEXT>
 A Evry, on pouvait redouter que la cathédrale ait toutes les caractéristiques d'un morceau 
de fourme d'Ambert mal coupé, posé là, comme sur un plateau de fromage, au milieu des 
formes et des matières hétéroclites de la ville nouvelle. Mais Dieu veillait, et Botta a su 
jouer le jeu de cette cité qui se cherchait une âme et un centre. Le projet actuel apparaît 
globalement comme une réussite équilibrée et sans fantaisie excessive.</TEXT>
<TEXT>
  L'architecte a en effet adossé sa cathédrale à un fragment de ville qui, autour d'une sorte 
de cloître urbain, donne son sens et sa civilité à l'église. A côté de celle-ci, se sont installés 
la mairie et la Chambre de commerce et d'industrie, l'ensemble définissant un parvis, pas 
très commode à cause des inévitables jets et jeux d'eau, mais tout de même qui promet 
bien des agréments pour l'été.</TEXT>
<TEXT>
  Tout autour, c'est encore le n'importe quoi de la ville nouvelle, l'hétérogénéité des 
matériaux, des formes, des hauteurs... Il fallait donc des règles draconiennes pour que ce 
nouveau coeur de la ville apparaisse comme cohérent et immédiatement repérable malgré 
sa hauteur modeste. Cette unité a été trouvée dans un usage général de la brique. Pour la 
cathédrale proprement dite, Botta l'a faite venir de Toulouse : une brique rose et tendre 
chaleureuse, rassurante. Une brique qui permette un travail de dentelle, et qui a autant 
d'efficacité protectrice à l'extérieur que de générosité à l'intérieur de la nef.</TEXT>
<TEXT>
  C'est vrai que la forme générale de l'église n'a pas la grâce des cathédrales gothiques, ni 
le charme fragile des grands édifices romans. Elle est monolithique, rude, presque 
inquiétante. Mais le sentiment s'inverse dès qu'on est entré. Là encore, ce n'est pas un 
véritable espace d'émotion, il y a plutôt comme une sorte de convivialité protestante, 
certes un peu austère, mais familiale comme dans certaines églises luthériennes du nord de 
l'Allemagne. Ainsi, l'église qui propose huit cents places d'un confort moyen (au moins est-
on assis sur du Botta), peut-elle accueillir jusqu'à mille quatre cents fidèles, les jours de 
liesse, qui trouveront place en hauteur, dans des tribunes plus proches d'un temple 
protestant ou d'un théâtre à l'italienne que d'une cathédrale catholique.</TEXT>
<TEXT>
 On peut trouver</TEXT>
<TEXT>
  agaçant</TEXT>
<TEXT>
  que ce même</TEXT>
<TEXT>
  cylindre biseauté</TEXT>
<TEXT>
  vienne parachever</TEXT>
<TEXT>
  le Musée d'art</TEXT>
<TEXT>
  moderne</TEXT>
<TEXT>
  de San Francisco</TEXT>
<TEXT>
  Que les fervents de la tradition se rassurent, le retour aux origines de l'église chrétienne 
a su mettre son empreinte grâce à quelques jolies astuces. Car ce qui fait l'intelligence de 
Botta, c'est la capacité à associer la structure et le détail : les fonts baptismaux, qui ont 
une allure de baignoire primitive ; une petite chapelle souterraine, juste éclairée par un 
puits de lumière. Ou encore la crypte sous l'autel où vingt-quatre niches sont prêtes à 
accueillir les corps de vingt quatre prochains évêques d'Evry, soit une réserve équivalant, 
nous dit-on, à deux siècles et demi.</TEXT>
<TEXT>
 Au-dessus de l'autel dans la grande nef, un Christ de bois, rapporté d'une mission de 
Tanzanie, est la première et indispensable image pieuse qui ait trouvé sa place. Pour cette 
messe inaugurale de Pâques, une Vierge l'aura rejoint. Le reste est encore exempt de 
toute décoration. mais l'église peut, grâce à ses donateurs, compter sur quelques 
commandes demandées à des artistes contemporains : un triptyque de Gérard Garrouste et 
un tabernacle de Louis Cane. Surtout, Evry attend une série de douze vitraux représentant 
les douzes apôtres. Pour des jours meilleurs.</TEXT>
</DOC>
