<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039102</DOCID>
<ACCOUNT>418884</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/0850</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE INTERIEURE,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,INVESTISSEMENT ETRANGER,PROJET,BUDGET,1996,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951025-2-017-01</NUM1>
<NAMES>WYPLOSZ CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>Le deutschemark sert plus que jamais de monnaie refuge</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE EST INTITULE " LE FRANC ATTAQUE", MARK CONTRE FRANC, DE MAI A OCTOBRE 1995. LES COURS LE 23 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les incertitudes politiques à Rome et à Paris pèsent sur le franc et la lire</TITLE>
<TEXT> LES TENSIONS se sont brusquement amplifiées, lundi 23 octobre, sur les marchés financiers européens. Le franc est tombé jusqu'à un cours de 
3,5395 pour 1 deutschemark, son plus bas niveau depuis le mois de mai, tandis que la lire 
italienne cédait 3 % de sa valeur face à la monnaie allemande. La chute du franc a 
provoqué une forte remontée des taux d'intérêt à court terme qui s'est reflétée à l'occasion 
de l'adjudication hebdomadaire de bons du Trésor. Le rendement des titres à treize 
semaines est ressorti à 7,40 %, contre 6,51 % le lundi précédent. Les places boursières 
n'ont pas été épargnées. La Bourse de Paris a enregistré sa sixième séance de baisse 
consécutive, l'indice CAC 40 terminant la séance sur un repli de 1,12 %. La Bourse de 
Francfort, affectée quant à elle par le repli du billet vert, a cédé 2,91 %.</TEXT>
<TEXT>
   Mardi matin, les marchés financiers bénéficiaient d'une accalmie. Le franc regagnait plus 
d'1 centime face à la monnaie allemande et s'échangeait à 3,5230 francs pour 1 
deutschemark</TEXT>
<TEXT>
   La veille, la dimension européenne de la crise monétaire était nettement apparue. Alors 
que le billet vert fléchissait face à la monnaie allemande, tombant jusqu'à un cours de 
1,3810 deutschemark, son plus bas niveau depuis le début du mois d'août, il était resté 
stable face à la devise japonaise, autour de 100 yens.</TEXT>
<TEXT>
   " Ce n'est pas un problème dollar, c'est un problème mark ", résume un opérateur. Les 
remous politiques en Italie, la défiance persistante des investisseurs à l'égard de la 
politique économique suivie par le gouvernement d'Alain Juppé et les incertitudes 
entourant la construction de l'union économique et monétaire européenne provoquent un 
afflux de capitaux en Allemagne, qui fait figure de pays refuge.</TEXT>
<TEXT>
   Les investisseurs ont lourdement sanctionné le retour de l'incertitude politique en Italie. 
Ils redoutent la chute du gouvernement dirigé par Lamberto Dini. Ces craintes se sont 
accrues, lundi, après que le Parti de la refondation communiste eut fait part de son 
intention de voter la motion de censure déposée, vendredi, par l'ancien président du conseil 
Silvio Berlusconi (lire page 3). Les opérateurs sont inquiets à l'idée que le futur 
gouvernement ne rompe avec la politique d'assainissement des finances publiques menée 
par Lamberto Dini. Un tel virage compromettrait définitivement les chances de l'Italie de 
participer à la troisième phase de l'union économique et monétaire. Concernant la France, 
les opérateurs des marchés financiers attendent du gouvernement qu'il annonce très 
rapidement des mesures pour réduire le déficit des comptes sociaux et pour respecter 
l'objectif d'un déficit budgétaire limité à 5 % du produit intérieur brut en 1995.</TEXT>
<TEXT>
   Le franc souffre également des incertitudes monétaires. Comme le note l'économiste 
Charles Wyplosz, professeur à l'Insead, " la relance récente, au sein de la majorité, du 
débat sur l'autre politique contribue à saper la crédibilité monétaire de la France, en faisant 
remonter les taux d'intérêt ". Elle suffit à persuader de nombreux investisseurs que le 
gouvernement, responsable de la politique de change, va annoncer une dévaluation du 
franc. Cette thèse est selon eux confortée par l'ambiguïté des propos tenus par le ministre 
de l'économie et des finances, Jean Arthuis. " Tout ce que nous entreprenons a pour 
finalité la baisse des taux et réduire les déficits y concourt, a-t-il affirmé lundi. Il y a 
urgence, il faut que nous nous rassemblions sur la baisse des taux d'intérêt. Mais ça ne se 
décrète pas. " Le scénario d'une dévaluation du franc est toutefois jugé très fantaisiste par 
la plupart des économistes. Ces derniers font remarquer que le franc n'est en aucune 
manière surévalué. Selon les spécialistes de l'établissement financier américain Merrill 
Lynch, le cours théorique du franc, calculé selon les parités de pouvoir d'achat, s'établit à 
3,12 francs pour 1 deutschemark. Les analystes observent de surcroît qu'une dévaluation 
du franc se traduirait par une remontée mécanique des taux d'intérêt à long terme, laquelle 
compenserait largement l'effet bénéfique sur l'économie d'une éventuelle détente des taux 
courts. Enfin, une dévaluation du franc nécessiterait l'accord des Allemands. Or, à Bonn et 
à Francfort, on est farouchement opposé à une chute du franc qui pénaliserait un peu plus 
la compétitivité de l'économie allemande.</TEXT>
</DOC>
