<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000737-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000737-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339743</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06061317</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,ANALYSE,SYNTHESE;PARTI DE DROITE;PARTI DE GAUCHE;COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD MICHEL,CHEVENEMENT JEAN PIERRE,PS</NAMES>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,VILLIERS PHILIPPE DE,RPR,UDF</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL,CHEVENEMENT JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Le bilan de deux mois de sondages&gt; M. Baudis et M. Rocard n'ont pas profité de la campagne</TITLE>
<TEXT>L'interdiction légale de la publication, depuis samedi 4 juin à minuit, de résultats de sondages pour les élections du 12 juin, 
permet de dresser un bilan des enquêtes effectuées depuis le mois 
d'avril.</TEXT>
<TEXT>
  La première évidence est l'effritement des listes principales : 
celle conduite par Dominique Baudis et celle de Michel Rocard. Selon 
les instituts, la liste UDF-RPR du maire de Toulouse est passée de 39 
% (CSA) ou de 38 % (BVA), à 29,5 % (CSA) ou 31 % (BVA), après avoir 
atteint 40 % (BVA) au milieu du mois de mai. D'autres instituts 
enregistrent également une baisse, mais plus faible, IPSOS et la 
SOFRES n'accordaient en effet que 33 % des intentions de vote en 
avril à la liste de M. Baudis. La baisse de la liste de M. Rocard est 
tout aussi sensible. Selon CSA, les intentions de vote passent en 
deux mois de 18 % à 15 %. Il en est de même dans les mesures de Louis 
Harris-France, de la SOFRES, de l'IFOP (qui lui a attribué un instant 
13,5 %) et de BVA (16 %, au lieu de 18 % en début de campagne). </TEXT>
<TEXT>
  L'effet de mobilisation que l'on attend généralement d'une campagne 
a donc joué au profit de petites listes. En premier lieu, celle de 
Bernard Tapie, crédité en moyenne d'une fourchette de 8 % à 10 % des 
voix, dès le début de la campagne, et surtout celle de Philippe de 
Villiers qui passe de 4,5 % à 8,5 %, selon CSA. Une hausse mesurée 
également par les autres instituts, de Louis Harris-France à la 
SOFRES, en passant par BVA qui donne 7 % à la liste de de Villiers, 
au lieu de 4,5 % en début de campagne. Cette hausse n'a été 
enregistrée qu'au cours des deux dernières semaines. En revanche, la 
campagne n'a créé aucune dynamique pour la liste du PC (étale à 6 % 
selon CSA) ni pour celle du Front national (entre 9,5 % et 10 %), 
selon BVA, CSA, la SOFRES et Louis Harris-France.</TEXT>
<TEXT>
  La multiplication des listes à gauche, particulièrement de listes 
hostiles à la construction européenne dessinée par le traité de 
Maastricht, a visiblement empêché Jean-Pierre Chevènement de 
s'élever, comme M. de Villiers, au-dessus de la barre fatidique de 5 
%. La liste de M. Chevènement stagne autour de 4 %. Elle est même en 
baisse, en cours de campagne, selon l'institut CSA, qui lui 
attribuait 5,5 % à la mi-mai et seulement 3,5 % à la fin de la 
campagne officielle. La " Liste Sarajevo ", annoncée à 12 % par 
IPSOS, alors que les autres instituts la situent aujourd'hui 
au-dessous de la barre de 5 %, a pu également pénaliser l'ancien 
ministre socialiste. Quant aux écologistes leur division devrait les 
empêcher d'avoir, contrairement à 1989, des députés européens, 
puisque les listes de Brice Lalonde et des Verts n'obtiennent 
respectivement que 3 % et 4 % des voix en moyenne.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les sondages ont pu mesurer un net effet démobilisateur de 
la campagne sur la participation. L'institut CSA enregistre, à la fin 
du mois d'avril, une abstention estimée à 42 %. Celle-ci progresse à 
la mi-mai (44 %) pour atteindre finalement 50 % au début du mois de 
juin. La SOFRES obtient des résultats identiques. En mai, le chiffre 
de Français affichant leur intention d'aller voter est passé ainsi de 
50 % à 47 %. &lt;
</TEXT>
</DOC>
