<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003783</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003783</DOCID>
<ACCOUNT>371459</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1755</FAB>
<SUBJECTS>EFFECTIF,FINANCEMENT,EXPERTISE</SUBJECTS>
<NUM1>950131-10</NUM1>
<NAMES>CORMORECHE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SOT1>Le scrutin mesurera la représentativité des organisations " officielles " et des contestataires</SOT1>
<SYF1>CHAMBRE D'AGRICULTURE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS DU MARDI 21 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>2,5 millions d'électeurs sont conviés  à renouveler les chambres d'agriculture</TITLE>
<TEXT> A L'INSTAR de plusieurs chambres de commerce, certaines institutions consulaires agricoles représentent des puissances politiques, des lobbies et des 
caisses de résonance particulièrement déterminants, comme, par exemple, dans l'Aisne, le 
Finistère, la Corrèze ou l'Aveyron. D'autres chambres d'agriculture semblent plutôt 
léthargiques. L'enjeu de cette consultation du 31 janvier est donc d'autant plus important 
qu'avec l'élection présidentielle en arrière-plan, la répartition ou la concentration du 
pouvoir paysan au sein des chambres peut, dans telle ou telle région, avoir des incidences 
sur la campagne des candidats...</TEXT>
<TEXT>
  Les élections (au scrutin de liste majoritaire avec une dose de proportionnelle) se 
déroulent à travers cinq collèges : les exploitants, qui constituent le groupe le plus 
important puisqu'ils disposent de presque la moitié des sièges de l'assemblée plénière de 
chaque chambre, qui compte, selon les départements, 45 à 48 membres ; les propriétaires 
(y compris de forêts) et usufruitiers ; les salariés agricoles ; les employés des groupements 
professionnels (crédit, coopératives, mutualité sociale) ; les anciens exploitants et leurs 
conjoints. Les élus départementaux désignent à leur tour les membres des 26 chambres 
régionales. Au niveau national, l'assemblée permanente des chambres d'agriculture dont le 
président, Pierre Cormorèche, achève dans quelques jours son mandat rassemble les 
présidents départementaux et régionaux. Elle est l'interlocuteur constant des pouvoirs 
publics et l'un des acteurs obligés de la cogestion de la politique agricole qui caractérise 
invariablement l'action des gouvernements depuis 1960.</TEXT>
<TEXT>
 La " chambre d'agriculture type " comprend 67 salariés dont 48 cadres, ingénieurs et 
techniciens agricoles. Son budget tourne autour de 30 millions de francs alimenté, pour 
moitié, par une taxe additionnelle à l'impôt sur le foncier non bâti, ce qui n'est pas sans 
révéler un paradoxe puisque les syndicats agricoles majoritaires (FNSEA et CNJA) 
réclament régulièrement la diminution voire la suppression de cet impôt qui touche 
évidemment, au premier chef, les exploitants. Les autres recettes des chambres 
proviennent de diverses subventions des collectivités locales, de l'Etat, des offices et de 
Bruxelles, ainsi que de l'Association nationale de développement agricole qui gère un 
budget de 600 millions de francs. Les chambres, qui sont des établissements publics, tirent 
aussi quelque 20 % de leurs recettes de ventes, de prestations de services ou de 
redevances diverses. Des ressources qui, pour cette dernière fraction, leur ont été, ici et là, 
reprochées puisque c'est souvent pour assainir leur situation financière que ces institutions 
se sont lancées dans des opérations commerciales classiques, étrangères au principe 
fondamental du service public.</TEXT>
<TEXT>
 Le conseil aux agriculteurs (plans d'épandage, suivi agronomique, nouvelles technologies) 
représente, d'une manière générale, 52 % de l'activité des salariés des chambres ; 8 % 
relèvent de la " recherche-développement " et de l'environnement (protection des eaux des 
rivières) ; 6 % de la formation. L'animation de projets et le développement rural local 
(accueil à la ferme par exemple) ne représentent que 4 à 5 % de l'activité. Un constat qui 
ne laisse pas d'étonner, au moment où l'aménagement du territoire rural devient aussi 
important pour les agriculteurs que la culture ou l'élevage proprement dits et où des 
organismes comme les syndicats ou les Safer (sociétés d'aménagement foncier et 
d'établissement rural) ont nettement compris, pour leur part, l'impérieuse nécessité de 
cette mutation des missions et des fonctions.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " PLUS FORTS ENSEMBLE "</TEXT>
<TEXT>
  Présentant des listes et un front communs dans la quasi-totalité des départements sauf, 
par exemple, dans l'Aveyron, fief du secrétaire général adjoint de la FNSEA, Michel 
Tesseydoy, dans la Somme ou la Manche, où se trouvait Jacques Chirac le 27 janvier , la 
FNSEA et le CNJA ont conduit une campagne très active autour du slogan " Plus forts 
ensemble ". Pour les deux syndicats majoritaires, les élections sont un enjeu de pouvoir 
essentiel, puisque les connivences et les similitudes de langage sont, en définitive, très 
nombreuses entre les chambres et ces syndicats. Aux élections de 1989, les listes FNSEA-
CNJA avaient recueilli 66 % des suffrages dans le collège des chefs d'exploitation, contre 
63,9 % en 1983. Dans le collège des salariés, c'est la CFDT qui traditionnellement réalise 
les meilleurs scores.</TEXT>
<TEXT>
  Concurrente principale de la FNSEA et du CNJA, la Confédération paysanne (gauche) 
présente des listes dans 80 départements. Elle entend sanctionner la " ruineuse cogestion 
" des syndicats officiels et réclame notamment le plafonnement des aides " qui vont 
toujours aux mêmes " ainsi que la réduction de la taille des ateliers d'engraissement ou 
d'élevage intensif (chez les producteurs bretons de porcs notamment). Elle escompte 25 % 
des voix. Le Modef (proche des communistes) et la Coordination rurale, qui s'est 
distinguée par ses actions contre la réforme de la politique agricole commune (PAC), vont 
chercher aussi à grignoter un pouvoir qui n'avait échappé à la FNSEA et au CNJA que 
dans trois chambres en 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Ces élections ont lieu à un moment où le calme règne dans les campagnes. Le revenu 
agricole a fortement augmenté en 1994, mais après trois années de baisse. La loi de 
modernisation que vient de faire voter Jean Puech, ministre de l'agriculture, a 
#incontestablement ouvert des perspectives positives à une agriculture qui depuis la 
réforme de la PAC et la conclusion du cycle de l'Uruguay dans le cadre du GATT (Accord 
général sur les tarifs douaniers et le commerce) semble regarder l'avenir avec davantage 
de réalisme et d'optimisme. En fait, le principal test sera le taux de participation (59 % en 
1989) car un faible déplacement des agriculteurs vers les urnes constituerait, pour le CNJA 
et la FNSEA essentiellement, un relatif échec. Ce serait le signe qu'en raison de la 
lassitude ou du " confort " des innombrables primes, le monde paysan n'est plus prêt, 
comme hier, à partir à l'assaut des sous-préfectures et à barrer les routes.</TEXT>
</DOC>
