<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002977-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002977-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360671</ACCOUNT>
<GENRE>ORGANIGRAMME</GENRE>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11241152</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,LEGISLATION,REFORME,INSTANCE,COMPOSITION,LISTE</SUBJECTS>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>RENDU PUBLIC LE 24 NOVEMBRE 1994 ; COMPOSITION ET AUDITIONS DE CE GROUPE DE TRAVAIL (CHAPO)</LEAD1>
<TITLE>Les conclusions du groupe de travail parlementaire sur la clarification des rapports entre la politique et l'argent</TITLE>
<TEXT>Le groupe de travail de l'Assemblée nationale sur la corruption présidé par Philippe Séguin (RPR), a rendu publiques ses conclusions, 
jeudi 24 novembre. Composé du président et de deux membres de chacun 
des cinq groupes politiques représentés à l'Assemblée nationale, il 
était ainsi constitué : RPR : Bernard Pons, président, Raoul 
Béteille, André Fanton, Pierre Mazeaud ; UDF : Charles Millon, 
président, François d'Aubert, Georges Chavanes, Philippe Vasseur ; PS 
: Martin Malvy, président, Claude Bartolone, Julien Dray, Didier 
Migaud ; PC : Alain Bocquet, président, Rémy Auchedé, Louis Pierna ; 
République et liberté : Jean Royer, président, Gilbert Baumet, 
Georges Sarre.</TEXT>
<TEXT>
 AUDITIONS. Réuni entre le 13 octobre et le 17 novembre, le groupe de 
travail a procédé à l'audition de onze personnalités : Marceau Long, 
président de la commission de la transparence financière de la vie 
politique ; René Vacquier, président de la commission nationale des 
comptes de campagne et des financements politiques ; Marie-Laurence 
Pitois-Pujade, secrétaire général de la commission centrale des 
marchés ; Gérard Pancrazi, chef de la mission interministérielle 
d'enquête sur les marchés publics ; Pierre Joxe, premier président de 
la Cour des comptes ; Jacques Belle, président de l'Association des 
présidents des chambres régionales des comptes ; Bernard Challe, chef 
du service central de la prévention de la corruption ; Christian 
Babusiaux, directeur général de la concurrence, de la consommation et 
de la répression des fraudes ; Charles Barbeau, président, et 
Frédéric Jenny, vice-président du Conseil de la concurrence ; Robert 
Bouchery, conseiller d'Etat honoraire, ancien président de la 
commission de prévention de la corruption.                       
</TEXT>
</DOC>
