<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003077-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003077-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356677</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>DETTE EXTERIEURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BALANCE COMMERCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RESERVE MONETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DES PRIX,MONNAIE,PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFORME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BRESIL,CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>43</FAB>
<NOTE>DOC / AVEC UNE CARTE ET 5 GRAPHIQUES</NOTE>
<NUM1>941025-2-R08-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHALUMEAU JEAN LUC</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>AVEC 5 GRAPHIQUES / DETTE EXTERIEURE , CROISSANCE DU PIB , EXCEDENT COMMERCIAL , RESERVES INTERNATIONALES ET EXPORTATIONS</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; PAYS&gt;  Le Brésil&gt;  L'heure des réformes</TITLE>
<TEXT>LA victoire électorale de Fernando Henrique Cardoso, le 3 octobre, garantit au Brésil la poursuite du "plan real" que le nouveau 
président avait conçu lorsqu'il était ministre des finances. Dans ses 
premiers mois d'application, ce plan, qui repose notamment sur la 
désindexation de l'économie et la défense du real par le contrôle de 
la masse monétaire, a déjà obtenu de bons résultats: l'inflation, qui 
se situait encore à 48,2 % par mois en juin, est descendue à 1,55 % 
en septembre et le taux de change n'a pas été menacé. C'est au 
contraire l'appréciation progressive de la nouvelle monnaie par 
rapport au dollar qui pourrait, à la longue, gêner les exportations 
actuellement hissées à des niveaux records.</TEXT>
<TEXT>
  Fernando Cardoso a promis une vigoureuse relance des 
investissements dans les secteurs prioritaires (santé, éducation, 
sécurité publique, emploi et agriculture) financés par une ponction 
de la moitié des réserves internationales du pays, qui s'élèvent 
aujourd'hui à 43 milliards de dollars. Il n'a pas pour autant promis 
de miracle, et semble conscient de la leçon que l'on peut tirer de 
l'échec des sept plans qui ont précédé le sien: pour faire 
disparaître les réflexes inflationnistes des agents économiques 
brésiliens, une suppression du système d'indexation doit être non 
seulement complète et immédiate, mais elle doit aussi être 
accompagnée de réformes structurelles concernant en premier lieu le 
budget, l'ouverture des frontières à la concurrence étrangère et la 
concertation entre l'Etat et les partenaires sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Si Fernando Cardoso obtient, au second tour des élections 
législatives du 15 novembre, les appuis politiques nécessaires, il 
lui sera possible de réussir sur ces trois fronts à la fois. Le 
redressement budgétaire, qui passera par une réforme 
constitutionnelle dans la mesure où il implique une nouvelle 
répartition des compétences entre pouvoir central et Etats fédérés, 
constitue sans doute la plus grande urgence.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la refonte du système de prévoyance n'est guère moins 
pressante, car l'État ne peut plus faire face à ses obligations: les 
880 000 retraités anciens fédéraux coûtent à eux seuls près de la 
moitié de l'ensemble des dépenses salariales publiques. Fernando 
Cardoso devra encore relancer les privatisations, paralysées depuis 
plusieurs mois, et combattre les conséquences mêmes de son succès 
politique: la confiance des opérateurs financiers se traduit par des 
entrées massives de capitaux porteuses de risques inflationnistes. Le 
chef de l'État sera enfin encouragé par le redressement en cours du 
taux d'investissement, qui pourrait dépasser 16 % du PIB en 1994: 
avec plus de 20 %, le Brésil retrouverait la croissance forte des 
années 70.a                          
</TEXT>
</DOC>
