<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030648</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030648</DOCID>
<ACCOUNT>407872</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1700</FAB>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950816-2-009-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SOT1>En limitant leurs exportations, les pays d'Amérique latine, Brésil en tête, ont enrayé la chute des prix.  En raison de mauvaises récoltes, le renchérissement devrait se poursuivre</SOT1>
<SU21>MATIERES PREMIERES&gt;</SU21>
<SYE1>CAFE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ACCORD SUR LE CONTINGENTEMENT DES EXPORTATIONS ET PLAN DE RETENTION ; TITRE DU GRAPHIQUE : CAFE, PRODUCTION EN MILLIONS DE SACS DE 60 KG, DE 1991 A 1995.DOSSIER UNE 1/2 PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les principaux producteurs de café soutiennent les cours</TITLE>
<TEXT> L'HISTOIRE multiplie les exemples d'échec en matière de plans de rétention ; les diverses tentatives pour redresser les cours des matières 
premières ne manquent pas, surtout en ce qui concerne le café. Produit rare et luxueux 
hier, " le vin de l'Islam " circule généreusement aujourd'hui aux quatre coins de la planète 
: cultivé en abondance raison principale de son prix souvent dérisoire , c'est le deuxième 
produit échangé dans le monde, après le pétrole et devant le blé et le riz.</TEXT>
<TEXT>
  Pour retenir la marchandise, encore faut-il s'entendre entre pays fournisseurs. C'est 
beaucoup demander à des pays par définition concurrents. Le " groupe de Bogota ", 
constitué dans ce but en 1978, par les pays sud-américains, principaux producteurs de café 
(avec les deux tiers de la production mondiale), s'était soldé par un échec. C'est néanmoins 
dans la capitale colombienne que se sont réunis, à la fin du mois de juillet, les 
représentants de la Colombie, du Costa Rica, du Honduras, du Nicaragua, du Salvador, et 
surtout du Brésil, tardivement rallié à la cause du soutien des prix mondiaux du café. Ils 
ont opté pour la solution la plus simple : une limitation de leurs exportations à 28 millions 
de sacs de 60 kilos (c'est dans cette unité que s'effectuent les échanges). Avec les autres 
producteurs (Afrique, Asie), le contingentement des exportations atteint 60,37 millions de 
sacs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois-ci, l'alliance paraît crédible et les cours sur le marché à terme, tant à New York 
qu'à Londres, ont reflété cette assurance : ils se sont aussitôt raffermis à 3 177 dollars la 
tonne. En un an, les prix (à 2 100 dollars la tonne) avaient perdu la moitié de leur valeur de 
l'année précédente (Le Monde du 10 juillet) et ils avaient poursuivi leur chute jusqu'à mi-
juillet (à 1 400 dollars la tonne), lorsque le Brésil montrait quelques réticences à adopter le 
plan de rétention.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OFFRE FAIBLE</TEXT>
<TEXT>
Les données climatiques vont dans le sens de la rétention. La récolte qui s'est déroulée au 
mois de juin n'est pas bonne. Elle a subi deux gelées successives, et, d'ores et déjà, des 
analystes comme ceux de la maison de courtiers allemande F. O. Licht savent que la 
production brésilienne ne dépassera guère 15 millions de sacs de 60 kilos. Il s'agit là de 
l'offre la plus faible depuis vingt ans. Les bonnes années, Brasilia produit entre 28 et 35 
millions de sacs.</TEXT>
<TEXT>
  Même si le café ne représente plus que 5 % de son produit national brut (contre 35 % 
dans les années 70), le Brésil demeure le premier producteur d'arabica du monde. " Le 
Brésil ne rentre pas dans un cartel s'il n'a pas de sérieuses chances de gagner ", affirme un 
opérateur. Le café est devenu une sorte de " cerise sur le gâteau " pour les grands 
propriétaires terriens dont les exploitations se partagent généralement entre le coton, le 
caoutchouc, le soja et quelques denrées vivrières. Lorsque les producteurs jugent les cours 
rémunérateurs, ils vendent ; dans le cas contraire, ils stockent.</TEXT>
<TEXT>
  " Les propriétaires fonciers ont les moyens de le faire, affirme un opérateur, ils sont 
riches et féodaux, ils font vivre leur village en arbitrant leurs " commodités ". Les 
Brésiliens misent sur le " café oro " car ils considèrent cette matière première comme une 
denrée refuge contre l'érosion monétaire et ont le sentiment qu'un " hangar de café vaut 
mieux qu'un coffre-fort à la banque ".</TEXT>
<TEXT>
 L'évolution des stocks, qui peu à peu passent des mains des consommateurs à celles des 
pays producteurs, jouent également en faveur de la décision des pays fournisseurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NOUVEAUX ARRIVANTS</TEXT>
<TEXT>
  Les pays demandeurs ne disposent tout au plus que de 12 millions de sacs, " à peine deux 
mois de consommation ", affirment les analystes du secteur. Par contre, les pays 
producteurs, qui ont de plus en plus tendance à entreposer leur marchandise lorsque le 
mouvement des cours ne les satisfait pas, acquièrent au fil des ans plus de contrôle sur 
l'offre disponible.</TEXT>
<TEXT>
  Le café s'achemine vers une troisième année de déficit. Les statisticiens prévoient une 
production globale de 90 millions de sacs pour une consommation mondiale de 95 millions 
de sacs environ (dont 22 à 23 millions pour les pays producteurs). Le plan de rétention 
prévoit de n'exporter que 60,37 millions de sacs. Même si, comme il arrive lorsque les prix 
montent, les pays pauvres consomment moins de café, la demande ne peut s'établir à moins 
de 70 millions de sacs.</TEXT>
<TEXT>
  Le prix du café va augmenter dans les prochains mois. Mais ce succès de plus ou moins 
courte durée n'est pas de nature à satisfaire les pays fournisseurs. Ils veulent plus : inciter 
les pays consommateurs à jeter les bases d'un nouvel accord international (le dernier est 
mort en 1989).</TEXT>
<TEXT>
  A cette demande tant de fois répétée, les pays consommateurs font la sourde oreille. Pour 
que la situation se modifie, il faudrait une menace de pénurie. La psychose du manque a 
disparu dans les années 80. L' insuffisance ou l'absence d'un fournisseur pourrait être 
comblée par de nouveaux arrivants. Le Vietnam ne vient-il pas d'annoncer qu'il allait 
doubler ses superficies cultivables en café ? Ce pays, en pleine croissance, devrait réaliser 
une récolte de 2,7 millions de sacs en 1994/1995. Les cafés de la Colombie et du Brésil, il 
est vrai, contrairement à ceux de l'Asie récoltés en pleine saison des pluies, ils sont jugés 
trop humides sont très prisés pour leur arôme et leur douceur. Mais pour combien de 
temps ?</TEXT>
</DOC>
