<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001738</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001738</DOCID>
<ACCOUNT>368501</ACCOUNT>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1351</FAB>
<NUM1>950117-6</NUM1>
<ORI1>BOGOTA  de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PROENZA ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE PROENZA</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Colombie tente de réduire la production de coca et de pavot</TITLE>
<TEXT> Lors d'un conseil de sécurité réuni vendredi 13 janvier, le gouvernement colombien a réaffirmé sa volonté de faire disparaître toutes les cultures 
servant à la fabrication de la drogue grâce, notamment, à des épandages chimiques 
aériens. Il a aussi annoncé la nomination d'un conseiller présidentiel chargé de mener à 
bien un programme de substitution de ces cultures et de dialoguer avec les populations 
concernées. La présence militaire sera renforcée dans les régions touchées. La veille, un 
accord avait été signé avec les paysans de deux régions très dépendantes des cultures 
illégales, théâtre, depuis plus d'un mois, d'un mouvement de contestation.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs manifestations de protestation paysanne ont en effet eu lieu ces dernières 
semaines : 25 000 paysans du Guaviare, au sud-est du pays, ont bloqué les trafics aérien, 
routier et fluvial pendant plus d'une semaine, en décembre ; 6 000 autres du Putumayo, 
département frontalier avec l'Equateur, ont occupé les installations pétrolières 
d'Ecopétrole pendant trois semaines avant d'être évacués par l'armée, causant à 
#l'entreprise colombienne plus de trois millions de dollars de pertes.</TEXT>
<TEXT>
 Selon des sources militaires, ces mouvements, qui seraient soutenus à la fois par la 
guérilla et les narcotrafiquants, pourraient s'étendre à d'autres régions où les cultures de 
feuilles de coca ou de pavot ont largement augmenté ces dernières années. Ces 
soulèvements ont obligé l'Etat colombien à négocier avec les paysans et surtout à se 
souvenir de ces départements " oubliés ". Car, dans ces régions du Sud très peu habitées 
mais riches en minerais et en pétrole, il n'y a souvent ni moyen de transport ni électricité. 
Le moindre village est situé à des heures des pistes ou des fleuves, et le taux 
#d'alphabétisation est parmi les plus bas du pays. Dans ces territoires retirés, en pleine 
forêt amazonienne, on ne rencontre parfois que la guérilla pour faire la justice et les " 
narco " pour investir socialement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SEUL MOYEN DE SUBSISTANCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Dans certains villages, les instituteurs sont même payés par les trafiquants. Par la force 
des choses, les cultures illégales restent le seul moyen de subsistance rentable des 
paysans. Ainsi, selon la police antidrogue colombienne, sur les 40 000 hectares de feuilles 
de coca cultivés en Colombie, 30 000 le sont dans le département du Guaviare.</TEXT>
<TEXT>
 L'envoi d'avions a donc déclenché la fureur des paysans. D'autant plus que, pour éviter 
des attaques de la guérilla, très présente dans ces régions, ils n'osent pas voler à basse 
altitude et pulvérisent des doses importantes de produits chimiques sans atteindre 
forcément leurs objectifs de manière précise. Les fleuves et les autres cultures risquent 
donc d'être pollués.</TEXT>
<TEXT>
  Les paysans du Putumayo, comme ceux du Guaviare, sont finalement parvenus jeudi 12 
janvier, à un accord avec le gouvernement, selon lequel les cultures illégales de moins de 
deux hectares seront détruites de manière manuelle et non par épandange de produits 
chimiques. Cette destruction sera réalisée en échange de crédits leur permettant de mettre 
en place d'autres types de culture.</TEXT>
<TEXT>
  L'Etat s'est engagé également à construire des routes, à électrifier et à mettre en place 
des réseaux de solidarité sociale. Mais le gouvernement reste en état d'alerte. Le chef des 
armées a rendu publique une conversation téléphonique interceptée par ses services entre 
deux chefs présumés des FARCS (Forces armées révolutionnaires de Colombie), qui 
#échangeaient des instructions sur les mouvements paysans et se proposaient de les 
stimuler dans de nouvelles régions.</TEXT>
</DOC>
