<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028232</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028232</DOCID>
<ACCOUNT>404555</ACCOUNT>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200795/0852</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950721-2-018-03</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,VAN MIERT KAREL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>La Commission de Bruxelles accepte sous cette condition le plan de sauvetage de la banque</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PLAN DE SAUVETAGE,SUITE : ACCORD DE K.VAN MIERT, COMMISSAIRE EUROPEEN, LE 19 JUILLET 1995 : CONDITIONS ET MODALITES</LEAD1>
<TITLE>Le Crédit lyonnais devra céder la moitié de ses actifs bancaires européens</TITLE>
<TEXT> Karel Van Miert, le commissaire européen chargé de la concurrence, l'a confirmé mercredi 19 juillet : les tractations avec les autorités françaises 
sur le Crédit lyonnais sont achevées et la Commission est bien décidée, même dans le cas, 
toujours possible, de rebondissements provoqués par la banque, à se prononcer mercredi 
26 juillet, lors de sa dernière réunion avant la pause d'été.</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis en possession de tous les éléments pour trancher, l'affaire est claire, et je sais 
quoi proposer à mes collègues la semaine prochaine ", a déclaré Karel Van Miert au cours 
d'une conférence de presse. Le point le plus sensible concerne la contrepartie à fournir par 
le Crédit lyonnais pour l'aide reçue de l'Etat français, autrement dit le montant des actifs 
bancaires dont il lui faudra se dessaisir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN DÉLAI DE TROIS ANS</TEXT>
<TEXT>
  Les pouvoirs publics français ont apparemment accepté que l'effort réclamé au Crédit 
lyonnais porte sur 50 % desdits actifs en Europe (hors France) à céder dans un délai de 
trois ans. L'idée de devoir renoncer à la moitié de son patrimoine bancaire européen est 
très mal vécue par l'établissement du boulevard des Italiens, et la Commission s'est 
efforcée d'arrondir les angles. Elle n'a pas exigé de liste des filiales qui devront être 
cédées. " Je vous fixe un cadre, c'est à vous de déterminer ce que vous voulez vendre et à 
quel moment ", a indiqué M. Van Miert. Le délai de trois ans pourrait être prolongé si 
nécessaire pour achever une restructuration ou attendre une évolution favorable du 
marché. Bref, l'entreprise n'a pas le couteau sur la gorge.</TEXT>
<TEXT>
  La Commission s'est aussi montrée prête à consentir un effort de présentation pour 
ménager les susceptibilités. La promesse de vendre la moitié des actifs bancaires en 
Europe ne figurera probablement pas dans la décision qui sera adoptée mercredi prochain. 
Elle se contentera de faire référence à 35 % des actifs de la banque hors de France... 
Cependant, il ne fait aucun doute que ce seuil de 50 % constitue bien un engagement qui 
figurera explicitement et de façon irrévocable dans une lettre d'accompagnement, promise 
par les pouvoirs publics, mais qui ne sera pas pas publiée. Sur ce point, M. Van Miert 
entend ne pas prendre de risque, même dans l'hypothèse, à ses yeux peu vraisemblable, où 
d'ultimes tiraillements, d'ultimes pressions du Crédit lyonnais, conduiraient le 
gouvernement à se montrer moins précis que prévu.</TEXT>
</DOC>
