<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003680-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003680-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342871</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Jacques-Henri Lartigue, disparu en 1986, aurait eu cent ans cette année. Peintre, écrivain, le photographe n'a été reconnu internationalement qu'à l'âge de soixante-neuf ans. On ne compte plus les hommages qui lui sont rendus cette année en France et à l'étranger. Arles présente une exposition et deux soirées autour de cet " amateur " dont la vie et l'oeuvre traduisent une quête du bonheur.</CHA1>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,ANNIVERSAIRE,PHOTOGRAPHIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'OEil de la mémoire (journal 1932-1985), Michel Lafon, Carrère, Paris, 1986.A Arles, exposition " Lartigue a cent ans ", Commanderie Sainte-Luce. Jusqu'au 15 août. " L'amateur de rêves ", projection de photos, avec extraits du journal intime de Lartigue dits par André Dussollier. Théâtre Antique, les 9 et 13 juillet, à 22h." Lartigue, l'enfant photographe ", Salle d'armes (près de l'église), 27340 Pont-de-l'Arche (Eure). Tél. : 35-23-03-51. Jusqu'au 28 août." l'Alchimiste du bonheur ", première rétrospective de l'oeuvre peinte. Musée d'art et d'histoire Louis Senlecq, 46, Grande Rue, 95290 l'Isle-Adam. Tél. : 34-69-45-44. Jusqu'au 31 août.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ DE TROIS PHOTOS : Jacques-Henri Lartigue : " Solange, Neuilly ", 1929. Claude Nori : " Voyage dans l'écran ". André Kertész : " Portrait déformé ", Paris, 1927. )</NOTE>
<NAMES>LARTIGUE JACQUES-HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; PHOTOGRAPHIE/ARLES 94&gt; Le bonheur selon Lartigue</TITLE>
<TEXT>"FAIRE une petite phrase chaque jour, cela pourra-t-il raconter tout ce qui se bouscule en moi et qui ressemble à un feu d'artifice tiré 
devant un aveugle ? ", se demandait Jacques-Henri Lartigue. Le 13 
juin 1994, il aurait eu cent ans. C'est l'occasion pour les 
Rencontres d'Arles de célébrer cet " amateur de rêves ", ce voyageur 
attentif à attraper au vol les " couleurs de l'oiseau bleu ". Depuis 
Emile Loubet se promenant au bois de Boulogne (1905) jusqu'au 
portrait officiel du président Giscard d'Estaing (1974), il a 
traversé le siècle, laissant une collection de deux cent mille 
instants, un journal intime de sept mille pages qu'illustrent cent 
seize albums photographiques.</TEXT>
<TEXT>
  Du temps de Proust à celui du Palace, des élégantes du bois de 
Boulogne aux punks, Lartigue regarde, observe d'un coup d'oeil ses 
époques, les vit, en acteur et en spectacteur. Mais la valeur 
historique, documentaire, n'entrave jamais le mouvement qu'il fixe en 
liberté. Tout glisse, tout vole, tout bouge, tout frémit devant ses 
yeux. Quand il écrit, on dirait qu'il remplit un carnet de croquis. 
Quand il photographie, on dirait qu'il saisit une balle au bond. 
Attrape " les choses de la vie ".</TEXT>
<TEXT>
  Max Linder pilotant un bob des neiges à Saint-Moritz (1913), Abel 
Gance coiffé d'un béret basque à Hendaye (1925), des baigneuses 
éclaboussées dans un luxueux jardin de la Côte d'Azur (1932), Claudia 
Cardinale et sa fille courant après un cheval de bois (1984), tout 
l'univers de Lartigue défile sous l'oeil d'un promeneur apprivoisant 
l'imprévu, comme on chasse les papillons. Lartigue ne semble pas 
faire poser ses modèles, il les salue l'espace d'une rencontre, d'une 
amitié (Sacha Guitry), d'un coup de foudre (Renée Perle, Florette) 
sans autre contrainte que celle de l'instinct : " La seule ombre à 
mon bonheur est de le laisser s'envoler sans m'en servir. " A la 
question " Quel conseil donneriez vous à un jeune photographe ? ", 
Lartigue répondait : " Tomber amoureux. "</TEXT>
<TEXT>
  Tous les sens sont en éveil. Se laisser envelopper par la vie, 
entrer dans un " bain de printemps ", là parmi cette " nature en 
fête, en conversation avec Dieu ". " Je n'ai qu'une ambition : parler 
d'un ciel, d'une odeur de la couleur d'une herbe. " Voir, pour 
Lartigue signifie sentir l'odeur des pins tièdes, caresser la peau 
sépia de ces sirènes en pantalon soyeux et débardeur blanc Eden Roc. 
Dans son regard, l'eau frissonne, le vent gonfle les voiles des 
bateaux, le soleil éclabousse les baigneurs. Tout semble pris d'en 
haut, comme si le soleil dispersait des confettis de lumière, 
laissant des ombres de parasols, d'avions, de vélos, de patineurs, 
reflets d'époques successives.</TEXT>
<TEXT>
 Autant d'instants dérobés qu'il accumule depuis sa tendre enfance, 
réalisant ses premiers instantanés (sauts, jeux de balles, tennis), 
dès l'âge de neuf ans, avec une passion jamais assouvie pour les 
aéroplanes, les automobiles, tout ce qui bouge. Le voici, comme Carlo 
Mollino, lancé jusqu'à la fin dans une course dans l'espace, contre 
le temps, son ennemi intime. Tout semble échapper à la loi de la 
pesanteur, à l'attraction de la terre, sur laquelle Lartigue, souffre 
d'être " empêtré, enchevêtré d'humains ". Il lui préfère 
"l'indescriptible contrée zéro " des parfums, de la musique, du 
silence et du sourire des choses : " Alors je peins avec un énorme 
plaisir secret de faire n'importe quoi, n'importe comment, en tête à 
tête avec un morceau de paradis qui me chuchote ses confidences. " 
Pourtant, c'est en adoptant le genre artiste qu'il l'est peut être le 
moins, conscient parfois d'agir avec " l'âme d'un pompier en train de 
combattre un incendie... " Là où ses photographies révèlent avec tant 
d'aisance le bonheur de vivre, ses bouquets trop peints, trop 
décoratifs, le griment. Ses toiles laissent apparaître les traces 
laborieuses d'une lutte, de cette impossibilité à saisir l'invisible. 
Et pourtant, comme l'affirme Florette Lartigue, qu'il épouse en 1942, 
" il se considérait d'abord et avant tout comme un peintre. La 
photographie n'était qu'un violon d'Ingres... " </TEXT>
<TEXT>
  Issu de la " rêveuse bourgeoisie ", Jacques Lartigue (1894-1986) 
voulait être moine. " Torturé de désirs en désordre ", il entame la 
rédaction de son journal intime à six ans et commence ses albums de 
photographies deux ans plus tard. Il faudra attendre 1963, avec 
l'exposition au Musée d'Art moderne de New-York organisée par John 
Szarkowski et la parution d'un article de dix pages dans Life pour 
que Lartigue soit reconnu comme l'un des grands photographes de ce 
siècle. </TEXT>
<TEXT>
  Richard Avedon sera un de ses premiers collectionneurs. A l'époque, 
les clichés se vendent entre 5 et 10 dollars. " Pour lui, se voir 
reconnu de son vivant, était un miracle ", affirme Florette Lartigue. 
En 1970, c'est Avedon qui lui fait lire Proust dont il aura été 
l'illustrateur sans le savoir... En France, la reconnaissance 
officielle date de 1980, avec l'exposition " Bonjour Monsieur 
Lartigue " au Grand Palais, qui fait suite à la donation de son 
oeuvre photographique à l'Etat. Lartigue a alors quatre-vingt-six ans 
! " Assis sur ma chaise, face aux lumières, je suis là tout seul 
devant des centaines d'yeux que je ne vois pas, et je pense que si 
c'était le jour de mon enterrement, je regretterais d'être " trop 
froid " pour sentir leur amitié ", relève Lartigue dans son Journal 
(1).</TEXT>
<TEXT>
  On l'a imaginé riche. C'était vrai de son enfance, à l'ombre de son 
père homme d'affaires. Ce le sera beaucoup moins quand il entame sa 
carrière de peintre, au début des années 20. Témoin des modes, en 
souliers vernis ou en espadrilles, il a côtoyé le luxe et la gêne, 
les pergolas ensoleillées et les hivers grelottants, sans que 
l'argent ou la pauvreté ne change rien à sa vie.</TEXT>
<TEXT>
  Son oeuvre est une leçon de vie mais surtout une école du regard 
dont les femmes " extra parfumées " seront les initiatrices. Ce 
voyageur de l'éphèmère invite chacun à prendre au piège une minute de 
paradis comme si c'était la première et la dernière. Se rendre 
disponible au bonheur, ce n'est pas le traquer, mais le vivre en 
secondes. Un homme est là, qui chuchote. " J'ai encore envie de rire 
à toutes les caresses du soleil. "                  
</TEXT>
</DOC>
