<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005819</DOCID>
<ACCOUNT>374260</ACCOUNT>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/1604</FAB>
<NUM1>950213-2</NUM1>
<ORI1>De notre envoyée spécialedans la zone des combats</ORI1>
<NAMES>TIWINZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BONNET NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE BONNET</SIP1>
<SU21>Le conflit entre le Pérou et l'Equateur</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>" Une muraille de brousse inextricable "</TITLE>
<TEXT> Pour la première fois depuis le début des affrontements entre le Pérou et l'Equateur, la presse internationale a pu se rendre, vendredi 10 février, dans la 
zone des combats, coté péruvien. PV 1 est un poste de surveillance de l'armée péruvienne, 
situé à seulement 14 kilomètres de la frontière équatorienne. " La visite à PV 1 va vous 
décevoir. Il n'y a rien à voir sauf quelques refuges en bois couverts de palmes où vivent 
nos troupes depuis une cinquantaine d'années ", ont expliqué les généraux qui ont 
accompagné les journalistes pour cette visite organisée, non sans difficultés, par les 
autorités péruviennes.</TEXT>
<TEXT>
 " PV 1 est situé à une latitude sud de 3 degrés, 32 minutes, 15 secondes et une longitude 
est de 78, 17, 56, c'est-à-dire que ce poste a toujours appartenu au Pérou ", explique le 
commandant du poste, le lieutenant-colonel Manuel Lazarte, en guise de bienvenue, en 
indiquant la position exacte de ses installations grâce à un compas positionnel satellite. Ces 
derniers jours, PV 1 a été attaqué à plusieurs reprises, notamment par des hélicoptères 
équipés de lance-roquettes. La dernière attaque remonte à la veille de cette visite, qui n'a 
d'ailleurs duré que vingt minutes en raison des " risques encourus ". Officiellement, ces 
raids n'ont pas fait de morts. Il est vrai que les quatre modestes constructions en bois, au 
toit de palmes, occupées aujourd'hui par une soixantaine de soldats et leur chef, n'ont pas 
été endommagées. Mais à moins de cent mètres de ce refuge, quatre impacts au sol sont 
visibles. " Il y en a bien plus sur les versants qui entourent le poste ", commente le 
commandant Lazarte.</TEXT>
<TEXT>
PV 1 reste donc vulnérable bien que l'armée péruvienne ait, semble-t-il, récupéré deux des 
trois bases que l'armée équatorienne avait installées près du fleuve Cenepa, à la fin 
janvier. Il s'agit de Base sur et de Los Tallos. Mais pour l'instant, les Péruviens se cassent 
toujours les dents sur Tiwinza. Pour justifier cette résistance, les responsables de 
l'information du commandement en chef de l'armée et de l'armée de terre, les généraux 
Raul Suarez et Daniel Mora, qui ont escorté la presse, expliquent : " Tiwinza est une 
muraille de brousse inextricable. Les Equatoriens occupent les hauteurs. Nos commandos 
doivent se frayer un chemin, pas à pas. Parfois, en un seul jour, nous n'avançons que de 
vingt mètres. Non seulement les abords sont minés mais les combats se pratiquent 
également au corps à corps. C'est pire que le Vietnam. Tiwinza est à dix minutes en 
hélicoptère depuis la base équatorienne de Loangas, d'où part le ravitaillement, tandis que 
nous sommes situés à deux heures et demie de notre base principale El Milagro, située 
près de la ville de Bagua. Le facteur climatique est notre principal ennemi. "</TEXT>
<TEXT>
#</TEXT>
<TEXT>
LANCE-ROQUETTES</TEXT>
<TEXT>
  La cordillère du Condor est couverte en permanence de nuages. Pour remonter le Cenepa 
en direction de PV 1, les hélicoptères de fabrication russe doivent partir de Bagua (à 200 
kilomètres du conflit), longer le fleuve Cenepa pour faire escale dans une des bases-relais. 
Ils sont obligés de frôler les cimes des arbres et de naviguer entre les hautes collines qui 
surplombent le Cenepa pour éviter que des tireurs équatoriens armés de lance-roquettes et 
embusqués sur les hauteurs de la cordillère occidentale ne les atteignent.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le début du conflit, les morts, côté péruvien, seraient au nombre de trente et un. 
Les soixante-dix " disparus " dont parlait un récent communiqué officiel ont repris contact 
avec leur base. Pour ce qui concerne les blessés, à l'hôpital de la base de El Milagro, son 
responsable, le docteur Rubio, nous a précisé que sur soixante-dix soldats hospitalisés, 
seulement le tiers le sont à cause de projectiles, les autres sont victimes de cette région 
inhospitalière (déshydratation, infections des blessures). Cependant, une vingtaine de 
blessés graves ont été transférés à Lima, une majorité d'entre eux ayant été mutilés par 
des mines semées par les Equatoriens.</TEXT>
</DOC>
