<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001596-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001596-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351267</ACCOUNT>
<PEOPLE>SANFOURCHE DOMINIQUE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le polo, qui serait peut-être né dans les montagnes du Pakistan, est toujours un sport vivace. Les compétitions au col de la Shandour n'ont rien de mondain!</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>HIPPISME,COMPETITION SPORTIVE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO (REPRODUCTION D'UNE MINIATURE INDIENNE)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>MONTAGNE: FRANCE 3, 17 h 45&gt; Polo d'hier et d'aujourd'hui</TITLE>
<TIO1>MONTAGNE,LES CAVALIERS DE LA SHANDOUR</TIO1>
<TEXT>LE polo, "sport des rois", ne parvient sur notre petit écran républicain qu'en de rares occasions: pour l'essentiel, quelques 
princières et solitaires chevauchées de Charles, diffusées en toile 
de fond d'un commentaire mettant au jour ses démêlés avec Diana... Le 
magazine "Montagne" ne déroge pas vraiment à la règle, tant le sport 
qu'il nous fait découvrir est à mille lieues de son résidu moderne et 
européen. </TEXT>
<TEXT>
 A mille lieues géographiques, puisque l'équipe de Dominique 
Sanfourche est partie filmer au nord du Pakistan. A mille lieues 
culturelles aussi... </TEXT>
<TEXT>
  Le polo est-il vraiment né dans cette vallée de Gilgit, comme le 
laisse entendre sans l'ombre d'une hésitation le commentaire? 
Accroche séduisante à défaut d'être complètement fiable, 
l'"invention" du jeu de polo, évoqué sous un autre nom dans une 
épopée persane, remontant _ selon le Quid _ à une dizaine de siècles 
avant notre ère... S'il n'est pas forcément né au coeur de ces 
somptueuses montagnes, reste que le polo y est particulièrement 
vivant.</TEXT>
<TEXT>
  Le passage de Bulbul Jan dans le bazar de Gilgit, à quelques jours 
du grand tournoi qui va opposer les équipes de la ville à celles de 
Chitral, est à ce titre édifiant. A quarante-deux ans, Bulbul Jan, 
joueur de polo de son état, est une star. Chaque mètre parcouru lui 
vaut son lot de conseils; notamment ceux d'un vieux commerçant qui, 
après l'avoir prémuni _ ainsi que ses chevaux _ contre le mal 
d'altitude en lui fournissant un paquet d'abricots secs, lui lance: 
"Avant de jouer, tu iras saluer tes adversaires comme s'ils étaient 
des frères!" Charmes du fair-play à la mode pakistanaise... </TEXT>
<TEXT>
  Des chevaux, des maillets et une balle, des poteaux pour marquer 
les buts: avant de s'emberlificoter de règles complexes _ comme tout 
sport prenant de l'âge _, le polo était, semble-t-il, un vaste 
défoulement collectif plus ou moins organisé. "Au temps des rois", 
tout juste était-il recommandé de "ne pas mordre son adversaire et de 
ne pas lui crever les yeux". Ce qui devait laisser une marge de 
manoeuvre non négligeable... Au col de la Shandour _ 4 000 mètres 
d'altitude _, lieu de la compétition, les cavalcades portent 
manifestement l'empreinte de la tradition. Et l'ambiance dans ce qui 
tient lieu de tribunes n'a rien de vraiment mondain...                
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
