<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045577</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045577</DOCID>
<ACCOUNT>426932</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1251</FAB>
<NUM1>951214-4</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PERES SHIMON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Pérès demande à la Syrie de saisir une " occasion historique "</TITLE>
<TEXT> Shimon Pérès cherche à parvenir à un accord avec la Syrie, et Bill Clinton est soucieux de conforter son image de " faiseur de paix ". Cette double 
volonté a marqué la visite du premier ministre israélien à Washington. S'exprimant, mardi 
12 décembre, devant le Congrès, M. Pérès a lancé un appel au président syrien Hafez El 
Assad, pour lui demander de saisir une " occasion historique " d'instaurer une paix globale 
au Proche-Orient. Le successeur d'Itzhak Rabin a déclaré : " Laissons chaque partie faire 
des concessions à l'autre, chacune considérant les besoins de l'autre. Sans illusion, mais 
avec détermination, nous nous tiendrons prêts, si vous l'êtes aussi, à prendre des décisions 
difficiles. " M. Pérès a insisté sur la nécessité de continuer " à pleine vitesse " le 
processus de paix dans la région.</TEXT>
<TEXT>
 Réaffirmant à son invité que les Etats-Unis sont prêts à prendre leur part dans cette 
nouvelle dynamique de paix, le président Clinton a indiqué s'être entretenu, lundi 11 
décembre, par téléphone, avec le président Assad. Celui-ci lui a promis de " faire de son 
mieux " pour que les négociations israélo-syriennes aboutissent " rapidement ". Les 
négociations entre Damas et Jérusalem portent essentiellement sur le sort du plateau du 
Golan, occupé par les troupes de l'Etat juif. " Nous avons suggéré que [les négociations] 
soient totalement souples, qu'elles commencent par un échange d'idées plutôt que par un 
marchandage de conditions ", a souligné M. Pérès, qui a rappelé l'importance du rôle 
d'intermédiaire que peuvent jouer les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un geste à l'intention, à la fois, des Palestiniens et des Syriens, le premier ministre 
israélien a enfin donné une preuve de sa volonté de paix en demandant au Congrès 
d'adopter rapidement une loi prévoyant d'accorder à l'Autorité palestinienne une aide 
économique de 500 millions de dollars sur cinq ans.</TEXT>
</DOC>
