<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014578</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014578</DOCID>
<ACCOUNT>386512</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/0900</FAB>
<NOM1>CHRYSLER,KERKORIAN KIRK</NOM1>
<NOTE>DOC AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NUM1>950414-16</NUM1>
<NAMES>TRACINDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER</SIP1>
<SOT1>Si le milliardaire américain concrétise son projet d'acquisition du troisième des constructeurs de Detroit, il s'agira de la deuxième plus forte OPA réussie de l'histoire de Wall Street</SOT1>
<SU21>AUTOMOBILE</SU21>
<SYE1>OPA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER 3/4 DE PAGE : LE GRAPHIQUE PRESENTE LE COURS DES ACTIONS CHRYLER DE 1990 A 1995 EN DOLLARS. L'OPA EST LANCEE LE 12 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Kirk Kerkorian convoite Chrysler pour plus de 100 milliards de francs</TITLE>
<TEXT> TRACINDA, la société du millionnaire américain Kirk Kerkorian, a lancé mercredi 12 avril une opération publique d'achat (OPA) sur Chrysler, le 
troisième constructeur automobile américain. Si elle devait  aboutir au prix proposé de 55 
dollars l'action, cette offre, qui porte  sur environ 90 % du capital de la société (Kirk 
Kerkorian avec 10,16 % est  le principal actionnaire de Chrysler), valoriserait la société à 
22,8  milliards de dollars (soit 114 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
    L'annonce de l'opération, en pleine ouverture du Salon automobile de  New York, a 
cueilli à froid Robert Eaton, PDG de Chrysler, sur le point  d'entamer une conférence de 
presse. Il n'eut que le temps de sauter dans  un avion pour regagner le siège de sa 
compagnie, à Detroit, réunir les  membres de sa direction et décider, dans la soirée, de 
refuser l'offre en  estimant qu'elle entraînerait la société dans une aventure à l'issue  
incertaine.</TEXT>
<TEXT>
Compte tenu des liquidités de Chrysler (environ 5,5 milliards de dollars)  et de sa 
participation dans la firme (correspondant à environ 2 milliards de dollars), Kirk Kerkorian 
a affirmé que le financement extérieur  nécessaire au bouclage de l'opération ne porterait 
que sur la moitié de  la somme. Le milliardaire aurait déjà des alliés. En tête, Lee Iaccoca,  
l'ancien patron de Chrysler, à l'origine de son redressement au début des  années 80 grâce, 
en premier lieu, à un prêt des pouvoirs publics  américains (remboursé par anticipation). M. 
Iaccoca, qui racheta American Motors et ses Jeep à Renault en 1987, a toujours gardé 
rancune au conseil  d'administration de Chrysler de l'avoir détrôné en 1992, dans sa 
soixante-septième année, lui préférant Robert Eaton, âgé alors de cinquante-deux ans, 
ancien  responsable de General Motors Europe. Aujourd'hui, il serait prêt à  mettre 50 
millions de dollars dans l'OPA.</TEXT>
<TEXT>
    Les milieux d'affaires américains misent aussi sur l'arrivée d'un  grand constructeur 
mondial. Le spectre d'un Japonais semble poindre  derrière le milliardaire californien. La 
dépréciation du dollar face au  yen et l'obligation pour tous les constructeurs nippons d'être 
présents aux Etats-Unis, plaident en ce sens. Les OPA ne sont pas dans la culture  
nipponne, mais, en l'occurrence, un Japonais ne serait que l'allié de  Kirk Kerkorian qui, 
lui, mènerait la charge.</TEXT>
<TEXT>
   Les motivations du milliardaire n'apparaissent pas clairement. La  recherche de 
synergies industrielles ne peut expliquer l'OPA que si  l'hypothèse d'un allié du secteur 
automobile se vérifie. Une revente  " par appartement " de la société est exclue. A 
l'inverse de General  Motors et de Ford, Chrysler est concentré sur l'automobile depuis la  
cession en 1990 de ses activités dans le secteur spatial et la défense.</TEXT>
<TEXT>
    Kirk Kerkorian pourrait aussi espérer faire remonter le titre en  bourse. Malgré les 
excellents résultats de Chrysler (3,7 milliards de  dollars en 1994) et une des trois 
meilleures rentabilités mondiales (2 100 dollars par véhicule, soit plus de deux fois que 
celle de Ford) dans l'automobile, avec BMW et Renault, le cours de l'action est tombé de 
60 dollars en mars 1994 à 42 dollars un an plus tard, avant de passer sous les 40 dollars à 
la fin de la première semaine d'avril.</TEXT>
<TEXT>
    Après trois années de prospérité, le marché automobile américain  serait sur le point de 
fléchir. Ce qui, malgré la bonne santé de Chrysler  et le succès de sa nouvelle voiture, la 
Neon, tire le titre à la baisse. L'annonce de L'OPA a donné un coup de fouet au titre, qui a 
grimpé à 52  dollars en début de séance à Wall Street mercredi 12 avril avant de revenir à 
49 dollars. Le milliardaire pourrait en profiter pour céder ses  titres. Mais le cours de 
l'action redescendrait. Il affirme, au contraire, vouloir développer la marque à l'étranger, 
où elle est  sous-représentée. Il pourrait aussi, selon le New York Times, conserver  
Chrysler pendant la phase basse du cycle, et revendre la firme au  prochain redressement 
du marché.</TEXT>
</DOC>
