<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013586</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013586</DOCID>
<ACCOUNT>385160</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/0104</FAB>
<NUM1>950407-1</NUM1>
<NAMES>BUNDESBANK,BANQUE DU JAPON,RESERVE FEDERALE AMERICAINE,BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Face au yen, le billet vert est tombé jeudi à son plus bas niveau historique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La chute du dollar désarme  les autorités monétaires</TITLE>
<TEXT> LES INTERVENTIONS concertées, mercredi 5 avril, de la Réserve fédérale américaine, de la Bundesbank, de la Banque du Japon et de la Banque 
de France pour enrayer la chute du dollar ont une nouvelle fois échoué. Le billet vert est 
reparti à la baisse, pour atteindre, jeudi 6 avril dans la matinée, son niveau historique le 
plus bas face à la devise japonaise, à 85,11 yens. Valant 1,3590 mark, la monnaie 
américaine approchait également de son cours plancher de 1,3450 mark et s'échangeait à 
4,77 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les interventions répétées des banques centrales et la baisse des taux allemands et 
japonais la semaine dernière afin de rendre les placements en mark et en yen moins 
attrayants n'ont pas mis fin à la défiance des marchés financiers vis-à-vis du dollar. Il a 
perdu 15 % face au yen et près de 12 % face au mark depuis le début du mois de 
janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouvel accès de faiblesse de la devise américaine est la conséquence directe des 
critiques adressées par le ministre allemand des finances, Theo Waigel, à l'égard de la 
politique économique américaine, qui a déclaré : " La coopération au sein du G7 dans le 
domaine des changes ne pourra pas se substituer à la mise en oeuvre de politiques 
économiques nationales correctes. " Les marchés ont immédiatement réagi et s'interrogent 
sur la réelle volonté de l'administration et des autorités monétaires américaines de stopper 
la chute du dollar.</TEXT>
<TEXT>
  Pour de nombreux économistes, la dépréciation du billet vert n'affecte pas véritablement 
les Etats-Unis, et la Réserve fédérale ne prendra pas le risque d'une récession en 
resserrant sa politique monétaire pour soutenir le dollar. Si la valeur de la devise 
américaine baisse face au yen et au mark, elle monte en revanche vis-à-vis des autres 
devises, dont celles du Mexique et du Canada, deux des principaux partenaires 
commerciaux des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
Lire page 20</TEXT>
</DOC>
