<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002032-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002032-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351730</ACCOUNT>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>DATE,ANNONCE,VENTE AUX ENCHERES,JOUET</SUBJECTS>
<NOTE>Chartres, dimanche 25 septembre à 10 heures. Exposition la veille et l'avant-veille. Me Lelièvre-Maiche-Paris, 1 bis, place du Général-de-Gaulle, 28000 Chartres. Tél. : 37-36-04-33.</NOTE>
<NAMES>CHARTRES,MATTEL,BARBIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>LE 25 SEPTEMBRE 1994 A CHERTRES</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt; Une poupée nommée Barbie</TITLE>
<TEXT>En 1962, les petites Françaises en âge de jouer à la poupée découvrent les premières Barbie, importées des Etats-Unis. La 
nouveauté réside dans l'apparence : au contraire des poupées 
classiques, petites filles ou bébés, Barbie est une femme au visage 
maquillé, aux vêtements sophistiqués, qui a de la poitrine et porte 
des chaussures à talons hauts. Les premiers modèles sont proposés 
avec des perruques figurant différentes coiffures et couleurs de 
cheveux, des souliers, des vêtements de rechange, et un socle. Elle 
suit la mode de très près et ses ensembles coordonnés se vendent 
séparément, ce qui permet de lui constituer peu à peu une garde-robe, 
étudiée pour toutes les circonstances. Très vite, de nombreux amis 
viennent l'entourer : Ken et Allan, des hommes, Skipper et Skotter, 
des fillettes, Midge, une amie du même âge et bien d'autres, au fil 
des années. Des modèles différents sont successivement diffusés, avec 
des cheveux bruns, blonds ou roux, des jambes d'abord raides, puis 
pliantes. Chaque pays a les siens propres, avec ses accessoires 
spécifiques.</TEXT>
<TEXT>
  Vendue dans le monde entier et abondamment copiée, l'authentique 
Barbie est fabriquée par la marque américaine Mattel, qui signe 
chaque poupée avec son nom, sa date de fabrication et celle du dépôt 
de brevet du modèle concerné, la mention de son lieu d'origine avec 
sa destination. En principe, les plus anciennes sont les plus 
recherchées, mais certains modèles rares ont aussi des cotes 
élevées.</TEXT>
<TEXT>
 Amateurs et collectionneurs se retrouveront à Chartres le 25 
septembre au matin, pour la vente d'environ deux cents lots sur 
Barbie et sa famille, comprenant poupée, vêtements et accessoires des 
années 60 à aujourd'hui. Les ensembles, qui gardent toujours leur nom 
anglais, restent accessibles à partir de 200 et 400 francs : Played 
cool, Let's dance, Mood for music, Patio party, Going to the ball. 
Ils sont tous numérotés par série, dont certaines enthousiasment les 
collectionneurs. Par exemple, les vêtements portant les numéros 1 
600, édités dans les années 62-65, étaient inspirés par ceux de Jacky 
Kennedy, et peuvent dépasser 1 000 francs. Les séries 800 et 900, 
plus anciennes, copiaient les créations des grands couturiers 
parisiens et se vendent de 600 à 1 200 francs : The Prince (pour 
Ken), Barbie in Switzerland, Guinever. La mode des années 70 a aussi 
ses adeptes : mini-jupe avec manteau long, cuissardes, couleurs 
psychédéliques. On trouve bien sûr des costumes de tous les sports 
possibles, ski, patin à glace, tennis, équitation, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Les poupées elles-mêmes se vendent entre 400 et 4 000 francs, 
suivant les modèles et l'état de conservation. Poupées ou vêtements, 
on apprécie qu'ils soient présentés dans leur emballage d'origine, 
avec tous les accessoires qui font leur charme.&lt;
</TEXT>
</DOC>
