<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034025</DOCID>
<ACCOUNT>412365</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERENDONK BRIGITTE</PEOPLE>
<COM1>cd (retirer la balise PE2 devant Brigitte Berendonk)</COM1>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1502</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,INSTANCE,SPORT NAUTIQUE,DOPING</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950916-2-023-62</NUM1>
<NAMES>FEDERATION FRANCAISE D'AVIRON,TEYSSIER ELODIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-62</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 13 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Un procès de la Fédération française d'aviron contreune ancienne athlète allemande relance une vieille affaire de dopage</TITLE>
<TIO1>DOPING</TIO1>
<TEXT> L'HISTOIRE commence comme une banale affaire de dopage.Le 7 juillet 1991, après avoir remporté à Vichy le titre de championne de France junior de
skiff, Elodie Teyssier, une rameuse du club de Fumel (Lot-et-Garonne) âgée de seize ans
et demi, fait l'objet d'un contrôle. Elle s'y soumet " l'esprit tranquille ", car au mois de mai
précédent le premier contrôle de sa jeune carrière a été négatif. Un mois plus tard, du&gt; 1er
au 3 août, elle participe au championnat du monde junior, puis part en vacances avec ses
parents. A leur retour à Fumel les attend une lettre recommandée expédiée par la
#Fédération française des sociétés d'aviron (FFSA) : Elodie Teyssier a été contrôlée
positive. Les analyses ont révélé des traces de nandrolone, un puissant stéroïde
#anabolisant. La rameuse jure qu'elle ne s'est pas dopée, dit ne rien comprendre. Une
contre-expertise confirme pourtant le résultat positif. Le 19 octobre 1991, elle comparaît
devant le comité directeur de la FFSA, qui lui retire son titre de championne de France, et
lui inflige une suspension de deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire ne rencontre alors aucun écho. Ce n'est que plus tard qu'elle va connaître un
rebondissement inattendu, à cause de Brigitte Berendonk. Originaire de RDA,
cette ancienne athlète est passée à l'ouest avec sa famille et a représenté la RFA aux Jeux
olympiques de Mexico (1968) et de Munich (1972) dans l'épreuve du lancer du disque.
Avec son mari, le docteur Werner Franke, professeur de biologie moléculaire à l'université
de Heidelberg, elle a enquêté sur le dopage dans l'ex-RDA et a publié en 1992 un livre
intitulé Doping, qui raconte par le détail la préparation chimique des athlètes est-
allemands. Il connaît un grand retentissement en Allemagne, mais n'est pas traduit en
français.</TEXT>
<TEXT>
  Aux pages 299 et 300, Doping évoque le cas d'Elodie Teyssier et soulève un certain
nombre de contradictions dans le dossier qui a abouti à la condamnation de la jeune
rameuse. La FFSA s'appuie sur la diffusion en France d'au moins un exemplaire du livre
pour poursuivre Brigitte Berendonk et son éditeur, accusés notamment de vouloir "
dénigrer les instances dirigeantes de l'aviron français ". La première chambre du tribunal
civil de Paris a entendu les deux parties, mercredi 13 septembre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " J'AVAIS DOUBLÉ DE VOLUME "</TEXT>
<TEXT>
 Brigitte Berendonk a répété, par l'intermédiaire de son avocat, son absolue confiance
dans la bonne foi d'Elodie Teyssier. Aujourd'hui encore, celle-ci affirme ne pas s'être
dopée, ou l'avoir été à son insu. " Quand je suis revenue des championnats du monde, se
souvient-elle, j'avais doublé de volume. " Elle vit toujours à Fumel chez ses parents, vient
d'avoir son baccalauréat et a abandonné l'aviron. Elle a souffert d'un cancer des fosses
nasales pour lequel elle a dû subir une opération en 1992. Les médecins se sont toutefois
déclarés incapables d'établir un lien entre le dopage et la maladie.</TEXT>
<TEXT>
  A l'audience, Me Gérard Lolivier a repris les arguments développés par sa cliente dans
Doping. Le livre souligne le délai anormalement long entre la date du contrôle (7 juillet) et
celle de la communication des résultats à la jeune rameuse et à sa famille (30 août). Il
rappelle qu'avant et après la date du 7 juillet Elodie Teyssier a participé à des stages avec
des entraîneurs et des médecins de la fédération, et ajoute que, depuis 1991, la FFSA s'est
attaché les services d'un entraîneur est-allemand qui avait officié dans le club de Halle et
dans celui de la Stasi, la police politique est-allemande, à Berlin. La rameuse a, quant à
elle, affirmé au Monde que les responsables de l'équipe de France juniors avaient averti
les dirigeants de la fédération internationale qu'elle pouvait être positive avant les
championnats du monde.</TEXT>
<TEXT>
  La FFSA s'inscrit en faux contre ces accusations. Le délai ? Il est habituel dans ce genre
de contrôle. Les résultats n'ont été communiqués que le 13 août par le laboratoire. A la
date du championnat du monde (du 1e au 3 août), la fédération ne savait pas qu'Elodie était
positive. Enfin, point capital, Me Bruno Valuet, l'avocat de la FFSA, tout comme Denis
Masseglia, son président, affirment que le nandrolone ne peut être administré que par
piqûres, et que dans ces conditions il est impossible que la rameuse ait pu être dopée à son
insu. A l'inverse, Brigitte Berendonk a produit des témoignages de médecins indiquant que
ce produit pouvait aussi prendre la forme de cachets solubles dans l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  Entre, d'une part, les dirigeants de la fédération, qui laissent entendre que le dopage
d'Elodie ne peut venir que de son entourage, et, d'autre part, Brigitte Berendonk et la
famille Teyssier, qui pensent que le nandrolone n'a pu être administré qu'à l'insu de la
jeune fille, le débat risque de ne jamais pouvoir être tranché. La plainte contre X... qu'avait
déposée la FFSA pour faire la lumière sur toute l'affaire a été classée sans connaître de
conclusion.</TEXT>
</DOC>
