<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003678-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003678-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342869</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>NORMALISATION,ENTREPRISE,PME,CHIFFRE</SUBJECTS>
<LIE1>941214-2-R06-31,941214-2-R06-32</LIE1>
<NOTE>Yves Lasfargue est directeur du CREFAC (organisme de formation et d'insertion). Auteur de Robotisés, rebelles, rejetés? Maîtriser les changements technologiques, aux Editions de l'Atelier, Paris, 1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LASFARGUE YVES</AUTHOR>
<PAGE>311</PAGE>
<TITLE>TRIBUNE&gt; Iso, sado, maso...</TITLE>
<TEXT>J'AI déjà dépensé 500 000 F pour adapter mon entreprise aux normes ISO 9000 et ce n'est qu'un début, explique ce patron d'une PME qui 
fabrique des articles de camping. Je ne peux pas faire autrement car 
les acheteurs de la grande distribution exigent que mon entreprise 
soit certifiée ISO 9000. La nécessité d'obtenir cette certification 
est certainement le phénomène qui bouleverse le plus la vie 
économique actuelle, et en particulier la vie des PME: plus de 1000 
entreprises ont été certifiées dans la seule année 1993, soit autant 
que de 1987 à 1992! Plus de 2000 sont en cours de certification. On 
oublie trop souvent les effets sociaux de la certification, bien que 
des centaines de milliers de salariés voient leur métier évoluer, 
fréquemment de manière négative.</TEXT>
<TEXT>
 Que veut dire "être certifié ISO 9000"? C'est la preuve, pour une 
entreprise, qu'elle respecte les obligations édictées par l'une des 
trois normes de qualité n9001, 9002 et 9003, dites "internationales" 
(ISO-Organisation internationale de normalisation). Cette 
certification ne garantit pas que les produits ou les services sont 
de bonne qualité: elle garantit que les procédures sont bien conçues. 
Par exemple, l'organisme certificateur (en France, c'est 
l'AFAQ-Association française pour l'assurance qualité) garantit que 
les procécures prévoient que les matières premières ont bien fait 
l'objet d'un bon de commande en trois exemplaires, puis d'un bon de 
contrôle, puis d'un bon d'enregistrement en stocks; mais il ne 
garantit pas que la matière première est de bonne qualité. En effet, 
l'hypothèse de base de la certification par les procédures est: "Si 
les procédures sont satisfaisantes et respectées, les produits sont 
bons..." On voit les limites d'un tel raisonnement dans une culture 
portée à la bureaucratisation! </TEXT>
<TEXT>
 Un certain sadisme des acheteurs</TEXT>
<TEXT>
 La volonté de mieux satisfaire le client en améliorant la qualité 
s'est particulièrement manifestée en France à la fin des années 70. 
Les notions de "gestion totale de la qualité", de "cercles de 
qualité" se développèrent alors et prirent la place des antiques 
normes du type "NF-Norme française", que connaissent bien les 
acheteurs de machines à laver ou de fours à micro-ondes. Ce mouvement 
vers le "zéro défaut", en contribuant à changer nos mentalités, 
améliora grandement la qualité des produits et des services français 
et eut, et a toujours, des résultats très positifs. Mais il fut 
perverti par l'obligation généralisée de certification, obligation 
récente apparue avec la publication des normes ISO, en 1987.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'alors la certification n'était pratiquée que pour des raisons 
de sécurité dans des secteurs industriels limités (aviation, espace, 
nucléaire...). La série des trois normes ISO 9000 connut 
immédiatement un succès foudroyant auprès des grandes entreprises, 
qui pensèrent que c'était une bonne chose pour... leurs fournisseurs. 
A la suite des constructeurs automobiles, les grandes entreprises 
privées et publiques, puis la grande distribution commencèrent à 
imposer à leurs fournisseurs d'être certifiés ISO 9000. Personne ne 
sait si le système informatique de distribution de billets Socrate 
est certifié, mais la plupart des fournisseurs SNCF savent qu'ils 
doivent être certifiés! Personne ne sait si les services du conseil 
régional de Lorraine sont certifiés, mais tous les fournisseurs des 
services de ce conseil savent qu'ils vont être obligés d'obtenir leur 
certification! Tout se passe comme si les acheteurs des grands 
groupes prenaient un plaisir sadique à obliger les fournisseurs, et 
en particulier les PME, à passer sous les fourches caudines de la 
certification "pour prendre des garanties". "Cela nous a permis de 
sélectionner et de diviser par deux le nombre de nos fournisseurs!", 
avoue cet acheteur, mais l'histoire ne dit pas si les produits sont 
meilleurs.</TEXT>
<TEXT>
 Masochiste et coûteux: l'impôt AFAQ </TEXT>
<TEXT>
 Ce plaisir n'est pas gratuit pour tout le monde: un grand cabinet 
conseil vient de calculer qu'une certification coûtait en moyenne de 
500 000 francs à 1 million de francs quand on compte les centaines 
d'heures de réunions et de rédaction de procédures, puis de mise à 
jour car ces procédures sont d'autant plus rapidement caduques 
qu'elles sont très détaillées. Quand les chefs d'entreprise 
s'insurgent contre ces nouvelles dépenses, le choeur des "isogourous" 
leur rétorque: "Vous n'y pouvez rien! C'est une norme internationale 
qu'il nous faut respecter." C'est faux: beaucoup de modalités ISO 
9000 n'ont d'international que le nom, car chaque pays adapte les 
procédures à sa propre culture, et heureusement. C'est ainsi que les 
ingénieurs de cette usine française d'électroménager récemment 
rachetée par un groupe transalpin viennent de constater avec stupeur 
que les normes "internationales" italiennes n'avaient rien à voir 
avec les normes "internationales" françaises, beaucoup plus strictes! 
Ne dit-on pas qu'il est plus facile de se faire certifier par le 
Lloyds britannique que par l'AFAQ?</TEXT>
<TEXT>
 Toute norme étant peu ou prou un outil protectionniste pour éliminer 
les concurrents, en particulier les concurrents étrangers, il paraît 
aberrant que les grandes entreprises françaises en rajoutent dans le 
masochisme en édictant des normes que nos propres compatriotes ont du 
mal à respecter! En quoi le service au client est-il vraiment 
amélioré par cette obligation de certification qui augmente 
considérablement le prix de revient sans améliorer obligatoirement la 
qualité finale du produit? Dans le cadre de la réduction des charges 
obligatoires, il vaut peut-être mieux réduire "l'impôt AFAQ" que les 
cotisations-maladie! </TEXT>
<TEXT>
 Déqualification des métiers </TEXT>
<TEXT>
 L'un des aspects les plus négatifs est l'évolution du travail et des 
métiers induite par l'abus de certification. Cette évolution est liée 
au fait que les normes ISO obligent l'entreprise à définir par écrit 
toutes les procédures techniques, commerciales et administratives. 
Pour certaines entreprises, peu nombreuses, encore au stade du XIXe 
siècle, cette obligation de tout écrire, de tout définir, est très 
positive car elle les pousse à réfléchir à leur organisation, à se 
moderniser et à se rationaliser. Mais pour les entreprises déjà bien 
organisées, cette obligation est souvent vécue comme un retour en 
arrière, une rebureaucratisation et une retaylorisation.</TEXT>
<TEXT>
 La certification se matérialise par des dossiers énormes de 
procédures. Pourquoi essayer de définir avec minutie les tâches 
individuelles et les responsabilités individuelles de chacun après 
avoir insisté tant d'années sur la nécessité de polyvalence et de 
travail en équipe? La définition précise et écrite de toutes les 
procédures tend à programmer le travail de chacun comme l'on 
programme un ordinateur. Avec toutes les limites des systèmes 
informatiques. Non seulement certains travaux perdent tout intérêt, 
car l'abus de procédures écrites et tatillonnes interdit toute 
improvisation et toute créativité au salarié, mais de plus l'abus de 
procédures risque de paralyser et de rendre vulnérable l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Avant même l'apparition des normes ISO, de nombreuses études ont 
montré les énormes écarts qui existent entre le travail "prescrit" 
(par les procédures du bureau d'études ou du bureau des méthodes) et 
le travail réel exécuté par le salarié. Et tout concepteur de système 
automatisé sait que s'il automatise le travail "prescrit", jamais le 
robot ne produira! Comment ne voit-on pas que si chacun respectait à 
la lettre les procédures, le système se bloquerait? Dans une 
entreprise certifiée ISO, la grève du "zèle" est le plus sûr moyen 
d'arrêter la production. Plutôt que d'apprendre au salarié à 
anticiper, plutôt que de développer la capacité de chaque individu à 
réagir face à des situations nouvelles et inconnues, certaines 
procédures ne semblent avoir pour but que de diviser à l'extrême le 
travail et d'interdire toute initiative. Contrairement à ce que 
laisse croire la plupart des manuels de qualité qui cherchent à faire 
passer l'idée que la certification permet de "valoriser les hommes en 
valorisant leur travail", la rédaction bureaucratique de définition 
de fonctions précises, mais irréelles car jamais respectées, est à 
l'opposé de la recherche de flexibilité et d'adaptation au marché.</TEXT>
<TEXT>
 La résistible ascension de l'"isocratie" </TEXT>
<TEXT>
 La tendance à améliorer la qualité est irrésistible, et c'est une 
bonne chose, mais, en devenant quasiment obligatoire, la 
certification ISO 9000 risque de tuer la qualité en poussant à la 
déqualification d'un grand nombre de salariés et à la disparition de 
beaucoup de PME. D'autant plus que les entreprises n'ont qu'un an 
pour s'adapter aux nouvelles normes édictées en juin 1994 (le nouvel 
ISO certifie plus blanc!). A moins que la certification ne suive le 
même mouvement que la robotisation. En effet, on assiste dans 
certaines entreprises à un certain mouvement de "dérobotisation", 
très visible dans la nouvelle usine de Peugeot de Sévelnor ou chez 
Renault dans la fabrication de la Twingo et de la Laguna. Pourtant il 
n'est pas question de supprimer les robots, ou de rejeter 
l'automatisation, mais d'éviter les effets pervers d'une robotisation 
trop poussée.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut espérer que les entreprises, et notamment les grands 
donneurs d'ordres, sauront aussi commencer au plus vite un mouvement 
de dé-certification. Les responsables d'entreprises, en particulier 
dans le secteur des services _ aujourd'hui très concerné par la 
certification _, devraient écouter le message que vient de lancer, 
après sept années d'expériences, le directeur de la qualité de 
Renault: "La démarche ISO 9000 n'apporte pas grand-chose. Il existe 
d'autres approches de la qualité" (l'Usine nouvelle du 9 juin 1994). 
Les fournisseurs, et leurs salariés, apprécieront cet éclair de 
lucidité.</TEXT>
<TEXT>
  Iso, sado, maso: il est temps de prendre conscience que la tendance 
à généraliser l'obligation de certification est résistible. L'abus de 
certification, comme l'abus de robotisation ou de flux tendus, peut 
être dangereux pour la santé de l'entreprise. A consommer avec 
modération.                                            
</TEXT>
</DOC>
