<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016529</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016529</DOCID>
<ACCOUNT>389268</ACCOUNT>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1161</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950428-7</NUM1>
<ORI1>RENNES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS</SIP1>
<SOT1>Dans son meeting de Rennes, en présence de M. Méhaignerie, M. Chirac n'a oublié aucun des thèmes chers aux centristes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION LORS DU MEETING A RENNES LE MERCREDI 26 AVRIL 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le maire de Paris défend l'Europe et la famille</TITLE>
<TEXT> Pour son deuxième déplacement depuis le premier tour de l'élection présidentielle, Jacques Chirac a choisi la Bretagne pour parler de la famille et de 
l'Europe, mercredi 26 avril, devant plus de six mille personnes, en présence de Pierre 
Méhaignerie. Distancé dans l'Ouest par Edouard Balladur, le 23 avril, le maire de Paris se 
devait d'apporter les garanties nécessaires pour des reports impeccables, dans la 
perspective d'un second tour plus serré que prévu contre Lionel Jospin. En préambule de 
son discours, M. Chirac a assuré de son " amitié " et de sa " reconnaissance ", " toutes 
celles et tous ceux qui, en leur âme et conscience, ont fait un autre choix pour le premier 
tour, mais qui sont aujourd'hui sans exception à mes côtés ".</TEXT>
<TEXT>
 S'exprimant avant le maire de Paris, M. Méhaignerie avait apporté sans barguigner son 
soutien au candidat RPR, déjà soutenu en Bretagne par Alain Madelin, présent à la 
tribune. Le président d'honneur du Centre des démocrates- sociaux avait cependant placé 
M. Chirac devant ses devoirs européens. " Toute hésitation de la France face aux rendez-
vous de demain, celui de la monnaie unique, celui de l'approfondissement et de 
l'élargissement, celui de la coopération en matière de défense, serait préjudiciable à nos 
intérêts ", avait-il souligné, avant de rappeler la volonté de l'Allemagne d'achever avec la 
France la construction européenne. " Ne pas s'y engager résolument serait une faute 
impardonnable ", avait averti M. Méhaignerie.</TEXT>
<TEXT>
  La précaution était inutile, car M. Chirac s'est bien gardé de laisser transparaître dans 
son discours la moindre impression de frilosité ou de doute. Monnaie unique " au plus tard 
en 1999 ", véritable politique étrangère et de sécurité commune, ardente obligation de 
l'axe franco-allemand, il n'a oublié aucun thème convenu du discours européen. Tout au 
plus a-t-il rappelé, en sus, la nécessité du dialogue avec la Grande-Bretagne et l'intérêt de 
la " préférence européenne " en matière commerciale, qui ressemble à s'y méprendre à la 
" préférence communautaire " défendue par Philippe de Villiers tout au long de sa 
campagne. M. Chirac s'est enfin engagé à tout faire pour que la prochaine conférence 
intergouvernementale chargée de tracer les contours futurs de l'Union européenne soit un 
" succès ", car un " échec (...) coûterait très cher " à la France.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac a également consacré une part importante de son intervention, émaillée comme 
il se doit de réflexions désobligeantes à l'égard de son rival socialiste, à la politique 
familiale. " La famille est le premier rempart contre l'exclusion, le premier cercle de la 
solidarité, et la solidarité ne se conçoit pas sans une politique ambitieuse de la famille, c'est 
une priorité pour des raisons morales, humaines et démographiques ", a affirmé le candidat 
RPR, qui a promis de mettre en place un " contrat de progrès pour les familles ". 
L'évocation de la famille a conduit le maire de Paris à s'exprimer brièvement sur " le rôle 
et la place des femmes dans notre société ". S'il s'est déclaré peu favorable à l'instauration 
de " quotas " pour la représentation des femmes dans les assemblées politiques élues, il a 
affirmé qu'" il faut avoir les quotas dans la tête ".</TEXT>
</DOC>
