<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002978-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002978-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325671</ACCOUNT>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>MACEDOINE,GRECE,NEGOCIATION,POLEMIQUE,NOM DE LIEU,DRAPEAU,CONSTITUTION,SANCTION ETRANGERE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>02221853</FAB>
<NUM1>940223-2-003-05</NUM1>
<NAMES>LAMASSOURE ALAIN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<LEAD1>21 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Tout en dénonçant l'embargo contre la Macédoine&gt; L'Union européenne a ménagé la susceptibilité de la Grèce</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Nous nous trouvons dans une phase de traitement de la crise 
yougoslave particulièrement sensible, où la priorité va à la Bosnie. 
Nous souhaitons ne pas affaiblir la position de l'Union ", a déclaré, 
lundi 21 février, Alain Lamassoure, le ministre français des affaires 
européennes, à l'issue du déjeuner au cours duquel les Douze ont 
délibéré des mesures d'embargo récemment décidées par la Grèce à 
l'encontre de la République de Macédoine.</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, les Grecs ont bénéficié de la situation et leur 
attitude intempestive, si elle a été dénoncée par tous, n'a pas fait 
l'objet d'éclat spectaculaire. Les pays partenaires ont jugé les 
mesures prises par les autorités d'Athènes, politiquement 
inopportunes en pleine crise yougo- slave, la victime de leurs 
courroux étant de surcroît, comme l'a souligné M. Lamassoure, un pays 
déjà placé, du fait de ce conflit, " dans une situation difficile ". 
Facteur aggravant, la Grèce assure la présidence des travaux des 
Douze, si bien que son action ne peut qu'affaiblir l'influence de 
l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Comment marquer le coup ? Sur le plan juridique, Jacques Delors, le 
président de la Commission européenne, a expliqué que les mesures 
prises étaient clairement en infraction avec les règles qui régissent 
le commerce extérieur de l'Union. Au terme du traité, un État membre 
ne peut agir de la sorte qu'en cas de menace grave pesant sur l'ordre 
public et c'est à lui d'apporter la preuve qu'une telle situation 
existe.</TEXT>
<TEXT>
  Mission de bons offices </TEXT>
<TEXT>
  Les Grecs vont tenter de justifier leurs décisions, sur ce terrain 
juridique, et la Commission appréciera s'il y a lieu de porter 
l'affaire devant la Cour européenne de justice. Sur le plan 
politique, la Commission a annoncé son intention de tenter une 
médiation : Hans van den Broek, le commissaire (néerlandais) chargé 
des relations extérieures se rendra à Skopje et à Athènes afin 
d'essayer de rétablir le dialogue entre les deux parties. " Jacques 
Delors a pris contact avec [le président macédonien] Gligorov et [le 
premier ministre grec] Andréas Papandréou ; il a constaté de bonnes 
dispositions des deux côtés pour sortir de l'impasse et il essaie de 
profiter de la situation pour faire bouger les choses ", a raconté 
Jacques Poos, le ministre luxembourgeois des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Les griefs des Grecs portent sur le drapeau macédonien (ils ne 
veulent plus y voir figurer le soleil qui était l'emblème de la 
dynastie macédonienne de Philippe et d'Alexandre) et sur certains 
passages de la Constitution de la jeune République qui lui font 
devoir de protéger les Macédoniens de l'étranger. Le Conseil a laissé 
faire la Commission, sans toutefois donner sa caution à cette mission 
de bons offices, peu soucieux de donner l'impression qu'il 
manifestait une quelquonque compréhension pour l'embargo décrété par 
la Grèce.</TEXT>
<TEXT>
  Voici deux semaines, le Conseil des Douze _ en traînant les pieds 
et uniquement parce que la France et les Etats-Unis s'étaient 
auparavant mis d'acord _ avait exigé la levée du siège de Sarajevo et 
demandé une réunion de l'OTAN afin que des décisions opérationnelles 
soient prises. Sa réunion avait représenté une étape importante dans 
le processus qui vient de conduire au retrait de l'artillerie serbe 
des abords de la capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, lundi, il n'a pas délibéré de la situation en Bosnie. 
Au-delà des arguments expliquant que, compte tenu du cours des 
choses, il est logique que les Douze se retrouvent plutôt mardi, à 
Bonn, pour examiner la situation avec les Américains et les Russes, 
il est difficile de ne pas trouver que l'Union européenne et ses 
velléités de politique étrangère et de sécurité commune se trouvent 
aujourd'hui passablement dévaluées. Le Conseil de l'Union, sur de 
tels sujets, n'est pas une enceinte qui compte. Le scandaleux épisode 
grec n'a fait qu'aggraver une situation déja très détériorée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
