<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000717-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000717-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335608</ACCOUNT>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05061850</FAB>
<SUBJECTS>CAMPAGNE ELECTORALE,ELECTION EUROPEENNE,1994,REUNION POLITIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>CABANES CLAUDE,WURTZ FRANCIS,VASSALO SYLVIE,HERZOG PHILIPPE,HUE ROBERT,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>MEETING AU PALAIS DES SPORTS LE 5 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation des élections européennes du 12 juin&gt; Le PCF place sa campagne sous le signe de l'opposition au gouvernement</TITLE>
<TEXT>Pour le coup d'envoi de la campagne des européennes, les dirigeants du Parti communiste avaient voulu renouer avec l'ambiance des grands 
meetings. Tout avait été préparé pour " une soirée vive, sans chichi, 
ni ronron ". " Une soirée de politique intelligente ", a annoncé 
Claude Cabanes, rédacteur en chef de l'Humanité. En réalité, la fête 
s'est révélée sérieuse, avec quelque chose de professoral dans les 
propos de Francis Wurtz, chef de file de la liste du PCF aux 
élections européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Sylvie Vassalo, la virulente secrétaire générale du Mouvement de la 
jeunesse communiste (MJCF), a martelé son refus de " l'Europe de 
Maastricht ", c'est-à-dire " celle du chômage, de la guerre, de la 
misère " et celle des " milliardaires " en même temps. Plus nuancé, 
Philippe Herzog, en troisième position sur la liste, a invité les 
communistes à ne " pas toujours se battre " contre ". Il souhaite, au 
contraire, que " la solidarité européenne prenne corps ". </TEXT>
<TEXT>
  La présence de trois personnalités qui ont rejoint la liste 
communiste sans avoir pour autant adhéré au PCF a suscité la 
curiosité. La prestation d'Aline Pailler, animatrice d'une émission 
sur France 3-Midi-Pyrénées, qui s'en est prise aux différentes formes 
de l'exclusion sociale, a même déclenché un franc enthousiasme. </TEXT>
<TEXT>
  Robert Hue, secrétaire national, a profité, lui, de l'actualité 
pour renchérir sur les déclarations du président de la République et 
repris le mot d'ordre de l'abandon complet des essais nucléaires, y 
compris en laboratoire. Cette mesure permettrait, selon lui, 
d'économiser 10 milliards de francs, qu'il souhaiterait voir 
reverser, entre autres, à l'éducation. Quant au " pacte unitaire pour 
le progrès " proposé par le PCF, il a encore besoin d'être expliqué : 
le " PUP " n'est pas une redite du programme commun des années 70, a 
affirmé M. Hue ; il en représente même l'inverse, puisque les 
citoyens eux-mêmes décideront de son contenu, et de son sort. 
Rappelant que " toute élection constitue un scrutin national ", M. 
Hue s'est réjoui de voir la droite inquiète face à l'échéance du 12 
juin. La preuve : pas un membre du gouvernement ne se présente sur la 
liste UDF-RPR. Puisque " voter pour l'équipe de Francis Wurtz, c'est, 
d'abord, s'opposer au gouvernement Balladur ", les communistes, eux, 
auraient tort de ne pas être confiants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
