<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001472-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001472-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354987</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,PALMARES,FESTIVAL,1994,PRIX HONORIFIQUE,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SUBJECTS>
<FAB>40</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; LE 48E PRIX ITALIA A TURIN&gt; Le palmarès</TITLE>
<TEXT>Fiction. _ Prix Italia: The Snapper, de Stephen Frears (BBC, Grande-Bretagne). Prix spécial: Une affaire fatale, de Leif Magnusson 
(SVT, Suède). Mention: le Journal d'Evelyn Lau (CBC/SRC, Canada); Une 
soirée avec Gary Lineker (ITV, G.-B.); le Phare (NOS, Pays-Bas). </TEXT>
<TEXT>
 Documentaire. _ Prix Italia: Les Lapirov passent à l'Ouest, de 
Jean-Luc Leon (Album Productions/la SEPT/ARTE, France). Prix spécial: 
Marguerites noires pour la mariée, de Peter Symes (BBC, G.-B.). 
Mention: Yen-An, terres jaunes et réalités nouvelles (NHK, Japon); 
Roméo et Juliette à Sarajevo (CPB/PBS, Etats-Unis), le Bateau de la 
mort (Allemagne), Au-delà des nuages (Channel Four, G.-B.), l'Etat 
d'apesanteur(PRT, Pologne). </TEXT>
<TEXT>
 Musique et arts. _ Prix Italia: Strange Fish, de David Hinton (BBC, 
G.-B.). Prix spécial: les Sommets aériens de Lindberg l'enchanteur, 
de Peter Berggren (ZDF, Allemagne). Mention: Qui a emporté août? 
(SVT, Suède), les Mille et Une Voix de C. Berberian (SSR, Suisse). </TEXT>
<TEXT>
 Pour la radio. _ Le Prix Italia a été donné dans la catégorie 
fiction à Lumières de Jéricho, de Jane Ulman (AUBC, Australie), et le 
prix spécial à la Déesse maltaise, de Thomas Lopez (CPB/PBS, 
Etats-Unis). Le Prix Italia catégorie documentaire, à l'Ombre du 
phantome, de Susanne Bjrkman (SR, Suède), et le Prix spécial à Ghetto 
Life 101 (CPB/PBS, Etats-Unis). Le Prix Italia catégorie musique à 
Ballade du revers du monde, de Umberto Fiori (Rai, Italie), et le 
prix spécial à Monument, London 1935-1993 (BBC, G.-B.). &lt;
</TEXT>
</DOC>
