<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000313-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000313-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318951</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,PLACE FINANCIERE,1993,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN TABLEAU</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>94</PAGE>
<TITLE>LES MARCHES FINANCIERS 1993&gt; LA PLACE DE PARIS&gt; PRODUITS DE BASE&gt; Sur fond de privatisation</TITLE>
<TEXT>L'ANNÉE aura été dominée par la privatisation de Rhône-Poulenc, première entreprise industrielle publique mise sur le marché par le 
gouvernement Balladur : profitant du succès de la vente de la BNP, le 
gouvernement décidait le 18 octobre d'accélérer son programme de 
cession d'entreprises. En l'espace d'un an, Rhône-Poulenc aura donc 
été privatisé deux fois. La première fois, en janvier, le 
gouvernement Bérégovoy décidait de céder 14 % du capital, au prix de 
500 francs (125 francs aujourd'hui, l'action ayant été depuis divisée 
par quatre). Cette cession rapportait 3 milliards de francs. A 
l'automne, les 43,4 % de l'entreprise restant aux mains de l'Etat 
furent à leur tour mis en vente, à 135 francs l'action, rapportant 
ainsi 13 milliards de francs dans les caisses publiques. L'opération 
rencontra encore plus de succès que la vente de la BNP et 2,9 
millions d'actionnaires reçurent en moyenne dix-sept titres chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Le noyau stable de Rhône-Poulenc, qui détient 24 % du capital, est 
dominé par les financiers, puisque le seul industriel est Fiat France 
aux côtés du Crédit lyonnais, des AGF, de la Société générale, d'AXA 
ou du Crédit suisse.</TEXT>
<TEXT>
  Le jour du lancement officiel de sa privatisation, Rhône-Poulenc a 
publié les résultats des neuf premiers mois de l'année : ceux-ci 
confirment la dégradation des comptes, liée à celle de la conjoncture 
en Europe. Sur neuf mois, le chiffre d'affaires a baissé de 3,9 % 
(59,6 milliards de francs), le résultat opérationnel de 16,7 % (4,7 
milliards) et le bénéfice net de 30,1 % (776 millions).</TEXT>
<TEXT>
  Sur la liste des vingt et une sociétés privatisables figure aussi 
Pechiney, dont la date de mise en vente dépendra d'une amélioration 
de la conjoncture dans l'aluminium. La crise que traverse ce secteur 
a pesé sur les résultats du groupe, qui a enregistré pour le premier 
semestre une perte consolidée, part du groupe, de 397 millions de 
francs. L'exercice 1993 devrait, dans ces conditions, s'achever dans 
le rouge. L'emballage, dont les bénéfices jouaient jusqu'à présent un 
rôle d'amortisseur, patine. Aussi le groupe public présidé par 
Bernard Pache cherche un troisième pôle de développement. Dans ces 
conditions, l'adossement de Pechiney à la Compagnie nationale du 
Rhône, riche producteur d'électricité, est sérieusement envisagé par 
les pouvoirs publics.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même secteur, L'Air liquide a enregistré au premier 
semestre un résultat net consolidé, après impôt et intérêts 
minoritaires, quasi stable avec 1,124 milliard de francs contre 1,129 
milliard au premier semestre 1992, pour un chiffre d'affaires de 14,6 
milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, des mouvements ont été notés cet été sur le capital de 
Vallourec. Le groupe Lyonnaise des eaux-Dumez, qui détenait 13 % des 
parts, s'est désengagé. " Cette participation n'était en effet plus 
considérée comme stratégique pour le groupe dans sa configuration 
actuelle ", affirmait un communiqué de la Lyonnaise des eaux-Dumez, 
jusqu'alors deuxième actionnaire du fabricant de tubes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
