<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001649-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001649-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328121</ACCOUNT>
<CHA1>La compétition ouverte entre M. Chirac et M. Balladur pour la candidature à l'élection présidentielle inspire les déclarations et les initiatives de deux responsables du RPR. Dans un entretien publié par le Point, M. Séguin s'inscrit en faux contre la démarche du premier ministre, qui expliquait, le 14 février, à la télévision, que tout candidat de la majorité devrait s'appuyer sur le bilan du gouvernement. Pour le président de l'Assemblée nationale, l'élection se fera exclusivement sur un " projet ". M. Toubon confirme de son côté, dans le Figaro, l'engagement des Clubs 89 derrière M. Chirac.</CHA1>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03121312</FAB>
<SUBJECTS>;DECLARATION;SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,TOUBON JACQUES,CLUB 89,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>123</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN AU POINT DATE 12 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat à droite sur la compétition présidentielle&gt; M. Séguin estime que " l'Elysée n'est pas un super-Matignon "</TITLE>
<TEXT>" Ce qui m'inquiète, dans la présidentielle, ce n'est pas l'anticipation sur le calendrier, mais la médiocrité du débat qui 
s'engage " : Philippe Séguin (RPR), président de l'Assemblée 
nationale, intervient en ces termes, dans un entretien publié par le 
Point (daté 12 mars), dans la compétition ouverte entre Edouard 
Balladur et Jacques Chirac pour l'échéance de 1995. " Tout est 
prétexte, ajoute-t-il, à entretenir cet affrontement supposé entre 
deux personnes. Tout est ramené à cette dimension. (...) On ne peut 
rien dire sans que cela soit aussitôt interprété comme un appui à 
l'un ou comme une attaque contre l'autre. " </TEXT>
<TEXT>
Après cet avertissement, le député des Vosges explique ce qu'il 
appelle sa " différence d'appréciation sur la fonction présidentielle 
" avec M. Balladur. " La cohabitation, dit-il, est une période où, à 
son corps défendant, le chef de l'Etat retrouve ce qui est l'essence 
de la fonction présidentielle. Pourtant, ceux qui y prétendent 
semblent plus que jamais confondre l'Elysée avec une sorte de " 
super-Matignon. " Pour M. Séguin, l'élection présidentielle ne peut 
pas être " le passage de Matignon-rive gauche à l'Elysée rive-droite 
". " C'est, affirme-t-il, un rendez-vous où s'imprime un nouvel élan, 
où se définissent de nouvelles orientations pour sept années. " Il 
estime que le gouvernement actuel " reste _ légitimement _ dans le 
cadre des choix fondamentaux qui ont été faits, ou éludés, lors de la 
présidentielle de 1988 ".</TEXT>
<TEXT>
  Aussi considère-t-il que " si le premier ministre venait à se 
lancer dans l'élection présidentielle, ce n'est pas sur son bilan 
qu'il serait candidat, mais sur un projet qu'il aurait à présenter ", 
car " le seul qui devra présenter un bilan, en 1995, devant 
l'Histoire et les citoyens, c'est François Mitterrand ". Pour le 
président de l'Assemblée nationale " ce n'est pas avec la politique 
d'Edouard Balladur qu'il nous faut rompre en 1995, c'est avec les 
choix de François Mitterrand ". Il ajoute que MM. Balladur et Chirac 
" ont la capacité personnelle d'assumer la fonction suprême ", mais 
qu'" il faut que la réflexion nécessaire pour demain et la fermeté 
des convictions ne le cèdent en rien aux préoccupations tactiques ". 
</TEXT>
<TEXT>
 M. Toubon hostile à une " rupture " en 1995</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Toubon, ministre de la culture et président des Clubs 89, 
qui réunissaient leur assemblée générale samedi, indique, dans un 
entretien publié le même jour par le Figaro, sa préférence pour 
l'idée de " nouvel élan " plutôt que de " rupture " en 1995. Se 
démarquant de M. Séguin, dont il précise que les Clubs 89 " ne 
partagent pas le discours un peu gaulliste de gauche ou 
social-démocrate (...) sur le plan de la politique économique et 
sociale ", et affirmant que ces clubs " sont beaucoup plus proches 
des thèses défendues par Edouard Balladur ", M. Toubon souligne, 
néanmoins, qu'ils sont " avec Jacques Chirac, comme ils l'ont 
toujours été ". </TEXT>
<TEXT>
  Le " baromètre " présidentiel de l'institut CSA (sondage effectué 
du 9 au 11 mars auprès de 1 004 personnes), publié dans le Parisien 
de samedi, fait apparaître, en mars, une baisse de 10 points pour M. 
Balladur. 46 % des personnes interrogées (au lieu de 56 % en février) 
lui feraient " confiance comme président de la République ", contre 
45 % qui sont d'un avis contraire (au lieu de 35 % le mois 
précédent).                                          
</TEXT>
</DOC>
