<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001078-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001078-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327524</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE,REGLEMENT,INSTITUTION POLITIQUE,CONSEQUENCE,POLEMIQUE,DROIT DE VOTE,REGLEMENT,ESPACE UNIQUE;HONGRIE,ANNONCE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,ADHESION</SUBJECTS>
<FAB>03081170</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-32</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>180</PAGE>
<LEAD1>REUNION DES MINISTRES DES AFFAIRES ETRANGERES DE L'UNION EUROPEENNE LE 7 MARS A BRUXELLES</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; L'élargissement de l'Union européenne et ses conséquences&gt; Les Douze restent divisés sur les règles de fonctionnement des institutions</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Eluder les vrais problèmes a toujours un prix, comme en a témoigné, 
lundi 7 mars, l'incapacité des ministres des affaires étrangères des 
Douze à se mettre d'accord sur les règles de vote applicable au sein 
du conseil de l'Union européenne, après le 1 janvier 1995, dans 
l'hypothèse où elle sera alors élargie à l'Autriche, à la Finlande, à 
la Suède et à la Norvège.</TEXT>
<TEXT>
  Sous réserve de résultats favorables aux référendums, cette 
perspective d'élargissement était considérée comme acquise, la 
semaine dernière, au moins pour les trois premiers pays candidats. 
Mais la querelle institutionnelle, limitée en fait au décompte de 
voix nécessaires pour former une minorité de blocage, l'a rendue, 
lundi, soudainement incertaine.</TEXT>
<TEXT>
  On peut penser que les Douze, pour ne pas se donner le ridicule de 
remettre en cause l'élargissement, parviendront à trouver une formule 
permettant de concilier les deux camps en présence. Il s'agit, d'une 
part, de la Grande-Bretagne, de l'Espagne, rejoints lundi par 
l'Italie, qui plaident pour le maintien de la minorité de blocage à 
23 voix, ce qui, du fait de l'élargissement, rendrait plus difficile 
l'adoption d'une décision et plus facile son blocage ; d'autre part 
des neuf autres États membres, qui estiment nécessaire de garder les 
règles existantes (la majorité qualifiée se situe à 70 % du total des 
voix). Cela conduirait, après l'élargissement, à relever le seuil de 
la minorité de blocage à 27 voix.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi soir, les Allemands testaient des formules de conciliation. " 
Il n'y a pas de compromis possible ", estimait au contraire Jacques 
Delors. Le président de la Commission s'apprêtait à lancer un appel 
aux Anglais, Espagnols et Italiens pour qu'ils se rallient au point 
de vue dominant.</TEXT>
<TEXT>
  Les Anglais expliquent qu'ils veulent maintenir la minorité de 
blocage à 23 voix, parce que, sinon, les petits pays à eux seuls 
pourraient réunir une minorité de blocage, ce qui, compte tenu des 
populations respectives, serait peu démocratique. L'expérience montre 
cependant qu'il n'y a pratiquement jamais eu de tentative de 
coalition des " petits pays " pour bloquer une décision. En réalité, 
les Anglais, voulant moins d'intégration, sont favorables aux 
mécanismes qui leur permettent plus aisément d'empêcher une 
décision.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas des Espagnols, qui ont reçu l'appui des Italiens, est 
différent : ils sont inquiets du déplacement du centre de gravité de 
l'Union européenne vers un Nord prospère, peu sensible aux problèmes 
méridionaux. Ils veulent pouvoir s'opposer à des infléchissements, 
par exemple concernant la politique agricole méditerranéenne ou 
encore la défense de l'environnement, et considèrent qu'ils n'auront 
cette assurance que si l'addition de leurs voix à celles de l'Italie 
et de la Grèce suffit pour atteindre la minorité de blocage ; un 
total qui fait tout juste 23 voix. Ils semblent d'autant plus 
déterminés que leurs partenaires _ en particulier la France _ n'ont 
guère consenti d'efforts pour les rassurer.</TEXT>
<TEXT>
  Le flou du projet français</TEXT>
<TEXT>
  La France, rappelle Alain Juppé, avait plaidé pour que les réformes 
institutionnelles soient abordées avant l'élargissement. Une majorité 
d'États membres ont été d'un avis différent, si bien que ces 
problèmes organisationnels ont été renvoyés à la conférence 
intergouvernementale de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, estime Paris, il convient de conserver les 
règles existantes, ce qui signifie faire passer la minorité de 
blocage à 27 voix. La France est hostile à des aménagements dont le 
principal résultat serait de rendre plus difficile l'adoption de 
décisions au niveau communautaire.</TEXT>
<TEXT>
  Une tentative de modifier, dans le sens d'un durcissement, les 
règles existantes serait de surcroît très mal accueillie par le 
Parlement européen. La ratification des traités d'adhésion exige 
qu'auparavant l'Assemblée de Strasbourg ait donné son " avis conforme 
" à la majorité absolue de ses membres. Un exercice très aléatoire 
dans l'hypothhèse où le conseil suivrait la thèse anglo- espagnole.</TEXT>
<TEXT>
 Le Parlement avait demandé avec insistance que le débat sur le 
fonctionnement de l'Union européenne soit engagé avant 
l'élargissement. La Commission et le conseil des ministres n'en ont 
tenu aucun compte, et les pays qui, comme la France, partageaient sur 
le fond l'opinion de l'Assemblée ne se sont guère battus pour la 
faire prévaloir. M. Juppé se félicitait lundi de la manière dont les 
Français avaient réussi à garder intact, dans ces négociations 
d'élargissement, l'" acquis communautaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'avenir, " le cap est tracé, dit-il, nous voulons aller vers 
la Grande Europe, c'est le bon sens, c'est l'intérêt de tous. Les 
réformes que nous engagerons en 1996 reposeront sur l'idée générale 
que tout le monde ne pourra pas tout faire du même pas, car les 
enjeux ne sont pas les mêmes pour tous ". </TEXT>
<TEXT>
  Le ministre parle encore de " solidarités variables ", affirme que 
la France ne veut pas d'un " club européen sans solidarité ". C'est 
intéressant, mais c'est court. En réalité, la France donne 
l'impression, inédite dans ces enceintes bruxelloise, de ne pas 
savoir très bien où elle veut aller, quelle type d'intégration 
politique, économique, elle souhaite promouvoir. Ce déficit 
conceptuel, reflet des divergences latentes au sein de la majorité, 
amplifie les inquiétudes de pays comme l'Espagne, donne des armes à 
ceux qui, en Allemagne, font valoir que les chances d'une véritable 
union politique deviennent nulles et qu'il faut donc se rabattre sur 
d'autres solutions, telle cette grande Europe peu organisée, mais 
dont l'Allemagne occupe le centre. Lundi, les Hongrois ont annoncé 
qu'ils feraient officiellement acte de candidature à l'Union dans les 
semaines à venir. Les Polonais s'apprêtent à les suivre.              
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
