<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020941</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020941</DOCID>
<ACCOUNT>395146</ACCOUNT>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/0101</FAB>
<NUM1>950529-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10EME ANNIVERSAIRE DE LA CATASTROPHE DU HEYSEL - LE 29 MAI 1985 - 39 VICTIMES</LEAD1>
<TITLE>Les fils du Heysel et la guérilla du football</TITLE>
<TEXT> LE DRAME DU HEYSEL, le 29 mai 1985, avec ses trente-neuf victimes et ses centaines de blessés, n'a pas échappé à l'usure du temps. Dix ans ont passé depuis cette soirée meurtrière dans les tribunes du stade bruxellois, une heure avant la finale de la Coupe d'Europe Liverpool-Juventus de Turin. Qui se souvient de l'ivresse des hooligans anglais chargeant la foule italienne, de l'incompétence des policiers belges, des corps amassés, étouffés, déchiquetés, au bas du bloc Z ? Dans l'urgence de l'indignation, sous le choc des images retransmises en direct sur les écrans du monde entier, le milieu du football s'était astreint à un examen de conscience. Il s'était trouvé bien des dirigeants, bien des joueurs, bien des supporteurs pour se retrancher derrière le traditionnel " Plus jamais ça ". Et le spectacle avait continué, avec d'autres matches, d'autres violences.</TEXT>
<TEXT> Aujourd'hui, dix ans après, ces mêmes images seront sans doute rediffusées le 29 mai, au nom du devoir de mémoire. Mais l'indignation s'est émoussée. Le hooliganisme s'est imposé comme une fatalité de l'époque. Ces derniers mois, sur le front des stades, un jeune homme a été assassiné en Italie, un autre est mort en Angleterre ; Londres, Dublin et Gênes ont vécu des soirs d'émeute. Plus une grande rencontre sans des milliers de policiers, des hélicoptères, des hordes de supporteurs sous escorte.</TEXT>
<TEXT>
 Seules les méthodes ont évolué : les incidents les plus graves n'ont plus lieu dans les tribunes, placées sous surveillance vidéo, mais à l'extérieur, dans les rues environnantes, aux abords des gares. Le hooliganisme est devenue une affaire de groupes restreints, bandes contre bandes, une sorte de West Side Story du ballon rond. Chacun défend ses couleurs, son territoire, invente de nouvelles techniques pour déjouer les dispositifs policiers et commettre des actes de vandalisme.</TEXT>
<TEXT>
 Le football n'aurait-il pas retenu les leçons de Bruxelles ? Les stades sont mieux équipés, les supporteurs mieux encadrés, les policiers mieux formés, mais la violence sévit toujours, en de brusques accès de fièvre, un jour à Paris, l'autre à Rome. Les instances du football, largement mises en cause en 1985, persistent à rejeter toute responsabilité dans cette évolution, à certifier que ces casseurs n'ont " rien à voir avec la famille du sport ". Ils en font pourtant bel et bien partie, de cette famille. Ils en sont même les rejetons indignes, eux qui aiment autant la bagarre que le ballon. Ce sont, quoi qu'on en dise, les fils du Heysel.</TEXT>
<TEXT>
 Ils avaient entre huit et quinze ans le 29 mai 1985. Devant leur poste de télévision, ils ont vu leur " foot-passion " virer au " foot assassin ". Ils auraient dû en être marqués à jamais, grandir avec ce souvenir et donc ne pas sombrer, à leur tour, dans cette guérilla tribale. De téléspectateurs, ils sont pourtant devenus acteurs. A leurs yeux, le Heysel n'est qu'une lointaine bataille d'ancêtres, la préhistoire du hooliganisme, le " Marignan " des casseurs. Ils en connaissent le bilan, mais leur mémoire ne laisse pas prise aux scrupules. La télévision, dont tout le monde pensait qu'elle contribuerait à enrayer le mal par ces gros plans sur le bloc Z, a juste été un témoin passager et impuissant. Pis : elle a peut-être suscité des vocations.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà du sport et de ses dérives, l'attitude des hooligans actuels est révélatrice de l'évolution de toute une frange de la jeunesse européenne dans sa perception de la violence et de l'image. Des stades aux cités de banlieue, ces jeunes voient souvent l'émeute comme un plaisir ritualisé, une aventure renouvelée de semaine en semaine.</TEXT>
<TEXT>
 Pour cette génération des jeux vidéo et du multimédia, la violence s'est tellement banalisée qu'elle s'apparente désormais à un produit de fast-food, sitôt consommé, sitôt oublié. L'essentiel est d'avancer poing en avant, de saisir l'instant présent, d'avoir " tout, tout de suite ", sans se soucier du passé ni de l'avenir, sans avoir conscience des dangers. Le reste, l'histoire, Bruxelles, Liverpool, le bloc Z, c'était il y a dix ans, autant dire un siècle pour des mémoires oublieuses.</TEXT>
<TEXT>
 Les images ? Elles aussi sont consommées mais pas retenues. Elles défilent, vieillies, sans les émouvoir outre mesure, comme si tout cela n'avait jamais existé, comme s'ils ne craignaient pas de mourir ainsi, un jour ou l'autre, au Parc des Princes ou ailleurs. En renvoyant à l'actualité, aux journaux télévisés, aux films de fiction, ils répondent simplement : " Il y a pire, non ? "</TEXT>
</DOC>
