<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002268-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002268-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328774</ACCOUNT>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,ESPAGNE,PROJET,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,USINE,LICENCIEMENT,CHIFFRE,SYNDICAT,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<FAB>03161720</FAB>
<NAMES>SUZUKI,LINARES,ANDALOUSIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>En raison d'une réduction massive d'effectifs&gt; Les syndicats repoussent le plan de continuation de Suzuki en Espagne</TITLE>
<TEXT>MADRID</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Après trois heures de pourparlers, mardi 15 mars à Madrid, les 
syndicats ont repoussé le plan de Suzuki concernant l'usine Santana 
de Linares en Andalousie (le Monde du 15 mars). Le groupe japonais ne 
fermera pas les chaînes de montage des Vitara et des Samouraï et 
restera le partenaire majoritaire (actuellement 83 %) jusqu'à ce 
qu'un nouvel associé se présente. Mais il propose de réduire de façon 
drastique le personnel, soit 1 614 travailleurs sur les 2 794 des 
quatre sites de Linares, Manzanares, La Carolina et le siège de 
Madrid. L'usine Santana-Motor serait particulièrement touchée puisque 
les effectifs doivent passer de 2 437 à 941, soit une réduction de 61 
%. </TEXT>
<TEXT>
  En outre, Suzuki demande une augmentation de 40 % de la production, 
le gel des salaires pendant deux ans et ne prévoit pas de nouveaux 
investissements comme le demandaient les syndicats. Ces derniers ont 
constaté qu'aucun plan de viabilité n'avait été présenté et que si 
Suzuki avait décidé de rester dans l'immédiat, c'était au prix de 
sacrifices importants de la part des ouvriers, sans que ceux-ci 
n'obtiennent de garanties pour l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, comme l'a fait remarquer Juan Manuel Eguiagaray, ministre 
de l'industrie, " un horizon de continuité s'est ouvert " mais les 
syndicats estiment que c'est celui " d'une mort lente et programmée 
". Ils ont annoncé un durcissement de leurs actions. Une grève 
générale est notamment prévue à Linares la semaine prochaine. Le 
président de la junte d'Andalousie (gouvernement autonome), Manuel 
Chaves a qualifié d'" imprésentables " les mesures annoncées par 
Suzuki.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, la direction de Nissan Motor Iberica a demandé aux 
syndicats de faire preuve de souplesse et d'accepter le plan de 
viabilité qui propose la réduction de 900 emplois sur 6 500, une 
augmentation de la productivité et le gel des salaires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
