<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008737</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008737</DOCID>
<ACCOUNT>378349</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0995/1023</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950303-4</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> LITTÉRATURE FRANÇAISE</TEXT>
<TEXT>LES PRÉFÉRÉS, de Michel Lambert</TEXT>
<TEXT>
 L'une des douze nouvelles de Michel Lambert est l'histoire de deux frères. L'un, amputé, 
borgne et manchot, fut, avant que la guerre le réduise de moitié, le favori des parents. 
L'autre, au destin pleinement accompli, en garde une inépuisable blessure. Les préférés se 
recrutent chez les solitaires qui dédaignent les enjeux de l'existence. L'écriture de Michel 
Lambert sacrifie à la grisaille pour mieux révéler l'absence et le vide de l'univers de ces 
nouvelles (L'Atelier-Julliard, 176 p., 85 F).</TEXT>
<TEXT>
 UN RÊVE CALIFORNIEN, d'Etienne Barilier</TEXT>
<TEXT>
 Arthur Franz réside près de Big Sur. Sa réputation est d'être un " homme d'affaires au-
dessus de tout soupçon ". A ses frais, il invite des camarades connus en Suisse au temps de 
l'adolescence. Célébration d'un anniversaire non précisé. La beauté de la Californie offre 
aux visiteurs un début de séjour paradisiaque, mais peu à peu l'inquiétude et l'angoisse les 
installent dans un huis clos infernal... A ceux qui doutent de la survie de la narration et du 
talent à bâtir une histoire en donnant âme aux personnages, conseillons d'entrer dans ce 
cauchemar californien où jamais l'on ne s'ennuie (éditions Zoé, 175 p., 130 F).</TEXT>
<TEXT>
 LITTLE ITALY, de Catherine Chauchat</TEXT>
<TEXT>
L'assistante du producteur de cinéma Fergusson découvre un soir celui-ci assassiné dans 
un monceau de pellicules. Sujette depuis longtemps à des crises de dédoublement, elle 
s'enfuit de Paris. A Sainte-Lucie, au bord de la Méditerranée, elle se livre à une enquête 
hallucinée sur le passé de ses parents, ensanglanté par une mystérieuse scène de 
massacre en Algérie, pendant la guerre. Malgré quelques lourdeurs dans la narration et un 
ton trop volontariste dans la quête de la vérité, un premier roman qui séduit par son climat 
de policier onirique (Actes Sud, 226 p., 100 F).</TEXT>
<TEXT>
 LA GLOIRE ÉPHÉMÈRE DE JOAO MATOS, de Pierre Silvain</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire réelle du Portugal se double toujours d'une histoire rêvée, affranchie de cette 
réalité. Pierre Silvain, avec un grand talent de fabuliste, a puisé à ces deux sources pour 
écrire ce conte, qui se déroule autour de l'université de Coimbra au moment de la prise du 
pouvoir par le général Gomes da Costa, en 1926. Les mystères sont au rendez-vous... 
(Julliard, 185 p., 99 F).</TEXT>
<TEXT>
  LETTRES À LA BIEN-AIMÉE, de Thierry Metz</TEXT>
<TEXT>
 " Juste ce qu'il faut d'être et d'avoir. Je n'ai pas besoin du reste : il viendra, donné par ce 
que tu dis puis brûlé dans l'âtre des jours. " Par l'auteur du très beau Journal d'un 
manoeuvre, paru en 1990 chez le même éditeur, une suite de proses brèves pour tenter de 
dire le deuil d'un enfant mort, inscrit dans le déroulement des jours de ses parents 
(Gallimard, " L'Arpenteur ", 90 p., 60 F).</TEXT>
<TEXT>
  IL N'Y A PAS D'INDOCHINE, de Charles Dantzig</TEXT>
<TEXT>
 Amsterdam, New York, Le Caire, les provinces françaises ou les arrondissements de 
Paris, et pas d'Indochine (le titre est un clin d'oeil). " J'aime voyager en sauvage ", écrit 
Charles Dantzig, un sauvage très civilisé qui n'oublie pas d'emporter une besace pleine de 
rêves et de littérature auxquels il confronte ses points de vue. Des instantanés à la pointe 
d'une plume survoltée et badine. Séduisant ? Irritant ? On en jugera (Les Belles Lettres, 
256 p., 115 F).</TEXT>
<TEXT>
 LITTÉRATURE ÉTRANGÈRE</TEXT>
<TEXT>
MÉMOIRES D'UN BOUFFON, de Peter Prosch</TEXT>
<TEXT>
 Abandonné à l'âge de neuf ans, ce petit Tyrolien né en 1744 connaît, comme 
Grimmelshausen avant lui, les tribulations d'un orphelin dans une Allemagne qui se 
cherche. Ce vagabond bossu qui va de château en château prend le rôle du bouffon avant 
de retourner, par l'écriture, les tourments auxquels il est exposé. Son livre, publié en 1789, 
est une découverte à ranger parmi les textes constitutifs de l'imaginaire préromantique 
(traduit de l'allemand par Philippe de Laborde Pédelahore et Robert Sctrick, Phébus, 252 
p., 129 F).</TEXT>
<TEXT>
 LES SOURIS DU DR LEY, d'Erich Loest</TEXT>
<TEXT>
 Malgré une oeuvre considérable, Erich Loest est encore peu connu en France. Né en 1926 
en Saxe, journaliste après la guerre, il a commencé une carrière d'écrivain dans l'ex-RDA. 
Fervent défenseur de la démocratie, il est condamné en 1956 à sept ans de prison. Il 
émigre vers l'Ouest en 1981. Les Souris du Dr Ley, roman publié sous un pseudonyme en 
1966, stigmatise l'attitude de ceux qui retournent leur veste à chaque bouleversement 
politique et s'incrustent dans la nouvelle tendance dominante. Ce livre est le premier 
ouvrage de Loest traduit en français. Son roman Der Zorn des Schafes (littéralement La 
Colère du mouton), paru lors de l'effondrement de la RDA, a fait sensation en 1990 (traduit 
de l'allemand par Bernard Huchet, éd. du Griot, 288 p., 125 F).</TEXT>
<TEXT>
 L'AUTOBUS DE MEXICO, de Vilma Fuentes</TEXT>
<TEXT>
 Vilma Fuentes reprend l'autobus de Mexico, celui de son enfance, qui traversait " le plus 
grand labyrinthe du monde ". Elle retrouve son plaisir à se sentir égarée, son goût du 
mystère, sa propension à rebaptiser et à peupler de fables tous ces lieux qui, " à l'image de 
beaucoup d'êtres vivants, mettent du temps à se séparer de ceux qu'ils aimèrent ". Une 
belle géographie initiatique (traduit de l'espagnol Mexique par Claude Bleton, Actes Sud, 
232 p., 118 F).</TEXT>
<TEXT>
 SALUT AUX COUREURS D'AVENTURE, de John Buchan</TEXT>
<TEXT>
 Né à Perth (Ecosse) en 1875, John Buchan a été avocat, éditeur, directeur des services 
secrets pendant la première guerre mondiale, directeur de l'agence Reuter, membre du 
Parlement et gouverneur du Canada sous le titre de baron de Tweedsmuir. Il est l'auteur 
d'une centaine de livres, dont trente romans, l e plus célèbre étant Les Trente-Neuf 
Marches, rendu inoubliable grâce à Alfred Hitchcock. L'édition de cette aventure qui mène 
un jeune Ecossais, Andrew Garvald, à la conquête de la Virginie, à la fin du XVII siècle, 
reprend la traduction du texte (sans nom de traducteur) telle qu'elle a paru dans la célèbre 
collection " Nelson " (Phébus, 270 p., 129 F).</TEXT>
<TEXT>
 HISTOIRE LITTÉRAIRE</TEXT>
<TEXT>
ENLÈVEMENT DE VÉNUS, de Dumont d'Urville, Marcellus et Voutier</TEXT>
<TEXT>
 Les récits croisés des découvreurs, en 1820 dans les Cyclades, de la Vénus de Milo. Où le 
destin d'une statue célèbre se mêle à celui des trois jeunes gens qui eurent le privilège de 
la rapporter en France. Préface d'Andrea de Lorris (La Bibliothèque, collection " 
L'Ecrivain voyageur ", 9, rue du Docteur-Heulin, 75017 Paris, 116 p., 80 F). Dans la même 
très élégante collection, Paris et ses enseignes, d'Edouard Fournier, un amateur de la fin 
du XIX siècle (174 p., 95 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CAMOËS, L'OEUVRE ÉPIQUE ET LYRIQUE, de Georges Le Gentil</TEXT>
<TEXT>
 L'auteur de ce livre, lusitaniste français qui vécut de 1875 à 1953, distingue dans l'oeuvre 
de Camoës une veine lyrique qui en fait un précurseur de l'individualisme romantique, et la 
grande inspiration épique (les Lusiades), qui donne au poète la stature d'un prophète de la 
collaboration entre toutes les races. Cette étude est la seule qui existe en français sur 
Camoës (Ed. Chandeigne, 10, rue Tournefort, 75005 Paris, 286 p., 98 F). Chez le même 
éditeur, toujours de Georges Le Gentil, une histoire de La Littérature portugaise, 
complétée par Robert Bréchon (282 p., 98 F).</TEXT>
</DOC>
