<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002818-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002818-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360498</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Kurt Schwitters a vécu en Angleterre les dernières années d'une vie d'exil, à Londres d'abord, ensuite à Ambleside, dans la région des lacs. Le cinéaste Polonais Stefan Themerson l'a connu à cette époque. Voici son témoignage, qui date de 1958. Il est inédit en France.</CHA1>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,ALLEMAGNE,POESIE</SUBJECTS>
<FAB>47</FAB>
<NOTE>Traduction et notes de Marc Dachy&gt; (1) Areopagitica ou De la liberté de la presse et de la censure [Aeropagitica, a Speech for the Liberty of Unlicensed Prnting], publié en 1644. Dans ce texte, Milton évoque notamment sa rencontre avec Galilée, "vieilli, prisonnier de l'Inquisition pour avoir voulu, en astronomie, penser autrement que les censeurs franciscains et dominicains".&gt; (2) Themerson donne ici une esquisse de translation en anglais du scherzo de l'Ursonate par Schwitters.&gt; (3) Selon le témoignage de "Wantee" (Edith Thomas), sa dernière amie en Angleterre, durant la première guerre mondiale, Schwitters était "employé dans un bureau contenant les dossiers des déserteurs. Il se trouvait là en position idéale pour créer, pour la première fois de sa vie, un "chaos bien organisé" de telle sorte qu'il fut très vite impossible de distinguer les déserteurs des réguliers". Témoignage d'Edith Thomas dans "Kurt Schwitters vu par ses amis", dans Schwitters: Merz, 1990, p. 318-320.&gt; (4) Stefan Themerson cite ici un texte anglais de Schwitters, Abstract Art, écrit entre 1940 et 1946.&gt; (DOC : Avec illustration)</NOTE>
<NAMES>DADA,SCWITTERS KURT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>THEMERSON STEFAN</AUTHOR>
<PAGE>299</PAGE>
<LEAD1>DANS DOUBLE PAGE CONSACREE A LA RETROSPECTIVE SCHWITTERS AU CENTRE POMPIDOU</LEAD1>
<TITLE>Un témoignage inédit sur la période londonienne&gt; Schwitters et Milton</TITLE>
<TEXT>KURT SCHWITTERS est mort il y a dix ans. En janvier 1948. Je ne l'ai connu que les cinq dernières années de sa vie. Ce que je rapporte à 
son sujet se limitera donc à ce laps de temps.</TEXT>
<TEXT>
  Je dois dire d'abord que les fragments de prose et de poèmes, ou _ 
disons _ ces quelques notes qu'il nous a laissées, sont d'une liberté 
et d'une maîtrise libres de tout artifice et en même temps d'une 
chaleur manifeste; quand on sait de qui il s'agit, on voit tout de 
suite, sans avoir besoin de s'y attarder, la bêtise de toute cette 
généralisation officielle, superficielle, au sujet des "artistes 
modernes" qui sont supposés être tantôt des intellectuels à sang 
froid (lire: d'habiles calculateurs), tantôt d'irresponsables 
escrocs. Ou les deux.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'était ni l'un ni l'autre. Et si, pour une raison ou l'autre, 
vous n'avez pas remarqué la présence d'un être ordinaire, 
authentique, caché derrière son Ursonate et Anna Blume, ou dans ses 
collages, les derniers écrits de Schwitters ne vous laisseront plus 
le choix; vous devez admettre que quelles que soient votre sympathie, 
inimitié, ignorance ou connaissance de ce territoire flou de l'art 
moderne, ici, avec le sourire, vient à votre rencontre la vraie 
simplicité d'un être humain non dogmatique, et la chaleur non 
dissimulée de sa vie, de rebelle certes, mais constructive.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis notre première rencontre, chaque fois que j'entends son nom, 
chaque fois que je le vois imprimé, chaque fois qu'il me vient à 
l'esprit, il est toujours accolé de près dans mes pensées à un autre 
nom, le nom d'un autre homme, et si je vous disais l'autre nom 
maintenant, vous diriez peut-être que c'est une hérésie. Et une 
hérésie, peut-être en est-ce une, en effet. Peut-être une hérésie à 
double titre. Et même une hérésie pour ce genre d'éducation 
particulière dans laquelle deux choses que l'on pensait indépendantes 
l'une de l'autre sont mises en rapport et forment une entité 
nouvelle, une hérésie à la faveur de laquelle deux choses qui étaient 
considérées comme distinctes dans deux mondes à part sans coexistence 
sont faites pour se rencontrer, que ce soit dans le cadre d'un 
collage ou dans celui de notre esprit, une hérésie d'un ordre dont 
relève l'essence de l'art même de Kurt Schwitters.</TEXT>
<TEXT>
  Eh bien, ce nom si hérétiquement associé dans mon esprit à celui de 
Kurt Schwitters est John Milton. Oui. John Milton. 1608-1674. 
L'auteur de l'Areopagitica, discours en faveur de la liberté de la 
presse (1) au Parlement d'Angleterre. "Schwitters et Milton", 
peut-être pensez-vous que c'est aller chercher loin. Absolument. Un 
saut par-dessus trois siècles et d'un univers l'autre. Mais c'est 
justement la beauté de la chose.</TEXT>
<TEXT>
  "Comment cela se peut-il?", vous exclamerez-vous. Je n'ai de 
meilleure réponse à vous donner que la manière dont j'ai rencontré 
Kurt Schwitters.</TEXT>
<TEXT>
  C'était en 1943 à Londres, à la conférence du Pen Club convoquée 
pour célébrer le tricentenaire de la publication de l'Areopagitica. A 
l'Institut français, à Kensington. Il y avait là des écrivains du 
monde entier, dans la salle, et on entendait les avions au-dessus des 
toits. Deux heures plus tôt, une bombe avait endommagé une maison 
voisine. Il ne fallait pas y voir quelque chose de trop dramatique. 
C'était une circonstance courante à l'époque. En deux heures, on 
avait déplacé ceux qui devaient l'être, entièrement ou partiellement, 
et l'endroit paraissait paisible; le ciel, devenu visible en raison 
de la disparition de la partie haute du bâtiment, était radieux. Une 
image telle qu'elle avait exactement été prévue par tant de peintres 
surréaliste. Et si à vrai dire le fait de prévoir est caractéristique 
de la science, alors le surréalisme et la physique ont au moins une 
caractéristique en commun: dépeindre les événements avant qu'ils se 
produisent. Ou est-ce peut-être autre chose? Serait-ce que ce sont 
les mêmes forces qui agissaient tant chez les surréalistes _ qui 
prédirent des ruines _ que chez les guerriers _ qui les produisirent? 
Kurt Schwitters n'était pas un surréaliste. Pas exactement. Je ne 
pourrais pas dire qu'il n'était pas un combattant. Il l'était. Mais à 
sa manière.</TEXT>
<TEXT>
  Le matin même, en passant par le lieu bombardé pour venir à 
l'Institut français, il avait pris dans les ruines un morceau de fil 
de fer. "Je prends tout ce que je trouve d'intéressant", me dit-il 
par la suite. Et là, assis derrière moi, il était en train de le 
tordre en une sculpture spatiale pendant que E. M. Forster donnait sa 
conférence. Il y avait là quelques écrivains distingués qui, le 
voyant si occupé, pensèrent qu'il était un électricien ou un plombier 
qui s'était égaré dans leur Pen Club. En vérité, là, au coeur de 
cette rencontre, c'était lui, Schwitters, qui mettait en pratique, ce 
que préconisaient les orateurs.</TEXT>
<TEXT>
  "Donnez-moi la liberté de savoir, de proférer [utter], d'argumenter 
librement, selon ma conscience, par-delà les libertés", avait demandé 
Milton aux Lords et aux Communes d'Angleterre. "J'attire votre 
attention sur ce mot [utter]: énoncer, proférer, prononcer. Il ne 
signifie pas seulement exercer la faculté de parler mais aussi de 
donner "libre cours, vent" à la joie, de sortir de soi une voix 
audible, sur le plan sonore, d'éclater, de crier." Il semble bien que 
Milton, en choisissant ce mot, pensait à la distinction que nous 
établissons entre langage émotif et référentiel. Et ainsi, alors que 
tout est dit et fait, c'était Milton qui forçait M. Morrison à doter 
Schwitters de la liberté de tordre un fil de fer en sculpture pour 
s'élever contre "la gênante et moderne servitude de la rime" et 
d'écrire des lignes telles que: </TEXT>
<TEXT>
  Lunke trr gll</TEXT>
<TEXT>
 Pa pa pa pa pa</TEXT>
<TEXT>
 Oca oca oca oca</TEXT>
<TEXT>
 Lunke trr gll</TEXT>
<TEXT>
 Pee pee pee pee pee</TEXT>
<TEXT>
 Zuca zuca zuca zuca</TEXT>
<TEXT>
 Lunke trr gll</TEXT>
<TEXT>
 Rrmmp rrmf</TEXT>
<TEXT>
 Lunke trr gll</TEXT>
<TEXT>
 Zeeo lann trll</TEXT>
<TEXT>
 Lumpf tumpf trll</TEXT>
<TEXT>
 Kunke trr gll</TEXT>
<TEXT>
 Roompf tlff to</TEXT>
<TEXT>
 Zeeo Eo zeeo aro zeeo Eo zeeo arr (2).</TEXT>
<TEXT>
  Mais, imaginez-vous, si c'était grâce à Milton que Schwitters avait 
trouvé en Angleterre un endroit où son écriture, toutefois peut-être 
non lue, pouvait ne pas être brûlée, c'était aussi à cause de Milton, 
de cette supplique miltonienne pour la liberté de proférer qu'il 
portait avec lui qu'il avait été jeté d'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Pour nous aujourd'hui, il peut sembler que l'acte d'accoler dex 
mots innocents, de dire: "Bleue est la couleur de tes cheveux 
jaunes", est une innocente affaire esthétique, que l'acte d'assembler 
deux ou trois objets innocents, comme un ticket de tramway et une 
fleur et un morceau de bois est une innocente affaire esthétique. Eh 
bien, pas du tout, les tickets relèvent des compagnies de chemins de 
fer, les fleurs des jardiniers, les bouts de bois des marchands, 
constructeurs ou menuisiers.</TEXT>
<TEXT>
  Si vous mêlez les choses ensemble, vous faites des ravages dans le 
système de classification (3) sur lequel le régime est établi, vous 
amenez les gens à penser sans suivre les schémas de pensée, les 
schémas courants, et les modes de pensée courants des gens sont la 
vraie base fondatrice de l'ordre neuf et c'est pourquoi si vous vous 
mêlez de toucher aux modes de pensée, alors, que vous soyez Galilée 
ou Giordano Bruno avec leurs idées bizarres sur le mouvement, ou 
Einstein avec ses idées bizarres sur l'espace et le temps, ou Russell 
avec ses idées bizarres sur les syllogismes, ou Schnberg avec ses 
idées bizarres sur les touches noires et blanches du clavier ou les 
cubistes avec leurs idées bizarres sur les formes ou les dadaïstes ou 
merzistes avec leurs idées bizarres d'introduire des "symétries et 
rythmes à la place de principes" (4), vous êtes, que vous le vouliez 
ou non, dans les véritables entrailles de la modification politique. 
Hitler le savait. Et c'est pourquoi Kurt Schwitters fut jeté 
d'Allemagne. "Il n'y a rien qui ne rencontre une résistance aussi 
brutale qu'une nouvelle forme d'art", écrit Kandinsky, citant un 
historien du théâtre russe, Nelidoff.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai évoqué assez longuement ce que nous savons non parce que nous 
pourrions l'avoir oublié mais parce que les gens qui se souiennent 
meurent. Et les jeunes gens qui arrivent ignorent de quoi il 
retourne. Et dans quelques années, par exemple, ils verront les 
"collages" ou Schwitters comme de belles images et ils penseront aux 
fameuses années 20 comme à un paradis artistique, une sorte de 
technicolor glorieux où les jeunes poètes étaient confortablement 
assis dans des coussins de sofas roses à réciter leurs poèmes 
abstraits dans des cercles enthousiastes. Eh bien, ce n'était pas 
comme ça.              
</TEXT>
</DOC>
