<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036633</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036633</DOCID>
<ACCOUNT>415625</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1 la tête dans une autre vie, un ailleurs que lui seul connaissait. Un jour de septembre, il a pris une carabine et a tué quatorze personnes, avant de se suicider. Dernier parcours d'un tueur de seize ans A l'école, personne n'a pensé&gt;qu'il avait pu être sérieusement néo-nazi.&gt;" C'était quelqu'un de gentil ; on pensait qu'il était en train de s'ouvrir "  Eric ne parlait pas beaucoup, c'est certain, mais " ils sont des dizaines comme ça ", précise le proviseur du lycée, &gt;Roger Decoubis. Eric ne s'exprimait &gt;que lorsqu'on l'interrogeait</CHA1>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/0910</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,FORCENE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un portrait croquis  d'Eric par Legué</NOTE>
<NUM1>951006-2-013-01</NUM1>
<NAMES>CUERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE LE GUILLEDOUX</SIP1>
<SOT1>Dernier parcours d'un tueur de 16 ans &gt;</SOT1>
<SU11>HORIZONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Meurtres  sans paroles</TITLE>
<TEXT> CETTE année, quelque chose était en train de changer. Dans sa classe d'électro-technique au lycée professionnel Georges-Cisson, à Toulon, on avait 
remarqué à certains détails que le jeune garçon aux yeux clairs n'était plus tout à fait le 
même depuis la rentrée. L'élève effacé, pas tout à fait solitaire, obéissant et consciencieux, 
au risque de paraître scolaire, s'était mis à sourire, à parler. Il avait pris l'habitude de se 
placer au fond de la classe, de s'asseoir aux côtés d'Alan et de partager son bureau avec 
son contraire : lui, le grand adolescent blond de seize ans, effacé, jeune homme sans 
paroles qu'on soupçonnait souvent d'être ailleurs ; Alan, le beau brun bouillonnant de 
gaieté, d'amitié, amuseur, séducteur, musicien qu'on imaginait mal devenir électricien, 
Alan, le garçon qui se délectait de tout et surtout de parler.</TEXT>
<TEXT>
  Eric avait paru " bien " à la rentrée. Peut-être même un peu regonflé, après des vacances 
passées à Limoges. Ses professeurs s'étaient accoutumés à son regard qui trahissait en 
permanence l'envie de s'évader. Au début, cela les avait intrigués ; ils lui avaient posé des 
questions pour vérifier s'il écoutait. Oui, l'élève écoutait ; il apprenait et plutôt bien. Il avait 
reçu des encouragements à l'issue des trois conseils de classe, l'année passée ; on le 
voyait réussir au BEP, mieux, franchir le cap d'une classe de première d'adapation et 
gagner un bac professionnel, peut-être même aller encore plus loin. Eric ne parlait pas 
beaucoup, c'est certain, mais " ils sont des dizaines comme ça ", précise le proviseur du 
lycée, Roger Decoubis. Eric ne s'exprimait donc que lorsqu'on l'interrogeait ; en cours de 
gymnastique, il exécutait les mouvements qu'on lui demandait, allait au contact dans les 
mêlées de rugby sans plaisir, mais " sans faire partie des brebis ", dit son professeur 
d'éducation physique. Il écrivait des rédactions plutôt réussies, " avec des idées, sachant 
les formuler ", selon l'appréciation de son professeur de français.</TEXT>
<TEXT>
  Et le garçon regardait tous les matins son copain Alan amuser la classe entière en 
arrivant en retard, tout en trouvant de nouvelles excuses, emportant la sympathie de ses 
professeurs, malgré des résultats scolaires qui n'étaient pas toujours à la hauteur de sa joie 
de vivre. Il le voyait, ce compagnon d'école, aimer le monde autant que le monde l'aimait, 
fier de son groupe de musique " Les Blacks Dolphins " qu'il avait fondé à Cuers, fier de sa 
petite amie, fier de ses innombrables copains qui disent aujourd'hui de lui que " c'était 
incroyable comme il avait du coeur ". Il le voyait filer, après l'école, prendre des leçons de 
percussions au conservatoire de Toulon, puis jouer dans les " Black Dolphins ", mais aussi 
à " La Musique du Gapeau ", une autre formation, du nom de la rivière qui traverse 
Solliès-Pont, son propre village, à quelques kilomètres de Cuers. Il le voyait dans le 
tourbillon de la vie, comme on en a envie quand on a seize ans. Et lui, Eric l'effacé, y 
trempait le pied un petit peu ; il s'y laissait tournoyer de loin, de temps en temps.</TEXT>
<TEXT>
  " Par l'intermédiaire d'Alan, il était en contact avec les autres de la classe, et ça lui 
arrivait d'être joyeux comme tout le monde, il n'était pas rejeté ", témoigne son professeur 
principal. D'ailleurs, cette année, tout le monde s'était étonné quand celui qui avait 
bruyamment sifflé la surveillante venue chercher une feuille d'appel à l'intercours fut celui-
là même qui, il y a peu, se serait couvert de honte à l'idée qu'on puisse l'imaginer capable 
de cela. Il s'était enhardi à sécher délibérément deux cours de gymnastique depuis la 
rentrée. " Quand je lui ai demandé s'il avait une justification d'absence à me donner, il m'a 
simplement répondu : non. L'année dernière, il se serait plié en quatre pour s'excuser ", 
raconte son prof de gym, surpris " par la force avec laquelle il avait prononcé ce non ". Eric 
a séché une troisième demi-journée d'école, le vendredi 22 septembre, la veille du jour où 
tout s'est déclenché.</TEXT>
<TEXT>
  Eric habitait le long d'un chemin, aux Ayguiers, au pied d'une colline, à la lisière de la 
garrigue ; un coin de nature en bordure de Solliès-Pont, entre les roseaux et les champs de 
figuiers. Chaque matin, il empruntait le chemin en compagnie de son beau-père et, de l'avis 
des voisins, les deux hommes ne se parlaient pas. Eric " regardait ses pieds ". Sa mère, 
Marie-Jeanne, était connue dans le village. Petite femme corse, brune et dynamique, âgée 
de trente-six ans, elle s'est fait remarquer pour sa bonne volonté. Un caractère, cette 
Marie-Jeanne. Toujours présente, même quand on ne l'attendait pas. Elle s'était mise à 
fréquenter l'église assidûment depuis quelques années et était, depuis peu, soulagée de 
pouvoir communier à nouveau, le prêtre ayant compris qu'il n'était pas opportun de 
prolonger plus longtemps les stigmates d'un divorce, a fortiori quand celui-ci fut 
mouvementé.</TEXT>
<TEXT>
  " Officiellement ", elle allait bien Marie-Jeanne ; en fait, elle allait très mal, " comme 
quelqu'un qui était dans un tel état de détresse qu'elle ne le reconnaissait pas, fuyant dans 
l'énergie, cherchant à s'investir parce que sa générosité lui permettait de tenir le coup ", 
raconte un membre de la paroisse qui la connaissait bien. Bénévole au Secours catholique, 
elle avait aussi pris un cours de catéchisme, s'enflammant dans un enthousiasme qui 
parfois étonnait : " Tu sais, j'ai ta fille dans mon cours cette année. Super ! Je suis 
contente ", dit-elle à une connaissance, un jour de marché. Elle s'était engagée dans la 
campagne des municipales avec autant de démesure, offrant ses services pour tenir les 
permanences électorales, galvanisant les gens qu'elle croisait, répétant parfois 
machinalement : " Faut voter Duhamel, faut voter Duhamel ! ", le candidat vainqueur qui 
s'est présenté sans étiquette, sur une liste intitulée " Solliès d'abord ", selon le slogan 
autorisé du Front national.</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait souvent ruser avec Marie-Jeanne, contourner cette force considérable avec 
laquelle elle interrompait les conversations pour imposer sa voix. Marie-Jeanne aimait 
parler, mais parler pendant des heures, " et il fallait lui dire : tais-toi ! tais-toi ! ", se 
souvient une bénévole du Secours catholique qui jouissait du bénéfice de l'âge pour avoir 
un peu d'autorité. " C'était plus fort qu'elle, elle se remettait à parler. Elle pouvait tout 
raconter dans le moindre détail : comment sa mère en Corse repassait une chemise, 
comment elle avait chuté dans un escalier, ce qu'elle avait dit ce matin au boucher, c'était 
sans fin. " Même quand ce n'était pas son jour de permanence, elle entrait dans le local, 
près de l'église, saluant d'un grand " bonjour ! ", enjouée, souriante, donnant son avis sur 
tout, " souvent catégorique, épidermique ". Sur l'éducation des enfants, par exemple : " 
Avec moi, c'est comme ça, annonçait-elle en dressant la paume de sa main. Je veux qu'ils 
marchent droit. S'ils vont de travers, les deux claques, je les donne." Elle pouvait oser un 
commentaire sur les personnes qui venaient demander de l'aide : " Pourquoi trouve-t-elle 
le besoin de se faire faire un gosse, alors qu'elle n'a rien à manger, celle-là ? " Il fallait 
seulement un peu la diriger, corriger sa maladresse, réfréner sa constante envie de 
conseiller, l'admonester parfois d'un " tais-toi, c'est péché de dire ça ", quand il lui venait 
en tête une horreur, au sujet des immigrés en particulier. Le soir des élections, pendant le 
dépouillement, alors que Marie-Jeanne soliloquait encore plus qu'à son habitude, une de 
ses amies du Secours catholique s'était tournée vers Yves Bichet, l'homme avec qui Marie-
Jeanne avait refait sa vie. Elle lui avait demandé : " Elle ne vous soûle pas, parfois ? " 
L'homme avait répondu : " Bof, je la laisse parler. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L e jeune Eric aimait bien aller à Limoges. Il y allait tous les étés retrouver ses grands-
parents paternels ; il se sentait loin. Son père vivait là-bas, mais il ne le voyait pas. Non, 
Eric retrouvait ceux qui l'avaient élevé les premières années de sa vie, alors qu'il n'était 
qu'un bébé au coeur d'une tourmente qui le dépassait. Au moment de sa naissance, sa mère 
était engagée dans l'armée ; son père, lui aussi, était militaire, sous-marinier. L'un et 
l'autre étaient jeunes. Ils se sont très vite séparés. Marie-Jeanne s'est retrouvé seule avec 
le bébé, qu'elle confia aux parents du père. Elle vint le récupérer quelques années plus 
tard, à la faveur d'un jugement accordant aux grands-parents un droit de visite. Le père 
versa régulièrement une pension alimentaire, en prenant soin de s'effacer. Marie-Jeanne, 
elle, rencontra Yves, fit un deuxième enfant : Jean-Yves. Eric allait grandir avec un demi-
frère, un beau-père, une vraie mère et un père vivant mais absent. Aux yeux de certains, à 
Solliès-Pont, Eric semblait lui aussi vivant et absent. Une des amies de catéchisme de 
Marie-Jeanne ne savait pas, jusqu'à aujourd'hui, qu'Eric avait existé. " Elle nous l'avait 
caché, elle n'en parlait jamais ; non, je pensais qu'elle n'avait qu'un seul enfant. " Une 
autre se souvient d'Eric accompagnant sa mère un jour au marché ; Marie-Jeanne avait 
expliqué à son amie qu'elle voulait que celui-ci devienne à tout prix militaire, tout en se 
demandant : " Mais qu'est-ce que je vais faire de lui ? " L'adolescent restait fidèle à son 
image, celle d'un être physiquement présent, tout en donnant l'impression d'être déjà dans 
une autre vie.</TEXT>
<TEXT>
  L'année dernière, Eric avait décidé que son père " était mort d'un cancer" ; il s'était 
inventé une vérité, un mensonge qu'il avait confié sous le sceau du secret dans un couloir 
du lycée. Il disait aussi qu'il en avait marre de sa famille, celle où il vivait à Solliès-Pont ; 
marre de faire la vaisselle, de vider les poubelles ; marre de se faire traiter de tous les 
noms. " J'en tuerais bien deux ou trois ", aurait-il murmuré un jour, selon des propos 
aujourd'hui rapportés aux gendarmes. Son beau-père, Yves Bichet, lui avait appris à tirer 
avec une carabine 22 long rifle qu'il avait achetée il y a dix-huit ans. Le jeune Eric 
s'entrainaît souvent à viser des moineaux depuis la fenêtre de sa chambre. Son beau-père, 
ancien clerc de notaire, venait de retrouver un travail de comptable après une période de 
chômage, et sa mère terminait un contrat d'emploi solidarité à la mairie, qu'elle espérait 
bien pouvoir renouveler.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Eric avait dessiné une croix gammée dans sa chambre et un sigle SS entre des posters de 
hard-rockers, de voitures et d'une pin-up de calendrier. Il aimait bien lire des livres sur la 
seconde guerre mondiale, se passer une vidéo sur la secte Waco (exterminée, en avril 1993 
aux Etats-Unis, après un long siège par les forces de l'ordre américaines) ; il avait en 
cassette Terminator, Le Silence des agneaux, Le jour le plus long. A l'école, il était copain 
avec les élèves maghrébins, et personne n'a pensé qu'il avait pu être sérieusement néo-
nazi. " C'était quelqu'un de gentil ; on pensait qu'il était en train de s'ouvrir ", dit son 
professeur principal.</TEXT>
<TEXT>
  Samedi 23 septembre, le jeune garçon silencieux a pris le fusil et a abattu son beau-père, 
son demi-frère, puis sa mère quand celle-ci revint de la messe. Il les frappa, alors qu'ils 
étaient déjà morts, à l'aide&gt;d'" un objet contondant " avant de nettoyer le sang et de 
dissimuler les corps sous des draps. Les gendarmes pensent qu'après avoir erré la nuit 
dans les champs, il se serait d'abord rendu chez Alan, à Cuers, le dimanche à 7 h 30, 
demandant à sa mère de le réveiller ; Alan aurait répondu à celle-ci, étonnée de l'heure 
matinale : " Tu sais, il a des problèmes, il a besoin de parler. " Les deux jeunes auraient 
longuement discuté dans le jardin. Eric avait un sac ; Alan voulut rentrer à la maison, 
refusant visiblement une proposition d'Eric, qui le tua quand celui-ci lui tourna le dos. A 
partir de cet instant, Eric marcha. Il semblait calme et posé, quand il croisa des passants, 
épaulant son fusil pour viser des femmes, des enfants, des hommes jeunes, d'autres plus 
âgés, revenant sur ses pas pour tirer une nouvelle fois sur des corps qu'il voyait bouger.</TEXT>
<TEXT>
 Eric marcha une trentaine de minutes, tuant dix personnes, en blessant cinq autres ; les 
gendarmes qui s'en sont approchés ont eu le sentiment que le garçon semblait étonné que 
lui-même demeurât vivant, s'attendant à ce que quelqu'un ripostât et finît par le tuer. 
Devant le collège de Cuers, Eric se donna la mort. Dans le sac qu'il avait abandonné près 
de chez Alan, on trouva des vêtements, des hameçons, un poignard, un peu d'argent. On 
trouva surtout la carte du département de Limoges, le seul endroit qu'il avait pris en 
affection ; Limoges, le mirage d'un garçon qui avait cherché à exister.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
