<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041629</DOCID>
<ACCOUNT>422068</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111195/1778</FAB>
<NUM1>951113-2-002-65</NUM1>
<NAMES>COMMONWEALTH,SARO WIWA KEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SU11>Le Commonwealth suspend le Nigéria après la pendaison d'opposants  COMMENTAIRE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ECRIVAIN KEN SARO-WIWA ET HUIT AUTRES MILITANTS DE LA CAUSE OGONIE ONT ETE EXECUTES VENDREDI 10 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>INDIGNATIONSTARDIVES</TITLE>
<TEXT> Les rappels d'ambassadeurs, la suspension du Commonwealth sont des réactions logiques et saines après l'exécution de Ken Saro-Wiwa et des ses huit 
camarades. A Abuja, le général Sani Abacha et les autres membres de la junte y verront 
sans doute la confirmation de leur thèse d'un " complot international " contre le Nigéria.</TEXT>
<TEXT>
  Mais une fois accomplies ces figures imposées de l'indignation internationale les 
partenaires occidentaux du Nigéria devront tirer les conséquences de l'inefficace discrétion 
qui a prévalu entre l'annonce des condamnations et leur confirmation. Discrétion que la 
France à poussée jusqu'à l'absurde, se contentant d'" espérer que la modération et la 
sagesse " prévaudraient. Il leur faudra aussi s'interroger sur le meilleur moyen d'infléchir 
le cours pris par la dictature du général Abacha.</TEXT>
<TEXT>
  Cinquième producteur au sein de l'OPEP, le Nigéria exporte son pétrole vers les Etats-
Unis, l'Espagne, la France et l'Allemagne, et accueille sur son sol plusieurs multinationales 
pétrolières, la Shell, bien sûr, mais aussi les américaines Chevron et Mobil, l'italienne Agip 
et la française Elf. Pour diverses raisons, entre autres à cause de l'irritation grandissante 
des populations à l'égard de compagnies perçues comme des puissances occupantes, 
l'exploitation du pétrole nigérian se fait de plus en plus off shore, sur des plates-formes 
souvent construites par le groupe Bouygues.</TEXT>
<TEXT>
  Or, le régime nigérian ne craint rien autant que le retrait des multinationales ; le 
boycottage des produits venus du Nigéria auraient des conséquences immédiates. Et, 
comme le fait remarquer l'écrivain britannique William Boyd, qui était l'ami de Ken Saro-
Wiwa, " le Nigéria en est arrivé au même niveau de dégénérescence morale que l'Irak de 
Saddam Hussein ".</TEXT>
</DOC>
