<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016800</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016800</DOCID>
<ACCOUNT>389596</ACCOUNT>
<PEOPLE>LE TOUZE GUILLAUME</PEOPLE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/17951017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LITTERATURE ENFANTINE,DIEU,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'IMPORTANT, C'EST D'Y CROIREde Guillaume Le Touze. Illustrations de Véronique Deiss, L'Ecole des loisirs, coll. " Mouche ", 80 p., 42 F.</NOTE>
<NUM1>950428-2-R08-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RETERGHEM</SIP1>
<SU11>JEUNESSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les grandes questions</TITLE>
<TIO1>L'IMPORTANT, C'EST D'Y CROIRE</TIO1>
<TEXT> Le catéchisme, cela rend très perplexe. S'étant autorisé quelques heureuses incartades du côté des adultes, Guillaume Le Touze, prix Renaudot 
1994, revient aux enfants pour se poser les grandes questions. D'abord, quel feutre 
prendre pour dessiner Dieu ? Ensuite, puisque Dieu est partout, comment faire pour ne pas 
lui marcher dessus, le coincer dans les portes ou l'écraser lorsqu'on s'assoit sur une chaise 
? Enfin, savoir si Dieu, qui est très occupé, a le temps de vous voir, de vous entendre ou de 
deviner vos pensées quand il vous prend l'envie, très fortement, de gifler votre camarade. 
Toutes ces interrogations fondamentales traversent l'esprit de Basou alors même qu'il est 
préoccupé par tout autre chose : elle s'appelle Rosine, elle arrive de Madagascar, sent le 
muguet et vient tout juste d'être adoptée. Dans la petite pièce qu'ils joueront au temple le 
jour de Noël, Rosine sera Marie et lui, Basou, sera Joseph. Mais son rôle est menacé par 
Mathias, son ennemi, qui se croit tout permis parce que son père est député et que sa mère 
appelle le pasteur dès qu'elle veut lui faire passer un caprice.</TEXT>
<TEXT>
  Mais justice sera faite : le coup de téléphone au pasteur n'aura servi à rien, Mathias ne 
jouera pas Joseph, il fera l'âne. Quant à Basou, il en oublie Dieu une seconde, juste le 
temps de gifler Mathias. Guillaume Le Touze, toujours malicieux, semble caché derrière un 
rideau, sans se prononcer : aux lecteurs, chrétiens ou non, de tirer la morale.
</TEXT>
</DOC>
