<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003341-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003341-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342515</ACCOUNT>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,INVESTISSEMENT ETRANGER,IMPOT SUR LES SOCIETES,IMPOT,ENTREPRISE MULTINATIONALE,FRAUDE FISCALE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; VERS UNE GUERRE FISCALE INTERNATIONALE ?&gt; L'activisme du fisc nippon&gt; Les sociétés étrangères implantées au Japon font, depuis quelque temps, l'objet de nombreux redressements fiscaux. Une offensive qui inquiète les groupes internationaux</TITLE>
<TEXT>LES sociétés étrangères implantées au Japon sont l'objet depuis quelque temps d'une vague de redressements fiscaux qui se chiffrent, 
pour les plus grandes, par centaines de millions de francs (c'est le 
cas, par exemple, de Coca-Cola Japan). Si, comme l'avancent certains 
observateurs, cet activisme du fisc nippon pourrait être une 
"représaille" à l'égard des Etats-Unis où les entreprises japonaises 
subissent des redressements importants, l'offensive semble désormais 
viser l'ensemble des sociétés étrangères implantées au Japon. Ainsi 
Nihon Roche, filiale du groupe pharmaceutique suisse Hoffmann 
Laroche, a été frappé l'année dernière; puis l'allemand Hoeschst.</TEXT>
<TEXT>
  La multiplication par deux du nombre des inspecteurs du fisc 
spécialement chargés des questions internationales à partir du 1er 
juillet 1994 donne à penser que cette offensive ne va pas se 
ralentir, explique Bernard Tézé, avocat détaché par le cabinet 
International Clifford Chance chez Nakagawa et Takashima à Tokyo. Les 
groupes français pourraient également être touchés.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs raisons peuvent être avancées à cette offensive du fisc 
nippon. Tout d'abord une législation relativement récente (qui date 
de 1986 et fut renforcée en 1991) venue remédier à une carence: 
l'absence de mesures spécifiques alors que le Japon 
s'internationalise de plus en plus. Après s'être "fait la main" sur 
les entreprises nippones, les inspecteurs semblent désormais se 
tourner vers leurs homologues étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 Cette législation a notamment pour but le contrôle des prix sur les 
transferts des marchandises ou de services entre les filiales à 
l'intérieur d'un même groupe qui doivent, légalement, respecter le 
principe de pleine concurrence mais sont soupçonnées de réduire les 
profits taxables là où l'imposition est la plus forte. Or la 
différence des taux d'imposition des profits des sociétés entre le 
Japon (52 %) et le reste des pays industrialisés (33,33 % en France) 
incite les filiales d'entreprises étrangères implantées sur 
l'archipel à essayer de réduire leur imposition au Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Bernard Tézé, cette tendance doit cependant être nuancée par 
le souci de la direction des filiales de dégager néanmoins des 
profits localement, quand bien même ce n'est pas la solution la plus 
efficace du point de vue fiscal. Il serait donc souhaitable, 
estime-t-il, que les groupes aient une politique cohérente vis-à-vis 
de leurs filiales. Une dernière raison à cette offensive du fisc 
nippon tient peut-être enfin tout simplement au souci de pallier le 
déficit budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  ARBITRAIRE L'irritation des entreprises étrangères provient surtout 
du fait qu'il n'y a guère de recours contre les décisions de 
redressement fiscal. Ce qui donne à certains une impression de 
discrimination ou du moins d'arbitraire. A cela s'ajoutent des 
"fuites" qui ne sont pas innocentes, affectant l'image des 
entreprises. Coca-Cola a fait appel et demande l'intervention de 
l'administration américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Les entreprises étrangères se sentent d'autant plus mal à l'aise 
que le principe de pleine concurrence n'est pas nécessairement 
apprécié de la même manière par les différentes administrations. Il 
existe donc des risques de double imposition, poursuit Bernard Tézé.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que le récent Livre blanc du ministère du commerce 
international et de l'industrie (MITI) souligne la nécessité 
d'accroître les investissements étrangers au Japon, l'activisme du 
fisc nippon risque, s'il n'est pas mené avec doigté et si les 
entreprises étrangères ne définissent pas des politiques claires en 
matière de transfert, de dissuader plus que d'encourager les 
nouvelles implantations.                   
</TEXT>
</DOC>
