<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001799-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001799-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359423</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RESULTAT,AMNISTIE,FRAUDE,PROPRIETE IMMOBILIERE;PROJET,REFORME,RETRAITE,BUDGET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,SEANCE PARLEMENTAIRE,QUESTION DE CONFIANCE</SUBJECTS>
<FAB>11151922</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ALOISE SALVATORE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>14 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE Silvio Berlusconi pose à nouveau la question de confiance</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir obtenu, lundi 14 novembre dans la soirée, la confiance 
(321 pour, 131 contre) de la Chambre des députés à propos de la loi 
destinée à amnistier les auteurs d'irrégularités en matière 
immobilière, Silvio Berlusconi semble vouloir croiser à nouveau le 
fer avec les députés sur le point le plus controversé de son projet 
de budget, à savoir la réforme du régime des retraites. Cela, en 
dépit des divergences apparues au sein de la majorité, la Ligue du 
Nord comptant maintenir des amendements visant à atténuer les 
réductions des retraites, prévues dans le projet.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter de donner l'impression qu'il cède aux pressions de la 
rue, après les manifestations de masse de samedi (le Monde du 15 
novembre), mais aussi à celles de l'opposition ou même d'une partie 
de sa majorité, le gouvernement a donc choisi, une nouvelle fois, de 
poser la question de confiance et, donc, de couper court à toute 
discussion. La Ligue du Nord, tout en grinçant les dents, sera 
obligée de suivre, ce qui risque de rendre encore plus tendu le 
climat parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
 Si le résultat du vote de lundi a été sans surprise, le débat, lui, 
a été houleux. Un député de l'Alliance nationale, le mouvement 
d'extrême droite de la majorité, a même été expulsé pour des injures 
adressées à l'un de ses collègues du groupe des Verts. Dans 
l'après-midi, la discussion était devenue encore plus âpre, après 
l'annonce d'incidents survenus à Naples au cours d'une manifestation 
d'étudiants protestant, eux aussi, contre le projet de budget. Des 
dizaines de personnes ont été blessées et un jeune manifestant a été 
renversé par un véhicule des forces de l'ordre. Selon deux députés de 
gauche, qui se trouvaient sur les lieux, le blessé aurait été malmené 
au commissariat avant d'être conduit à l'hôpital.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce climat que le débat parlementaire continue. Alors que 
les syndicats envisagent d'autres mobilisations, on commence à 
évoquer le risque que la loi budgétaire ne soit pas votée à temps, ce 
qui obligerait le gouvernement à prendre des mesures provisoires. " 
Chacun doit assumer sa part de responsabilités. On ne peut pas 
continuer de cette façon... ", a déclaré M. Berlusconi dans sa 
traditionnelle conversation radiophonique du lundi. Il a profité de 
l'occasion pour attaquer une nouvelle fois les juges, qui, au 
Piémont, sont en train d'enquêter sur les retards mis par 
l'administration pour avertir la population du danger des inondations 
de la semaine dernière.                                   
</TEXT>
</DOC>
