<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034047</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034047</DOCID>
<ACCOUNT>412390</ACCOUNT>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1764</FAB>
<NUM1>950916-2-010-37</NUM1>
<ORI1>STOCKHOLM  de notre correspondant  en Europe du Nord</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-37</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE</SIP1>
<SU21>Saint-Nazaire reconnaît officiellement les couples homosexuels</SU21>
<SYE1>CONCUBINAGE,HOMOSEXUALITE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - APRES L'ANNONCE DU MAIRE DE SAINT-NAZAIRE, LE MERCREDI 13 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les " partenariats " scandinaves</TITLE>
<TEXT> Comme souvent, ce sont les Danois qui ont montré le chemin. Le 1er octobre 1989, Axel et Eigil sortaient de l'hôtel de ville de Copenhague après avoir 
enregistré officiellement leur " partenariat ". Ils étaient le premier couple d'homosexuels 
au monde à pouvoir en quelque sorte légaliser leur union. La loi danoise était alors unique 
et, en dépit des protestations de certains milieux religieux qui dénonçaient " l'arrivée de 
Sodome au royaume de Danemark ", elle a connu un succès inattendu. Depuis 1989, près 
de trois mille couples d'hommes en majorité et de femmes ont choisi de vivre ainsi, presque 
comme des " mariés " et, avec le temps, les premières demandes de divorce sont déjà 
apparues. Les associations de défense des homosexuels et des lesbiennes se battent 
maintenant pour le droit à l'adoption et l'harmonisation des législations en Europe du Nord 
de façon que le " partenariat " soit reconnu en Suède, au Danemark et en Norvège, la 
Finlande restant un peu plus conservatrice en matière de moeurs. En Norvège, 150 couples 
ont enregistré leur union depuis l'entrée en vigueur de la nouvelle loi, le 1er août 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein de la famille scandinave, la Suède est dans ce domaine un peu en retard et ce 
n'est que depuis le 1er janvier de cette année que les homosexuels peuvent contracter un " 
partenariat " calqué sur le modèlee des pays voisins. Le Parlement avait adopté la 
nouvelle loi en août 1994 par 171 voix contre 141 et 5 abstentions, au terme de longues 
discussions. En gros, les partis de gauche y étaient favorables, tandis que les 
#conservateurs et les libéraux étaient soit hostiles à la réforme, soit divisés.</TEXT>
<TEXT>
  Le " partenariat " est donc assimilé au mariage civil et règle de la même façon les 
questions ayant trait au patronyme, à la séparation de biens, au devoir de subvenir aux 
besoins du conjoint ainsi qu'à l'héritage. La cérémonie civile peut être célébrée par un 
magistrat ou un officier d'état-civil, qui peut se faire remplacer si ce " partenariat " est 
contraire à ses convictions personnelles. En revanche, les dispositions du mariage 
concernant la garde conjointe des enfants, le droit à l'adoption et l'insémination artificielle 
ne s'appliquent pas aux couples d'homosexuels. Il est également précisé que l'un des deux 
partenaires doit obligatoirement être de nationalité suédoise, cela pour éviter un afflux en 
Suède d'homosexuels étrangers désirant uniquement enregistrer leur " partenariat ".</TEXT>
<TEXT>
 L'Eglise luthérienne suédoise n'apprécie guère cette réforme qui, à ses yeux, met sur un 
pied d'égalité le mariage civil ordinaire et le nouveau " partenariat ". Selon l'archevêque 
Gunnar Weman, le législateur aurait dû davantage insister sur le fait que le mariage 
hétérosexuel reste " la forme de rapports humains fondamentale de notre société ". Du 
côté des associations de défense des homosexuels, on parle en revanche de date 
historique. Selon leurs responsables, la nouvelle loi est la décision la plus importante 
depuis l'abrogation en 1944 des textes rendant les homosexuels passibles de poursuites. 
Et, comme au Danemark, la prochaine bataille va porter sur le droit à l'adoption.</TEXT>
</DOC>
