<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039309</DOCID>
<ACCOUNT>419147</ACCOUNT>
<DATE>19951026</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251095/1667</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,RAPPORT,REFORME,PROTECTION SOCIALE,FINANCEMENT,ASSURANCE MALADIE</SUBJECTS>
<NUM1>951026-2-006-36</NUM1>
<NAMES>CNPF,SARKOZY GUILLAUME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SOT1>Le patronat préconise de dissocier, en matière de financement, l'assurance et la solidarité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT PUBLIE PAR LE CNPF MERCREDI 25 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le CNPF souhaite une croissance des dépenses sociales deux fois moindre que celle du PIB</TITLE>
<TEXT> C'EST UN RAPPORT potentiellement explosif qu'a publié le CNPF, mercredi 25 octobre, sur les réformes à engager " pour une protection sociale 
performante ". La commission du patronat, présidée par Guillaume Sarkozy (patron d'une 
entreprise de textile et frère de Nicolas Sarkozy), part du constat que le système français 
est menacé d'explosion.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour les années à venir, écrit Guillaume Sarkozy, les perspectives font apparaître pour 
le seul régime général de sécurité sociale un socle de déficit annuel de 60 milliards de 
francs. Les perspectives des régimes de retraite sont encore plus préoccupantes. "</TEXT>
<TEXT>
 L'objectif du CNPF est clair : " contenir l'évolution, sur les quinze prochaines années, des 
dépenses de protection sociale financées par les prélèvements obligatoires, afin que leur 
progression soit de 50 % environ du taux d'évolution du produit intérieur brut ", faute de 
quoi les dépenses de protection sociale représenteraient, en 2010, plus de 50 % du PIB, au 
lieu de 34,4 % en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport préconise que cet idéal soit atteint par une loi-cadre et, surtout, par un 
engagement du gouvernement de ne laisser " en aucun cas les prélèvements sociaux 
collectifs dépasser leur niveau de 1994 ".</TEXT>
<TEXT>
  Le rapporteur estime qu'il conviendrait de dissocier, en matière de financement, 
l'assurance et la solidarité. D'accord pour que les prestations sociales liées à l'activité 
professionnelle (chômage, accidents du travail, retraite) soient financées par des 
cotisations sur les salaires, il demande que les autres prestations (allocations familiales) le 
soient par l'impôt.</TEXT>
<TEXT>
 Il précise que " la simple équité devrait conduire tout bénéficiaire des régimes de 
protection sociale à contribuer, en fonction de ses revenus de toute nature (revenus de 
remplacement, revenus financiers...), au financement des prestations dont il bénéficie ".</TEXT>
<TEXT>
  Le gros du rapport concerne l'assurance-maladie et les retraites. La première serait 
déficitaire de 35,4 milliards de francs en 1995. Essayant d'éviter les deux solutions 
extrêmes que sont l'étatisation intégrale du système de santé ou sa privatisation totale, le 
patronat souhaite une régulation de la demande. Il préconise de " limiter le tiers payant 
aux actes coûteux et aux cas sociaux ; créer une franchise de base non remboursable par 
les mutuelles ou les assurances privées ; exclure du remboursement les soins de confort ; 
retirer de l'assurance-maladie les accidents de sports et de loisirs dangereux ".</TEXT>
<TEXT>
  Il veut aussi agir sur l'offre, puisqu'il chiffre à vingt mille le nombre de médecins libéraux 
en excédent. Il faut notamment, estime-t-il, " définir un objectif quantifié national pour 
l'ensemble des soins ambulatoires ; élaborer un seul système de conventionnement pour un 
nombre limité de médecins qui accepteraient de rentrer dans un cadre de maîtrise 
comprenant des mécanismes régulateurs ".</TEXT>
<TEXT>
  Même schéma pour l'hôpital : " réduire et redéployer le nombre des lits ; fixer une 
enveloppe limitative des dépenses hospitalières financées par l'assurance-maladie ; 
réformer les structures de direction de l'hôpital public ".</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution de la démographie française menace l'assurance-vieillesse. En 2025, les 
retraites risquent de tomber à 28 % du dernier revenu net au lieu de 70 % en 1990. Le 
rapport affirme qu'il faut, dès aujourd'hui, limiter la revalorisation des pensions et réfléchir 
aux conditions de départ (âge, durée de cotisation, montant du revenu de remplacement) 
des tranches d'âge en fin de carrière.</TEXT>
<TEXT>
  Il espère la mise en place de systèmes d'épargne longue, mais sans que le montant des 
cotisations ne dépasse 22 % du salaire, pour ne pas créer de rupture entre les générations. 
Enfin, le CNPF souhaite que les salariés bénéficiant de régimes spéciaux et qui 
#désireraient des retraites plus avantageuses en assurent le financement par des cotisations 
volontaires.</TEXT>
</DOC>
