<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031229</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031229</DOCID>
<ACCOUNT>408709</ACCOUNT>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1254</FAB>
<NUM1>950823-2-004-01</NUM1>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY HERZLICH
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Selon le FMI,&gt;les investisseurs&gt;mexicains&gt;sont responsables&gt;de la crise du peso&gt;</TITLE>
<TEXT>  CE NE SONT PAS les investisseurs étrangers qui ont provoqué la crise des paiements mexicains, contraignant le gouvernement de Mexico à 
laisser chuter le peso fin décembre 1994, estime le rapport annuel sur les marchés de 
capitaux du Fonds monétaire international (FMI), cité par le Washington Post.</TEXT>
<TEXT>
  " Les données disponibles montrent que la pression sur les réserves de change 
#mexicaines au cours de l'annnée 1994, et particulièrement juste avant la dévaluation, n'ont 
pas été provoquées par une fuite des investisseurs étrangers, ni par des spéculations de 
ceux-ci, mais par des résidents mexicains ", souligne le rapport. En effet, les ventes nettes 
de bons et d'actions par les résidents mexicains sont responsables des deux tiers de la 
baisse des réserves internationales du Mexique en décembre 1994 : sur ce mois, elles se 
sont élevées à 4,7 milliards de dollars, tandis celles des étrangers n'ont représenté que 370 
millions de dollars et les achats de biens et services à l'étranger 1,7 milliard.</TEXT>
<TEXT>
 Ces éléments corroborent des fait déjà connus : au début de l'année 1994, les Mexicains 
ont été les premiers à donner le signal du retrait des capitaux (Le Monde du 20 avril 1995), 
un retrait décelable dans le gonflement des " erreurs et omissions " enregistré sur la 
balance des paiements mexicains au premier semestre. Ils confirment la part prise par les 
investisseurs mexicains dans la chute des apports de capitaux en 1994.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFIDÉLITÉS</TEXT>
<TEXT>
  Plus largement, ils prouvent une nouvelle fois qu'en Amérique latine les détenteurs de 
capitaux, évidemment mieux informés que les étrangers des risques de changement de 
politique économique, comme le rappelle le rapport, sont souvent infidèles à la monnaie 
nationale. Cette volatilité, nourrie par les changements de politique financière 
gouvernementaux du passé (au Mexique par exemple, en 1982, les " mexdollars " indexés 
sur le dollar ont été remboursés à la moitié de leur valeur), a évidemment été facilitée par 
la globalisation des marchés financiers et la suppression des contrôles sur les mouvements 
de capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport en tire plusieurs conclusions. La première peut apparaître évidente : les 
gouvernements des pays en développement et singulièrment ceux d'Amérique latine ne 
doivent pas seulement s'attacher à obtenir la confiance de Wall Street, qu'ils courtisent 
assidûment, mais aussi celle de leurs citoyens. La seconde est plus nouvelle au FMI : il est 
légitime que ces mêmes gouvernements exercent un certain contrôle sur les mouvements 
de capitaux ce qu'a fait le Chili, pour éviter l'afflux de " hot money ". Enfin, il estime aussi 
que la chute du peso comportait moins de risques pour le système financier international 
qu'on ne l'a dit au début de 1995 un argument qui avait pourtant servi au directeur du FMI 
comme au responsables du Trésor américain pour mettre sur pied le plan de soutien au 
Mexique.</TEXT>
</DOC>
