<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000698-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000698-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323279</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>;;ETATS UNIS;RUSSIE,AEROPORT,OUVERTURE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,BOMBARDEMENT,MASSACRE,DECES,MESSAGE,PAYS OCCIDENTAUX</SUBJECTS>
<FAB>02051165</FAB>
<NAMES>SILAJDZIC HARIS,CONSEIL DE SECURITE,ONU</NAMES>
<NAMES>IZETBEGOVIC ALIJA,WORNER MANFRED,OTAN</NAMES>
<NAMES>GRATCHEV PAVEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 04 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La guerre dans l'ex-Yougoslavie&gt; Américains et Européens réexaminent leurs positions sur la Bosnie</TITLE>
<TEXT> Le gouvernement bosniaque a réclamé, vendredi 4 février, une action internationale contre les Serbes de Bosnie, après le bombardement 
meurtrier qui a fait huit morts et trente blessés parmi des civils à 
Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  " L'indécision de la communauté internationale a une fois de plus 
trouvé un terrain fertile aujourd'hui, inspirant à l'agresseur de 
nouveaux crimes ", écrit le premier ministre, Haris Silajdzic, dans 
une lettre adressée au Conseil de sécurité, " nous attendons de votre 
part une action concrète ". Le président bosniaque Alija Izetbegovic 
a, lui, écrit au secrétaire général de l'OTAN, Manfred Wörner, pour 
demander que l'Alliance atlantique " emploie sans hésitation tous les 
moyens à [sa] disposition pour faire en sorte que Sarajevo et 
d'autres villes de Bosnie ne soient plus mises à mort ". </TEXT>
<TEXT>
  Les autorités civiles et militaires des Serbes de Bosnie ont " 
catégoriquement " démenti que les obus qui ont semé la mort vendredi 
soient partis de positions serbes. Selon la FORPRONU cependant, les 
projectiles ont été tirés du quartier de Lukavica, tenu par les 
Serbes, en face de Dobrinja, de l'autre côté de la ligne de front.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ont condamné vendredi ce bombardement. " Non 
seulement nous condamnons, mais nous oeuvrons avec nos partenaires de 
la communauté internationale pour tenter de trouver une solution 
politique ", a déclaré le porte-parole du département d'Etat, Michael 
McCurry. C'est un changement de ton par rapport aux déclarations de 
la semaine dernière, à l'égard de la France, qui réclamait de 
Washington un plus grand engagement et une vraie concertation. 
Michael McCurry a clairement indiqué que, depuis quelques jours, la 
Bosnie était au centre des préoccupations du secrétaire d'Etat, 
Warren Christopher, et que ce dernier avait une raison de s'en 
entretenir prochainement avec son homologue britannique Douglas Hurd. 
Le secrétaire au Foreign Office avait tenté, la semaine dernière à 
Washington, de rapprocher les positions française et américaine. Les 
ministres des affaires étrangères des Douze se réunissent lundi à 
Bruxelles pour parler de la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  La Russie paraît de son côté raidir ses positions. Le ministre 
français de la défense François Léotard était allé expliquer à Moscou 
ce qu'est le " soutien aérien rapproché " que l'OTAN a mis à la 
disposition des " casques bleus " en Bosnie, notamment, si besoin 
est, pour rouvrir l'aéroport de Tuzla. Mais son homologue russe, 
Pavel Gratchev, n'a rien voulu entendre : " Les bombardements aériens 
sur Tuzla, comme sur n'importe quelle autre localité, sont exclus ", 
a-t-il dit. _ (AFP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
