<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032822</DOCID>
<ACCOUNT>410893</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1516</FAB>
<SUBJECTS>1996,GESTION FINANCIERE,PRESSE QUOTIDIENNE,CRISE,FAILLITE</SUBJECTS>
<NOM1>LIBERATION</NOM1>
<NUM1>950907-2-028-02</NUM1>
<NAMES>JULY SERGE,BOZO PIERRE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1> YVES-MARIE LABE
</SIP1>
<SOT1>Le journal fondé par Serge July doit absolument retrouver un équilibre financier en 1996 pour éviter de mettre l'entreprise en péril</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nouvelle restructuration à " Libération "</TITLE>
<TEXT> LE QUOTIDIEN Libération va continuer, cet automne, à " réduire la voilure ", selon l'expression de son directeur-gérant, Serge July. En 
compagnie de son nouveau directeur général, Pierre-Jean Bozo, il devrait expliquer 
ses projets à la hiérarchie rédactionnelle et administrative du journal, d'ici à la fin de 
la semaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le lancement de la troisième formule du journal (" Libé 3 "), en septembre 1994, a 
coûté très cher au quotidien, les résultats espérés (notamment une diffusion devant 
augmenter de 10 %) n'ayant pas été totalement atteints. Pendant les premiers mois 
de 1995, le journal enregistrait des pertes mensuelles supérieures à 14 millions de 
francs. Un premier plan d'économies, mis en place à la fin de l'hiver, portait sur une 
réduction de la pagination de 80 à 54 pages, sur l'augmentation du prix de vente (de 6 
à 7 francs), sur une baisse des effectifs via des départs indemnisés et surune 
réduction du temps de travail ainsi que sur l'arrêt du magazine de fin de semaine (Le 
Monde du 15 avril).</TEXT>
<TEXT>
 Ce plan d'économies a porté ses fruits puisque Libération ne perdrait plus que 5 
millions de francs par mois. Direction et actionnaires s'attendent pourtant à un déficit 
1995 de l'ordre de 80 millions de francs, soit beaucoup plus que les 62 millions 
prévus. Un nouveau plan d'assainissement va donc être mis en chantier à partir de la 
seconde quinzaine d'octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, le journal a réussi à tirer parti des ajustements rédactionnels et de 
pagination récents. Il a renoué avec une diffusion légèrement en hausse au premier 
semestre. En août, Libération a même dépassé à dix-huit reprises les ventes du 
Figaro à Paris et dans sa région, selon les chiffres des NMPP. Enfin, Libération a 
engrangé par rapport à 1994 un volume de publicité en hausse de 10 % pour les sept 
premiers mois de l'année. La direction peut se targuer d'une confiance retrouvée en 
ce domaine, dont témoignent plusieurs opérations spéciales que Libération va lancer 
en septembre avec Benetton, Givenchy, etc. A cet effet, un accord avec l'imprimerie 
CIPP devrait lui permettre de bénéficier des capacités d'une nouvelle rotative 
couleur.</TEXT>
<TEXT>
 DÉSARROI</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'entreprise rencontre toujours des difficultés financières, la hausse de la 
diffusion et de la publicité ne constituant pas une contrepartie suffisante aux frais de 
structure. Un audit opérationnel, confié à un cabinet d'experts, devrait être prêt au 
mois d'octobre et servir d'instrument d'orientation à des décisions qui seront prises 
d'ici à la fin de l'année. D'ores et déjà, la pagination a été à nouveau réduite en 
moyenne à 48 pages depuis lundi 4 septembre. Les embauches et les mutations sont 
gelées et les heures supplémentaires supprimées.</TEXT>
<TEXT>
  Ex-directeur général du quotidien régional du groupe Hersant Paris-Normandie, le 
nouveau numéro deux de Libération, Pierre-Jean Bozo, a commencé à rencontrer les 
services de la rédaction depuis son arrivée à la mi-août et est à l'origine de cet audit. 
Aucune hypothèse ne serait exclue : réduction des frais généraux, renégociation avec 
les fournisseurs, discussion sur la grille salariale du journal, " contrat social " passé 
avec le personnel...</TEXT>
<TEXT>
  Mais le nouveau directeur général de Libération, qui manifeste une grande 
attirance pour les méthodes de " marketing rédactionnel " du groupe Prisma Presse 
d'Axel Ganz et une foi aveugle dans les analyses des cabinets d'audit deux éléments 
qu'il met souvent en avant lors de ses rencontres avec la rédaction, ne veut pas 
dresser un avenir trop sombre. Ainsi, des études lourdes sur la manière de récupérer 
le lectorat qui a abandonné Libération vont être lancées et un projet de nouveau 
magazine de fin de semaine est soumis à des études et des tests qui, s'ils sont 
#positifs, pourraient le concrétiser, au plus tôt au printemps prochain.</TEXT>
<TEXT>
 L'enjeu est important : faute de ne pas réussir à parvenir à l'équilibre en 1996, 
Libération serait incapable de préparer sa relance en 1997 et l'entreprise serait en 
péril. Le personnel en est conscient et se montre inquiet. Les couloirs du journal 
bruissent de rumeurs de licenciements (" une centaine "), que s'évertue à démentir la 
direction. " Des réductions d'effectifs nous paraissent inéluctables ", confie toutefois 
un élu des salariés, tandis qu'un journaliste stigmatise " le désarroi qui règne au 
journal, en dépit des scores de vente réalisés ".</TEXT>
</DOC>
