<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045672</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045672</DOCID>
<ACCOUNT>427046</ACCOUNT>
<PEOPLE>BILALIAN DANIEL</PEOPLE>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/49951002</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,GREVE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>EPONE (YVELINES).</NOTE>
<NUM1>951211-2-S02-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>RAFFAELLI GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD RAFFAELLI</SIP1>
<SU21>COURRIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La voix de la France ?</TITLE>
<TIO1>LA FRANCE EN DIRECT</TIO1>
<TEXT> J'ai regardé, le 1er décembre, l'émission " La France en direct " sur France 2. J'ai été scandalisé par la manière dont les deux journalistes ont conduit ce 
que je n'ose appeler un débat.</TEXT>
<TEXT>
 Scandalisé par la grossièreté de M. Bilalian, qui coupait la parole à ses interlocuteurs 
surtout lorsqu'ils allaient dire des choses intéressantes, et par ses commentaires indécents 
sur le " confort " que réclamaient des étudiants avant tout inquiets de leur avenir. Le souci 
principal des journalistes a été, pendant une heure et demie, de " passer la soupe " au 
gouvernement. Je ne me souviens pas avoir vu quelque chose d'aussi affligeant sur une 
chaîne du service public depuis l'époque où Alain Peyreffite, ministre de l'information, 
venait présenter le journal en direct. Alors la télévision se voulait " la voix de la France 
".</TEXT>
<TEXT>
 Pauvres cheminots et postiers, que l'on ne laisse pas parler. Pauvres étudiants que l'on a 
peine à entendre. Pauvre étudiante toulousaine qui, à 22 h 30, n'avait toujours pas eu droit 
à la parole. Quand elle peut enfin s'exprimer, elle dit ce que je suis en train de vous écrire. 
Avec une goujaterie rare, on l'interrompt. On lui demande de " poser sa question ". On se 
croirait chez Anne Gaillard. Elle rétorque qu'elle n'a pas de questions à poser, mais qu'elle 
veut exprimer une opinion. Cela amuse M. Bilalian. Quel mépris !</TEXT>
<TEXT>
  Mépris pour ces ouvriers, ces cheminots et ces postiers que M. Duquesne traite de " 
privilégiés ". Mépris pour ceux qui constituent leur public, paient la redevance et 
contribuent à leur indice d'écoute ; pour ceux qui les font vivre. Pauvre M. Bilalian, qui se 
croit sans doute très supérieur du moins qui voudrait qu'on le croie.</TEXT>
<TEXT>
 L'image que cette télévision donne d'elle-même est particulièrement détestable. Non ce 
n'est pas " La France en direct ". Ce n'est pas un lieu de dialogue, ni d'expression de la 
démocratie, mais un stérile moulin à paroles et à images qui mouline à vide et passe à côté 
de la vraie vie. Quel contre-exemple !</TEXT>
<TEXT>
  " Les gens ne s'expriment pas comme nous ", dit pour conclure M. Bilalian. Quel aveu 
!</TEXT>
</DOC>
