<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029056</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029056</DOCID>
<ACCOUNT>405712</ACCOUNT>
<DATE>19950729</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280795/0105</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,INSTANCE,ANNONCE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950729-2-001-31</NUM1>
<NAMES>MENAGE GILLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Son successeur serait l'ancien ministre Edmond Alphandéry</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEPART FIN 95 SELON LE "NOUVEL ECONOMISTE"</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement va remplacer Gilles Ménage à la tête d'EDF</TITLE>
<TEXT> LA VOLONTÉ du gouvernement de reprendre en main les entreprises publiques se fait plus pressante. Après avoir échoué, il y a quelques semaines, 
à changer Marcel Roulet à la présidence de France Télécom, Matignon veut remplacer 
rapidement Gilles Ménage à la tête d'EDF. Reçu par Alain Juppé le 18 juillet, le président 
de l'entreprise publique, qui avait été reconduit en juillet 1994 pour cinq ans, aurait appris 
du premier ministre son départ avant la fin de l'année, selon l'hebdomadaire Le Nouvel 
Économiste. M. Ménage se serait vu proposer en contrepartie la présidence de l'Institut 
français du pétrole, en remplacement de Francis Gutmann, proche de l'âge de la retraite.</TEXT>
<TEXT>
  Edmond Alphandéry, ministre de l'économie d'Edouard Balladur, est le candidat le plus 
sérieux pour prendre la présidence d'EDF. L'ancien député CDS, n'a pas demandé à son 
suppléant de démissionner pour se représenter à l'Assemblée nationale. La nomination 
d'un centriste, qui ne pourra intervenir qu'en novembre pour des raisons légales, 
permettrait au gouvernement d'écarter d'éventuelles critiques contre la mise en place d'un 
" Etat-RPR ".</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan de Gilles Ménage à EDF est très mitigé. Perçue comme une récompense 
politique, la nomination, en juillet 1992, de l'ancien directeur du cabinet de M. Mitterrand a 
été mal acceptée par le personnel de l'entreprise publique. Malgré ses tentatives pour 
conquérir EDF, en s'appuyant sur la CGT, il n'a pas réussi à s'imposer et l'état-major du 
groupe est divisé. De plus, la mise en examen, en décembre 1994, de M. Ménage dans 
l'affaire des écoutes téléphoniques de l'Elysée avait fragilisé sa situation.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 11</TEXT>
</DOC>
