<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042407</DOCID>
<ACCOUNT>423034</ACCOUNT>
<DATE>19951118</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171195/1411</FAB>
<NUM1>951118-2-007-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEMON VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE DEMON</SIP1>
<SU21>Pologne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Pas de deuxième tour pour la diaspora</TITLE>
<TEXT> LES ABORDS des consulats polonais à l'étranger resteront déserts dimanche 19 novembre. Tout simplement parce que la loi du 27 septembre 1990, 
votée par la Diète, élue semi-démocratiquement cette année-là, prévoit un deuxième tour 
pour l'élection présidentielle uniquement sur le sol polonais. Il n'en fallait pas plus pour 
provoquer une vague d'indignation dans la diaspora polonaise.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le premier tour du 5 novembre, des électeurs scandalisés ont spontanément recueilli 
près de deux cents signatures devant le consulat à Paris en guise de protestation. De 
multiples associations, des représentants du Parti paysan, ont envoyé des lettres à 
Varsovie. Quant à la Mission catholique polonaise, elle n'a pas hésité à s'adresser aux plus 
hautes personnalités du monde politique polonais. Mais rien n'y a fait : les Polonais à 
l'étranger ne pourront pas apporter leurs voix au second tour.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FAUX DÉBAT</TEXT>
<TEXT>
 Raisons officielles invoquées : les moyens économiques restent insuffisants pour 
organiser un second tour. En Pologne, un représentant du parti " post-communiste " 
d'Alexandre Kwasniewski, l'adversaire de Lech Walesa, a utilisé un argument qui a fait 
sursauter plus d'un Polonais à l'étranger : pourquoi voteraient-ils, même au premier tour, 
puisqu'ils ne paient pas d'impôts ? Faux débat, rétorquent les membres de la diaspora, 
rappelant que tous ceux qui possèdent la nationalité polonaise devraient avoir le droit de 
vote, indépendamment de leur lieu de résidence.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la véritable raison, selon eux, se trouve ailleurs : " Les Polonais de l'étranger ont 
toujours majoritairement voté pour Lech Walesa ." Les résultats du premier tour en 
France le confirment : le président sortant a obtenu près de 46 % des voix, loin devant 
Alexandre Kwasniewski (14 %).</TEXT>
</DOC>
