<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002378-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002378-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349006</ACCOUNT>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALBANIE,PROCES,MINORITE;EXPULSION TERRITORIALE,CLANDESTINITE,EMIGRATION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRECE</SUBJECTS>
<FAB>08271259</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>CONSEQUENCE DU PROCES DE CINQ MEMBRES DU MOUVEMENT OMONIA EN ALBANIE</LEAD1>
<TITLE>GRÈCE&gt; Athènes expulse plusieurs milliers d'Albanais</TITLE>
<TEXT>Les autorités grecques, campant sur leurs positions et refusant tout dialogue avec l'Albanie, tant que le procès de cinq dirigeants du 
mouvement Omonia représentant la minorité grecque d'Albanie se 
poursuivra à Tirana (le Monde daté 21 et 22 août) a décidé, en 
représailles, d'intensifier les expulsions d'immigrés albanais se 
trouvant sur son territoire. Quatre mille d'entre eux auraient ainsi 
été arrêtés pour la seule journée de jeudi 25 août.</TEXT>
<TEXT>
 En dix jours, du 15 au 25 août, plus de 9 000 clandestins ont été 
reconduits à la frontière, autant que durant les deux premières 
semaines d'août. Alors que Tirana a dénoncé, à plusieurs reprises, 
les brutalités policières commises à l'encontre de ses 
ressortissants, M. Stélios Papathémélis, le ministre grec de l'ordre 
public, n'a pas exclu quelques " excès ", mais a estimé que les 
forces de l'ordre " n'étaient pas là pour distribuer des chocolats 
".</TEXT>
<TEXT>
  Athènes, qui pose en préalable à toute tentative de normalisation 
la fin du procès des " cinq ", a, aussi, commencé à mettre à 
exécution ses menaces de représailles économiques en décidant de 
s'opposer au versement d'une aide de 18 millions de dollars que 
l'Union européenne destinait à l'Albanie.</TEXT>
<TEXT>
  Les cinq responsables d'" Omonia " jugés actuellement à Tirana ont 
été arrêtés en avril après l'attaque d'une caserne albanaise près de 
la frontière. Deux militaires avaient été tués. Revendiquée par un 
groupe extrémiste grec, le Front de libération de l'Epire du Nord 
(MAVI), l'action a été imputée par Tirana à un commando grec. Athènes 
a démenti toute implication dans l'affaire. _ (AFP, Reuter.)  
</TEXT>
</DOC>
