<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007757</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007757</DOCID>
<ACCOUNT>377006</ACCOUNT>
<PEOPLE>PHILIPPE LOUIS</PEOPLE>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1336</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>&gt; 1 CD Wotre Music 122-105. Distribué par WMD.</NOTE>
<NUM1>950225-30</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-09</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SOT1>Sunshine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS PAGE DE CRITIQUES DE DISQUES</LEAD1>
<TITLE>LOUIS PHILIPPE</TITLE>
<TIO1>SUNSHINE</TIO1>
<TEXT>  Exilé en angleterre depuis dix ans, longtemps ignoré par la France, le Normand Philippe Auclair dit Louis Philippe en a profité pour façonner un 
univers unique. Fasciné par la pop ouvragée du leader des Beach Boys, Brian Wilson, 
comme par les élans romantiques d'un Michel Legrand, il a mis les traités d'harmonies et 
l'art du contrepoint au service de miniatures toutes en dentelles et en tiroirs secrets.</TEXT>
<TEXT>
  Sunshine, son huitième album, est le premier à bénéficier d'une sortie sur un label 
français. On y retrouve ce goût de confiseur pour les mignardises musicales, une préciosité 
de dandy un peu pincé. Une dizaine de musiciens et un orchestre à cordes ont été conviés à 
l'élaboration d'arrangements minutieux. Il faut prendre le temps de découvrir la richesse 
des trames mélodiques d'un des auteurs-compositeurs français les plus doués et les plus 
ignorés de sa génération. Produit avec la complicité de Bertrand Burgalat (déjà remarqué 
pour son travail avec Dominique Dalcan), ce disque offre aussi quelques-unes des 
chansons les plus accessibles de Louis Philippe. Sur plusieurs, le chanteur a préféré la 
langue d'Apollinaire à celle de Ray Davies des Kinks. Simples et chatoyantes, leur 
séduction est immédiate. Avec L'Hiver te va bien en particulier premier simple tiré de 
l'album , Louis Philippe semble avoir trouvé la clef qui pourrait lui ouvrir enfin les portes 
d'une reconnaissance nationale. 
</TEXT>
</DOC>
