<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001306-19940815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001306-19940815</DOCID>
<ACCOUNT>347896</ACCOUNT>
<DATE>19940815</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>08131354</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,INCENDIE,FORET,PROTECTION CIVILE,BILAN,CHIFFRE,DEPARTEMENT ALPES MARITIMES</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>L'alerte restant " maximale "&gt; La Corse et la Côte d'Azur ont reçu des renforts pour lutter contre les incendies de forêts</TITLE>
<TEXT>La plupart des foyers d'incendie étaient " maîtrisés " ou " contenus " en Corse, en Provence et sur la Côte d'Azur vendredi 12 août dans 
la soirée, mais " l'état d'alerte maximale " restait de rigueur pour 
le week-end. Charles Pasqua a décidé de renforcer les moyens de 
lutte. Deux trackers supplémentaires et 230 hommes de la sécurité 
civile, dotés de moyens lourds, ont été envoyés vendredi en Corse, 
tandis que 350 sapeurs-pompiers et 60 engins convergeaient vers le 
sud de la France à partir des régions Rhône-Alpes, Auvergne, 
Midi-Pyrénées et Ile-de-France.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq jours après la première alerte, le feu a désormais parcouru 
près de 10 000 hectares sur l'île de beauté, dont 8 000 en 
Corse-du-Sud. Près de Bonifacio, les flammes, poussées par un vent 
soufflant à 80 km/h, ont menacé les abords de la ville avant d'être 
contrôlées. Plusieurs campings ont dû être évacués dans cette zone. 
Près de Porto-Vecchio, cinq incendies ont longtemps progressé vers la 
ville et plusieurs hameaux ont été évacués.</TEXT>
<TEXT>
  En Haute-Corse, l'alerte la plus vive a été enregistrée aux portes 
de Bastia où le feu a menacé un instant l'hôpital de Falconaggia. 
Deux trackers venus de Marignane ont été envoyés à la base aérienne 
de Solenzara, où le feu, maîtrisé vendredi 12 en fin d'après-midi, a 
causé des dégâts matériels après avoir menacé un instant le dépôt de 
munitions.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, trente mises à feu soupçonnées d'être criminelles ont été 
relevées en Corse au cours de la seule journée du vendredi. Deux 
personnes, accusées par des appels anonymes, ont été remises en 
liberté après avoir été entendues à Bastia. Un suspect restait en 
garde à vue à Sartène (Corse-du-Sud).</TEXT>
<TEXT>
 Sur le continent, l'incendie, qui a ravagé 400 hectares de résineux 
et de chênes verts, isolant pendant plusieurs heures le village de 
Bonson, à 30 kilomètres au nord de Nice, a été " maîtrisé " vendredi 
(le Monde du 13 août). Sept Canadairs ont été mobilisés pour noyer 
les lisières du sinistre, tandis que 400 pompiers luttaient au sol. 
Un dispositif de quadrillage du département des Alpes-Maritimes a été 
mis en place, avec un effectif de 300 hommes et des hélicoptères en 
alerte au sol, des avions, citernes pleines, survolant la région. Les 
fronts semblaient se calmer, vendredi soir et samedi 13 au matin. 
Mais des " risques très sévères " devaient persister jusqu'au lundi 
15, selon les services de sécurité.                                   
&gt;
                                 
</TEXT>
</DOC>
