<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001726-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001726-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355260</ACCOUNT>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10131356</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1995,TAXE PROFESSIONNELLE,ARTICLE,CHIFFRE D'AFFAIRES,AMENDEMENT,COMMISSION PARLEMENTAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>LE 12 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LE DEBAT BUDGETAIRE A L'ASSEMBLEE NATIONALE&gt; Début de compromis sur la taxe professionnelle</TITLE>
<TEXT>A chaque discussion budgétaire son morceau de bravoure : cette année, c'est l'affaire de la taxe professionnelle (TP), d'autant plus 
sensible qu'elle touche à la fiscalité des entreprises, des 
collectivités locales et de l'Etat ; ce dernier, en effet, compense 
intégralement aux collectivités locales le coût duplafonnement de la 
TP. L'article 9 du projet de loi de finances propose de porter le 
taux de plafonnement des cotisations de taxe professionnelle de 3,5 à 
4 % de la valeur ajoutée produite par les entreprises, lorsque leur 
chiffre d'affaires est supérieur à 50 millions de francs ; en outre, 
le montant maximum du dégrèvement résultant de ce plafonnement est 
ramené à 500 millions de francs, au lieu de 1 milliard.</TEXT>
<TEXT>
  Ce double aménagement répond, sans ambiguïté, à la volonté du 
gouvernement de " geler le montant du coût pour l'Etat " de ce 
plafonnement, dont la charge est passée de moins de 3 milliards de 
francs en 1988 à plus de 23 milliards en 1994, comme l'a rappelé M. 
Sarkozy. Sans modification, ce sont 3,4 milliards supplémentaires qui 
seraient à la charge de l'Etat, en 1995. S'ils ne contestent pas ces 
chiffres, la plupart des députés ont souligné que cette mesure allait 
à rebours de l'engagement de la majorité de réduire les charges des 
entreprises. Au point de provoquer un début de fronde puisque, au 
terme d'un débat mouvementé et confus, le 5 octobre, la commission 
des finances a tout simplement décidé de rejeter l'article 9 (le 
Monde du 7 octobre).</TEXT>
<TEXT>
  A plusieurs reprises, depuis le début de la discussion budgétaire, 
le ministre du budget a souligné sa volonté de parvenir à " un 
compromis ". De son côté, la commission des finances s'est réunie à 
nouveau, mercredi 12 octobre, pour reprendre le dossier et faire la 
démonstration de sa bonne volonté en adoptant un amendement d'Yves 
Fréville (UDF, Ille-et-Vilaine) qui propose de maintenir le 
plafonnement à 3,5 % , mais sur la base des taux de 1993, pour en 
limiter le poids.</TEXT>
<TEXT>
  Après maints conciliabules, mercredi, le gouvernement semblait 
plutôt s'orienter vers un autre compromis consistant à relever le 
seuil de 50 millions de francs de chiffre d'affaires. Par la voix de 
son porte-parole, Jean-Pierre Thomas, l'UDF a proposé qu'il soit fixé 
entre 100 et 140 millions de francs, ce qui réduirait fortement le 
nombre d'entreprises touchées par le nouveau plafond de 4 % (4 800 
entreprises avec un seuil à 100 millions de francs de chiffre 
d'affaires, contre 9 000 avec le seuil à 50 millions de francs). M. 
Sarkozy n'y paraît pas hostile, à condition que l'on reste dans le 
bas de cette fourchette, afin de limiter le manque à gagner pour le 
budget.&lt;
</TEXT>
</DOC>
