<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003025-19940525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003025-19940525</DOCID>
<ACCOUNT>338056</ACCOUNT>
<DATE>19940525</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05241615</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,MEDECIN,RAPPORT,SIDA</SUBJECTS>
<NUM1>940525-2-010-32</NUM1>
<NAMES>RENE LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>REGLES DU SECRET MEDICAL&gt; COMMENTAIRE&gt; Transgressions</TITLE>
<TEXT>LE secret médical est au centre de nombreux malentendus ou quiproquos. Contrairement à ce que l'on imagine généralement, ce 
secret a une histoire récente. Dans les pays occidentaux, il n'est 
devenu une obligation légale _ assortie de différentes dérogations _ 
qu'à la fin du XIX siècle. Il n'est la manifestation d'aucune 
expression, fût-elle perverse, du pouvoir médical. Un tel secret 
n'est nullement un droit mais bien un devoir du médecin à l'égard de 
ceux qui, en confiance, viennent à sa rencontre. Comme le rappelle le 
rapport du docteur Louis René, " ce secret ne saurait servir ni à la 
défense d'intérêts médicaux, ni à favoriser l'octroi d'avantages 
illicites. Le secret a été institué dans le seul intérêt légitime des 
malades ". Ces principes étant posés, on ne peut manquer de constater 
les failles du système, qui, pour beaucoup, tiennent aux faiblesses 
de la formation initiale et continue en médecine légale.</TEXT>
<TEXT>
  L'Université, pas plus que le conseil de l'ordre, ne semble avoir 
encore pris la mesure de ce problème, qui ira grandissant avec le 
développement de l'informatique, de la biologie moléculaire et de la 
génétique prédictive. Là est la véritable urgence. Elle est, pour 
l'heure, masquée par l'épidémie de sida, qui réactualise l'éternel 
conflit entre l'intérêt individuel et les impératifs sanitaires 
collectifs. Les menaces que fait planer l'épidémie de sida sont-elles 
si lourdes qu'il faille dès aujourd'hui ajouter une nouvelle 
dérogation au principe du secret médical ? Fort heureusement, les 
auteurs du rapport ne le pensent pas, rejoignant en cela l'opinion et 
les convictions de Simone Veil.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat est donc, pour l'heure, clos. Le dilemme pourtant demeure. 
Certains médecins se sentent en effet coupables de ne pas rompre le 
silence vis-à-vis d'une personne dont la santé peut être mise en 
danger à cause du mutisme obstiné de son partenaire sexuel quant à 
son état sérologique. " Transgresser après mûre réflexion ne reste 
pas moins profondément insatisfaisant, voire douloureux ", écrivent 
les auteurs du rapport. Cette transgression demeure pourtant 
aujourd'hui la seule solution. Après avoir tout fait pour convaincre 
le patient et son entourage du danger que fait courir à autrui son 
état de santé, et si possible après avoir pris l'avis de ses 
confrères, il revient au médecin de prendre en conscience sa décision 
et d'assumer les conséquences d'une liberté qu'il revendique. Si elle 
est saisie, la justice alors appréciera.&lt;
</TEXT>
</DOC>
