<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001145-19941107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001145-19941107</DOCID>
<ACCOUNT>358722</ACCOUNT>
<DATE>19941107</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,COLLOQUE,1994</SUBJECTS>
<NOTE>Renseignements pour le forum: la Maison du documentaire, 07170 Lussas; tél.: 75 94 25 25; fax: 75 94 28 81. Editions Le documentaire, 07170 Lussas; tél.: 75 94 29 07; fax: 75 94 28 48. &gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE BRITO )</NOTE>
<NAMES>LUSSAS,MAISON DU DOCUMENTAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>DU 15 AU 18 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ECHOS&gt; 1er Forum du film documentaire à Lussas (Ardèche)</TITLE>
<TEXT>La Maison du documentaire, association loi de 1901 et organisme de formation, créée en janvier 1994 à Lussas (Ardèche), pour mettre un 
centre de ressources à la disposition de la profession et pour 
élargir la diffusion du cinéma documentaire en dehors des circuits de 
la télévision et de la vidéo domestique, organise le 1er Forum du 
film documentaire à Lussas du 15 au 18 novembre. </TEXT>
<TEXT>
 Ce forum se propose de mettre en contact, d'une part, les acteurs 
des structures éducatives, culturelles et sociales _ éducation 
nationale, musées, bibliothèques, vidéothèques, médiathèques, maisons 
des jeunes, centres socio culturels, foyers ruraux, centres de 
documentation... _ utilisateurs du cinéma documentaire mais manquant 
de moyens de connaissance et d'accès à ce cinéma et, d'autre part, 
les producteurs et auteurs qui cherchent à diffuser leurs films.</TEXT>
<TEXT>
 Pour répondre à ce double objectif, la manifestation s'organise en 
deux espaces: un marché et une session de formation. Cette dernière 
est destinée aux diffuseurs "institutionnels" et propose une approche 
du film documentaire en tant qu'oeuvre de création et comme moyen de 
communication, d'enseignement et de pédagogie. Ce stage étudiera plus 
particulièrement le thème "Documentaire et musique" se fondant sur 
les travaux d'un colloque tenu à Lussas du 19 au 21 août 1992 dans le 
cadre des 4es Etats généraux du documentaire.</TEXT>
<TEXT>
  La Maison du documentaire a également entamé un travail d'édition 
avec la publication des actes de ce colloque, Documentaire et musique 
accompagnés d'une filmographie sélective (environ deux cents oeuvres, 
192 p., 250 F). Par ailleurs, l'édition 1993-1994 de l'Annuaire de la 
production documentaire, répertoriant dix-huit mois de production, de 
janvier 1993 à juin 1994 (soit près de huit cents films), doit 
paraître prochainement (prix de souscription: 280 F jusqu'au 31 
octobre, 350 F après cette date).   
</TEXT>
</DOC>
