<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000100-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000100-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343097</ACCOUNT>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06301305</FAB>
<SUBJECTS>CREDIT IMMOBILIER;PME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CREDIT,BANQUE,RAPPORT,CONJONCTURE ECONOMIQUE,1993</SUBJECTS>
<NAMES>COMMISSION BANCAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>FINANCES&gt; Selon le rapport de la Commission bancaire&gt; L'année 1993 a encore été difficile pour les banques françaises</TITLE>
<TEXT>Les années noires se suivent et se ressemblent pour les banques françaises. La commission bancaire qui a rendu public, mercredi 29 
juin, son rapport annuel estime pourtant que le système bancaire 
français a bien résisté à une conjoncture toujours très difficile 
dans l'immobilier et pour les PME. Le produit net bancaire global des 
établissements a tout de même progressé de 8,9 %, chiffre comparable 
à la progression de 1991 (+ 9,6 %) et supérieur à celle de 1992 (+ 
5,1 %). Le résultat net, qui avait fondu en moyenne de 47,6 % en 
1992, s'est encore réduit de 52,5 %. </TEXT>
<TEXT>
 Si le risque immobilier est désormais " largement couvert " selon la 
commission, et devrait encore se réduire en 1994, en revanche, un 
effort complémentaire devrait être nécessaire sur les petites et 
moyennes entreprises (PME). La commission souligne que le nombre de 
défaillances d'entreprises (63 817 en 1993) a eu pour conséquence une 
dégradation sensible du risque de crédit qui, comme en 1992, a 
concerné non seulement les professionnels de l'immobilier mais 
également les PME.</TEXT>
<TEXT>
  La baisse du résultat net malgré la bonne résistance globale des 
établissements, explique la commission, est " imputable à une 
minorité d'établissements qui n'avaient pas en 1992 pleinement 
ressenti les conséquences de la dégradation de la conjoncture et qui 
ont fait l'objet en 1993, le plus souvent avec l'aide de leurs 
actionnaires, d'une restructuration en profondeur, se traduisant par 
d'importantes pertes ". Toutefois, la majorité des grands groupes 
français présentent au contraire des résultats en progression.</TEXT>
<TEXT>
  Si la dégradation de la conjoncture a pesé sur l'activité de crédit 
par une contraction de la demande, la forte volatilité des marchés, 
notamment lors de la crise monétaire de l'été 1993, ainsi que la 
baisse des taux ont permis aux banques de réaliser d'importants 
profits sur les opérations de marché. D'où un rythme de croissance 
global de l'activité de 5,2 % (contre 5,3 % en 1992), réalisé pour 
l'essentiel au second semestre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
