<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000100-19941201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000100-19941201</DOCID>
<ACCOUNT>361544</ACCOUNT>
<PEOPLE>REDBURN MICHAEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941201</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>48</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>MAKUVACHUMA DOMINIQUE,NDEMERA WINNIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; CINEMA&gt; TOUS LES FILMS DE LA SEMAINE&gt; JIT DE MICHAEL REDBURN&gt; Enchantant</TITLE>
<TIO1>JIT</TIO1>
<TEXT>A FOND les manettes, UK fonce sur son vélo à travers les rues d'Harare. Au rythme de cette musique qui donne son titre au film et 
qui est la version du Zimbabwe de ce rock de l'Afrique australe qui a 
coloré les musiques du monde depuis dix ans, Jit déroule sa fable 
simple et colorée, avec une vigueur et une simplicité qui mettent 
vite de bonne humeur _ état d'esprit qui ne se démentira plus.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeune héros a gagné son surnom parce qu'on pensait qu'il "irait 
loin", peut-être jusqu'à la lointaine Europe, donc au Royaume-Uni 
(United Kingdom). Venu de sa brousse natale, il n'ira pas au-delà de 
la capitale, mais y fera tout de même son chemin, celui qu'il s'est 
assigné: conquérir le coeur de la belle _ très belle _ Sofi. Ce ne 
sont pourtant pas les obstacles qui manquent, entre l'indifférence de 
la demoiselle, la rivalité du chef de gang qui a ses faveurs, 
l'avidité du futur beau-père exigeant d'onéreux cadeaux (dont un 
tourne-disque en véritable bois de mukwa). </TEXT>
<TEXT>
  A coups d'astuces, de petits boulots folkloriques, de 
débrouillardise servie par son sourire charmeur, UK serait de taille 
à venir à bout de ces embûches, s'il n'avait aussi contre lui 
l'esprit de sa grand-mère, sa "Jukwa", mémé fantôme gardienne des 
traditions ancestrales, et grand amateur de bière. Il faudra force 
canettes plombées au gin pour mettre de son côté la sorcière 
teigneuse et rigolarde.</TEXT>
<TEXT>
 Michael Redburn a fait le trajet inverse de celui qu'on prête à son 
héros, il est venu de Grande-Bretagne tourner au Zimbabwe ce conte 
souriant et musical. On n'y détecte certes pas la patte d'un grand 
metteur en scène, et des ficelles de réalisation, tel l'usage de 
l'accéléré, agacent par instants. La rusticité de la fabrication le 
sert pourtant, jamais il ne "fait le malin" vis-à-vis de son récit, 
se contentant de tirer le meilleur parti d'une bande musicale 
réjouissante, de la beauté et du dynamisme, sinon du 
professionnalisme, de ses interprètes, pour arriver gaillardement à 
un happy end mérité par lui comme par ses personnages.&lt;
</TEXT>
</DOC>
