<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002980-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002980-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325673</ACCOUNT>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>YOUGOSLAVIE,EUROPE,DEFENSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,ULTIMATUM</SUBJECTS>
<FAB>02221857</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EXTRAIT,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE,ENTREVUE,INSTANCE,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>940223-2-004-04</NUM1>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,UDF</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,SARAJEVO,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>117</PAGE>
<LEAD1>19 ET 20 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Après ses rencontres avec les dirigeants des partis&gt; M. Balladur se    félicite de la cohésion des Français</TITLE>
<TEXT>Le premier ministre informe. Il ne consulte pas. C'est le week-end dernier, alors que la possibilité de frappes aériennes était encore 
envisagée, qu'Edouard Balladur a décidé de proposer aux dirigeants 
des partis politiques français de venir le rencontrer à Matignon pour 
qu'il leur explique la position de la France. L'évolution _ heureuse 
_ de la situation à Sarajevo ne l'a pas fait renoncer à ce projet. 
Bien lui en a pris, puisqu'il a pu, lundi, avant de se rendre à 
l'Elysée pour un nouveau conseil de défense, constater que " l'action 
qui est celle de notre pays semble être comprise, et bien comprise, 
par une très large majorité de nos concitoyens ". </TEXT>
<TEXT>
  Effectivement, seul Robert Hue, le secrétaire national du PC, a 
émis clairement un avis divergent à la sortie du bureau du premier 
ministre, où il avait été reçu, comme tous ses homologues chefs de 
parti, par M. Balladur, entouré de François Léotard et de Alain 
Juppé. " Des bombardements de l'OTAN ruineraient les chances d'une 
solution politique ", estime le successeur de Georges Marchais. Or, 
pour lui, " la menace " d'une telle intervention, existe toujours, et 
avec elle " les risques de l'embrasement ". M. Hue a aussi réaffirmé 
son souhait d'une convocation du Parlement en session extraordinaire, 
et cela sans succès. En effet, Philippe Séguin, le président de 
l'Assemblée nationale, à sa sortie de Matignon, a simplement annoncé 
que le chef du gouvernement lui avait donné son accord pour 
l'organisation " dès la reprise des travaux " parlementaires, donc en 
avril, d'un débat " sur la politique de la France dans 
l'ex-Yougoslavie et le pacte de stabilité en Europe ". </TEXT>
<TEXT>
  La politique de " la tache d'huile " </TEXT>
<TEXT>
  Même Jean-Marie Le Pen, tout en réaffirmant son opposition " à la 
politique de l'ultimatum " qui, d'après lui, " marque les échecs 
successifs de la diplomatie " et peut " entraîner l'Europe dans un 
conflit de grande dimension ", s'est déclaré " un peu plus rassuré ", 
une fois entendues les explications du premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, en dehors de Jacques Chirac qui, fidèle à sa règle 
de conduite en semblable circonstance s'est refusé à toute 
déclaration sur le perron de Matignon, tous les autres interlocuteurs 
du chef du gouvernement ont approuvé l'attitude de la France. Michel 
Rocard s'est félicité que " l'action de la France ait été exemplaire 
par sa fermeté et par son caractère unanime ". Brice Lalonde a fait 
part de son " profond soulagement de voir enfin la communauté 
internationale et la France intervenir pour faire reculer l'agresseur 
", mais il a aussi évoqué devant le premier ministre " le sort des 
autres enclaves ". </TEXT>
<TEXT>
  Valéry Giscard d'Estaing a eu la même attitude, en soulignant qu'il 
y avait " d'autres situations inacceptables " en Bosnie en dehors de 
Sarajevo. Il a donc souhaité que l'on pratique " une politique de la 
tache d'huile " afin que " l'acte de paix que constitue le retrait 
des armes lourdes de Sarajevo s'étende peu à peu aux autres zones du 
pays ". Mais même pour la capitale bosniaque il a estimé qu'il 
restait à obtenir " la levée du siège ". </TEXT>
<TEXT>
  Comme l'a souligné l'ancien président de la République, cette 
analyse est celle du gouvernement. En effet, M. Balladur, en rendant 
compte devant la presse de ses entretiens (Dominique Voynet, 
porte-parole des Verts, devait être reçue mardi), a souligné qu'il 
fallait " rester extrêmement vigilant ", ce qui implique de se 
préoccuper des " localités et des régions " de Bosnie où la situation 
n'a pas changé, et parvenir " à un règlement durable de l'ensemble 
des problèmes de Bosnie-Herzégovine ". Pour celui-ci, il a rappelé 
que le plan élaboré par l'Union européenne était " sur la table ", et 
que la France était prête à en discuter " avec ses partenaires ".     
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
