<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000821-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000821-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327253</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,LISTE,DATE,ANNONCE,HAUTE COUTURE,DESSIN,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<NOTE>Samedi 19 mars. 16, boulevard Haussmann, 75009 Paris. Exposition la veille, sur place.&gt; Etude Morelle-Marchandet, 50, rue Sainte-Anne, 75002 Paris. Tél : 42-96-69-22.</NOTE>
<NUM1>940305-2-R02-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE DE VENTE DE CATALOGUES OU DESSINS DE MODE</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt;Papiers griffés</TITLE>
<TEXT>La mode, jusqu'alors éphémère, se perpétue maintenant sur le marché de l'art. Des créations des grands couturiers, vendues pour la 
première fois en 1988, le phénomène s'est peu à peu étendu aux 
accessoires, puis aux affiches, et touche maintenant les documents 
qui s'y rapportent : gravures, croquis de couturiers, catalogues de 
magasins, livres, journaux, etc.</TEXT>
<TEXT>
  C'est tout ce programme qui est proposé à la vente du 19 mars 
prochain dans les salons de l'hôtel Ambassador à Paris. Les affiches, 
une centaine au total, illustrent, de 1895 à 1960, l'évolution des 
vêtements féminins et masculins. Parmi les plus anciennes, des 
modèles de Chéret, le père de l'affiche illustrée nous fait découvrir 
la mode masculine vers 1882 et les chapeaux (1885-1890), deux modèles 
estimés à 2 500 et à 3 000 francs. Des années 20, on retiendra la 
maquette originale d'une affiche de Vila, représentant une jeune 
femme enveloppée dans sa fourrure avec un léopard à ses pieds, qui se 
vendra environ 20 000 francs. Ces dessins de la main des grands 
affichistes sont rares et très appréciés. Après la guerre de 1914, le 
goût a changé, et on enterre les arabesques et les volutes au profit 
des graphismes épurés de l'art déco. Typique des années 30, la 
célèbre affiche de Cappiello pour les chapeaux Mossant (une main qui 
tient un chapeau) se négocie autour de 2 500 francs ; un tirage de 
Mauzan, plus rare, représentant deux costumes masculins, obtiendra 
environ 6 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  A partir des années 50, de nombreuses petites maisons de 
prêt-à-porter voient le jour. C'est une nouvelle manière de concevoir 
la mode, mais le message est encore transmis de la même façon, grâce 
aux affichistes. Moins cotés, ces modèles sont disponibles entre 800 
et 1 500 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Encore plus accessibles, entre 200 et 600 francs, les catalogues de 
mode vous feront découvrir les créations des grands magasins de 1900 
à 1950 : la Samaritaine, le Louvre, les Galeries Lafayette ou le Bon 
Marché, etc., qui faisaient souvent appel à des artistes en vogue. 
Ainsi, un exemplaire illustré par Gabriel Domergue, dans les années 
30, pour les Galeries Lafayette, autour de 300 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Ces ouvrages sont aussi à recommander pour les descriptifs et 
commentaires dont le lyrisme suranné surprend les lecteurs 
d'aujourd'hui. Parmi les autres documents sur la mode, les revues 
chic de l'entre-deux-guerres provoquent des enchères élevées : 5 000 
francs pour un lot de quatre ou cinq numéros de Vogue, avec des 
dessins de Dali ou Cassandre, entre 1 500 et 1 800 francs chaque 
numéro du Harper's Bazaar. Pour les amateurs d'oeuvres uniques, des 
dessins ou des croquis faits par les couturiers se trouvent entre 1 
000 et 10 000 francs : un lot d'une dizaine de croquis de robes par 
Marcel Rochas, vers 1930, est estimé à 3 000 francs, un dessin à la 
plume de Dupas, daté 1937, à 10 000 francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
