<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018836</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018836</DOCID>
<ACCOUNT>392337</ACCOUNT>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1913</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE SOCIALE,COTISATION SOCIALE,INSTANCE,REGION ALSACE,DEPARTEMENT MOSELLE,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE,DECRET,CREATION</SUBJECTS>
<NUM1>950513-10</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FORTIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES FORTIER</SIP1>
<SU11>FRANCE - REGIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le régime spécifique de sécurité sociale  d'Alsace-Moselle va être géré sur place</TITLE>
<TEXT> Pour la première fois dans l'histoire de la Sécurité sociale, une instance régionale de gestion va fixer elle-même le taux des cotisations sur sa zone. Cette 
possibilité concernant l'Alsace et la Moselle a été instituée par un décret signé au 
printemps par le premier ministre, après quatre ans de concertation. Le Bas-Rhin, le Haut-
Rhin et la Moselle ont, en effet, une protection sociale spécifique : hérité des lois sociales 
de Bismarck, ce régime local fonctionne comme une protection complémentaire obligatoire. 
Les salariés paient une " surcotisation " (actuellement de 2,15 %) et, en contrepartie, 
bénéficient de prestations supplémentaires : remboursement à 90 % des médicaments et 
des soins ambulatoires (consultations, visites,...) et de 100 % sur l'hospitalisation.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats, gestionnaires de ce régime, étaient, jusqu'ici, presque désarmés : s'ils 
pouvaient, dans une certaine mesure, moduler les prestations (donc les dépenses), ils ne 
pouvaient toucher aux cotisations (donc aux recettes), qui dépendaient de décrets 
ministériels, d'où de longues et aléatoires négociations avec chaque nouveau ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil des ans, le régime local a encore dû supporter le " déremboursement " de certains 
médicaments par le régime général, et faire l'appoint. Il a pris en charge le forfait 
hospitalier dont il ne contrôle pas la hausse. Un rapport demandé en 1990 par Claude Evin, 
alors ministre (PS) de la santé, à Raymond Baltenweck, président du comité économique et 
social d'Alsace, avait proposé une véritable gestion régionale. Il suggérait qu'une instance 
alsacienne fixe librement les cotisations dans une fourchette décidée par décret. Il 
évoquait, en outre, la création d'une cotisation patronale. Celle-ci n'a pas vu le jour, mais, 
après quatre ans de discussions, des parlementaires alsaciens et mosellans ont fait 
inscrire, dans une loi de 1994, le principe de l'instance régionale. Le décret lui permettra 
enfin de fonctionner. Cette instance aura un conseil d'administration de vingt-trois 
membres, délégués des syndicats et de la Mutualité nommés par le préfet de région au 
prorata de leurs résultats électoraux, auxquels s'ajouteront en observateurs trois 
représentants des employeurs. Le préfet pourra annuler les décisions " susceptibles de 
porter atteinte à l'équilibre financier du régime local " ou même dissoudre ce conseil.</TEXT>
<TEXT>
  FO a lutté pied à pied contre cette réforme, craignant d'avoir un jour à endosser une 
baisse des prestations puisque le seuil de 90 % n'apparaît plus dans les textes. Le syndicat 
a prévenu qu'il pratiquerait la politique de la chaise vide. La CGT, qui exige la cotisation 
patronale, pourrait en faire autant. Mais le front commun CFDT-CFTC-CGE/CGC-FEN-
#Mutualité s'apprête à gérer la " sécu à l'alsacienne " avec une certaine sérénité.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a pour nous aucune ambiguïté, explique Daniel Lorthiois, qui suit ce dossier pour 
la CFDT. Le régime local restera obligatoire puisque la loi le dit. Et l'instance aura les 
moyens de rassurer les Alsaciens et Mosellans sur le niveau des prestations et la gratuité 
de l'hospitalisation. " Il s'appuie sur des chiffres : les comptes du régime local pour 1994 
révèlent 200 millions de francs d'excédent et 422 millions de fond légal de réserve pour 1,7 
milliard de dépense.</TEXT>
<TEXT>
  L'instance régionale, qui aura désormais les mains libres pour moduler recettes et 
dépenses, pourra aussi proposer de corriger une injustice souvent dénoncée : les cotisants 
qui quittent l'Alsace-Moselle à leur retraite perdent le bénéfice de ce régime.</TEXT>
</DOC>
