<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002088-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002088-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324738</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>Grand Palais, Opéra-Garnier, Palais de Tokyo, Musée Guimet, Comédie- Française, Olympia... Nombre de phares culturels ont fermé ou vont le faire pour travaux. Et voilà que le Centre Pompidou a également besoin d'être rénové. La France entretient-elle ses monuments ?</CHA1>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>BUDGET,CULTURE,CHIFFRE;ARCHITECTURE,BATIMENT OFFICIEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARIS,PATRIMOINE CULTUREL,FERMETURE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC DESSIN DE TARDI)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC,ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<LEAD1>INTRODUCTION A UN DOSSIER DE TROIS PAGES SUR LA FERMETURE DE PLUSIEURS MONUMENTS PARISIENS</LEAD1>
<TITLE>Pendant les travaux, la culture continue</TITLE>
<TEXT>L'ANNONCE spectaculaire de la fermeture du Grand Palais a fait l'effet d'une bombe, en France comme à l'étranger. Car c'est bien là 
que l'on célèbre les grands-messes de la culture française depuis la 
fameuse exposition Toutankhamon, en 1967. Ce n'est pas tout. 
L'Opéra-Garnier et la Comédie-Française vont également fermer pour 
être rénovés. Et voilà qu'un rapport _ doublé d'une rumeur _ explique 
que le Centre Pompidou devrait faire l'objet d'une refonte globale.</TEXT>
<TEXT>
  Ces fermetures seraient-elles le symbole de la décrépitude qui 
frapperait quelques vénérables institutions nationales ? Ou le signe 
de l'incurie des pouvoirs publics ? L'Etat n'est pas tenu, pour ses 
biens, à des obligations d'amortissement. La tentation est donc 
grande de négliger des investissements peu gratifiants, que l'on 
reporte toujours au lendemain. Christian Dupavillon, ancien directeur 
du patrimoine, estimait indécent de devoir consacrer un budget aussi 
considérable à la rénovation de Versailles. Dans son esprit, 
l'indécence tenait, bien sûr, à la négligence de l'Etat, qui avait 
trop longtemps " oublié " l'entretien du château et de son domaine.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des architectes de Beaubourg, Renzo Piano, se plaint, lui 
aussi, du manque de soin dont le Centre Pompidou a été la victime 
depuis sa construction. A terme, ces négligences se payent toujours 
au prix fort. Le vice n'est pas nouveau. " La négligence et le trop 
peu d'amour que ceux de notre nation ont pour les belles choses sont 
tels qu'à peine sont-elles faites qu'on n'en tient plus compte ", 
écrivait Poussin en 1643, et André Chastel, qui cite le peintre, 
affirme que ce dernier dénonce là un trait du tempérament national.</TEXT>
<TEXT>
  La réalité, cependant, est à nuancer. Et les indignations, les 
phantasmes, les peurs, les émois ont souvent leurs sources ailleurs 
que dans le réel. Ils n'en existent pas moins et méritent qu'on fasse 
l'analyse de ces frayeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Premier phantasme : l'instabilité du Grand Palais, l'état du Centre 
Pompidou, les besoins de Garnier seraient les corollaires des " 
Grands Travaux ". L'Etat aurait consacré des moyens trop importants à 
l'Opéra-Bastille, à la Grande Arche (initialement construite pour 
devenir un Carrefour de la communication), à la Cité de la musique, à 
la Grande Bibliothèque ou même au Grand Louvre.</TEXT>
<TEXT>
  Les observateurs étrangers alignent ainsi les exemples d'édifices 
culturels majeurs qui ont vu le jour ces quinze dernières années pour 
les opposer à la désinvolture avec laquelle seraient traités nos 
monuments plus anciens. Or le budget de la direction du patrimoine 
est en constante augmentation depuis le début des années 80. Avec une 
accélération notable à partir de 1987 (première loi-programme sur le 
patrimoine), puis de 1990.</TEXT>
<TEXT>
Mais, à travers ce type de réactions se manifeste une conscience 
nouvelle du patrimoine dont il faut créditer l'inquiétude générale 
devant un avenir incertain, une méfiance croissante envers la 
modernité, une assimilation du patrimoine à l'écologie _ valeur 
montante _, mais aussi l'effort médiatisé des pouvoirs publics, 
nationaux et internationaux _ l'UNESCO, pour ses travaux dans la 
vallée du Nil ou à Borobudur et pour les effets induits par sa liste 
du patrimoine mondial _ sans oublier quelques catastrophes dont 
l'incendie du Parlement de Bretagne est l'exemple le plus proche de 
nous.</TEXT>
<TEXT>
  Le patrimoine français, pris dans son ensemble, est bien l'un des 
plus riches du monde avec celui de l'Italie. Mais c'est un tonneau 
des Danaïdes. Chaque année, il est grossi d'un lot nouveau d'édifices 
classés qu'en théorie l'Etat s'oblige à protéger. En pratique, le 
parc est si vaste que des bâtiments majeurs _ certaines cathédrales _ 
ou des chefs-d'oeuvre de taille plus modeste _ les calvaires bretons 
_ doivent parfois attendre l'avant-veille de la ruine pour entrer 
dans la comptabilité et le souci publics.</TEXT>
<TEXT>
  Autre élément : les problèmes liés à chacun des édifices en cause 
sont différents. Le Grand Palais est d'abord victime de la baisse de 
la nappe phréatique. L'Opéra-Garnier doit fermer pour être mis aux 
normes du jour et profiter de la construction controversée de 
Bastille pour souffler. Quant au Centre Pompidou, son succès inespéré 
(25 000 personnes par jour au lieu des 6 000 à 7 000 escomptées) l'a 
fait vieillir prématurément : sa rénovation est la conséquence d'une 
vigilance sans doute tardive mais aussi d'une réadaptation du 
bâtiment à des fonctions qui ont évolué trop vite. D'autres lieux de 
culture, publics ou privés, ont fermé _ ou vont fermer _ pour des 
raisons propres, du palais de Tokyo à l'Olympia, du Musée Guimet à la 
Comédie-Française.</TEXT>
<TEXT>
  Rappelons également qu'en pleine floraison des Grands Travaux, 
nombre d'édifices majeurs ont été restaurés. Pour la seule ville de 
Paris et pour ne citer que les plus insignes d'entre eux : le palais 
du Louvre avec le jardin des Tuileries, le Val-de-Grâce avec ses 
bâtiments conventuels, l'énorme hôtel des Invalides, la gare d'Orsay 
_ sauvée de la destruction par sa transformation en musée _ et la 
tour Eiffel, allégée d'une bonne partie de son poids.</TEXT>
<TEXT>
  Les inquiétudes, enfin, se sont manifestées après le drame de 
Furiani. Des gradins provisoires n'ont rien à voir avec les monuments 
qui agitent notre monde. A cela près, et ce n'est pas négligeable, 
que deux d'entre eux, le Grand Palais et le Centre Pompidou, 
appartiennent à l'architecture métallique. Paradoxalement, on se 
méfie du fer en France. Malgré Eiffel, malgré Prouvé, ce type de 
construction, très majoritaire aux Etats-Unis, reste marginalisé dans 
l'Hexagone au point que nombre des édifices qui paraissent relever de 
ce domaine dissimulent des structures en béton, carrossées ensuite de 
métal et de verre. Les craintes des services de sécurité, le luxe de 
précautions qu'exigent les pompiers en cas de construction métallique 
ont engendré chez les constructeurs, maîtres d'ouvrage, et 
utilisateurs, le syndrome de la " tour infernale ".</TEXT>
<TEXT>
  Reste que l'addition de ces différents travaux est une mauvaise 
surprise pour le ministère de la culture. La note devrait largement 
dépasser le milliard de francs. Or Jacques Toubon a annoncé à 
plusieurs reprises qu'il veut, en matière d'équipements, réorienter 
les efforts de l'Etat vers les régions à partir de 1995. A cette 
date, la fin des Grands Travaux parisiens aurait dû alléger son 
budget de plus de 2 milliards de francs. Il n'en sera rien. La 
régionalisation des investissements lourds sera difficile. D'autant 
que Jacques Toubon devrait annoncer la prise en compte dans son 
budget de la fin de la rénovation du jardin des Tuileries (avec, en 
particulier, la construction sur la Seine de la passerelle Solferino) 
et l'aménagement, à La Villette, d'une aire permanente pour les 
cirques et les forains...</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre doit faire le point courant juin. Il est à parier que 
Paris pèsera encore d'un grand poids dans ses projets.&lt;
</TEXT>
</DOC>
