<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035330</DOCID>
<ACCOUNT>414002</ACCOUNT>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1250</FAB>
<NUM1>950927-2-003-01</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  (Conseil de l'Europe)de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CONSEIL DE L'EUROPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1> MARCEL SCOTTO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Russie devrait  rapidement  entrer  au Conseil de l'Europe</TITLE>
<TEXT> " Est-ce la Russie qui va adhérer au Conseil de l'Europe ou le Conseil de l'Europe à la Russie ? " Alors que les négociations vont reprendre pour l'entrée 
de la Russie dans l'organisation paneuropéenne créée en 1949 et dont la mission spécifique 
est de veiller à la défense des droits de l'homme en Europe , cette boutade, qui court les 
couloirs du Palais de l'Europe, est significative de la crainte que l'arrivée de la Russie 
continue de susciter. Le dossier tchétchène avait conduit l'assemblée parlementaire des 
Trente-six à suspendre ces négociations d'adhésion en février dernier. Plus rien ne s'y 
oppose aujourd'hui. A l'ouverture de la nouvelle session de l'organisation paneuropéenne, 
un vote devait entériner, mardi 26 septembre, à Strasbourg, la relance de la procédure. 
Avec l'objectif de conclure l'adhésion russe lors de la session suivante, en janvier 1996.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de sérieuses réticences, notamment des nouvelles Républiques d'Europe 
centrale, rien ne semble pouvoir contrarier ce scénario, sauf bien entendu un autre " 
accident " du genre de celui de la Tchétchénie ou encore un succès des ultranationalistes 
aux élections législatives du 17 décembre. " La question tchétchène n'est pas suffisamment 
flagrante aujourd'hui, note un diplomate, pour empêcher le bon déroulement du calendrier 
prévu. " Certains, soucieux de ne pas froisser les dirigeants de Moscou, avaient même 
envisagé d'organiser une session spéciale en octobre afin que la Russie puisse adhérer au 
Conseil de l'Europe en même temps que l'Ukraine et la Macédoine. Mais il a été jugé 
préférable d'attendre les résultats des prochaines législatives russes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SEUIL CRITIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, le Conseil de l'Europe poursuit, à pas forcés, une marche aux adhésions qui n'est 
pas sans problèmes. " Il avait déjà atteint un seuil critique, observe un haut fonctionnaire 
de l'organisation de Strasbourg, en acceptant des pays comme la Roumanie, la Slovaquie, 
l'Albanie ou la Moldavie. " Avec l'arrivée de la Russie, dont les experts juridiques du 
Conseil avaient mis en doute, il y a à peine un an, la qualité d'Etat de droit, il va être 
encore plus compliqué pour l'organisation de faire respecter scrupuleusement les " 
standards " européens, notamment pour les droits de l'homme. Mais la thèse selon laquelle 
le régime russe évoluera plus vite vers une véritable démocratie en étant à l'intérieur du 
Conseil de l'Europe qu'au dehors a finalement triomphé de toutes les interrogations. 
Comme celle de savoir si la Russie va accepter d'être un membre comme un autre. Ou bien 
si elle va utiliser l'organisation à ses propres fins. Ou encore si elle se conformera aux 
arrêts de la Cour européenne pour tel ou tel manquement aux libertés individuelles ?</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que tout se passe comme si l'adhésion des Russes était chose faite, ce qui 
a provoqué une réaction de Washington. Les Etats-Unis, et le Japon avec eux, ont 
demandé à bénéficier d'un statut d'observateur au Conseil de l'Europe, dans l'intention 
d'être " mieux associés aux actions de consolidation de la démocratie dans les pays 
d'Europe centrale et orientale ". Leur demande a suscité une réplique de la France. Dans 
une lettre adressée au début du mois à Strasbourg, Michel Barnier, ministre délégué aux 
affaires européennes, estime que l'Organisation pour la sécurité et la coopération en 
Europe (OSCE), " seule organisation à la fois européenne et transatlantique ", constitue l'" 
instance appropriée " pour les Etats-Unis en Europe.</TEXT>
</DOC>
