<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004847</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004847</DOCID>
<ACCOUNT>372823</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO0595/1011</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,REFORME,GESTION DU PERSONNEL,SALAIRE,POSTE,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950201-2-R02-33</NUM1>
<NAMES>LA POSTE,VIET CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1> VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SOT1>Les agents de La Poste découvrent que la politique du mérite  n'offre pas plus de garanties que celle de l'ancienneté</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Les mutations du secteur public</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>D'une tournée à l'autre</TITLE>
<TEXT> II,3,300,MO11,33.6,30,,2,0,1Õ"REDONNER confiance au personnel ! " Deux ans après le lancement de la " révolution tranquille " à La Poste 
entendez la mise en oeuvre des nouvelles règles du jeu social , la voie tracée par Claude 
Viet, directeur des ressources humaines de l'exploitant public, paraît bien étroite. Une fois 
retombé l'enthousiasme suscité par la mise à bas d'un système d'avancement calqué sur 
une étouffante progression de salaire à l'ancienneté, les 252 000 agents postaux ont en 
effet découvert avec stupeur que les nouvelles règles de gestion du personnel, fondées 
cette fois sur la reconnaissance du professionnalisme via les fonctions exercées, ne 
tournaient pas forcément à leur avantage. Lorsque les opérations de " reclassification " 
ont débuté en 1993, une grande partie du personnel occupait un poste sous-qualifié par 
rapport à son niveau de compétence supposé, et de sa rémunération (Le Monde du 23 
novembre 1993). Ces dysfonctionnements, mis au jour avec la réforme, découlent pour une 
large part du passé administratif de La Poste : " Cette rupture entre contenu du travail et 
rémunération est liée au fait que les gestionnaires et les syndicats de la fonction publique 
ont toujours préféré rémunérer la nuisance du travail sous forme de primes, plutôt que d'en 
payer la qualification ", explique notamment Henri Vacquin, consultant.</TEXT>
<TEXT>
 Reste qu'à La Poste ce premier désenchantement s'est doublé d'une autre désillusion, que 
résume une formule lapidaire de Jean-Paul Dessaux, syndicaliste affilié à SUD : " Les 
agents ont découvert que la logique du mérite n'offrait pas plus de garanties d'impartialité 
que celle de l'ancienneté. " Pire : mal comprises ou perverties par un encadrement local 
peu ou pas familiarisé avec les principes de l'évaluation des compétences, ces règles de 
promotion et de mobilité pouvaient à leur tour devenir source d'injustice... Au point de faire 
passer les règles honnies de la fonction publique pour des parangons d'égalité ! " Ces 
nouvelles procédures sont devenues une véritable usine à gaz, renchérit Jean-Paul Wagner 
de Force ouvrière, outre les petits malins qui se jouent des failles du système pour tenir 
leurs objectifs, de nombreux gestionnaires de ressources humaines locaux ne s'en sortent 
pas. Faute d'avoir été initiés à ces systèmes inventés à Paris, ils finissent par faire des 
bêtises... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉQUITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Conscient de ces dérives, mais tout aussi soucieux de promouvoir " l'équité " en lieu et 
place de " l'égalitarisme administratif ", Claude Viet s'attache à mettre en place une série 
de garde-fous, sous le contrôle vigilant des syndicats. Des plans spéciaux de requalification 
ont ainsi été bâtis pour permettre aux agents " sous-employés " d'intégrer une fonction 
plus conforme à leur rémunération, sans pour autant en passer par une mobilité 
géographique ou fonctionnelle obligatoire ou attendre une promotion rendue aléatoire par 
les suppressions d'emplois. Ces plans ont, pour l'heure, permis aux deux tiers des titulaires 
de basculer dans la nouvelle logique.</TEXT>
<TEXT>
  Pour accélérer les passages d'un niveau de fonction à l'autre et casser les cloisonnements 
corporatistes, la direction de La Poste a aussi mis en place un système d'" examens 
d'aptitude " tenant tout à la fois compte de l'ancienneté de l'agent, de son appréciation par 
son supérieur hiérarchique immédiat et de sa réussite à un examen professionnel. Pour la 
direction, ces " souplesses " sont indispensables au développement professionnel des 
agents, lui-même inséparable de la réussite de l'entreprise. En revanche, pour certains 
syndicats, à l'instar de SUD ou de FO, cette politique illustre la volonté de La Poste de 
sortir les agents postaux des règles de gestion de la fonction publique. Le Conseil d'Etat 
vient d'abonder dans leur sens en estimant fin décembre que la direction avait excédé son 
pouvoir en mettant en oeuvre un système d'appréciation, hors des règles traditionnelles 
applicables aux fonctionnaires (Le Monde du 18 janvier).</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement, Claude Viet s'attache aussi à " ne plus opposer le sort des contractuels et 
celui des titulaires " en souhaitant leur donner des règles de gestion comparables. Un audit 
interne réalisé en juin 1993 tendait en effet à montrer que les 40 000 contractuels recrutés 
sur des postes subalternes (nettoyage, agents de la distribution, porteur de télégrammes 
ou&gt;d ' i m p r i m é s )&gt;étaient " utilisés " par les gestionnaires locaux au mépris le plus 
souvent des règles élémentaires du code du travail. " L'emploi contractuel ne doit pas être 
un sous-emploi ", prévient Claude Viet. Sans nul doute, les syndicats sauront le prendre au 
mot...</TEXT>
</DOC>
