<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027098</DOCID>
<ACCOUNT>403140</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1657</FAB>
<NUM1>950711-2-020-31</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BECKER BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SOT1>Vainqueur de l'Allemand Boris Becker en quatre manches, l'Américain est champion  de Grande-Bretagne pour la troisième année consécutive</SOT1>
<SU21>CHAMPIONNATS DE TENNIS DE GRANDE-BRETAGNE A WIMBLEDON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LORS DE LA FINALE LE DIMANCHE 9 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>Pete Sampras reste le maître à Wimbledon</TITLE>
<TEXT> Le public le réclame. Il se fait un peu prier. Il sourit angéliquement, un rien cabot dans sa défaite. D'un geste, Sampras l'invite à faire, lui aussi, 
son tour d'honneur. Boris Becker s'en va trotter sur le gazon, son petit trophée dans le 
vent. C'est l'ovation que Pete Sampras n'a pas eue. Becker n'est pas champion, dix ans 
après sa première victoire mais il est toujours le chouchou, que les Anglais viennent de voir 
perdre le coeur en bandoulière.</TEXT>
<TEXT>
  Wimbledon y avait cru. Le premier set s'achevait sur un statu quo, chaque joueur derrière 
son service. Pete Sampras n'avait pas encore réussi à déchiffrer les traits de son 
adversaire. Dans le tie-break, jeu punitif des gros serveurs, Becker profite alors d'une 
double faute de Sampras et matraque sa mise en jeu pour remporter la première 
manche.</TEXT>
<TEXT>
  La suite ? Une déferlante de jeunesse. Deux breaks dans la deuxième manche, un dans la 
troisième, et deux autres dans la quatrième. Boris Becker ne peut plus s'accrocher 
derrière un service qui devrait être parfait, mais qui s'effrite à mesure que Pete Sampras 
affûte sa raquette sur des retours millimétrés : " Mes jambes perdaient de la force et une 
fois que je commence à perdre ma force, je sais que je vais avoir du souci. Cela a d'abord 
commencé sur la première balle, puis, dans mon deuxième service s'en est ressenti. "</TEXT>
<TEXT>
  Pete Sampras, lui, sert toute sa fougue. Sur ses dix-huit mises en jeu, il en remporte sept 
sans que Becker ait pu marquer le moindre point. Jamais l'Américain n'est inquiété d'une 
balle de break : " J'ai fait vingt-quatre points sur son service, dit Becker, et sept d'entre 
eux sont des doubles fautes. " Dans sa détermination de favori, Sampras fait le beau, 
rythme sa force de vingt aces : " J'ai bien servi, juge-t-il, mais je n'ai pas bien retourné au 
début. J'ai dû le faire courir un peu plus que je ne le pensais. A mesure de sa fatigue, j'ai 
renforcé ce coup.... Je crois que j'ai très bien joué. " En remportant Wimbledon pour la 
troisième fois, Pete Sampras se rassure après un début d'année plus que difficile. Battu en 
janvier par André Agassi en finale des Internationaux d'Australie après l'hospitalisation de 
son coach, Tim Gullikson, opéré d'une tumeur au cerveau, Pete Sampras a dû apprendre à 
se débrouiller seul.</TEXT>
<TEXT>
  Les événements l'ont changé. La vie lui a fait mal. L'homme est devenu plus énigmatique 
dans son sourire, plus ouvert, aussi, plus proche. Il était arrivé à Wimbledon dans ses 
petits souliers, bien que vainqueur du tournoi du Queen's. Il avait commencé en rodage, 
laissé des forces, des inquiétudes et des sets. Mais il jurait sa grande forme.</TEXT>
<TEXT>
  " Les deux dernières années, estime Becker, il donnait l'impression de gagner facilement, 
si tant est que l'on puisse gagner facilement à Wimbledon. Ce qui est incroyable, c'est que 
cette fois, il a dû lutter, ramasser ses forces pour se sortir de certains matches. Toutefois, 
il a réussi à se hisser assez haut pour gagner, une nouvelle fois. "</TEXT>
<TEXT>
  Pete Sampras avait fait le plus dur en demi-finale, vendredi, contre Goran Ivanisevic, se 
sortant d'une bataille d'aces. Dans cette rencontre, il a amassé la conviction qui l'a fait 
contenir les assauts de Boris Becker, ce service et cette couverture de la volée. Avec un 
visage farouchement impassible : " C'est dans mon caractère, s'excuse-t-il. Ne vous 
attendez jamais à voir un clown sur un court. " Le public anglais lui en aura voulu de ne pas 
se rouler dans l'herbe, de ne pas tonitruer sur un joli coup, ou de ne pas s'accoutrer : " S'il 
devait y avoir un exemple de joueur, ce serait lui. Il se comporte parfaitement sur le court, 
est un type sympa à l'extérieur. Et joue merveilleusement bien au tennis. Il n'a pas l'air 
d'avoir un point faible. " De cet éloge, Boris Becker, ne veut pas faire un passage de 
témoin. " J'ai vingt-sept ans et je suis convaincu que je peux encore gagner de grands 
tournois. Je suis encore un personnage indispensable sur le circuit. "</TEXT>
<TEXT>
 Quelques minutes avant la finale, le déjà triple vainqueur de Wimbledon s'était glissé dans 
l'entrée de la loge royale pour contempler le central qui se remplissait de foule et de 
bruissements. " J'en ai été le propriétaire il y a quelques années, dit-il. Aujourd'hui, il 
appartient à Pete. "</TEXT>
</DOC>
