<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026630</DOCID>
<ACCOUNT>402546</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1302</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,VILLE,REGION ILE DE FRANCE,TARIF,FINANCEMENT,INEGALITE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-009-32</NUM1>
<NAMES>SYNDICAT DES TRANSPORTS PARISIENS,STP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE LARONCHE</SIP1>
<SU21>Les transports publics peinent à désenclaver les cités de banlieue</SU21>
<SYF1>TRANSPORT URBAIN</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE -</LEAD1>
<TITLE>Le maquis des tarifs " sociaux " en Ile-de-France</TITLE>
<TEXT> IL N'EXISTE PAS de politique commune pour aider les chômeurs ou les titulaires du revenu minimum d'insertion à se déplacer en Ile-de-France. 
Les initiatives dépendent des départements et des communes. Les aides peuvent être 
accordées sans aucune condition ou, au contraire, être limitées par des exigences liées à 
l'âge, aux revenus, à une durée de résidence ou encore au versement de la taxe 
d'habitation. Certains départements remboursent complètement les titres de transport, 
d'autres se contentent d'une indemnisation partielle, parfois complétée par les 
#communes.</TEXT>
<TEXT>
  La Ville de Paris rembourse intégralement les Cartes orange mensuelles ou annuelles en 
zones 1 et 2 pour les chômeurs indemnisés ou en fin de droits depuis moins de six mois 
ainsi que pour les chômeurs âgés de plus de cinquante ans. Toutefois, les bénéficiaires 
doivent résider à Paris depuis plus de trois ans et avoir des ressources ne dépassant pas le 
SMIC. En Seine-Saint-Denis, le conseil général a choisi d'aider les jeunes de dix-huit à 
vingt-cinq ans dans le cadre d'un projet d'insertion. Dans le Val-de-Marne, sont pris en 
compte les chômeurs âgés de moins de vingt-cinq ans et les personnes à la recherche d'un 
premier emploi ainsi que les chômeurs de plus de vingt-cinq ans si leurs ressources sont 
inférieures à 1 790 francs par mois. Seul le conseil général de Seine-et-Marne ne fait rien 
de particulier pour aider les chômeurs dans leurs déplacements. Les bénéficiaires du RMI 
reçoivent aussi des aides des conseils généraux sauf dans la Seine-Saint-Denis et, là 
encore, la Seine-et-Marne , à condition de suivre un stage de formation.</TEXT>
<TEXT>
  De telles différences de traitement se retrouvent au niveau des communes. Poissy 
(Yvelines) attribue une Carte orange cinq zones renouvelable à tous ses RMistes et à 
certains chômeurs. D'autres communes ne remboursent que la moitié du prix pendant trois 
mois, d'autres limitent la mobilité gratuite des chômeurs à leur réseau local de bus. 
Communes et départements tentent parfois une politique concertée. La majorité des 
communes du Val-de-Marne complètent les aides du département afin que les chômeurs et 
allocataires du RMI en stage bénéficient d'un remboursement intégral de leur Carte 
orange mensuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Pour remédier à ces disparités, le Syndicat des transports parisiens (STP), autorité 
organisatrice pour l'Ile-de-France présidée par le préfet de région, a entamé une réflexion 
sur l'aide aux chômeurs et aux RMistes à la demande de l'ancien ministre des transports, 
Bernard Bosson. Selon le STP, la prise en charge de la moitié du prix de la Carte orange 
pour les chômeurs et allocataires du RMI d'Ile-de-France dont le revenu est inférieur au 
SMIC coûterait environ 500 millions de francs par an. Qui prendrait en charge ces 
dépenses ? Au ministère des transports fraîchement installé, l'on fait montre d'un intérêt 
certain pour ce dossier, mais on est loin d'un quelconque arbitrage.</TEXT>
</DOC>
