<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047350</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047350</DOCID>
<ACCOUNT>429191</ACCOUNT>
<DATE>19951228</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271295/1353</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,MEURTRE,MEDECINE LEGALE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOM1>ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE</NOM1>
<NUM1>951228-7</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU21>Les familles des victimes du Temple solaire veulent activer l'enquête</SU21>
<SYF1>SECTE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENQUETE SUR LA TUERIE DE SEIZE MEMBRES DE L'ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE, LE SAMEDI 23 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>La difficile tâche des médecins légistes de Grenoble</TITLE>
<TEXT> CONDUITE par le professeur Luc Barret, spécialiste de médecine légale, l'autopsie des seize cadavres retrouvés samedi 23 décembre dans le 
Vercors devait s'achever, mercredi 27 décembre, dans le " caveau " du CHU de Grenoble. 
Ces spécialistes cherchent, en substance, " à faire parler les corps ". Dans un drame 
comme celui du Puits de l'enfer, le premier objectif est d'identifier les cadavres. " On ne 
devrait pas rencontrer ici trop de difficultés. Dans le cas où les corps sont carbonisés, 
l'analyse des maxillaires et des empreintes dentaires permet souvent de conclure. On peut 
aussi, depuis quelques années, avoir recours aux empreintes génétiques sur des fragments 
tissulaires profonds ", explique le professeur Patrice Mangin, de l'institut de médecine 
légale de Strasbourg.</TEXT>
<TEXT>
  La carbonisation des corps rend le travail des légistes beaucoup plus difficile en ce qui 
concerne l'analyse toxicologique. Celle-ci peut toutefois être pratiquée sur des 
prélèvements de sang ou de viscères. La présence de boîtes de tranquillisants et 
d'anxiolytiques sur les lieux du drame ne permet pas, à elle seule, de conclure que ces 
substances ont été consommées. On indique de bonne source que, dans le cas du " suicide 
collectif " de l'Ordre du Temple solaire en 1994, les médecins légistes ont pu conclure que 
les victimes avaient absorbé des hypnotiques et des substances curarisantes.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des questions essentielles est l'origine de la mort. " Face à des cadavres 
carbonisés, la mesure du taux d'oxyde de carbone dans le sang ou dans les viscères permet 
de dire si la victime a ou non respiré dans le foyer d'incendie et donc si elle était ou non 
vivante lorsque le feu a été allumé, précise le professeur Michel Durigon, de l'hôpital 
Raymond-Poincaré à Garches. Un autre procédé peut également être fort utilement mis en 
oeuvre, notamment lorsque la mort est survenue en plein air. Il s'agit de l'analyse 
histologique des poumons, qui permet d'identifier les traces de suie dans le système 
respiratoire. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DATATION DE LA MORT</TEXT>
<TEXT>
  Les spécialistes de médecine légale se montrent plus réservés pour ce qui est de l'heure 
précise de la mort des différentes victimes et de la chronologie des événements. Le travail 
balistique tout comme la datation de la mort notamment par le dosage du potassium dans 
l'humeur vitrée sont des opérations délicates sur des cadavres carbonisés. On attend 
beaucoup, dans ce domaine, d'une récente découverte française fondée sur la technique de 
la résonance magnétique nucléaire et qui pourrait demain révolutionner la pratique de la 
médecine légale en permettant de situer de manière très précise le jour et l'heure de la 
mort.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire moderne de la médecine légale retient déjà les massacres de Waco (Texas), où 
près de 80 personnes avaient trouvé la mort en avril 1993, et de Jonestown (Guyana), en 
novembre 1978, où 923 membres de la secte du " révérend " Jim Jones avaient été " 
volontairement amenés à la mort ", rangés en ligne devant un baquet rempli d'un breuvage 
empoisonné composé de jus d'orange, de cyanure et de substances " tranquillisantes ".</TEXT>
<TEXT>
 Un enregistrement vidéo de la scène montrait les mères donnant le poison mortel à leurs 
enfants avant de se l'administrer à elles-mêmes. Ceux qui refusaient étaient repoussés par 
des gardes armés de Jim Jones et contraints de boire de force cette potion (Le Monde du 
23 novembre 1978). Les " transits " de l'Ordre du Temple solaire n'ont pas donné lieu, 
semble-t-il, à des enregistrements vidéo. L'an dernier, le " suicide collectif " des adeptes 
de cette secte avait déjà posé les questions, nombreuses et complexes, auxquelles sont 
aujourd'hui confrontés les légistes de Grenoble.</TEXT>
</DOC>
