<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016848</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016848</DOCID>
<ACCOUNT>389661</ACCOUNT>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/0963</FAB>
<SUBJECTS>COMPOSITION,LISTE,ELECTION MUNICIPALE,1995,ELECTION PRESIDENTIELLE,PARTI DE DROITE,TENDANCE POLITIQUE,CONSEQUENCE,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE</SUBJECTS>
<NUM1>950429-11</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE,PUIG ROLAND,RAYMOND DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE PIERRETTE, ROLAND PUIG ET DANIEL RAYMOND</SIP1>
<SOT1>Après l'échec du premier ministre au premier tour de l'élection présidentielle, la composition des listes pour les municipales donne lieu à de nouvelles surenchères</SOT1>
<SU11>FRANCE-REGIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ile-de-France : chiraquiens et balladuriens commencent à régler leurs comptes</TITLE>
<TEXT> DANS les deux départements d'Ile-de-France dont les élus de droite avaient en majorité soutenu la candidature d'Edouard Balladur, les 
représailles annoncées par les chiraquiens pour les élections municipales prennent 
tournure. Dans les deux principales villes de Seine-et-Marne, la très chiraquienne 
fédération RPR tente d'imposer de nouveaux candidats, en dépit des investitures 
#officielles accordées depuis déjà plusieurs mois par le RPR et l'UDF. A Melun, 
Christian Jacob, député européen (RPR) et ancien président du Centre national des 
jeunes agriculteurs, laisse entendre que, s'il n'obtient pas une place de premier 
adjoint sur la liste du maire sortant RPR, Jacques Marinelli (qui ne veut pas en 
entendre parler), il pourrait mener sa propre liste. A Meaux, Jean-François Copé 
(RPR), qui devait se présenter sur la liste du député et conseiller municipal 
balladurien Pierre Quillet contre le maire socialiste sortant, Jean Lion, a fait 
sécession. M. Copé, suppléant du député chiraquien Guy Drut, espère que celui-ci 
accédera à un ministère, lui cédant ainsi un fauteuil de député qui le mettrait à égalité 
de notoriété avec M. Quillet.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les Hauts-de-Seine, certains élus balladuriens se sont sentis en quelque sorte 
rassurés par la deuxième place, sur le plan national, de Jacques Chirac : à leurs 
yeux, celle-ci est de nature à atténuer les foudres promises par quelques partisans du 
maire de Paris, décidés à en découdre, lors des municipales, avec les maires de 
#Rueil-Malmaison (Jacques Baumel), de Levallois-Perret (Patrick Balkany), voire 
d'Antony (Patrick Devedjian), en première ligne de la campagne de M. Balladur. Le 
premier, dimanche soir 23 avril, M. Baumel rejoignait le camp de Jacques Chirac, 
espérant même prendre la présidence du comité de soutien local, suivi, quelques 
#heures plus tard par M. Balkany, qui a tenté, lui aussi, de diriger les opérations en 
faveur du maire de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LEVALLOIS-PERRET EN SUSPENS</TEXT>
<TEXT>
Ces deux initiatives ont été fraîchement accueillies dans les rangs des chiraquiens de 
la première heure. Mais Jean-Jacques Guillet (balladurien), secrétaire adjoint de la 
fédération RPR, et Roger Karoutchi (chiraquien), vice-président du conseil régional 
et chef de cabinet de Philippe Séguin, ont prêché la modération pour voir " enterrer la 
hache de guerre " au lendemain du premier tour, demandant aux maires balladuriens 
d'ouvrir plus largement leurs listes. L'appel a été entendu : dès mardi 25 avril, 
Jacques Baumel et Danièle Küss, présidente du comité local de soutien à M. Chirac 
(Le Monde du 26 avril), se sont rencontrés. Cette entrevue pourrait déboucher sur 
des places pour Mm Küss et quelques-uns de ses amis dans la future équipe du maire 
de Rueil.</TEXT>
<TEXT>
  Ce scénario s'est répété le lendemain à Antony, où M. Devedjian a proposé aux 
#chiraquiens un peu plus de postes qu'il ne l'avait envisagé avant le premier tour de la 
présidentielle. Seul reste en suspens le cas de Levallois-Perret, où la liste que 
souhaite conduire Olivier de Chazeaux (RPR), président du comité chiraquien local, a 
toutes les chances de voir le jour face à celle de M. Balkany. Enfin, à Neuilly, où M. 
Chirac a obtenu son meilleur score départemental (41,21 %), Nicolas Sarkozy devrait 
avoir à combattre, outre la liste du FN, deux listes de droite, celle du secrétaire 
général du Centre national des indépendants (CNI), Pierre-Olivier Mahaux, et celle 
d'un Neuilléen, Blaise Mistler, chiraquien de vingt-deux ans qui, depuis cinq mois, a 
annoncé sa ferme intention de se mesurer au maire sortant, et qui considère que la 
deuxième place de M. Balladur à Neuilly " est un désaveu de la population " envers 
son maire.</TEXT>
<TEXT>
  Si les chiraquiens des Hauts-de-Seine se révèlent finalement moins offensifs qu'ils 
ne l'avaient laissé entendre, ils restent en alerte. Ils ont prévu de fondre, le 7 mai au 
soir, leurs comités locaux de soutien au maire de Paris en un " Comité pour le pacte 
républicain " qui ne sera, selon son futur président, Roger Karoutchi, " ni un RPR 
bis, ni une fédération bis, mais une vigie chiraquienne dans le département ". M. 
Karoutchi devrait, pour sa part, faire équipe à Boulogne-Billancourt avec le maire 
sortant, Paul Graziani (balladurien), face à Pierre-Christophe Baguet (UDF-PSD), 
qui, aux côtés de l'économiste Guy Sorman (UDF), conduira une liste avec une partie 
de l'ancienne équipe Graziani.</TEXT>
</DOC>
