<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001311-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001311-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347901</ACCOUNT>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>BILAN,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT;CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,1994,AFRIQUE DU SUD,POLITIQUE ECONOMIQUE,PLAN D'AUSTERITE,DECLARATION,INTERVIEW</SUBJECTS>
<FAB>08151204</FAB>
<NAMES>SUNDAY TIMES</NAMES>
<NAMES>MANDELA NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>Avec un taux de croissance prévu de moins de 3 %&gt; M. Mandela demande aux Sud-Africainsde " se serrer la ceinture "</TITLE>
<TEXT>La priorité du gouvernement sud-africain est de parvenir à doubler la croissance économique et pour cela, il est nécessaire de " se serrer 
la ceinture ", a déclaré le président Nelson Mandela au Sunday Times. 
Dressant le bilan de ses premiers cent jours à la présidence, M. 
Mandela a souligné que les problèmes économiques constituaient le 
plus important défi du gouvernement. Parmi ses préoccupations, il a 
cité un taux de croissance prévu de moins de 3 % pour cette année, 
qu'il considère très bas, un haut niveau de taxation des produits 
sud-africains qui les rend moins compétitifs sur le marché mondial, 
l'" énorme dette publique ", la politique d'emprunt continue du 
gouvernement et la faiblesse des investissements locaux.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes en train d'examiner des stratégies pour régler ces 
problèmes, sinon même le Programme de reconstruction et de 
développement (RDP) ne sera pas en mesure de répondre aux besoins de 
base de la population ", a déclaré M. Mandela. Le ministre des 
finances sortant, Derek Keys, et son successeur à partir d'octobre 
prochain Chris Liebenberg, " sont en train de me proposer des idées 
qui nous demanderont de nous serrer la ceinture ", déclare le 
président.</TEXT>
<TEXT>
  Un taux de croissance économique inférieur à 3 % ne suit pas celui 
de la population, souligne M. Mandela. " Ce dont nous avons besoin, 
c'est d'un taux de croissance d'environ 6 %. " Les statistiques de la 
banque de développement sud-africaine montrent que le taux de 
croissance démographique a été de 2,3 % entre les années 1985 et 
1993, avec un taux nettement plus élevé pour la population noire. _ 
(AFP.)d   
</TEXT>
</DOC>
