<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003399-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003399-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>329963</ACCOUNT>
<CHA1>Les informations faisant état d'un millier de personnes tuées à Bujumbura au cours d'affrontements entre l'armée _ dominée par les Tutsis _ et la population hutue (le Monde du 25 mars) ont été démenties, jeudi 24 mars, par plusieurs personnes dignes de foi à Bujumbura.</CHA1>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BURUNDI,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,DEMENTI,CHIFFRE,DECES</SUBJECTS>
<FAB>03251159</FAB>
<NAMES>BUJUMBURA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>BURUNDI: &gt; Le nombre des victimes des récents affrontements &gt; aurait été délibérément exagéré</TITLE>
<TEXT>S'il est difficile d'établir un bilan des affrontements qui ont eu lieu de lundi à jeudi dans les faubourgs au nord de la capitale, le 
chiffre d'un millier de morts cité par le ministre de l'intérieur et 
de la sécurité publique, Léonard Nyangoma, est " très exagéré ", 
selon les ambassades occidentales et le représentant de l'ONU au 
Burundi, Ahmedou Ould Abdallah. Le ministre de la communication et 
porte-parole du gouvernement, Cyriaque Simbizi, a fait état jeudi 
d'un bilan de 400 morts, les diplomates de " 60 à 80 " ou d'" une 
centaine ". </TEXT>
<TEXT>
  " Il y a eu une opération d'intoxication ", nous a affirmé un 
diplomate joint par téléphone. Le ministre de l'intérieur, connu pour 
appartenir à l'aile dure du parti au pouvoir, le FRODEBU (Front pour 
la démocratie au Burundi), porterait une lourde part de 
responsabilité dans cette opération, lancée à la suite d'une réunion 
de parlementaires. Ceux-ci avaient décidé, lundi, de se rendre dans 
les faubourgs où l'insécurité persistait et d'y envoyer au préalable 
des militaires. La défiance entre Hutus et Tutsis, conjuguée à des 
consignes maladroites à la population des quartiers hutus, ont 
provoqué des incidents puis des affrontements, circonscrits aux 
quartiers nord de Bujumbura _ où a eu lieu un exode massif des 
habitants hutus _, le centre-ville étant resté calme. Le ministre de 
la communication a d'ailleurs affirmé à l'AFP que des militants du 
mouvement extrémiste hutu, le Parti de libération du peuple hutu 
(Palipehutu), étaient impliqués dans les affrontements.</TEXT>
<TEXT>
 Opération de désinformation</TEXT>
<TEXT>
  L'opération de désinformation lancée par des extrémistes hutus a 
été largement relayée par la radio nationale du Rwanda voisin, qui 
annonçait mercredi que " les cadavres (...) se chiffrent par milliers 
" (le Monde du 25 mars). Les multiples rumeurs qui ont suivi _ coup 
d'Etat, encerclement du palais présidentiel par des blindés, fuite 
des ministres, etc. _ ont été démenties. Le président Cyprien 
Ntaryamira, qui n'a pas quitté le palais présidentiel, n'a pas été 
menacé, et le gouvernement est toujours en place. Reste que ces 
affrontements sont les plus graves qui aient eu lieu depuis la 
tentative de putsch en octobre dernier, tentative suivie de 
règlements de comptes entre ethnies qui ont fait des dizaines de 
milliers de morts, dans un pays ne comptant que 5,5 millions 
d'habitants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
