<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000595-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000595-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327014</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,SIGNATURE,ACCORD,TELEVISION,IMAGE NUMERIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03041600</FAB>
<NAMES>BERTELSMANN,CANAL PLUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 3 MARS 1994 : ANNONCE SIGNATURE D'UN PROTOCOLE D'ACCORD</LEAD1>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Une société commune créée avant l'été&gt; Canal Plus et Bertelsmann forment un axe franco-allemand pour les nouveaux services numériques</TITLE>
<TEXT>Canal Plus et le groupe allemand Bertelsmann ont annoncé jeudi 3 mars la signature d'un protocole d'accord qui " fixe le cadre et le 
calendrier des développements que les deux entreprises entendent 
mener conjointement en Europe, dans le domaine de la télévision 
payante et dans celui des nouveaux services rendus possibles par 
l'arrivée de la technologie numérique (paiement à la carte, vidéo à 
la demande, nouveaux services) ". Les deux groupes vont créer une 
société commune avant l'été. Canal Plus est déjà associé avec 
Bertelsmann (59 milliards de francs de chiffre d'affaires) au sein de 
la chaîne allemande à péage Première. Ils détiennent chacun 37,5 % de 
cette chaîne, qui compte 780 000 abonnés.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle alliance débordera ce cadre. La mise en place des 
infrastructures et surtout des nouveaux services induits par la 
télévision numérique nécessite en effet des accords européens. Après 
avoir tenté sans succès de s'entendre avec le groupe News de 
l'Américano-Australien Rupert Murdoch (le Monde du 17 septembre), 
Canal Plus avait décidé dès la fin de 1993 de se tourner vers 
l'Allemagne et son partenaire naturel outre-Rhin, Bertelsmann. Ce 
dernier est engagé dans d'autres partenariats pour aborder les futurs 
marchés de la télévision européenne : avec Kirch et Deutsche Telekom, 
Bertelsmann participe à la société Media Service, qui veut être le 
distributeur de nouveaux services numériques (le Monde du 2 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Les deux partenaires refusent de commenter publiquement leur accord 
et doivent préciser d'ici à l'été leurs intentions. On peut toutefois 
estimer qu'une large part des nouveaux développements menés par les 
deux groupes seront " logés " dans cette future société, détenue à 
parité, et que l'accord est compatible avec les engagements existants 
de chacun. Le marché potentiel de la nouvelle société sera d'abord en 
Allemagne, où câble et satellite, vecteurs obligés, sont plus 
développés qu'en France. C'est d'ailleurs ce déséquilibre des marchés 
qui explique sans doute l'équilibre de l'accord. Si jusqu'à présent 
Canal Plus avait pu exporter son savoir-faire sans partager sa 
maîtrise du marché français, cette ère est finie. Bertelsmann n'entre 
pas au capital de Canal Plus, comme l'idée en avait été évoquée, mais 
" l'axe " Canal Plus-Bertelsmann se place au coeur du futur marché 
continental, comme fournisseur des contenus, alors qu'on s'achemine 
sinon vers l'unicité, du moins vers une large compatibilité des 
terminaux. Après s'être exporté en Allemagne (et en Espagne), Canal 
Plus doit s'allier pour occuper les écrans payants d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le contexte français, l'accord montre que les turbulences 
autour de Havas n'ont pas stoppé les négociations entamées par André 
Rousselet et conclues par Pierre Lescure, signataire avec Mark 
Wssner, le PDG de Bertelsmann.</TEXT>
<TEXT>
 Bertelsmann est associé avec la CLT luxembourgeoise au sein de la 
première chaîne privée allemande, RTL Plus. Le groupe Bruxelles 
Lambert, qui contrôle la CLT au travers du holding Audiofina, vient 
d'entrer au capital de Havas, et pourrait augmenter sa part en cédant 
les actions d'Audiofina qui ne sont pas strictement nécessaires à son 
contrôle. &lt;
</TEXT>
</DOC>
