<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001307-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001307-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323920</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>SAINT</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>940210-2-R07-01</NUM1>
<NAMES>JEANNE D'ARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>LE PERSONNAGE DE JEANNE D'ARC A TRAVERS L'HISTOIRE DU CINEMA A L'OCCASION DE LA SORTIE DU FILM DE JACQUES RIVETTE " JEANNE LA PUCELLE "</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; Filmographie</TITLE>
<TEXT>Le cinéma avait trois ans à peine lorsque apparut la première Jeanne d'Arc de l'écran : au catalogue Lumière, figure dès 1898 un court 
film attribué à Georges Hatot et intitulé l'Exécution de Jeanne 
d'Arc. Deux ans plus tard, Georges Méliès évoqua à son tour la vie de 
la sainte dans un film qu'il fit colorier au pochoir et auquel 
succéda, en 1909, une production d'Albert Capellani. Trois Jeanne 
italiennes virent ensuite le jour.</TEXT>
<TEXT>
  En 1916, dans une tranchée, un jeune soldat anglais (Wallace Reid) 
se transporte par la pensée au XVe siècle, où il combat au côté de la 
Pucelle (Geraldine Farrar) : c'est le point de départ de Joan the 
Woman, la première superproduction de Cecil B. De Mille. Le film fut 
attaqué par certains milieux cléricaux qui lui reprochèrent de donner 
une image trop négative des hommes d'Eglise qui torturèrent Jeanne. 
Mais on comprit parfaitement, en pleine première guerre mondiale, que 
les Anglais fussent dépeints comme les alliés de Jeanne. Dix-neuf ans 
plus tard, dans l'Allemagne de 1935, Une fille nommée Jeanne, de 
Gustav Ucicky, avec Angela Salloker, bénéficia lui aussi de moyens 
considérables. Mais il s'agissait cette fois de montrer que l'ennemi 
de toujours était bien l'Anglais...</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, l'année 1928 avait vu naître deux autres Jeanne. La 
Merveilleuse Vie de Jeanne d'Arc, de Marco de Gastyne, avec Simone 
Genevoix dans le rôle principal, connut un grand succès public. Pour 
sa part, Carl Theodor Dreyer était venu en France avec l'intention de 
réaliser un film parlant. Cet espoir fut déçu, comme celui de diriger 
Madeleine Renaud ou Marie Bell, après que le producteur eut renoncé à 
engager Lillian Gish, ce choix provoquant les réactions outrées de 
ceux qui n'envisageaient pas de voir une actrice étrangère incarner 
la grande figure de l'histoire de France. Le cinéaste offrit le rôle 
à Renée Falconetti, dont ce fut l'unique apparition au cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  Vingt ans plus tard, Ingrid Bergman est la vedette du " livre 
d'images hollywoodien " que Victor Fleming tire d'une pièce de 
Maxwell Anderson, jouée par l'actrice aux Etats-Unis deux ans 
auparavant. Elle devait à nouveau incarner Jeanne en 1954 dans 
l'oratorio de Paul Claudel, musique d'Arthur Honegger, Jeanne au 
bûcher, qui fut filmé par Roberto Rossellini. La même année, Michèle 
Morgan interpréta le rôle de la Pucelle dans un sketch, réalisé par 
Jean Delannoy, du film Destinées, avant qu'Hedy Lamarr ne figure une 
Jeanne inattendue dans Story of Mankind (1957), un film d'Irwin Allen 
dans lequel Harpo Marx incarnait Isaac Newton, Virginia Mayo 
Cléopâtre, Dennis Hopper Napoléon et Peter Lorre Néron.</TEXT>
<TEXT>
  La même année, Otto Preminger réalisa Sainte Jeanne, adaptation par 
Graham Greene de la pièce de George Bernard Shaw. La relation entre 
Jeanne (Jean Seberg) et Dunois (Richard Todd) sert d'axe directeur à 
cette évocation, par une série de flash-back, de la vie et de la 
passion de la Pucelle. Il y eut ensuite Procès de Jeanne d'Arc, 
réalisé par Robert Bresson en 1962, avant qu'Inna Tchourikova 
n'interprète dans Début, de Gleb Panfilov, le rôle d'une jeune 
ouvrière d'usine saisie par la passion du théâtre et qui se voit 
offrir le rôle de Jeanne par un cinéaste. La rencontre du mythe et du 
quotidien le plus banal forme le ciment de ce film singulier, cité 
avec admiration par Jacques Rivette à côté des "deux grands films 
intimidants " de Dreyer et Bresson.&lt;
</TEXT>
</DOC>
