<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003471-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003471-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330038</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>CONSULAT,FRANCE,ALGERIE,VOYAGE A L'ETRANGER,REGLEMENT,ETAT CIVIL</SUBJECTS>
<FAB>03251711</FAB>
<NAMES>GUERROUABI HACHEMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; HACHEMI GUEROUABI à l'Institut du monde arabe&gt; Visas sous surveillance</TITLE>
<TEXT>Ce n'est qu'in extremis, moins de trois heures avant de prendre l'avion pour Paris, que le musicien algérien, immense vedette dans 
son pays et dont la renommée a depuis longtemps, franchi la 
Méditerranée, a pu obtenir son visa auprès du consulat général de 
France à Alger.</TEXT>
<TEXT>
  La réduction drastique des effectifs consulaires est sans doute 
pour beaucoup dans les difficultés sans nom auxquelles se heurtent 
les Algériens qui souhaitent effectuer un séjour en France. A Alger, 
le service des visas a vu fondre, en quelques semaines, le nombre de 
ses employés. Celui-ci ne dépasserait pas la vingtaine _ " alors 
qu'il faudrait plus de quatre-vingts personnes à plein temps, pour 
traiter correctement la demande ! ", admet-on en privé.</TEXT>
<TEXT>
  Cette réduction des effectifs, ajoutée aux consignes officieuses 
visant à limiter l'octroi de visas, a provoqué une diminution 
spectaculaire des autorisations de séjour temporaire en France. On 
estime que, depuis le début du mois de janvier, à Alger, le nombre 
des visas accordés aux Algériens représente à peine 25 % de ce qui 
avait été délivré, l'an dernier, à la même période. Une évolution 
d'autant plus surprenante, que l'escalade vertigineuse de la violence 
pousse des milliers d'Algériens à vouloir se mettre, au moins 
provisoirement, à l'abri.</TEXT>
<TEXT>
  " On m'a fait un régime de faveur ", concède volontiers Hachemi 
Guerouabi. Le chanteur de châabi, heureusement pour lui, avait de " 
bons contacts " à l'ambassade de France. Il semble que ce privilège 
soit aujourd'hui l'unique moyen d'accéder aux services consulaires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
