<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003308-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003308-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322122</ACCOUNT>
<CHA1>Deux polémiques se sont développées mercredi 26 janvier à propos de la Bosnie. L'une oppose la France aux Etats-Unis, le porte-parole du département d'Etat, Michael McCurry, estimant que la position de Paris relève d'" un très étrange calcul moral " et d'" une logique difficilement compréhensible ". L'autre polémique est celle qui, en France, grandit dans les rangs de la majorité, entre UDF et RPR et au sein même de ce dernier, à propos du rôle des " casques bleus " et de l'opportunité de les maintenir en Bosnie. Mercredi soir, l'Elysée et l'Hôtel Matignon ont diffusé un communiqué commun appelant la communauté internationale à prendre " ses responsabilités ".</CHA1>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>AIDE HUMANITAIRE;;CANADA,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE;AEROPORT,OUVERTURE;ETATS UNIS,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,FRANCE,FORCE D'INTERPOSITION,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>01271953</FAB>
<SUBJECTS>COMMUNIQUE,MESSAGE,DECLARATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ETRANGERE;EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>SREBRENICA,UDF,RPR</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,LELLOUCHE PIERRE,GISCARD D'ESTAING VALERY,MILLON CHARLES,OTAN</NAMES>
<NAMES>SREBRENICA</NAMES>
<NAMES>TUZLA</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>251</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 26 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Tandis que le débat sur la Bosnie s'envenime au sein de la majorité&gt; M. Mitterrand et M. Balladur lancent&gt; un appel conjoint à la communauté internationale</TITLE>
<TEXT> Le communiqué mis au point par François Mitterrand et Edouard Balladur mercredi après-midi, après le conseil des ministres, et 
diffusé conjointement dans la soirée par l'Elysée et Matignon, est 
adressé à la communauté internationale, qu'il rappelle à ses 
responsabilités, notamment à la nécessité de mettre en oeuvre les 
engagements pris dans le cadre de l'ONU et de l'OTAN pour assurer, au 
besoin par la force, l'acheminement des secours humanitaires. Mais ce 
communiqué répond aussi de toute évidence à des préoccupations de 
politique intérieure, après l'offensive lancée la veille par Jacques 
Chirac et Pierre Lellouche (député de Sarcelles et conseiller du 
maire de Paris) en faveur d'un retrait des " casques bleus ".</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut se retirer et cogner, ou l'inverse " avait déclaré le 
maire de Paris lors d'un débat au sein du groupe parlementaire RPR 
qui avait fait apparaître des partisans d'un désengagement pur et 
simple et des partisans d'une intervention à proprement parler 
militaire. MM. Chirac et Lellouche semblent estimer en substance que 
la situation actuelle de la FORPRONU n'est pas tenable : les " 
casques bleus " ne parviennent pas à remplir leur missionleur 
présence sur le terrain, les désignant pour cibles d'éventuelles 
représailles, fait obstacle à tout action militaire coercitive.</TEXT>
<TEXT>
 Une situation</TEXT>
<TEXT>
 inextricable</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, MM. Valéry Giscard d'Estaing et Charles Millon 
multiplient les déclarations en sens inverse. M. Giscard d'Estaing, 
avait déjà rejeté, mardi, l'idée d'un retrait des " casques bleus ", 
qui serait selon lui une " capitulation ", un abandon des populations 
civiles de Bosnie et risquerait d'entraîner une aggravation, voire 
une extension du conflit. Il prônait au contraire un renforcement de 
la FORPRONU et une prolongation anticipée de son mandat (qui doit 
faire l'objet d'une décision de renouvellement au mois de mars). Il a 
de nouveau insisté sur ce point mercredi, à Londres, où il venait de 
rencontrer John Major et Douglas Hurd : " On ne peut pas partir, même 
s'il y a une tentation du départ. C'est impossible. Major et Hurd 
partagent cette conclusion. D'une part, parce que cela entraînerait 
un bain de sang, d'autre part, parce que, aux yeux du monde, ce 
serait le spectacle de l'humiliation de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais on ne peut pas davantage rester dans la situation actuelle, 
a poursuivi l'ancien chef de l'Etat. La solution doit donc comporter 
l'éventualité d'une frappe aérienne, et celle-ci doit être étudiée de 
façon très précise. " </TEXT>
<TEXT>
  La France et les autres membres de la FORPRONU se débattent 
aujourd'hui dans une situation qui semble inextricable. Qu'ils s'y 
soient mis eux-mêmes il y a fort longtemps, comme semblent le leur 
rappeler les Américains est une autre affaire. Pour l'heure, il faut 
gérer la crise et la solution ne peut pas résider dans des formules à 
l'emporte-pièce, ménageant tout à la fois des électorats supposés 
partisans d'un retrait des " casques bleus " de ce bourbier et les 
tenants d'une intervention militaire dont les dirigeants du RPR 
devraient savoir qu'elle est à ce jour impossible, entre autres mais 
d'abord, faute de combattants.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur communiqué de mercredi, l'Elysée et Matignon rappellent 
les efforts fournis par la France, qui a le plus gros contingent de " 
casques bleus " sur place, et constatent l'échec : " Force est 
aujourd'hui de constater que tous ces efforts ne sont pas parvenus à 
leurs fins, que les combats continuent, que les parties intéressées 
ne paraissent, ni les unes ni les autres, prêtes à conclure la paix. 
" Devant cette situation, poursuit le texte, " il appartient à la 
communauté internationale de prendre clairement ses responsabilités. 
" </TEXT>
<TEXT>
 Deux actions</TEXT>
<TEXT>
 ponctuelles</TEXT>
<TEXT>
  MM. Mitterrand et Balladur imputent ainsi implicitement à la " 
communauté internationale " les obstacles auxquels se heurte la 
politique aujourd'hui préconisée par Paris, à savoir d'une part la 
mise en oeuvre d'une action diplomatique " cohérente et coordonnée " 
(c'est-à-dire avec les Américains) et, sur le terrain, " les mesures 
permettant de mieux assurer la protection des populations ". Il 
s'agit notamment des deux actions ponctuelles que la France a fait 
approuver par le dernier sommet de l'OTAN : relève d'un contingent 
canadien de la FORPRONU dans l'enclave musulmane de Srebrenica et 
réouverture de l'aéroport de Tuzla, au besoin avec l'appui de 
l'aviation de l'OTAN pour faire entendre raison dans ces deux cas aux 
forces serbes.</TEXT>
<TEXT>
  La première de ces actions pourra peut-être se réaliser 
prochainement sans recours à la force, si l'on en croit les dernières 
déclarations " conciliantes " du chef des Serbes de Bosnie, Radovan 
Karadzic. Il a donné son accord mercredi dans un entretien avec un 
journal canadien, en posant toutefois certaines conditions : que les 
effectifs de " casques bleus " ne soient pas augmentés à Srebrenica 
et qu'ils n'y disposent pas d'armes lourdes.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la réouverture de l'aéroport de Tuzla préconisée par 
Alain Juppé paraît plus problématique. Les Serbes y sont hostiles 
parce qu'elle les priverait du contrôle qu'ils exercent actuellement 
sur l'approvisionnement de tout l'arrière-pays de Tuzla, et donc sur 
la résistance des populations musulmanes dans la guerre. D'autre 
part, plusieurs responsables militaires de la FORPRONU et de l'OTAN 
ont estimé qu'un appui aérien ne suffirait pas à assurer le 
fonctionnement de cet aéroport et qu'il y faudrait des renforts en " 
casques bleus " au sol, pour lesquels les volontaires ne se 
précipitent pas. A quoi on pourrait ajouter que certains dirigeants 
français, notamment le chef de l'Etat, même s'ils se sont ralliés à 
ces deux actions ponctuelles, sont avant tout soucieux d'éviter tout 
dérapage qui entraînerait les " casques bleus " français directement 
dans les combats.</TEXT>
<TEXT>
  Le communiqué de mercredi exclut implicitement l'hypothèse d'un 
retrait des " casques bleus " puisqu'il n'est question que de la 
poursuite de leur action. Plusieurs autres pays participant à la 
FORPRONU (les Scandinaves et les Britanniques) ont d'ailleurs précisé 
ces jours derniers qu'il n'en était pas question pour l'instant, que 
cette éventualité devait être examinée minutieusement et ne le serait 
pas avant le printemps. L'Elysée et Matignon n'en prennent pas moins 
date, en laissant entendre que, faute notamment d'un soutien des 
partenaires étrangers de la France, le maintien des " casques bleus " 
sera de plus en plus problématique.</TEXT>
<TEXT>
 L'Europe renvoyée</TEXT>
<TEXT>
 à elle-même</TEXT>
<TEXT>
  Quant à un règlement politique du conflit, les Américains ont 
confirmé mardi leur rejet de la démarche française qui les appelait à 
élaborer de façon concertée un projet de solution et à faire pression 
sur toutes les parties _ y compris musulmane _ pour cesser les 
combats. Paris semble en faire son deuil et prendre acte du fait que 
l'Europe est renvoyée à elle-même par Washington, puisque le 
communiqué de mercredi attribue " en premier lieu " à l'Union 
européenne la tâche de convaincre les belligérants de parvenir à un 
accord. Une série de réunions à douze doivent avoir lieu dans les dix 
jours qui viennent.</TEXT>
<TEXT>
  Le porte-parole du département d'Etat, Michael McCurry a aussi 
rejeté mercredi, bien qu'en des termes plus diplomatiques, la 
proposition russe de réunir les membres du Conseil de sécurité des 
Nations unies pour dégager une solution politique. Dans les milieux 
de l'ONU, on faisait remarquer que, vu l'approche pro-serbe de 
Moscou, une telle réunion aurait peu de chances d'aboutir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
