<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025911</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025911</DOCID>
<ACCOUNT>401617</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/1664</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<NUM1>950701-2-016-35</NUM1>
<NAMES>CEE,BLANC CHRISTIAN,AIR INTER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE LARONCHE</SIP1>
<SOT1>Alain Juppé confirme son soutien à Christian Blanc</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PRESENTATION DE LA STRATEGIE POUR LE GROUPE AIR INTER LE JEUDI 29 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Air Inter  va bénéficier  de mesures d'urgence</TITLE>
<TEXT> CHRISTIAN BLANC a présenté sa stratégie pour le groupe Air France, jeudi 29 juin (le Monde du 30 juin). Alors qu'il avait remis ses mandats au 
premier ministre, celui-ci lui a demandé de conserver la présidence de la holding Air 
France et de ses deux filiales, Air France et Air Inter, " afin d'assurer l'unité du groupe et 
la cohérence de son développement ". Par ailleurs, Matignon a confirmé dans un 
communiqué, le 29 juin, que l'Etat versera prochainement une tranche de 5 milliards de 
francs, qui s'ajouteront aux 10 milliards déjà attribués.</TEXT>
<TEXT>
  Conforté dans une mission qu'il sait " extraordinairement difficile ", M. Blanc se retrouve 
" en première ligne " après la démission de Michel Bernard de la présidence d'Air Inter le 
15 mai. La compagnie pourrait terminer l'année avec un déficit d'exploitation de 300 à 500 
millions de francs, si elle ne réagit pas rapidement. Selon M. Blanc, " des mesures 
d'urgence s'imposent " pour reconquérir la clientèle, faire face à l'arrivée d'une 
concurrence aérienne sur les lignes françaises les plus rentables, ainsi qu'à une politique 
plus agressive de la SNCF.</TEXT>
<TEXT>
 Dès à présent, la direction d'Air Inter, qui a identifié une vingtaine de difficultés pour la 
clientèle, va étudier les moyens propres à corriger les plus importantes d'entre elles, d'ici 
quatre mois. Par la suite, en avril 1996, Air Inter, qui aura changé de nom, se déploiera sur 
l'Europe du Nord et du Sud, avant de fusionner au 1e janvier 1997 avec les activités 
européennes d'Air France, a confirmé la direction. Les deux composantes devraient 
décliner au sein d'une compagnie européenne deux produits distiencts, l'un bon marché et 
simplifié, issu d'Air Inter, l'autre plus élaboré, issu d'Air France. Pas question donc, selon 
M. Blanc, de mettre Air Inter aux standards d'Air France sur l'Europe, alors que d'autres 
compagnies européennes se préparent à l'imiter en lançant des produits bon marché.</TEXT>
</DOC>
