<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002496-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002496-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329012</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ISRAEL,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VATICAN,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISRAEL,VATICAN,CONFLIT ISRAELO ARABE,DECLARATION,ENTREVUE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<FAB>03181658</FAB>
<NUM1>940319-2-004-65</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 17 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Itzhak Rabin invite&gt; le Vatican à jouer&gt; un rôle " plus consistant "</TITLE>
<TEXT> Le premier ministre israélien a demandé, jeudi 17 mars, à Jean-Paul II, au cours d'une audience d'une demi-heure que celui-ci lui a 
accordée, de contribuer à relancer le processus de paix au 
Proche-Orient, a indiqué le porte-parole du Vatican. Itzhak Rabin a 
réitéré son invitation au pape à se rendre à Jérusalem, qui l'a 
acceptée, en souhaitant que les circonstances lui permettent de 
pouvoir réaliser ce projet le plus tôt possible.</TEXT>
<TEXT>
  " Les deux parties, a indiqué un communiqué du Vatican, ont exprimé 
leur ferme conviction quant à la nécessité que tout le possible soit 
fait afin que le processus de paix au Proche-Orient se poursuive en 
dépit des récents et douloureux incidents et des difficultés créées 
par ceux qui, par tous les moyens, cherchent à l'arrêter ou à le 
faire échouer. " M. Rabin a souligné " l'influence positive du 
Saint-Siège " et souhaité que le rôle de celui-ci dans le processus 
de paix puisse avoir, à l'avenir, " une importance toujours plus 
consistante ". </TEXT>
<TEXT>
  La diplomatie du Saint-Siège est actuellement très active. Avant de 
gagner la Libye pour y être reçu par le colonel Kadhafi, le 
responsable des affaires étrangères du Saint-Siège, Mgr Jean-Louis 
Tauran, vient de se rendre à Tunis, où il a notamment rencontré 
Yassar Arafat. Le chef de l'OLP a réaffirmé devant l'envoyé du pape 
que son organisation ne reprendra ses négociations avec Israël 
qu'après l'adoption par le Conseil de sécurité de l'ONU d'une 
résolution condamnant la tuerie d'Hebron. Il a ajouté qu'il attendait 
de recevoir " une réponse claire " à ses demandes sur " la sécurité 
des Palestiniens dans les territoires occupés ". _ (AFP.)             
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
