<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029514</DOCID>
<ACCOUNT>406298</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020895/1250</FAB>
<NOM1>WESTINGHOUSE ELECTRIC,CBS</NOM1>
<NUM1>950803-2-015-01</NUM1>
<NAMES>JORDAN MICHAEL,TISCH LAURENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE,MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN&gt; (A WASHINGTON)&gt; ET YVES MAMOU</SIP1>
<SOT1>Après les 95 milliards de francs investis par Disney dans ABC, le conglomérat, essentiellement présent dans l'énergie électrique, les systèmes électroniques et le mobilier, est prêt à s'offrir le network pour 25 milliards de francs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 1ER AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Le groupe américain Westinghouse se porte acquéreur de CBS</TITLE>
<TEXT> LE RACHAT du réseau ABC par Disney relevait de la cohérence économique : un producteur d'images prenant le contrôle d'un distributeur 
d'images. La prise de pouvoir de Westinghouse Electric Corp. sur le network CBS 
#est d'un tout autre ordre : il s'agit là de diversification.</TEXT>
<TEXT>
  Westinghouse Electric, groupe industriel américain qui a réalisé en 1994 un chiffre 
d'affaires consolidé de 8 milliards de dollars (environ 40 milliards de francs) 
#spécialisé dans l'énergie électrique, les réacteurs nucléaires, les systèmes 
électroniques, le mobilier (Knoll) et le transport réfrigéré, n'a, a priori, rien à faire 
dans la télévision hertzienne et la production de programmes audiovisuels. C'est 
pourtant ce conglomérat qui a annoncé, mardi 1er août à New York, avoir conclu un 
accord pour le rachat du network CBS pour 5,4 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Les conseils d'administration des deux groupes ont approuvé une offre à 81 doallars 
au comptant par action CBS. Cette somme sera majorée d'un montant limité, non 
précisé, en fonction de la date à laquelle l'opération sera finalisée. Bien que deux 
banques américaines aient promis d'apporter chacune 1 milliard de dollars, 
Westinghouse est loin d'avoir bouclé son financement. L'opération est, en outre, 
sujette à l'approbation des autorités américaines et des actionnaires des sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  Rien n'indique que Michael Jordan, PDG de Westinghouse, ait cherché à s'offrir 
une danseuse. Ses résultats ne laissent guère de place à une aventure. Le groupe 
qu'il dirige souffre de la désaffection des Américains pour le nucléaire, se heurte aux 
marchés de l'énergie, très protégés en Europe, et voit ses marges laminées par la 
compétition qui règne sur les grands contrats d'équipement en Asie. Régulièrement 
objet de rumeurs de raid boursier, Westinghouse s'épuise à retrouver une stratégie 
de développement qui lui permette de soutenir la comparaison avec son rival, 
General Electric.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
RETOUR À L'ÉQUILIBRE</TEXT>
<TEXT>
Après trois années de pertes, le groupe est revenu juste à l'équilibre en 1994. Il y a 
quelques semaines, Westinghouse annonçait que ses bénéfices du deuxième 
trimestre 1995 seraient inférieurs de 30 % à 40 % à ceux du premier trimestre. Est-
ce le désir d'en finir avec de perpétuelles restructurations-licenciements qui a amené 
Michael Jordan à vouloir se diversifier ? Les paillettes du cinéma et de la télévision 
en ont séduit d'autres, à commencer par Edgar Bronfman, PDG du groupe limonadier 
Seagram, qui s'est récemment offert le studio hollywoodien MCA (Music 
Corporation of America).</TEXT>
<TEXT>
  Mais CBS est-il une bonne affaire ? Malgré des bénéfices confortables (281 
millions de dollars en 1994, 326 millions en 1993 pour un chiffre d'affaires stabilisé à 
environ 3,5 milliards de dollars depuis 1993), des analystes financiers hésitent à 
répondre positivement. Au sein de ce secteur de la communication, à la recherche de 
la bonne filière vers le futur, CBS apparaît singulièrement dépourvu de stratégie.</TEXT>
<TEXT>
  Laurence Tisch, qui dirige et contrôle le groupe avec 22,5 % du capital depuis 1986 
CBS a récemment racheté 3,5 millions de ses propres actions pour parer à toute 
tentative d'OPA semble surtout avoir eu pour ambition de recentrer la chaîne sur son 
activité principale : la production de séries et la diffusion. Il n'a fait en cela que 
poursuivre la politique de ses prédecesseurs. Ainsi, dès 1979, CBS a cédé toutes ses 
activités dans le câble et n'a jamais contrairement aux autres networks souhaité y 
revenir. En 1988, Laurence Tisch cédait les activités musicales de CBS à Sony, ainsi 
que sa branche presse magazine. Ainsi CBS a été perçu comme un groupe sans 
imagination et en quête d'un tuteur plus puissant que lui.</TEXT>
<TEXT>
  Un projet de fusion avec la chaîne de télé-achat QVC a ainsi échoué en 1994, après 
que le câblo-opérateur Comcast ait menacé de surenchérir. A l'époque, les sommes 
en jeu étaient deux fois inférieures à celles proposées par Westinghouse. Depuis, les 
rumeurs sur le rachat de CBS n'ont guère cessé.</TEXT>
<TEXT>
  Le prix payé par Westinghouse semble singulièrement élevé pour un réseau qui est 
tombé du premier rang en audience (été 1994) au troisième aujourd'hui, derrière 
#ABC et NBC. CBS a laissé Rupert Murdoch, patron du network Fox lui ravir les 
droits de retransmission des matches de la National Football League, ce qui a porté 
un coup à l'audience du réseau sur les marchés de Dallas, Washington et San 
Francisco. En juin 1994, CBS a subi un nouveau revers : huit de ses plus importantes 
stations affiliées sont allées enrichir le réseau Fox.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUELLE COOPÉRATION ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  C'est à cette occasion que des relations entre Westinghouse et CBS ont commencé 
de se nouer. Peu après la perte de ses stations, Laurence Tisch annonçait, en juillet 
1994, la signature d'une alliance stratégique avec la filiale audiovisuelle de 
Westinghouse, le groupe W (850 millions de dollars de chiffre d'affaires), qui contrôle 
dix-huit stations de radio et cinq chaînes de télévision. En effet, même si les médias 
sont une activité marginale aux métiers traditionnels du groupe industriel, celui-ci 
n'était pas totalement dépourvu de savoir-faire. Dans les années 20, Westinghouse 
fut même le premier à lancer une radio commerciale à Pittsburg, ville où il a son 
siège.</TEXT>
<TEXT>
  Volant au secours de CBS, le groupe W a mis à la disposition de Laurence Tisch les 
stations de San Francisco et Pittsburgh, déjà affiliées à CBS, les stations de Boston 
et de Philadelphie, antérieurement rattachées à NBC et la station de Baltimore, ex-
affiliée à ABC. Au total, ces cinq métropoles représentent presque 10 % du marché 
audiovisuel américain. L'accord conclu avec CBS porte également sur l'acquisition de 
stations supplémentaires et sur la fusion des services publicitaires.</TEXT>
<TEXT>
  Au plan de la programmation, CBS a laissé sa grille vieillir et son public s'amaigrir, 
au point de risquer aujourd'hui de se faire dépasser par Fox. Excepté l'émission 
d'information " Sixty Minutes " ou le reality show " Rescue 911 " consacré aux 
héros anonymes, CBS n'a guère de nouveautés capables de fidéliser l'audience. 
L'une de ses séries vedettes, en 1994, était même fournie par ABC. Westinghouse 
#devra investir des sommes importantes dans les programmes pour redonner au 
réseau son lustre passé.</TEXT>
<TEXT>
  Si le rachat aboutit sans encombres, CBS et Westinghouse vont, à eux deux, " 
toucher plus de foyers que les autres groupes audiovisuels et fournir un unique et 
puissant support aux annonceurs publicitaires ", a souligné Michael Jordan. L'affaire 
n'est cependant pas totalement bouclée. Mardi 1er août devant la presse, Larry 
Tisch s'est montré réticent à exclure toute surenchère. Certes, le PDG de CBS s'est 
abrité derrière son " amour " pour Westinghouse... mais en Amérique mieux 
qu'ailleurs, chacun sait ce que pèse l'amour en affaires.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres problèmes ne sont pas à exclure : la taille du nouveau groupe dépasse les 
limites fixées par la législation fédérale sur la concentration des radios et télévisions. 
Mais ce n'est pas tout à fait un hasard si ces grandes manoeuvres de regroupement 
s'opèrent en ce moment : au Congrès, la Chambre des représentants s'apprête à 
examiner une proposition de loi déréglementant le marché de la communication. S'il 
est adopté, ce texte fera voler en éclats les limites imposées à la concentration de 
stations de radio, autorisera les entreprises de télévision à posséder deux stations 
dans une même ville et ouvrira la possibilité de combiner localement télévisions et 
journaux, ou télévisions et câble.</TEXT>
<TEXT>
 Mais tout le monde ne voit pas ce projet d'un bon oeil : " Synergie est le mot à la 
mode, commentait mardi un expert dans le New York Times, mais synergie s'avère 
un autre mot pour monopole. " Le président Clinton a fait savoir qu'il mettrait son 
veto à une telle loi, estimant que " l'effet cumulatif de ses disposisitions nuirait à la 
concurrence et à ses bénéfices pour le public ".</TEXT>
</DOC>
