<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002312-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002312-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341416</ACCOUNT>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,COMPORTEMENT,EMISSION TV,MEDIA,INFORMATION,MEURTRE,FOOTBALL</SUBJECTS>
<FAB>06180513</FAB>
<NAMES>SIMPSON O J</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>Folle poursuite à travers Los Angeles&gt; La chute d'" O.J. " Simpson,    footballeur, héros américain&gt; et meurtrier de sa femme</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Tom Brokaw, le présentateur vedette des journaux télévisés de NBC, 
a interrompu les programmes vers 22 h 15, heure de grande écoute, 
vendredi soir 17 juin, sur la côte est, pour céder l'antenne à " un 
drame d'ampleur shakespearienne ", a-t-il dit. Il était temps. Les 
autres " networks ", ABC, CBS, Fox, retransmettaient déjà depuis près 
d'une demi-heure, en direct, la course éperdue, sur les autoroutes de 
Los Angeles, d'une Ford Bronco blanche suivie de dizaines de voitures 
de police. Sans parler de CNN, mobilisée depuis le matin. Vendredi 
soir, d'est en ouest, des chaînes sportives aux chaînes hispaniques, 
l'Amérique était suspendue à ces images filmées d'hélicoptère.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la Ford blanche, conduite par un de ses amis, le fugitif le 
plus célèbre des Etats-Unis, O.J. Simpson, se tient un revolver sur 
la tempe. Star du football américain, baptisé joueur de la décennie 
dans les années 70, idole de millions de jeunes, O. J. Simpson est à 
peu près en Amérique l'équivalent d'un Platini, avec en plus l'aura 
du gamin noir des quartiers pauvres de San-Francisco devenu beau, 
riche, célèbre. Un mythe comme d'autres grands sportifs noirs, Magic 
Johnson ou Michael Jordan. " O.J. ", comme l'appellent ses 
innombrables fans _ Orenthal James, de son prénom _, a même réussi sa 
reconversion, devenant acteur (la Tour infernale), commentateur 
sportif sur ABC et NBC, ou symbole des campagnes publicitaires 
télévisées des voitures de location Hertz. Bref, un héros américain.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à cette nuit du dimanche 12 juin, où l'on retrouve les corps 
de son ex-femme Nicole, trente-cinq ans, et du jeune serveur d'un 
restaurant voisin. L'Amérique incrédule découvre l'envers de son 
héros, un homme de quarante-six ans qui n'arrivait pas à accepter le 
divorce, il y a deux ans, d'une ravissante épouse blonde qu'il avait 
copieusement battue pendant leurs sept ans de mariage. Derrière 
l'argent et le succès, il y a ces appels téléphoniques désespérés _ 
au moins neuf durant cette période, révèlent les fichiers de la 
police de Los Angeles _ d'une épouse banalement victime de la 
violence conjugale, malgré la présence de deux jeunes enfants, 
aujourd'hui âgés de neuf et six ans. </TEXT>
<TEXT>
  A plusieurs reprises, les policiers viennent, mais se laissent 
persuader par O. J. Simpson qu'il ne s'agit que d'une dispute 
mineure, et repartent. La nuit du 1 janvier 1989, pourtant, ils sont 
bien obligés de constater qu'il y a un problème : cachée dans le 
jardin lorsque la police arrive, Nicole est en sang, couverte de 
bleus, et crie " Il va me tuer ". Mais le héros américain s'en 
sortira avec 500 dollars d'amende, et une obligation de consulter un 
psychiâtre dont il s'aquittera vaguement, par téléphone. &lt;
</TEXT>
</DOC>
