<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000040-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000040-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346535</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CROISSANCE ECONOMIQUE,CHOMAGE;;FRANCE,ALLEMAGNE,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>07301062</FAB>
<SUBJECTS>;MARCHE A TERME FINANCIER;TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Soulagement aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>Vendredi après-midi, heure européenne, le chiffre tant attendu, celui de la progression du produit intérieur brut (PIB) des Etats-Unis au 
deuxième trimestre 1994, tombait sur les écrans des terminaux 
électroniques du monde entier : + 3,7 %, contre + 3,3 % au premier 
trimestre, après révision. Ouf ! </TEXT>
<TEXT>
  Les milieux financiers américains et internationaux redoutaient une 
progression bien supérieure, la fourchette la plus basse étant 4 %, 
et certains opérateurs comme la firme américaine Goldman Sachs 
allaient même jusqu'à prévoir un taux de 5 %, ce qui aurait provoqué 
un beau chahut sur les marchés, où la crainte de la surchauffe et de 
l'inflation aurait fait bondir les rendements et plonger les cours 
des obligations.</TEXT>
<TEXT>
 Ce fut tout le contraire : l'annonce de ce chiffre de 3,7 %, 
considérée comme " sage " et peu inflationniste (le " déflateur ", 
qui mesure l'inflation outre-Atlantique, restait fixé à 2,9 % au 
deuxième trimestre comme au premier) entraîna une chute des 
rendements des obligations du Trésor américain de 7,28 % à 7,11 % à 
l'échéance de dix ans et de 7,55 % à 7,40 % à l'échéance de trente 
ans. La bombe était donc désarmorcée, au grand soulagement de tous, 
et notamment des Européens qui, toutefois, redoutent moins la 
contagion à présent, leurs marchés semblant, nous l'avons déjà 
souligné dans ces colonnes, se " déconnecter " des marchés 
américains.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup d'incertitudes subsistent néanmoins, les données rendues 
publiques chaque jour apparaissant un peu contradictoires. Ainsi les 
nouvelles inscriptions au chômage outre-Atlantique sont retombées, la 
semaine dernière, de 390 000 à 331 000, ce qui laisse supposer une 
activité assez forte, de même que les commandes de biens durables, en 
hausse de 1,3 % en juillet, hors matériels de transport. En sens 
inverse, l'indice de confiance de l'université du Michigan est revenu 
de 92 en juin à 91,6 en juillet. En outre, pour ce qui est de la 
progression du PIB au deuxième trimestre, 1,5 % (sur un total de 3,7 
%) seulement est imputable aux ventes, contre 2,2 % pour la 
progression des stocks, la plus importante depuis le deuxième 
trimestre 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, l'augmentation des stocks est un signe d'optimisme de la 
part des chefs d'entreprise, mais elle peut aussi freiner l'activité 
si la confiance devient moins forte. Une autre indication sera donnée 
à la fin de la semaine prochaine par les chiffres mensuels du 
chômage.</TEXT>
<TEXT>
 Retour au calme</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, les marchés financiers, au vu de ces 3,7 % de 
progression du PIB, ont conclu, un peu hâtivement sans doute, que la 
Réserve fédérale des Etats-Unis pouvait ne pas augmenter ses taux 
directeurs à la mi-août prochain, contrairement à ce qu'avait pu 
laisser entrevoir son président, Alan Greenspan, la semaine dernière 
devant le Sénat. Mais il est possible que l'on puisse déboucher, ces 
temps-ci, sur un certain retour au calme, aux Etats-Unis s'entend. 
Les rumeurs qui courent sont révélatrices à cet égard : jeudi 
après-midi à New-York, on parlait d'achat pour le compte d'intérêts 
arabes, d'obligations du Trésor américain pour 500 milliards de 
dollars disait-on, provenant de la vente de titres japonais.</TEXT>
<TEXT>
 Le retour au calme est perceptible également en Europe, où, autre 
indice révélateur, les fonds de performance américains (hedge funds) 
commencent à revenir sur les marchés des actions, notamment à Paris. 
Sur le MATIF, le cours de l'échéance septembre du contrat notionnel 
10 ans a poussé une pointe en début de semaine à 117,84 %, pour 
retomber à 116,40 et remonter à plus de 117 à la veille du week-end 
(117,38), après avoir salué à 117 48 le chiffre du PNB américain. Le 
rendement de l'OAT 10 ans étant, vendredi soir, revenu à 7,25 % 
contre 7,33 % huit jours auparavant. Les analystes de la Société 
générale tempèrent un petit peu leur optimisme de la semaine 
précédente, mais continuent de privilégier un rebond du MATIF sur le 
niveau de la mi-mai (121,46), sauf si une " cassure " se produit au- 
dessous de 115,34.</TEXT>
<TEXT>
  La Banque de France, sans surprise, a ramené de 5,10 % à 5 % les 
taux de ses appels d'offres : on le savait pratiquement depuis le 
milieu de la semaine dernière, date à laquelle la Banque fédérale 
d'Allemagne avait annoncé qu'elle abaisserait, mercredi 27 juillet, 
son taux de pension (REPO) de 4,88 % à 4,85 %, ce qu'elle a fait. Dès 
lors, l'écart de 25 centimes entre Paris et Francfort devenait un peu 
trop important, d'où la décision du conseil de politique monétaire de 
la Banque de France.</TEXT>
<TEXT>
  Que se passera-t-il après le 18 août ? Selon les services d'études 
économique de la Banque Indosuez, la Banque fédérale d'Allemagne 
pourrait encore abaisser d'un demi-point (0,50) son taux d'escompte 
d'ici à la fin de l'année, en une ou deux fois, le ramenant ainsi à 4 
%, de manière à réduire à 4,50 % le loyer de l'euromark à trois mois, 
qui est de 5 % actuellement. Ces services n'entrevoient pas de 
remontée de ce taux d'escompte avant un certain temps, probablement 
plus tard que ne le prévoyaient certains experts (dès le printemps 
1995). En revanche, la Bundesbank pourrait s'inquiéter du sort des 
négociations salariales fin 1995, début 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché obligataire français, très calme en ce moment, 
l'activité est réduite. La Compagnie parisienne de réescompte a levé, 
avec un certain succès, notamment auprès des particuliers, 950 
milliards de francs à 7,76 % à dix ans, soit 55 centimes au-dessus du 
rendement de l'OAT.&lt;
</TEXT>
</DOC>
