<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032492</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032492</DOCID>
<ACCOUNT>410470</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950905</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040995/1354</FAB>
<NOTE>DOC : avec une carte sur les "routes bleues".</NOTE>
<NUM1>950905-2-002-61</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ONU,OTAN,SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les forces serbes de Bosnie s'apprêtent à braver les OccidentauxAprès le refus d'obtempérer du général Mladic, Paris et Washington réaffirment leur détermination.&gt; Un représentant de la Forpronu évoque l'échéance de lundi soir, susceptible de marquer une reprise des bombardements aériens</TITLE>
<TEXT> L'armée serbe a suggéré à la communauté internationale, samedi 2 et dimanche 3 septembre, de revoir sa copie. Jugeant " inacceptables " les 
conditions posées par l'ONU et l'OTAN pour une suspension du bombardement de ses 
positions autour de Sarajevo, le général Ratko Mladic, commandant des forces serbes, a 
engagé un bras de fer qui devrait mener à un nouvel affrontement. Un officier de la 
Forpronu confiait, dimanche soir : " Non seulement aucun retrait des canons serbes n'a été 
aperçu, mais nos observateurs ont acquis la certitude que les Serbes ont renforcé leurs 
positions en vue d'éventuels bombardements. " Selon cet officier, " les forces serbes 
déployées autour de Sarajevo continuent d'enterrer leurs pièces d'artillerie et de dresser 
des murs de sacs de terre ".</TEXT>
<TEXT>
  Après l'échec des négociations, dans la nuit de vendredi à samedi, entre le général Mladic 
et le général Bernard Janvier, qui commande les forces de l'ONU en ex-Yougaslavie, 
aucune initiative n'a permis de rétablir le dialogue avec des Serbes de Bosnie 
apparemment prêts à défier les Occidentaux. Dimanche, le général Janvier a faxé au 
commandant serbe un message dans lequel il répète les conditions d'une suspension des 
raids aériens : le retrait des armes lourdes serbes hors d'une " zone d'exclusion " de 20 
kilomètres autour de Sarajevo, l'arrêt des attaques contre les " zones de sécurité " de 
l'ONU en Bosnie (Sarajevo, Gorazde, Bihac et Tuzla), et la réouverture de l'aéroport de la 
capitale bosniaque. L'OTAN, selon son secrétaire général, Willy Claes, a ajouté une 
quatrième exigence : le respect de la liberté de mouvement des forces de l'ONU et des 
organisations humanitaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VIVES CRITIQUES</TEXT>
<TEXT>
 A Sarajevo, tandis que l'aviation de l'OTAN effectuait de fréquents vols de 
reconnaissance, un porte-parole de la Forpronu, le lieutenant-colonel Chris Vernon, 
déclarait que l'échéance de lundi à 23 heures pouvait être considérée comme " un moment 
clé ". La Forpronu refusait toutefois d'envisager un réel ultimatum et précisait que les 
positions serbes étaient susceptibles d'être bombardées à tout moment.</TEXT>
<TEXT>
  Côté bosniaque, la " pause " offerte par l'ONU et l'OTAN aux Serbes de Bosnie a été 
vivement critiquée, notamment après une nouvelle attaque serbe contre Sarajevo qui a fait, 
samedi, six blessés, dont deux enfants, dans le quartier de Mojmilo. " Dès que l'OTAN 
arrête les frappes aériennes, les terroristes serbes continuent leur sale travail ", a déclaré 
le premier ministre, Haris Silajdzic. " Les Serbes n'ont pas été très affaiblis par l'opération, 
certes spectaculaire, de mercredi dernier et leurs canons sont toujours là sur les collines, 
commente un conseiller du président Izetbegovic, Kemal Muftic. Il n'est pas bon que 
l'action internationale s'interrompe maintenant. S'arrêter à mi-chemin serait pire, car les 
puissances mondiales démontreraient qu'elles ne respectent pas les règles qu'elles ont 
elles-mêmes fixées. "</TEXT>
<TEXT>
  Au sein de la Forpronu, il semblerait que de violentes luttes intestines se soient déroulées 
durant les trois jours de suspension des raids aériens. D'une manière générale, les 
militaires paraissaient considérer qu'un arrêt prolongé des bombardements occidentaux 
serait une erreur psychologique. " N'oublions pas que l'objectif est d'amener les Serbes à 
la table des négociations et non pas de leur faire une guerre à outrance ", dit un officier 
français. " Pour que des négociations soient couronnées de succès, il faut précisément que 
la voix occidentale retrouve une crédibilité. Nous devons bombarder au plus vite ceux qui 
refusent de céder ", rétorque un autre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DISCOURS DIVERGENTS</TEXT>
<TEXT>
 Le général français Bernard Janvier serait ainsi, selon plusieurs sources, fervent partisan 
du dialogue avec les Serbes de Bosnie, et aurait évoqué l'éventualité de prochaines 
rencontres avec le général Mladic. " Janvier veut absolument qu'un ultimatum soit 
parallèlement adressé à l'armée bosniaque afin qu'elle accepte de retirer ses canons de 
Sarajevo, commente un responsable de l'ONU. Il essaie de renvoyer les belligérants dos à 
dos et s'aligne sur les revendications de Mladic. Janvier se trompe d'adversaire pour des 
raisons qui nous échappent, ajoute ce responsable. Jusqu'à preuve du contraire, ce n'est 
pas l'armée bosniaque qui bombarde les marchés de Sarajevo, ce n'est pas elle qui a 
massacré des dizaines de milliers de personnes ces dernières années. Enfin, ce n'est pas 
elle qui tente de défier, voire d'humilier, les forces de l'ONU. " Les militaires français 
présents dans la capitale bosniaque évoquent des discours divergents selon qu'ils 
proviennent du quartier général de l'ONU en Bosnie, placé sous le commandement des 
Britanniques, du quartier général de Zagreb, commandé par le général Janvier, ou de 
Paris, qui recommande la plus grande fermeté.</TEXT>
<TEXT>
  Les partisans de la détente ont créé la surprise, dimanche après-midi, en annonçant 
l'ouverture des " routes bleues " qui traversent l'aéroport de Sarajevo, " sans permission 
des autorités serbes ", selon un porte-parole. La réouverture de ces axes a surpris 
Sarajevo, y compris les officiers de la Forpronu, qui n'en furent informés que trois heures 
auparavant. " L'ouverture des " route bleues " ne constitue aucunement une levée du 
siège de Sarajevo, explique un officier. Mais, parce que c'est un signe de désenclavement 
de la ville, elle contribue à calmer les adeptes de raids aériens. "</TEXT>
</DOC>
