<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037234</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037234</DOCID>
<ACCOUNT>416513</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/40951004</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NOTE>( Doc : avec une photo : " Bagdad Café " CCH Pounder et Marianne Sägebecht )</NOTE>
<NUM1>951009-2-S04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>PAR JACQUES SICLIER</SIP1>
<SOT1>du 9 au 15 OCTOBRE</SOT1>
<SU11>Le MondeRADIO - TELEVISION
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES FILMS</TITLE>
<TEXT>Lundi 9</TEXT>
<TEXT>L'As des as </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Gérard Oury (1982), avec Jean-Paul Belmondo, Marie-France 
Pisier.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 50 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1936, à l'occasion des Jeux olympiques de Berlin, un ex-aviateur de 1914-1918 
découvre les persécutions raciales et cherche à tirer un enfant juif des griffes de la 
Gestapo. Gérard Oury a réussi à tourner en dérision le système nazi et Hitler avec 
astuce, sans mauvais goût.</TEXT>
<TEXT>
 Ne réveillez pas un flic qui dort </TEXT>
<TEXT>
 Film français de José Pinheiro (1988), avec Alain Delon, Michel Serrault, Patrick 
Catalifo. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un commissaire divisionnaire enquêtant sur des meurtres sauvages découvre qu'un 
policier de haut rang a constitué une organisation fasciste pour éliminer la pègre. 
Conçu et produit par Alain Delon, un film d'action au scénario ambigu, mais 
solidement réalisé.</TEXT>
<TEXT>
 L'Insoumis </TEXT>
<TEXT>
 Film français d'Alain Cavalier (1964), avec Alain Delon, Léa Massari, Georges 
Géret (N.).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 A la fin de la guerre d'Algérie, un légionnaire rejoint l'OAS et participe à un 
enlèvement politique. Malgré le sujet, qui choqua pas mal à l'époque, il s'agit moins 
d'une oeuvre où les positions idéologiques antagonistes sont en jeu que d'un huis-clos 
psychologique, mis en scène avec rigueur.</TEXT>
<TEXT>
 Le Trésor de la Sierra Madre </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Huston (1947), avec Humphrey Bogart, Walter Huston (N., 
#v.f.).</TEXT>
<TEXT>
 La Cinquième, 13 h 30 (126 min).</TEXT>
<TEXT>
 Trois hommes échoués au Mexique, au bout du rouleau, s'en vont dans la Sierra 
Madre. Le plus vieux d'entre eux prétend connaître un endroit où l'on peut ramasser 
de l'or. D'après un roman du mystérieux auteur B. Traven, un drame humain de 
l'obsession, de la folie, de l'échec et de la mort qui pulvérise toutes les conventions 
du film d'aventures hollywoodien. Réalisme tragique de la mise en scène, admirable 
interprétation (dont Bogart, acteur hustonien, et le père du réalisateur). Mais 
#pourquoi La Cinquième se met-elle à diffuser des versions doublées ?</TEXT>
<TEXT>
 Bagdad Café </TEXT>
<TEXT>
 Film allemand de Percy Adlon (1987), avec Marianne SÄgebrecht, Jack Palance, 
CCH Pounder.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 45 (87 min).</TEXT>
<TEXT>
 Abandonnée par son mari dans le désert Mojave, du côté de Las Vegas, une grosse 
touriste allemande trouve refuge dans une station-service-motel délabrée, tenue par 
une extravagante famille noire. Le film euphorique et quasiment miraculeux de la 
saison cinématographique 1987-1988.</TEXT>
<TEXT>
 Desperate Hours </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Michael Cimino (1990), avec Mickey Rourke, Anthony 
Hopkins.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 30 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Remake très décevant de La Maison des otages de William Wyler (1955), d'après 
un roman de Joseph Hayes, avec Humphrey Bogart et Frederic March.</TEXT>
<TEXT>
 La Splendeur des Amberson </TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Orson Welles (1942), avec Joseph Cotten, Dolores Costello, Anne 
Baxter, Tim Holt, Agnes Moorehead (N., v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 20 h 40 (88 min).</TEXT>
<TEXT>
 La décadence d'un clan aristocratique du Michigan à la fin du dix-neuvième siècle. 
Orgueilleux, volontaire, l'héritier des Amberson méprise l'industriel avec lequel sa 
mère veut se remarier et cause le malheur de son entourage. Après le coup d'éclat de 
Citizen Kane, Welles, par ses plans-séquences et ses mouvements d'appareil, 
révolutionnait le cinéma romanesque. Amputé au montage et pourvu d'une fin 
postiche, ce film n'est pas tout à fait l'oeuvre que Welles aurait voulu mais porte sa 
griffe jusque dans le choix et la direction des acteurs. Etonnant.</TEXT>
<TEXT>
Et la vie continue </TEXT>
<TEXT>
 Film iranien d'Abbas Kiarostami (1992), avec Fahrad Kheradmand et les habitants 
de Roudbar et Rostamabad (v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 22 h 05 (91 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au début de l'été 1990, un homme et son jeune fils parcourent en voiture une région 
du nord de l'Iran dévastée par un tremblement de terre à la recherche de deux 
enfants qui ont joué dans le film Où est la maison de mon ami ? Kiarostami a 
reconstitué, avec des acteurs, le voyage qu'il accomplit lui-même avec son fils pour 
retrouver les deux garçons de son film de 1987. C'est à la fois un documentaire 
#minutieux, exempt d'effets et d'émotions spectaculaires, et une fiction pour un chemin 
d'espérance et de vie à travers les ruines. Un très beau film à propos duquel on peut 
évoquer le talent et la morale cinématographique de Roberto Rossellini.</TEXT>
<TEXT>
 Touki Bouki </TEXT>
<TEXT>
 Film sénégalais de Djibril Diop Mambety (1973), avec Magaye Niang, Marème 
Niang, Aminata Fall (v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 0 h 05, rediff. (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Dakar, un jeune berger et une étudiante essaient de se procurer de l'argent par 
tous les moyens pour partir à Paris. Le rythme échevelé, l'absence de logique 
apparente de l'intrigue, les visions fantasmatiques peuvent déconcerter.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 10</TEXT>
<TEXT>
 Opération Corned Beef </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean-Marie Poiré (1990), avec Christian Clavier et Jean Reno.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 50 (115 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une opération clandestine, préparée par la DGSE et destinée à confondre un 
trafiquant colombien reçu au consulat d'Autriche à Paris, est compromise par un mari 
jaloux qui ignore les activités d'agent secret de sa femme. Retour de Jean-Marie 
Poiré à la compédie burlesque façon café-théâtre. Pas tout à fait convaincant, mais on 
s'amuse.</TEXT>
<TEXT>
 L'Aigle de fer </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Sidney J. Furie (1985), avec Louis Gossett, Jason Gedrick, David 
Suchet.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50 (112 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un garçon de dix-huit ans qui a appris à piloter un jet va attaquer la base aérienne 
d'un pays du Moyen-Orient pour délivrer son père, pilote américain condamné à mort 
pour espionnage. Un " Rambo " adolescent dans un film démagogique et 
idéologiquement très contestable.</TEXT>
<TEXT>
 La Chambre de Buster </TEXT>
<TEXT>
 Film allemand de Rebecca Horn (1990), avec Donald Sutherland ( v.f.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 21 h 50 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Aux portes du désert californien, des personnages vivent hors du temps et protégés 
du monde extérieur dans un asile. Une étudiante en cinéma sur les traces de Buster 
Keaton, qui aurait fait là une cure de désintoxication, arrive et renverse l'équilibre de 
l'établissement. Pour découvrir une cinéaste d'origine allemande, vivant entre 
l'Europe et les Etats-Unis, et qui intègre dans ses films oeuvres plastiques et 
#machines.</TEXT>
<TEXT>
 Le Danseur mondain</TEXT>
<TEXT>
 Guéridon noir </TEXT>
<TEXT>
 Film allemand de Rebecca Horn (1978), avec Rebecca Horn (voix off), Geta 
Constantinescu, Kathleen et Mary Marten (v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 0 h 40 (44 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle locataire occupe l'atelier new-yorkais de l'artiste. En dix-sept tableaux, 
Rebecca Horn dont ce fut le premier film de fiction présente divers personnages pour 
étudier la perception, les sens et le désir. Un guéridon noir tient un rôle important.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 11</TEXT>
<TEXT>
 La Chambre de Buster </TEXT>
<TEXT>
 Film allemand de Rebecca Horn (1990, v.f.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 0 h 45, rediff. du 10 octobre (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 12</TEXT>
<TEXT>
 L'Arnaqueur </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Robert Rossen (1961), avec Paul Newman, Piper Laurie, George 
#C. Scott (N.).</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 23 h 10 (129 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un joueur de billard américain (à poches) parcourt les Etats-Unis en compagnie d'un 
associé et, en se faisant passer pour un novice, " blouse " ceux qui fréquentent les 
salles de jeux. Vaincu par un champion, il va chercher sa revanche. Plongée dans un 
enfer social dont personne ne peut sortir intact. Sans aucun élément policier ou 
criminel, un film intégralement noir, admirablement mis en scène et interprété.</TEXT>
<TEXT>
 L'Epreuve de force </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Clint Eastwood (1977), avec Clint Eastwood, Sandra Locke, Pat 
Hingle.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (105 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un policier farceur et buveur est chargé d'escorter de la prison de Las Vegas à la 
ville de Phoenix, en Arizona, une jeune femme témoin à charge dans un procès. Celle-
ci est la cible des hommes de la Mafia. Le personnage habituel de Clint Eastwood 
transformé jusqu'à la parodie. On aime l'humour de la mise en scène.</TEXT>
<TEXT>
 La Gifle </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Claude Pinoteau (1974), avec Lino Ventura, Isabelle Adjani, Annie 
Girardot.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 45 (99 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un quinquagénaire à la tête près du bonnet flanque une gifle à sa fille de dix-huit 
ans. Brouille et rapports passionnels. Ce film, bien ciblé pour les jeunes d'il y a vingt 
ans, a pris un coup de vieux. Réservé aux nostalgiques d'Isabelle Adjani.</TEXT>
<TEXT>
 Apology </TEXT>
<TEXT>
 Film américano-canadien de Robert Bierman (1986), avec Lesley Anne-
Warren,Peter Weller, John Glover.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 40 (94 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une femme-sculpteur travaillant sur l'environnement invite le public à se confesser 
sur un répondeur automatique. Elle intégrera les fautes révélées à un immense 
ouvrage de verre et de métal. Un scénario à suspense, étrange et intelligent, fait 
glisser ce film d'une aventure criminelle à une expérience quasi-religieuse. 
Curiosité.</TEXT>
<TEXT>
Le Danseur mondain</TEXT>
<TEXT>
 Guéridon noir </TEXT>
<TEXT>
 Film allemand de Rebecca Horn (1978, v.o.).</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 2 h, rediff du 10 octobre (44 min).</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 13 octobre</TEXT>
<TEXT>
 La Tête</TEXT>
<TEXT>
 de Normande Saint-Onge </TEXT>
<TEXT>
 Film québécois de Gilles Carle (1976), avec Carole Laure, Raymond Cloutier, Renée 
Girard, Reynald Bouchard, Léo Gagnon.</TEXT>
<TEXT>
 Arte, 23 h 10 (112 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Montréal, une jeune femme qui ne croit pas à la folie de sa mère (internée) et de 
ses amis bizarres entreprend de sauver tous ces gens en formant avec eux une 
famille très particulière. Psychiatre, avocats, policiers réagissent. Soif de vivre, 
d'être libre. L'un des derniers films de l'époque constestataire de Gilles Carle.</TEXT>
<TEXT>
Dimanche 15</TEXT>
<TEXT>
 La Reine blanche </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean-Loup Hubert (1991), avec Catherine Deneuve. TF 1, 20 h 45 
(119 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au début des années 60, un Breton revient à Nantes avec sa femme guadeloupéenne 
et leurs enfants métis. La femme qu'il aimait autrefois a épousé son rival. Les 
#rapports des deux familles tournent à l'aigre. Une tentative qui aurait pu être 
#intéressante de renouer avec la tradition populiste du cinéma français. Hélas ! la 
mise en scène est conventionnelle et Catherine Deneuve est réduite à une ménagère 
de roman-photo.</TEXT>
<TEXT>
 Memphis Belle </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Michael Caton-Jones (1990), avec Matthew Modine, Eric 
Stoltz.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 23 h 05 (103 min).</TEXT>
<TEXT>
 Dernière mission d'un bombardier B-17 basé en Angleterre en 1943 : la destruction 
d'une usine de construction d'avions près de Brême. Version romancée et 
spectaculaire d'un fait de guerre authentique relaté en 1943 par William Wyler dans 
un documentaire.</TEXT>
<TEXT>
 Faute de preuves </TEXT>
<TEXT>
 Film britannico-américain de Simon Moore (1991), avec Liam Neeson.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50 (97 min).</TEXT>
<TEXT>
 A Brighton, en 1959, un détective organise des flagrants délits d'adultère avec sa 
femme comme figurante. Celle-ci est assassinée en compagnie d'un client, peintre 
célèbre. Un suspense psychologique où l'ambiance britannique des années 50 est 
étonnante.</TEXT>
<TEXT>
 La Morsure </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Tod Browning (1926), avec Gertrude Short, Edward Connelly, 
John Gilbert (N., muet).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 0 h 05 (67 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un délinquant va s'amender pour l'amour d'une jeune fille que l'ancien prétendant de 
celle-ci a tenté d'assassiner. L'histoire, mélodramatique, est tirée d'un roman de C. 
T. Jackson, ce qui ne dit rien à personne aujourd'hui. En fait, le fantastique tient, ici, 
au moyen avec lequel le meurtre de la jeune fille a été préparé. Le " Cinéma de 
#minuit ", qui, régulièrement, nous fait avancer dans la connaissance de Tod 
Browning, a déniché cet inédit où l'on aura, entre autres surprises, celle de retrouver 
l'acteur John Gilbert, qui avait été dirigé par Erich von Stroheim et King Vidor et qui 
allait être le partenaire de Greta Garbo.</TEXT>
</DOC>
