<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002898-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002898-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321689</ACCOUNT>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,JAPON,RECRUTEMENT,CADRE,CONTRAT DE TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<FAB>01241810</FAB>
<NAMES>TOYOTA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-09</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>Toyota embauche des cadres pour une durée d'un an</TITLE>
<TEXT>TOKYO de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  La décision de Toyota, premier constructeur automobile japonais, de 
recruter à partir du 1 avril une partie de ses cadres sur la base de 
contrats limités à un an est interprétée comme un affaiblissement du 
régime d'emploi " à vie ". Ce nouveau mode de recrutement, annoncé le 
21 janvier, sera couplé à un système de salaire évoluant en fonction 
non plus de l'ancienneté (autre pilier de la gestion " à la japonaise 
"), mais des résultats.</TEXT>
<TEXT>
  Toyota justifie cette évolution par la nécessité de " tenir compte 
d'un environnement différent " et de " remédier à une organisation 
rigide de l'emploi qui limite l'expansion de l'entreprise ". Le 
nouveau système sera appliqué à titre expérimental dans la division " 
design ", qui emploie 345 personnes. Mais il pourrait dans l'avenir 
être étendu à 10 % des " cols blancs ".</TEXT>
<TEXT>
  En attendant la pénurie </TEXT>
<TEXT>
  Ce changement intervenant dans une entreprise à la gestion 
traditionnellement conservatrice et dont le président, Shoichiro 
Toyoda, va prendre la tête en mai de la principale organisation 
patronale, le Keidanren, où il succédera à M. Hiraiwa, est 
symptomatique du souci du constructeur de se donner une nouvelle 
flexibilité dans l'emploi, mais aussi de l'évolution des méthodes de 
gestion japonaises.</TEXT>
<TEXT>
  Le régime de l'emploi " à vie ", en d'autres termes la garantie 
d'un emploi jusqu'à la retraite dans la même entreprise, est devenu 
un principe de la gestion japonaise au lendemain de la seconde guerre 
mondiale. Il est loin cependant de concerner l'ensemble des salariés. 
Sanctionné par aucune disposition légale, c'est un usage effectif 
seulement dans les entreprises ayant des syndicats (30 %) et qui ne 
concerne donc que 12 millions parmi les 53 millions de salariés du 
secteur privé. Ce système est lié à la formation dans le cadre de 
l'entreprise, la direction ayant intérêt à s'attacher des employés 
pour lesquels elle a investi.</TEXT>
<TEXT>
 Les entreprises disposent cependant d'une marge de flexibilité en 
recourant aux employés à contrat temporaire ou aux employés en régie 
(détachés de chez un sous-traitant). Le pourcentage des emplois 
temporaires par rapport aux emplois dits permanents a beaucoup 
augmenté depuis la dernière récession, en 1986-1987. Ce sont ces 
salariés temporaires qui sont frappés en premier en cas de 
récession.</TEXT>
<TEXT>
  L'emploi " à vie " fixe la main-d'oeuvre et garantit sa 
qualification, mais constitue aussi un fardeau en cas de réduction de 
l'activité économique. Jusqu'à présent, la plupart des entreprises 
ont procédé à des ajustements d'emploi en réduisant les heures 
supplémentaires, en procédant à des mutations et en incitant aux 
retraites anticipées.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de la première moitié de l'année fiscale 1993 (qui 
s'achève en mars), Toyota, qui emploie 73 046 salariés, enregistrera 
ses profits les plus faibles depuis douze ans : 10 milliards de 
yens.</TEXT>
<TEXT>
Symbolique d'une évolution dans la gestion à la japonaise, 
l'initiative de Toyota, qui se situe dans un vaste mouvement de 
réajustements dans le secteur automobile, ne remet cependant pas en 
cause un régime d'emploi des grandes entreprises auquel, selon le 
Centre de productivité du Japon, sont toujours attachés les services 
du personnel qui craignent dans les années à venir une pénurie en 
ressources humaines due à l'évolution démographique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
