<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000650-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000650-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319310</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,POLITIQUE SOCIALE,CHOMAGE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,DECEMBRE,1993</SUBJECTS>
<FAB>01060100</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>LES STATISTIQUES DU CHOMAGE EN DECEMBRE 1993 PUBLIEES LE 5 JANVIER 1994 PAR L'OFFICE DU TRAVAIL ALLEMAND</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; L'Allemagne fragilisée</TITLE>
<TEXT>L'OFFICE du travail allemand vient de montrer du doigt les préoccupations qui seront au coeur de l'année électorale outre-Rhin : 
le chômage et la situation économique du pays. Dix-neuf élections 
locales, régionales et fédérales sont programmées cette année en 
Allemagne et leur intérêt ira crescendo jusqu'au renouvellement du 
Bundestag _ et donc du gouvernement _ en octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Fin décembre, l'Allemagne comptait 3,7 millions de chômeurs _ 2,5 
millions à l'ouest et 1,2 million dans l'ex-RDA. Les économistes 
prévoient que la barre des 4 millions de sans-emploi sera franchie 
cet hiver. Convaincu que le chômage ne fait qu'enregistrer la 
situation économique passée, le gouvernement met en avant les signes 
d'amélioration de celle-ci. Malgré l'optimisme affichée jusque-là, la 
reprise n'est maintenant attendue à l'ouest qu'au deuxième ou au 
troisième trimestre de 1994. A l'est, la dégradation a été stoppée et 
les nouveaux Lander sont devenus " un moteur de l'économie allemande 
" avec une croissance de 7 % environ prévue pour cette année. Certes, 
le chômage à l'est touche près de 15 % de la population active, mais 
sa progression paraît stoppée.</TEXT>
<TEXT>
  CET optimisme est dénoncé par les syndicats et l'opposition 
social-démocrate. Le SPD, qui voit dans la situation sociale son 
meilleur cheval de bataille électoral, critique la politique de M. 
Kohl. Alors que les exportations subissent le contre-effet du mark 
fort et de l'anémie des économies européennes, le gouvernement 
aggrave la mauvaise conjoncture, assure le SPD, en pesant sur la 
demande interne, pourtant l'unique facteur de croissance possible. 
Comme M. Mitterrand en France, le SPD réclame un " pacte pour 
l'emploi ".</TEXT>
<TEXT>
  L'une des pierre de touche de ce pacte serait un abaissement marqué 
des taux d'intérêt. Certains experts sociaux-démocrates avancent le 
chiffre de deux points de baisse des taux. Ils évoluent actuellement 
entre 5,75 % pour l'escompte et 6,75 % pour les avances Lombard. Le 
conseil central de la Bundesbank, réuni jeudi 6 janvier, n'a pas 
réduit les taux contrairement aux attentes. Mais la Banque Centrale 
ne renonce pas pour autant à sa politique de baisse " à petits pas " 
du loyer de l'argent engagée voici maintenant seize mois.</TEXT>
<TEXT>
  CERTES, les incertitudes sur la date de la reprise et sa lenteur 
prévisible militent en faveur d'un nouveau relâchement de la 
politique monétaire. Le recul des commandes à l'industrie en novembre 
comme le ralentissement de la construction, laissent présager un 
repli de la production intérieure brute au quatrième trimestre. Mais, 
à l'inverse, la fragilité du mark et la tendance au relèvement des 
taux aux Etats-Unis gênent la banque centrale allemande. Une baisse 
des taux allemands risque de faire fuir les capitaux 
outre-Atlantique. C'est dire combien est étroite la marge de 
manoeuvre allemande dans le domaine monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 page 15             
</TEXT>
</DOC>
