<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003397</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003397</DOCID>
<ACCOUNT>370824</ACCOUNT>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/0103</FAB>
<NUM1>950128-1</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES (Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les brevets du vivant entre éthique et industrie</TITLE>
<TEXT> Un pas important vient d'être franchi pour favoriser le développement des biotechnologies au sein de l'Union européenne. Lundi 23 janvier, le 
conseil des ministres des Quinze et le Parlement européen, jusque-là en désaccord, ont 
trouvé une formulation de compromis pour renforcer la protection juridique des inventions 
biotechnologiques.</TEXT>
<TEXT>
  La directive, en discussion depuis six ans, relève de la " codécision " instaurée par le 
traité de Maastricht. Elle doit donc être adoptée conjointement par le conseil et le 
Parlement, et sera formellement approuvée en février. Réclamée avec insistance par 
l'ensemble de l'industrie, qui a besoin de sécurité pour investir et rattraper son retard vis-
à-vis des Etats-Unis, elle clarifie les conditions dans lesquelles des inventions 
biotechnologiques peuvent être brevetées et bénéficier d'un niveau égal de protection d'un 
bout à l'autre de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
  La directive précise ce qui est brevetable ou pas, ainsi que l'étendue de la protection 
assurée. Alors que les experts de la Commission et des Etats membres s'étaient jusqu'ici 
cantonnés à une discussion technique, évitant prudemment d'aborder sa dimension éthique, 
le Parlement européen a mis les pieds dans le plat, plaçant la brevetabilité du corps humain 
au centre des débats et souhaitant la limiter au maximum. Il s'agit là, en effet, d'une 
industrie peu ordinaire, où les chercheurs touchent au vivant, bricolant des espèces 
nouvelles. Même si l'industrie pharmaceutique y investit des sommes énormes, l'opinion 
publique, qui redoute les débordements possibles de telles expériences, souhaite un 
encadrement très strict.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte, qui se fonde sur le principe excluant tout droit d'appropriation sur un être 
humain, indique que " le corps ou des éléments du corps en tant que tels, par exemple un 
gène, une protéine ou une cellule à l'état naturel dans le corps humain, y compris les 
cellules germinales et les produits résultant directement de la conception, doivent être 
exclus de la brevetabilité ". Elle opère toutefois une distinction entre les éléments d'origine 
humaine " en tant que tels " et ceux qui sont obtenus, à partir du corps humain, par 
manipulation. Ainsi, le texte note qu'" une invention incluant des éléments susceptibles 
d'application industrielle et obtenus par un procédé technique à partir du corps humain, de 
manière telle qu'ils ne sont plus directement liés à un individu spécifique, ne peut être 
exclue de la brevetabilité ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette formulation de compromis permet de sauvegarder les intérêts et la compétitivité de 
l'industrie pharmaceutique européenne, mais elle laisse en suspens de nombreux 
problèmes spécifiques. Parmi les plus urgents : trouver un accord international pour 
protéger les retombées industrielles du programme " Génome humain ", désormais entré 
dans sa phase industrielle. Un thème autour duquel viennent de se réunir à Paris, les 26 et 
27 janvier, une centaine de biologistes, juristes et industriels, afin de s'entendre sur les 
principes de base qui permettraient de concilier " l'éthique des recherches sur le génome et 
leurs applications, la nécessité de préserver la libre circulation de l'information scientifique 
et la reconnaissance des droits de propriété ".</TEXT>
</DOC>
