<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001905-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001905-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>340979</ACCOUNT>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SERBIE,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,SERBIE,PRIX LITTERAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,SERBIE,BOSNIE,PLAN DE PAIX,ETAT FEDERAL,FRONTIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,MISE EN GARDE,VENTE D'ARMES,ETATS UNIS,BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>06151257</FAB>
<SUBJECTS>DECES,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<NUM1>940616-2-006-02</NUM1>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN,KOZYREV ANDREI,CEE</NAMES>
<NAMES>KOZYREV ANDREI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>14 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Moscou exhorte les Serbes à accepter le plan européen&gt; de partage de la Bosnie</TITLE>
<TEXT>Le ministre russe des affaires étrangères, Andreï Kozyrev, a invité, mardi 14 juin, le dirigeant des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, à 
accepter le plan européen de partage de la Bosnie. " Si vous 
choisissez la voie de la guerre, ne comptez pas sur nous ", a mis en 
garde M. Kozyrev. Il a néanmoins assuré que si les Serbes optent pour 
le compromis ils pourront compter " sur le soutien le plus décisif de 
la Russie ". </TEXT>
<TEXT>
  Il estime en effet que " 70 % pour les Serbes, c'est beaucoup trop 
" et qu'ils doivent par conséquent se résoudre à accepter les 49 % du 
territoire bosniaque que leur accorde le plan européen actuellement 
sur la table des négociations. M. Karadzic, venu recevoir à Moscou un 
prix littéraire, n'a pas répondu explicitement à l'appel de M. 
Kozyrev. Il a toutefois " remercié la Russie et le président Boris 
Eltsine pour les efforts qu'ils ont faits lors de la crise de 
Sarajevo [en février] pour éviter l'application de l'ultimatum " 
lancé par l'OTAN. Le chef de la diplomatie russe a également averti, 
mardi, les Etats- Unis qu'une levée unilatérale de l'embargo sur les 
armes au profit des Bosniaques pourrait faire renaître la guerre 
froide, voire " mener à une nouvelle guerre mondiale ". Les 
négociateurs internationaux réunis au sein du groupe de contact 
devraient se rencontrer " vraisemblablement jeudi " à Londres pour 
terminer les cartes du partage territorial de la Bosnie et peaufiner 
le statut constitutionnel de la future Union de Bosnie-Herzégovine 
qui sera composée d'une fédération croato-musulmane et d'une 
république serbe. Par ailleurs, la trêve entrée en vigueur vendredi 
dernier entre les Serbes et les forces croato-musulmanes semble 
globalement respectée. Mais les combats entre Musulmans 
sécessionnistes et troupes bosniaques fidèles à Sarajevo se sont 
poursuivis à Bihac. Les Serbes, qui encerclent cette enclave 
musulmane du Nord-Ouest, ont multiplié les bombardements depuis lundi 
pour soutenir l'offensive des forces du leader sécessionniste, Fikret 
Abdic. Par ailleurs, un " casque bleu " français a été tué 
accidentellement lundi à Sarajevo par un de ses camarades qui 
nettoyait une arme automatique. _ (AFP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
