<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015136</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015136</DOCID>
<ACCOUNT>387251</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950418</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170495/1753</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DOM TOM,ELECTORAT,COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950418-5</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR,BALLADUR EDOUARD,PASQUA CHARLES,PERBEN DOMINIQUE,JOSPIN LIONEL,PS,LE PENSEC LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX, AVEC LES CORRESPONDANTS DU " MONDE " DANS LES DEPARTEMENTS ET TERRITOIRES D'OUTRE-MER</SIP1>
<SOT1>Mieux connu que ses concurrents, l'ancien président du RPR peut accroître son avance dans les DOM-TOM, qu'il a toujours choyés et dont les électeurs ont tendance à orienter leur vote vers le vainqueur présumé de la compétition</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<SYF1>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DOM TOM</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac devrait bénéficier du " légitimisme " de l'outre-mer</TITLE>
<TEXT> UNE LÉGENDE veut qu'en 1974 le président de la République ait été élu, au terme d'un scrutin serré, grâce aux voix de l'outre-mer. C'est faux : privé 
des quelque 314 000 suffrages qu'il avait recueillis, le 19 mai de cette année-là, dans les 
départements et territoires d'outre-mer, Valéry Giscard d'Estaing l'aurait tout de même 
emporté, de plus de 100 000 voix, sur François Mitterrand. Cependant, la réapparition de 
cette légende suffit à indiquer combien le vote des DOM-TOM pourrait peser dans le 
choix des 23 avril et 7 mai prochains.</TEXT>
<TEXT>
  L'outre-mer représentait 2,8 % de l'ensemble du corps électoral lors des européennes de 
juin 1994. L'enjeu n'est pas mince, particulièrement pour ceux des candidats, présumés en 
tête, qui seraient situés dans une " fourchette " assez étroite.</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur l'avait prévu, lui qui était allé rendre visite le premier, dès novembre 
1994, à la Réunion, le plus peuplé des départements d'outre-mer, alors même qu'il n'était 
pas officiellement candidat.Un mois plus tard, Jacques Chirac lui emboîtait le pas. En se 
prononçant pour " l'égalité sociale " de façon immédiate, c'est-à-dire pour l'alignement du 
SMIC (en retard de près de 8 %), du RMI et des allocations de toutes sortes sur les taux 
pratiqués en métropole, l'ancien président du RPR s'était attiré les faveurs, sinon 
l'adhésion, de Margie Sudre, présidente du conseil régional, et, même, celles de Paul 
Vergès, le président du Parti communiste réunionnais (PCR). " Edouard, il n'aime pas la 
chaleur. Edouard, il n'aime pas le rhum. Edouard, c'est pas son truc, l'outre-mer ", confiait 
alors M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Au total, les deux candidats de la droite modérée ont pris soin, l'un et l'autre, de faire la 
tournée des quatre départements d'outre-mer. Jean-Marie Le Pen et Philippe de Villiers 
ont dû se contenter d'une brève apparition maquillée en " visite privée " pour le premier à 
la Réunion, tandis que le candidat communiste, Robert Hue, a préféré les Antilles.</TEXT>
<TEXT>
  Au siège de campagne de Lionel Jospin, qui, lui aussi, a fait le pèlerinage de la Réunion, 
où il n'a pu promettre que " l'égalité progressive ", l'ancien ministre Louis Le Pensec, 
passé de la mer à l'outre-mer, regrette que le candidat socialiste n'ait pas eu davantage de 
temps pour mener sa campagne. Pour le représenter, le candidat socialiste a toutefois 
obtenu de Pierre Mauroy et de Michel Rocard qu'ils fassent les déplacements nécessaires, 
le premier aux Antilles, le second en Polynésie et en Nouvelle-Calédonie.</TEXT>
<TEXT>
 Dans tous les camps, du reste, les tournées électorales des " seconds couteaux " se sont 
multipliées ces dernières semaines. Le président du groupe RPR de l'Assemblée nationale, 
Bernard Pons, était attendu, lundi 17 avril à la Réunion. Toujours dans l'ancienne île 
Bourbon, les deux fils de Michel Debré, Bernard et Jean-Louis, se sont succédé pour 
tenter de capter ce qui reste de l'héritage de l'ancien premier ministre du général de Gaulle 
et ancien député de l'île, l'un au profit de M. Balladur, l'autre pour le compte de M. Chirac. 
Tandis qu'André Lajoinie tentait de monter un comité de soutien à Robert Hue en Guyane, 
l'un des secrétaires généraux adjoints du RPR, Eric Raoult, député de Seine-Saint-Denis, 
était dépêché en Nouvelle-Calédonie pour installer un comité pro-chiraquien, avec 
l'agrément du président du Rassemblement pour la Calédonie dans la République (RPCR), 
Jacques Lafleur, lui-même balladurien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Attendu un temps en Nouvelle-Calédonie, Charles Pasqua a finalement renoncé à tout 
déplacement outre-mer. " On ne peut pas compter moins de quatre jours pour un tel 
voyage. Il est difficile à un ministre de l'intérieur de s'absenter aussi longtemps de Paris ", 
explique Dominique Perben (balladurien), qui a lui-même effectué, en tant que ministre des 
DOM-TOM, une longue tournée dans le Pacifique au mois de février. M. Pasqua, en 
#revanche, a prêté ses services, le 2 avril, pour que M. Balladur rencontre les " domiens " 
d'Ile-de-France à Issy-les-Moulineaux, dans les Hauts-de-Seine, comme l'avait fait M. 
Hue, la veille, à Stains, en Seine-Saint-Denis, et comme l'ont fait, une semaine plus tard, 
M. Chirac à Paris et M. Jospin à Châtenay-Malabry.</TEXT>
<TEXT>
 Les opérations de séduction à destination des Français d'outre-mer comme les visites sur 
le terrain ont bien sûr pour but d'évaluer l'état des lieux, de ranimer les réseaux d'une 
élection à l'autre, de s'assurer de la fidélité d'élus souvent incertains et prêts à accorder 
leur soutien au plus offrant, mais aussi, parfois, d'apaiser des querelles purement locales. 
Chez M. Jospin, on se félicite d'avoir pu rassembler les différentes familles de la gauche 
non communiste de la Martinique dans un comité de soutien présidé par Aimé Césaire. Un 
semblable résultat a été obtenu, non sans mal, en Guadeloupe, où, constate M. Le Pensec, 
" il n'est pas facile d'agréger des formations qui risquent de se retrouver en compétition 
aux prochaines élections municipales ".</TEXT>
<TEXT>
  Au siège de la campagne de M. Balladur, on a dû prendre très vite la mesure de ce que 
l'on appelle le " système monomaniaque " organisé en Guadeloupe autour de la très 
chiraquienne Lucette Michaux-Chevry, présidente du conseil régional et ministre délégué 
à l'action humanitaire et aux&gt; </TEXT>
<TEXT>
 " Chirac a beaucoup</TEXT>
<TEXT>
 investi dans ces pays.</TEXT>
<TEXT>
 Il doit toucher</TEXT>
<TEXT>
 les dividendes</TEXT>
<TEXT>
 de la tradition gaulliste</TEXT>
<TEXT>
 et de son attachement</TEXT>
<TEXT>
 personnel</TEXT>
<TEXT>
 à l'outre-mer "droits de l'homme. De façon générale, on reconnaît, dans l'entourage du 
premier ministre, qu'à l'exception des collectivités territoriales de Mayotte et de Saint-
Pierre-et-Miquelon M. Chirac devrait avoir l'avantage partout. " Il bénéficie d'une 
popularité fondée sur l'antériorité de son action politique ", dit-on, avant d'ajouter, non 
sans une pointe d'amertume, que, de toute façon, les Français d'outre-mer ont " envie 
d'être dans le camp du gagnant ".</TEXT>
<TEXT>
  " Chirac a beaucoup investi dans ces pays. Il y est connu et reconnu, jugé plus légitime 
que les autres. Cette fois, alors qu'il n'y a pas de sortant parmi les candidats, il doit toucher 
les dividendes de la tradition gaulliste et de son attachement personnel à l'outre-mer ", 
explique Rémy Chardon, directeur de cabinet du maire de Paris et qui est resté, depuis le 
premier gouvernement de cohabitation (1986-1988), le conseiller spécial de M. Chirac pour 
les DOM-TOM. Après avoir lui-même effectué, au cours de sa carrière, plusieurs dizaines 
de voyages outre-mer, l'ancien président du RPR a su renvoyer des messages ciblés à 
chacun des " confettis de la République " : la promesse de l'égalité sociale à la Réunion, la 
réforme du statut de la Polynésie française ou, encore, la création éventuelle d'une région 
Antilles-Guyane pour mettre fin, le cas échéant, dans les trois départements concernés, au 
régime de la double assemblée.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois n'est pas coutume, M. Le Pensec rend hommage à M. Chirac lorsqu'il constate 
que, pour bien comprendre l'outre-mer, " il faut une perception physique des choses et une 
connaissance des hommes ". " Le vocable d' " outre-mer " n'est pas adapté, ajoute l'ancien 
ministre socialiste. L'idée maîtresse du programme de Lionel Jospin est de reconnaître 
l'identité propre de chacune des composantes de l'outre-mer, en s'attachant à favoriser les 
coopérations interrégionales et à gagner la compréhension, sur ce dossier spécifique, de 
nos partenaires de l'Union européenne. "</TEXT>
<TEXT>
  Au PS, toutefois, comme dans l'entourage de M. Balladur, on redoute le contrecoup des 
engagements, jugés inconsidérés, de M. Chirac en faveur des DOM-TOM. La durée de la 
récente grève des employés de banque en Martinique, les heurts qui se sont produits à 
Papeete après le licenciement de deux employés d'une brasserie ou l'agacement des 
responsables du Front de libération nationale kanak socialiste (FLNKS) devant les retards 
pris, en Nouvelle-Calédonie, dans l'application des accords de Matignon témoignent qu'il 
suffirait de bien peu de chose pour que renaissent de dramatiques flambées de violence.</TEXT>
</DOC>
