<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046603</DOCID>
<ACCOUNT>428239</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201295/1400</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,THEATRE,CINEMA,DECES,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NOM1>VIRLOGEUX HENRI</NOM1>
<NUM1>951221-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Henri Virlogeux&gt; Un acteur populaire sur scène comme à l'écran&gt;</TITLE>
<TEXT> LE COMÉDIEN Henri Virlogeux est décédé mardi 19 décembre à son domicile parisien. Il était âgé de soixante et onze ans et souffrait depuis le 
début de l'année d'insuffisance cardiaque.</TEXT>
<TEXT>
  Né à Nevers en 1924, Henri Virlogeux, formé à l'école de Charles Dullin, est entré en 
théâtre au début des années 50 dans les rangs de la compagnie Grenier-Hussenot qu'il a 
quittée pour rejoindre le TNP fondé par Jean Vilar. Mais c'est la télévision qui rendra 
populaire sa longue silhouette, ses traits aigus, son regard, sa voix chaleureuse et une 
moustache dont il ne se départira que rarement. Figure emblématique des dramatiques 
dans le style des Buttes-Chaumont, il sera l'interprète favori de Marcel Bluwal, Jean 
Bertho, Pierre Badel, et plus tard l'un des protagonistes des Rois maudits, sous la direction 
de Claude Barma.</TEXT>
<TEXT>
  Sa dimension théâtrale exceptionnelle lui permet de servir aussi bien les textes du 
répertoire que les créations d'auteurs contemporains. Avec Jean Vilar, il joue ainsi Maître 
Puntila et son valet Matti, de Bertolt Brecht, et L'Avare, de Molière. En 1968, Jean-Louis 
Barrault, chassé de l'Odéon en raison de sa " complaisance " avec les grévistes, fait appel 
à lui pour incarner le rôle de Panurge dans un Rabelais qui fera le tour du monde et sera 
l'occasion, de son aveu même, de " son plus beau souvenir de scène ". Sous la direction de 
Roger Blin, Henri Virlogeux crée Ai-je dit que je suis bossu, de François Billetdoux ; sous 
celle de Patrice Chéreau, il est l'un des acteurs d'un spectacle marquant, Peer Gynt, 
d'Ibsen ; sous celle encore de Giorgio Strehler, il est Pridamant dans L'Illusion comique, de 
Corneille, installé tout prêt des spectateurs et portant à lui seul les intentions du metteur 
en scène.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JARDIN SECRET</TEXT>
<TEXT>
Plus récemment, il fut l'interprète fétiche des pièces de Jean-Claude Brisville, depuis Le 
Fauteuil à bascule, en 1988, jusqu'à L'Antichambre, en 1991, qui lui valut le Molière du 
meilleur comédien. Il est apparu pour la dernière fois en scène en janvier 1995 au Théâtre 
Hébertot à Paris. Aux côtés de Denise Gence, il a créé en français le rôle d'un écrivain 
ressemblant à Goethe dans Maître, pièce de l'Autrichien Thomas Bernhard mise en scène 
par Jean-Luc Boutté. Les représentations avaient dû être interrompues en raison d'ennuis 
de santé. Il a reçu, en juin 1995, le 24e prix Plaisir du théâtre pour l'ensemble de sa 
carrièroe.</TEXT>
<TEXT>
  Henri Virlogeux a tourné aussi dans une trentaine de longs métrages de cinéma, depuis 
Le 7e Ciel, de Raymond Bernard, en 1957, jusqu'à La Joie de vivre, de Roger Guillot, en 
1993. On le vit aussi dans Les 400 Coups, de François Truffaut (1959), Mélodie en sous-
sol, d'Henri Verneuil (1963) ou encore Le Corniaud, de Gérard Oury (1964).</TEXT>
<TEXT>
  Figure attachante de la scène artistique, Henri Virlogeux ne quittait la confidence de son 
jardin, secret, qu'à la demande des metteurs en scène, ou encore à la faveur de 
#mouvements sociaux ou manifestations politiques où il n'était pas rare de le voir dialoguer 
avec ses amis de toujours, les gens de la rue et du monde ouvrier devant lesquels il 
dévissait son éternelle casquette et partageait un peu de son espoir dans une société moins 
dure aux faibles.</TEXT>
</DOC>
