<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000450-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000450-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339437</ACCOUNT>
<CHA1>La libre circulation des personnes se heurte à des difficultés techniques et politiques. &gt; Ce serait pourtant un remède contre l'" euroscepticisme "</CHA1>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,POLICE,ETAT CIVIL,DOUANE,FRONTIERE</SUBJECTS>
<FAB>22</FAB>
<NOTE>Correspondant à Bruxelles d'El Pais</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>BASSETS LLUIS</AUTHOR>
<PAGE>255</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Le Monde&gt; EL PAIS&gt; LES GRANDS THÈMES DE LA PROCHAINE  LEGISLATURE&gt; Course d'obstacles pour les citoyens</TITLE>
<TEXT>LE 1 janvier 1993, le Marché unique a ouvert ses portes sans l'un des quatre piliers sur lesquels devait s'appuyer le nouvel espace sans 
frontières. La liberté de circulation des personnes, considérée par 
la majorité des citoyens comme l'événement le plus emblématique du 
grand marché européen, n'a pas été possible, et près de dix-huit mois 
après l'échéance elle ne l'est toujours pas. Les frontières 
terrestres sont jalonnées par les postes de douane. Les ports et 
aéroports ne sont pas encore pourvus d'installations permettant une 
libre circulation des citoyens européens. De plus, poussés par 
d'anciens réflexes, les fonctionnaires effectuent assez fréquemment 
des contrôles très stricts dans les gares et les terminaux 
d'aéroport.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi l'Europe sans frontières est-elle une promesse non tenue, une 
de plus, de la part des Etats membres et de la Commission européenne. 
Tous le monde avait décidé une approche prudente. Au lieu de choisir 
un développement législatif _ à travers une réglementation et des 
directives _ on avait opté pour une coopération intergouvernementale 
étroite entre les pays disposés à appliquer les libertés rendues 
possibles par le Marché unique.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision, qui faisait suite aux débats politiques des années 
de construction du Marché unique, impliquait l'acceptation implicite 
du fait que l'Acte unique (1986), par lequel on a réformé le traité 
de Rome (1957), n'a pas d'effets directs, mais qu'il requiert un 
développement législatif communautaire. Cela a été le cas pour les 
trois autres libertés de circulation : des capitaux, des services et 
des marchandises, qui ont engendré plus de cinq cents directives et 
règlements.</TEXT>
<TEXT>
  Etrangers, vos papiers !</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine de cette attitude des Douze et de la Commission, il y a 
les divergences existant entre les pays membres sur les modalités de 
la liberté des personnes. Le Royaume-Uni, le Danemark et l'Irlande 
considèrent que les citoyens de la Communauté sont les seuls à avoir 
le droit de circuler librement dans l'espace européen et que ce droit 
ne saurait être accordé aux immigrés ou aux touristes des autres 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Cela se traduit par un manque de liberté pour tout le monde. 
Comment distinguer les citoyens européens des citoyens non européens 
? Tout simplement en leur demandant leurs papiers. Il n'était pas 
question pour la Commission _ institution ayant la responsabilité et, 
dans la pratique, le monopole des initiatives législatives _ 
d'essayer d'ouvrir la porte à la libre circulation des personnes face 
à une telle divergence d'opinions.</TEXT>
<TEXT>
  Les difficultés sont encore plus grandes dans d'autres domaines. 
Par exemple les divergences entre les pays européens lorsqu'il s'agit 
d'accorder les visas aux non-Européens appartenant à leur sphère 
culturelle. Ou encore l'accord sur les frontières extérieures, qui 
permettrait à un ressortissant étranger à l'UE de n'être contrôlé 
qu'une fois, par le premier Etat membre où il pénètre. Cet accord 
suscite des différends insolubles pour le moment entre l'Espagne et 
le Royaume-Uni à propos de Gibraltar.</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie du fait accompli</TEXT>
<TEXT>
  Alors que les institutions communautaires glissaient vers 
l'inaction, un groupe de pays préparait, en se tenant sur le terrain 
étroit de la coopération intergouvernementale, un projet parallèle 
destiné à atteindre le même objectif par d'autres moyens. A l'origine 
de ce projet, l'accord signé par cinq pays (Belgique, Luxembourg, 
Hollande, Allemagne et France) en juin 1985 dans la localité 
luxembourgeoise de Schengen, située précisément dans le triangle 
France, Allemagne et Luxembourg.</TEXT>
<TEXT>
 Neuf membres de l'Union européenne ont participé aux accords de 
Schengen (1990), qui prétendaient résoudre, dans un espace plus 
réduit, ce que les Douze n'avaient pas été capables de mettre en 
oeuvre. La stratégie consistait à placer les pays réticents devant le 
fait accompli, quitte à mettre en place une discrimination entre le 
traitement que devaient recevoir les Européens du " Schengenland ", 
d'une part, et les Britanniques, les Irlandais et les Danois, d'autre 
part, par exemple dans les aéroports. La conviction des plus 
enthousiastes était que ces derniers finiraient par suivre l'exemple 
des " bons Européens ". </TEXT>
<TEXT>
  Schengen implique des accords sur les frontières extérieures et une 
politique commune quant aux visas et au droit d'asile, mais sa 
réalisation dépend _ d'une manière apparemment dramatique _ d'un 
système informatique permettant d'effectuer le contrôle des entrées 
et des sorties de l'espace-Schengen, ainsi que de l'utilisation 
commune et automatique des informations nécessaires sur la grande 
criminalité, sur les étrangers en situation irrégulière et sur 
l'immigration clandestine. Le SIS (Système Informatique Schengen), 
véritable clé technologique de la libre circulation, fonctionne si 
peu et si mal que l'application des accords a été ajournée à quatre 
reprises.</TEXT>
<TEXT>
  La première désillusion se produisit le 1 janvier 1993, jour de 
l'ouverture tant annoncée du grand marché européen, qui ne vit qu'un 
relâchement très léger des contrôles. Aux explications informatiques 
s'ajoutèrent bientôt les arguments politiques. Le changement de 
gouvernement en France en 1993 donna une légère coloration 
eurosceptique à l'administration française. Le nouveau ministre de 
l'intérieur, Charles Pasqua, exprima sa crainte de voir augmenter le 
trafic de drogue _ crainte alimentée par l'attitude permissive d'un 
des membres (les Pays-Bas) _ ainsi que l'immigration clandestine.</TEXT>
<TEXT>
  L'informatique  en panne</TEXT>
<TEXT>
  En décembre 1993, les problèmes politiques étaient pratiquement 
résolus, ce qui permit aux fonctionnaires de déclarer que tout était 
prêt, à l'exception du fameux SIS. Très vraisemblablement, au-delà 
des problèmes technologiques, des questions d'ordre géopolitique ont 
brouillé le climat européen sur ce projet de libre circulation. Au 
moment où ce projet fut inscrit dans l'" objectif 1992 ", le mur de 
Berlin n'était pas encore tombé, et l'incendie intégriste n'avait pas 
encore embrasé le nord de l'Afrique. La pression migratoire qui 
s'exerce sur l'Union européenne n'était alors qu'une prévision ou 
qu'une intuition, pas une certitude. Au moment où l'Allemagne 
s'apprête à présider le Conseil des ministres de l'UE, l'heure de 
vérité a sonné. Le gouvernement Kohl a exprimé son intérêt pour le 
développement du " pilier de l'intérieur et de la justice " du traité 
de Maastricht, avec pour objectif de construire une fois pour toutes 
une politique commune d'immigration et de lutter contre la 
criminalité organisée et le trafic de drogue. Il a également indiqué 
qu'il souhaitait l'application immédiate des accords de Schengen et 
la suppression des postes de frontière. Mais certains assurent que le 
SIS est définitivement en panne et qu'il faudra changer de système, 
ce qui nécessitera encore de deux à quatre ans. </TEXT>
<TEXT>
  D'autres, plus optimistes, pensent que " Schengenland " ouvrira ses 
portes avant la fin de l'année ou pendant une des prochaines 
présidences de l'UE, assumées par des pays ayant la volonté et la 
marge de manoeuvre nécessaires, telles la France ou l'Espagne. Le 
Parlement européen, entre-temps, a décidé de passer à l'acte et a 
présenté devant le Tribunal européen un recours " en carence " contre 
la Commission, dénonçant son inaction et la non-mise en oeuvre de 
l'Acte unique en ce qui concerne la libre circulation des personnes. 
Le commissaire chargé du marché intérieur a également annoncé sa 
volonté de présenter un ensemble législatif au cas où Schengen 
continuerait à ne pas fonctionner.</TEXT>
<TEXT>
  Le prochain Parlement européen aura ainsi l'occasion de revenir sur 
cette question. Les euro-députés ont toujours été très critiques à 
l'égard de Schengen, contre ces accords forgés hors du contrôle 
parlementaire, lors d'obscures réunions entre diplomates et 
fonctionnaires de police, avec leur tendance à développer le syndrome 
de l'Europe-forteresse. Pourtant, si cette clé du marché unique avait 
réussi à ouvrir la porte, elle aurait sans doute suscité les 
sympathies, voire l'enthousiasme des citoyens. La libre circulation 
est probablement une des tâches urgentes de la prochaine législature 
parlementaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
