<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003548-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003548-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361267</ACCOUNT>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11291212</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,TABAC,PROJET,ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>SEITA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>LE PROJET DE TEXTE PRESENTE PAR N.SARKOZY AU CONSEIL DES MINISTRES LE 29 NOVEMBRE 1994,QUESTIONS SUR TOUR DE TABLE ET CALENDRIER</LEAD1>
<TITLE>La dénationalisation du fabricant de cigarettes &gt; Les buralistes pourront détenir 2,5 % de la SEITA privatisée</TITLE>
<TEXT>Le ministre du Budget, Nicolas Sarkozy, devait présenter mardi 29 novembre au conseil des ministres un projet de loi relatif à la 
privatisation de la SEITA (Société nationale d'exploitation 
industrielle des tabacs et allumettes). Ce texte, qui sera soumis à 
l'Assemblée d'ici à la fin de l'année, porte sur deux points. Le 
premier modifie le statut du personnel. Le second prévoit de réserver 
5 % du placement des actions lors de la privatisation aux débitants 
de tabac, ce qui correspond à 2,5 % du capital.</TEXT>
<TEXT>
 Le passage dans le privé du fabricant de cigarettes nécessite que 
soit transformé le statut de ses salariés. Leurs droits seront à 
l'avenir inclus dans une convention collective en cours de 
discussion. D'autre part, le régime spécial de retraite dont 
bénéficie le personnel entré dans l'entreprise avant 1980 doit être 
aménagé. Un décret devrait fixer les nouvelles modalités de 
financement entre l'Etat et l'entreprise, sans que cela change quoi 
que ce soit pour les retraités.</TEXT>
<TEXT>
 Une fois cette modification législative adoptée, la privatisation de 
la SEITA pourra véritablement démarrer. Sans attendre le vote du 
Parlement, les pouvoirs publics ont déjà engagé le processus de mise 
sur le marché du fabricant de tabac. Après le choix du Crédit 
lyonnais comme banque conseil du gouvernement, vendredi 25 novembre, 
le gouvernement va désigner les agences de publicité.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à définir la composition du tour de table de l'entreprise. 
L'Etat devrait garder 10 % du capital, et le groupe d'actionnaires 
stables (GAS) aura 35 % du capital, les salariés 5 %. Les 50 % 
restant seront mis sur le marché. Dans ce cadre, les débitants de 
tabac se verront réserver jusqu'à 5 % du placement à des conditions 
préférentielles, ce qui correspond à 2,5 % du capital de 
l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Si le calendrier est respecté et surtout si la conjoncture 
boursière s'améliore, la SEITA pourrait être cotée dès le début de 
l'année 1995. N'étant pas seule en lice, l'entreprise compte sur la 
modicité de son appel au marché pour être sélectionnée. La SEITA 
serait valorisée à 7 milliards de francs et seulement la moitié 
devrait être proposée aux particuliers.                      
</TEXT>
</DOC>
