<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003304-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003304-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329860</ACCOUNT>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03241855</FAB>
<SUBJECTS>SMIC,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE,CHOMAGE,MANIFESTATION,ELEVE,ETUDIANT,IUT,SYNDICAT,GREVE,DATE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>"MOUVEMENT NATIONAL DE PROTESTATION" DU 25 MARS CONTRE LE CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE (CIP)</LEAD1>
<TITLE>La mobilisation contre le "SMIC-jeunes" sur fond de chômage et de contestations syndicales&gt; Les IUT et les lycées préparent la journée de vendredi</TITLE>
<TEXT>Le mouvement national de protestation contre le contrat d'insertion professionnelle (CIP), prévu vendredi 25 mars à Paris et dans de 
nombreuses villes de province, devrait surtout mobiliser les 
étudiants des IUT et des STS (sections de techniciens supérieurs) et 
les lycéens.</TEXT>
<TEXT>
  Si le bureau national de l'UNEF-ID (proche des socialistes) a fini 
par se rallier à l'appel de la coordination nationale des IUT, les 
syndicats de salariés et d'enseignants, la CGT, la CFDT, FO, le 
Syndicat national des enseignements de second degré (SNES) et le 
Syndicat des enseignants (SE-FEN), expriment leur soutien sans pour 
autant inviter leurs adhérents à défiler aux côtés des jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  Le principal souci de la coordination est d'éviter les débordements 
et les incidents avec les forces de police. Pour la manifestation 
parisienne prévue, à partir de 14 heures, de la place 
Denfert-Rochereau à celle de la Nation, les participants seront 
invités à porter des brassards blancs en signe de " pacifisme ". Pour 
préparer ces rassemblements et organiser la mobilisation, un certain 
nombre d'IUT se sont mis en grève dès mercredi 24 mars. C'était le 
cas des dix établissements de la région parisienne, mais aussi de 
Lyon, Nantes, Nîmes, Montpellier, Besançon, Caen, et même 
Pointe-à-Pitre (Guadeloupe)... A Chambéry, Calais et Toulouse, comme 
à la gare de Paris-Montparnasse, des barrages de voies ferrées et de 
péages d'autoroutes ont été organisés, sans incident. A Bordeaux, des 
étudiants de l'IUT avaient décidé, jeudi 24 mars, d'aller s'inscrire, 
par petits groupes, à l'ANPE. Alors que de nouvelles manifestations 
spontanées étaient annoncées dans la journée, les étudiants de l'IUT 
de Saint-Etienne (Loire) ont occupé, jeudi dès 6 heures, le dépôt des 
transports en commun afin d'empêcher la sortie des bus et des 
tramways.&lt;
</TEXT>
</DOC>
