<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010436</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010436</DOCID>
<ACCOUNT>380901</ACCOUNT>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1401</FAB>
<NUM1>950316-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le carnet du voyageur</TITLE>
<TEXT>  FRANCE. Une quarantaine de grévistes d'Air Inter ont bloqué l'aéroport de Bordeaux dans la matinée du lundi 13 mars. Aucun avion n'a pu décoller ni 
atterrir. (AFP., Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  IRAN. L'Afrique du Sud et l'Iran ont conclu un accord permettant l'ouverture de liaisons 
aériennes directes entre leurs capitales. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  JAPON. Le transporteur aérien japonais All Nippon Airways (ANA) a décidé de mettre 
fin à sa collaboration avec la compagnie russe Aeroflot avec laquelle il exploitait une 
liaison Tokyo-Moscou-Vienne. ANA a signé un accord de coopération avec Austrian 
#Airlines pour proposer à ses clients un vol Tokyo-Vienne sans escale. La compagnie 
japonaise ne desservira plus Moscou qu'une fois par semaine. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  KENYA. Vendredi 10 mars, une trentaine de touristes italiens et allemands qui 
#voyageaient en mini-bus sur la route reliant la côte au parc national de Tsavo, dans l'est du 
Kenya, ont été attaqués et dévalisés par des bandits armés. Aucun d'eux n'a été blessé. 
(AFP., Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
 GRÈCE. Andréas Papandréou, premier ministre grec, est intervenu personnellement 
auprès de Jacques Santer, président de la Commission européenne, pour obtenir le feu vert 
de Bruxelles à la construction du nouvel aéroport d'Athènes. Le projet est actuellement 
gelé dans l'attente d'un verdict de la Commission sur la régularité des procédures 
d'attribution. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 AUSTRALIE. Le maire d'un district de Sydney a été arrêté samedi 11 mars alors qu'il 
manifestait avec un millier d'autres personnes contre la troisième piste de l'aéroport. La 
manifestation a perturbé le trafic pendant trois heures. Un vol international a été annulé et 
deux vols intérieurs retardés. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  ÉTATS-UNIS. Environ toutes les quatre-vingt-dix minutes, quelqu'un est heurté par un 
train aux Etats-Unis. C'est ce qu'a affirmé la semaine dernière le secrétariat d'Etat aux 
transports en lançant une campagne de sensibilisation pour tenter de réduire le nombre des 
accidents qui est en moyenne de 5 700 par an. (AP.)</TEXT>
</DOC>
