<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021232</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021232</DOCID>
<ACCOUNT>395541</ACCOUNT>
<PEOPLE>PETERSEN WOLFGANG</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/21951035</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Doc: avec un dessin de SERGUEI</NOTE>
<NUM1>950529-2-S35-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU21>CHRONIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gisant de Kikwit</TITLE>
<TIO1>alerte</TIO1>
<TEXT> AU début du mois de mai, dans une ville reculée de la lointaine Afrique, un mal étrange apparut. Ses origines étaient mystérieuses. L'alimentation ? Les 
plantes ? Les animaux ? Ses modes de transmission étaient mal cernés. On ne connaissait 
de lui que son nom, " virus Ebola ", ou " diarrhée rouge ". On savait aussi qu'il entraînait 
la mort en quelques jours. Quarante, soixante malades succombèrent, dont quelques 
religieuses. Les chaînes de télévision du monde dépêchèrent de toute urgence des envoyés 
spéciaux. Les envoyés spéciaux narrèrent et montrèrent la grande misère des hôpitaux de 
cette ville reculée de la lointaine Afrique, les morts dans les bennes de ramassage, les 
médecins aux mains nues, les enterrements au pas cadencé.</TEXT>
<TEXT>
 Abandonné sur son lit, sous les regards méfiants du village rassemblé à bonne distance, 
gisait encore le cadavre d'un homme, victime de la " diarrhée rouge ". Devant la maison, la 
famille, désormais pestiférée, se lamentait. Il avait succombé, nous expliqua-t-on, trois 
jours plus tôt, et nul n'osait transporter le défunt jusqu'à sa dernière demeure. Pourquoi ce 
seul cadavre était-il parvenu jusqu'à nous, jusqu'au " 20 heures ", parmi toutes les victimes 
de la misère africaine ? Pourquoi nous était-il parvenu si vite, plus vite que les morts 
d'Ebola lors des précédentes apparitions du virus, qui ne donnèrent lieu à aucune 
retransmission télévisée ? Pourquoi nous avait-il atteint plus rapidement que les morts du 
choléra ou de méningite qui accablent l'Afrique ? Comment avait-il remporté cette course 
macabre sur les morts quotidiennes du continent de toutes les douleurs ?</TEXT>
<TEXT>
 CE mort de Kikwit avait bénéficié d'une conjoncture particulière. Un film venait en effet 
de sortir aux Etats-Unis et en France. Une superproduction dotée d'une vedette mondiale, 
Dustin Hoffmann, et pourvue de bandes-annonces apocalyptiques. Intitulé Alerte, ce film 
racontait précisément l'histoire d'une éruption du virus Ebola. Transporté clandestinement 
d'Afrique en Amérique par un petit singe, le virus se trouvait bientôt menacer les Etats-
Unis. En quarante-huit heures, le continent américain tout entier pouvait devenir sa 
proie.</TEXT>
<TEXT>
 Lors de sa sortie en France un mois plus tôt, le film n'avait certes suscité qu'une curiosité 
mesurée. Mais la nouvelle éruption de la diarrhée rouge, dans les profondeurs de l'Afrique, 
venait lui offrir une étrange résonance. Les scènes du film et celles des reportages 
s'ajustaient et se répondaient soudain, les scaphandres des médecins dépêchés d'urgence 
au Zaïre étaient du même jaune que ceux de la fiction, sans que l'on pût discerner lesquels 
étaient plus réels que les autres. Paradoxalement, on eût juré que l'existence de ce film, 
que l'on nous répétait " inspiré de faits réels ", rendait la réalité plus crédible. Cette 
épidémie était réellement terrifiante, puisque Dustin Hoffmann rassemblait pour la 
combattre toutes les ressources de son sang-froid. Rétrospectivement, les bandes-
annonces diffusées lors du lancement d'Alerte paraissaient préfigurer, non point le film, 
mais l'épidémie elle-même. Envoyés spéciaux, présentateurs, téléspectateurs eux-mêmes : 
nul ne savait donc plus s'il observait l'épidémie, ou son reflet cinématographique 
prémonitoire. Ebola risquait-il de se propager hors de la région reculée de Kikwit ? L'OMS 
assurait que non. Mais qu'y connaissait l'OMS ? N'était-elle pas liée au grand complot 
pour l'étouffement de la vérité, précisément combattu par Dustin Hoffmann dans le film ? 
Deux, trois malades contaminés ne risquaient-ils pas de se faufiler entre les mailles du filet 
? Et deux ou trois malades, on venait de le vérifier dans le film, c'était assez pour 
contaminer un continent. A propos, que faisait donc Dustin Hoffmann ?</TEXT>
<TEXT>
 PRÉCISÉMENT, un convoi routier en provenance de la ville maudite prétendait livrer des 
vivres aux habitants de la capitale, Kinshasa. Des barrages de police l'avaient arrêté sur la 
route. Passerait-il ? Ne passerait-il pas ? Les commerçants ainsi bloqués protestaient 
hautement de leur bonne santé. Mais comment savoir ? Vingt-quatre heures durant, cette 
poignée de transporteurs véhéments bloqués sur une route zaïroise symbolisa la menace. 
Devant la caméra, ils semblaient revendiquer l'accès à l'Occident tout entier. Pas 
seulement à Kinshasa, mais au-delà, à Paris, New York et Los Angeles. A la descente de 
l'avion, à Roissy, comment identifier et refouler les malades éventuels ? C'étaient nos 
défenses, nos lignes Maginot, qu'ils paraissaient harceler.</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute aussi les peurs occidentales se trouvaient-elles à ce moment précis où elles 
avaient envie d'être chatouillées. Quel sujet d'angoisse dénicher, en effet, en ce joli mois 
de mai ? La guerre ? La Bosnie ne s'était pas encore enflammée à nouveau. Le chômage, 
le sida ? Ces peurs-là étaient trop familières. Elles ne distrayaient plus. Inexplicable, 
mystérieux, inconnu, Ebola, avec ses menaces d'extension foudroyante, renouvelait 
opportunément le catalogue des terreurs. Dans le cours tranquille des jours, quand aucun 
fléau ne menace, quel autre passe-temps que de s'inventer des peurs ?</TEXT>
<TEXT>
 Au soir du second jour, le blocus routier de Kinshasa fut levé. Dans les jours suivants, les 
bilans grimpèrent. Mais ils grimpèrent, si l'on ose dire, lentement. Soixante, soixante-dix, 
cent morts. Cette progression-là n'avait rien de commun avec la contamination 
exponentielle du film. Après deux semaines de suspense, il devint évident que la réalité 
avait divergé du scénario du film. Le véritable virus Ebola ne suivrait pas la trajectoire de 
son cousin de cinéma. Il n'emprunterait pas les jets transatlantiques. Il ne risquerait jamais 
de contaminer l'Amérique. Il devint alors beaucoup moins attrayant. Les reporters plièrent 
bagage, les projecteurs se détournèrent, et la nuit familière retomba sur le continent 
noir.</TEXT>
</DOC>
