<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001231-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001231-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323843</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>A côté des architectes, urbanistes et décorateurs, quelle est la place de l'artiste dans la ville ? Une exposition au Centre Pompidou aborde la double vision de la cité : par les architectes et par les artistes. Longtemps marginalisés, les projets des plasticiens cohabitent de plus en plus avec l'espace urbain. Comme à Cergy-Pontoise, où le sculpteur Dani Karavan a créé son " axe majeur ".</CHA1>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,VILLE,ARCHITECTURE,URBANISME,MOBILIER URBAIN,SCULPTURE</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>" La Ville, art et architecture en Europe (1870-1993) ", Centre Georges-Pompidou, Grande Galerie. Tél. : 44-78-12-33. Du 10 février au 9 mai. DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>CENTRE GEORGES POMPIDOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>275</PAGE>
<TITLE>L'ART DANS LA VILLE&gt; LES ARTISTES TOUT CONTRE L'ARCHITECTURE</TITLE>
<TIO1>LA VILLE ART ET ARCHITECTURE EN EUROPE 1870 1993</TIO1>
<TEXT>PENDANT un demi-siècle au moins, l'artiste moderne n'a pas eu droit de cité : les monuments aux morts, la statuaire commémorative, ici, 
n'était pas pour eux. Et là, à moins de servir quelques grands 
programmes exaltant les valeurs des régimes fascistes ou 
totalitaires, il était rejeté. Marginal ou marginalisé, 
révolutionnaire constructif ou casseur, l'artiste non aligné avait-il 
d'ailleurs quelque chose à faire dans l'espace urbain ? En France, 
par exemple, quelle confiance pouvait-on accorder à ces trublions 
capables de vous brosser l'image d'une tour Eiffel implosée, fût-ce 
pour montrer l'effet de la couleur-lumière au travers d'une forme ? 
L'envie pourtant ne leur manquait pas d'affronter le monumental, et 
par là de contribuer à l'élaboration de la ville moderne : mobilisés 
le temps d'une exposition, celle de 1937, l'auteur de la Tour Eiffel 
en question, Robert Delaunay, et quelques autres, ne manquèrent pas 
de se colleter avec l'espace monumental, pour donner rythmes et 
couleurs au piéton.</TEXT>
<TEXT>
  Et si l'artiste avait eu, à propos de la ville moderne, plus que 
son mot à dire sous forme de tableau ? Sa réflexion, sa vision, ne 
pouvait-elle trouver d'autres débouchés que la représentation, la 
fiction, l'utopie ? L'artiste ne pouvait-il intervenir aux côtés des 
gens reconnus utiles : architectes, urbanistes, planificateurs et 
autres décideurs, du petit élu local, au grand commis de l'Etat ? 
L'exposition " La ville ", qui commence au Centre Pompidou, rappelle 
qu'on y a pensé sur le tard, en présentant, en fin de parcours, la 
maquette de l'Axe majeur de Cergy-Pontoise, un grand projet du 
sculpteur Dani Karavan, dont la réalisation touche à sa fin (lire 
page III).</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, au fil des salles cataloguant les représentations des 
artistes, le métro de Guimard fait penser aussi qu'après ce 
formidable exemple d'intégration des arts, le paysage urbain s'est 
vidé d'essences rares, de présence florale, animale ou humaine, 
sculptée. Finies les cariatides pour soutenir les balcons, finis les 
rinceaux pour adoucir les angles, et enrichir les plans. Le divorce 
de l'architecture et de la sculpture était bien consommé quand on a 
fait la ville de l'ère industrielle. A qui la faute, si c'en était 
une ? Aux principaux intéressés, bien sûr : architectes et artistes 
qui avaient eu le malheur de partager le rêve d'un environnement à la 
hauteur d'une nouvelle société, où la peinture et la sculpture 
devaient " s'abstraire ", et non se soustraire ou se résorber, dans 
l'architecture, dans les nouveaux aménagements du cadre de vie. Mais 
les penseurs du constructivisme, du Bauhaus, du Stijl ont été 
oubliés. L'ornement était devenu un crime, le style art déco et ses 
figures pliées à la géométrie a pu nuancer le propos déjà ancien de 
l'architecte Loos. Après quoi, il n'y aura plus rien que des murs et 
des ouvertures, des volumes et des plans nus. Leur agencement, 
l'affirmation des matériaux nouveaux, étaient censés remplacer 
avantageusement l'ornement.</TEXT>
<TEXT>
  Dira-t-on le contraire si l'architecture est effectivement " le jeu 
savant, correct et magnifique des volumes assemblés sous la lumière " 
? Une définition de Le Corbusier qui pourrait être aussi une 
définition de la sculpture, et renvoie l'artiste rebelle à son 
atelier et à son réseau de relations privées. Jusqu'à ce qu'on l'en 
sorte, pour remplir le vide architectural, et en principe, pour le 
bien des jeunes cerveaux à éduquer. L'artiste aura droit au 1 %.</TEXT>
<TEXT>
 L'idée, que l'on doit au ministre de l'instruction publique Jean 
Zay, de consacrer 1 % du budget des constructions publiques à des 
programmes de décoration, on y revient, est née en 1936. C'était une 
façon de fournir du travail aux artistes touchés eux aussi par la 
crise économique. Elle a fini par faire l'objet d'une mesure 
gouvernementale appliquée à partir de 1951 dans les constructions 
scolaires. Pendant près de vingt ans, l'essentiel des commandes 
publiques d'oeuvres d'art ira dans un coin de cour, animera un mur 
extérieur, un bout de hall ou de réfectoire de CES, de lycée, parfois 
d'université.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas eu que des catastrophes : si en dix ans, de 1960 à 
1970, ont été plus souvent convoqués un Jacques Bertoux, un Francis 
Bugnard ou un Jean Cante que Dodeigne ou Calder, si pour un Calder on 
compte au moins cinq forges de Subes, des oeuvres de Calder, 
Dodeigne, Stahly, Vasarely, César, Gorin, Marta Pan ou du Amado sont 
entrées dans les écoles. Ce n'est pas déshonorant. On pourrait même 
se réjouir s'il n'y avait eu absence d'éducation artistique au 
programme scolaire, absence d'architecture dans la plupart des 
constructions, l'un et l'autre mettant en évidence l'incongruité 
d'une intervention artistique.</TEXT>
<TEXT>
  Le devenir du 1 % a tracassé plus d'une administration, des 
affaires culturelles ou de l'éducation : André Malraux lui-même se 
soucia de la qualité du produit. On le réforma, on l'étendit à 
d'autres bâtiments publics. On voulut que l'oeuvre d'art s'intègre 
mieux à l'architecture, et il arriva qu'on perdît l'art de vue sans 
pour autant gagner de l'architecture : quelques buissons taillés 
tinrent lieu de sculpture, ce qui n'était pas forcément mal ; 
beaucoup de cadrans solaires furent déclinés. On chercha à adapter la 
commande publique aux nouvelles problématiques artistiques, en 
particulier à cette nouvelle fonction critique de l'espace que les 
peintres et sculpteurs relevant de l'art conceptuel et du minimalisme 
englobent dans leur travail.</TEXT>
<TEXT>
  Finalement le 1 % montrera, plus ou moins bien, que certains 
artistes peuvent se poser sérieusement les problèmes de 
l'environnement urbain, et y apporter quelques solutions. On le 
vérifiera dans les villes nouvelles, où l'artiste intervient souvent, 
mais rarement au bon moment, c'est-à-dire d'emblée. Où on lui demande 
souvent d'intervenir entre deux, pour tenter de relier des espaces 
incertains, mal définis, à rattraper, de faire vivre des abords. Cela 
peut donner de bons résultats : des fontaines, des bassins, des aires 
de repos, des gradins colorés imagés, des coins plus humains, et la 
possibilité de s'évader en pensée de la froideur, de la raideur, de 
la minéralité, ou des pans de murs sans qualité. Bref de tourner le 
dos à la ville.</TEXT>
<TEXT>
  L'artiste capable de se placer à la charnière des disciplines, de 
l'architecture, de l'urbanisme et de la sculpture pour faire déraper 
le cours normal d'un plan dérange, plus que le sculpteur ou le 
peintre qui restent dans l'optique de l'objet à voir. Même si l'objet 
en question prend une tournure ferme, susceptible de passer pour 
agressive. Dans ce cas, on peut toujours en faire un signal à 
l'entrée de la ville, voire déplacer l'oeuvre, comme nombre de 
commandes prévues ici, et finalement mises là, parce qu'on craint des 
réactions négatives. Quand la fonction critique d'une oeuvre vouée à 
l'espace public devient trop évidente, le rejet n'est pas loin, 
surtout si le langage n'est pas commun : on l'a vu avec Dubuffet et 
son Jardin d'été, un espace de haute fantaisie, conçu pour la détente 
ou l'activité de l'esprit des employés de la régie Renault, tout 
contre les propositions des planificateurs et des fonctionnalistes.</TEXT>
<TEXT>
  L'espace public n'a jamais été un lieu facile pour les réalisations 
d'avant-garde, et ne l'est toujours pas. Mais nos édiles, sincères ou 
pas, ont compris malgré tout que l'artiste contemporain pouvait être 
de quelque utilité, et, peut-être, qu'avec le temps des interventions 
jugées scandaleuses aujourd'hui seront parfaitement assimilées 
demain. A notre connaissance, il n'y a déjà plus personne pour 
réclamer le départ des colonnes de Buren du Palais Royal, la plus 
risquée des commandes de l'Etat socialiste à un artiste, un de ceux 
qui justement depuis longtemps réfléchissent sur l'espace 
architectural et social.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, de la commande publique depuis une décennie, il ressort 
que ce qui passe est toujours ce qui ne dépasse pas trop, et reste 
dans le champ traditionnel de l'artiste : une sculpture pour une 
place ou un parc, le dessin d'une fontaine pour réintroduire la 
nature dans l'espace urbain. Où le ludique, le supplément d'âme, 
l'espace à rêver, à vivre en pensée, peut très bien être amené en 
complément d'une architecture de qualité, voire en synergie avec elle 
(par exemple l'Axe de la Terre de Piotr Kowalski et le bâtiment de 
Dominique Perrault, à Marne-la-vallée). Las, l'avenir des villes ne 
dépend pas tant de la difficile, mais fructueuse relation 
architecte-artiste, que des politiques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
