<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002735-19941223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002735-19941223</DOCID>
<ACCOUNT>364472</ACCOUNT>
<CHA1>Excédés par les retards des trains, trois voyageurs de la ligne Rambouillet-Paris, dont Dominique Lochon, présidente de l'association des usagers du service public d'Elancourt et des environs (AUSPEE), et la Confédération syndicale du cadre de vie (CSCV), ont demandé, mercredi 21 décembre, devant la première chambre du tribunal de grande instance de Paris, la condamnation de la SNCF pour non-respect de ses obligations contractuelles.&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941223</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,USAGER,PROCES,INDEMNISATION,HORAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>941223-2-018-31</NUM1>
<NAMES>ELANCOURT,CSCV,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE PIERRETTE&lt;&gt;</SIP1>
<SU11>ILE-DE-FRANCE&lt;&gt;</SU11>
<SU21>Usagers de la ligne Rambouillet-Paris&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>Trois voyageurs font un procès à la SNCF&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> " Le progrès ne vaut que s'il est partagé... sauf pour les voyageurs de banlieue ! ", s'est indigné Me Luc Bihl, défenseur de trois usagers de la ligne 
Rambouillet-Paris, qui demandaient réparation, mercredi, devant la première chambre du 
tribunal de grande instance de Paris, du préjudice subi en raison des retards répétés des 
trains. L'avocat a déngoncé " une sorte de dérive de la SNCF vis-à-vis de ses clients, 
qu'elle oublie, parfois, de traiter comme des clients ".</TEXT>
<TEXT>
   Effectuant chaque jour le trajet entre la gare de La Verrière, dans les Yvelines, et celle 
de Paris-Montparnasse, les trois voyageurs ont été victimes, entre le 15 novembre et le 6 
décembre 1993, de retards quasi quotidiens, atteignant jusqu'à quarante minutes pour un 
trajet de trente-cinq minutes.</TEXT>
<TEXT>
  Lassés d'aller voir chaque jour le chef de gare pour obtenir une attestation de retard, ils 
ont décidé d'entreprendre une procédure, estimant que la SNCF n'avait pas rempli ses 
engagements contractuels. L'avocat des voyageurs a donné une liste des incidents 
recensés par la SNCF elle-même pendant la période concernée. Outre des problèmes de 
patinage des trains, liés au gel, cela va de deux interventions pour personnes malades au 
mauvais fonctionnement de motrices et aux travaux non terminés, en passant par des 
pannes et l'absence d'une locomotive, voire d'un conducteur.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Me Bihl, les voyageurs de cette ligne ont subi un préjudice, obligés de " courir et 
[de] se précipiter ", de faire la queue pour obtenir une attestation de retard, voire 
d'affronter d'éventuels reproches de leurs employeurs. Pour Me Michel Bertin, avocat de 
la SNCF,  la preuve de ce préjudice n'a pas été apportée par les plaignants. Me Bertin 
affirme ne pas avoir, dans ses dossiers, de lettres ni de blâmes des employeurs, et n'y 
trouver que peu d'attestations de retard.</TEXT>
<TEXT>
   Il a critiqué la faible période des trois semaines retenues : " Les retards de plus de cinq 
minutes ont en effet été de 23,9 %, a-t-il reconnu, mais seulement de 3,3 % sur l'année. " 
Il a expliqué qu'" avec la successsion de trains sur une seule voie et un trafic surchargé 
aux heures de pointe, le moindre incident a de fortes répercussions et que les petits retards 
de quelques secondes, comme un patinage par temps de gel, peuvent s'accumuler ". Outre 
les agissements des " fous qui tirent sur les signaux d'alarme ", les avocats ont imputé la 
série de retards à des travaux de sécurité effectués sur la ligne.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois voyageurs réclament 2 000 francs chacun à la SNCF, " soit cent fois le prix d'un 
billet ", ont précisé les défenseurs, pour " qu'il n'y ait pas de voyageurs de première et de 
dernière classe ", faisant ainsi allusion aux indemnisations perçues par les usagers des 
TGV en retard. Le jugement sera rendu le 1e février.</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
