<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000835-19940407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000835-19940407</DOCID>
<ACCOUNT>331682</ACCOUNT>
<PEOPLE>LOURIE ARTHUR</PEOPLE>
<DATE>19940407</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Chant du Monde " Saison russe " LDC 288 084. Distribué par Harmonia mundi.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; CLASSIQUE&gt; Lourié &gt; Mélodies et choeurs Natalia Gerassimova (soprano), Vladimir Skanavi (piano), Choeur de chambre russe, Tamara Pilipchuk (direction)</TITLE>
<TEXT>Ce puzzle mêle de brefs feuillets pour piano et plusieurs pages vocales donnant ainsi l'envie d'élucider l'énigme Arthur Lourié. 
Marie-Catherine Girod avait commencé à lever le voile sur la 
production pour clavier (1 CD Accord/Musidisc 201 072). On retrouve 
sur ce CD les deux mazurkas pour piano op. 7, encore très marquées 
par l'influence de Scriabine, pour aboutir aux Incantantions datées 
de 1959, soit sept années seulement avant la mort du musicien. 
Tragique destin que celui de ce Russe à moitié juif et d'origine 
française, catholique, orthodoxe, tenté par le judaïsme et finalement 
converti au néo-thomisme de Jacques Maritain, bolchévique de la 
première heure, responsable des activités et de l'édition musicales 
soviétiques avant d'être démis de ses fonctions dès 1922, de vivre un 
long exil en France entre 1924 et 1941, d'être chassé de Paris par le 
nazisme pour finir son existence aux Etats-Unis dans le plus complet 
oubli. La veine chrétienne est représentée ici par les Lamentations 
de la vierge ; Dans le sanctuaire d'un rêve doré pour voix soliste et 
choeur a cappella sur des poèmes d'Alexandre Blok (1919) fait le lien 
entre les grandes pages chorales de Rachmaninov et le minimalisme 
post-moderne d'un Arvo Pärt ; plus que le cycle du Chapelet, presque 
précieux, les deux volets de la Voix de la musique, mélodies avec 
accompagnement de quatuor à cordes, regarde singulièrement vers 
l'avenir (ces deux volets ont été composés en 1914 sur des poèmes 
d'Anna Akhmatova à laquelle Lourié semble avoir été intimement lié). 
Les Incantations, enfin, passaient pour disparues. Elles immobilisent 
en cinq miniatures, resserrées sur une phrase, voire sur quelques 
mots du Poème sans héros d'Akhmatova, des instants fulgurants, 
bouffées de souvenirs, moments d'éternité, éclairs de musique pure 
rendus plus parlants encore par la singularité de leur accompagnement 
pour cordes. On pense irrésistiblement à un autre chef-d'oeuvre 
d'abstraction vivace : les Kafka Fragmente du Hongrois Gyrgy Kurtag. 
Toute la musique de Lourié, surtout celle-ci, est porteuse d'une 
tristesse insondable. _ A. Ry.&lt;
</TEXT>
</DOC>
