<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002871-19941224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002871-19941224</DOCID>
<ACCOUNT>364709</ACCOUNT>
<CHA1>Le Journal officiel du 20 décembre a publié deux décrets qui vont rendre plus difficile la venue en France des Algériens, notamment de ceux qui, menacés par les violences, cherchent à fuir leur pays. Ces textes, qui résultent de deux années de négociations entre Paris et Alger, suppriment des dispositions dérogatoires favorables aux Algériens en ce qui concerne la délivrance des visas et l'exigence d'une attestation d'accueil, pour les aligner sur le droit commun.&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941224</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,ETAT CIVIL</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>DECRET,ETRANGER,DROIT D'ASILE,LOGEMENT,TOURISME</SUBJECTS>
<NUM1>941224-2-023-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<SU21>A l'issue d'une négociation entre Paris et Alger&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>167</PAGE>
<LEAD1>JOURNAL OFFICIEL DU MARDI 20 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Deux décrets créent de nouveaux obstacles  à l'entrée des Algérien     s en France&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Depuis la décolonisation, les règles d'entrée et de séjour des Algériens en France comportent des dispositions plus favorables que le droit commun des 
étrangers, comme le régime des visas dits de tourisme (moins de trois mois), auquel les 
Maghrébins, comme les nationaux de la plupart des pays non-développés, sont astreints 
depuis l'automne 1986 et pour lequel les Algériens bénéficient d'un régime unique.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que, pour tous les étrangers concernés, un séjour de plus de trois mois suppose 
l'établissement d'un visa de long séjour, délivré au compte-gouttes, il n'existe, pour les 
Algériens, qu'un seul type de visa, le visa de tourisme de trois mois qui, même si sa durée 
est limitée, permet de demander, sur le sol français, la régularisation du séjour au-delà des 
trois mois.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis un an, aggravation des violences oblige, des centaines de milliers d'Algériens, dont 
beaucoup font état de menaces pour leur vie, ont tenté d'utiliser ces dispositions. Depuis 
que les attentats ont contraint à la fermeture des consulats français en Algérie, entre 1 000 
et 3 000 demandes de visas parviennent chaque jour (soit une moyenne potentielle de 730 
000 par an) au service spécialisé, installé à Nantes. Ceux qui franchissent ce premier et 
considérable obstacle 10 % à 20 % et souhaitent rester en France au-delà des trois mois 
doivent encore obtenir une autorisation de séjour accordée pour une durée limitée (10 000 
ont été délivrées dans les préfectures depuis le début des violences en Algérie).</TEXT>
<TEXT>
 La fin</TEXT>
<TEXT>
  d'une exception</TEXT>
<TEXT>
  C'est cette " exception algérienne " que lève l'un des décrets publiés, le 20 décembre, au 
Journal officiel. Ce texte autorise la publication d'un avenant à l'accord franco-algérien de 
1968 sur l'entrée et le séjour des Algériens en France. Il instaure l'exigence du visa de long 
séjour pour les Algériens souhaitant s'établir en France. Cette banalisation du régime 
appliqué aux Maghrébins était souhaitée par la France depuis plusieurs années. Elle est 
déjà en vigueur pour les Tunisiens (depuis 1992) et les Marocains (depuis 1993), mais 
arrive à un bien mauvais moment pour les Algériens puisqu'elle risque de rendre plus 
difficile le sauvetage de ceux qui sont le plus menacés.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, la délivrance d'un visa de long séjour, réservé aux étudiants, aux familles des 
résidents en France, à quelques hommes d'affaires, commerçants et à des personnalités 
politiques triées sur le volet, exige une instruction longue et poussée du dossier, 
incompatible avec la situation d'urgence vécue sur place. Or, le principe de droit commun 
veut qu'un visa de tourisme n'autorise pas de régularisation du séjour au-delà de trois 
mois.</TEXT>
<TEXT>
 Afin de surmonter ce nouvel obstacle, on assure, au ministère des affaires étrangères, que 
les personnes menacées pourront continuer de venir en France avec un visa de court séjour 
et solliciter ensuite auprès des préfectures la régularisation de leur séjour. Mais " à 
condition d'avoir un bon dossier ", précise-t-on. Cette expression sibylline signifie que 
l'administration vérifiera si les menaces invoquées à l'appui d'une demande de titre de 
séjour ont été précisées dès la demande de visa. " Pour montrer que l'on n'a pas cherché à 
détourner la règlementation, un récit cohérent sera nécessaire ", explique-t-on de même 
source.</TEXT>
<TEXT>
 Le soupçon</TEXT>
<TEXT>
  d'immigration</TEXT>
<TEXT>
 Autrement dit, une personne qui ne fera état de menaces qu'une fois arrivée en France 
risque d'être soupçonnée d'avoir utilisé la procédure du visa " touristique " en vue 
d'émigrer. En alourdissant une procédure déjà drastique et en renforçant le poids du 
soupçon d'immigration, un tel raisonnement pourrait coûter leur visa à des personnes 
menacées qui, étant donnés les aléas des services postaux en Algérie, peuvent hésiter à 
exprimer par écrit les persécutions dont elles font l'objet. La nouvelle procédure risque, en 
outre, d'accroître le poids des administrations sur des décisions qui s'apparentent à l'asile 
politique, mais ne sont pas entourées des mêmes garanties juridiques (un refus de visa 
n'est pas motivé et ne peut faire l'objet d'un recours que devant le Conseil d'Etat).</TEXT>
<TEXT>
 Une seconde restriction vient d'être introduite, elle aussi, par décret. Désormais, les 
Algériens souhaitant effectuer une visite de moins de trois mois en France devront 
présenter, comme les autres étrangers non européens, un " certificat d'hébergement " 
établi par la personne qui les accueille en France et contresigné par le maire concerné. 
Auparavant, seule une " attestation d'accueil " établie sur papier libre était requise. La 
nouvelle exigence ne se limite pas à une formalité supplémentaire puisque le maire peut 
demander une enquête visant à vérifier la réalité du logement et les conditions 
#d'hébergement offerts. Certains maires refusent d'ailleurs purement et simplement de 
signer de tels certificats.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
