<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015666</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015666</DOCID>
<ACCOUNT>387981</ACCOUNT>
<PEOPLE>DETIENNE MARCEL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TRANSCRIRE LES MYTHOLOGIES Tradition, écriture, historicité. Ouvrage collectif  sous la directionde Marcel Detienne.Albin Michel, 274 p., 130 F. (1) PAR ORDRE D'INTERVENTION, GERARD LENCLUD, CARLO SEVERI, FRANCOIS MACE, LEON VANDERMEERSCH, GILBERT HAMONIC, FRANCOISE SMYTH, THOMAS ROMER, JOHN SCHEID, CHRISTIAN JACOB ET GEORGES CHARACHIDZE(Doc : Avec photo).
</NOTE>
<NUM1>950421-2-R10-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>HARTOG FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS HARTOG</SIP1>
<SOT1>Des Indiens Cuna du Panama à la Géorgie du XI siècle,  une interrogation collective sur l'idée de tradition</SOT1>
<SU21>ESSAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les quiproquos du mythe et de l'Histoire</TITLE>
<TIO1>TRANSCRIRE LES MYTHOLOGIES TRADITION, ECRITURE, HISTORICITE</TIO1>
<TEXT> Invitant naguère à repenser la mythologie comme objet de savoir, Marcel Detienne avait lancé cette formule légèrement provocante : " La 
mythologie, ça s'écrit " . Puis, dans la suite des travaux de l'anthropologue Jack Goody, il 
avait mené une enquête collective sur les effets de l'écriture en Grèce ancienne. 
Aujourd'hui, sous le titre Transcrire les mythologies, il relance son questionnement, en 
l'élargissant et en le précisant tout à la fois par un recours résolu au comparatisme : 
comment s'opère, ou non, la mise en écriture de la tradition et quels sont ses effets ? On 
passe alors insensiblement de transcrire la mythologie à écrire l'Histoire, ou au partage 
jamais durablement stabilisé entre mythe et Histoire. D'où ce livre, à plusieurs voix (1), 
réunissantanthropologues et historiens autour d'une série de cas précis, qui vont conduire 
le lecteur curieux de l'ancien Israël à la Chine, du Japon à Rome ou en Indonésie, du 
Panama à la Géorgie, et même du côté de la Grèce archaïque, du lointain passé au présent, 
ou l'inverse. La matière est riche. Voici un itinéraire possible.</TEXT>
<TEXT>
  L'écriture, oui, mais, en amont, qu'en est-il de la tradition ? Elle est ce qui règle une 
société dite traditionnelle, où le passé modèlerait le présent. Mais ne faut-il pas avoir déjà 
mis la tradition à distance, justement en l'écrivant, pour pouvoir former le concept de 
tradition et, du même coup, être à même d'opérer ce partage entre les sociétés 
traditionnelles, ou sans écriture, et les autres, dont la tradition sera alors " de ne pas se 
satisfaire de la tradition " ? Reconduire un tel partage peut être plutôt confortable pour 
nous , mais n'est ni moralement ni épistémologiquement très satisfaisant. Aussi convient-il 
de mieux chercher qu'on ne l'a fait où et comment les sociétés traditionnelles ont élaboré 
de la réflexivité culturelle : jeu sur les normes et les valeurs, choix de leur passé... Peut-
être bien, est-ce, paradoxalement, dans ces objets en apparence les plus " traditionnels " 
que sont le mythe et le rite. D'où cette première conclusion : avant même d'être transcrite, 
une tradition ne serait déjà plus ou pas la tradition.</TEXT>
<TEXT>
 DOUBLE ÉCRITUREQuestionner l'idée de tradition, c'est justement ce que permet une 
étude de la pictographie des Indiens Cuna. S'agit-il d'une écriture ébauchée ou avortée, 
incapable de reproduire les sons de la langue ? Nullement. Une étude minutieuse montre 
d'abord que l'usage des pictogrammes est lié à des situations d'énonciation fortement 
ritualisées et ensuite qu'ils servent à fixer des " noyaux de connaissance traditionnelle " 
(liste de noms de lieux ou de personnages). Transcrivant en images la parole ritualisée, les 
pictogrammes représentent, en fait, les supports d'un véritable art de la mémoire, une 
manière de fixer et de contrôler la mémoire de certains mots, amenant à prendre en 
compte la part d'images que comporte une tradition orale.</TEXT>
<TEXT>
  Le Japon du VIII siècle offre l'exemple, probablement unique, d'une double écriture 
simultanée de la tradition. Deux ouvrages fondateurs, les Récits des temps anciens d'une 
part, les Annales du Japon de l'autre, sont présentés à la cour impériale, à huit années 
d'intervalle : même écriture (le chinois), même matière (les traditions japonaises depuis les 
origines du monde), même but (affirmer la légitimité de la famille impériale). Pourtant, au 
final, émergent deux transcriptions diamétralement opposées de l'histoire du Japon. Là où 
les Récits tendent à écrire " les récits du temps des hommes à l'aide de schémas élaborés 
pour le temps des dieux ", témoignant donc d'un moment d'invention de la tradition, les 
Annales, proches des modèles historiographiques chinois, soucieuses de dates et de 
chronologie, privilégiant la linéarité du récit, historicisent la tradition. Dans l'immédiat, les 
Annales l'emportèrent, mais les Récits resurgirent avec l'ère Meiji, comme mémoire de l'" 
authentique " identité japonaise.</TEXT>
<TEXT>
 Mythologisation ou historicisation encore, en Grèce cette fois, avec le statut de ces 
auteurs qui, à partir de la fin du VIsiècle, se mettent à écrire des Généalogies. Viennent-ils 
doubler plagier les poètes, mais en prose ? Ou bien sont-ils déjà des historiens, dont 
l'écriture explicitement, mais aussi par le simple fait de s'exercer met en ordre les récits 
multiples de la tribu ?</TEXT>
<TEXT>
  La Géorgie offre également un superbe exemple de ces quiproquos entre mythe et 
Histoire. Une chronique géorgienne du XIsiècle raconte la conversion du pays intervenue 
au IVsiècle. Un premier livre retrace le temps d'avant, celui du paganisme, un second celui 
d'après : de l'Histoire, donc. Or, un détour par la Géorgie montagnarde et païenne 
d'aujourd'hui montre que la chronique reprend jusque dans le détail une structure 
légendaire relevant de l'oralité, qui est celle de l'institution des cultes païens. C'est vrai 
pour les temps antérieurs à la conversion, mais, plus étonnant, c'est tout aussi vrai pour le 
récit de la conversion elle-même, qui emprunte un mythe de fondation païen (en 
l'agrémentant de quelques clichés bibliques). La conversion, bien réelle, n'a donc pu se 
dire, avant de s'écrire, que dans la langue du paganisme.</TEXT>
<TEXT>
  Transcrire la mythologie ou écrire l'Histoire ? Ni en Chine  où l'écriture historique paraît 
sortir de l'écriture oraculaire , ni à Rome, il n'est question de mythologie. Le souverain 
pontife romain rédige chaque année une chronique qu'il affiche. Cicéron fit de cette 
transcription le point de départ de l'historiographie romaine. Il lançait du même coup un 
serpent de mer des études romaines ! Une reprise rigoureuse du dossier permet de 
montrer qu'il devait s'agir d'un document sur l'état des relations de la cité avec les dieux, 
compilé par le pontife en fonction du pouvoir qui était le sien de " retenir la mémoire des 
événements ". Une histoire, oui, mais religieuse : une " comptabilité de la piété " où il était 
question de " contrats, d'obligations, de solvabilité, de passif et d'actif, et où il n'y avait pas 
de place pour les mythes et les contes de fées ".</TEXT>
</DOC>
