<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003308-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003308-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326014</ACCOUNT>
<CHA1>La Grèce a adressé, jeudi 24 février, une fin de non-recevoir à la proposition du président macédonien Kiro Gligorov d'une rencontre des ministres des affaires étrangères des deux pays pour reprendre le dialogue sur leur contentieux, interrompu par les socialistes grecs à leur arrivée au pouvoir, en octobre dernier.</CHA1>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ANNULATION,PROJET,NEGOCIATION,MESSAGE;MEDIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRECE,MACEDOINE,POLEMIQUE,NOM DE LIEU</SUBJECTS>
<FAB>02251153</FAB>
<NAMES>GLIGOROV KIRO,PAPANDREOU ANDREAS</NAMES>
<NAMES>VAN DEN BROEK HANS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KUNZ DIDIER</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>24 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le contentieux gréco-macédonien&gt; Athènes refuse de reprendre le dialogue avec Skopje</TITLE>
<TEXT>ATHÈNES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  La proposition macédonienne d'une reprise des contacts 
diplomatiques avait été transmise mercredi 23 février par le 
commissaire européen aux relations extérieures, Hans Van den Broek, 
qui a effectué, mercredi et jeudi, une navette entre les deux 
capitales pour tenter de normaliser les relations 
gréco-macédoniennes, après la décision prise la semaine dernière par 
Athènes d'imposer un blocus économique à sa voisine. La mission de 
bons offices de M. Van den Broek a été décidée lundi dernier par la 
Commission européenne, à l'issue d'un conseil des ministres des 
affaires étrangères des Douze, ceux-ci ont fait part de leur 
irritation face à l'embargo décidé par la Grèce en pleine crise 
yougoslave.</TEXT>
<TEXT>
  L'attitude grecque, contraire aux règlements communautaires sur le 
commerce avec les pays tiers, a été vivement critiquée par le 
président de la Commission, Jacques Delors, qui n'a pas exclu une 
saisine de la Cour européenne de justice. Des explications ont été 
demandées à Athènes, qui s'emploie toujours à étayer ses arguments 
juridiques en se réfugiant derrière les articles 36 et 224 du traité 
de l'Union traitant de mesures contre un pays qui provoque des 
tensions internationales et de limitations à la liberté de 
circulation des marchandises en cas de troubles à l'ordre public 
international.</TEXT>
<TEXT>
  Les rapports de bon voisinage entre la Grèce et l'ex-République 
yougoslave de Macédoine (FYROM), admise en avril dernier à l'ONU sous 
ce nom provisoire, sont " essentiels pour la survie de la FYROM et la 
stabilité de la région ", a souligné à Athènes Hans Van den Broek, 
porteur d'un message de M. Gligorov au chef du gouvernement grec, 
Andréas Papandréou. " La Commission européenne ne tente pas de 
résoudre un problème qui existe depuis déjà longtemps mais essaye 
d'aider à la reprise du dialogue entre les deux parties avec les bons 
offices du médiateur des Nations unies, Cyrus Vance, que nous ne 
voulons pas remplacer ", a dit le commissaire européen avant de 
repartir pour Skopje porteur d'un " message oral " de M. Papandréou.</TEXT>
<TEXT>
  Ce message est clair : " Nous sommes prêts à dialoguer si les 
exigences grecques sont remplies ", a répondu le chef de la 
diplomatie hellène, Carolos Papoulias, perpétuant ainsi par son 
intransigeance le dialogue de sourds entre Athènes et Skopje, qui 
campent toutes deux sur leurs positions.</TEXT>
<TEXT>
  Trois préalables</TEXT>
<TEXT>
  La Grèce, qui ne veut pas discuter de la question du nom de la 
Macédoine, " qui appartient au patrimoine national ", a posé trois 
conditions préalables à la reprise du dialogue : le retrait du soleil 
de Vergina (un symbole de la dynastie macédonienne antique) du 
drapeau macédonien, la suppression d'articles constitutionnels qui, 
bien qu'amendés en janvier 1992, sont considérés par Athènes comme " 
irrédentistes ", et la fin de la " propagande hostile " de Skopje 
contre la Grèce.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants grecs se sont pourtant félicités de la mission de M. 
van den Broek, heureux d'avoir de nouveau impliqué l'Union dans le 
différend gréco-macédonien. Athènes espère que Bruxelles exercera des 
" pressions " suffisantes pour que les dirigeants macédoniens 
abandonnent leur " intransigeance ". A la fin de sa mission à Skopje, 
M. Van den Broek a indiqué qu'il restait " de nombreux problèmes à 
régler ", et qu'il était préoccupé des " éventuelles conséquences 
négatives que peuvent avoir les mesures grecques ". Il a toutefois 
estimé que les Douze " pourront trouver les moyens de restaurer le 
dialogue entre les deux Républiques " .&lt;
</TEXT>
</DOC>
