<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034035</DOCID>
<ACCOUNT>412376</ACCOUNT>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1655</FAB>
<NUM1>950916-2-022-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SU21>La dégradation de la couche d'ozone inquiète les Nations unies</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le difficile remplacement des CFC</TITLE>
<TEXT> MONTRÉS DU DOIGT par les gardiens de l'environnement et les protecteurs de la couche d'ozone, les CFC (chlorofluorocarbones), dont la création par 
la division Frigidaire de General Motors remonte aux années 30, devraient voir leur 
production arrêtée en 1996. Une mesure rendue nécessaire pour éviter que " le trou " dans 
la couche d'ozone observé par les satellites au-dessus de l'Antarctique ne s'agrandisse 
encore. En effet, en 1986, un an avant l'adoption du protocole de Montréal en faveur d'une 
protection de cette fragile couche, aujourd'hui ratifié par plus de 150 pays, les industriels 
fabriquaient encore 1 200 000 tonnes de ces substances dont les atomes de chlore 
contribuent largement aux dégâts observés. Mais, cinq ans plus tard, ils n'en produisaient 
plus que 700 000 tonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour satisfaisante qu'elle soit, cette diminution importante des CFC souffre des faiblesses 
d'une réglementation parfois laxiste. " Nos frontières sont des passoires, et des CFC 
d'origine douteuse sont encore largement disponibles, affirme Jean-Bernard Lartigue, 
directeur général adjoint d'Elf-Atochem. La contrebande des CFC s'est organisée. Alors 
qu'aux Etats-Unis plusieurs arrestations suivies de sanctions lourdes ont contribué à 
freiner l'ardeur des fraudeurs 15 000 à 20 000 tonnes de CFC illégaux y seraient entrées 
ces douze derniers mois , aucune disposition européenne ne permet de lutter contre un 
trafic probablement équivalent. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que rien n'empêche un industriel de l'Union européenne d'utiliser des stocks 
de ces matières entrant dans la composition des réfrigérants, des aérosols et des mousses 
synthétiques. Il n'est pas rare de voir importer ce fut le cas en 1995 avec 3 000 tonnes de 
produit des CFC en provenance de pays qui, comme la Russie, ont déclaré ne pas vouloir 
appliquer la réglementation qu'ils avaient ratifiée. Elf-Atochem, qui est devenu leader 
mondial des produits de remplacement des CFC, devant l'américain Du Pont de Nemours, 
le britannique ICI et le japonais Daïkin, affirme même que " ces importations illégales en 
Europe et en Amérique du Nord " sont supérieures à 10 000 tonnes par an, soit 15 % du 
marché européen de la réfrigération !</TEXT>
<TEXT>
 Les produits de substitution (HCFC et HFC) ont quand même pris le dessus, si l'on en juge 
par les 800 000 tonnes que l'industrie produira en 1996 (25 % pour Elf-Atochem). Les 
premiers, des hydrochlorofluorocarbones (HCFC), sont des substituts de première 
#génération, disponibles immédiatement pour les circuits de réfrigération. Vingt fois moins 
polluants que les CFC, ils doivent cependant faire l'objet d'un contrôle sévère qui devrait 
conduire à leur abandon en 2030. C'est pour cette raison que d'autres substituts moins 
nocifs, dits de deuxième génération, les HFC, ont été mis au point ou sont en cours de 
développement. Mais ils nécessitent des aménagements coûteux et ne peuvent être utilisés 
que dans des installations neuves. Les CFC ne sont pas les seuls produits chimiques qui 
menacent la couche d'ozone, et la course aux substituts sera de longue haleine. En effet, 
les halons, utilisés notamment dans les extincteurs, dont la production a été interrompue en 
Europe au 1er janvier 1994, ainsi que le bromure de méthyle, désinfectant des denrées et 
des locaux, ne disposent que de substituts jugés inadéquats, les HBFC, dont la production 
et la consommation devront elles-mêmes être arrêtées au 1er janvier 1996...</TEXT>
</DOC>
