<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022950</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022950</DOCID>
<ACCOUNT>397787</ACCOUNT>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1882</FAB>
<NUM1>950612-2</NUM1>
<ORI1>BELGRADE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>PARTI RADICAL SERBE,GOJKOVIC MAJA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<SIP1> DENIS HAUTIN-GUIRAUT</SIP1>
<SOT1>En dépit de l'embargo, la capitale serbe offre l'apparence d'une vie presque " normale "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jours tranquilles à Belgrade</TITLE>
<TEXT> Les orchestres de rue s'animent, les bars se remplissent, les badauds sont nombreux. Une ordinaire veille de week-end dans le centre de Belgrade que 
nul écho de guerre, nulle trace d'embargo, ne semblent troubler. Dans les galeries 
commerçantes les boutiques sont achalandées. Les automobilistes, à voir les 
embouteillages de chaque début d'après-midi, ne paraissent pas menacés par la pénurie de 
carburant. Par quel miracle la capitale de la République fédérale de Yougoslavie, après 
trois ans d'embargo, parvient-elle à présenter cette apparence de calme et d'abondance 
?</TEXT>
<TEXT>
  " L'une des réponses se trouve dans la banlieue, dans les cours de ferme où l'on cultive 
maintenant le jerrycan ", assure en forme de boutade un diplomate de Belgrade. Bien sûr, 
le marché noir est florissant. Dans ces cours, certains, comme Milan, entreposent quelques 
milliers de litres d'essence achetés en Serbie, en Hongrie ou en Roumanie. Milan, ancien 
plombier, s'est reconverti avec quelques amis dans ce lucratif petit trafic. Il connaît, comme 
la plupart des automobilistes, les couleurs de " son " pétrole. " L'essence serbe est verte, 
la hongroise rouge et la roumaine jaune. " Comme la moitié de la population active, Milan 
a été mis en " vacances forcées " avec maintien d'une partie de son salaire. " Les 
entreprises n'avaient pas le droit de licencier en raison de l'embargo, explique-t-il, mais 
elles n'avaient pas non plus les moyens de nous payer un plein salaire à ne rien faire. Il 
nous faut trouver de quoi nous occuper et surtout améliorer l'ordinaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Les métiers de substitution ont donc fleuri, tout comme les kiosques et étalages sauvages 
le long des rues, au point que l'économie parallèle " représente dorénavant entre le tiers et 
la moitié du PNB du pays ", assure l'économiste Mladjan Dinkic. D'autant qu'aux " petits 
" comme Milan s'ajoutent les commerçants qui vont en Italie, où le visa n'est pas 
obligatoire, pour approvisionner leurs magasins. En haut de l'échelle, moins visibles si ce 
n'est par les puissantes et luxueuses limousines qu'ils exhibent dans les rues de Belgrade, 
de gros trafiquants exercent, eux, dans le domaine des devises, des voitures ou des pièces 
détachées en tous genres et font enregistrer leur société à Chypre.</TEXT>
<TEXT>
 " L'état des vitrines ne doit cependant pas masquer les réels dommages enregistrés par 
l'industrie ", souligne un observateur. Entre 1990 et 1994, la production de voitures, de 
camions et de tracteurs a, par exemple, été divisée par douze, comme celle de certains 
produits chimiques. Cette chute vertigineuse, le manque d'entretien, dans les centrales 
électriques par exemple, auront des effets néfastes pendant plusieurs années. Mais en plus 
d'une agriculture qui a toujours été excédentaire, le marché noir permet de parer au plus 
pressé, et le pays est en passe d'obtenir une faible remontée de sa production industrielle 
que les prévisions des experts situent autour de 2 % pour 1995.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RECONNAITRE OU PAS LA BOSNIE </TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes en fait en train d'achever la criminalisation de la société, affirme Miljenko 
Dereta, le président de l'Alliance civique de Serbie (opposition au centre). Et il ne faut pas 
oublier que les prix restent le plus souvent inaccessibles pour les salaires moyens. " Le 
paradoxe de cette situation fait écrire au quotidien d'opposition Nasa Porba que le régime 
ne serait pas si pressé d'obtenir une levée des sanctions, profitables à certains amis du 
régime qui ont constitué de véritables monopoles, et cache-misère commode pour éviter 
une remise en question des priorités du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté du parti au pouvoir, une telle assertion est bien évidemment balayée . " Ces 
sanctions encouragent en fait les partis à des actes guerriers et amoindrissent surtout 
notre influence pour faire accepter le plan du Groupe de contact ", dit le vice-président du 
Parti socialiste, Goran Percevic. " Nous nous efforçons de calmer le conflit et de faire en 
sorte que la spirale de guerre soit arrêtée ", poursuit M. Percevic en affirmant : " Nous 
avons aussi condamné dès le début les Serbes de Bosnie quand ils ont fait prisonniers des 
soldats de l'ONU. Mais c'est une illusion de croire que cette crise peut être simplement 
résolue par une reconnaissance de la Bosnie-Herzégovine, même s'il ne s'agit pas d'un 
thème tabou. "</TEXT>
<TEXT>
  La reconnaissance de la Bosnie-Herzégovine par les autorités de Belgrade, qui 
#permettrait une levée des sanctions économiques imposée par l'ONU, divise les partis. Si 
l'Alliance civique se félicite de ne " plus être depuis deux mois le seul parti à parler de 
reconnaissance ", cette éventualité fait bien évidemment bondir les nationalistes du Parti 
radical serbe. Alors que son président, Vojislav Seselj, a été emprisonné pour trois 
semaines, la présidente par intérim, Maja Gojkovic, affirme que cette reconnaissance " ne 
sera acceptée ni par les Serbes de Bosnie ni par ceux de Serbie ". Affirmant que " les 
troupes de l'ONU sont les ennemis de la République serbe de Bosnie [autoproclamée en 
territoire bosniaque par Radovan Karadzic] ", Mme Gojkovic fait valoir que " Karadzic a 
déjà fait un geste en relâchant des otages qui constituaient sa seule réponse possible aux 
bombardements ". D'une éventuelle levée des sanctions, elle n'attend pas grand-chose : " 
Le peuple serbe n'en tirera pas beaucoup de profits dans l'immédiat. "</TEXT>
<TEXT>
 Professeur d'économie à la faculté de Belgrade, Danijel Cwjeticanin estime que les effets 
de cette éventuelle suspension de l'embargo " ne seront pas aussi rapides que certains 
l'imaginent, même si aucun pays ne souhaite rester longtemps dans une pareille situation ". 
Il exprime aussi la difficulté d'une partie de la population à accepter la nouvelle proposition 
du président Slobodan Milosevic. " Le nationalisme exacerbé du début de la guerre 
m'indisposait profondément. Maintenant, même si je ne suis pas devenu nationaliste, je 
trouve que ceux qui ont causé la guerre cherchent un peu rapidement à échapper à leurs 
responsabilités de manière malhonnête. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'ils s'en félicitent ou qu'ils le déplorent, beaucoup, à Belgrade, soulignent que le 
président serbe a pour l'instant profité de ce fonctionnement presque " normal " de 
l'économie avec une inflation maîtrisée depuis plus d'un an et qu'il sort renforcé de 
l'épreuve des otages. Il apparaît aujourd'hui plus que jamais comme l'homme 
incontournable d'un quelconque accord de paix. " La question n'est plus maintenant de 
savoir s'il faut reconnaître ou non la Bosnie-Herzégovine et obtenir une levée des 
sanctions, mais quand il conviendra de le faire ", résume Miljenko Dereta.</TEXT>
</DOC>
