<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019054</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019054</DOCID>
<ACCOUNT>392644</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1252</FAB>
<NUM1>950516-3</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>LOUKACHENKO ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SYE1>BIELORUSSIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 14 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les élections en Biélorussie entérinentl'indépendance limitée à l'égard de Moscou</TITLE>
<TEXT> Les électeurs biélorusses ont massivement répondu, dimanche 14 mai, à l'appel de leur président, Alexandre Loukachenko, en participant à un 
#référendum qui doit renforcer encore ses pouvoirs et consacrer son orientation pro-russe. 
Des élections législatives ont eu lieu le même jour, pour la première fois depuis l'ère 
soviétique, dans cette République que la perestroïka avait à peine effleurée et qui dépend 
entièrement de la Russie pour les matières premières et l'énergie. Mais les candidats pour 
les 260 sièges du Parlement n'ont guère eu le droit de faire campagne, et Alexandre 
Loukachenko avait annoncé qu'il ne voterait lui-même pour aucun député " car, de toute 
façon, ils trahiront leurs promesses ".</TEXT>
<TEXT>
  Pratiquement inconnu avant son élection à la présidence en juillet 1994 avec 80 % des 
voix, cet apparatchik de quarante ans avait fait campagne contre la corruption, pour un 
contrôle des prix et pour l'intégration des pays slaves de l'ex-URSS. Depuis, M. 
Loukachenko a mis les médias sous contrôle et lutté contre le Parlement, principalement 
contre sa petite minorité démocratique et nationaliste.</TEXT>
<TEXT>
  A la veille des scrutins, il a été jusqu'à faire diffuser un documentaire télévisé, intitulé La 
Haine, où les chefs du Front populaire local (indépendantiste) sont assimilés aux 
collaborateurs fascistes de la seconde guerre mondiale, durant laquelle un Biélorusse sur 
quatre avait péri. La campagne du président trouve un écho certain dans une République 
dont les habitants parlent russe à 90 % et restent échaudés par l'effondrement économique 
ayant suivi l'indépendance. Mais, pour plus de précautions, tout a été fait pour que les 
élections législatives soient occultées par le référendum présidentiel, auquel les députés, 
majoritairement communistes, avaient tenté en vain de s'opposer. Quatre questions étaient 
soumises : la première proposait que la langue russe ait un statut égal au biélorusse ; la 
seconde, un retour au drapeau biélorusse du temps de l'URSS, faucille et marteau en moins 
; la troisième appelait à approuver " l'action du président en faveur d'une intégration 
économique avec la Russie " ; et la dernière, à donner au président le droit de dissoudre le 
Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  Afin de lutter contre l'apathie politique, les stands électoraux ont été, comme d'ordinaire, 
assortis de buffets ou installés, en régions rurales, dans les discothèques locales. Mais les 
candidats n'ont pas eu le droit de dépenser plus de l'équivalent de 250 francs pour leur 
campagne et sont restés largement méconnus des électeurs. Plus de 50 % d'entre eux se 
seraient néanmoins rendus aux urnes dimanche, validant ainsi le référendum, dont l'issue 
ne faisait guère de doute.</TEXT>
<TEXT>
  Il était aussi certain que beaucoup de sièges resteront vacants à l'issue du premier tour 
des législatives, alors que la date du second n'a même pas été encore fixée. La Biélorussie 
a pris ainsi le chemin d'être la seule République de l'Europe post-communiste qui n'a pas 
connu ses " premières élections législatives libres ", passant directement à un système de 
" régime présidentiel " qui submerge actuellement toute l'ex-URSS.</TEXT>
</DOC>
