<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022129</DOCID>
<ACCOUNT>396704</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/0852</FAB>
<SUBJECTS>OBLIGATION,MARCHE DES CHANGES</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un tableau</NOTE>
<NUM1>950606-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>MARCHES MONETAIRE ET OBLIGATAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le chômage monte aux Etats-Unis les taux baissent</TITLE>
<TEXT>LES OPÉRATEURS des marchés financiers étaient sous le choc,  vendredi après-midi, après la publication des statistiques du chômage aux  Etats-
Unis a u mois de mai. Alors que les économistes prévoyaient 164 000 créations d'emplois, 
ce sont 101 000 emplois qui ont été supprimés ! Le cours  des obligations américaines s'est 
envolé après cette nouvelle. Celui du Treasury Bond  emprunt du Trésor  à trente a ns a 
progressé de 2,25 %, sa hausse  la plus brutale depuis le mois de juillet 1994. Son taux de 
rendement s'est replié de 6,61 % à 6,45 %, son plus bas niveau depuis le 16 février 
1994.</TEXT>
<TEXT>
Le scénario harmonieux d'un atterrissage en douceur de l'économie am éricaine, très  en 
vogue il y a encore quelques semaines, semble s'éloigner. Les experts craignent 
#aujourd'hui que la récession, aux Etats-Unis, ne soit très proche.  Les chiffres du chômage 
ne peuvent être considérés comme un malencontreux accident. Les au tres indicateurs 
publiés cette semaine aux Etats-Unis ont  confirmé le recul très marqué de l'activité. La 
croissance du produit intérieur  brut au premier trimestre a été révisée à la baisse, de 2,8 
% à 2,7 %. L'indice  de l'Association nationale des direct eurs d'achats a, pour sa part, 
baissé de  52 en avril à 46,1 en mai. Enfin, l'indice composite avancé, censé préfigurer 
l'économie dans les six mois à venir, a diminué de 0,6 % en avril.</TEXT>
<TEXT>
 Les  opérateurs des marchés obligataires accueillent ces statistiques avec  enthousiasme : 
avec elles se dissipent les craintes d'un retour de l'inflation.  Par rapport au mois de 
novembre, moment auquel il a commencé à reculer, le  taux de rendement de l'emprunt 
d'Etat américain à trente ans s'est replié de  1,6 %, un mouvem ent d'une ampleur sans 
précédent.</TEXT>
<TEXT>
 Quelle va être l'attitude  de la Réserve fédérale américaine face à ce ralentissement 
brutal de l'économie  ? De nombreux analystes sont persuadés que la banque centrale 
américaine va très  rapidement assouplir sa politiqu e monétaire, peut-être dès la semaine 
prochaine.  Le taux des fonds fédéraux se situe à 6 %. Il pourrait être ramené à 5,75 %,  
voire 5,5 %. Anticipant ce mouvement, une banque américaine régionale, la Southwest 
Bank, a abaissé vendredi après-midi d'un demi -point son taux de base.</TEXT>
<TEXT>
  Les marchés financiers croient aussi à un assouplissement de la politique  monétaire 
américaine. Selon les cotations des contrats à terme, les taux à trois mois américains se 
situeront à 5,75 % à la fin du mois de juin et à 5,30  % à la fin du mois de décembre. Il y a 
cinq mois à peine, les professionnels  pariaient que les taux à trois mois s'établiraient à 
près de 9 % à la fin de  l'année 1995 ! Le ralentissement de l'économie américaine s'est 
accompagné d'un changement total des  prévisions en matière de politique monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
DÉCALAGE CONJONCTUREL</TEXT>
<TEXT>
 Le marché obligataire américain entraîne les autres  marchés dans son sillage. Le taux de 
rendement de l'emprunt d'Etat japonais  est tombé cette semaine à 2,76 %, son plus bas 
niveau  depuis huit ans et demi.  La déflation que connaît aujourd'hui Tokyo amplifie le 
mouvement. L'appréciation  du yen attire également les investisseurs étrangers. Compte 
tenu de l'effet  change, la performance d'un emprunt d'Etat nippon atteint, pour un 
gestionnaire  américain, 35 % depuis le début de l'année.</TEXT>
<TEXT>
 Les obligations européennes progressent elles aussi fortement. Ce phénomène peut 
surprendre lorsqu'on  connaît le décalage conjoncturel qui existe entre les Etats-Unis et 
l'Europe.  Il n'est nullement que stion de récession sur le Vieux Continent. De plus, 
certains pays européens subissent de fortes pressions inflationnistes. Une  semaine après 
la Banque d'Italie, la Banque d'Espagne a d'ailleurs décidé  vendredi de relever ses taux 
directeurs pour tenter de  freiner l'envolée des  prix. Les économistes soulignent toutefois 
que les perspectives de croissance  ont été révisées à la baisse en Allemagne en raison de 
l'appréciation du deutschemark. Selon les experts de l'OCDE, la hausse du produit 
intérieut  brut al lemand serait limitée à 2,7 % en 1996, contre 3,5 % prévus au mois de 
décembre. Cette perspective, conjuguée à l'évolution favorable des prix et  de la masse 
monétaire, pourrait inciter la Bundesbank à assouplir prochainement  sa politique 
monétaire. Selon  les analystes, le statu quo décidé le jeudi 1  juin par le conseil de la 
banque centrale allemande ne remet pas en cause cette  anticipation. Ils pensent que la 
Bundesbank baissera progressivement, au cours  des prochaines semaines, le taux de ses 
prises en  pension, aujourd'hui fixé à  4,51 %.</TEXT>
<TEXT>
 Le marché obligataire français profite lui aussi du mouvement général de détente des taux 
d'intérêt à long terme dans le monde. Le rendement de  l'obligation assimilable du Trésor 
(OAT) à dix ans s'est replié de 8,40 %  au début du mois de janvier à 7,35 % vendredi 2 
juin. Mais le climat  international euphorique masque la nette dégradation du marché des 
emprunts d'Etat français observée depuis la déclaration de politique générale du premier  
ministre le 23 mai. L'écart d e rendement entre les obligations françaises et  allemandes 
s'est élargi, depuis cette date, de 0,59 % à 0,80 %. Pis : le taux  des emprunts d'Etat 
français est aujourd'hui supérieur à celui des titres  belges ! Les investisseurs étrangers 
préfèrent sagement  se tenir à l'écart  du marché français tant que les mesures de 
financement du programme économique  annoncé par M. Juppé n'auront pas été dévoilées. 
La promesse du ministre de  l'économie et des finances, Alain Madelin, de réduire, dès 
cette année, le déficit budgétaire n'a pas suffi à les rassurer.</TEXT>
<TEXT>
 L'absence des investisseurs  non résidents s'est confirmée cette semaine à l'occasion du 
lancement par la  SNCF d'un emprunt de 4 milliards de francs, opération dirigée par le 
Crédit  agricole et par la banque Paribas, avec l'appui de la banque américaine Morgan  
Stanley. En dépit de leurs nombreuses qualités (prix acceptable, belle signature,  grande 
liquidité), les titres n'ont guère trouvé preneurs en dehors de la France. Les investisseurs 
institutionnels frança is se sont en revanche  intéressés à l'émission.</TEXT>
</DOC>
