<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004878</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004878</DOCID>
<ACCOUNT>372887</ACCOUNT>
<PEOPLE>HUNT LYNN</PEOPLE>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0595/1023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,REVOLUTION FRANCAISE,PSYCHOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE ROMAN FAMILIAL DE LA RÉVOLUTION FRANÇAISEde Lynn Hunt.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Jean-François Sené. Albin Michel, 262 p., 150 F.</NOTE>
<NUM1>950203-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1> NICOLAS WEILL</SIP1>
<SOT1>L'historienne américaine Lynn Hunt offre une lecture originale  de 1789 à travers le concept freudien du " roman familial "</SOT1>
<SU11>ESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Révolution française contre le père</TITLE>
<TIO1>LE ROMAN FAMILIAL DE LA RÉVOLUTION FRANÇAISE</TIO1>
<TEXT> Cette première traduction française d'un livre de Lynn Hunt, historienne américaine spécialisée dans l'étude de la Révolution française, aura, en 
apparence, tout pour déconcerter un lecteur français, tant il évoque le terreau des débats 
politico-culturels américains sur lequel il a fleuri. Certes, ce n'est pas le parti pris de " 
nouvelle histoire culturelle " aborder l'Histoire comme un texte , en vogue aux Etats-Unis 
depuis les années 60, qui est nouveau. En revanche, le public français est moins familiarisé 
avec les gender studies, ce type d'approche qui, selon l'utile préface de Jacques Revel, " 
veut attirer l'attention sur les formes de différenciations que le statut et les pratiques liées 
à la division sexuelle induisent dans une culture et, plus largement, dans une société ", et 
dont ce livre est une belle illustration.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques-uns, agacés des ravages et des ridicules que déchaîne, sur les campus 
américains, la fameuse political correctness (expression qu'au Québec on traduit par " 
rectitude politique "), pourraient être prompts à confondre certaines dérives avec un travail 
sérieux et équilibré comme celui de Lynn Hunt. Dans sa conclusion, celle-ci se démarque 
pourtant explicitement du féminisme intégral, qui réduit les droits de l'homme aux droits 
des mâles (en général blancs), et pour qui le sexisme discrédite le libéralisme politique issu 
de la Révolution. Selon Lynn Hunt, au contraire, on ne peut attribuer au hasard le fait que 
la Déclaration des droits de la femme et de la citoyenne d'Olympe de Gouge, première 
ébauche du féminisme politique, paraisse sur le sol de France en 1791, au moment précis 
où le nouvel ordre civil libéral se trouve légalement établi.</TEXT>
<TEXT>
 LE CAS FRANÇAIS</TEXT>
<TEXT>
 Reste à savoir en quoi l'analyse de la différence sexuelle permet non seulement de 
comprendre les avancées timides et hâtivement contenues du mouvement des femmes, 
mais surtout d'évaluer le cas français par rapport aux révolutions anglo-saxonnes. Lynn 
Hunt suggère d'appliquer à la Révolution française, comme grille de lecture, le paradigme 
du " roman familial ", tel que Freud l'utilise dans Totem et tabou. Dans cet essai de 1913, 
Freud prétendait décrire la genèse des sociétés à partir du concept de " horde primitive ", 
lui-même inspiré de Darwin. L'ordre social aurait pour origine, selon Freud, la révolte des 
fils contre un père tyrannique, s'arrogeant sans vergogne la propriété exclusive des 
femmes de la tribu. Après le meurtre du père, les fils, saisis par la culpabilité, n'auraient eu 
de cesse de remplacer la figure manquante de leur géniteur par la pratique de rites 
totémiques, archétype de la religion, et par l'invention de la loi. Ce drame primitif et 
refoulé de l'inconscient collectif, Lynn Hunt le voit se rejouer, à la fin du siècle des 
Lumières, au cours de la période révolutionnaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le recours à la psycho-histoire (les concepts qui expliquent la psychologie individuelle 
peuvent-il être ainsi " importés " dans l'analyse des phénomènes collectifs ?)suscitera sans 
doute de nombreuses réserves. Les textes dits " phylogénétiques " de Freud (qui 
#entendent rendre raison de l'espèce humaine) ont été et demeurent les plus controversés 
du corpus psychanalytique. Quant à la " horde primitive " freudo-darwinienne, elle a très 
vite laissé sceptiques c'est le moins qu'on puisse dire anthropologues et ethnologues, 
lesquels, à l'instar d'Edward Evans-Pritchard, n'ont pas manqué d'ironiser sur cette " 
famille cyclopéenne " énigmatique et introuvable. Et pourtant, ce décryptage de la 
Révolution française, qui offre à Lynn Hunt l'intérêt stratégique de placer la question 
sexuelle au point de fuite de son tableau révolutionnaire, se révèle fécond à plus d'un 
titre.</TEXT>
<TEXT>
 Il a ainsi l'avantage de permettre une comparaison originale entre les révolutions 
américaine et française. La seconde est jugée plus radicale parce qu'elle achève, avec 
l'exécution de Louis XVI, le 21 janvier 1793, un processus de mise hors-jeu de la puissance 
paternelle. Ce processus, amorcé depuis un siècle, et qui accompagne la séparation du 
politique et du sacré, a, d'après Lynn Hunt, été préparé par la littérature romanesque du 
XVIII siècle, avec ses héros aux origines douteuses ou ses enfants orphelins de père, à 
l'exemple de Paul et Virginie. La révolution américaine, en se cristallisant autour de la 
personnalité patriarcale de George Washington et des fameux " pères fondateurs ", aurait, 
elle, " raté " ce grand moment anthropologique.</TEXT>
<TEXT>
 LIMITES</TEXT>
<TEXT>
Dans le mouvement historique de longue durée qui éloigne l'humanité de la société 
patriarcale, la Révolution française serait donc une étape de toute première importance. 
Mais la mise à mort de la " mauvaise mère ", Marie-Antoinette, montre à sa manière que 
si " l'inconscient politique " des années 1790 désirait bien éliminer, avec la monarchie, la 
source paternelle du pouvoir, les révolutionnaires entendaient bien aussi préserver 
l'essence virile du substitut républicain. Les frères auraient ainsi pris la place du père, en 
perpétuant l'exclusion des femmes de l'ordre politique, ce que recouvre l'appel républicain 
à la " fraternité ", si mystérieux pour les historiens de la période. Sous le Directoire, et 
plus encore avec le code Napoléon, on tente même de restaurer un ordre familial boiteux... 
Aller plus loin dans l'abolition de cette " loi des mâles " serait-il, pour Lynn Hunt, le 
programme des siècles à venir ?</TEXT>
<TEXT>
 Lynn Hunt reste tout de même prudente sur le degré de validité de son " outil " freudien. 
Mais elle soutient, parfois de façon convaincante, que son " roman familial " donne un sens 
à des matériaux qui, autrement, resteraient indéchiffrables, comme cette curieuse 
efflorescence, à l'ère de la vertu militante, de la pornographie politique, dont La 
Philosophie dans le boudoir de Sade est à la fois un témoignage et une parodie.</TEXT>
<TEXT>
 Il est cependant curieux de constater à quel point cette extrême audace interprétative 
s'accompagne d'un retour inattendu à une historiographie somme toute très traditionnelle 
de la Révolution française. En faisant de la décapitation du roi-père le point nodal de la 
Révolution, Lynn Hunt ne replace-t-elle pas le foyer de l'incendie révolutionnaire en 1793, 
comme le veut l'historiographie " jacobine " ? N'évacue-t-elle pas, du même coup, la 
lecture libérale, tocquevillienne, de la Révolution, qui estime que 1789 est le moment qui 
concentre l'essentiel des acquis de la période, tandis que la radicalisation de 1793 ne serait 
qu'un écart prétotalitaire et terroriste ? L'historiographie américaine de la Révolution 
étale, ainsi, et sa radicalité et ses limites.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
