<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046966</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046966</DOCID>
<ACCOUNT>428695</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951223</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221295/1754</FAB>
<NUM1>951223-4</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Islamabad soupçonne des agents secrets indiens ou afghans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'explosion d'une voiture piégée a fait  au moins soixante morts au Pakistan</TITLE>
<TEXT> L'EXPLOSION d'une voiture survenue, jeudi 21 décembre, dans le parc de stationnement du centre commercial Saddar Bazar à Peshawar, capitale de 
la province pakistanaise de la Frontière du nord-ouest (NWFP), a fait 60 morts et 200 
blessés, selon un bilan encore provisoire.</TEXT>
<TEXT>
  Le 19 novembre, l'explosion d'une bombe à l'ambassade d'Egypte à Islamabad, capitale 
du Pakistan, avait causé la mort de 17 personnes et fait 60 blessés. Ces violences ont lieu 
dans un climat troublé par l'insurrection de minorités politiques et religieuses contre le 
gouvernement du premier ministre, Benazir Bhutto, et par l'activisme croissant de groupes 
musulmans intégristes.</TEXT>
<TEXT>
  La police a indiqué que 25 kilos d'explosifs avaient été placés à bord du véhicule et que la 
mise à feu a été déclenchée à distance. Selon les secouristes, le nombre des victimes 
pourrait augmenter : les recherches continuent dans les décombres, et de nombreux 
blessés sont dans un état sérieux. Parmi les morts, a déclaré un responsable, figurent la 
fille, deux petits-enfants et le chauffeur du gouverneur de la province, ainsi que la fille et le 
neveu du ministre des transports de la NWFP. Trois policiers ont aussi été tués. 
L'explosion a provoqué un incendie dans deux grands magasins de vêtements et dans des 
boutiques du Saddar Bazar. L'attentat n'avait pas encore été revendiqué vendredi en fin de 
matinée.</TEXT>
<TEXT>
  Un haut responsable, Gulzar Khan, a déclaré, à Peshawar, que des agents secrets indiens 
ou afghans pourraient être impliqués dans cet attentat. La ville abrite plus d'un million de 
réfugiés d'Afghanistan. En novembre, une série d'explosions de plus modeste importance y 
avait eu lieu, et les autorités avaient alors incriminé des " saboteurs " venus du pays 
voisin.</TEXT>
<TEXT>
  Les relations entre Islamabad et le gouvernement du président afghan, Burhanuddin 
Rabbani, se sont détériorées après l'incendie, début septembre, de l'ambassade 
pakistanaise dans la capitale afghane. Kaboul, pour sa part, soupçonne le Pakistan de 
soutenir le mouvement des taliban, " étudiants " islamistes qui se sont rendus, en un an, 
maîtres du sud de l'Afghanistan et qui assiègent aujourd'hui la capitale de ce pays dans 
l'intention d'en chasser M. Rabbani. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
