<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002281-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002281-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333262</ACCOUNT>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04181170</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,BUREAUX,LOGEMENT,REFORME,PROJET,ORGANISME PROFESSIONNEL,RENOVATION URBAINE,FINANCEMENT,PROPRIETE IMMOBILIERE</SUBJECTS>
<NAMES>AGENCE NATIONALE POUR L'AMELIORATION DE L'HABITAT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>IMMOBILIER&gt; La transformation de bureaux en logements&gt; Les professionnels unis sur une série de propositions</TITLE>
<TEXT>La gravité de la crise de l'immobilier d'entreprise _ les stocks sont estimés à 4,5 millions de mètres carrés en Ile-de-France _ a incité 
les professionnels à s'unir au sein d'un groupe de travail pour 
présenter une série de propositions destinées à favoriser la 
transformation de bureaux en logements.</TEXT>
<TEXT>
  Ces mesures, fiscales, financières et administratives, visent 
d'abord à réduire et à stabiliser l'offre, ensuite à stimuler la 
demande. Dans le premier chapitre, on trouve notamment la possibilité 
de déduire des revenus fonciers les travaux de transformation engagés 
et d'imputer le déficit foncier éventuel sur le revenu global " sans 
limitation de montant ". Ils proposent aussi une exonération 
transitoire des plus-values lors de la vente de bureaux anciens sous 
la double condition de leur réaffectation à l'usage d'habitation et 
de l'acquisition dans un délai d'un an de bureaux neufs ou rénovés 
pour un montant au moins égal. Le rapport préconise également la 
possibilité de transmettre hors droits de succession les immeubles de 
bureaux transformés en logements.</TEXT>
<TEXT>
  Ils souhaitent aussi que l'accès aux subventions de l'ANAH (Agence 
nationale pour l'amélioration de l'habitat) soit facilité et que le 
montant de ses subventions soit revalorisé. Autre mesure financière : 
des taux " vraiment préférentiels " pour le portage d'immeubles vides 
et la rémunération au niveau de l'inflation du foncier non bâti. Sur 
le plan administratif, les professionnels préconisent un allègement 
et une clarification des procédures du code de l'urbanisme pour 
requalifier un immeuble ainsi qu'un allongement de la durée de 
validité des permis de construire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour relancer le marché, les signataires pensent notamment que les 
administrations et les établissements publics ou parapublics 
devraient avoir accès au marché privé. Ils se déclarent " unanimes " 
à demander la suppression du passage de la TVA immobilière aux droits 
d'enregistrement (19 %), passé le délai en vigueur de cinq ans ou la 
première transaction. Ces propositions sont transmises à M. Claude 
Darmon, chargé par le gouvernement d'établir un rapport sur la 
transformation des bureaux en logements.&lt;
</TEXT>
</DOC>
