<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011766</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011766</DOCID>
<ACCOUNT>382736</ACCOUNT>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/0953</FAB>
<NUM1>950325-21</NUM1>
<ORI1>FRANCFORTde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>METALLGESELLSCHAFT,DEUTSCHE BANK,DRESDNER BANK,SCHMITZ RONALDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SU21>Recapitalisé mais amaigri, Metallgesellschaft redevient bénéficiaire</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le pouvoir des banques allemandes mis en cause</TITLE>
<TEXT> Une banque peut-elle être l'un des premiers actionnaires d'une entreprise dont elle est également une créditrice privilégiée ? L'omniprésence des banques 
dans l'économie allemande est-elle compatible avec le contrôle efficace de l'activité des 
entreprises ? Ces questions se posent de manière insistante depuis l'annonce des déboires 
de Metallgesellschaft, qui n'ont pas fini de secouer le monde des affaires en Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
 S'ajoutant à des scandales d'escroquerie au crédit comme celle du promoteur immobilier 
Jürgen Schneider (marquant le début d'un divorce entre l'opinion publique allemande et les 
banquiers lorsque l'un d'eux avait qualifié ses conséquences de " peanuts "), cet 
événement pose une fois de plus, la question du " pouvoir des banques " en Allemagne. 
Pour la première fois, l'hypothèse d'une loi leur imposant de réduire leurs positions dans 
l'économie allemande est envisagée.</TEXT>
<TEXT>
 Les actionnaires minoritaires du groupe Metallgesellschaft, qui ont eu le sentiment d'être 
trompés, entendent défendre leurs droits de manière plus ferme. Ce phénomène pourrait 
permettre d'introduire de nouvelles règles de conduite, plus ouvertes, dans la vie 
économique allemande. C'est le voeu du chancelier Kohl lui-même, qui a estimé, au cours 
d'un récent discours prononcé à l'occasion du 125 anniversaire de la Commerzbank, qu'il 
fallait " améliorer le contrôle et la transparence " dans ce domaine.</TEXT>
<TEXT>
  La Deutsche Bank, premier établissement bancaire allemand et l'un des principaux 
actionnaires de Metallgesellschaft (avec 10,65 % du capital), a toujours joué, avec la 
Dresdner Bank, le numéro deux, le rôle de " banque maison " pour Metallgesellschaft, 
dont elle a partagé le destin. La position de Ronaldo Schmitz, membre du directoire de la 
Deutsche Bank et président du conseil de surveillance de Metallgesellschaft, continue 
d'être sévèrement critiquée, même si l'intéressé a réussi, jusqu'à ce jour, à se maintenir à 
son poste.</TEXT>
<TEXT>
  Soit, comme le pensent notamment plusieurs économistes américains, la Deutsche Bank a 
été responsable de la catastrophe financière de MG Corp. sur les marchés pétroliers de 
New York, en abandonnant de manière précipitée des positions certes dangereuses, mais 
qu'il aurait été plus judicieux de conserver ; soit, comme l'affirme la Deutsche Bank elle-
même, elle n'a pas été mise au courant des jongleries financières de la filiale de New York 
et a dû réagir dans la précipitation pour sauver ce qui pouvait l'être encore. Il suffit de cinq 
minutes à pied pour aller du siège de la Deutsche Bank à celui de Metallgesellschaft : 
selon une plaisanterie courante à Francfort, telle serait la raison pour laquelle les 
contrôleurs n'auraient pas fait leur travail. Quoi qu'il en soit, dans les deux cas de figure, la 
banque a fait un mauvais usage de son pouvoir.</TEXT>
</DOC>
