<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000113-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000113-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346644</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Pour la France, l'expédition dite des " Dardanelles " fut un désastre parmi d'autres en ce début de la Grande Guerre. Mais, pour les Australiens et les Néo-Zélandais qui prirent une part héroïque au débarquement manqué dans la presqu'île de Gallipoli, en Méditerranée orientale, entre avril et décembre 1915, le résultat fut tout autre : la naissance d'une conscience nationale.</CHA1>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,COMBAT,TURQUIE</SUBJECTS>
<FAB>08011599</FAB>
<NOTE>Historial de la Grande Guerre&gt; LIRE&gt; Bill Gamage&gt; The Broken Years, Australian&gt; Soldiers in the Great War&gt; Londres, Penguin Books, 1990&gt; Jock Phillips&gt; The Great Adventure,&gt; New Zealand Soldiers Describe the First World War&gt; Wellington, Allen and Unwin, 1988&gt; Ken Inglis&gt; " ANZAC and the Australian Military Tradition"&gt; Revue internationale d'histoire militaire, n 72, 1990&gt; Dennis Winter 25 April 1915, the Inevitable Tragedy&gt; The University of Queensland Press, 1994&gt; DOC:AVEC UNE CARTE ET UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BECKER ANNETTE</AUTHOR>
<PAGE>345</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918</LEAD1>
<TITLE>LA TRES GRANDE GUERRE&gt; 13. Les " Anzacs " à Gallipoli</TITLE>
<TEXT>L'ACRONYME ANZAC _ Australian-New Zealand Army Corps _ a été le premier utilisé dans la langue anglaise. En Australie comme en 
Nouvelle-Zélande, il est protégé par la loi, ce qui lui donne un 
caractère sacré. Le jour de l'ANZAC, le 25 avril, est celui où l'on 
célèbre, aux antipodes, les héros de la Grande Guerre. Car le 25 
avril 1915, à l'aube, les troupes de l'ANZAC ont subi leur baptême du 
feu, en Turquie, dans la péninsule de Gallipoli.</TEXT>
<TEXT>
 Le nom donné à la plage du débarquement, ANZAC Cove, a été conservé 
par Mustafa Kemal devenu Atatürk, en hommage à ses assaillants 
malheureux. Très vite, en Australie et en Nouvelle-Zélande, le nom 
fut donné à tous les soldats venus de ces deux pays, appelés 
désormais les " Anzacs ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est connu en France comme " l'expédition des Dardanelles ", 
tentative désastreuse d'ouvrir un front secondaire en Méditerranée 
orientale, a été perçu par les Australiens et les Néo-Zélandais comme 
le moment de naissance de leur nation. Une débâcle a été sublimée, 
recomposée, pour devenir ce triomphe national, au point qu'au début 
de 1916 on a sérieusement songé à appeler la future capitale fédérale 
de l'Australie ANZAC, et non pas Canberra comme il avait été prévu en 
1913.</TEXT>
<TEXT>
  Devant le blocage de la situation militaire sur le front 
occidental, les partisans de la stratégie indirecte tentèrent 
d'imposer leurs vues chez les Alliés. N'était-il pas tentant 
d'affaiblir l'Empire ottoman, jugé comme le maillon le plus fragile 
des alliés des puissances centrales, tout en protégeant les intérêts 
économiques et stratégiques en Méditerranée orientale, importants 
pour l'avenir ?</TEXT>
<TEXT>
 Le déblocage des détroits pourrait aussi se révéler utile aux 
liaisons avec la Russie, mais cet aspect était perçu comme secondaire 
chez les partisans des Dardanelles, en particulier le premier lord de 
l'Amirauté, Winston Churchill.</TEXT>
<TEXT>
 La supériorité</TEXT>
<TEXT>
 topographique des Turcs</TEXT>
<TEXT>
 bloqua les assaillants</TEXT>
<TEXT>
  Mais les généraux en chef French et Joffre croyaient à la percée 
sur le front occidental et ne voulaient en aucun cas se priver des 
forces qui auraient été nécessaires à une opération amphibie. C'est 
ainsi que la première action tentée dans les Dardanelles fut 
uniquement navale ; et ce n'est qu'après son échec que l'on se 
résolut au débarquement dans la presqu'île de Gallipoli. La stratégie 
indirecte allait reposer principalement sur des " forces indirectes 
", les troupes de l'ANZAC, qui ne s'étaient pas encore battues.</TEXT>
<TEXT>
  Côté anglais, Sir Ian Hamilton a la charge de l'opération. Il n'est 
nommé par le maréchal Kitchener que le 12 mars et arrive au large de 
Gallipoli juste à temps pour voir de ses propres yeux l'échec naval 
anglo-français du 18 mars. Tout se fait dans la hâte. </TEXT>
<TEXT>
  Le débarquement va manquer des deux éléments qui auraient été 
nécessaires : une bonne préparation et l'avantage de l'effet de 
surprise. Le général allemand Liman von Sanders, qui commandait les 
troupes turques, avait eu au contraire le loisir de se préparer. Les 
Dardanelles étaient un véritable rêve pour des défenseurs : une bande 
de terre étroite, extrêmement accidentée, où il était facile de 
s'installer solidement en hauteur pour repousser les assaillants 
venus de la mer.</TEXT>
<TEXT>
 Les plans prévoyaient trois débarquements distincts, celui des " 
Anzacs ", celui des Britanniques et celui des Français. Au total 75 
000 hommes. Si l'on considère ce jour du 25 avril du côté des 
différents belligérants, le tableau est contrasté. Les Anglais et les 
Français réapprennent ce dont ils souffrent sur le front occidental : 
les lignes de défense ne peuvent être brisées par les assauts de 
l'infanterie, d'autant plus que l'aide de l'artillerie est ici 
insignifiante. </TEXT>
<TEXT>
  La supériorité topographique des Turcs, bien retranchés, suffit à 
bloquer les assaillants à proximité des plages où ils ont débarqué. 
Dès le 25 avril, la logique militaire serait de reconnaître que 
l'expédition a échoué : on ne peut pas avancer. On tentera pourtant 
un nouveau débarquement en août, sans plus de succès, et l'ordre 
d'évacuation ne sera donné qu'en décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Cette victoire prouve aux Turcs, dont les possibilités militaires 
avaient été largement sous-estimées par les différents services de 
renseignements, qu'ils sont en train de renaître en tant que nation 
militaire. Ils retrouvent un orgueil national longuement atteint. 
Mustafa Kemal saura en faire usage.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux 21 000 hommes de l'ANZAC, 8 000 " Kiwis " (les 
Néo-Zélandais) et 13 000 " Aussies " de l'Australian Imperial Force, 
ils découvrent tout simplement qu'ils sont " Anzacs ". Le jeune 
capitaine Stanton, membre de l'AIF, seul corps formé exclusivement de 
volontaires pendant toute la guerre parmi tous les belligérants, 
décrit Gallipoli : " 1915. Entrée de l'Australie parmi les nations. 
Pas de plus belle entrée dans l'Histoire. [...] Avoir sauté d'un seul 
bond dans la nation, la fraternité et le sacrifice, quelle année ! 
[...]"</TEXT>
<TEXT>
 25 avril 1915, 3 heures. Les canots de débarquement quittent les 
gros navires au large de Lemnos. Les Australiens rament dans le noir 
jusqu'à leur point de débarquement. Mais ils se retrouvent un peu 
plus au nord. ANZAC Cove se révèle un minuscule espace dominé par des 
falaises. Au moins la plage n'est-elle pas minée, et peu de Turcs se 
trouvent sur les hauteurs : l'endroit, jugé peu propice à un 
débarquement, avait été négligé par la défense. A 4 h 29, les 
premiers bateaux touchent terre, les Turcs se réveillent envahis. Les 
hommes de l'ANZAC se lancent à l'assaut de Gallipoli. Leur mission : 
attaquer les Turcs par le nord, pendant que les Français et les 
Britanniques débarquent au sud. Les Turcs doivent être encerclés, 
battus, en quelques heures, au pis en quelques jours.</TEXT>
<TEXT>
 Camaraderie,</TEXT>
<TEXT>
 loyaute,</TEXT>
<TEXT>
 et solidarité illimitée</TEXT>
<TEXT>
 Le 25 au soir, malgré les attaques d'un courage extraordinaire et 
militairement imposantes pour des hommes qui découvraient le feu, il 
était clair que l'ennemi avait résisté. Il ne restait plus qu'à 
s'installer, à creuser des retranchements sur les quelques milliers 
de mètres carrés gagnés.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y avait pas eu de percée. Les soldats des Dardanelles 
rejouaient sur un théâtre d'opération minuscule le blocage du front 
occidental. Les acteurs de l'ANZAC, en prenant le nom de " diggers ", 
rappelaient aussi la tradition des pionniers des mines d'or dans 
leurs pays respectifs.</TEXT>
<TEXT>
 Ils appartenaient bien à l'Empire britannique, pour lequel ils 
étaient déjà venus se battre en Afrique du Sud, mais ils avaient 
découvert autre chose dans les combats et la mort de Gallipoli. " 
Cette guerre m'a rendu intensément britannique et absolument 
australien ", affirmera Stanton.</TEXT>
<TEXT>
  Les sacrifices accomplis dans les premiers jours, vite connus dans 
les deux pays, ont nourri tout un imaginaire partagé par les 
combattants et leurs familles. Les mythes nés à et par Gallipoli 
reposaient avant tout sur l'extraordinaire bravoure des combattants 
des antipodes.</TEXT>
<TEXT>
 Cette guerre, où l'artillerie était peu employée, permettait en 
effet au soldat de faire preuve de ses qualités personnelles, de son 
sens de l'initiative. Cette bravoure était certainement comparable à 
celle des autres belligérants. Mais Australiens et Néo-Zélandais 
avaient parcouru volontairement la moitié du monde pour subir 
l'épreuve de la guerre : ils se prenaient pour des chevaliers en 
croisade, les plus cultivés d'entre eux n'oubliaient pas que Troie se 
trouvait juste de l'autre côté du détroit. Leur nouveau monde était 
venu sauver le vieux.</TEXT>
<TEXT>
 Après la guerre</TEXT>
<TEXT>
 chevaleresque,</TEXT>
<TEXT>
 un enfer de pourriture</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau monde trouva au bout du voyage la mort, par balles et 
surtout par maladies. La guerre chevaleresque se transforma vite en 
un enfer de pourriture : on peut imaginer la dysenterie, les rats, 
les mouches, les odeurs des cadavres en décomposition dans la chaleur 
de l'été turc. Manque d'eau, manque de place pour enterrer les morts, 
manque de sacs de terre pour protéger les tranchées, et ces murs de 
corps qui les remplacent. C'est ainsi que prend effet à Gallipoli une 
des rares trêves de la guerre destinées à enterrer les morts des deux 
camps. Puis, en novembre, c'est une terrible vague de froid qui force 
à l'évacuation de nombreux hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, même les blessés et les malades évacués veulent retourner 
se battre. Les lettres, les journaux intimes, disent l'horreur 
absolue de cette guerre qu'il faut pourtant poursuivre jusqu'à la 
victoire. Les " Anzacs " ne retrouveront pas leur chère nation avant 
d'avoir vaincu.</TEXT>
<TEXT>
  Ils cultivent le sens de la camaraderie, de la loyauté. Le 
sacrifice d'un certain Simpson, tué alors qu'il relevait 
inlassablement les blessés sous les balles, et les transportait sur 
son âne jusqu'au poste de secours, est devenu dès 1916, et reste 
jusqu'à aujourd'hui, le symbole mythique de l'héroïsme solidaire des 
Australiens.</TEXT>
<TEXT>
 Les " ANZACS " sont fiers d'avoir été surnommés " les Gurkhas blancs 
", de s'être révélés supérieurs aux Anglais sur le terrain, d'avoir 
pu mépriser les officiers britanniques, beaucoup trop durs avec leurs 
hommes. Ils cultivent le sens de l'humour et un certain respect pour 
les Turcs, " Jacko ", réservant toute leur haine pour les " Huns " 
responsables de la guerre. Bientôt, dans les Flandres et dans la 
Somme, ils auront l'occasion de se heurter directement à eux.</TEXT>
<TEXT>
  L'évacuation de Gallipoli permet de transformer encore une fois une 
défaite en triomphe : la retraite se fait en onze nuits de décembre, 
sans qu'un seul homme soit blessé. Le mythe dit que les Turcs ne se 
sont aperçus de rien à cause d'une organisation remarquable, ce qui 
permet de sauver la face du haut commandement. Les troupes turques, 
plus probablement, n'allaient pas risquer de perdre des hommes au 
moment où leur victoire était complète.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'évacuation séparait les combattants de ceux qui étaient 
morts à Gallipoli : 7 594 Australiens, 2 431 Néo-Zélandais. Des 
messages sont laissés aux Turcs pour qu'ils continuent à respecter 
leurs ennemis dans la mort : jusqu'à leur dernière minute, à 
Gallipoli, les " ANZACS " tiennent à marquer leur spécificité. " Les 
Turcs nous ont battus, conclut Stanton. [...] Cette nuit est la 
dernière à ANZAC. C'est dur de devoir partir. J'en avais absolument 
marre et voulais un petit repos, mais de là à tout abandonner. [...] 
Que je sois damné si les Australiens n'ont pas fait ce qu'on 
attendait d'eux. Ils ont tout fait. Bien plus que ce qu'on leur 
demandait. Nous le savons bien. Nous n'avions aucune chance. " Les " 
ANZACS " avaient été battus par les troupes turques. Les Arméniens 
allaient rapidement en payer le prix.&lt;
</TEXT>
</DOC>
