<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001523-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001523-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355042</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>CESSION D'ENTREPRISE,FRANCE,ALLEMAGNE,BIOTECHNOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>10121210</FAB>
<NAMES>SKW TROSTBERG,SBI,STERLING WINTHROP,VIAG,SANOFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>Pour financer le rachat de la pharmacie de Sterling&gt; Sanofi vend pour 4,4 milliards de francs deux activités bio-industries à l'allemand VIAG</TITLE>
<TEXT>Après plusieurs mois de discussions et une quarantaine de propositions, Sanofi a annoncé, mardi 11 octobre, la cession pour 4,4 
milliards de francs de deux activités bio-industries à SKW, une 
filiale du groupe allemand VIAG : SBI, spécialisée dans les arômes et 
les gélatines, et le V Quartier travaillant sur les corps gras 
d'origine animal.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Dehecq, président de Sanofi, avait prévenu le 
personnel dès juin lors du rachat de Sterling Winthrop qui propulse 
le groupe au vingtième rang mondial des laboratoires pharmaceutiques. 
Ce changement de taille dans le secteur de la santé ne permet plus à 
Sanofi de développer simultanément ses trois métiers que sont la 
santé, la beauté et les bio-industries. La décision était prise alors 
de se séparer de ce dernier pôle d'activité, espérant ainsi par le 
produit de sa vente financer l'acquisition américaine, estimée à 6,5 
milliards de francs. Filiale d'Elf Aquitaine, Sanofi est tenue 
d'assurer seule cet achat, sa maison mère ayant décidé de ne pas y 
participer pour ne pas alourdir son endettement.</TEXT>
<TEXT>
  Cet ensemble bio-industries employant 5 600 personnes dans le monde 
et réalisant 5 milliards de francs de chiffre d'affaires, est l'un 
des principaux fournisseurs mondiaux d'ingrédients et de services 
pour l'industrie agroalimentaire. Il rejoint un groupe qui entend 
ainsi prendre pied dans un domaine où il était jusqu'à présent 
absent. " Malgré l'impact émotionnel que revêt cette cession, ce 
désinvestissement est réalisé dans des conditions excellentes ", a 
précisé Jean-François Dehecq, car aucune fermeture de sites n'est 
prévue. " Comme il ne s'agit pas d'une opération de synergie, mais 
d'un groupe qui veut se développer dans un nouveau secteur, personne 
ne sera mis sur le bord du chemin. D'ailleurs les équipes de 
direction sont confirmées et le fondateur Raymond Ortal en restera le 
président. "</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe industriel VIAG emploie 100 000 personnes, réalise un 
chiffre d'affaires de 40 milliards de deutschemarks (136 milliards de 
francs) et a des activités allant du négoce industriel à l'énergie en 
passant par l'emballage et l'aluminium. Sa filiale SKW Trostberg 
réalise un chiffre d'affaires de 1,6 milliard de DM dans la chimie 
fine et les produits chimiques pour le bâtiment. Enfin, pour financer 
totalement le rachat de Sterling, le groupe doit encore trouver 2 
milliards de francs. Deux branches d'activités dans les 
bio-industries sont encore à céder : les semences et la santé 
animale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
