<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043790</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043790</DOCID>
<ACCOUNT>424762</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1262</FAB>
<NUM1>951130-2-004-62</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MURAYAMA TOMIICHI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 28 NOVEMBRE 1995 : PRESENTATION DU PLAN-CADRE DEFINISSANT LES GRANDES ORIENTATIONS DES PROGRAMMES DE DEFENSE QUINQUENNAUX</LEAD1>
<TITLE>Tokyo réaffirme l'importance du traité de sécurité nippo-américain</TITLE>
<TEXT> Pour la première fois en vingt ans, le Japon modifie sa politique de défense afin de tenir compte de l'évolution de la situation mondiale. Le cabinet de 
Tomiichi Murayama a adopté, mardi 28 novembre, un plan-cadre qui prévoit une réduction 
des forces militaires et leur assigne de nouvelles missions, précisant leur rôle en cas de 
désastres naturels et de lutte contre le terrorisme. Le document, qui se substituera au plan-
cadre de 1976, souligne le caractère " indispensable " du " système " de sécurité 
américano-nippon pour " la paix et la sécurité de la région " et réaffirme les trois principes 
de la politique de défense japonaise : ne pas avoir sur son territoire, ne pas posséder ou 
produire d'armes nucléaires. Il rappelle enfin la détermination du Japon à ne pas devenir 
une grande puissance militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau plan-cadre prévoit une réduction du nombre des soldats de 180 000 à 145 000 
mais maintient les forces de réserve à 15 000 hommes. Le nombre des unités de la marine 
et de l'aviation sera aussi diminué. La réduction du personnel militaire est symbolique 
étant donné que le contingent de 180 000 hommes de cette armée de métier n'était pas 
atteint : elle se traduira par une diminution effective de 5 000 hommes mais une 
réorganisation des 12 divisions afin de les rendre plus opérationnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau plan-cadre a donné lieu a un âpre débat au sein des forces de la coalition 
gouvernementale qui a mis en relief les ambiguïtés et les contradictions de la position 
japonaise. Inconstitutionnelle au regard de la Loi fondamentale qui interdit au Japon 
d'entretenir une armée sur son territoire, les forces d'autodéfense ont été imposées au 
Japon par les Etats-Unis lorsque, au début de la guerre froide, Washington décida de faire 
de l'archipel le point d'ancrage de sa stratégie anticommuniste en Asie. Aujourd'hui, en 
termes financiers,l'armée nippone est devenue la troisième du monde après celle des 
Etats-Unis et de la Russie : en 1996, son budget devrait s'élever à 255 milliards de francs, 
soit de 25 % plus élevé que celui de la France.</TEXT>
<TEXT>
CONTRADICTION SUR LE NUCLÉAIRE</TEXT>
<TEXT>
  Le plan-cadre, qui définit les grandes orientations en fonction desquelles sont élaborés les 
programmes de défense quinquennaux, a quelques difficultés à définir la raison d'être des 
forces d'autodéfense. Il réaffirme la nécessité pour l'archipel de se doter d'" un minimum 
de capacité défensive pour un Etat indépendant " et précise qu'un Japon désarmé créerait 
un vide déstabilisant dans une région où existent d'" importants potentiels de guerre, y 
compris nucléaires ". Cette  dernière thèse est mise en avant par les stratèges nippons 
depuis la fin de la guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
  Le document ne remédie en rien à la contradiction fondamentale de la position stratégique 
japonaise : tout en affirmant que son orientation de base est l'élimination des armes 
nucléaires, il souligne l'importance du traité de sécurité avec les Etats-Unis qui place 
l'archipel sous le " parapluie " atomique américain et le fait entrer de facto dans la logique 
de la dissuasion que Tokyo conteste.</TEXT>
<TEXT>
  Un flou est aussi entretenu sur l'interdiction d'exporter des armes : le document n'en fait 
pas mention mais ce principe est rappelé dans la présentation du texte par le porte-parole 
du gouvernement. Tokyo entendait ne pas risquer ainsi de miner l'accord de 1983 avec les 
Etats-Unis sur les transferts de technologie militaire nippone. Autre question de fond qui 
n'a pas été abordée : la participation du Japon à un système de sécurité collective.</TEXT>
</DOC>
