<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009088</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009088</DOCID>
<ACCOUNT>378830</ACCOUNT>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1410</FAB>
<NUM1>950307-4</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies)de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ONU,SOMAVIA JUAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1> AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SU21>Le sommet mondial pour le développement social</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'homme d'une croisade</TITLE>
<TEXT>   Dans les longues discussions qui ont précédé le sommet social de Copenhague, un homme a joué un rôle capital : Juan Somavia, cinquante-trois ans, 
ambassadeur du Chili à l'ONU, qui présidait le comité préparatoire. Pour ce diplomate 
affable, qui aime retrouver le Quartier latin où il a fait ses études, la lutte contre la 
pauvreté est une croisade personnelle. Un défi qu'il a lancé à la communauté 
internationale. " La pauvreté est l'échec du XX siècle et la responsabilité principale du 
XXI, elle est à la racine de tous nos problèmes. " Pour lui, la tâche dépasse l'objectif d'" 
éradication " de l'extrême pauvreté que s'est fixé, pour sa part, le gouvernement de son 
pays (Le Monde du 16 mars 1994) : " L'avenir est celui de la sécurité humaine, dit-il, la 
menace de la bombe atomique est remplacée par celle de la bombe sociale. "</TEXT>
<TEXT>
  Touchant aujourd'hui toutes les sociétés, la menace efface, estime-t-il, la confrontation 
classique " Nord-Sud ". Le moment est donc propice pour une rencontre de chefs d'Etats 
sur ce thème. Aussi Juan Somavia a-t-il été un peu " surpris " du manque d'enthousiasme 
des Etats-Unis, première puissance économique mondiale sur le sujet : " Pourtant, dit-il, les 
enjeux sont aussi ceux qui font perdre ou gagner les élections nationales, et, ajoute-t-il, 
tout le monde connaît l'engagement personnel du président Clinton sur les questions 
sociales. " Critiqué pour son insistance à vouloir fixer des échéances précises, en 
particulier pour l'éradication de l'extrême pauvreté, il ne cède pas : " Je me battrai pour 
des dates précises car elles changent le dynamisme des engagements... Des progrès 
considérables peuvent être réalisés, doivent être réalisés et seront réalisés... " Lui fait-on 
valoir la réticence des Etats, industrialisés ou non, à apporter des ressources nouvelles à 
ce combat, il balaie l'objection : " Ce sommet n'est pas sur l'argent, nous avons lancé un 
processus, une prise de conscience qui fera son chemin. " Et il conclut : " La guerre en 
Bosnie ou au Rwanda ne touche pas tout le monde, alors que nous sommes tous en contact 
quotidien avec la pauvreté, la misère humaine dans toutes les villes du monde, en France et 
aux Etats-Unis comme en Inde ou en Chine. Pour la première fois de l'histoire on parle de 
problèmes qui touchent chacun de nous et de près. N'est-ce pas assez tangible pour vous ? 
"</TEXT>
<TEXT>
#
#
#</TEXT>
<TEXT>
 AFSANE BASSIR POUR</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
