<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003566-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003566-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330135</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEGLISE MAX</PEOPLE>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>VIN,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Les Méthodes biologiques appliquées à la vinification et à l'oenologie. Vinifications et fermentations, de Max Léglise, 137 p., 115 F. Editions Le Courrier du livre, 21, rue de Seine, 75006 Paris. Tél.: 43-54-18-91. Le tome II, Conservation, traitements, embouteillage paraîtra dans quelques mois.&gt;  Le Club du vin authentique: Pierre Paillard, 133, rue Quesnel, 14200 Hérouville-Saint-Clair. Tel.: 31-94-87-50. Cette association sans but lucratif propose de nombreux vins de toute la France, sélectionnés par un collège de dégustateurs tenant compte, notamment, des critères biologiques.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<TITLE>Vin&gt; Odeur de soufre</TITLE>
<TIO1>LES METHODES BIOLOGIQUES APPLIQUEES A LA VINIFICATION ET A L'OENOLOGIE VINIFICATIONS ET FERMENTATIONS</TIO1>
<TEXT>On ne sait pas assez à quel point le monde du vin est, en cette fin de millénaire, agité de violents courants identitaires. Un 
demi-siècle après le décryptage pasteurien du langage biologique de 
la fermentation alcoolique, cinquante ans après la traduction dans la 
réglementation française du concept d'appellation d'origine 
contrôlée, on assiste aux prémices d'une nouvelle révolution. Sans 
doute pourrait-on soutenir qu'il ne s'agit que de l'écho viticole des 
passions et des angoisses contemporaines dites écologiques. Il serait 
trop simple, trop confortable, de s'en tenir là.</TEXT>
<TEXT>
  Les préoccupations et les certitudes biologiques conduiront bientôt 
à un autre regard, à de nouvelles exigences à l'égard des vins, et 
ces derniers occuperont alors une place prépondérante dans notre 
alimentation et notre imaginaire. Comment, ici, anticiper? </TEXT>
<TEXT>
  Un petit ouvrage d'ores et déjà indispensable situe avec précision 
les enjeux et vient doctement alimenter la controverse. Pas 
d'adresses de vignerons ici, pas de publicité, mais une somme de 
rappels techniques et de réflexions longtemps mûris à la lumière de 
l'expérience. Peut-on, sans risques, en conseiller d'urgence la 
lecture aux amateurs? </TEXT>
<TEXT>
  Son auteur, Max Léglise, ancien directeur de la très célèbre 
station oenologique de Beaune, ose dire son "inquiétude devant 
l'envahissement progressif des méthodes industrielles dans 
l'oenologie bourguignonne et française", [...] qui entraîne 
progressivement la disparition du savoir-faire artisanal et des 
méthodes traditionnelles qui ont fait la qualité de ces crus. C'est 
un danger sur lequel il faut lancer un vigoureux avertissement." </TEXT>
<TEXT>
  On goûtera en priorité le chapitre consacré aux teneurs en soufre 
(SO2) des vins, qu'ils soient qualifiés de "biologiques" ou de 
"conventionnels". Ce soufre _ ses formes, son usage et sa présence 
dans les vins _ fait aujourd'hui l'objet d'infinies discussions, 
d'âpres polémiques. Peut-on y avoir recours, quand, comment et 
surtout à quelles fins? Pour M. Léglise, "son emploi intensif est un 
des grands abus de l'oenologie chimique et est incompatible avec 
l'option biologique". Tout le travail, dès lors, est de parvenir à 
user avec tact et modération de cette substance antioxydante et 
antiseptique qui symbolise à elle seule la chimie et le mal.</TEXT>
<TEXT>
  Aux vignerons, M. Léglise apporte ses réponses techniques sur le 
sulfitage, le levurage et la chaptalisation. Ceux pour qui la vigne 
n'est qu'une plante lointaine et inaccessible trouveront dans ce 
manuel un peu du savoir et de la poésie propres au monde du vin. On y 
voyage ainsi depuis la rafle, charpente ligneuse et lien nourrissier 
entre la souche et le grain, jusqu'aux bonnes moisissures noires des 
caves, celles qui ont la propriété de se nourrir de vapeurs d'alcool. 
Avec M. Léglise, on égrappe, on foule, on presse et surtout on 
échappe au passéisme, les acquis scientifiques permettant de faire la 
part entre ce qui était routine et ce qui est tradition, et donc 
d'innover.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les travaux pratiques, il faut impérativement prendre contact 
avec le Club du vin authentique, l'association fort originale et 
encore trop méconnue de Pierre Paillard, qui est aujourd'hui, en 
France, le meilleur trait d'union avec cette viticulture d'une 
nouvelle ère, celle, sans doute, du Verseau.    
</TEXT>
</DOC>
