<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001568-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001568-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351235</ACCOUNT>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09131756</FAB>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,EPISCOPAT,ETAT DE SANTE</SUBJECTS>
<NAMES>DECOURTRAY ALBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 12 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Victime d'une hémorragie cérébrale&gt; Le cardinal Decourtray est dans un " coma profond "</TITLE>
<TEXT>Mgr Albert Decourtray, archevêque de Lyon et membre de l'Académie française, âgé de soixante-et-onze ans, a été victime, lundi 12 
septembre à Lyon, d'une hémorragie cérébrale. Transporté d'urgence au 
centre neuro-cardiologique Pierre-Wertheimer de Bron (Rhône), il a 
été immédiatement admis au service de réanimation de l'hôpital 
neurologique.</TEXT>
<TEXT>
  Le cardinal Decourtray n'avait pas repris connaissance, mardi matin 
13 septembre. La direction générale des Hospices civils de Lyon a 
publié, à 11 heures, le communiqué suivant : " Le cardinal 
Decourtray, victime d'une hémorragie cérébrale responsable d'un coma 
profond, est toujours traité en service de réanimation. L'ensemble 
des constatations médicales, et notamment les divers examens 
effectués, n'ont pas conclu à l'opportunité d'une intervention de 
nature chirurgicale. A l'heure actuelle, l'état du cardinal 
Decourtray, toujours préoccupant, reste stationnaire. "</TEXT>
<TEXT>
 Au cours d'une conférence de presse, mardi en fin de matinée à 
l'archevêché, le Père Abel Cornillon, vicaire général, a précisé : " 
Si le cardinal était opéré, il risquerait de se retrouver dans un 
état de moribond permanent, de vie végétative. " Il a confirmé le 
pronostic très réservé des médecins.</TEXT>
<TEXT>
 C'est peu après 15 heures, lundi 12, que, s'étonnant de ne pas le 
voir sortir de son bureau de l'archevêché, pour se rendre à un 
rendez-vous, son secrétariat a forcé sa porte et découvert Mgr 
Decourtray allongé et inanimé. A l'issue de son déjeuner, il avait 
confié à ses proches qu'il ne se sentait pas bien et, comme il en 
avait l'habitude, il était allé se reposer. Fatigué depuis quelques 
jours, il n'avait toutefois pas consulté de médecin.           
</TEXT>
</DOC>
