<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001173-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001173-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>332033</ACCOUNT>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>LISTE,JAPON,VILLE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>A Paris: "Kyoto-Paris-Kyoto", château et domaine de Bagatelle (Bois de Boulogne). Jusqu'au 31 juillet. &gt;  A Kyoto, expositions: "Le Japonisme dans la mode", Musée national d'art moderne, jusqu'au 19 juin. Et aussi: "150 ans de robes du soir" au Musée municipal, du 28 mai au 10 juillet. Centres d'expositions-ventes: Centre de textile Nishigin, près du palais impérial (451-92-31) ; Kodai Yusen Gallery (823-05-00). Pour chiner: kimonos anciens chez Komachi House (451-68-38) ; tissus indigo chez Aizen Kobo (441-03-55).</NOTE>
<NAMES>KYOTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>EXPOSITIONS DANS LE CADRE DU 1200 EME ANNIVERSAIRE DE LA FONDATION DE KYOTO</LEAD1>
<TITLE>VOYAGE&gt; Traditions&gt; Sur un fil de soie</TITLE>
<TIO1>KYOTO PARIS KYOTO</TIO1>
<TEXT>"Fleurs de croisement", "broderies de fils flottants": les techniques artisanales liées au kimono se mettent en scène au château de 
Bagatelle, où cinq ateliers de Kyoto, réunis par le Toshiaki 
Nagasuka, une entreprise de broderie, présentent leur travail, dans 
le cadre de l'exposition "Kyoto-Paris-Kyoto". A Kyoto s'ouvre au même 
moment une exposition consacrée à l'influence du Japon dans la mode 
occidentale. </TEXT>
<TEXT>
  Si le "japonisme", dont l'apogée date du XIXe siècle, a souvent été 
reconnu dans la peinture, les arts décoratifs, c'est la première fois 
qu'un musée de la mode fait cas de son influence. Créé en 1979, le 
Kyoto Costume Institute _ qui ne comprend pas moins de dix mille 
vêtements occidentaux _ présente donc ici des modèles allant du XVIIe 
siècle aux années 90, en passant par les peignoirs-kimonos des 
ateliers viennois, de Paul Poiret, Mariano Fortuny, Madeleine 
Vionnet... Une exposition qui tombe à point nommé, au moment où le 
kimono, un vêtement d'une pièce, sans boutons, sans agrafe, influence 
à nouveau la mode. </TEXT>
<TEXT>
  A Kyoto, qu'il s'agisse de Yusen, voué à la teinture, et surtout de 
Nishigin, quartier spécialisé dans le tissage de la soie, et du obi 
(ceinture de kimono), on compte encore 4 000 métiers manuels, et 19 
000 métiers mécaniques. Nishigin (littéralement: "camp ouest") date 
de 1467. Aujourd'hui, le Nishigin Center représente une entreprise de 
40 000 personnes, avec des grosses sociétés, comme Izukura et des 
ateliers familiaux dans des maisons de bois, où le dessin sur 
ordinateur cohabite avec la tradition manuelle. Ce sont les tisseurs 
chinois de la dynastie Ming qui au XVIe siècle ont enseigné les 
techniques des brocarts et des damas.</TEXT>
<TEXT>
  L'introduction du métier jacquard en provenance de Lyon a participé 
au renouveau de Nishigin, à partir de 1872. L'influence de Kyoto s'en 
est trouvée démultipliée. Aujourd'hui, malgré un déclin, et une 
diversification de la production, la tradition se maintient. Elle est 
soutenue par l'amour du métier: jusqu'à un mois de travail pour un 
obi. Ainsi, dans l'atelier Naka- shiko, spécialisé dans les kesa, les 
pièces d'estomac des costumes de moines bouddhistes, vendues jusqu'à 
380 000 yens (environ 190 000 francs), un tissage exige d'une semaine 
à un mois de travail. &lt;
</TEXT>
</DOC>
