<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001669-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001669-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324294</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SUEDE;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROMARCHE,EMPRUNT</SUBJECTS>
<FAB>02127030</FAB>
<SUBJECTS>;REGION ILE DE FRANCE,FINANCES REGIONALES</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; Des emprunteurs discrets et des investisseurs prudents</TITLE>
<TEXT>Les emprunteurs récurrents continuent de lever des fonds à une cadence assez soutenue, mais ils se montrent beaucoup plus discrets 
qu'en janvier. Dans l'ensemble, les opérations offertes en 
souscription publique sont moins nombreuses et moins importantes. Les 
affaires à caractère privé tendent au contraire à se multiplier. Il 
s'agit généralement de transactions de taille moyenne, de l'ordre de 
50 millions à 150 millions de dollars chacune, qui sont destinées à 
un seul bailleur de fonds à la fois, une caisse de pension ou un 
organisme de placement collectif, par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Ces emprunts sont construits sur mesure pour satisfaire à des 
exigences bien précises exprimées par les investisseurs eux-mêmes. La 
confusion qui règne actuellement quant à l'orientation des taux 
d'intérêt fait que certains veulent acquérir des titres qui réagiront 
positivement à toute nouvelle baisse des rendements alors que 
d'autres cherchent à se prémunir contre une éventuelle hausse du 
niveau de l'intérêt. Ces derniers sont semble-t-il en majorité, et 
leur préférence va à une formule qui consiste en une succession de 
deux modes de rémunération, variable puis fixe. Dans une première 
étape de plusieurs années, le taux d'intérêt changera à intervalles 
réguliers tous les trois ou six mois, en fonction de l'évolution du 
loyer de l'argent. Par la suite, les intérêts seront versés 
annuellement, à un taux qui demeurera le même jusqu'au remboursement 
de l'emprunt.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques investisseurs particulièrement indécis souhaitent se 
ménager une possibilité de sortie à la fin de la période de 
rémunération à taux variable. Ils se réservent de récupérer leur mise 
avant que commence la période de rémunération à taux fixe, ce qu'ils 
feront si cette rémunération était alors insuffisante. Le marché 
international est si développé qu'un grand investisseur peut se 
permettre d'être aussi exigeant. Il trouvera un débiteur de qualité 
prêt à se plier à ses conditions. Mais en échange il lui faut 
accepter que son placement lui rapporte nettement moins que si, 
d'emblée, il acceptait de s'engager pour toute la durée de l'emprunt. 
De fait, les incertitudes de la situation actuelle sont 
systématiquement exploitées par quelques grands établissements 
financiers qui mettent à profit la prudence de certains investisseurs 
et en font bénéficier les principaux emprunteurs du monde. Les 
meilleurs étaient en mesure, vendredi 11 février, de lever des fonds 
à long terme, à un coût inférieur d'une bonne quarantaine de points 
de base au Libor qui est la référence internationale du loyer de 
l'argent.</TEXT>
<TEXT>
  L'attrait des signatures très rares</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les opérations récentes qui, en sens inverse, répondent au 
souci des investisseurs de bénéficier d'une baisse du niveau de 
l'intérêt, il faut mentionner celle de 300 millions de francs 
français que la Suède a lancée sur l'euromarché par l'intermédiaire 
de la banque Paribas pour une durée de cinq ans. C'est une 
transaction privée qui a été placée auprès d'un investisseur en 
Suisse, mais qui a fait l'objet d'une certaine publicité parce 
qu'elle sera cotée à la Bourse de Paris. L'affaire retient 
l'attention pour une autre raison : c'est le premier emprunt en 
eurofrancs émis cette année par un pays étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est des emprunts de type classique qui s'adressent à 
l'ensemble des investisseurs, ceux qui ont les plus grandes chances 
de bien se placer sont ceux qui sortent de l'ordinaire. La préférence 
va soit aux signatures très rares dont la qualité est unanimement 
reconnue, soit à celles qui, à défaut d'avoir fait officiellement 
évaluer leur crédit, sont prêtes à offrir une rémunération élevée. Ce 
n'est certes pas un hasard si les noms qui figurent au calendrier des 
prochains emprunts en eurofrancs rentrent dans ces deux catégories.</TEXT>
<TEXT>
  La Région d'Ile-de-France envisage de lever pour 800 millions de 
francs pour une durée de huit à dix ans. Son opération s'inscrira 
dans le cadre d'une autorisation d'emprunt de l'ordre de 1,7 milliard 
pour l'année entière. L'Ile-de-France est, avec la ville de Paris et 
le département des Hauts-de-Seine, une des collectivités locales les 
mieux cotées de tout le pays, et son projet suscite un très grand 
intérêt. Un autre candidat dont on espère l'arrivée prochaine est la 
Générale des eaux, dont ce serait un des tout premiers emprunts 
internationaux de type classique.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché allemand, il n'est guère question que de la Belgique, 
dont on attend pour la fin du mois un euro-emprunt de 1 milliard de 
marks pour une longue durée, vraisemblablement de dix ans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
