<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000499-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000499-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343515</ACCOUNT>
<PEOPLE>WILMART MARC,FOLLIN GERARD</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Pour sa première diffusion de l'été sur l'antenne nationale, le "magazinede l'imprévisible" tente de se glisser parmi les célébrations de la Libération.Du décalage comme remède contre les certitudes de la commémoration...</CHA1>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,GUERRE 1939 45,LIBERATION,PARIS,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; ALEAS: FRANCE 3, 23 h 05&gt; Imprévisible commémoration</TITLE>
<TIO1>MAGAZINE ALEAS,SPECIAL LIBERATION</TIO1>
<TEXT>D'UN côté, l'anniversaire de la Libération, dont les multiples célébrations officielles ne devaient à peu près rien laisser au 
hasard. De l'autre "Aléas", magazine dit "de l'imprévisible", produit 
depuis près de trois ans par France 3 Limousin-Poitou-Charentes. La 
rencontre des contraires s'est faite en terrain neutre, dans les 
lointaines marges de l'événement cinquantenaire: en cinquante-deux 
minutes de ce "spécial Libération", on ne verra ni casques alliés ni 
résistants, mais un poème, puis les souvenirs d'un illusionniste et 
enfin ceux d'Ida, une jeune fille qui a tué son père voici deux ans. 
Trois "histoires de liberté", nous dit "Aléas". </TEXT>
<TEXT>
 Outre ce menu, le magazine de Marc Wilmart et Gérard Follin a lancé 
un clin d'oeil aux usages médiatiques de la commémoration: lorsque 
"Aléas" va _ exceptionnellement _ piocher dans les archives de l'INA, 
c'est en effet pour y dénicher, dans les tiroirs de "Cinq colonnes à 
la une", une séquence on ne peut plus inattendue et réjouissante. 
Fait divers contre événement: en 1961 à Sainte-Mère-Église, lors du 
tournage du Jour le plus long; on n'a bien sûr rien oublié de cette 
soirée du 5 juin 1944... qui vit un incendie, "provoqué sans doute 
par un fer à repasser oublié par mégarde", se déclarer dans la maison 
de Mlle Pomier. Les Allemands? "Ils ont été très corrects, affirme 
Mlle Pomier. Je n'ai rien à dire des Allemands, absolument rien." 
"Aléas", qui souhaite "mettre au jour des petits faits de rien du 
tout", aime à recueillir le témoignage des petites gens, toutes ces 
petites histoires qui se cachent derrière les grands événements. 
Quitte parfois à flirter dangereusement avec l'insignifiance. Des 
propos d'André Pierdel, illustre inconnu qui travailla aux effets 
spéciaux du Jour le plus long, on ne retient pas grand-chose, si ce 
n'est qu'il "a peur que le ciel soit un peu trop bleu" dans la 
version colorisée.</TEXT>
<TEXT>
 De la poésie en toutes choses</TEXT>
<TEXT>
 Appliquant ses principes avec une belle constance, "Aléas" joue la 
carte de l'imprévisible jusqu'à supprimer toute référence explicite à 
une hiérarchisation des sujets. Et nous fait ainsi passer, sans autre 
transition, de ce brave André Pierdel à Ida, une jeune fille 
acquittée en 1992 du meurtre de son père, commis alors qu'elle avait 
dix-sept ans. Loin de toute recherche du spectaculaire, cette forte 
simplicité vaut ici au magazine de France 3 de pouvoir aborder avec 
une longueur d'avance le traitement de ce sujet pour le moins 
délicat.</TEXT>
<TEXT>
 "Aléas" ne semble jamais loin de la poésie. C'est peut-être pour 
cette raison qu'on le trouve fort à son aise lorsqu'il entreprend de 
nous faire naviguer au gré des mots d'Éluard. "J'écris ton nom..." Le 
texte fut certes imprimé et diffusé clandestinement en 1942. Mais 
"Aléas", qui n'a de cesse de combattre les certitudes, reprend 
aussitôt la balle au bond. L'image des résistants s'évanouit alors au 
fil de vers et d'exégèses dessinant peu à peu les contours du visage 
de Nush, la femme aimée qui inspira les célèbres mots à l'été 1941. 
On se rapproche d'elle avant de prendre un ultime virage, emporté par 
une poésie qui aurait guidé jusqu'à la main de son auteur: "Éluard 
avait senti, explique l'écrivain Georges Emmanuel Clancier, que son 
poème s'adressait à quelque chose de plus grand que son amour pour 
Nush: l'amour de la liberté." </TEXT>
<TEXT>
 Si l'on prend son parti d'un inattendu forcément déroutant, on se 
laisse surprendre avec un certain plaisir tout au long de ce numéro 
d'"Aléas". Au point que l'on en vient d'ailleurs à regretter la 
répétition de certaines séquences _ images filmées au travers d'un 
pare-brise et bande-son s'échappant d'un auto-radio, par lesquelles 
le "magazine de l'imprévisible" devient par trop... prévisible.&lt;
</TEXT>
</DOC>
