<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000521-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000521-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350137</ACCOUNT>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09051411</FAB>
<SUBJECTS>SPECTACLE,PARIS,RESISTANCE 1940 45,ANNIVERSAIRE,MUSEE,INAUGURATION,PARIS 15</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,MUSEE JEAN-MOULIN,MOULIN JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>CLOTURE SAMEDI 3 SEPTEMBRE 1994 PLACE DU 18-JUIN-1940 A PARIS ET INAUGURATION DU MUSEE JEAN MOULIN</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Le cinquantenaire de la Libération&gt; Les dernières cérémonies commémoratives</TITLE>
<TEXT>Un spectacle organisé sur le thème des barricades a clôturé, samedi 3 septembre, place du 18-juin-1940, devant la gare Montparnasse, 
l'ensemble des cérémonies commémoratives de la Libération de Paris. 
Depuis cinquante ans, un rassemblement a lieu à la même date, le 
premier week-end de septembre, à l'initiative des anciens résistants 
du Comité parisien de libération (CPL), le relais local, pour 
l'ancien département de la Seine, du Conseil national de la 
Résistance. Pour le cinquantième anniversaire de la libération de la 
capitale, il a bénéficié de l'appui de la Ville de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre, Edouard Balladur, et le maire de Paris, Jacques 
Chirac, ont, quant à eux, inauguré, samedi 3 septembre, le Musée 
Jean-Moulin, créé, à l'initiative de la Ville de Paris, à 
Montparnasse, sur la dalle-jardin recouvrant les voies TGV, dans le 
même bâtiment que le mémorial du maréchal Leclerc de Hauteclocque et 
de la libération de Paris. Comme celui-ci, le Musée Jean-Moulin 
réunit de nombreux témoignages sur la vie et l'action de l'une des 
figures les plus illustres de la Résistance et, en particulier, ses 
archives personnelles et son Journal des années sombres.</TEXT>
<TEXT>
  " A la Libération, nous avons reçu un dépôt précieux, la mémoire 
des héros qui ont sauvé la patrie, Jean Moulin est de ceux-là ", a 
souligné le premier ministre dans son hommage. Mais les héros 
véritables sont ceux des causes éternelles, la liberté, la patrie, le 
refus de la haine, le respect de l'homme et non ceux que portent 
parfois dans l'opinion publique des sentiments ou des entraînements 
passagers. "</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, Jacques Chirac avait évoqué " la brillante carrière " 
de Jean Moulin, qui fut " le plus jeune préfet de France ", et 
rappelé que, le 17 juin 1940, " Jean Moulin fut le premier à 
s'insurger ". " Il n'entendra pas l'appel du général de Gaulle lancé 
le lendemain, mais il est déjà résolu à poursuivre le combat ", a 
souligné M. Chirac en retraçant le parcours de Jean Moulin, " 
unificateur de la Résistance (...) dont le seul nom évoque 
aujourd'hui ce que le patriotisme républicain a donné de plus pur, de 
plus grand ".                                                      
</TEXT>
</DOC>
