<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014316</DOCID>
<ACCOUNT>386156</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1753</FAB>
<NUM1>950412-6</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies)  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ONU,EKEUS ROLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1>AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SOT1>Un rapport confirme que Bagdad n'a pas révélé la totalité de son programme d'armes biologiques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Conseil de sécurité de l'ONU ne lèvera pas  l'embargo pétrolier imposé à l'Irak</TITLE>
<TEXT> L'ONU n'est toujours pas en mesure d'annoncer que le désarmement de l'Irak est assuré. Elle ne peut donc donner, pour le moment, son aval à la 
levée de l'embargo pétrolier imposé à ce pays depuis août 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son dernier rapport, soumis aux membres du Conseil de sécurité, lundi 10 avril, la 
Commission spéciale des Nations unies chargée du désarmement de l'Irak conclut que 
Bagdad " n'a pas dévoilé ses programmes biologiques militaires passés, ni rendu compte 
des matériels acquis pour ce programme ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon Rolf Ekeus, le diplomate suédois qui dirige la Commission spéciale, toutes les 
indications conduisent à penser que le régime irakien a développé des projets d'armes 
biologiques. La " disparition " de dix-sept tonnes de milieux de culture (bactéries, 
microbes, virus) pouvant être destinés à la fabrication de ces armes reste inexplicable.</TEXT>
<TEXT>
  M. Ekeus laisse néanmoins entendre que ces obstacles ne sont pas insurmontables et 
encourage l'Irak à " fournir des informations complètes, précises et vérifiables ", qui 
permettraient de " régler rapidement l'affaire ". Il ajoute aussi que la Commission " 
souhaite rendre officiel " le fait " qu'elle a reçu la pleine coopération de l'Irak pour la mise 
sur pied du système de surveillance à long terme " de son désarmement.</TEXT>
<TEXT>
 L'examen par le Conseil de sécurité de ce document, ainsi que d'un autre de l'Agence 
internationale de l'énergie atomique (AIEA), est prévu le 12 avril. Si le rapport avait été 
totalement positif, un projet de résolution franco-russe, demandant la levée de l'embargo 
pétrolier, aurait pu être mis aux voix. Les choses étant ce qu'elles sont, c'est un " contre-
projet ", présenté par l'Argentine, mais d'inspiration américaine, et coparrainé par la 
Grande-Bretagne et Oman, qui devrait être examiné.</TEXT>
<TEXT>
  Ce projet de résolution autorise la vente de pétrole par l'Irak, tous les trois mois, pour un 
montant d'1 milliard de dollars, mais cette vente est soumise à des conditions 
draconiennes. Présenté comme destiné à " alléger les souffrances de la population 
irakienne ", ce texte peut difficilement être rejeté, tant par les membres du Conseil de 
sécurité que par l'Irak.</TEXT>
<TEXT>
  Le vice-premier ministre irakien, Tarek Aziz, qui se trouve à New York depuis le 6 avril, 
négocie la formulation de ce texte, qui " le place dans une position impossible ", affirme un 
diplomate informé des pourparlers. M. Aziz " sait parfaitement que la résolution est une 
nouvelle manoeuvre destinée à retarder indéfiniment la levée de l'embargo, mais en même 
temps il ne peut pas se montrer insensible aux souffrances des enfants irakiens ", ajoute ce 
diplomate. Selon celui-ci, la manoeuvre est habile car, si Bagdad accepte la résolution, " il 
perd l'argument humanitaire qui lui permettait de réclamer la levée de l'embargo " ; s'il la 
refuse, on lui reprochera de ne pas se soucier du sort de son peuple.</TEXT>
</DOC>
