<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003110-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003110-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325813</ACCOUNT>
<PEOPLE>DEBUSSY CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Un coffret de 2 CD RCA 09026 6 1865-2.</NOTE>
<NUM1>940224-2-R06-05</NUM1>
<NAMES>COLLARD CATHERINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; CLASSIQUE&gt; Debussy &gt; Préludes pour piano, Livres I et II&gt; Catherine Collard (piano)</TITLE>
<TIO1>PRLUDES POUR PIANO</TIO1>
<TEXT>Les voici enfin publiés ces Préludes de Debussy qui viennent de valoir à Catherine Collard d'être élue Soliste de l'année par les 
Victoires de la musique classique. Comparer cette interprétation à 
celle de Zimerman est riche d'enseignements. Deux conceptions de la 
production discographique s'opposent. Chez Zimerman, la prise de son 
participe de l'interprétation, car les micros ont été placés de façon 
qu'ils captent le piano dans un environnement sonore qui abolit les 
dimensions de la salle dans laquelle il est enregistré. Une 
conception assez gouldienne de la production discographique qui vise 
à rendre inséparable le message artistique de son médium : ce 
piano-là ne ressemble pas un piano entendu live. Chez Catherine 
Collard, les micros ont été disposés de façon à restituer le son du 
piano et le jeu de la pianiste avec la plus grande fidélité possible. 
Le jeu de Collard étant plus direct, plus frémissant, plus actif, ils 
ont été mis près. Et rien ne leur échappe. La pianiste française 
prend des tempos souvent plus vifs dans les pièces les plus lentes 
(3'15 contre 4' pour Feuilles mortes ; 3'47 contre 4'25 pour des Pas 
sur la neige ), mais son jeu est, avant tout, d'une mobilité 
expressive plus grande. Catherine Collard est plus sanguine, plus 
passionnée et, certainement, moins marquée par la tradition 
impressionniste que Zimerman. A titre personnel, nous préférons ce 
Debussy-là.&lt;
</TEXT>
</DOC>
