<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001426-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001426-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340473</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME A L'ETRANGER</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Les rendez-vous&gt; Etranger</TITLE>
<TEXT>Au couvent en Italie </TEXT>
<TEXT> La formule séduit un nombre croissant de visiteurs en quête d'une 
halte où, dans le calme et la sérénité, ils pourront, l'espace de 
quelques jours, goûter une vie simple en redécouvrant des valeurs 
oubliées.</TEXT>
<TEXT>
  Etant entendu qu'un couvent n'est pas un hôtel et que ce mode 
d'hébergement est bien plus qu'une mode, un état d'esprit. En Italie, 
on dénombre environ trente mille instituts religieux dont une 
centaine de monastères. Compter environ 20 000 lires pour la nuit 
(environ 70 F) et 60 000 lires pour la pension complète (environ 210 
F). Et savoir qu'il est préférable de réserver à l'avance. 
Renseignements auprès de l'Office du tourisme italien, au 23, rue de 
la Paix, 75002 Paris, tél. : 42-66-66-68.</TEXT>
<TEXT>
 " My butler is rich " </TEXT>
<TEXT>
 En 1733, quand l'hôpital Saint-George ouvre ses portes, Hyde Park 
Corner est entouré de champs à perte de vue. En 1827, William 
Wilkins, l'architecte de la National Gallery, est chargé d'en 
redessiner les plans. En 1980, le vénérable hôpital ferme ses portes 
et cède la place à ce qui, entre Knightsbridge et Grosvenor Crescent, 
dans l'élégant quartier de Belgrave, à deux pas de Buckingham Palace, 
est devenu, en janvier 1992, l'un des hôtels les plus luxueux de 
Londres.</TEXT>
<TEXT>
  Propriété d'un consortium d'Abou- Dhabi, le Lanesborough est géré 
par le groupe texan Rosewood Hotels and Resorts qui possède plusieurs 
établissements haut de gamme à Dallas, Los Angeles, Saint-Martin et 
Tokyo. Outre sa majestueuse façade néo-classique, il se distingue par 
une décoration intérieure raffinée, hymne au style Regency prisé du 
roi George IV. Le résultat est à la hauteur des 100 millions de 
livres dépensés avec, notamment, un bar tapissé de livres et de 
sombres boiseries, une salle à manger nichée sous une véranda 
néogothique et quatre-vingt-quinze chambres (dont quarante-six 
suites) ayant chacune leur caractère propre. Avec, partout, 
l'atmosphère d'un pied-à-terre londonien du début du dix-neuvième 
siècle. Une intimité renforcée par l'absence de réception (on vous 
conduit directement à votre chambre), le papier à lettres et les 
cartes de visite personnalisés, avec numéros des lignes privées 
(téléphone et fax) qui équipent chaque chambre. Le service est digne 
du cadre : un majordome discret et empressé par étage et une Bentley 
pour l'aéroport. Les fans de James Ivory y retrouveront, l'espace 
d'une nuit, le décor, l'ambiance et le butler des Vestiges du jour. 
De 170 livres (1 500 F environ) la chambre simple et 230 livres (2 
100 F environ) la double, à 610 livres (5 500 F environ) la suite, 
sachant que la " suite royale " est facturée 2 500 livres (22 500 F 
environ). Renseignements par téléphone en France au 05-90-93-50 
(appel gratuit) et, sur place, au (071) 259-55-99.</TEXT>
<TEXT>
 Suisse ultra-verte</TEXT>
<TEXT>
 A ceux qui désirent sortir des sentiers battus et passer leurs 
vacances loin de la foule (sans s'éloigner des grandes stations et 
des sites réputés), à ceux qui recherchent des contacts " vrais et 
chaleureux " et des espaces verdoyants, la Fédération du tourisme 
rural de Suisse romande propose sa nouvelle brochure 1994/1995. Y 
sont présentés, photographies (tristounettes) à l'appui, quelque deux 
cents gîtes ruraux (logement en demi-pension ou en pension complète) 
situés dans des fermes, maisons villageoises et vigneronnes, auberges 
de campagne, chalets d'alpage, " mayens " valaisans et, pour la 
première fois, diverses possibilités de camping à la ferme. Une 
brochure disponible, sur demande, auprès de l'Office du tourisme 
suisse, 11bis, rue Scribe, 75009 Paris, tél. : 47-42-45-45.&lt;
</TEXT>
</DOC>
