<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001723-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001723-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344801</ACCOUNT>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ETHNIE,MINORITE,MAGHREB</SUBJECTS>
<FAB>28</FAB>
<NOTE>(1) Henri Lhote, Les Touaregs du Hogga, Payot.(2) G.H. Bousquet, Les Berbères, "Que sais-je?", PUF.</NOTE>
<NAMES>TOUAREG,BERBERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL " LES NUITS DU MAGHREB "</LEAD1>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; Les Berbères ne sont pas des barbares&gt; De l'Egypte aux Canaries</TITLE>
<TEXT>L'EMPIRE berbère ethnique et linguistique, mais jamais politiquement réalisé, s'étendit avant l'ère chrétienne du désert Libyque en 
Egypte, aux Canaries dans l'Atlantique, et vers le sud, jusqu'au 
coeur de l'Afrique noire sahélienne. Aujourd'hui, on parle toujours 
berbère dans cet immense espace _ lequel est à peu près complètement 
islamisé _ mais, sauf en Algérie (Grande-Kabylie, Aurès, Mzab, 
Hoggar, etc.) et surtout au Maroc (Rif, Atlas), il ne s'agit plus que 
de poches linguistiques résiduelles (oasis égyptienne de Sioua, 
djebel libyen de Nefoussa, île tunisienne de Djerba, etc.). La seule 
région originellement berbérophone où cet idiome a disparu est 
l'archipel des Canaries. Il y a aussi le cas particulier des groupes 
touaregs (1) du Sahel (environ un petit million d'âmes), répartis 
entre Niger, Mali, Burkina, Nigéria. Ces Berbères-là, ou "hommes 
bleus", sont souvent l'objet de nos jours de la vindicte sanglante 
des gouvernements centraux négro-africains qui n'ont pas oublié le 
rôle des chameliers touaregs dans l'esclavage jusqu'à la pax gallica, 
au début de ce siècle. L'Algérie, malgré la théorique solidarité 
musulmane, n'a pas craint ces dernières années, sans susciter 
d'ailleurs de protestation humanitaire internationale, d'expulser 
manu militari des milliers de familles touarègues sans ressources 
vers les Etats noirs qui les pourchassent. Libres navigateurs de 
toujours sur le Grand Sahara, les Touaregs ne connaissent ni ne 
reconnaissent évidemment les frontières modernes tracées à coups de 
règle par la France coloniale à travers les sables. Rêve évanoui d'un 
Etat touareg au coeur du Sahara... On estime actuellement de quinze à 
vingt millions le nombre de locuteurs de langue maternelle berbère, 
la moitié environ étant marocains et un quart algériens.Ni le Maroc 
ni l'Algérie n'ont poursuivi chez eux la politique universitaire 
française d'études supérieures berbères (2) et ont supprimé les 
chaires ad hoc de leurs universités respectives. L'arabisation de 
l'enseignement, des médias, de la communication gouvernementale, de 
la vie quotidienne, les déplacements spontanés de populations 
concourent peu à peu à une atténuation de l'imprégnation berbère du 
Maghreb profond.                                
</TEXT>
</DOC>
