<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000204-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000204-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318838</ACCOUNT>
<PEOPLE>SERVANTI SILVANO;TRICOT MICHEL,BLANC GEORGES;HERRGOTT ELIZABETH</PEOPLE>
<CHA1>On engraissait les oies avec des figues _ " ficatum " _ chez les Romains. Il n'est pas sûr que les méthodes actuelles soient aussi précieuses et délicates.</CHA1>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>52</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) La Grande Histoire du foie gras. Silvano Servanti. Ed. Flammarion, 1993. (2) Au hasard de la fourchette. Michel Tricot et Georges Blanc. Ed. Sang de la Terre, 1993. 159F. (3) Recettes de maîtres-queux. Elizabeth Herrgott. Ed. Jacqueline Chambon, 1993. 105 F.&gt; DOC:AVEC UN DESSIN DE DESCLOZEAUX</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>240</PAGE>
<LEAD1>LES FOIES GRAS</LEAD1>
<TITLE>TABLE&gt; "Jecur ficatum"</TITLE>
<TIO1>LA GRANDE HISTOIRE DU FOIE GRAS;AU HASARD DE LA FOURCHETTE;RECETTES DE MAITRES-QUEUX</TIO1>
<TEXT>Voici le moment de l'année où les foies gras délicieux, qu'ils soient d'oies ou de canards _ affaire de goût personnel _ sont 
particulièrement recherchés. L'abondance de ce produit tient du 
mirage, tant en grandes surfaces qu'en boutiques spécialisées. A 
laisser perplexe Sherlock Holmes lui même. En période de fêtes, l'on 
pourra se contenter des " Contes de ma mère l'Oye ", et des histoires 
qui ne manquent pas depuis près de quatre millénaires (1), où l'on 
aime ces viscères d'oiseaux migrateurs, dont la particularité est de 
croître et de grossir comme pour un vol au long cours, qui ne 
s'achève que dans l'assiette. " L'oie grasse résulte de 
l'engraissement par gavage. Sa chair peut être considérée comme un 
sous-produit du foie frais ", dit Jean-Marie Bourre De l'animal à 
l'assiette, éd. Odile Jacob, 1993). Le marché du foie gras d'oie ou 
de canard est pléthorique et obscur. Le choix est aléatoire, et le 
temps capital du gavage, incertain : de quatorze à vingt et un jours, 
qui font la différence ; le restaurateur ou le particulier ont 
parfois bien des difficultés à s'assurer de l'excellence du produit. 
Il convient donc de faire confiance à son fournisseur attitré.</TEXT>
<TEXT>
 Il fut une cuisine qui mettait du foie gras partout, et certains 
chefs en abusaient : le fameux tournedos Rossini est le symbole de 
ces excès. Il triomphe toujours au Louis XIV (8, boulevard 
Saint-Denis, Paris-10e, tél. : 42-08-56-56) aux côtés d'un incertain 
homard à l'américaine et d'épatantes crêpes Suzette. Aujourd'hui, la 
simplicité doit être de rigueur, même dans les créations les plus 
complexes. Les saveurs du confit de gibier, foie gras et truffes 
noires, escorté d'une poitrine de grive, d'herbes frites et d'une 
râpée de pommes et poires sauvages crues proposées par Alain Ducasse, 
lors du dernier Salon de l'oenologie au Sporting d'hiver de 
Monte-Carlo, n'avaient d'autre effet que la mise en valeur du 
riesling Schlossberg, cuvée Sainte-Catherine de Mme Théo Faller. Un 
pari difficile ! Le foie gras d'oie était déjà un raffinement romain, 
un de leurs mets préférés, jecur ficatum. Le nom latin du foie _ 
ficatum _ est une manière de rappeler que la figue était l'aliment 
principal utilisé pour gaver les oies. Apicius ajoute à ces délices 
un vin miellé, dont on abreuvait aussi ces braves bêtes ; et 
l'illustre Scipion Metellus faisait mariner le foie fraîchement 
détaché dans un bain de lait au miel. J'ai souvenir d'un foie gras 
d'oie aux raisins que le regretté Paul Corcellet, disparu cette 
année, faisait mariner avec un grand sauternes, " raidi " d'un trait 
d'armagnac, avant la cuisson en terrine au bain-marie, et qu'il 
conseillait ensuite de servir " à la cuillère ".</TEXT>
<TEXT>
 Alsace et Sud-Ouest se sont disputé longtemps l'excellence de 
l'élevage de l'oie et du canard. Le Périgord est riche du souvenir de 
la truffe et l'Alsace de celui des traditions de l'Europe centrale. 
Mais ça caquète aussi dans les faubourgs de Budapest et du côté de la 
terre de Canaan. Les foies, à présent, pour un quart de la production 
française, viennent de Hongrie, de Pologne, d'Israël ou de Bulgarie. 
Leur passage en Dordogne est souvent affaire de protocole, une 
question d'étiquette ! Conditionné dans cette belle province, le foie 
en porte le label. Comme le disent Michel Tricot et Georges Blanc : " 
Prestige du Périgord. Il n'y a que la foi qui sauve le foie " (2). 
Lequel Georges Blanc, à Vonnas, accommode le foie gras et 
l'artichaut. Les fonds sont cuits puis découpés et remontés en 
terrine en alternance avec des couches de foie gras : " C'est très 
beau à la coupe, dit Georges Blanc, et avec une petite vinaigrette 
balsamique, c'est frais et le goût est très profond. " Terres 
d'élection des oies, en France : la région de Toulouse et la Chalosse 
dans les Landes. Il n'empêche que " le foie gras normand est fils des 
quotas laitiers ", écrit Silvano Serventi : cinquante départements de 
l'Hexagone prétendent aujourd'hui être producteurs de foie gras ! 
Qu'importe, plus l'usage de la graisse d'oie augmente, plus le danger 
des maladies cardio-vasculaires décroît ! La graisse d'oie, comme 
l'huile d'olive, est une " bonne graisse ", nous rappelle le 
professeur Jean-Marie Bourre.</TEXT>
<TEXT>
 Le foie gras du commerce est appelé " frais ", " mi-cuit " ou " en 
conserve ", selon son degré de cuisson et son conditionnement. Sa 
durée de conservation en dépend. Son goût aussi naturellement. L'un 
des meilleurs à Paris reste celui de Roger Lamazère en sa Flamberge 
(12, avenue Rapp, Paris-7e) ; à Strasbourg, c'est la maison Arso ; à 
Toulouse, Samaran et à Bordeaux, Cerruti. On trouve les foies et bons 
produits de Michel Dubernet (Saint-Sever) dans d'aimables boutiques à 
Paris (2, rue Augereau, Paris-7éme), Lyon, Bordeaux et Monaco. Mais 
attention, l'appellation " foie gras " d'oie ou de canard ne suffit 
pas à garantir l'intégrité du produit ! L'étiquette devra porter la 
mention " foie gras entier ". Le " bloc de foie gras " est malaxé et 
reconstitué. Le parfait, le pâté ou le médaillon, la galantine, la 
purée ou la mousse de foie gras relèvent d'une réglementation 
européenne qui fixe les quantités minimales, variables selon les 
appellations, de foie, mais aussi de truffes, voire de barde et de 
gelée. Le foie gras n'est jamais aussi bon que servi en lobes 
entiers, dans sa robe naturelle, accompagné d'une noble bouteille. La 
truffe sera consommée à part, cuite en papillote, par exemple, comme 
le suggère Jean-Claude Ferrero à Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Les recettes d'utilisation du foie cru, en dehors de la confection 
du foie gras, sont innombrables. Là aussi la simplicité s'impose. On 
admettra seulement pour un dîner galant, " dans la stricte intimité 
", la recette de l'écusson de la comtesse d'Elizabeth Herrgott (3), 
une curiosité fatale à plus d'un gourmand !</TEXT>
<TEXT>
 En 1772, le maréchal de Contades commandait la place de Strasbourg. 
Il avait comme cuisinier un nommé Clause, qui fut l'inventeur du " 
pâté de Strasbourg ". Il lui vint l'idée d'envelopper d'une fine 
couverture de lard et de veau les foies gras merveilleux que 
produisait alors l'Alsace. Il lui suffit d'enclore d'une délicate 
armure de pâte la préparation et d'y insérer quelques " diamants de 
la cuisine ". Il composa alors, selon le fameux Fulbert Dumonteil, " 
je ne sais quel philtre délectable, un prodige de succulence, une 
féerie ". Amphigouri culinaire d'un siècle qui possédait l'invention 
et les moyens de l'invention. Clause, le créateur du " pâté à la 
Contades ", ne proposait rien moins qu'un sujet de prix de Rome : " 
La cuisine confortant la gloire des armes " ! Frizch, successeur de 
Clause, rue de la Mésange à Strasbourg, n'existe plus.</TEXT>
<TEXT>
  L'Alsace ne produit plus guère de foies d'oie. Reste le souvenir de 
ces fameux pâtés dont Balzac disait qu'ils étaient des créatures 
animées et donnaient une âme aux houppes nerveuses de notre palais. 
C'est ce qui signe le destin de Jean-Jacques Rouget, un des héros de 
la Rabouilleuse, dont " Lolotte, une des plus belles marcheuses de 
l'Opéra, nous dit Balzac, fut l'aimable assassin ". Le vieillard " 
mourut après un souper splendide donné par Florentine. Il fut donc 
assez difficile de savoir, qui du souper, qui de Mademoiselle Lolotte 
avait achevé ce vieux Berrichon. Lolotte rejeta cette mort sur une 
tranche de pâté de foie gras ; et comme l'oeuvre de Strasbourg ne 
pouvait répondre, il passe pour constant que le bonhomme est mort 
d'indigestion ". Le foie gras aussi doit être consommé avec 
modération. &lt;
</TEXT>
</DOC>
