<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008589</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008589</DOCID>
<ACCOUNT>378169</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1157</FAB>
<SUBJECTS>INSTRUMENT DE MUSIQUE,ELECTRONIQUE,ACTIVITE DE LOISIR,CHANSON,VARIETES,SPECTACLE,COMPORTEMENT,CAFE BAR,RESTAURATION,MATERIEL AUDIOVISUEL</SUBJECTS>
<NUM1>950303-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU KARAOKE</LEAD1>
<TITLE>Deux mille lieux équipés en France</TITLE>
<TEXT> ARRIVÉ EN FRANCE il y a quatre ans via le Club Méditerranée et les restaurants asiatiques, le mot karaoke est désormais connu par un Français sur deux. Assez pour prévoir son intégration prochaine au Larousse. Environ 2 000 lieux en sont équipés en France (10 000 en Europe), dont la moitié sont des boîtes de nuit et des bars. Mais on trouve aussi des karaokes dans les restaurants " thématiques " (tex-mex, italiens, chinois...), dans les hôtels de province, où les soirées sont parfois longues, dans des maisons de retraite, des comités d'entreprise, des campings. La progression n'est pas achevée : 1 500 sites nouveaux sont prévus en 1995.</TEXT>
<TEXT>  En France, le karaoke s'adresse principalement aux vingt-trente ans, l'âge des sorties en bande. La " machine à chanter " a réinventé une forme de veillée. Le karaoke remet la France au chant, il apporte un regain aux rengaines. Le choix des titres est majoritairement français : Julien Clerc, Johnny Hallyday, Nino Ferrer, Patricia Kaas, Jacques Dutronc, Serge Gainsbourg, Luis Mariano, et, plus loin encore, Frehel. Maître des écrans et des baffles, l'indispensable KJ (karaoke-jockey), n'a pas la liberté d'un DJ (disc-jockey). Il lui faut rester au plus près de ses interprètes. La société Pioneer, qui fournit 90 % des équipements et 50 % des programmes en France, a prévu sa formation, avec cours théoriques et pratiques.</TEXT>
<TEXT>
  Les enfants offrent aussi un marché intéressant. Le karaoke leur propose un répertoire classique : A la Claire fontaine ou Le bon roi Dagobert. Il pénètre dans des écoles de musique (Mulhouse et Lyon), se propose de soutenir l'apprentissage de la lecture. Disposant de chansons en allemand, anglais, espagnol, italien ou néerlandais, il se met à la disposition des enseignants en langues. Mieux, comme l'indique une brochure publicitaire vantant son utilisation dans les lycées : " Un local dédié au karaoke sous la férule d'un professeur ou d'un surveillant peut servir à canaliser les énergies, à intégrer des individus que l'on dit parfois difficiles, voire associaux, au sein d'un groupe. " Même l'Eglise ne pouvait rester indifférente, témoin ce prêtre madrilène las de voir ses ouailles ignorer les cantiques et qui a hissé l'écran salvateur bien haut, à la droite du Seigneur.</TEXT>
</DOC>
