<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022596</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022596</DOCID>
<ACCOUNT>397326</ACCOUNT>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1660</FAB>
<SUBJECTS>CRISE,PUBLICITE,PRESSE HEBDOMADAIRE,ACCORD</SUBJECTS>
<NUM1>950609-30</NUM1>
<NAMES>L'EVENEMENT DU JEUDI,L'EXPRESS,LE NOUVEL OBSERVATEUR,OCCIDENTALE MEDIAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES
</SIP1>
<SOT1>La compétition pour conquérir des lecteurs demeure, mais, sur le marché publicitaire, ils prennent des initiatives communes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " news magazines " affrontent la crise</TITLE>
<TEXT> LES MAGAZINES d'information ont fait longtemps figure d'exception dans le paysage morose de la presse française. Ils marchaient bien et 
leur lectorat se développait. Mais la récession publicitaire et les effets de la loi Evin, 
qui interdit la publicité pour le tabac, source de revenus importants (Le Monde du 6 
octobre 1994), ont produit leurs effets.</TEXT>
<TEXT>
  Le déclin et surtout le vieillissement du lectorat qui ont affecté les quotidiens se 
sont aussi étendus aux hebdomadaires. Les plus jeunes lecteurs, qui avaient déjà 
quitté les quotidiens, ont déserté les magazines d'information au bénéfice de la radio, 
de la télévision, lesquelles ont amélioré la place qu'ils accordaient à l'information ou 
des mensuels spécialisés. Les " news " se sont parfois endormis sur leurs succès, en 
alternant les mêmes premières pages sur les salaires des cadres et en se livrant à 
une surenchère de cadeaux pour recruter des nouveaux abonnés.</TEXT>
<TEXT>
  " L'identité des news-magazines est à réinventer ", a expliqué Albert du Roy, 
#directeur de la rédaction de L'Evénement du jeudi, en présentant, mercredi 7 juin à 
Paris, le changement de maquette de son hebdomadaire. Pour lui, les journaux 
doivent désormais tenir compte de la " visualisation " de l'information. C'était 
également l'une des préoccupations de Françoise Sampermans lorsqu'elle a nommé 
Christine Ockrent à la tête la rédaction de L'Express.</TEXT>
<TEXT>
  Initiative inaccoutumée, L'Express, Le Nouvel Observateur, Le Point, L'Événement 
du jeudi et Le Figaro-Magazine ont décidé de s'associer pour mener une campagne 
#de promotion commune dans la presse professionnelle, à destination des publicitaires, 
pour montrer que la presse est la mieux placée pour toucher un public de cadres. 
L'initiative reste certes limitée, mais il n'est pas innocent de voir cinq concurrents 
faire de la publicité pour affronter la crise ensemble.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SUCCÈS INÉGAUX</TEXT>
<TEXT>
  " On a vécu depuis dix ans des événements qui nous ont fait perdre de vue le 
marché : la crise économique, la guerre du Golfe, les lois Sapin et Evin. On n'a pas vu 
que les tendances globales nous faisait reculer par rapport aux autres médias ", 
reconnaît Pierre Colleu, directeur général adjoint d'Occidentale Médias, la régie 
publicitaire de la Générale occidentale, propriétaire du Point et de L'Express.</TEXT>
<TEXT>
 Face à cette crise, les magazines ont résisté avec des bonheurs variés. En 1994, la 
diffusion du Point et du Nouvel Observateur a progressé respectivement de 2,5 % 
#(302 514 exemplaires en diffusion totale payée, selon Diffusion contrôle) et de 3,3 % 
(430 789 exemplaires), tandis que L'Express perdait 4,4 %, tout en restant numéro 
un (544 753 exemplaires), et L'Événement du jeudi, en pleine crise, chutait de 15 % 
(179 048 exemplaires).</TEXT>
<TEXT>
  Le journal fondé par Jean-François Kahn a été repris au début de l'année par 
Thierry Verret. Le changement de maquette qui intervient jeudi 8 juin devrait 
précéder une nouvelle formule prévue à la fin de l'année. Une décision sur une 
éventuelle baisse du prix de l'hebdomadaire (30 francs) ne sera pas prise avant cette 
nouvelle formule. L'idée d'un hebdomadaire à 10 francs semble cependant avoir été 
abandonnée.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa relance, L'Évènement crée des pages " idées " et une partie " guide " sur 
les loisirs. De nouveaux chroniqueurs (Philippe Labarde et Bernard Rapp) ont fait 
ainsi leur apparition. Thierry Verret compte donner une priorité aux abonnements par 
rapport à la vente au numéro, ce qui constitue un changement stratégique important 
pour un journal qui s'est fortement appuyé sur la vente en kiosque. L'objectif de 
Thierry Verret est de gagner quatre-vingt mille abonnés en trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Christine Ockrent travaille actuellement à une nouvelle formule de L'Express. Mais 
la situation tendue au sein de la rédaction, de même que les incertitudes pesant sur 
l'avenir de la Générale occidentale, après la mise en examen de son directeur 
général, Françoise Sampermans, et au sein de son actionnaire, Alcatel-Alsthom, 
accroissent le malaise qui règne dans l'hebdomadaire depuis deux ans. De son côté, 
Le Nouvel Observateur va relancer à la rentrée le supplément télévision qui a fait 
son succès.</TEXT>
</DOC>
