<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001549-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001549-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348150</ACCOUNT>
<PEOPLE>CORNEAU ALAIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Après la musique française du XVIIIe siècle, le jazz tel qu'il était joué dans les années 50, dans les bases militaires américaines installées en France: Alain Corneau réalise son dixième film, le Nouveau Monde, qui décrit la naissance de la fascination des jeunes Français de l'après-guerre pour l'Amérique.</CHA1>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,SOCIOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>33</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,COMPORTEMENT,JEUNESSE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>CORNEAU ALAIN,CHATEL NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>309</PAGE>
<TITLE>ALAIN CORNEAU TOURNE "LE NOUVEAU MONDE"&gt; AMERIQUE SUR LOIRE</TITLE>
<TIO1>LE NOUVEAU MONDE</TIO1>
<TEXT>ALORS que les médiocres résultats estivaux de l'exploitation confirment l'emprise de la production américaine sur le cinéma 
français, incapable de résister au déferlement des images "yankees", 
Alain Corneau reconstitue des morceaux de l'Amérique dans un studio 
de Saint-Ouen. Il s'agit des Etats-Unis des années 50, tels qu'ils 
s'implantèrent en Europe, et notamment en France, à partir de 1952, 
grâce à l'installation des bases militaires de l'OTAN. L'action du 
dixième film du réalisateur de Tous les matins du monde se situe en 
1959, année de l'entrée en vigueur du Marché commun, de la mort de 
Boris Vian, Gérard Philipe, Albert Camus et Cecil B. DeMille. La 
guerre froide avait fait entrer les relations internationales dans 
une ère de glaciation, l'économie américaine se portait mieux que 
jamais et Hollywood tremblait devant l'explosion du phénomène 
télévision.</TEXT>
<TEXT>
  En 1959, Alain Corneau avait seize ans et vivait près d'Orléans, où 
avait été implantée une des bases américaines les plus importantes en 
France. Il se souvient des maisons qu'on louait aux familles des 
officiers quatre fois leur prix, des femmes qui faisaient scandale en 
sortant dans la rue avec des bigoudis sur la tête, des enfants qui se 
promenaient avec des vêtements sales ou déchirés, "alors, disait-on, 
que leurs parents avaient tellement d'argent". Il se rappelle avoir 
fouillé les poubelles, à la recherche d'objets de "là-bas", symboles 
d'une vie différente, reliefs d'un "nouveau monde". </TEXT>
<TEXT>
  Le Nouveau Monde, que l'on pourra voir au début de 1995, décrit 
cette rencontre de deux cultures, à travers l'histoire de Patrick 
(Nicolas Chatel, musicien de seize ans venu d'Argenteuil), en révolte 
contre ses parents (Guy Marchand et Sylvie Granotier). 
L'apprentissage de la vie d'adulte, de l'amour, de la violence, de la 
mort, passe par la découverte de l'Amérique telle que les bases 
militaires en reproduisaient le modèle au détail près: la moindre 
poignée de porte était importée des Etats-Unis, au même titre que les 
blue-jeans, les sweat-shirts, les bouteilles de coke, les hamburgers 
et le beurre de cacahuète. Comme une vitrine de l'Amérique, dont les 
films confirmaient la réalité et que le jazz semblait sublimer.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que, dans la cour du studio, des figurants habillés en GI 
improvisent une partie de football américain, un quintette (basse, 
batterie, saxophone, trompette, piano) joue Blues March sur la petite 
estrade du mess des officiers. Couleurs claquantes des tubes au néon 
bleus, jaunes et roses, éclats rouges, bleus et verts des garnitures 
en Skaï des chaises. Sur les tables recouvertes de Formica et 
disposées en deux rangées séparées par une allée centrale, des 
bouteilles de ketchup, des pots de mayonnaise, des distributeurs de 
pochettes d'allumettes et de serviettes en papier. Punaisés aux murs, 
des fanions, des photographies en noir et blanc de joueurs de 
base-ball, de boxeurs et de pêche miraculeuse en Floride.La scène est 
celle où Patrick découvre le jazz. Comme le metteur en scène il y a 
trente-cinq ans, qui devint alors batteur, lui aussi.</TEXT>
<TEXT>
  La musique n'a jamais cessé de jouer dans sa vie et dans son cinéma 
un rôle de déclencheur. C'est par elle qu'il découvrit l'Inde, où il 
a réalisé Nocturne indien (1989) avant de faire revivre dans Tous les 
matins du monde (1991) les violistes Sainte-Colombe et Marin Marais. 
"La viole? Une musique de drogué", disait Jordi Savall dans le studio 
d'enregistrement. "Le jazz? Une musique de sauvages", entendait-on en 
France, en 1959.</TEXT>
<TEXT>
  Pour trouver ses jeunes interprètes, le cinéaste a dû écumer les 
conservatoires de France, découvrant au passage que les élèves 
n'avaient, pour la plupart, jamais entendu de jazz, ce passeport 
grâce auquel il croyait, lui, pouvoir connaître l'Amérique. "Alors 
que le jazz a toujours été comme le négatif de l'image que l'Amérique 
voulait donner d'elle-même, remarque Alain Corneau. A l'époque où est 
situé le film, le rock, récupération par les Blancs de la musique 
afro-américaine, était en train d'exploser, mais n'était pas encore 
parvenu jusqu'en Europe. Notre vision de l'Amérique était déjà 
décalée. Depuis, la relation que nous entretenons avec elle n'a pas 
vraiment évolué, mélange unique de fascination et de répulsion. Le 
débat autour des accords du GATT en portait encore la trace." </TEXT>
<TEXT>
  Dans les années 50 les bases américaines importaient aussi leurs 
films, en même temps que les indispensables sachets de pop-corn. 
C'est ainsi que le futur réalisateur est "entré en cinéma". Rien 
d'étonnant, donc, à ce que ses premiers films, France S. A., Police 
Python 357 et la Menace lui aient valu d'être considéré comme "le 
plus américain des réalisateurs français". "C'est vrai qu'il a fallu 
que je fasse moi-même des films pour découvrir enfin le cinéma 
français, pour savoir qui j'étais vraiment, reconnaît-il. Toutefois, 
je devais sentir qu'il me manquait quelque chose, puisque j'ai 
éprouvé le besoin de revenir à Orléans pour filmer Python, que 
j'avais conçu comme la rencontre de Clint Eastwood et de la 
bourgeoisie orléanaise." </TEXT>
<TEXT>
 U ne enclave de liberté </TEXT>
<TEXT>
  Les musiciens ont chaud. Très chaud. La chemise du pianiste lui 
colle à la peau et il va devoir enfiler sa veste pour tourner. "La 
transpiration est excellente pour cette musique", lance le cinéaste à 
ses acteurs. Lui est en chemisette américaine et short anglais, eux 
engoncés dans leur costume. Le pianiste qui se lance dans une 
brillante improvisation à la fin du morceau s'appelle Baptiste 
Trotignon, il a vingt ans et est élève du conservatoire de Nantes. Il 
n'avait jamais fait de cinéma et interprète le rôle du fils d'un 
maçon communiste qui transforme son nom de Ridelski en Rydell, pour 
"faire américain", pour marquer son opposition à ses parents et à la 
société française tout entière.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Rydell comme pour Patrick, pour Alain Corneau et pour 
sescopains d'alors, franchir les portes de la base américaine 
signifiait pénétrer un univers aux couleurs et aux lumières vives, 
aux sonorités bruyantes, enclave de liberté et d'audace dans un monde 
qu'ils voyaient en noir et blanc, soumis à une chape de grisaille, de 
conformisme et de silence. La mémoire impressionniste du cinéaste a 
dicté les conditions de tournage du film: les scènes "françaises" 
sont filmées en décors naturels, le cadre des séquences "américaines" 
a été recréé en studio. "De toute façon, précise Alain Corneau, 
reconstituer entièrement une base militaire était impossible. Il 
aurait fallu tourner en Allemagne ou au Canada, ce qui n'avait aucun 
sens. Cette question nous a conduits à recentrer le scénario [écrit 
avec Pascal Quignard, déjà coauteur de Tous les matins du monde]. 
Quand le budget est en cohérence avec le film, la mise en scène l'est 
également." </TEXT>
<TEXT>
  Celle du Nouveau Monde sera modeste, presque effacée. Surtout pour 
les séquences américaines: "L'idée est d'enregistrer le pus 
simplement possible, sans effet. Exactement comme pour la musique, 
qui est entièrement en son direct. Il n'est pas question d'essayer de 
retrouver le style du cinéma américain de l'époque, mais de restituer 
les images de l'Amérique qu'il nous envoyait. En revanche, le film 
doit épouser le tempo du jazz, il faut aller vite. Sur un tournage, 
c'est quand on prend son temps, quand on réfléchit trop, qu'on commet 
des erreurs." </TEXT>
<TEXT>
  Le métronome qui donne le tempo aux musiciens dicte également son 
rythme à la scène. Pour aller encore plus vite, Corneau a choisi de 
travailler avec trois caméras, placées sous la direction du chef 
opérateur William Lub- tchansky. Il fait très peu de prises, trois au 
maximum, mais en changeant d'objectif presque à chaque fois. Moins 
pour "se couvrir" que pour pouvoir ensuite, au montage, suivre 
vraiment la musique, faire "swinguer" son film.</TEXT>
<TEXT>
  Un assistant règle le ballet des serveuses en pantalon "corsaire" 
bleu et chemisier blanc, qui portent sur des plateaux hamburgers, 
frites, cookies et boîtes de bière. Elles sont françaises, comme 
l'étaient en 1959 les employées du mess des officiers. Les "clients" 
(ils sont une centaine à s'entasser dans le décor) sont américains et 
ne se font pas prier lorsqu'il leur est demandé de réagir bruyamment 
à l'improvisation de Rydell.</TEXT>
<TEXT>
  "Parce qu'ils ne bougent pas comme nous, qu'ils paraissent toujours 
à l'aise et affichent un apparent manque de pudeur, parce que leurs 
gestes sont différents, moins "coincés", je tenais à ce que les 
personnages d'Américains soient joués par des Américains. Figurants 
compris. Après tout, le sujet du film est exactement là, dans ces 
différences de comportement et d'attitudes." Il a donc fallu recruter 
au sein de la colonie américaine en France ceux qui étaient en âge de 
porter l'uniforme. Et "importer" deux acteurs: James Gandolfini, 
habitué des films de Quentin Tarantino, et Alicia Silverstone, connue 
des amateurs de rock comme la vedette des clips du groupe Aerosmith. 
Elle incarne Trudy, la jeune Américaine aux allures provocantes dont 
le charme, mélange de puritanisme et d'audace ("Quelque part entre la 
Bible et Playboy", justifie le cinéaste) ajoute à l'attrait exercé 
par l'Amérique sur Patrick.</TEXT>
<TEXT>
  Sweat-shirt bleu très ajusté, cheveux blonds, Trudy échange qulques 
mots avec Patrick. Elle est belle comme les actrices américaines qui 
le font rêver. A l'excitation suscitée par cette musique venue 
d'ailleurs se mêle le trouble né de la sensation de se trouver très 
loin de tout. Comme dans un film. "Lorsque nous entrions dans la 
base, nous entrions dans un film américain", se souvient Alain 
Corneau après s'être assuré que tout était place.</TEXT>
<TEXT>
  Le métronome se met en marche, le batteur corrige d'un coup de 
baguette sa cymbale, qui fut celle du grand Kenny Clarke, le 
réalisateur l'a juré. Corneau n'a plus qu'à lancer le mot magique, 
qui est le même en France et en Amérique: "Action!" Voilà, c'est dit. 
Avec l'accent américain.&lt;
</TEXT>
</DOC>
