<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002079-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002079-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328578</ACCOUNT>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>PENSION,RETRAITE,PLACEMENT D'EPARGNE,FINANCEMENT,IMPOT,ASSURANCE VIE</SUBJECTS>
<NUM1>940315-2-R04-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<LEAD1>LES PROJETS DE CREATION DE FONDS DE PENSION A LA FRANCAISE / LE FINANCEMENT DE LA RETRAITE PAR CAPITALISATION ET LE DEVELOPPEMENT DE L'EPARGNE RETRAITE ; ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Pespectives&gt; FONDS DE PENSION&gt;Indispensables incitations fiscales</TITLE>
<TEXT>En Bourse, il y a toujours eu des " serpents de mer ", la suppression de l'impôt de Bourse en faisait partie. Mais il en subsiste un, 
apparemment plus coriace que " Nessie " : il s'agit de la création de 
fonds de pension à la française qui permettraient à la place de Paris 
d'augmenter sensiblement sa capitalisation boursière. Pourtant, une 
fois encore, le projet de loi, qui devait être discuté devant le 
Parlement durant la session de printemps, serait, selon le ministère 
de l'économie, reporté à la session d'automne.</TEXT>
<TEXT>
  Au mois d'octobre dernier, Edmond Alphandéry avait été chargé par 
Edouard Balladur d'étudier " l'ensemble des solutions visant à 
apporter un revenu complémentaire à la retraite ", notamment par la 
création éventuelle de fonds de pension. Réclamé depuis longtemps par 
les assureurs, qui estiment que le déséquilibre dans la pyramide des 
âges mettra bientôt en péril le système de financement actuel des 
retraites, ce système de retraite par capitalisation devrait avoir la 
faveur des investisseurs, si toutefois les salariés y trouvent 
quelque avantage du type déduction fiscale.</TEXT>
<TEXT>
  Un rapport de l'Association française des sociétés de Bourse (AFSB) 
relevait notamment que le faible poids des investisseurs 
institutionnels nationaux sur le marché des actions ne tenait pas à 
leur comportement de placement, mais surtout à l'absence de fonds de 
pension. Le montant total des fonds de retraite et d'assurance-vie en 
France ne représente qu'un peu plus de 13 % du produit national brut 
(PNB) contre 56 % aux Etats-Unis et 88,6 % au Royaume-Uni. Cette 
absence de fonds de pension laisse un vide impressionnant dans 
l'alimentation de notre marché des actions en épargne longue, 
relevait le rapport.</TEXT>
<TEXT>
 INCONTOURNABLE L'équivalent patrimonial des droits à la retraite des 
Français était évalué à 9 000 milliards de francs en 1985, soit plus 
de deux fois et demie le patrimoine financier des ménages. Une 
simulation publiée dans la Revue d'économie financière par Patrick 
Artus et Florence Legros faisait ressortir que l'introduction de 
fonds de pension en France, dans l'hypothèse d'un encours limité à 12 
% du PIB, aurait permis d'accroître les investissements en actions de 
273 milliards de francs en 1990, ce qui représentait à l'époque 16 % 
de la capitalisation boursière de la place de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que, compte tenu de l'évolution des systèmes de retraite 
par répartition, la mise en place d'un système de retraite par 
capitalisation demeure incontournable.</TEXT>
<TEXT>
 Autre point soulevé par ce rapport, le développement de l'épargne en 
vue de la retraite est aujourd'hui fondé sur le volontariat. Ce qui 
dénote dans le comportement des épargnants une certaine inquiétude 
quant au système de retraite par répartition. Fin 1991, la SOFRES, à 
l'issue d'un sondage, indiquait qu'un chef d'entreprise sur trois 
considérait qu'il était important que les entreprises fassent un 
effort en faveur de la retraite de leurs salariés, à l'instar de la 
BNP ou d'Essilor.</TEXT>
<TEXT>
 Il est fort probable que les dispositifs adoptés seront d'ordre 
facultatif. Ce qui implique la mise en place d'incitations fiscales 
qui ne seront pas sans conséquence pour les finances publiques. Il 
pourrait s'agir de la déductibilité du revenu imposable, qui 
éloignerait d'autant un avantage au moment de la sortie, comme pour 
le PEP ou l'assurance-vie. Les fonctionnaires bénéficient d'ailleurs 
de cette possibilité : en achetant des points de retraite, ils 
peuvent déduire de leur revenu imposable les sommes consacrées à cet 
achat.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, note le rapport, que faute d'avantages suffisants, le 
développement volontaire de l'épargne-retraite ne répondra pas aux 
besoins. Par ailleurs, en l'absence de dispositifs adaptés, les fonds 
risquent de ne pas être affectés dans une proportion souhaitable à 
l'investissement en actions.&lt;
</TEXT>
</DOC>
