<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039619</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039619</DOCID>
<ACCOUNT>419533</ACCOUNT>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/1020</FAB>
<SUBJECTS>PERMIS DE CONSTRUIRE,EQUIPEMENT SPORTIF,MISE EN GARDE,POLEMIQUE,CONCOURS</SUBJECTS>
<NUM1>951028-2-019-02</NUM1>
<NAMES>GRAND STADE,SAINT DENIS,NOUVEL JEAN,CEE,COMMISSION EUROPEENNE,BOUYGUES DUMEZ SGE,CONSORTIUM GRAND STADE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC EDELMANN</SIP1>
<SU21>Bruxelles interpelle Paris sur la concession du Grand Stade</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La jubilation de Jean Nouvel</TITLE>
<TEXT> JEAN NOUVEL jubile. Il ne fera pas de commentaires sur la décision de la Commisssion européenne, ce qu'il appelle la " mise en examen " des 
responsables français. Pas de commentaire sur la procédure d'infraction engagée. S'il y a 
eu infraction, ce que récuse bien sûr le gouvernement français, il serait trop tard pour 
revenir à un autre projet, celui de Jean Nouvel par exemple. Ou alors, ne peut s'empêcher 
de rêver ce dernier, il faudrait que la décision soit immédiatement prise, ce à quoi rien 
n'incite à croire. Restera alors la possible consolation d'une indemnité et la satisfaction 
d'avoir fait plancher la Commission sur un problème dont la dimension architecturale, donc 
culturelle et sociale, est présente aux côtés des soucis économiques ou juridiques.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, comme il est difficile de plaider pour défendre des critères esthétiques ou la 
fonctionnalité théorique, c'est sur quelques glissements furtifs dans le déroulement du 
concours que s'est appuyé Michel Huet, l'avocat de Jean Nouvel. L'équipe Macary, 
Zublena, Constantini, Regembal, associé aux groupes Bouygues et Dumez, aurait, en effet, 
apporté des modifications " substantielles " à leur projet entre deux phases du concours, 
induisant, toujours selon maître Huet, la " rupture de l'égalité " entre les concurrents. 
Entouré de techniciens de Dragage et Travaux publics (une filliale de Bouygues, qui se 
faisait ainsi concurrence avec délicatesse), Nouvel et son avocat semblent avoir convaincu 
la Commission qu'un certain nombre de manipulations ou d'obscurités ont entâché le choix 
gouvernemental.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
BAROUD D'HONNEUR</TEXT>
<TEXT>
 Ces interrogations, étudiées de près par la Commission européenne, n'ont pas été jusqu'à 
nouvel ordre rendues publiques. On peut se référer, cependant, au document présenté par 
Jean Nouvel fin 1994. L'équipe de l'architecte soulignait, à tort ou à raison, que les 
comparaisons de prix avaient été faites sans tenir compte de différences importantes, 
comme le nombre de places de parking. Elle mettait également en cause la réalité des 
chiffres avancés par l'équipe Zublena, Macary et Cie sur le nombre de places disposant 
d'une bonne visibilité. " Pourquoi, écrivaient-ils, relève-t-on dans le rapport préparatoire 
des chiffres fantaisistes sur la visibilité, sur les différences entre les projets, 10 à 12 
mètres d'écart sur la tribune haute au lieu de 30 à 40 mètres ? "</TEXT>
<TEXT>
 Il s'agit là de querelles d'experts, difficiles à trancher. Reste que ces querelles rejoignent 
l'opinion générale des architectes de renom : le projet, selon eux, ne l'a pas été pour des 
motifs architecturaux objectifs. Cela seul valait le baroud d'honneur auquel se livre Jean 
Nouvel, et qui sert aussi le repos de l'âme des autres concurrents évincés. La menace de 
carton jaune brandie par la Commisssion européenne n'est que le reflet d'une consultation 
qui, sur trop de plans, a louvoyé entre faux-semblant et ridicule.</TEXT>
</DOC>
