<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039131</DOCID>
<ACCOUNT>418924</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/1174</FAB>
<SUBJECTS>SURGENERATEUR,PANNE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-030-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-33</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL DUFOUR
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 23 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Nouvelle panne pour Superphénix</TITLE>
<TEXT> UN MOIS après son redémarrage, le surgénérateur de Creys-Malville (Isère) vient de connaître une nouvelle panne. Lundi 23 octobre à 12 h 30, une 
fuite de vapeur a obligé la direction de la centrale à arrêter le réacteur. L'incident est 
intervenu sur l'un des quatre générateurs de vapeur (GV) situés dans la partie non 
nucléaire de l'installation, indique-t-on à la centrale.</TEXT>
<TEXT>
  La fuite ne présente donc aucun danger de radioactivité. Mais, la vapeur s'échappant à 
une température de 430 degrés sous une pression de 180 atmosphères, les techniciens 
devaient attendre plus de 24 heures après la vidange des GV pour intervenir. L'origine et 
l'étendue des dégâts ne devaient être connues que mardi 24 octobre en fin de journée. Les 
réparations prendront au moins quinze jours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE LONGUE SÉRIE</TEXT>
<TEXT>
 Cet incident est le dernier d'une longue série, pratiquement ininterrompue depuis la mise 
en route de Superphénix, en 1985. Mis en sommeil forcé pendant quatre ans, ce réacteur 
prototype, qui a coûté 50 milliards de francs, avait été autorisé à fonctionner en juillet 
1994.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le mois de novembre, il était stoppé plusieurs jours par un incident identique à celui 
de lundi. Un mois plus tard, une fuite d'argon, survenue cette fois sur la partie nucléaire de 
l'installation, avait entraîné un nouvel arrêt de longue durée. Autorisé à redémarrer à 
puissance réduite le 22 août, le réacteur avait été encore arrêté en raison de la défaillance 
d'une carte électronique et du mauvais réglage d'une soupape. Depuis le 26 septembre, 
Superphénix fonctionnait à 30 % de sa puissance.</TEXT>
<TEXT>
  Ces multiples dysfonctionnements sont examinés avec attention par la commission 
d'experts mise en place le 11 septembre par le gouvernement. Des conclusions négatives 
de sa part pourraient remettre en cause l'avenir du réacteur.</TEXT>
</DOC>
