<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001222-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001222-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>332084</ACCOUNT>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,REFORME,RECRUTEMENT,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<TITLE>REGIONS&gt; PERSONNEL TERRITORIAL&gt; LIMITER L'EMBAUCHE DE CONTRACTUELS&gt; Un projet de  loi prévoit une réforme du recrutement et de la formation</TITLE>
<TEXT>COMMENT respecter le principe de la libre administration des collectivités locales tout en préservant les garanties qui 
s'attachent au statut des agents investis de la puissance publique? 
Cette exigence contradictoire, qui fait l'originalité de la fonction 
publique territoriale, a, depuis dix ans, engendré de nombreux 
dysfonctionnements: recours excessif aux contractuels, part 
croissante des reçus-collés (lauréats des concours n'obtenant pas de 
poste), carrières cahotantes des fonctionnaires... </TEXT>
<TEXT>
  Ces "maladies" de la fonction publique territoriale ont été mises 
en évidence lorsque Jean-Pierre Sueur était secrétaire d'Etat aux 
collectivités locales (le Monde daté 18-19 octobre 1992). Daniel 
Hoeffel, ministre délégué à l'aménagement du territoire et aux 
collectivités locales, s'est largement appuyé sur ce diagnostic avant 
de se porter au chevet du statut. Il a également consulté les 
partenaires sociaux et les élus-employeurs, dont il s'efforce de 
concilier les intérêts, pour prescrire un projet de loi "modifiant 
certaines dispositions relatives à la fonction publique 
territoriale". Ce texte, qui devrait être soumis au Conseil supérieur 
de la fonction publique territoriale le 13 avril, propose d'assouplir 
les modalités du recrutement et de la formation, ainsi que 
d'améliorer le déroulement des carrières. Les collectivités font 
souvent appel à des contractuels, parce que le recrutement de 
fonctionnaires impose d'interminables délais. L'élu doit patienter un 
an, au moins, entre la déclaration de vacance d'un poste et 
l'embauche d'un lauréat. Pour que les besoins des collectivités 
soient plus rapidement pris en compte, le gouvernement propose que 
l'organisation des concours de catégories A et B, actuellement 
confiée au Centre national de la fonction publique territoriale 
(CNFPT), soit déconcentrée et décentralisée. Elle serait mise en 
oeuvre soit par le siège de l'organisme, soit par ses délégations 
régionales, soit par les centres de gestion départementaux, soit par 
les collectivités qui comptent plus de 500 agents. Actuellement, la 
collectivité qui a attendu un an pour embaucher un fonctionnaire doit 
patienter encore six mois ou plus avant de l'accueillir dans ses 
murs. En effet, tout lauréat d'un concours doit suivre une "formation 
initiale d'application". Cette spécialisation professionnelle a lieu 
après le recrutement, ce qui constitue un nouvel obstacle à 
l'embauche de fonctionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de loi propose que la formation initiale d'application 
soit conçue comme une formation en alternance, et mieux étalée dans 
le temps. L'agent se mettrait tout de suite au travail et 
s'absenterait par petites périodes, pendant une durée de deux ans. 
Pour certains cadres d'emplois (administrateurs, ingénieurs et 
conservateurs en chef) supposant l'exercice de responsabilités, cette 
formation aurait lieu avant l'éventuelle nomination dans un poste, et 
les élèves-stagiaires seraient rémunérés par le CNFPT.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement souhaite limiter les incidents de carrière en 
pénalisant les collectivités qui les provoquent. La décharge de 
fonction ne pourra intervenir qu'un an après le renouvellement d'une 
assemblée délibérante. Le fonctionnaire dont on aura supprimé 
l'emploi restera pendant un an à la charge de la collectivité, et se 
verra offrir en priorité tout poste vacant. Ensuite, il sera mis à la 
disposition du Centre de gestion ou du CNFPT. La collectivité qui 
fera appel à ses services sera exonérée du paiement des charges 
sociales, qui, pendant deux ans, seront versées par sa collectivité 
d'origine. Ces dispositions sont censées accélérer le reclassement 
des fonctionnaires privés d'emploi après une alternance politique. A 
un an des élections municipales, elles devraient séduire nombre 
d'agents, et les élus en place pourraient s'y montrer favorables.&lt;
</TEXT>
</DOC>
