<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002941-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002941-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325633</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,DESCRIPTION,SYSTEME DE SECURITE,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>02221852</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC CARTE</NOTE>
<NAMES>SREBRENICA,ZEPA,GORAZDE,BIHAC,TUZLA,SARAJEVO,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>DESCRIPTION DES ZONES DE SECURITE</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; Les six " zones de sécurité "</TITLE>
<TEXT>Le Conseil de sécurité des Nations unies a érigé, les 16 avril et 6 mai 1993, six enclaves à majorité musulmane en " zones de sécurité ". 
Il s'agit de Srebrenica, Zepa, Gorazde, Bihac, Tuzla et Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Srebrenica est devenue " zone de sécurité " au moment où sa chute 
aux mains des Serbes paraissait imminente. C'est une enclave dont la 
partie démilitarisée est longue de 4 km et large de 1,5 km. Située 
dans l'est de la Bosnie, à proximité de la rivière Drina, frontière 
entre la Bosnie et la Serbie, elle abritait en septembre 1993 45 000 
personnes dont 22 000 réfugiés. Le 11 janvier, l'Alliance atlantique 
a menacé de bombarder des positions serbes pour dégager Srebrenica _ 
ainsi que l'aéroport de Tuzla.</TEXT>
<TEXT>
  Zepa, un gros bourg d'accès difficile, perdu dans une vallée, est 
situé à quelque 40 km à vol d'oiseau au sud de Srebrenica, près de la 
frontière entre la Bosnie et la Serbie. Cette enclave musulmane 
abritait l'an passé quelque 40 000 personnes, dont de nombreux 
réfugiés ayant fui des localités proches, victimes de la purification 
ethnique.</TEXT>
<TEXT>
  Gorazde est la plus grande des enclaves de l'est de la Bosnie (à 70 
km à l'est de Sarajevo), sur la Drina. Selon certaines estimations, 
la ville abritait en juillet quelque 60 000 habitants, dont de 
nombreux rescapés de la purification ethnique de l'est du pays. La 
situation sanitaire y est jugée critique. Le HCR n'a pu fournir 
qu'une aide très irrégulière en raison des obstacles posés par les 
forces serbes.</TEXT>
<TEXT>
  Bihac, une ville de 70 000 habitants (avant guerre) dont 48 000 
Musulmans, est le plus grand centre d'un territoire de 1 500 km2 et 
de 300 000 habitants, situé à l'extrême nord-ouest de la Bosnie et 
enclavé entre des régions de Bosnie et de Croatie contrôlées par les 
Serbes. Depuis septembre, la zone est partagée entre sécessionnistes 
(musulmans) au nord et partisans du président bosniaque Alija 
Izetbegovic au sud. Plus de mille " casques bleus " francais sont 
stationnés dans la région.</TEXT>
<TEXT>
  Tuzla, dans le nord de la Bosnie, était un grand centre industriel. 
La population, quelque 130 000 personnes avant guerre, s'est accrue 
de plusieurs dizaines de milliers de réfugiés. Des " casques bleus " 
du bataillon nordique (Suédois, Danois et Norvégiens) s'efforcent 
d'assurer la sécurité des convois d'aide et de l'aéroport, à la 
réouverture duquel les Serbes s'opposent.</TEXT>
<TEXT>
  Sarajevo, la capitale de la Bosnie-Herzégovine, abrite quelque 380 
000 habitants, assiégés depuis vingt-deux mois. Trois mille " casques 
bleus ", dont deux mille Français, y sont déployés pour assurer 
notamment la sécurité de l'aéroport ainsi que l'acheminement de 
l'aide humanitaire et contrôler le retrait des armes lourdes des 
belligérants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
