<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000576-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000576-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335461</ACCOUNT>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>1994,LISTE,FESTIVAL,PROGRAMME,THEATRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; THÉÂTRE&gt; LES RENDEZ-VOUS DE LA SEMAINE</TITLE>
<TEXT>"Exit, Festival américain" à Créteil. Théâtre : The Gardening of Thomas D., de et par Rinde Eckert (San-Francisco). 3 mai, 21 heures, 
4, 19 h 30. Tight Right White, de et mis en scène par Reza Abdoh 
(New-York). 4, 5, 7, 21 heures, 6, 20 h 30. Cabaret and Drag, de et 
par Richard Move (New-York). 5 au 7, 11 au 14, 19 heures. Fish Story, 
par le Wooster Group, mise en scène d'Elizabeth Le Compte (New-York). 
13, 15, 16, 17, à 19 h 30, 14, 20 heures. Danse : Sean Curran 
(New-York). 2 et 3, 19 h 30, 4, 23 heures. Marlies Yearby's 
(New-York). 6, 22 heures, 7, 18 heures, 8, à 17 heures. Drastic Cuts, 
par le Donald Byrd Group (Los Angeles). 10, 19 h 30, 11, 12, 13, 21 
heures. Musique : Anthony Braxton Quartet (New-York). 10, 22 heures. 
Sugar Blue (Chicago). 14, 22 heures. Magie : Patrick Martin (San- 
Francisco). 6 et 7. Performance : The Horny Children, par Chico 
MacMurtrie (San-Francisco). 6 au 12, 19 heures. (Maison des Arts, 
place Salvador- Allende, 94000 Créteil. Métro : Créteil Préfecture. 
Tél. : 45-13-19-19. De 55 F à 100 F. Abonnements de 120 F à 300 F.) 
Festival international de Maubeuge. France : le Cri des sorcières, 
par l'Atelier théâtral du Manège. 5 et 6 mai, 20 heures. Etats-Unis : 
The Gardening of Thomas D., de et par Rinde Eckert. 6, 20 heures, 7, 
22 heures. Tight Right White, de et mis en scène par Reza Abdoh. 12 
et 13, 21 heures. Belgique : le Poisson soluble, opéra de Peter 
Vermeesch (compositeur) et Josse de Pauw (livret). 7, 20 heures. 
Grande-Bretagne : Obituary Nécrologie, mise en scène par Huw 
Chadbourn. 7, 18 h 30. The Lights Are On But Nobody's Home, par la 
Compagnie Semblance. 9, 19 heures, 10, 22 heures. L'Année Zéro, de et 
mis en scène par Julia Pascal. 8, 11 heures, 9, 10, 21 heures. 
Russie-Allemagne : l'Orestie, d'Eschyle, mise en scène de Peter 
Stein. En intégrale le 8 à 14 heures. Première partie le 10 à 19 
heures ; deuxième partie le 11 à 20 heures. Pays-Bas : La Musica 
Twee, de Marguerite Duras, par le Theater Groep Hollandia. 11, 18 h 
30, 12, 19 heures. Chine : File O (Dossier O), de Yu Jian, mise en 
scène de Mou Sen. 13, 14, 19 heures. (Le Manège, centre culturel 
transfrontalier, rue de la Croix, 59600 Maubeuge. Passeport tous 
spectacles : 250 F. Tél. : (16) 27-65-65-40.) Festival Théâtre en Mai 
de Dijon. France : Ambulance, de Gregory Motton, mise en scène 
d'Antoine Caubet. 10 au 12, 14 mai, 20 h 30, 15, 17 h 30. Dans la 
solitude des champs de coton, de Bernard-Marie Koltès, mise en scène 
de Michel Didym. 11, 12, 20 h 30, 13, 21 heures, 14, 18 heures. 
Pylade, de Pier Paolo Pasolini, mise en scène de Stanislas Nordey. 
13, 19 heures. Les Trois Soeurs, de Tchekhov, mise en scène Guy 
Alloucherie et Eric Lacascade. 15, 15 heures. Addie/W. F., d'après 
William Faulkner, mise en scène de Didier Goldschmidt. 18 au 21, 26 
au 28 (horaires variables). L'Ombre dans la vallée, de John 
Millington Synge, mise en scène de Louis-Do de Lencquesaing. 20, 20 h 
30, 21, 21 h 30, 22, 15 heures. Choral, par le Théâtre du Radeau, 
mise en scène de François Tanguy. 24 au 27, 20 h 30, 28, 21 heures. 
Les Acharnés, de Mohamed Rouabhi, mise en scène de Claire Lasne. 27, 
22 h 30, 28, 19 heures. Grande-Bretagne : Darwin's Dead Herring, par 
la Compagnie Faulty Optic. 10 au 12, 20 h 30, 13, 19 heures. Going 
Bye-Byes, installation de " mobilier vivant ", de Stephen Taylor 
Woodrow. 17 au 21, 24 au 27, de 15 heures à 20 heures. The Streets of 
Crocodile, d'après Bruno Schultz, par le Théâtre de Complicité, mise 
en scène de Simon McBurney. 26, 27, 20 h 30, 28, 21 heures. Suisse : 
la Visite de la vieille dame, de Dürrenmatt, par le Teatro Malandro, 
mise en scène de Omar Porras-Speck. 19, 20, 20 h 30, 21, 16 h 30. 
Allemagne : Antigone, de Sophocle, par le Bayerisches 
Staatsschauspiel, mise en scène de Leander Haussmann. 20, 20 h 30, 
21, 19 heures. (Théâtre en Mai, ABC, 4, passage Darcy, 21000 Dijon. 
De 40 F à 90 F. Abonnements cinq spectacles : 200F, tous spectacles : 
390 F. Tél. : (16) 80-30-59-78.)                                 
</TEXT>
</DOC>
