<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000736-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000736-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323320</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ENTREVUE,RUSSIE;ELECTION LEGISLATIVE,1994,REFERENDUM,ACCES A L'INDEPENDANCE;PARLEMENT,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>UKRAINE,REGION</SUBJECTS>
<FAB>02051167</FAB>
<NAMES>KRAVTCHOUK LEONID</NAMES>
<NAMES>BAGROV NIKOLAI</NAMES>
<NAMES>CRIMEE,MECHKOV IOURI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-72</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>42</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 04 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>UKRAINE&gt; Double revers&gt; pour le nouveau&gt; président de Crimée</TITLE>
<TEXT> Le nouveau président de la Crimée, Iouri Mechkov, chef des partisans d'un retour de la presqu'île à la Russie, a subi un double revers, 
vendredi 4 février. Il est sorti l'air sombre d'une rencontre à Kiev 
avec le président Leonid Kravtchouk, dont le compte-rendu officiel 
souligne qu'il n'a pas évoqué son projet d'organiser un référendum 
sur l'indépendance de la Crimée le 27 mars, jour des élections 
législatives en Ukraine.</TEXT>
<TEXT>
  M. Mechkov " a affirmé qu'il faut d'abord résoudre les problèmes 
économiques et qu'ensuite les problèmes politiques perdront de leur 
importance, il n'a pas formulé trop d'exigences ", a commenté un 
porte-parole de M. Kravtchouk. Le président de Crimée a cependant 
indiqué lui-même qu'il va envoyer à Moscou une délégation pour 
conclure une " union économique et culturelle étroite avec la Russie 
", en réaffirmant que l'objectif final reste " l'unification " avec 
la Russie, qui " relève d'un futur proche ". Ce qu'a contesté le même 
jour le Parlement de Crimée, en rejetant la démission de son 
président Nikolaï Bagrov, rival malheureux de M. Mechkov à l'élection 
présidentielle organisée dimanche dernier. Le nouveau président de la 
Crimée n'est pas autorisé à dissoudre le Parlement local qui fait 
contrepoids aux courants prorusses extrémistes de Crimée. _ (AFP, 
UPI.)                           
</TEXT>
</DOC>
