<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000492-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000492-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335372</ACCOUNT>
<CHA1>Philippe Séguin a un talent certain pour jeter des pavés dans la mare. Depuis qu'il a lancé, dimanche 1 mai, lors de la convention du RPR sur l'emploi, sa proposition d'organiser, après l'élection présidentielle, un référendum pour demander aux Français de trancher la question de la lutte contre le chômage, le président de l'Assemblée nationale peut observer avec intérêt l'onde de choc qu'il a provoquée, principalement dans la majorité. Les réunions traditionnelles des groupes parlementaires à l'Assemblée nationale en ont fourni, mardi 3 mai, une éloquente illustration.</CHA1>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05041809</FAB>
<SUBJECTS>REFORME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFERENDUM,CHOMAGE,REFERENDUM,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>940505-2-009-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,PONS BERNARD,JUPPE ALAIN,UDF</NAMES>
<NAMES>MILLON CHARLES,ROBIEN GILLES DE,LONGUET GERARD,PS</NAMES>
<NAMES>MALVY MARTIN</NAMES>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE,COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<TITLE>La proposition du président de l'Assemblée nationale pour un référendum sur l'emploi&gt; L'UDF redoute les " dérives " mettant en danger le système parlementaire</TITLE>
<TEXT>D'un groupe de la majorité à l'autre, la cacophonie a été parfaite, mardi, à l'Assemblée nationale. Le premier à s'exprimer a été Jacques 
Chirac, qui a longuement expliqué, devant les députés néogaullistes, 
le sens du soutien qu'il apporte à la proposition de M. Séguin. Pour 
le président du RPR, il ne fait pas de doute que la société française 
a besoin de " changements importants " et de " réformes simples, 
efficaces et justes ". Or de tels changements de société se heurtent, 
de plus en plus, " au développement malsain d'une technostructure un 
peu irresponsable ", a-t-il expliqué, ainsi qu'à la " dérive 
monarchique de nos institutions ". " Ce sont, comme toujours, nos 
élites _ politiques, syndicales et patronales _, qui refusent de 
sauter l'obstacle " et empêchent les changements, a-t-il précisé, 
selon les propos rapportés par Bernard Pons, président du groupe 
RPR.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de ce constat, la conclusion est nette : " Pour permettre 
aux changements de s'imposer, il faudra l'appui du peuple afin de 
convaincre et de décider ; et on ne peut l'obtenir que par 
référendum. " Toutefois, M. Chirac a immédiatement tempéré son 
propos. Ecartant " énergiquement toute idée de changement profond 
d'institutions qui ont fait leur preuve ", le président du RPR a 
expliqué qu'il ne s'agissait pas d'étendre le recours au référendum 
aux " questions de société " pour consulter le peuple " chaque 
semaine ". Il répondait, ainsi, à la réaction pour le moins 
caustique, lundi 2 mai, d'Alain Juppé, ministre des affaires 
étrangères et secrétaire général du RPR, qui s'était exclamé : " On 
pourra faire beaucoup de choses après l'élection présidentielle ! On 
fera, notamment, un référendum tous les huit jours, y compris pour 
décider de la manière de résoudre le problème du chômage. C'est 
original. " </TEXT>
<TEXT>
  Proposition " incongrue " et " démagogique "</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas question, par conséquent, de consulter le peuple à 
tout bout de champ et de vider, du même coup, le Parlement de ses 
responsabilités. En revanche, il convient d'élargir de façon limitée 
le champ d'application du référendum sur " deux, ou peut-être trois 
problèmes ". Le président du RPR a cité la réforme des structures de 
lutte contre le chômage et la réforme du système éducatif ; sur ce 
dernier domaine, M. Chirac avait déjà proposé de recourir au 
référendum, pendant la campagne des élections législatives, en 
janvier 1993. Selon M. Pons, M. Chirac n'a pas précisé le troisième 
problème sur lequel l'utilisation du référendum pourrait être 
envisagée, mais il aurait écarté, implicitement, l'hypothèse d'une 
réforme de la durée du mandat présidentiel et sa réduction à cinq 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  La réponse de l'UDF ne s'est pas fait attendre. Elle est plutôt 
fraîche. Charles Millon, président du groupe à l'Assemblée nationale, 
s'est montré le plus franchement hostile, en déclarant mardi que les 
députés UDF étaient " à l'unanimité peu favorables " à la proposition 
" incongrue " et " démagogique " de Philippe Séguin. Charles Millon 
juge, en outre, que le " recours à cette méthode " pour trancher des 
sujets de société viendrait " déprécier la démocratie représentative 
" et " favoriserait des formes de démocratie directe, avec toutes les 
dérives que l'on peut craindre ". Bref, cela reviendrait à substituer 
un " système référendaire " au système parlementaire actuel.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est à l'Assemblée qu'il revient de délibérer en toute sérénité 
de sujets aussi importants ", a continué M. Millon, car " comment 
répondre à une question aussi complexe que l'emploi par une réponse 
binaire : " oui " ou " non " ? A ses yeux, le référendum doit être 
réservé " aux institutions et à leur fonctionnement ", c'est-à-dire 
s'en tenir au champ d'application fixé par l'article 11 de la 
Constitution. Quant à l'emploi, il sera selon lui au centre de la 
prochaine campagne présidentielle, et le futur président de la 
République sera élu " en partie pour les pistes qu'il proposera pour 
l'emploi ". </TEXT>
<TEXT>
  En contradiction avec l'unanimité de l'UDF affichée par M. Millon, 
Gilles de Robien (UDF-PR, Somme) a " approuvé l'idée d'une 
consultation nationale " sur l'emploi " dans la mesure où elle serait 
un véritable test de la solidarité nationale au service de l'emploi, 
à la fois méthode d'action et produit d'appel pour des solutions 
pratiques nouvelles ". Quant à Gérard Longuet, ministre de 
l'industrie et président du Parti républicain, il s'était interrogé, 
dès lundi, en lançant, à propos de cette idée de référendum : " 
Pourquoi pas ? ", mais c'était pour ajouter aussitôt qu'" il faudrait 
alors poser une question subtile, précise ", car " la voie 
référendaire est une voie extrêmement diabolique ". M. Longuet s'est 
" réjoui que le débat soit posé publiquement ", mais s'est inquiété 
de ce que "l'on n'arrive pas toujours à trouver le juste chemin entre 
l'incantation et la réalisation ". </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Martin Malvy, président du groupe socialiste de l'Assemblée, 
n'a pas été moins catégorique que le président du groupe UDF. Cette 
proposition de référendum sur la lutte contre le chômage est " 
démagogique " et constitue " un fabuleux aveu d'impuissance " de la 
part du gouvernement, a-t-il dit. " Pendant des semaines, a souligné 
M. Malvy, le Parlement a débattu d'une loi quinquennale qui devait 
résoudre le problème de l'emploi. Comment venir dire, maintenant, que 
l'on verra après la présidentielle ? Ce n'est pas sérieux, surtout 
quand on dispose d'une majorité aussi écrasante au Parlement ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
