<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003549-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003549-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342735</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAILLEY DEREK</PEOPLE>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,SCIENCE FICTION</SUBJECTS>
<FAB>25</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>TOLKIEN JOHN RONALD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE &gt; JR Tolkien, un portrait de John Ronald Reuel&gt; Planète, 19 h 40.</TITLE>
<TIO1>JR TOLKIEN UN PORTRAIT DE JOHN RONALD REUEL</TIO1>
<TEXT>Le documentaire _ fort intéressant _ réalisé par Derek Bailley retrace la vie de l'auteur de Bilbo le Hobbit et du Seigneur des 
anneaux, et scrute les sources d'inspiration de son oeuvre singulière 
et unique.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'homme, le réalisateur a recueilli toute une série de 
témoignages, notamment ceux de ses enfants ainsi que d'un prêtre qui 
le présente comme un homme jovial mais chez qui on décelait une 
mélancolie sous-jacente. Mélancolie due, croit-il, au fait que 
Tolkien pensait que le monde était issu d'un âge d'or et qu'il s'en 
était terriblement éloigné... </TEXT>
<TEXT>
  Des photos banc-titrées illustrent sobrement les différentes étapes 
de sa vie: l'enfance dans la campagne anglaise, marquée par la 
disparition précoce de sa mère, les années d'études, le mariage avec 
Edith, sa carrière universitaire à Oxford comme professeur de langue 
anglaise et de littérature médiévale, son amitié avec C. S. Lewis. 
Sans oublier, cruciale, la première guerre mondiale, qui devait faire 
des ravages dans les rangs de ses camarades et pendant laquelle il 
s'est mis à écrire, en rêvant de créer une mythologie pour 
l'Angleterre, The Book of the Lost Tales (le Livre des contes 
perdus), le noyau initial de l'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Derek Bailley questionne Tom Shippey, l'actuel possesseur de la 
chaire de Tolkien, qui décrit le Seigneur des anneaux comme un roman 
régi par une carte, une carte imaginaire, mais qui dissimule une 
Angleterre bien réelle. Mais aussi Christopher Tolkien, le fils qui 
se chargea à la mort de son père de mettre en ordre le Silmarilion en 
vue de sa publication et qui rappelle le conseil de Tolkien à ceux 
qui reprochaient à son Seigneur des anneaux d'être de la " 
littérature d'évasion": "Ne pas confondre l'évasion du prisonnier et 
la fuite du déserteur." </TEXT>
<TEXT>
  Mais les indices les plus révélateurs proviennent de Tolkien 
lui-même, avec deux fragments d'une interview réalisée en 1968 par la 
BBC. Dans l'un, il affirme que lorsqu'il écrit, il part toujours d'un 
nom. C'est la première clé, celle de la linguistique (et Tolkien ira 
jusqu'à créer des langages...). Dans l'autre, il prétend que, 
lorsqu'on analyse les histoires qui passionnent les hommes, on 
s'aperçoit qu'il s'agit toujours d'histoires traitant de la mort. Et 
il ajoute que l'idée de la mort est la clé du Seigneur des anneaux. 
Pour évoquer l'oeuvre, le réalisateur a choisi les belles 
illustrations d'Alan Lee pour l'édition du centenaire, et des 
extraits du texte lu par l'actrice Judi Dench.</TEXT>
<TEXT>
  Cet ensemble mosaïque est une belle initiation au voyage vers la 
Terre du milieu, ce monde enchanté qui nous permet de mieux supporter 
le nôtre... &lt;
</TEXT>
</DOC>
