<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003569-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003569-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322398</ACCOUNT>
<CHA1>La maladie de Hansen frappe six millions de personnes La 41 journée mondiale, dimanche 30 janvier est l'occasion de rappeler que ce mal peut se guérir</CHA1>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MADAGASCAR,MALADIE INFECTIEUSE,CHIFFRE,MANIFESTATION,FINANCEMENT,BIENFAISANCE</SUBJECTS>
<FAB>01291931</FAB>
<NOTE>(1) Le bacille de la lèpre a été isolé en 1873 par Armauer Hansen, médecin norvégien, qui lui a donné le nom scientifique de Mycobacterium leprae.&gt; (2) Découverte en 1981, la polychimiothérapie associe trois antibiotiques puissants _ rifampicine, clofazimine et dapsone _ et permet de soigner la lèpre en six mois (forme simple, dite " paucibacillaire ", de la maladie) ou en vingt-quatre mois (forme multibacillaire). Administrée précocement _ le bacille incube entre trois et quinze ans _ dès les premiers symptômes (tâches blanches ou rougeâtres), elle évite les mutilations. Un traitement plus court (quatre semaines), associant un nouvel antibiotique, l'ofloxacine, et la rifampicine, est à l'essai. La mise au point d'un vaccin se heurte à l'impossibilité de cultiver le bacille in vitro.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>237</PAGE>
<TITLE>Rescapés de la lèpre à Madagascar</TITLE>
<TEXT>MADAGASCAR</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale </TEXT>
<TEXT>
  A droite, des hommes à tête de mouche _ grandes lunettes noires à 
la mode 1970 sous des chapeaux de paille d'artisanat local _, assis 
derrière des bureaux d'écolier. A gauche, des femmes en boubou coloré 
et des religieuses en uniforme babillant joyeusement. Les 
pensionnaires de l'hôpital annexe de Moramanga (140 kilomètres à 
l'est de Tananarive) vont assister au spectacle de leur vie, joué sur 
une scène de fortune, une heure durant. Malgré ton rejet, malgré ton 
abandon est une pièce écrite par Jasmin Rajemisa, dit " James ", 
laborantin-chauffeur au dispensaire de la mission catholique 
d'Imerimandroso, à une centaine de kilomètres au nord. " James " est 
un rescapé de la lèpre.</TEXT>
<TEXT>
  Les acteurs qui se succèdent devant le grand paravent installé pour 
l'occasion dans la " salle d'oeuvres " de l'hôpital portent tous les 
séquelles de la maladie de Hansen (1). Le plus atteint a la mâchoire 
enserrée dans une lanière de cuir, un pied tordu et s'appuie sur une 
canne, l'autre a les mains en griffe, et le troisième un seul orteil, 
énorme. Trois jeunes et jolies femmes lèvent leurs bras à chaque 
intermède musical. L'une n'a plus ses mains. Malgré le handicap, la 
représentation semble avoir libéré de leurs inhibitions les artistes 
amateurs, acteurs de leurs malheurs. Libérés de la honte. Car, dans 
les hautes terres comme partout sur l'" île Rouge ", la lèpre frappe 
ses victimes du sceau de l'exclusion, de la vie à la mort.</TEXT>
<TEXT>
  A Madagascar, les enfants " jouent aux lépreux ". " On attache bien 
du prix à la " cohésion de la famille ", mais quiconque est lépreux 
doit être expulsé ", dit un proverbe malgache. Combien sont-ils à 
avoir fui le foyer et leur région d'origine pour errer à travers le 
pays, rongés par la maladie ? Combien sont-ils à avoir trouvé refuge 
sous l'aile des bonnes soeurs missionnaires ? A Moramanga, dans des 
murs bâtis vers 1930 par l'Etat pour accueillir les pestiférés, les " 
privées " déploient leurs bons offices sous les auspices du médecin 
public de secteur.</TEXT>
<TEXT>
  Soeur Daniela, de la congrégation des Petites servantes du 
Sacré-Coeur, arrivée de Turin il y a vingt-trois ans, raconte que 
derrière le pavillon des malades _ une vingtaine, soignés par 
polychimiothérapie (PCT) (2) _ la colline recèle les corps de 
certains malheureux, guéris, mais morts mutilés, et interdits de ce 
fait du tombeau familial. La tradition malgache veut que les " corps 
humides " soient enterrés dans les lits les plus bas du tombeau pour 
remonter ensuite sur les lits supérieurs, la chair en putréfaction ne 
devant pas " contaminer " l'os sec et éternel des ancêtres. Le corps 
du lépreux, par nature corrompu, est suspecté de ne pouvoir accomplir 
cette transformation.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq à six mille nouveaux cas par an</TEXT>
<TEXT>
  " Parfois, j'entends des bruits dans la nuit. Ils viennent en 
déterrer un, pour le rapatrier dans la tombe de la famille ", confie 
soeur Daniela pour expliquer que ces tombeaux sans croix restent 
provisoires. Le cadavre délivré de sa chair redevient " pur ", digne 
de la sépulture ancestrale.</TEXT>
<TEXT>
 Près de 6 000 lépreux sont pris en charge dans les structures 
sanitaires précaires du pays. Ils seraient 20 000 à 25 000 sur l'île, 
avec cinq à six mille nouveaux cas détectés chaque année, selon les 
chiffres de l'Association française Raoul-Follereau (AFRF), dont 
l'antenne sur place se bat chaque jour pour changer les habitudes, 
acheminer les plaquettes de médicaments, distribuer voitures ou motos 
à ses relais sur le terrain, prodiguer formation et conseils au 
personnel soignant. Vu l'état des routes et la ténacité des préjugés, 
la tâche est difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Le suivi des patients mutilés pose également problème. Un long 
travail de kinésithérapie est souvent nécessaire pour soulager les 
névrites ou empêcher des dégradations ultérieures chez les infirmes 
et chez les victimes de déficit sensoriel. Le recours à la chirurgie 
réparatrice, qui corrige les lésions, décomprime les nerfs ou ampute, 
est fréquent. Mais les chirurgiens, quand ils existent, se heurtent 
là encore au tabou de l'intégrité corporelle.</TEXT>
<TEXT>
  En 1988, un Programme national lèpre (PNL) tripartite a été signé 
entre l'AFRF, l'Organisation mondiale de la santé (OMS) et le 
ministère malgache de la santé. Outre la couverture géographique du 
pays en PCT, le PNL repose sur un traitement des malades à domicile. 
L'entreprise est délicate, car en cas de poussée de fièvre et de 
réaction aux médicaments, les plaquettes de PCT, prévues pour 
vingt-huit jours, ont tôt fait de finir au rebut. Un long travail 
d'éducation sanitaire est amorcé, au bon vouloir des autorités 
provinciales.</TEXT>
<TEXT>
  A l'extrême nord de l'île, à Antsiranana, dans un bureau où 
s'affiche une devise de circonstance dans ce pays en ruine _ " 
L'homme inférieur est influencé par l'appât du gain " _, M. Noë 
Rakotondrajaona, responsable santé de la province, envisage de 
sélectionner parmi les collégiens des émissaires chargés de 
transmettre au village les règles sanitaires de base. Et de dissuader 
les habitants d'avoir uniquement recours aux tradi-praticiens, les 
ombiasy, qui associent systématiquement chaque affection à la 
fatalité d'un sortilège ou à la transgression d'un interdit (le 
fady). Ces jeunes " messagers de la santé " seront primés en fin 
d'année. Une autre idée fait son chemin : celle de créer des " écoles 
des maris ", pour inciter les hommes de la région, en majorité 
musulmans, à faire passer les messages de prévention.</TEXT>
<TEXT>
  Un médecin pour 10 000 habitants</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette île, dont le président est un médecin, on compte un 
praticien pour 10 000 habitants, et plus d'un millier de diplômés 
sont en attente de poste. Certains deviennent commerçants ou taxis, 
et les maigres salaires de ceux qui ont la chance d'exercer les 
poussent à arrondir leurs fins de mois en cumulant d'autres 
activités. Dans le service public, les moins scrupuleux font payer au 
malade hospitalisé son repas, son médicament, et, éventuellement, son 
opération ! </TEXT>
<TEXT>
  " Comme disait Einstein, on détruit avec beaucoup plus de facilité 
l'atome que la mentalité ", ironise le professeur Damasy Seth 
Andriambao, nouveau ministre de la santé. " Dans l'état financier où 
nous sommes, avance-t-il plus sérieusement, il nous est difficile de 
retarder ou de refuser les apports extérieurs et privés. " Le budget 
du ministère malgache de la santé représente à peine 6 % du budget 
global de l'Etat, dont 70 % sont engloutis dans les dépenses de 
fonctionnement, les 30 % restants étant destinés aux médicaments et à 
la " logistique ", dont le carburant. L'Association française 
Raoul-Follereau a donné 140 000 dollars (840 000 francs environ) au 
programme de lutte contre la lèpre et la Banque mondiale en a prêté 
23 000 (138 000 francs). " Je ne suis pas découragé, conclut le 
ministre, mais ce n'est pas en trois mois que l'on fera des miracles. 
" &lt;
</TEXT>
</DOC>
