<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001019-19940811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001019-19940811</DOCID>
<ACCOUNT>347599</ACCOUNT>
<DATE>19940811</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08101350</FAB>
<SUBJECTS>ENFANCE,DEPARTEMENT VAL DE MARNE,PSYCHIATRIE,ENSEIGNEMENT SPECIALISE,ACTION SOCIALE,INSTANCE,MALADIE MENTALE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NAMES>BONNEUIL SUR MARNE,MANNONI MAUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>La prise en charge des enfants psychotiques&gt;  Les malheurs de Bonneuil</TITLE>
<TEXT>L'équipe de l'école expérimentale de Bonneuil termine l'été sur un échec. Trois séries de négociations n'auront pas suffi à débloquer la 
situation : les méthodes thérapeutiques de cette structure d'accueil 
pour enfants atteints de troubles du comportement, fondée en 1969 par 
Maud Mannoni, psychanalyste et présidente du Centre d'études et de 
recherches pégadogiques et psychanalytiques (CERPP), défient les lois 
de la sectorisation psychiatrique.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis sa création, l'école expérimentale de Bonneuil-sur-Marne a 
toujours eu un statut marginal et des démêlés avec l'administration. 
Association loi de 1901, Bonneuil avait été agréée comme hôpital de 
jour (vingt-six places) avec foyers thérapeutiques de nuit par un 
arrêté préfectoral du 17 mars 1975. Un arrêté ministériel du 12 mars 
1980 a ensuite autorisé la création d'un service de " placement 
familial expérimental " de dix places.</TEXT>
<TEXT>
  Les enfants, une trentaine en moyenne, atteints de troubles 
psycho-névrotiques plus ou moins graves _ débilité, autisme, 
psychoses, névroses, troubles de la personnalité _, sont accueillis 
tantôt à Bonneuil-sur-Marne, tantôt dans des familles installées à la 
campagne. Et ils retournent de temps en temps chez leurs parents. 
Mais passé l'âge de vingt-cinq ans, les " pensionnaires " de Bonneuil 
ne sont plus pris en charge par la Sécurité sociale (" le Monde 
Sciences-Médecine " du 17 septembre 1992).</TEXT>
<TEXT>
 " Tout cela semble</TEXT>
<TEXT>
 d'un autre âge "</TEXT>
<TEXT>
  Afin de tenter de trouver une solution, une réunion _ la troisième 
de l'année _ fut organisée le 7 juillet au ministère des affaires 
sociales et de la santé sous les auspices de Christian Bonal, 
inspecteur des affaires sociales, puis de Jean-François Bauduret, 
chargé de mission à la direction des hôpitaux. Tout le problème était 
de définir les conditions d'application d'un arrêté pris le 15 mars 
1993 par Bernard Kouchner, alors ministre de la santé et de l'action 
humanitaire, autorisant la création d'un service de suite pour 
adultes de quinze places. Cet arrêté, dont l'application est 
subordonnée " à la conclusion d'une convention avec l'Etat ", n'a pas 
permis de dénouer la situation.</TEXT>
<TEXT>
 Ladite convention doit être passée avec la DDASS du Val-de-Marne. Et 
c'est là que le bât blesse. Le projet de convention, élaboré sur la 
base géographique légale du secteur psychiatrique, " ne correspond en 
rien à l'esprit de l'arrêté ministériel ", explique Mme Mannoni. Il 
suppose en effet non seulement que les patients pris en charge dans 
le Val-de-Marne soient ressortissants du département, mais aussi que 
les familles les accueillant habitent dans un périmètre situé à une 
heure trente en voiture au maximum du lieu d'implantation de l'équipe 
de suivi. Des conditions qui sont à l'évidence incompatibles avec le 
mode de fonctionnement de l'école, qui envoie des enfants des quatre 
coins de France aux... quatre coins de France.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout cela semble d'un autre âge, estime Olivier Mellerio, parent 
d'un enfant autiste pris en charge à Bonneuil. A l'heure où l'Europe 
se construit, on n'est pas capable de faire circuler des enfants 
autistes mieux que des boîtes de petit pois ! " " On voit bien que, 
quand Ludovic rentre de la campagne, il est apaisé, explique-t-il. Au 
bout d'une ou deux semaines en ville, il redevient nerveux, violent. 
Il nous bat ou s'automutile." Désolé, M. Mellerio ne comprend pas 
qu'" on soit obligé d'intervenir au niveau ministériel pour trente 
enfants ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
