<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001341-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001341-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336281</ACCOUNT>
<CHA1>La perspective de l'ouverture à la concurrence des lignes Orly-Toulouse et Orly-Marseille suscite une vive inquiétude à Air Inter. Des syndicats préconisent le rachat des parts détenues par Air France par l'Etat et l'ouverture vers l'Europe.</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONCURRENCE,TRANSPORT AERIEN</SUBJECTS>
<FAB>05101966</FAB>
<SUBJECTS>;MODIFICATION DE CAPITAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANNONCE,MANIFESTATION,GESTION FINANCIERE,LIAISON AERIENNE,COMPAGNIE AERIENNE,SYNDICAT,GREVE</SUBJECTS>
<NAMES>AIR FRANCE</NAMES>
<NAMES>TAT EUROPEAN AIRLINES</NAMES>
<NAMES>AIR INTER,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DECISION DE LA COMMISSION EUROPEENNE : MANIFESTATIONS DU 10 AU 17 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>TRANSPORTS&gt; Face à l'arrivée de la concurrence&gt; Les syndicats feront grève le 17 mai  pour l'autonomie d'Air Inter</TITLE>
<TEXT>Tous les syndicats d'Air Inter ne sont pas d'accord sur les moyens d'assurer l'avenir de leur compagnie, mais un point fait l'unanimité 
: il faut " redonner à Air Inter une autonomie de gestion lui 
permettant de se donner les moyens de son développement ". En 
d'autres termes, il faut permettre à l'entreprise de s'émanciper de 
sa maison-mère, Air France, et de s'ouvrir vers l'Europe. Pour cela, 
l'intersyndicale d'Air Inter (à l'exception de FO et du SNMSAC) " 
exige de la direction générale d'Air Inter, du groupe Air France et 
des pouvoirs publics (...) des preuves concrètes et officielles ". 
Elle entend marquer sa détermination par une série de manifestations, 
avec une journée de grève, intitulée " compagnie morte " le 17 mai, 
et une distribution de 100 000 tracts, mardi 10 mai, dans l'ensemble 
des aéroports français.</TEXT>
<TEXT>
  Les tracts stipulent que la compagnie Air Inter " ne coûte rien au 
contribuable depuis vingt ans ", que des " prix plus compétitifs, 
c'est possible " pourvu qu'on laisse la liberté à la compagnie " de 
poursuivre sur l'international, la démocratisation du transport 
aérien, avec son produit et sa politique tarifaire, tout en 
continuant à assurer sa mission d'aménagement du territoire ". La 
crainte de voir Bruxelles lier le dossier de la recapitatilisation 
d'Air France à l'ouverture des lignes bénéficiaires d'Air Inter à la 
concurrence explique cette mobilisation. La récente décision de la 
Commission européenne d'ouvrir à TAT-European Airlines, les lignes 
Orly-Marseille et Orly-Toulouse dans les six mois a ravivé les 
craintes.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'Etat rachète la compagnie </TEXT>
<TEXT>
  " Aujourd'hui, on peut à peine sortir de l'Hexagone, car il ne faut 
pas faire d'ombre à Air France. Parallèlement nous sommes soumis à la 
concurrence du TGV et bientôt de TAT, nous réclamons donc une 
autonomie de gestion avec le rachat par l'Etat des parts d'Air France 
", explique le secrétaire général de la CFE-CGC, Michel Le Chenic. 
Cette proposition, que ne partage pas l'ensemble des syndicats, est 
développée dans une étude d'un représentant du personnel navigant 
technique d'Air Inter, Jean-Philippe Girard. Il propose que l'Etat 
reprenne les 72,34 % détenus par Air France, qu'il soit " garant 
d'une politique et d'une stratégie de groupe " et qu'en fonction des 
possibilités communautaires, " un holding composé des deux sociétés 
soeurs à relations d'égalité " soit créé.</TEXT>
<TEXT>
  L'Etat, qui pourrait garder une minorité de blocage, cherchera 
ensuite " des investisseurs potentiels ayant un intérêt pour le 
transport aérien ". Et de citer Aéroports de Paris, La Poste, le 
Crédit local de France, les collectivités, les assurances et pourquoi 
pas une compagnie aérienne. Le rapport préconise également une 
ouverture du capital aux salariés. Actuellement, souligne le rapport, 
Air Inter est sous capitalisée et détenue à 90 % par trois sociétés 
(Air France, la SNCF et le Crédit lyonnais) défrayant la chronique 
économique. </TEXT>
<TEXT>
  Peut-on assurer, s'interroge l'auteur du rapport, à une compagnie 
d'exploiter des lignes non rentables, tout en étant concurrencée sur 
les lignes déficitaires ? Pour sortir de ce dilemme, il préconise 
l'ouverture de la compagnie intérieure à l'Europe communautaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
