<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042413</DOCID>
<ACCOUNT>423042</ACCOUNT>
<DATE>19951118</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171195/1504</FAB>
<NUM1>951118-2-022-03</NUM1>
<NAMES>ALL BLACKS,FITZPATRICK SEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BORTHWICK IAN</AUTHOR>
<SIP1> IAN BORTHWICK</SIP1>
<SU21>Le style Skrela pour contrer les All Blacks &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Néo-Zélandais pour l'honneur et les ancêtres</TITLE>
<TEXT> DANS LE MONDE du rugby international, les joueurs néo-zélandais n'ont jamais été considérés comme les plus loquaces. Froids, distants, souvent 
méfiants envers les médias, les All Blacks de 1995 ne dérogent pas à la règle, à tel point 
qu'il est difficile d'associer leur jeu vif et étincelant avec l'austérité de leur comportement 
en dehors du terrain. Malgré leur communication à mots comptés, il ne fallait pas être 
sorcier cette semaine pour deviner les pensées des hommes de leur capitaine, Sean 
Fitzpatrick. Visages fermés, regards préoccupés, les joueurs ont été secoués par la défaite 
à Toulouse, samedi 11 novembre, et la tension au sein du camp All Black était à la mesure 
de l'étonnante décontraction des Français.</TEXT>
<TEXT>
  A leur arrivée à Nancy, dimanche, les joueurs néo-zélandais se sont fait rabrouer par 
Colin Meads. Le paisible manager, ancien deuxième ligne de légende, a dit tout ce qu'il 
pensait d'une performance " pitoyable ", indigne d'une sélection All Blacks. Selon lui, il y 
allait de l'honneur du maillot, de la tradition des ancêtres, de la fierté de tout un peuple ; 
bref, il faisait appel aux points sensibles qui demeurent la motivation profonde pour tous 
ceux qui portent le maillot noir frappé de la fougère.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai senti que c'était mon devoir ", confiait Colin Meads. " J'ai simplement dit ce que 
j'avais sur le coeur. Mais il était clair qu'après Toulouse il fallait remettre les pendules à 
l'heure. " Malmenés devant, incapables de construire derrière, leur force traditionnelle et 
leur nouveau jeu de rêve ont sombré corps et âme au Stadium de Toulouse. Battus dans 
l'agressivité et dans les impacts, les Néo-Zélandais ont paru émoussés physiquement par 
rapport à la Coupe du monde. Ils sont moins fringants que lors de leurs exploits en Afrique 
du Sud, et l'extrême vivacité qui fut incontestablement leur force voilà cinq mois fait 
aujourd'hui défaut.</TEXT>
<TEXT>
  " Individuellement, ils ne sont plus au même niveau qu'à la Coupe du monde ", admettait 
Laurie Mains, l'entraîneur. " Je m'y attendais un peu. Nous sommes à la fin d'une saison 
longue et exigeante où la priorité numéro un a toujours été de gagner la Coupe du monde. " 
Hormis ce fléchissement physique, les Blacks ont également subi les conséquences, lors du 
premier test, d'une performance plus que médiocre de leur charnière Forster-Culhane, une 
combinaison qui n'a pas avantageusement remplacé la merveilleuse paire Bachop-
Mehrtens du mois de juin. Mais Bachop est parti au Japon avec un contrat mirobolant et 
Mehrtens s'est blessé lors du premier match de la tournée, en Sicile.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des changements dans la composition de l'équipe néo-zélandaise par rapport au 
premier test concerne donc la mêlée, où Justin Marshall obtient sa première sélection. Plus 
physique (1,80 m et 90 kg) que Stu Forster, il mettra davantage de pression sur son vis-à-
vis, Philippe Carbonneau. Même si sa passe est encore loin de celle de Bachop, le fait qu'il 
ait souvent joué avec l'ouvreur Simon Culhane pour la province de Southland rassure les 
Néo-Zélandais dans un domaine où ils se sentent vulnérables.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MICHAEL JONES No 6</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'autre nouveauté est la sélection de Liam Barry, fils et petit-fils de All Black, en 
troisième ligne aile, à la place de Blair Larsen. Liam Barry jouera côté ouvert (no 7), tandis 
que Michael Jones glissera côté fermé, jouant ainsi son premier test en no 6. Dans le 
système de jeu All Black, ce changement risque de peser de tout son poids sur le 
déroulement du match.</TEXT>
<TEXT>
  En Nouvelle-Zélande le no 6 est chargé de défendre dans un petit périmètre, sur le côté 
fermé de la mêlée, tandis que le no 7 maillot que Michael Jones a fait sien depuis ses 
performances époustouflantes en 1987 est un lévrier, unn coureur chargé de défendre au 
large, mais surtout de soutenir ses trois-quarts en attaque. Or Michael Jones, victime 
d'une grave blessure au genou en 1989, n'a jamais plus retrouvé sa vitesse d'origine, et a 
dû transformer son jeu. " Après ma blessure, j'ai dû changer toute ma philosophie et toute 
ma façon de jouer. J'ai perdu en athlétisme, mais j'ai compensé en puissance et en 
cherchant un meilleur équilibre général ", explique-t-il. Avec 10 kilos de muscles en plus, 
Michael Jones, plus massif des épaules, des bras et des cuisses, a joué toute la saison en 
no 6 pour sa province d'Auckland.</TEXT>
<TEXT>
  Comme tous ses coéquipiers, après une semaine de tension extrême, Michael Jones 
compte finir la saison en beauté samedi au Parc, en combinant le résultat et la manière. 
Non seulement pour éviter une série inédite de quatre défaites face à une autre nation, 
mais également pour marquer la fin de la carrière de leur entraîneur Laurie Mains. " La 
postérité nous jugera sur notre dernier match de la saison ", glissait Sean Fitzpatrick, le 
capitaine. " Nous sommes des All Blacks, donc nous voulons gagner. Mais nous voulons 
également prouver qu'on peut gagner en pratiquant le même jeu spectaculaire qu'à la 
Coupe du monde. "</TEXT>
</DOC>
