<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009124</DOCID>
<ACCOUNT>378878</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1754</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POLICE PRIVEE,ECOUTES TELEPHONIQUES,CHIFFRE,TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<NUM1>950307-34</NUM1>
<NAMES>ALCATEL,BARDON CLAUDE,SUARD PIERRE,FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>L'ancien directeur des RG parisiens, Claude Bardon, a joué le rôle d'intermédiaire entre le PDG et un ancien policier</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Suard a lui-même payé la surveillanced'un témoin-clé de l'affaire Alcatel</TITLE>
<TEXT> LE PDG d'Alcatel Alsthom, Pierre Suard, a bien payé une somme d'environ 30.000 francs en liquide pour que soit filé et surveillé, pendant plusieurs 
semaines, l'ancien chef du service d'audit interne d'Alcatel CIT qui est aussi le témoin 
essentiel de l'affaire de surfacturations effectuées par la société de téléphonie aux dépens 
de France Télécom. Des témoignages en ce sens ont été recueillis dans le cours récent de 
l'enquête du juge d'instruction Jean-Marie d'Huy, qui a dernièrement mis au jour cette 
rocambolesque " affaire dans l'affaire " (Le Monde du 3 mars). Alcatel démentait 
cependant avec constance, lundi matin 6 mars, " avoir mandaté ou rétribué qui que ce soit 
pour exercer une quelconque filature à l'encontre de Denis Gazeau ", son ancien chef du 
service d'audit, licencié en juillet 1994.</TEXT>
<TEXT>
 C'est pourtant bien en utilisant un téléphone portable, prêté par Alcatel, que Claude 
Bardon, aujourd'hui inspecteur général de la police nationale, a organisé les filatures et 
surveillances à l'encontre de M. Gazeau depuis la mi-janvier. Plusieurs conversations 
téléphoniques, écoutées par des enquêteurs agissant sur commission rogatoire du juge 
d'Huy, l'attestent. En outre, l'audition de M. Bardon  limogé en juillet 1994 de son poste de 
directeur des RG parisiens après la révélation de l'espionnage d'une réunion à huis clos 
d'une réunion du PS et aujourd'hui sans réelle affectation  a permis de découvrir qu'il avait 
reçu une somme d'environ trente mille francs versée par le PDG d'Alcatel Alsthom pour 
rétribuer la surveillance de M. Gazeau.</TEXT>
<TEXT>
 Afin de satisfaire la demande du groupe industriel, le responsable policier avait saisi l'un 
de ses anciens subordonnés, Jean-Jacques Gambini, inspecteur à la retraite du SRPJ de 
Versailles, désormais détective privé. L'ancien inspecteur, à présent reconverti dans les 
enquêtes intéressant les entreprises, s'est donc chargé de surveiller les allées et venues de 
M. Gazeau pendant plusieurs semaines. Selon M. Bardon, la somme versée par M. Suard 
a été remise à l'ancien inspecteur Gambini pour rémunérer cette surveillance d'un genre 
spécial.</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe Alcatel s'était borné à admettre, dans un communiqué du 2 mars, avoir contacté 
M. Bardon pour obtenir " des conseils dans le cadre d'une affaire d'espionnage industriel 
dont le groupe Alcatel a de fortes présomptions d'être victime ". Il est curieux que cette 
enquête porte précisément sur le témoin essentiel de l'affaire des surfacturations qui, par 
ses déclarations à la justice en août 1994, avait dévoilé un système de majoration des prix 
de vente des centraux téléphoniques à France Télécom. Dans les milieux proches de 
l'enquête, on se demande si cette surveillance ne visait pas davantage à en savoir plus sur 
M. Gazeau en vue d'éventuelles pressions sur un témoin clef.</TEXT>
<TEXT>
 Le juge Jean-Marie d'Huy doit adresser au parquet d'Evry, en ce début de semaine, une 
dénonciation des faits nouveaux apparus dans cette " affaire dans l'affaire ". Il revient au 
procureur de la République, Laurent Davenas, d'apprécier si des poursuites doivent ou non 
être engagées pour violation de la vie privée de M. Gazeau, ou encore pour tentative de 
subornation de témoin.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le courant de la semaine, le juge d'Huy devrait en outre entendre à nouveau Pierre 
Suard, PDG d'Alcatel Alsthom, déjà mis en examen en juillet 1994 pour " escroquerie, 
corruption, faux et usage de faux " à propos des travaux réalisés dans ses domiciles de 
Boulogne-Billancourt et de Neuilly (Hauts-de-Seine). L'interrogatoire annoncé du PDG 
devrait non seulement porter sur la part de ces travaux assurés par des entreprises du 
bâtiment travaillant pour son groupe, mais aussi sur les appointements du détective 
privé.</TEXT>
</DOC>
