<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003207</DOCID>
<ACCOUNT>370566</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1251</FAB>
<NUM1>950127-5</NUM1>
<NAMES>DJIHAD ISLAMIQUE,HAMAS,KACH,KAHANE HAI,CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des organisations " terroristes " tournent en dérision  le gel de leurs avoirs aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> PLUSIEURS des douze organisations " terroristes " dont le président Bill Clinton a décidé de geler les biens et de stopper les activités financières aux Etats-Unis ont critiqué ou tourné en dérision son initiative (Le Monde du 26 janvier).</TEXT>
<TEXT> Dans un communiqué, le Djihad islamique en Palestine a " mis au défi " Washington de prouver qu'il possédait " ne fût-ce qu'un montant d'un dollar " aux Etats-Unis. " Bien que cette décision soit vaine, elle démontre, a-t-il ajouté, l'ampleur de la haine que porte l'administration américaine à l'islam, aux musulmans et aux Arabes. " De son côté, le Mouvement palestinien de la résistance islamique,le Hamas, a condamné la décision, estimant que celle-ci " va couper l'aide aux familles " des détenus et des " martyrs " et l'assistance aux " orphelins et aux écoles ".</TEXT>
<TEXT>
 Tout en critiquant la " partialité " des Etats-Unis, le Front démocratique de libération de la Palestine (FDLP) de Nayef Hawatmé et le Front populaire de libération de la Palestine (FPLP) de Georges Habache ont affirmé ne posséder ni fonds, ni biens, ni intérêts dans ce pays.</TEXT>
<TEXT>
 Deux mouvements extrémistes juifs touchés par la mesure ont critiqué Washington. Les " dégâts " pour le Kach " sont de quelques milliers de dollars uniquement ", a affirmé son chef, Baruch Marzel. Le Kach " continuera néanmoins son activité ". La décision du président américain est " politique ", et " nous n'allons pas fermer boutique parce que Clinton a cédé à un fou nommé Rabin ", a déclaré, de son côté, Michael Guzofsky, président de Kahane Haï pour les Etats-Unis. A son avis, ce sont " 2 millions de dollars d'avoirs " qui sont concernés par la mesure américaine. Kahane Haï continuera de collecter des fonds, a-t-il indiqué. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
