<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001948-19940822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001948-19940822</DOCID>
<ACCOUNT>348560</ACCOUNT>
<PEOPLE>VILLIOT BERNARD</PEOPLE>
<DATE>19940822</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>33</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,TELEFILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; TÉLÉFILM&gt; Abus de confiance &gt; TF 1, 20 h 45.</TITLE>
<TIO1>ABUS DE CONFIANCE</TIO1>
<TEXT>L'histoire est compliquée. Premier tableau: une fine équipe d'inspecteurs de la répression des fraudes, Alex Morand (Elizabeth 
Bourgine) et Casanova (Jean-Loup Rajot) tentent d'intercepter, sans 
qu'on sache très bien pourquoi, un méchant Allemand trafiquant 
d'explosifs. Ça tourne mal et la pauvre Alex échappe de peu à la 
mort. Deuxième tableau: le patron de nos deux inspecteurs, Lamarck 
(Michel Duchaussoy), pour rendre service à une amie dont le mari est 
manipulé par une secte, se penche sur les agissements louches de 
cette secte appelée Logos ou les Adorateurs de la lumière. Aussitôt, 
la brave Alex, jouant la godiche paumée, s'infiltre chez Logos, 
pendant que Casanova court seul derrière l'homme aux explosifs. On se 
retrouve alors avec deux histoires sur les bras: une affaire de 
trafic à laquelle on ne comprend toujours rien et une affaire 
d'adorateurs de la lumière tout aussi obscure.Heureusement, les 
intrigues s'emmêlent et on y voit un peu plus clair. Le trafiquant 
est un copain du patron de la secte, un malhonnête personnage qui se 
fait construire sur le dos de ses naïfs adeptes une villa, forcément 
luxueuse, sur la Côte, forcément d'Azur. Alex et Casanova, enfin 
réunis, démontent les combinaisons financières, forcément douteuses, 
du trafiquant et du patron. En apothéose, on assiste impuissants à un 
minable show néo-nazi (ce qui explique le rôle du vilain Allemand). 
Pas de panique, tout se termine très bien! Les méchants sont punis et 
les inspecteurs font la fête. En prime, on a droit au traditionnel 
poncif de la série policière, la vie d'une équipe d'inspecteurs 
soudée comme une grande famille avec la montée en épingle des petits 
travers: le pantouflard, le dragueur, la secrétaire 
"mauvaise-tête-mais-bon-coeur" et la bonne copine. Il ne manque que 
le policier antillais. Le scénario est franchement mauvais mais les 
acteurs ne s'en sortent pas trop mal. Rien ne vous oblige à regarder 
la télévision tous les soirs. u        
</TEXT>
</DOC>
