<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002281-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002281-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328788</ACCOUNT>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,CRIME CONTRE L'HUMANITE,GRACE POLITIQUE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NAMES>TOUVIER PAUL,POMPIDOU GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES A L'OCCASION DU PROCES TOUVIER</LEAD1>
<TITLE>Paul Touvier&gt; Un collaborateur dans l'Histoire&gt; Georges Pompidou : "Oublier"</TITLE>
<TEXT>"Allons-nous éternellement entretenir saignantes les plaies de nos désaccords nationaux ? Le moment n'est-il pas venu de jeter le voile, 
d'oublier ces temps où les Français ne s'aimaient pas, 
s'entre-déchiraient et même s'entretuaient, et je ne dis pas cela, 
même s'il y a des esprits forts, par calcul politique, je le dis par 
respect de la France. " Ainsi le président Georges Pompidou 
conclut-il sa réponse, le 21septembre 1972, au journaliste qui 
l'interroge lors de sa conférence de presse sur la grâce accordée 
l'année précédente à Paul Touvier.</TEXT>
<TEXT>
  Une grâce " relative ", précise Pompidou : " Ma grâce a consisté 
uniquement à relever M. Touvier de l'interdiction de séjour et de la 
confiscation de ses biens officiels, en l'espèce : de la possession 
en indivision d'une maison avec quatre ou cinq frères et soeurs. 
Voilà le dossier tel que je l'ai traité, et les faits ramenés à leur 
exactitude. " Et plus loin, le président ajoutera : " Ce qui ne veut 
pas dire que la grâce constitue une absolution de la faute ni que, si 
peu que ce soit, elle diminue la pitié ou le respect qu'on doit aux 
victimes, elle est purement et simplement un acte de clémence, et 
c'est tout. "</TEXT>
<TEXT>
  La précision, ici, rejoint l'explication générale. La "clémence " 
contribue au " jeter du voile ". Mais rien n'est dit de la 
préhistoire de cette grâce, ni du rôle de plusieurs figures éminentes 
de l'Eglise catholique de France, ni de celui du Vatican. Or, comme 
il est d'usage, l'ancien chef milicien avait choisi dès 1957 un 
intercesseur, en l'occurrence Mgr Charles Duquaire. </TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier, durant quatorze ans, n'eut de cesse de rallier à sa 
cause prélats et laïcs. Son activisme finit par vaincre les derniers 
obstacles à l'automne 1971 lorqu'il établit, grâce à Guy Villat, chef 
de cabinet du ministre de l'intérieur, un contact positif avec 
Anne-Marie Dupuy, chef de cabinet du président de la République.</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement, le cardinal Jean Villot, secrétaire d'Etat au 
Vatican, était efficacement intervenu auprès de René Brouillet, 
ambassadeur de France près le Saint-Siège et vieil ami de Georges 
Pompidou, pour plaider la cause de " la famille Touvier " et " mettre 
fin à l'angoisse de cette situation de celui qui en a la charge comme 
époux et comme père ". Le 23 novembre 1971, le président de la 
République signait ainsi le décret de grâce appelé à faire tant de 
bruit.                 
</TEXT>
</DOC>
