<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003091-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003091-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329638</ACCOUNT>
<CHA1>Au terme de la réunion de son bureau politique, lundi 21 mars à Paris, le Front national a décidé de maintenir ses candidats, au second tour, dans les quatre-vingt-treize cantons où il a recueilli au moins 10 % des suffrages des électeurs inscrits au premier tour. Le parti d'extrême droite s'est félicité d'avoir réussi " le pari de doubler " son score des cantonales de 1988.</CHA1>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03231148</FAB>
<SUBJECTS>UNION NATIONALE,PARTI DE DROITE,PARTI DE GAUCHE,DEPARTEMENT VAR;PARTI DE GAUCHE,DESISTEMENT ELECTORAL,CONTESTATAIRE;ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>VIENS GASTON,HUE ROBERT,PCF</NAMES>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>ANALYSE DES RESULTATS DU FN</LEAD1>
<TITLE>La préparation du second tour des élections cantonales&gt; " Front républicain " contre l'extrême droite sauf dans le Var</TITLE>
<TEXT>Les membres du bureau politique du Front national ont salué, mardi, certains résultats individuels _ la réélection de Fernand de Rachinel 
dans la Manche, les 43,15 % obtenus par Marie-France Stirbois en 
Eure-et-Loir, la percée d'Eliane Guillet de la Brosse face à Maurice 
Arreckx dans le Var _, mais l'ambiance de leur réunion, semble-t-il, 
n'était pas euphorique. </TEXT>
<TEXT>
  Si Philippe Adam, conseiller général sortant des Bouches-du-Rhône, 
est en situation délicate à Salon-de-Provence, en revanche, Mme de la 
Brosse est en mesure de faire souffrir le président sortant du 
conseil général, Maurice Arreckx, car elle bénéficie de l'absence de 
" front républicain " contre elle. Ni Marie-France Stirbois, face à 
Maurice Ravanne, conseiller sortant socialiste, ni Gérard Freulet, 
face à Jean-Marie Bockel, maire (PS) de Mulhouse, n'ont cette chance, 
le PS et le RPR ayant l'un et l'autre choisi de faire barrage à 
l'extrême droite dans ces cantons. La candidate centriste, Christiane 
Sejai-Eckert, a décidé de se maintenir à Mulhouse, mais le député 
(RPR) du Haut-Rhin, Jean-Luc Reitzer, a lancé un appel " à tous les 
démocrates pour qu'ils fassent bloc contre l'extrême droite ". " La 
recherche de la défaite de M. Bockel ne vaut pas le risque de faire 
élire un candidat qui bafoue les valeurs (...) sur lesquelles je 
n'accepte pas de transiger ", a affirmé M. Reitzer.</TEXT>
<TEXT>
  Avec neuf cantons, le Var remporte la palme de la présence au 
second tour pour le Front national. Il est suivi par les 
Bouches-du-Rhône (huit), la Seine-Saint-Denis et la Seine-Maritime 
(sept), les Alpes-Maritimes et l'Oise (six), le Vaucluse (cinq), la 
Loire et le Nord (quatre), l'Eure, l'Eure-et-Loir, le Gard, le 
Haut-Rhin, le Rhone, l'Yonne et le Val-d'Oise (trois). L'examen 
département par département montre que le Front national réalise ses 
meilleurs scores dans la région Provence-Alpes-Côte-d'Azur (quatre 
départements sur six le placent au-dessus de 15 %) et en 
Ile-de-France, la Seine-Saint-Denis étant la première collectivité 
territoriale pour le lepénisme avec 18,23 %. Le Front national est 
ainsi au-dessus de 15 % dans neuf départements, entre 10 % et 15 % 
dans vingt-quatre autres, 5 % et 10 % dans quarante-cinq, à moins de 
5 % dans dix-sept. La Corse, l'Aveyron et le Cantal offrant la plus 
forte résistance à l'extrême droite. </TEXT>
<TEXT>
  Le PCF se désiste à gauche</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le Parti communiste est parvenu, à une exception près, 
à faire appliquer la discipline républicaine. A Moyeuvre-Grande 
(Moselle), le candidat communiste a décidé de se maintenir dans une 
triangulaire face au conseiller socialiste sortant, René Drouin, qui 
avait enlevé, en 1981, un siège de député au PCF. A Marseille-5, en 
revanche, le candidat communiste, Jean Dufour, qui avait affirmé 
qu'il serait présent au second tour " dans tous les cas de figure ", 
a accepté de se retirer au profit de Bernard Tapie. De même, à 
Saint-Denis-Nord-Est (Seine-Saint-Denis) et à Orly (Val-de-Marne), 
les candidats communistes se sont retirés au bénéfice d'un candidat " 
refondateur ", Didier Paillard, et d'un ancien communiste, Gaston 
Viens. Ce dernier a même salué, à ce propos, " l'attitude de Robert 
Hue [qui] se situe en totale rupture avec les positions précédemment 
adoptées ". </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, de leur côté, les écologistes seront présents, le 27 mars, 
dans seize cantons, parmi lesquels, le président de Génération 
Ecologie, Brice Lalonde, à Dinard (Ille-et-Vilaine). Plusieurs de ces 
candidats ne sont membres ni des Verts ni de GE. C'est le cas de 
Michel Moreau à Champagnolle (Jura), qui menace le président sortant 
du conseil général, le sénateur (RPR) André Jourdain, et de Michel 
Lamarre à Honfleur (Calvados), arrivé en tête au premier tour devant 
le conseiller sortant (divers droite) soutenu par la majorité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
