<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003269-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003269-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356882</ACCOUNT>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER,ISRAEL,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<FAB>10261860</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>La tournée du président américain au Proche-Orient&gt; La protection de M. Clinton en Terre sainte&gt; Un service de sécurité&gt; de plusieurs dizaines de milliers d'hommes</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Sur recommandation policière, l'hôtel King David à Jérusalem a 
commencé par mettre en congé tous les employés arabes de ses 
cuisines. Avant la cérémonie solennelle de paix entre l'Etat juif et 
le royaume de Jordanie, et surtout avant l'arrivée du président 
Clinton en Terre sainte _ et à l'hôtel King David _, il ne faisait 
pas bon, ces jours-ci, être Arabe israélien ou résident palestinien 
de Jérusalem-Est.</TEXT>
<TEXT>
 CIA, FBI, police israélienne, garde-frontières, Shin Beth, etc. En 
comptant les 21 000 policiers d'Israël, dont les permissions ont 
toutes été annulées, ce sont sans doute plusieurs dizaines de 
milliers d'hommes qui ont été placés sur le pied de guerre pour la 
paix. Obsession numéro un des services de sécurité : l'attentat. Une 
semaine après la tuerie de Tel-Aviv, le mouvement de la résistance 
islamique Hamas va-t-il encore frapper ? </TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'avons pas de preuves concrètes de leurs intentions ", a 
déclaré mardi 25 octobre le premier ministre israélien. " Mais nous 
pensons qu'ils vont essayer ", a ajouté le chef de la police, 
l'inspecteur général Assaf Hefetz. " Nous avons pris toutes les 
mesures nécessaires, ils n'y parviendront pas. " Les cinq mille 
invités de la cérémonie, qui devait avoir lieu mercredi à 13 heures 
locales sur un terrain vague de la vallée desséchée de l'Araba _ à 
cheval exactement sur la nouvelle frontière israélo-jordanienne _, 
seront très bien gardés. Même les journalistes, invités à couvrir ce 
qu'un haut fonctionnaire a appelé " une immense session-photo ", ne 
devaient pas pouvoir les approcher.</TEXT>
<TEXT>
  " Vous vous rendez compte ? " s'excusait Eytan Haber, le directeur 
du bureau de M. Rabin : " Tous ces dignitaires internationaux réunis 
en plein désert sur 200 m²... Pour nous c'est un énorme casse-tête. " 
Le pire, pour les résidents, devait être, jeudi après-midi, le retour 
de Bill Clinton en Israël. Les 60 kilomètres de l'autoroute, la 
seule, qui relie Tel-Aviv _ et l'aéroport Ben Gourion _ à Jérusalem 
sera fermée pendant plusieurs heures à toute circulation.</TEXT>
<TEXT>
  Pour permettre au convoi présidentiel de faire le chemin en toute 
sécurité, plusieurs centaines de policiers et de soldats seront 
déployés tout du long. Du ciel, une flottille d'hélicoptères gardera 
l'oeil sur l'ensemble. " C'est le dispositif de sécurité le plus 
imposant que nous ayons jamais mis en place ", soupirait un dirigeant 
de la police. Le plus dangereux moment de la visite présidentielle se 
déroulera cependant jeudi soir à Jérusalem. Bill Clinton, en dépit 
des efforts de la CIA pour l'en dissuader, a décidé qu'il visiterait 
les lieux saints. Or, aussi bien le Saint-Sépulcre que le Mur des 
Lamentations ou la mosquée d'Omar et d'El Aqsa sont situés dans la 
vieille ville de Jérusalem. On ne visite ses étroites ruelles qu'à 
pied. Et 25 000 Palestiniens l'habitent encore... &lt;
</TEXT>
</DOC>
