<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000632-19941006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000632-19941006</DOCID>
<ACCOUNT>354096</ACCOUNT>
<DATE>19941006</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10051207</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Le PR et le financement des partis</TITLE>
<TEXT>Libération (Gérard Dupuy) : " [Le PR], qui a survécu à la disgrâce de Giscard grâce à un trio de Rastignac pressés, a percé à l'ombre du 
RPR et du PS en se faisant l'inlassable apôtre des intérêts privés, 
en s'appliquant à traduire en langage gaulois la vulgate 
reagano-thatchérienne. Comment s'étonner qu'un tel enthousiasme ait 
pu susciter de généreux transferts ? Comment aussi ne pas constater 
une faillite générale des règles de procédure démocratique dans le 
fonctionnement de la vie politique en général ? "</TEXT>
<TEXT>
 InfoMatin (Eric Zemmour) : " Ils étaient jeunes, beaux, pauvres, 
mais avaient le sourire carnassier de ceux qui proclamaient : " 
Paris, à nous deux ! " La presse les avait surnommés " la bande à Léo 
". (...) Gérard Longuet s'apprête à rejoindre son bureau de président 
du PR, après avoir démissionné du gouvernement. Jean-Pierre Thomas, 
leur jeune trésorier, devra porter, seul, sur ses épaules, tous les 
péchés d'Israël. François Léotard et Alain Madelin, même épargnés par 
le glaive de la justice, devront tout faire pour ne pas devenir les 
symboles honnis de ces années 80, les années frime et fric. "</TEXT>
<TEXT>
  France-Soir (Jacques Malmassari) : " A continuer sur la voie d'une 
administration hystérique de la justice, politisée et surmédiatisée, 
on connaîtra avant longtemps les excès de l'opération " Mains propres 
" en Italie. A sept mois de l'élection présidentielle, il faudrait 
tout de même savoir que c'est le lit de l'extrême droite et des 
grands démagogues que l'on prépare avec une belle inconscience. "</TEXT>
<TEXT>
 RTL (Philippe Alexandre) : " Samedi soir, les trois ministres 
responsables du PR publiaient un communiqué pour rejeter la 
responsabilité de toutes les opérations financières qui intriguent la 
justice sur les épaules du trésorier de leur parti, Jean-Pierre 
Thomas. (...) Ils espèrent qu'il ne parlera pas. Le cynisme chez les 
hommes politiques est toujours excusable. Ce qui l'est moins, c'est 
le manque de courage, et si MM. Mauer [PDG de la COGEDIM] et Thomas 
devaient payer pour les trois ministres, ce serait récompenser d'un 
prix misérable ce qui s'appelle dans toutes les sociétés civilisées 
une lâcheté. "                             
</TEXT>
</DOC>
