<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002094-19940518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002094-19940518</DOCID>
<ACCOUNT>337069</ACCOUNT>
<DATE>19940518</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE DOMINICAINE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,FRAUDE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>05171509</FAB>
<NAMES>BALAGUER JOAQUIN,PENA GOMEZ JOSE FRANCISCO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>ELECTION PRESIDENTIELLE DU LUNDI 16 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>RÉPUBLIQUE DOMINICAINE&gt; Confusion à l'issue du scrutin présidentiel</TITLE>
<TEXT>SAINT-DOMINGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  En dépit du " pacte de civilité " signé par les principaux 
candidats, les élections générales du lundi 16 mai en République 
dominicaine se sont terminées dans la confusion. Tout en affirmant au 
vu des premiers résultats que son parti devançait celui du président 
octogénaire sortant Joaquin Balaguer, le candidat social-démocrate 
Jose Francisco Pena Gomez, a accusé la Commission électorale d'avoir 
commis " un grave attentat contre les libertés démocratiques du 
peuple dominicain ". </TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Pena Gomez, plus de cent mille électeurs _ pour la plupart 
des sympathisants de l'opposition _ n'ont pu voter car leurs noms ne 
figuraient pas sur les listes électorales. Pendant toute la journée 
de lundi, les observateurs internationaux ont tenté de convaincre le 
président de la Commission électorale, Manuel Garcia Cizardo, 
d'autoriser les citoyens munis d'une carte d'électeur à voter, même 
si leurs nom n'apparaissaient pas sur les listes. Ce n'est qu'à 18 
heures 15, un quart d'heure après la fermeture des bureaux de vote, 
que le président de la Commission a finalement accepté leur 
demande... </TEXT>
<TEXT>
  Cette décision tardive n'a fait qu'accroître la confusion, d'autant 
que tous les bulletins d'information radio et télévisés étaient 
suspendus pendant le processus électoral. Depuis plusieurs semaines, 
les partis d'opposition avaient demandé en vain à la Commission de 
leur fournir une copie des listes électorales.&lt;
</TEXT>
</DOC>
