<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000751-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000751-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339757</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SLOVAQUIE,TRAVAUX PARLEMENTAIRES,PROJET DE LOI,MINORITE</SUBJECTS>
<FAB>06061931</FAB>
<NAMES>MORAVCIK JOZEF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>03 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>SLOVAQUIE&gt; Le Parlement met en échec&gt; un projet de loi sur les droits des minorités</TITLE>
<TEXT>PRAGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement de Jozef Moravcik a essuyé son plus grave revers 
depuis son investiture il y a trois mois lorsque le Parlement de 
Bratislava a rejeté, vendredi 3 juin, à une voix près, une loi sur 
l'utilisation de panneaux bilingues dans plus de cinq cents communes 
du sud du pays où résident la plupart des 600 000 membres de la 
minorité hongroise (11 % de la population). Ce texte, conforme aux 
recommandations exprimées par le Conseil de l'Europe lors de 
l'adhésion de la Slovaquie en juin 1993, a été repoussé grâce à trois 
députés hongrois qui se sont abstenus ou ont voté contre. Ils 
entendaient protester contre l'interdiction du bilinguisme, imposée 
par les nationalistes et les partisans de l'ex-premier ministre 
Vladimir Meciar, à une trentaine de villes portant le nom de 
personnages historiques slovaques.</TEXT>
<TEXT>
  Cet échec met en lumière la faible marge de manoeuvre de la 
coalition des cinq partis de droite et de gauche au pouvoir. D'autre 
part, la violence des débats qui ont précédé le rejet de cette loi a 
clairement indiqué que la question de la minorité hongroise sera un 
des principaux thèmes de la campagne des élections législatives 
anticipées de septembre prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Le mois dernier, le Parlement slovaque avait cependant adopté 
l'autre recommandation du Conseil de l'Europe sur l'enregistrement 
des noms hongrois à l'état civil.                 
</TEXT>
</DOC>
