<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003093-19940728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003093-19940728</DOCID>
<ACCOUNT>346231</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940728</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,COMPAGNIE AERIENNE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,RESULTAT FINANCIER,GESTION FINANCIERE,PRIVATISATION,SYNTHESE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>07271500</FAB>
<LIE1>940729-020-36</LIE1>
<NOTE>DOC/ AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>AIR FRANCE,BRITISH AIRWAYS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE SUR L'EVOLUTION DES RESULTATS DE BRITISH AIRWAYS DEPUIS 1991&gt;</LEAD1>
<TITLE>British Airways: un redressement à la hussarde</TITLE>
<TEXT>British Airways fait figure de premier de la classe dans la compétition européenne. Championne des profits, après Singapore 
Airlines, la compagnie britannique laisse loin derrière elle ses 
concurrents européens. Dotée d'une forte réactivité commerciale, 
toutes ses méthodes ne sont cependant pas bonnes à copier. En 
témoignent ses démêlés avec sa petite rivale, Virgin Atlantic.</TEXT>
<TEXT>
 Redressée d'une main de fer durant les années 1980, British Airways 
a pu être privatisée, avec succès, en 1987. A la fin des années 1970, 
la compagnie disposait pourtant d'une image déplorable. La fusion de 
BEA et de BOAC, en 1974, avait donné naissance à une entreprise 
pléthorique, chroniquement déficitaire et d'une piètre qualité de 
service. Tout va changer à partir de 1981 quand John King of Wartnaby 
est chargé par Margaret Thatcher de remettre de l'ordre dans 
l'entreprise en vue de sa privatisation.</TEXT>
<TEXT>
 Un " plan de survie " (survival plan) est lancé en septembre 1981 
qui prévoit de faire partir près de dix mille salariés, de fermer 
seize lignes internationales et de suspendre huit escales. Déjà, 
l'hiver précédent, le réseau intérieur britannique avait été 
sérieusement réduit. Jugé insuffisant, le plan est durci six mois 
après... Avec ce traitement de cheval, British Airways renoue 
timidement avec les bénéfices à l'issue de l'exercice 1982-1983.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses efforts de redressement, British Airways cherche à faire 
des économies tous azimuts. Depuis sa privatisation, les effectifs 
ont augmenté de 20 % tandis que, durant la même période, la 
productivité a fait un bond de 47 %. Toutefois, la compagnie dispose 
d'un atout non négligeable vis-à-vis de ses concurrents français ou 
allemands. La législation, moins contraignante, lui permet de 
licencier et de recruter plus facilement et les charges sociales sont 
moins lourdes : 17 % de la masse salariale contre 37 % pour Air 
France, selon l'ancien président de la compagnie, Bernard Attali.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec les mêmes charges que British Airways, les comptes de la 
compagnie Air France seraient améliorés de 2 milliards de francs ", 
estimait M. Attali en décembre 1992. En 1991, au détour de la guerre 
du Golfe, 4 600 emplois ont été rayés d'un trait de plume et 2 000 
postes à temps plein sont devenus des mi-temps pour une période d'un 
an. D'une manière générale, les salaires semblent moins avantageux 
outre-Manche qu'en France. Ainsi, autant qu'on puisse le savoir, la 
rémunération des pilotes de British Airways serait de 15 % à 20 % 
inférieure à celle des pilotes d'Air France. </TEXT>
<TEXT>
 La satisfaction du client est devenue le mot d'ordre de la 
compagnie. En 1983, la direction lance un programme d'intéressement 
aux bénéfices et de motivation. Dix ans après, la méthode semble 
avoir fait ses preuves. Depuis le début de l'année 1993, les quelque 
50 000 employés de British Airways ont suivi un stage de motivation 
intitulé " Winning for customer " (gagner pour le client). Du 
manutentionnaire au commandant de bord, ils ont découvert, avec force 
vidéos et jeux de rôles, ce que signifie la perte d'un passager pour 
leur compagnie. </TEXT>
<TEXT>
  Car le pragmatisme est un des points forts des gestionnaires de 
British Airways lord King, qui a quitté sa présidence en février 
1993, est un self-made-man à l'instar de son successeur Sir Colin 
Marshall. Les deux proviennent d'horizons industriels qui n'ont rien 
à voir avec le transport aérien (énergie et location de voitures). 
Toutefois, l'obsession de la réussite a pu conduire British Airways à 
des pratiques discutables.</TEXT>
<TEXT>
 Au début de 1993, lord King a dû présenter des excuses sans réserves 
à Virgin Atlantic pour la campagne d'espionnage et de fausses 
informations menée par plusieurs de ses employés pendant près de deux 
ans. Son entreprise, à l'issue d'une transaction " amiable ", s'est 
engagée récemment à verser des dédommagements de l'ordre de 25 
millions de francs à Virgin mais deux affaires traînent encore devant 
les tribunaux américains et britanniques.</TEXT>
<TEXT>
 Championne de l'ultra libéralisme, British Airways a bénéficié 
d'aides de la part du gouvernement qui ont fait, assure-t-elle, 
l'objet de remboursements. Ainsi, les pouvoirs publics britanniques 
ont investi 340millions de livres dans le capital de BA entre 1972 et 
1984 mais ils ont reçu en retour, 70 millions de livres de dividendes 
ainsi que 900 millions de livres au moment de la privatisation.</TEXT>
<TEXT>
 BA bénéficie, par ailleurs, d'un accord _ particulièrement 
avantageux sur le trafic transatlantique _ passé entre son 
gouvernement et les Etats-Unis. Pour l'avenir, la compagnie 
ambitionne de disposer d'un véritable réseau mondial grâce à une 
série d'alliances et d'acquisitions. Elle a pris tour à tour des 
participations dans Deutsche BA, TAT, Quantas en Australie et USAir 
aux Etats-Unis... Reste à trouver un partenaire dans la région 
Asie-Pacifique...                    
</TEXT>
</DOC>
