<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000942-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000942-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319620</ACCOUNT>
<CHA1>La Commission européenne, par la voix de son commissaire à la concurrence, Karel Van Miert, s'impatiente devant le peu d'empressement manifesté par Paris pour lui communiquer les plans de redressement de Bull et d'Air France.</CHA1>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,CONCURRENCE,INDUSTRIE,INSTANCE,SECTEUR PUBLIC,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>01071772</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>VAN MIERT KAREL,BULL</NAMES>
<NAMES>MATUTES ABEL,AIR FRANCE</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>APRES L'OCTROI DE 4 MILLIARDS DE FRANCS A BULL ET DE 1,5 MILLIARDS DE FRANCS A AIR FRANCE</LEAD1>
<TITLE>Les aides aux entreprises publiques&gt; Bruxelles presse la France de lui communiquer le plan de restructuration de Bull</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES (Union européenne)  de notre correspondantBull, Air France : l'État français verse des sommes considérables à ces entreprises 
publiques sans soumettre à la Commission européenne les programmes de 
redressement en préparation. Avant de donner son feu vert, celle-ci 
doit apprécier si les efforts entrepris peuvent restaurer la 
viabilité des groupes en difficulté. Karel Van Miert, commissaire 
chargé de la concurrence, s'impatiente devant les atermoiements de 
Paris, surtout pour Bull.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes entrés dans une situation complètement illégale, 
déclare-t-il au Monde. Le gouvernement français nous promet un plan 
de restructuration depuis des mois, mais rien ne vient alors qu'il y 
a des plaintes des entreprises concurrentes, dans les autres pays de 
la Communauté. C'est mettre la Commission dans une situation 
impossible. Elle ne pourra pas accepter qu'il y ait d'autres 
versements et, si cela se produit, devra saisir la Cour de justice 
européenne. " </TEXT>
<TEXT>
  Mauvaise surprise </TEXT>
<TEXT>
  Le commissaire note que les Français sont les premiers à protester 
lorsqu'ils trouvent que Bruxelles ne fait pas la chasse avec assez de 
zèle aux aides d'État abusives : Francis Mer, patron 
d'Usinor-Sacilor, a récemment regretté que la Commission n'impose pas 
une rationalisation plus sévère aux sidérurgies publiques en Italie, 
en Espagne et dans les Länder d'Allemagne de l'Est. C'est aussi à la 
demande de la France et du Royaume-Uni que la Commission a réclamé _ 
et obtenu _ des autorités de Vienne qu'elles récupèrent les deux 
tiers des aides accordées à Grundig pour installer une usine en 
Autriche. " La Commission doit pouvoir agir de façon cohérente ", 
dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  M. Van Miert rappelle les épisodes du feuilleton Bull : 4 milliards 
de francs en 1992 présentés par Paris comme une augmentation de 
capital mais bel et bien considérés par la Commission comme une aide 
d'État ; 2,5 milliards de francs en février 1993, versés par l'État 
et par France Telecom. En octobre, la Commission, après de nombreux 
contacts avec le gouvernement français, a ouvert la procédure sur les 
aides d'État prévue par le traité. Le plan promis par M. Longuet 
avant les vacances, puis après l'été, n'a pas été communiqué. Les 
services bruxellois ont reçu de " grandes orientations " ! </TEXT>
<TEXT>
  En décembre, la Commission a eu la mauvaise surprise d'apprendre 
qu'une nouvelle tranche de 4 milliards de francs était octroyée à 
Bull. " De surcroît, de nouveaux versements sont prévus pour cette 
année, si bien qu'on pourrait arriver à un total d'aides de 15 
milliards de francs, soit 1 000 francs par foyer fiscal ! ", s'alarme 
M. Van Miert, visiblement décidé à empêcher la France de se laisser 
entraîner dans cette voie.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire Air France relève de la responsabilité d'Abel Matutes, 
commissaire aux transports, mais M. Van Miert constate que, là aussi, 
Paris en prend à son aise. L'État a déja versé 1,5 milliard de francs 
et compte accorder au total de 6 milliards à 7 milliards de francs. 
Or, sous la pression des grévistes, le plan de restructuration conçu 
par Bernard Attali, ancien PDG d'Air France, a été abandonné. Quel 
sera le plan de son successeur, Christian Blanc ? Sera-t-il assez 
convaincant pour que la Commission puisse donner son aval à 
l'injection des milliards de francs nécessaires pour sauver la 
compagnie nationale ? M. Van Miert semble sceptique, remarquant au 
passage que Lufthansa, la compagnie allemande, a supprimé 7 000 
emplois, mais est en train de retrouver l'équilibre financier. Sans 
aides d'État...&lt;
</TEXT>
</DOC>
