<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042279</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042279</DOCID>
<ACCOUNT>422882</ACCOUNT>
<PEOPLE>VIE MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/46954002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>951124-2-R02-70</LIE1>
<NOTE>LE JAPON ET LE MONDE AU XXe SIÈCLEde Michel Vié.Masson, 303 p., 165 F.(1) A l'exception, parmi les publications récentes, d'Histoire du Japon, ouvrage dirigé par Francine Hérail (éd. Horvath, 631 p., 250 F) et du numéro spécial d'Histoire et géographie (no 344, juin-juillet 1994).  DOC : avec un dessin de Jean-Pierre Cagnat.
</NOTE>
<NUM1>951117-2-R09-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Au-delà des idées reçues, l'historien Michel Vié analysela complexité de la société nipponne dans ses rapports avec le monde</SOT1>
<SU21>HISTOIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Japon sans clichés</TITLE>
<TIO1>LE JAPON ET LE MONDE AU XXE SIECLE</TIO1>
<TEXT> Le travail de Michel Vié, historien à l'Institut des langues et civilisations orientales, comble une évidente lacune de l'historiographie française sur le 
Japon (1) et vient à point nommé en cette année du cinquantième anniversaire de la défaite 
japonaise. La traîtrise de Pearl Harbor, le militarisme, le fanatisme, l'agression, l'" 
Empereur-Dieu " et les atrocités sont des mots massues et des notions fourre-tout par 
lesquels l'histoire est ramenée, le plus souvent, à la pathologie. Mais c'est parce qu'on 
évince ainsi la complexité des événements et les contradictions des doctrines qu'on ne 
comprend pas ce qui se joue aujourd'hui dans la démarche trébuchante de ce pays à 
assumer son histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Le Japon et le Monde au XXe siècle est essentiellement consacré au Japon de la 
première partie de ce siècle, l'après-guerre une cinquantaine de pages sur trois cents étant 
davantage une illustration de la thèse dominante du livre : le Japon a vécu une série 
d'adaptations successives, inégalement réussies, à des environnements internationaux 
différents. La défaite sera une rupture mais ses suites ne peuvent s'expliquer sans 
rappeler les continuités, écrit l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Si le nationalisme, dans le sens de la primauté des intérêts du groupe, et la sécurité 
constituent un invariant de la politique nippone, ils se conjuguent à un opportunisme très 
ouvert. Aucune théorie, aucun projet précis ne viennent légitimer l'action de Tokyo pas 
plus aujourd'hui qu'hier et ce déficit idéologique déconcerte l'étranger. Une politique 
réactive et l'obsession sécuritaire : telle est, selon Michel Vié, la dominante d'une politique 
extérieure qui sera le " moteur de l'histoire du Japon du XXe siècle ".</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il se dégage de son isolement, le Japon a deux priorités dont dépend son 
indépendance : l'égalité avec les puissances occidentales qui le menacent et la sécurité. Il 
accéda à la première à la suite de la victoire sur la Russie en 1905 et sera par la suite 
obsédé par le désir d'invulnérabilité et miné par les dilemmes de la puissance.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'histoire complexe de la montée en puissance de cet archipel qui allait devenir la 
première puissance moderne non occidentale et défier les Etats-Unis, Michel Vié a le 
mérite d'avoir cherché à dégager des idées plutôt que de simplement aligner des faits. Il 
met ainsi en lumière les représentations que se font les dirigeants japonais de leurs voisins, 
notamment de la Chine, foyer de civilisation et référence culturelle, dont le prestige ne 
cesse de se déprécier devant son incapacité à se moderniser et à tenir en respect 
l'Occident. Conjuguées aux intérêts matériels, ces images culmineront, sous l'aiguillon de 
la crainte, dans cet " envol de l'imaginaire " que constituera le " panasiatisme ", utopie 
rédemptrice de libération du reste de la région. De même qu'il se modernise pour éviter 
une occidentalisation forcée, le Japon se taille un empire colonial par peur d'être lui-même 
colonisé. Mais pas plus en Chine  où, à partir du milieu des années 30, il s'engage dans une 
conquête de grande envergure qu'ensuite à Pearl Harbor, il n'a vraiment préparé la guerre. 
Le piège de l'expansion, une succession d'" incidents " que Tokyo croit pouvoir contrôler, 
l'isolement diplomatique l'alliance avec l'Allemagne n'est qu'un remède aléatoire l'y ont 
conduit.</TEXT>
<TEXT>
 A l'intérieur des sphères dirigeantes ne s'opposent pas seulement deux tendances 
autoritaire et libérale , mais sévit une tension entre consensus et pluralisme, note Michel 
Vié. S'il relève souvent de l'euphémisme pour évacuer l'opposition, le consensus ne tient 
pas du mythe dès lors qu'il s'agit de faire face à l'étranger. Mais le pluralisme demeure : il 
est source d'hésitations et de volte-face stratégiques (dans la guerre en Chine par 
exemple).</TEXT>
<TEXT>
 A la fin des années 20, le Japon passe sans rupture (sans coup d'Etat ou l'équivalent d'une 
marche sur Rome) du libéralisme relatif à l'autoritarisme. Mais, en dépit de l'influence 
grandissante des militaires, il reste un Etat de droit : " La dictature au Japon s'en tient aux 
limites de l'union sacrée. " Quant aux atrocités qui accompagnèrent l'expansionnisme, 
elles ne furent jamais inscrites dans un dessein d'extermination comme ce fut le cas pour 
l'Allemagne hitlérienne. L'ultranationalisme nippon reste miné de contradictions, signe des 
clivages internes d'une société qui, en dépit d'un unanimisme apparent, est 
fondamentalement pluraliste, estime Michel Vié. L'assimilation du Japon militariste à un 
système " fasciste " est pour l'auteur une simplification et le Japon colonial n'a peut-être 
pas été pire que les autres colonialismes.</TEXT>
<TEXT>
  " Au cours du XXe siècle, le Japon ne s'est pas donné d'autre mission que de rester le 
Japon ", écrit Michel Vié. Tautologie apparente. En dépit de la mondialisation des 
échanges, le Japon de cette fin de siècle tente de rejeter une mondialisation des valeurs, 
souligne-t-il. Le Japon est en cela partie prenante dans l'idéologie d'un " nouvel asiatisme 
" qui, sous des formes diverses, bourgeonne dans le reste de la région.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de ses imperfections éditoriales (coquilles, absence de cartes et d'index) et des 
thèses avancées sur les ressorts de la guerre nippo-américaine que peuvent ne pas 
partager des historiens de la deuxième guerre mondiale, ce livre a le mérite, en présentant 
un point de vue plus japonais qu'occidental sur la puissance nippone, d'ouvrir un débat 
verrouillé par une vision " diabolisée " de ce pays. Il ne s'agit en rien de justifier ou 
d'absoudre. Simplement de prendre en compte la complexité d'une histoire et des enjeux 
présents : parce qu'il est parfois provocant, Michel Vié a le mérite de nous inciter à 
réfléchir. Ce qui est toujours salutaire.</TEXT>
</DOC>
