<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035174</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035174</DOCID>
<ACCOUNT>413814</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1362</FAB>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950926-2-026-01</NUM1>
<ORI1>TOKYO  correspondance</ORI1>
<NAMES>IBM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PEDROLETTI BRICE</AUTHOR>
<SIP1> BRICE PEDROLETTI</SIP1>
<SOT1>L'arrivée du multimédia provoque une explosion des ventes</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE S'INTITULE " UNE CONCURRENCE RENOUVELEE" : REPARTITION DES PARTS DU MARCHE DU PC,</LEAD1>
<TITLE>Les constructeurs américains  de micro-informatique partent  à la conquête du marché japonais</TITLE>
<TEXT> Le Japon connaît un véritable engouement pour la micro-informatique. Le marché a enregistré 35 % de croissance en 1994 et a progressé de 49 % 
lors des six premiers mois de 1995. Plus de 5 millions d'unités devraient être écoulées cette 
année. En deux ans, les ventes de PC auront plus que doublé. Les sociétés et les 
administrations s'équipent à tour de bras tandis que les constructeurs ont fini par vaincre 
les résistances des consommateurs nippons. L'adoption du système d'exploitation MS-
DOS, compatible IBM, par la majeure partie des fabricants (Hitachi, Fujitsu, Toshiba, 
Seiko Epson...) et la montée en puissance des constructeurs américains provoquent une 
guerre des prix qui stimule les ventes.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'électroménager et les produits audiovisuels arrivent en tête de l'équipement des 
ménages nippons (près de 99 % des foyers ont la télévision couleur) et ont fait connaître 
les marques japonaises à travers le monde, la micro-informatique a pénétré très lentement 
dans les foyers. Longtemps fermé à la concurrence étrangère, le parc informatique nippon 
reste relativement sous-développé si on le compare à ses homologues européen et, surtout, 
américain. Les 3,3 millions d'ordinateurs individuels vendus au Japon en 1994 représentent 
bien peu face aux 18 millions d'unités commercialisées sur le marché américain la même 
année. On estime aujourd'hui le parc américain à 70 millions de PC, alors qu'il ne dépasse 
pas 15 millions au Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Le sous-équipement des entreprises, des écoles et des foyers en micro-informatique 
dément la représentation que d'aucuns se font d'un pays à la pointe du progrès. La faible 
productivité du secteur des services en est d'ailleurs une autre illustration. 
Paradoxalement, cette demande anémiée n'a pas empêché l'industrie de fleurir. Les 
fabricants japonais sont présents, et souvent au premier rang, sur toute la chaîne micro-
informatique, des mémoires aux écrans à cristaux liquides en passant par les portables et 
les batteries. Le géant NEC occupe une place dominatrice. Les constructeurs nippons 
exportent une large part de leurs productions, leurs ventes à l'étranger ayant encore crû de 
33 % de 1993 à 1994, pour atteindre 1,1 million d'unités. Les Américains maintiennent 
cependant une avance certaine pour la technologie du microprocesseur, pièce maîtresse de 
la machine informatique.</TEXT>
<TEXT>
 Le dégel des consommateurs a plusieurs causes. Ils se sont d'abord passionnés pour la 
fameuse convivialité des logiciels américains (ceux d'Apple et de Microsoft). Puis la vogue 
du multimédia a fait le reste. La polyvalence des fabricants nippons leur a permis de 
proposer toutes sortes de produits attrayants, plaçant les ventes de toute une gamme de 
produits périphériques sur une courbe ascendante. Les ventes de CD-ROM  près d'1 
million d'unités aujourd'hui devraient quintupler d'ici deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  Le réveil du marché depuis 1993 provoque un regain de concurrence. NEC voit sa 
position menacée sur son marché intérieur ; d'autant que le groupe semble tarder à 
franchir le pas de la compatibilité avec IBM. Evaluée à 52,8 % en 1993 par la société 
Dataquest, sa part de marché est tombée à 47 % en 1994, à 43 % selon d'autres 
estimations. NEC entend livrer 2,8 millions de machines cette année, mais les pronostics 
des instituts de recherche placent sa part aux alentours des 30 % dans les années à 
venir.</TEXT>
<TEXT>
  Premiers intéressés : les groupes américains, qui sont devenus très pugnaces. Apple est 
déjà devenu le numéro deux du marché derrière NEC, avec 15,5 % des ventes en 1994. Il 
est talonné par les constructeurs de machines compatibles IBM, qui s'attendent à récolter 
les dividendes du nouveau Windows 95 de Microsoft. Présent au Japon depuis trois ans 
seulement, Compaq, le numéro un mondial, s'apprête à mettre les bouchées doubles. IBM 
Japan, qui détient 10 % du marché, envisage également un doublement de ses ventes.</TEXT>
<TEXT>
  Les concurrents japonais ne sont pas en reste. La guerre des prix à laquelle ils se livrent 
menace leurs marges, mais la vitalité du marché a, d'abord, un effet d'entraînement sur 
leurs autres divisions. La forte demande en semi-conducteurs, par exemple, a poussé les 
NEC, Sharp, Toshiba et autres Mitsubishi Electric a revoir à la hausse leurs 
investissements productifs. Ensuite, la réplique aux Américains est frontale. Dopé par la 
fièvre des ventes, Fujitsu, le fabricant japonais de gros ordinateurs, a annoncé en juin 
dernier un programme de restructuration majeur, qui prévoit de tripler en un an sa part sur 
son marché intérieur pour atteindre 30 % en 1995. Toshiba, spécialiste du portable et très 
présent à l'étranger puisqu'il y réalise 80 % de son chiffre d'affaires pour l'activité PC, 
tient à ne pas manquer le décollage du marché nippon. Un rapprochement avec l'Américain 
Intel, annoncé en juillet dernier, lui a permis de définir une nouvelle stratégie 
compatible.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, conscients des enjeux du multimédia et forts de leur avance dans certains 
domaines-clés (écrans à cristaux liquides, mémoires et batteries), les fabricants nippons se 
cherchent un créneau d'excellence. Leur offensive se concentre, notamment, sur 
l'informatique nomade et communicante, c'est-à-dire des mini-ordinateurs de poche 
incorporant les fonctions de télécommunication et transmission de données. Aujourd'hui, 
pour tous les constructeurs informatiques, les télécontacteurs et autres Alphapage, très 
populaires au Japon et de plus en plus perfectionnés (ils permettent aujourd'hui l'envoi de 
télécopies et de données par l'intermédiaire des téléphones mobiles), sont devenus un 
marché-test idéal.</TEXT>
</DOC>
