<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046476</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046476</DOCID>
<ACCOUNT>428080</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1751</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,CLASSE SOCIALE,GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,INTELLECTUEL</SUBJECTS>
<NUM1>951220-13</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1> PAR BERTRAND POIROT-DELPECH, DE L'ACADEMIE FRANCAISE </SIP1>
<SU11>HORIZONS ANALYSES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE GREVES DANS LE SECTEUR PUBLIC</LEAD1>
<TITLE>Changer de peuple</TITLE>
<TEXT> RÉCAPITULONS.</TEXT>
<TEXT> Le président a tout son temps. Il le répète à l'envi, il n'a pas tort : sept ans, c'est long, 
surtout au début. Comme candidat, il a " un peu sous-estimé les problèmes ", il l'a reconnu 
; mais il faut bien tromper son monde, pour gagner des voix. L'élection sanctifie tout, en 
démocratie. Il n'y a pas que sous les dictatures communistes que la fin justifie les 
moyens.</TEXT>
<TEXT>
  La majorité parlementaire ? Elle est massive, comme on sait. Trop, entend-on. Cela 
pourrait s'arranger, en 1998. Le premier ministre évitera le pire, il est aussi chef de parti. 
Ce cumul manque de gaullisme, mais on reconnaît les fidèles du Général à ce qu'ils ne 
savent pas ce que le mot veut dire ; et la maîtrise des réélections reste le meilleur moyen 
de faire tenir tranquilles les députés de base.</TEXT>
<TEXT>
  Le Sénat ? Aux ordres. Les entreprises publiques ? Le ménage a été fait. Les privatisées 
? Des noyaux durs y pourvoiront. Le patronat ? Acquis, par nature, à l'austérité pour les 
salariés. La mise au pas des médias ? Elle suit son cours. Pour agir en profondeur, il fallait 
détenir tous les pouvoirs : voilà qui est fait. Et pas d'alternance à craindre. Il faudrait pour 
cela qu'existe une alternative. Or il n'y a pas d'autre politique : tous les experts sérieux 
vous le diront ! La chute du mur de Berlin a ruiné les rêves de Grand Soir. Serrer la vis aux 
faibles pour complaire aux banques et à la spéculation : telle est l'unique pensée. L'" Euro-
Soros " : telle est la seule morale. La gauche s'y est ralliée en son temps. Elle tarde à 
trouver autre chose. Si elle se disait prête à re-gouverner, on la taxerait de forfanterie, ou 
de forfaiture.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des intellectuels, les amis du pouvoir se font payer en prébendes, comme c'est 
l'usage, leur soutien électoral et leur perte de mauvais esprit. En face, à part quelques 
marxistes suspects d'archaïsme et d'aigreur, la plupart des penseurs patentés sont 
convertis au système Trichet-Soros, par crainte du nouveau péché selon la Rive gauche : 
l'utopie. Quant aux syndicats, on les dit exsangues, depuis longtemps.</TEXT>
<TEXT>
 D'où sortaient donc ces millions de manifestants, surgis des quatre coins de France sans 
même l'excuse de fêter le printemps ? Des prolétaires ? On les croyait remplacés par des 
robots, embourgeoisés de force par l'endettement, fiers de conduire les TGV que le monde 
nous envie, assagis par la peur du chômage et des banlieues, abêtis par la télévision, les 
jeux truqués, les débats bidon, les aveux salaces, les concours de charité, le Loto. Les 
marchands de communication et de géopolitique n'avaient pas imaginé qu'autant d'" 
immobilistes " pouvaient encore entraver les réformes, paralyser le pays, bloquer la 
circulation.</TEXT>
<TEXT>
  Ils n'avaient surtout pas prévu que les usagers des transports rouspèteraient à peine. Car 
ces gogos-masos ont pris goût au réveil à l'aube, au vélo, à l'auto-stop, à l'entraide, à la 
conversation. Dangereux, la conversation ! C'est ainsi que ça a commencé, en 1789, en 
1968. 90 % des gens étaient à bout de forces, mais 56 % restaient d'accord avec les 
grévistes, et tant pis s'ils loupaient le feuilleton du soir ! La fédération anti-chienlit a fait 
long feu. A qui se fier ? A la troupe ?</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, les vaseux-communicants en reviennent au perlimpinpin psychologique, leur 
commerce. Pour enrayer la " crise sociale ", il aurait suffi de dire gentiment aux pauvres 
qu'ils coûtent plus cher à l'Etat que les riches, et leur cacher qu'ils peuvent rapporter gros ; 
il aurait fallu leur chanter Parlez-moi d'amour, comme aux immigrés ; réunir Notat, Viannet 
et Blondel sur le plateau de Mireille Dumas, pour un piquant débat d'âmes. Bien que les 
dirigeants monopolisent les antennes, leur principal déficit, paraît-il, est d'" explication ". 
Ils n'ont pas payé assez cher leurs conseillers en images et autres politologues. Ceux-ci 
sont unanimes : jeudi prochain, le gouvernement n'aura qu'à déborder de compréhension, 
de bon coeur. Cela lui évitera de négocier, de parler chiffres.</TEXT>
<TEXT>
  Et si ce supplément d'" humain " ne leur suffisait pas, aux cortèges d'" anti-démocrates 
conservateurs ", aux " populistes anti-élite ", manipulés par des syndicalistes obtus et 
véreux ? S'ils avaient toujours " la haine ", à force d'être pressurés et méprisés au nom 
des sacro-saints marchés ? Et si le public, oublieux de ses votes d'ordre, leur emboîtait 
encore le pas ?</TEXT>
<TEXT>
 Changer de peuple : il ne resterait plus que ça.</TEXT>
</DOC>
