<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002851-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002851-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325540</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>RUGBY,VILLE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NOTE>Renseignements : mairie de Cahors. Tél : (16) 65-30-04-04.</NOTE>
<NUM1>940221-2-R02-01</NUM1>
<NAMES>RUGBYCITES,CAHORS,CHARLES BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>ALVIS ISABELLE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>ASSOCIATIONS&gt; LES CITÉS DU RUGBY S'UNISSENT&gt; Les maires des villes où le ballon ovale est roi souhaitent aider les jeunes en difficulté</TITLE>
<TEXT>RUGBYCITÉS vient de naître. Cette toute jeune association poursuit un vieux rêve : diffuser les valeurs du sport, en l'occurrence le rugby, 
au-delà des terrains de sport, au coeur même des cités. Cette 
initiative revient à quelques villes, souvent situées dans le 
sud-ouest de l'Hexagone, férues de mêlées, de pénalités et de 
transformations, comme Perpignan, Agen ou Cahors.</TEXT>
<TEXT>
  Pour elles, le rugby est un sport privilégié pour réapprendre le 
civisme aux jeunes. Parce qu'il exige engagement personnel et 
collectif, respect de l'adversaire et des règles du jeu, camaraderie, 
ce sport, pratiqué essentiellement par des amateurs, est, selon les 
élus de ces villes, peu touché par les dérives de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
  Les élus de Rugbycités reconnaissent que leurs actions seront 
dirigées vers la promotion du rugby. Ils se proposent ainsi 
d'aménager certains stades, d'accompagner la reconversion des joueurs 
et, enfin, de surveiller l'évolution du rugby.</TEXT>
<TEXT>
 La troisième mi-temps</TEXT>
<TEXT>
 Outre ce rôle consultatif, les animateurs souhaitent mener des 
actions concrètes, en particulier en direction des jeunes, souvent 
livrés à eux-mêmes, parfois dans les quartiers en difficulté. " 
Certains jeunes rejettent la structure trop rigide des clubs de 
sport. A nous de leur donner envie de jouer, de créer des lieux qui 
seront à eux ", précise Bernard Charles (MRG), maire de Cahors. Il 
ajoute : " La cité a besoin, pour exister et pour se développer, de 
citoyens responsables, solidaires, engagés mais aussi tolérants. "</TEXT>
<TEXT>
 Les idées de Rugbycités ne sont encore que des pistes à explorer. 
Parmi elles : l'échange d'expériences menées par les villes en 
direction des jeunes, la création de tournois, la construction de 
terrains de rugby et l'organisation, une fois l'an, d'un colloque où 
élus, dirigeants, enseignants et joueurs pourraient dialoguer.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi, par exemple, ne pas créer des jumelages d'un nouveau 
genre entre villes, ou organiser des rencontres entre élus, 
dirigeants et joueurs pour animer les quartiers ? Toutes les idées 
sont les bienvenues.</TEXT>
<TEXT>
 Bernard Charles, président de l'association, et ses collègues 
parlementaires, maires ou adjoints du Sud-Ouest, souhaitent 
d'ailleurs que les élus intéressés les rejoignent pour réfléchir 
ensemble. Une vingtaine de villes ont déjà adhéré à l'association.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'esprit du rugby, c'est aussi la troisième mi-temps et la 
fête. " Les opérations dans les villes seront accompagnées de 
réjouissances car la vie collective doit engendrer la joie et non la 
contrainte ", promettent de plus les organisateurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
