<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036644</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036644</DOCID>
<ACCOUNT>415640</ACCOUNT>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051095/1008</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(6 octobre 1945.)&gt;</NOTE>
<NUM1>951006-2-024-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>BOISNARD J M</AUTHOR>
<SIP1> J.-M. BOISNARD</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANS " LE MONDE " &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 6 OCTOBRE 1945</LEAD1>
<TITLE>Le palmier&gt;à huile&gt;</TITLE>
<TEXT> DEUX caractères de la production du palmier à huile permettent d'affirmer qu'il est l'oléagineux de l'avenir : ses très hauts rendements et les utilisations 
multiples de ses produits. Il donne deux huiles distinctes : les huiles de palme et de 
palmiste ; leurs propriétés les rapprochent, la première du suif et de l'huile de baleine, la 
seconde de l'huile de coprah ; elles sont utilisables aussi bien par l'industrie que par 
l'alimentation sous forme de margarines et de graisses végétales alimentaires.</TEXT>
<TEXT>
#  Le palmier à huile est cultivé dans deux régions de production : l'Extrême-Orient, il y est 
l'objet de grandes plantations bien équipées ; l'Afrique noire, son aire d'origine ; sauf au 
Congo belge, l'exploitation s'y borne encore à la cueillette des peuplements naturels peu 
productifs et au traitement des fruits par les indigènes selon des méthodes primitives.</TEXT>
<TEXT>
  La supériorité technique de l'Extrême-Orient l'a conduit au premier rang des pays 
producteurs d'huile de palme : en 1938 il exportait, à lui seul, 55 % des tonnages mondiaux 
; la part de l'Afrique noire française, qui était avant 1914 de 19 %, n'était plus que de 4 % 
; celle de l'Afrique anglaise était tombée de 78 % à 24 %.</TEXT>
<TEXT>
  L'Afrique noire française, terre d'origine du palmier à huile, doit reprendre son rang dans 
la production d'huile de palme ; pour cela, il faut qu'elle abandonne ses techniques 
primitives ; à cette conception affirmée par les colons s'oppose l'administration, qui reste 
favorable à la petite culture et prétend ainsi sauver l'indigène du salariat, du prolétariat et 
de la démoralisation qui suit l'abandon par l'indigène de son mode de vie traditionnel.</TEXT>
</DOC>
