<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001973-19941216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001973-19941216</DOCID>
<ACCOUNT>363521</ACCOUNT>
<CHA1>Mercedes Benz veut construire en France, en Lorraine, l'usine de montage de sa future petite voiture, la Swatchmobile, imaginée par l'horloger suisse Nicolas Hayek, l'inventeur des Swatch, et qui sera commercialisée en 1997. Les syndicats et les partis politiques allemands s'en sont émus et ils font pression pour que l'établissement soit bâti outre-Rhin. Un total de 8 900 emplois nouveaux seraient créés par ce projet dont 1 950 directement dans l'usine de montage.</CHA1>
<DATE>19941216</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,ALLEMAGNE,PRODUCTION,MODELE,USINE,CONSTRUCTION,PROJET,SYNDICAT,PARTI POLITIQUE,POLEMIQUE,FRANCE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>12151204</FAB>
<SUBJECTS>REGION LORRAINE,AUTOMOBILE,CONSTRUCTION,USINE,PROJET,EMPLOI,CREATION,CHIFFRE,INVESTISSEMENT ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>MERCEDES,WERNER HELMUT,HAYEK NICOLAS,BADE WURTEMBERG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>Plus de 1 950 emplois nouveaux à la clé&gt; La Lorraine et le Bade-Wurtemberg se disputent &gt; l'usine de la future Swatchmobile de Mercedes</TITLE>
<TEXT>Les patrons allemands n'ont pas le même discours que leurs homologues français. La France des charges sociales, des impôts, des grèves, la 
France immobilisée sous un Etat trop lourd, ils ignorent . Helmut 
Werner, président du directoire de Mercedes Benz, la grande filiale 
du très sérieux Daimler Benz qui est le premier groupe industriel 
germanique, veut construire en Lorraine la future petite Swatch, 
fruit d'un accord avec l'inventeur des montres du même nom. " La 
France est favorite ", a-t-il déclaré en expliquant que les salaires 
en France étaient bien plus compétitifs qu'en Allemagne, qu'on y 
travaillait en moyenne 275 jours par an contre 242 jours et que le 
taux d'absentéisme y était plus bas. Bref que le " Standort 
Frankreich ", était bien plus attractif que le " Standort Deutschland 
" pour reprendre l'expression germanique employée pour caractériser 
le pays comme lieu d'investissement et de travail.</TEXT>
<TEXT>
  La France terre industrielle. La leçon donnée par Mercedes aux 
employeurs français est d'autant plus convaincante que le 
constructeur allemand n'en est pas à son premier essai. Le groupe, 
qui a décidé d'étendre sa gamme vers le bas, a deux projets de 
nouvelles petites voitures. Le premier, intitulé Class-A, concerne un 
véhicule de la catégorie des Golf de Volkswagen ou des Peugeot 306. 
Pour décider de l'implantation de l'usine de fabrication, Mercedes 
avait déjà réalisé un tour d'Europe. La France et la Grande-Bretagne 
avaient été les deux possibilités retenues après un sévère tri. 
Finalement Mercedes a décidé de fabriquer la Class-A dans ses usines 
de Stuttgart, son siège. Les Britanniques l'avaient eu mauvaise : 
Mercedes, à leurs yeux, les avait bercé d'illusion en utilisant la 
menace de délocalisation uniquement pour faire plier le syndicat 
allemand de la métallurgie IG Metall et obtenir de meilleurs 
conditions de salaires et de compétitivité. Peut être. Probablement 
même. Mais la récidive sur le second projet, celui de la 
Swatchmobile, ôte toute ambiguïté et démontre la bonne compétitivité 
française.</TEXT>
<TEXT>
 Pour autant, l'affaire n'est pas faite et la Lorraine ne doit pas se 
réjouir trop vite. Le syndicat IG Metall est reparti à la charge. Il 
fera des concessions. Parallèlement Wolfgang Schaüble, puissant 
patron du groupe parlementaire de la CDU, le parti du chancelier 
Kohl, a écrit à Nicolas Hayek, le père du projet, pour lui indiquer 
que si l'usine restait dans le Bade-Wurtemberg natal, la procédure 
d'agrément serait raccourcie et l'achat des terrains dans la ville 
candidate de Lahr (en lieu et place de l'armée canadienne qui se 
retire) serait grandement facilité. La contre-offensive avait emporté 
l'usine de la Class-A, elle pourrait à nouveau gagner, même si les 
chances lorraines sont bonnes.</TEXT>
<TEXT>
  Quoiqu'il en soit de la décision finale, on peut déjà souligner que 
le pari de M. Hayek est gagné : la construction de petites voitures 
en Europe, que ce soit en France ou en Allemagne, reste compétitive. 
Dans les années 70 et 80, on craignait le contraire. Comme pour les 
montres, Renault avec la Twingo ou Mercedes avec la Swatch montrent 
qu'il n'est pas besoin d'aller à l'Est (en Pologne comme Fiat) ou en 
Asie. Considérable signe d'espoir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
