<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002961-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002961-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333978</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04231489</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPLACEMENT,ANNIVERSAIRE,PRESSE QUOTIDIENNE,PRESSE REGIONALE</SUBJECTS>
<NUM1>940425-2-020-03</NUM1>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>OUEST FRANCE,BALLADUR EDOUARD,HUTIN FRANCOIS REGIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LEROSIER JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>FONDE A RENNES LE 7 AOUT 1944 PAR PAUL HUTIN-DESGREES</LEAD1>
<TITLE>Ouest-France fête ses cinquante ans</TITLE>
<TEXT>CAEN </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien Ouest-France, fondé à Rennes, le 7 août 1944, par Paul 
Hutin-Desgrées, a fêté ses cinquante ans vendredi 22 avril au 
Mémorial de Caen, en présence d'Edouard Balladur, premier ministre, 
d'Alain Carignon, ministre de la communication, de Philippe 
Douste-Blazy, ministre de la santé et de quelque 2 000 invités. 
François-Régis Hutin, PDG d'Ouest-France, a rappelé les principes 
fondateurs " de justice et de liberté " du premier quotidien de 
France dont la diffusion quotidienne moyenne a été de 790 132 
exemplaires en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de cette cérémonie qui avait lieu à proximité immédiate 
des plages du débarquement, François-Régis Hutin a rappelé qu'il ne 
fallait pas se tromper d'adversaire : " L'ennemi à nos yeux n'est 
jamais l'homme mais le mal qui est en l'homme, donc en nous-même ". 
Ni de commémoration : " Oui, c 'est le sacrifice et l'héroïsme des 
combattants que nous célébrons. Oui, c'est la lutte pour la liberté 
contre le péril totalitaire, pour la dignité humaine que nous 
magnifions (...). A nos amis allemands dont le pays est si proche du 
notre dans la marche vers la Communauté européenne, je voudrais dire 
notre salut fraternel en nous souvenant avec eux que la souffrance 
leur fut imposée à eux aussi par la tourmente que déclencha une 
idéologie folle. "</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre, Edouard Balladur, saluant " la réussite 
nationale " d'Ouest-France, a rappelé le rôle de la presse et des 
médias. " Dans la conception républicaine du monde, le pluralisme des 
médias est l'une des clés de la légitimité : il permet en effet à 
l'autorité élue et renouvelable, d'une part, d'être acceptée par 
tous, d'autre part, de pouvoir être critiquée par tous... Si la libre 
communication des pensées est un des droits les plus précieux de 
l'homme, c'est précisément que, dans ce monde souvent imprévisible, 
la majorité peut se tromper. Il est quelquefois nécessaire, pour 
défendre les droits individuels, de trouver les moyens de mobiliser 
l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
  " Et si les médias ne sont pas la seule garantie des droits 
individuels, indéniablement ils y ont leur part. Que la presse 
critique les lois ou les actes d'un gouvernement, voilà qui fait 
certainement aussi partie de son rôle. Qu'une partie critique, qu'une 
autre soutienne, cela ne peut gêner que les ennemis de la liberté. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
