<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000765-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000765-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354235</ACCOUNT>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10061605</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,TAXI;PEINE DE MORT,DECLARATION;DECORATION HONORIFIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEURTRE,POLICE,BAVURE POLICIERE,DELINQUANCE JUVENILE</SUBJECTS>
<NAMES>DIALLO AHMADOU</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<NAMES>REY FLORENCE,MAUPIN AUDRY,JACOB GUY,GERARD LAURENT,MAYNARD THIERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>LES 4 / 5 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les réactions à l'équipée sanglante de Florence Rey et Audry Maupin&gt; M. Pasqua exclut une réouverture du débat sur la peine de mort dans l'immédiat</TITLE>
<TEXT>Les plus hautes autorités de l'Etat, dont le président de la République et le premier ministre, ont rendu publiquement hommage aux 
trois policiers et au chauffeur de taxi tués, dans la nuit de mardi 4 
à mercredi 5 octobre, lors de l'équipée sanglante d'un jeune couple 
dans la capitale (le Monde du 6 octobre). L'un des deux jeunes gens, 
Audry Maupin, vingt et un ans, qui était accompagné par Florence Rey, 
vingt ans, est décédé des suites de ses blessures, mercredi soir à 22 
h 15, à l'hôpital du Kremlin-Bicêtre (Val-de-Marne).</TEXT>
<TEXT>
  Le fait divers a aussi relancé les interrogations sur le 
rétablissement de la peine capitale. Le ministre de l'intérieur 
Charles Pasqua a déclaré, mercredi soir sur TF 1 , être " 
personnellement (...) en faveur du rétablissement de la peine de mort 
(...) pour les assassins les plus sordides, ceux qui s'attaquent aux 
personnes âgées sans défense, ceux qui violent ou qui tuent des 
enfants, ceux qui assassinent des responsables des forces de l'ordre. 
" Rappelant avoir signé une proposition de loi en ce sens, en mai 
1984 alors qu'il était sénateur, l'actuel ministre de l'intérieur a 
cependant écarté toute réouverture du débat sur la peine de mort dans 
l'immédiat. Jean-Marie Le Pen (Front national) et Jean-Antoine 
Giansily (Centre national des indépendants et paysans) se sont 
prononcés, comme Philippe de Villiers (Combat pour les valeurs) la 
veille, en faveur de la peine de mort pour certains crimes. L'ancien 
ministre (PS) de la justice, Michel Sapin, a déclaré qu'" il faut 
absolument éviter de relancer ce type de débat au moment où des 
drames se produisent ".</TEXT>
<TEXT>
  Les trois policiers tués lors de la fusillade, Guy Jacob, Thierry 
Maymard et Laurent Gérard, ont été cités, mercredi 5 octobre, à 
l'ordre de la nation. Cinq cents chauffeurs de taxis ont participé à 
une manifestation spontanée, mercredi après-midi, roulant au pas de 
la Nation à l'Opéra. Certains syndicats de taxis envisagent de lancer 
un mot d'ordre de grève, le jour des obsèques du chauffeur de taxi 
Ahmadou Diallo. Une information judiciaire pour homicide volontaire 
devrait être ouverte, jeudi 6 octobre à Paris, à l'encontre de 
Florence Rey.&lt;
</TEXT>
</DOC>
