<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003408-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003408-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357028</ACCOUNT>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10271854</FAB>
<SUBJECTS>HAUT FONCTIONNAIRE,MARCHE PUBLIC,ENTREPRISE,SECTEUR PRIVE,LOI</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>26 OCTOBRE 1994 - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Les déclarations du premier ministre sur France 2&gt; Pantouflage des     fonctionnaires : plus sévèrement contrôlé</TITLE>
<TEXT>Le premier ministre a indiqué qu'une circulaire tendant à mieux contrôler les conditions de départ des fonctionnaires dans le secteur 
privé serait publiée d'ici l'élection présidentielle. Ce texte 
s'inscrit dans le prolongement de la loi adoptée au printemps au 
Parlement qui vise notamment à limiter le " pantouflage " de hauts 
fonctionnaires dans des entreprises privées avec lesquelles ils 
étaient en relation du temps où ils agissaient au nom de l'Etat. 
Jusqu'à présent, sur la trentaine de cas de départ d'agents de l'Etat 
jugés litigieux, la commission de déontologie chargée depuis 1991 
d'examiner la compatibilité de ces départs ne s'est effectivement 
prononcée que dans moins d'un tiers des cas, ne rendant in fine 
qu'une poignée d'avis négatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Soucieuse de remédier à cette carence, la loi _ dont le décret 
d'application pourrait être publié début décembre au Journal officiel 
_ a non seulement étendu aux trois fonctions publiques (Etat, 
hospitalière et territoriale) l'existence de cette commission de 
déontologie, mais en a surtout rendu la saisine obligatoire. Une fois 
saisie, la commission ne devrait disposer que d'un délai d'un mois _ 
contre six mois précédemment _ pour rendre un avis négatif. 
Toutefois, cet avis ne lie pas le ministre à qui il revient 
d'autoriser ou non le départ. Il reste que, si tous les agents civils 
candidats au secteur privé sont soumis à cette obligation, les 
militaires n'ayant pas " notoirement " négocié des contrats 
d'armement en sont toujours exclus. Le texte n'a pas limité la 
possibilité accordée à un fonctionnaire d'exercer dans le privé, tout 
en demeurant au service de l'Etat. Pour l'heure, cette faculté ne 
doit pas excéder... dix ans.                                          
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
