<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000932-19940708</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000932-19940708</DOCID>
<ACCOUNT>343970</ACCOUNT>
<DATE>19940708</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PEROU,LIBERATION,GUERILLA</SUBJECTS>
<FAB>07071122</FAB>
<NAMES>SENTIER LUMINEUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NIEDERGANG MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>PÉROU&gt; Plusieurs centaines de militants du Sentier lumineux&gt; ont été libérés de prison</TITLE>
<TEXT>LIMA</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 " Les assassins de Maria Elena circulent de nouveau, en toute 
liberté et avec arrogance, dans les rues du quartier. Je suis 
scandalisée et angoissée. " La soeur de Maria Elena Moyano, la mère 
Courage de Villa-el-Salvador, exécutée de façon atroce en 1991 par un 
commando du Sentier lumineux (elle fut mitraillée, puis son corps 
dynamité non loin de sa maison), se désole. Elle a repris avec cran 
le flambeau abandonné par Maria Elena, condamnée par l'organisation 
maoïste comme " ennemie des masses populaires ". </TEXT>
<TEXT>
  Son crime ? Elle osait tenir tête publiquement au Sentier et elle 
jouait surtout un rôle prédominant dans les organismes d'entraide 
(soupes populaires, verres de lait) mis en place dans ce qui fut un 
bidonville modèle de la capitale péruvienne sous l'égide de son maire 
socialiste, Michel Azcueta, contraint depuis à l'exil et à une 
semi-clandestinité par des menaces de mort. Maria Elena n'a jamais 
cédé au chantage des terroristes. Sa soeur et sa famille se veulent 
encore dignes de son exemple, mais la crainte et les soupçons sont 
revenus dans cet immense faubourg aux avenues sableuses, dessiné dans 
le désert côtier (300 000 habitants), au sud de Lima.</TEXT>
<TEXT>
  Les tueurs de Maria-Elena, selon ses proches, font partie de ce 
groupe de quelque cinq cents militants et dirigeants de 
l'organisation maoïste qui viennent d'être élargis par les autorités 
judiciaires. Une décision qui a surpris et choqué l'opinion publique. 
Parmi les sendéristes libérés figure aussi un certain Arana Franco, 
considéré comme un membre du cercle intime d'Abimaël Guzman, leader 
suprême du Sentier, arrêté en septembre 1992 par une équipe de la 
police anti-terroriste dirigée par le général Ketin Vidal, et détenu 
depuis dans une prison souterraine construite spécialement pour lui 
près du port du Callao à une quinzaine de kilomètres de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
 " La quatrième épée</TEXT>
<TEXT>
 du marxisme-léninisme "</TEXT>
<TEXT>
 L'ex-" Président Gonzalo ", " quatrième épée du marxisme-léninisme " 
(certains de ses partisans continuent de se référer à sa personne et 
à son enseignement ; d'autres, en revanche, résolus à poursuivre la 
lutte armée, l'ignorent dans leurs tracts), a curieusement refait 
surface peu avant le référendum de novembre 1992. Il est apparu à la 
télévision pour rendre hommage à " l'action positive du gouvernement 
Fujimori " et laissait entendre qu'il souhaitant des entretiens " en 
vue d'une paix ". </TEXT>
<TEXT>
  Depuis, silence. Abimaël Guzman est retourné sous terre, dans son 
cachot de haute sécurité, mais les contacts entre les autorités et 
les dirigeants sendéristes détenus n'ont pas été rompus pour autant. 
Certains de ces derniers ont été autorisés par le gouvernement à 
visiter leurs camarades emprisonnés dans d'autres centres 
pénitentiaires du pays pour les convaincre de se rallier à la " ligne 
pacifique d'Abimaël Guzman ". Les redditions et les captures de 
sendéristes se sont multipliées depuis deux ans sans qu'il soit 
toujours clairement établi si les détenus étaient réellement des 
militants de l'organisation terroriste.</TEXT>
<TEXT>
  On a vu aussi le président Fujimori rendre visite, dans la prison 
de Puno, sur les rives du lac Titicaca, à d'autres hiérarques du 
Sentier, comme Osman Morote, supposé numéro deux, et les traiter avec 
une certaine cordialité. La réciproque est vraie. Le chef d'Etat a 
aussi envoyé des gâteaux pour l'anniversaire de la compagne d'Abimael 
Guzman, Elena Iparraguire, également détenue au Callao. Arana Franco 
était aux côtés du président Gonzalo lors de cette fête intime, mais 
filmée _ et dont la vidéo fut saisie ultérieurement par les hommes de 
Ketin Vidal _, et diffusée par la télévision. Arana Franco aurait été 
l'un des principaux trésoriers du Sentier lumineux jusqu'à son 
arrestation.</TEXT>
<TEXT>
  Sa libération par des " juges sans visage ", donc " sans 
responsabilité ", dit un éditorialiste, a donc étonné. Mais le 
président Fujimori s'en est expliqué : " Il a été libéré, a-t-il dit, 
parce que c'est lui qui a permis l'arrestation d'Abimaël Guzman ". 
Ketin Vidal, qui faisait figure de héros en 1992, a été tout 
simplement limogé et le Congrès (le chef d'Etat dispose d'une 
majorité en béton) a menacé d'expulser Henri Pease, un député de 
gauche, membre d'une minorité, condamné à l'impuissance parce qu'il 
demandait des explications sur ces libérations massives de 
terroristes " coupables ", selon la majorité, de vouloir " 
déstabiliser la nation ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
