<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026391</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026391</DOCID>
<ACCOUNT>402259</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/27951001</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL A TEMPS PARTIEL,EMPLOI TRANSITOIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Patrick Lestienne</NOTE>
<NUM1>950705-2-R03-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE LEROY</SIP1>
<SOT1>L'activité à temps partiel concerne majoritairement les femmes. Il en est de même pour les formes d'emploi précaire</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Femmes</SU21>
<SYF1>FEMME,TRAVAIL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES PROBLEMES DE L'EGALITE PROFESSIONNELLE HOMMES-FEMMES</LEAD1>
<TITLE>Travail allégé, travail morcelé</TITLE>
<TEXT> ON associe souvent la notion de temps partiel à une organisation harmonieuse de la vie de famille et de la vie professionnelle des femmes... 
Bien à tort, semble-t-il. Certes, le travail à temps partiel est toujours essentiellement une 
affaire de femmes, et en 1992, il concernait près de 2,8 millions d'actifs dont 85 % de 
femmes. Toutefois, une étude du Cereq (Emploi des femmes : une réalité de plus en plus 
éclatée, par Thomas Coppié et Christine Fournier, décembre 1994) souligne que le 
développement du travail à temps partiel est " ambivalent : s'il représente un moyen de 
réguler la combinaison vie familiale/vie professionnelle en échappant à l'alternative 
activité/inactivité, il apparaît aussi comme un moyen de la flexibilité recherché par 
l'entreprise ". Recherché, mais aussi imposé si l'on en croit Marie-Thérèse Letablier qui 
écrit dans la Lettre du Centre d'études de l'emploi (avril 95) : " De plus en plus, c'est 
l'organisation du travail qui impose le temps partiel. Les emplois sont ainsi construits que 
le salarié n'a pas le choix. "</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, 37 % des salariés à temps partiel déclaraient souhaiter travailler davantage 
contre 35 % en 1992, selon les enquêtes-emploi de l'Insee. D'ailleurs, comme l'observe 
Marie-Thérèse Letablier, le temps partiel en France " s'apparente plus à une forme 
d'emploi qu'à l'expression d'un rapport au travail des mères de famille ". Pour preuve : 47 
% des employées de services vivant en couple et sans enfant ont un horaire réduit alors 
que les femmes qui exercent des métiers qualifiés sont rarement à temps partiel quand 
elles n'ont pas d'enfant. " Bien que le travail à temps partiel continue à être légitimé 
comme moyen de concilier vie professionnelle et vie familiale, il est devenu un élément 
important des stratégies de flexibilité des entreprises ainsi qu'un instrument de politique 
d'emploi en période de crise. " Dans le domaine de l'entretien et de la restauration, le 
temps partiel permet ainsi aux employeurs " d'ajuster le volume de travail aux variations 
d'activité de la journée ou de la semaine ", constate Eric Maurin (L'Emploi des femmes, 
Actes de la journée du 4 mars 93. La Documentation française)</TEXT>
<TEXT>
 CONTRAINTECette souplesse dans l'utilisation de la main-d'oeuvre ne va pas sans 
contraintes pour l'organisation de la vie des salariés, à l'exemple des agents de nettoyage 
qui, à plus de 53 %, interviennent en dehors des heures habituelles de travail. Comment la 
salariée d'une société sous-traitante de nettoyage, qui doit assurer la prestation avant 
et/ou après l'ouverture des locaux, pourra-t-elle concilier vie professionnelle et vie 
familiale ? Même question pour les caissières de grandes surfaces qui travaillent en 
nocturne. On est donc bien loin de la notion de temps choisi. Et pourtant, elle existe. 
Notamment dans les bureaux des grandes entreprises et dans l'administration. Dans ces 
structures, " avant d'être instrument d'efficacité économique, le temps partiel répond à la 
demande des femmes (...) ", concède Eric Maurin.</TEXT>
<TEXT>
  En dehors du travail à temps partiel, les femmes sont particulièrement touchées par le 
développement des formes de travail atypique. Si elles ne sont pas rentrées dans l'intérim 
et dans l'apprentissage (près de 30 % des actifs), elles sont en revanche majoritaires en ce 
qui concerne les contrats à durée déterminée (52 %) et occupaient plus de 60 % des stages 
ou emplois aidés en mars 92. Selon Jean-Claude Guergoat (Actes de la journée du 4 mars 
93), " dans la forte croissance des CDD et de l'intérim, les femmes ont pris leur part, mais 
le boom des stages et emplois aidés leur a été essentiellement destiné ". Rejoignant cette 
analyse, l'étude du Cereq souligne la montée en puissance des mesures d'aide à l'insertion 
des jeunes qui ont " touché beaucoup plus de filles ", et plus particulièrement les emplois-
solidarité qui, au vu des derniers bilans, n'ont pas fait preuve de l'efficacité escomptée 
quant à l'insertion professionnelle de leurs bénéficiaires.</TEXT>
</DOC>
