<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040546</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040546</DOCID>
<ACCOUNT>420709</ACCOUNT>
<DATE>19951104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031195/1251</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pessin</NOTE>
<NUM1>951104-2-003-02</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>BOSNIE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Fédération croato-musulmane est à l'agonie</TITLE>
<TEXT> La Fédération croato-musulmane de Bosnie, créée en mars 1994 par les " accords de Washington ", est en panne. " Elle est à l'agonie ", jugent des 
diplomates occidentaux. Dès sa naissance, les Croates cachaient à peine leur aversion 
pour une institution qui les liait aux Musulmans de Bosnie. Le président Franjo Tudjman 
avait cédé aux pressions américaines pour une raison principale : Washington menaçait 
d'infliger à la Croatie des sanctions économiques comparables à celles qui frappent la 
Serbie, afin de la punir de la guerre ethnique qu'elle menait sur le sol bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  En un an et demi, la fédération aura tout de même enregistré deux succès : marquer la fin 
provisoire ? du conflit qui opposait Croates et Musulmans en Bosnie-Herzégovine et 
permettre aux ennemis d'hier de coordonner leur offensive contre la puissante armée 
serbe. La fédération, construite sur une alliance artificielle entre Sarajevo et Zagreb, aura 
permis aux Américains de provoquer un renversement de situation en ex-Yougoslavie. 
L'armée serbe n'est plus invincible et le président Slobodan Milosevic peut 
raisonnablement craindre que le phénomène ne s'amplifie au fil des années, en cas de rejet 
du plan de paix. Ce succès politique aura été plus efficace que tous les efforts européens et 
onusiens pour parvenir à un règlement du conflit.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les victoires militaires n'ont pas modifié le problème de fond de la fédération : 
Sarajevo désire préserver, au moins sur 50 % du territoire, l'unité de la Bosnie-
Herzégovine, tandis que Zagreb continue de soutenir la sécession de l'" Herzeg-Bosna ", la 
" République " autoproclamée par les Croates dans l'ouest du pays (sur 21 % du territoire 
bosniaque). Le plan de paix américain actuellement présenté aux belligérants dans l'Ohio 
passe sous silence cette question cruciale, malgré la déclaration de bonnes intentions qui a 
été obtenue jeudi à Dayton des présidents Tudjman et Izetbegovic. Ce n'est pas en deux 
entités que la Bosnie est en train d'être divisée, mais en trois.</TEXT>
<TEXT>
  " En ex-Yougoslavie comme ailleurs, le problème est simple : une armée égale une entité, 
indique un observateur occidental. Pourquoi voulez-vous que les nationalistes croates 
renoncent à un territoire qu'ils ont taillé à coups de canon ? " Malgré l'existence théorique 
de ce qu'on appelle souvent " la fédération américaine ", l'" Herzeg-Bosna " pose 
exactement le même problème que la " République serbe " pour la sauvegarde d'une 
Bosnie-Herzégovine unitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Car l'" Herzeg-Bosna " est depuis longtemps une excroissance de la Croatie. " Tudjman a 
construit sa Grande Croatie plus intelligemment que Milosevic sa Grande Serbie ", 
reconnaît un responsable bosniaque. Il suffit de se promener en Herzégovine pour 
comprendre que les liens avec Sarajevo ne sont pas près d'être renoués. Les voitures ont 
des plaques d'immatriculation croates. La monnaie est celle de la Croatie, la kuna. Les 
commerces et les entreprises sont des filiales des compagnies croates, et surtout l'armée 
(le HVO, communauté de défense croate) est une milice intégrée à l'état-major de 
Zagreb.</TEXT>
<TEXT>
  Plus grave encore est l'envoi de parlementaires au Parlement de Zagreb lors des élections 
du 29 octobre. Les séparatistes croates de Bosnie, selon les termes de l'accord de mars 
1994, doivent être représentés au sein du Parlement de la fédération. Cela n'a pas 
empêché Franjo Tudjman de promouvoir une loi invitant les résidents de l'" Herzeg-Bosna 
" à voter au titre de la " diaspora ". Ce vivier du nationalisme s'est bien entendu prononcé 
massivement pour le HDZ (Union démocratique croate), le parti du président.</TEXT>
<TEXT>
 A Mostar, où la rivière Neredva sépare Croates et Musulmans, l'administration 
européenne commence à perdre patience. Tous les efforts entrepris depuis un an et demi 
sont systématiquement sabotés par le camp croate qui refuse d'entendre parler d'une 
éventuelle réunification de la ville. Dans les campagnes de Bosnie occidentale, le HVO 
refuse souvent le droit de passage aux officiers bosniaques, même lorsque les deux armées 
mènent des offensives conjointes. Après la bataille, il a été hors de question que des 
réfugiés musulmans, chassés par les Serbes en 1992, puissent retrouver leur maison si 
celle-ci se trouvait en territoire contrôlé par l'armée croate.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOUTIEN AMÉRICAIN</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons fait l'impossible pour résoudre le problème de la fédération avant les 
négociations, mais elle ne fonctionne pas, a déclaré le président bosniaque, Alija 
Izetbegovic. J'ai été obligé de faire état du comportement illogique et inacceptable des 
Croates. " Le gouvernement bosniaque se plaint que, sur les territoires récemment conquis 
par le HVO, l'administration croate se mette en place sans que Sarajevo ait la moindre 
opportunité d'établir sa souveraineté. Le président bosniaque compte désormais sur le 
soutien américain pour faire accepter en Croatie le respect des accords de Washington. M. 
Izetbegovic a fixé unilatéralement la date du 1e janvier 1996 pour une régularisation de la 
situation entre les Bosniaques et leurs " alliés " croates.</TEXT>
<TEXT>
  Car si un plan de paix est signé avec le côté serbe, ce ne sera pas la fin des soucis pour 
les Bosniaques, enclavés entre la Serbie et la Croatie. " La Bosnie d'Izetbegovic, 
entérinée par les Américains, qui hier encore nous donnaient des leçons de morale, 
ressemblera plus au croupion d'une Grande Croatie qu'à un Etat souverain et indépendant 
", note un diplomate européen. Les Bosniaques comptent sur le déploiement des troupes 
américaines qui interviendra si un plan de paix est signé pour ramener les Croates à de 
meilleures intentions.</TEXT>
<TEXT>
  La Bosnie-Herzégovine, même amputée d'une large partie de son territoire, voudrait bâtir 
son indépendance. Pour cela il lui faut de l'argent et des armes. Les Etats-Unis ont d'ores 
et déjà promis au président Izetbegovic une confortable aide économique et une " mise à 
niveau " de l'armée bosniaque afin que cette dernière puisse assurer seule la défense du 
pays après le départ des soldats américains, fin 1996. L'espoir des Bosniaques est que ces 
mesures incitent la Croatie à travailler enfin à la construction d'une fédération, pour 
l'instant moribonde.</TEXT>
</DOC>
