<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002035-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002035-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351733</ACCOUNT>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>LISTE,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>37</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>LISTE DE VOYAGES A L'ETRANGER</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; Etranger</TITLE>
<TEXT>Fernand Léger à Bâle</TEXT>
<TEXT> Une centaine d'oeuvres de Fernand Léger sont exposées au Kunstmuseum 
de Bâle (la Noce, la Ville, notamment) : elles couvrent surtout les 
années décisives (1911-1924). Pour découvrir Bâle à l'occasion de cet 
événement, l'office du tourisme suisse (11, rue Scribe, 75009 Paris, 
tél. : (1) 47-42-45-45) propose un forfait week-end (à partir de 353 
F suisses, soit 1 400 F environ, pour deux jours et une nuit avec 
petit déjeuner, en chambre double, ainsi que l'entrée dans tous les 
musées). Noter que l'exposition Fernand Léger est ouverte du lundi au 
vendredi de 8 h 30 à 18 heures et le samedi de 8 h 30 à 13 heures 
seulement.</TEXT>
<TEXT>
 Vapeurs franco-belges</TEXT>
<TEXT>
 Pour recréer l'ambiance de l'" Oiseau bleu " ou de l'" Etoile du 
Nord ", grands express qui reliaient Paris à la Belgique, l'AJECTA 
(Association des jeunes pour l'entretien et la conservation des 
trains d'autrefois) met en circulation un Paris-Bruges-Bruxelles et 
retour, les samedi 8 et dimanche 9 octobre. Ce convoi, tracté par la 
locomotive à vapeur 140-C-231 de 1916, sera composé de matériel des 
années 30, y compris une voiture-restaurant du " Train bleu ", 
restauré par les membres de l'association (Ajecta, BP 1, 77650 
Longueville, tél. : 64-60-26-26 ; à partir de 1 800 F, inscriptions 
avant le 24 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 Grèce d'automne </TEXT>
<TEXT>
 Il est des endroits très courus qu'il vaut mieux visiter hors 
saison. La Grèce, par exemple. En septembre, les foules s'éloignent 
et les prix baissent. Double avantage. Héliades (dans les agences de 
voyages, et renseignements au 48-78-70-93), spécialiste de la 
destination, propose donc aux amateurs de soleil et de culture 
antique des séjours d'automne à Athènes à partir de 1 833 F. Un 
forfait comprenant vols Paris-Athènes-Paris, transferts et trois 
nuits avec petit déjeuner. L'hôtel (de catégorie inférieure) 
correspondant à ce prix d'appel est situé à proximité de la bruyante 
place Omonia. On lui préférera donc le Novotel, insonorisé, dans le 
même quartier (2 390 F le forfait) ou, mieux, un établissement de 
luxe proche de la place Syntagma (3 080 F). Alternative : les sites 
principaux de Grèce continentale (Athènes, Nauplie, Olympie, Delphes, 
les Météores), en huit jours et cinq étapes. De 2 920 F à 4 758 F 
environ, vols, logement et location de voiture inclus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
