<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044743</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044743</DOCID>
<ACCOUNT>425888</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIV/47951104</FAB>
<NUM1>951202-2-R11-04</NUM1>
<NAMES>TESSIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>SUISSE&gt;LE TESSIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>CARNET DE ROUTE</TITLE>
<TEXT>  S'Y RENDRE. En avion : vols quotidiens Air France (tél. : (1) 44-08-24-24) et Crossair (dans les agences de voyages ou au 05-33-34-44) de Paris à 
Lugano, via Berne, à partir de 1 760 F A/R. En train (tél. : (1) 45-65-60-60) : Paris-Lugano, 
via Bâle, 1 078 F en 2e classe. Trains directs depuis l'Alsace et le Nord - Pas-de- Calais.</TEXT>
<TEXT>
 SE DÉPLACER. Le Swiss Pass permet la libre circulation sur les trains, bus, cars postaux, 
bateaux et donne une réduction sur les funiculaires et téléphériques : forfaits de 4 jours 
(840 F en 2e classe), 8 jours (1 060 F), 15 et 30 jours.</TEXT>
<TEXT>
  SE LOGER. La Villa Principe Leopoldo, une villa à l'italienne aménagée en somptueux 
hôtel " Relais et châteaux ", avec vue sur la ville et le lac, 1 840 F environ pour 2 
personnes en chambre double avec petit déjeuner (réservations au (1) 45-72-96-50). Le 
Splendide Royal, un agréable palace refait dans le style des années 50, au bord du lac, à 
partir de 1 440 F environ pour deux personnes en chambre double avec petit déjeuner 
(réservations au 05-90-84-44). Au fond du Valle Maggia, non loin de la chapelle de Botta, 
l'Albergo Basodino (tél : 93-96-11-01), simple et confortable, 320 F environ pour deux 
personnes en chambre double avec petit déjeuner.</TEXT>
<TEXT>
  RÉSERVER. L'office de tourisme de Locarno (tél. : 91-751-03-33) propose, jusqu'au 17 
mars, fêtes de fin d'année exceptées, un forfait très avantageux : 3 nuits avec petit 
déjeuner et divers avantages (carte journalière sur les transports publics, un A/R gratuit en 
funiculaire, une entrée de musée), de 733 F en hôtel simple à 1 358 F en 4 étoiles. L'office 
de tourisme de Lugano (tél. : 91-921-46-64) présente une offre semblable (3 jours de libre 
parcours sur les transports urbains, demi-tarif sur le funiculaire du monte Bré, des entrées 
dans plusieurs musées) : de 690 F à 1 979 F (5 étoiles),</TEXT>
<TEXT>
  SAVOURER. La cuisine tessinoise est aromatisée à l'italienne d'herbes et de basilic : 
minestrone aux mille variantes, lapin en civet à la polenta, filets de truites du val Verzasca 
au merlot, pesci in carpione, poisson en marinade, servi froid, parfait pour le début de l'été, 
pain tessinois à l'huile...</TEXT>
<TEXT>
  Quelques adresses. A Cagiallo, à une dizaine de kilomètres de Lugano, l'Osteria San 
Matteo (tél. : 91-943-51-97), une ferme-auberge en pleine campagne qui a retrouvé 
d'anciennes recettes à partir de 200 F. Non loin de Lugano, à Taverne-Torricella, le 
Ristorante Motto del Gallo (tél. : 91-945-28-71), aménagé avec goût dans un poste 
militaire du XVe siècle ; tendance nouvelle cuisine agrémentée de produits du jardin à 
partir de 400 F. A Gandria, au bord du lac de Lugano, la Locanda Gandriese (tél. : 91-971-
41-81), que l'on atteint en bateau pour y déguster polenta et poissons du lac (truite et 
perche) à partir de 120 F. A Golino, dans la banlieue de Locarno, le Ristorante Madonna 
(91-796-16-95), un lieu élégant et branché où l'on dîne aux bougies environ 190 F. A 
Giubiasco, près de Lugano, le Grotto della Salute (tél. 91-857-51-67) à partir de 120 F.</TEXT>
<TEXT>
  DÉCOUVRIR. Le lac de Lugano en bateau ; Locarno et le parc botanique des îles de 
Brissago ; les villages du valle Maggia ; les églises romanes du valle Blenio ; le monte 
Verità, à Ascona ; la fondation Thyssen-Bornemisza, dans la merveilleuse Villa Favorita, à 
Lugano ; la maison-musée Vela, au milieu des vignes, à Ligornetto ; en funiculaire, admirer 
la vue depuis le monte Bré et les alpages du monte Generoso. Participer aux fêtes de 
Pâques et aux vendanges de Mendrisio ; au Festival de jazz de Lugano et au Festival de 
cinéma de Locarno.</TEXT>
<TEXT>
  LIRE. Projet pour une église à Mogno, de Mario Botta et Jean Petit (Fidia Edizioni 
d'Arte, Lugano). Le Fond du sac, de Plinio Martini (L'Aire/Ex-Libris, Vevey). L'Année de 
l'avalanche, de Giovanni Orelli (Grounauer/Ex Libris, Genève). Le Pays oublié, d'Alberto 
Nessi (Zoé, Genève). Le Dernier Été de Klingsor, d'Hermann Hesse (Le Livre de 
poche/Biblio). Le Guide bleu Suisse (Hachette). Itinéraires artistiques au Tessin et A la 
découverte de l'architecture moderne au Tessin, auprès de l'Ente ticinese per il turismo 
(tél. : 92/825-70-56, à Bellinzona).</TEXT>
<TEXT>
  S'INFORMER. Suisse Tourisme, 11 bis, rue Scribe, 75009 Paris, tél. : (1) 44-51-65-51 ou 
Minitel 3615 Suisse.</TEXT>
</DOC>
