<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001563-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001563-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320282</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>01138000</FAB>
<NUM1>940114-2-023-01</NUM1>
<NAMES>OTAN,CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>TRIOMPHALE TOURNEE EUROPEENNE DE BILL CLINTON</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; En tournée</TITLE>
<TEXT>Soir après soir, Bill Clinton poursuit sur nos écrans sa triomphale tournée européenne. A Bruxelles, on lui offrait un saxophone. A 
Prague, il s'en vint jouer du même instrument dans un club de jazz de 
la vieille ville. " Je vous laisse découvrir ", dit PPDA, avant de 
nous faire écouter, pendant quelques secondes, le saxophoniste le 
plus puissant du monde. Et ce club de jazz, attention, n'était pas 
n'importe quel club. C'était " le même où les dissidents se 
réunissaient du temps du communisme ", expliqua PPDA. " Qui aurait pu 
penser qu'un président des Etats-Unis viendrait un jour jouer du 
saxophone dans ce club ? ", rêva encore tout haut le présentateur, 
tout attendri devant cette fabuleuse accélération de l'Histoire et 
l'image qui la résumait. C'est vrai, quelle victoire, quand on y 
songe ! Si les Tchèques avaient pu penser que le président des USA 
viendrait un jour, en musique, refuser leur adhésion à l'OTAN ! </TEXT>
<TEXT>
 Car il y avait tout de même une ombre. Des grincheux rôdaient dans 
les parages. PPDA ne passa pas leur existence sous silence : " Les 
pays d'Europe de l'Est sont assez déçus de la proposition de l'OTAN 
d'un partenariat pour la paix. " Quels pays ? Quelle proposition ? 
Pourquoi cette déception ? Chut ! On n'allait pas perturber le 
récital pour si peu. Sans doute ces trouble-fête se tenaient-ils 
tapis dans l'ombre, dans le public du cabaret, au dernier rang, près 
de la porte, écoutant le concert d'une oreille renfrognée. Ils ne 
faisaient pas de scandale. Ils boudaient. " Assez déçus ", dit 
sobrement PPDA. On nota avec satisfaction qu'ils savaient tout de 
même se tenir : ils auraient pu se montrer " très déçus ", voire 
franchement en colère. Ils auraient pu interrompre la représentation, 
taper des pieds, jeter des tomates. Leur démocratie toute neuve 
aurait pu leur monter à la tête, ils auraient pu s'imaginer que cela 
leur donnait des droits. Mais on avait dû les avertir que le concert 
serait retransmis par TF 1 : ils pensaient à leur image. Ne pas faire 
mauvaise impression, cela pourrait effaroucher les investisseurs. 
Assez déçus, donc.</TEXT>
<TEXT>
 Plus tard dans la soirée, Christine Ockrent choisit, elle, de ne 
point diffuser les images du concert _ pourquoi ? elle n'aime pas la 
musique ? elle a quelque chose contre les jeunes ? TF 1 avait demandé 
l'exclusivité ? _ mais nous montra ces grincheux, en pleine lumière 
cette fois. Ils n'étaient plus si mécontents. " Seul Lech Walesa, 
expliqua-t-elle, a émis des réserves. " La musique, certainement, 
était passée par là. Pour ceux qui n'auraient encore pu aller 
l'applaudir, Bill Clinton était annoncé le 12 janvier à Kiev, et le 
13 à Moscou. Le concert de Sarajevo a dû être annulé en raison des 
mauvaises conditions accoustiques.          
</TEXT>
</DOC>
