<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020215</DOCID>
<ACCOUNT>394151</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1801</FAB>
<NUM1>950523-12</NUM1>
<NAMES>RANEY JIMMY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-61</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SOT1>Un guitariste d'une grande science musicale</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jimmy Raney</TITLE>
<TEXT> JIMMY RANEY JAMES ELBERT, né à Louisville (Kentucky) le 20 août 1927, s'est fait connaître comme guitariste, mais le compositeur ne fut pas moins 
apprécié de ses pairs, en particulier pendant les années 50. Ses thèmes, comme Signal ou 
Five, sont alors abondamment repris.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les meilleures règles anthropologiques, il avait appris la guitare auprès de sa mère, 
puis avec le maître de musique du coin de la rue, Hayden Causey. Outre qu'il remplace 
ledit Causey dans le New York Band de Jerry Wald à dix-sept ans, celui-ci lui a fait 
connaître le plus brillant et le plus météorique des guitaristes modernes, l'indicible Charlie 
Christian dont Jimmy Raney sera l'un des très discrets successeurs. Chez Jerry Wald, il 
rencontre le saxophoniste Al Cohn et prend le virage de son style qui le conduit à Chicago 
(1944-1946), où il travaille en particulier pour le pianiste Lou Levy, joue avec Lee Konitz, 
avant de regagner New York, où il intègre l'orchestre de Woody Herman (1947-1948). 
Membre du trio d'Al Haig, du sextet de Buddy Defranco, de l'orchestre d'Artie Shaw, il est 
à la fois un pupitre recherché et un savant très mesuré.</TEXT>
<TEXT>
  Nulle trace de virtuosité, pas le moindre effet, la musicalité, l'âpre musicalité. Son 
invitation à d'innombrables séances témoigne pour lui : les princes de l'époque, la fleur de 
la West Coast, mais pas seulement, les compositeurs les plus exigeants le recherchent. 
C'est une période de grande science musicale. Sa discographie est abondante : outre les 
musiciens avec qui il travaille régulièrement, Herbie Steward, Teddy Charles, Richie 
Kamuca, Bill Burkins, John Lewis, Eric Dolphy, mais aussi l'autre maître de l'instrument, 
Jim Hall, ont recours à son élégance très classique. Stan Getz l'agrège à l'un de ses 
quintets les plus célèbres (1951-1953) avec Al Haig.</TEXT>
<TEXT>
  L'année suivante, Jimmy Raney vient en Europe pour la première fois dans le groupe de 
Red Norvo. Billie Holiday effectue la même tournée. Son activité dans les studios et les 
comédies musicales est suivie d'une période de désintérêt dont souffrent les musiciens de 
sa catégorie, à la fin des années 60. Au milieu des années 70, il revient activement à la 
scène, réenregistre avec son fils Doug, circule dans les festivals européens, donne un bon 
disque en trio avec Lewis Nash à la batterie et disparaît un an après avoir été frappé de 
paralysie générale.</TEXT>
</DOC>
