<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020154</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020154</DOCID>
<ACCOUNT>394065</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZEFFIRELLI FRANCO</PEOPLE>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/0876</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SONDAGE,SAINT</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE> Arte, " François d'Assise ou le partage de la pauvreté ". Soirée thématique, mardi 23 mai à partir de 21 h 45 : film de Franco Zeffirelli François et le chemin du soleil (1971) à 21 h 45, suivi d'un documentaire allemand sur la vie des franciscains et clarisses à 23 h 55 et d'un autre documentaire sur Biaggo Conte, un jeune franciscain de Palerme, à 00 h 40.( Doc : avec un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>950523-35</NUM1>
<NAMES>FRANCOIS D'ASSISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ</SIP1>
<SOT1>Une soirée thématique de la chaîne culturelle est consacrée au " poverello ", un petit pauvre  que les Français classent en tête de leurs saints préférés et que Paul VI fit patron des écologistes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 23 MAI 1995 A PARTIR DE 21 H 45</LEAD1>
<TITLE>Arte célèbre la modernité de François d'Assise</TITLE>
<TIO3>FRANÇOIS ET LE CHEMIN DU SOLEIL</TIO3>
<TEXT> LE BRUIT ne fait pas de bien. Le bien ne fait pas de bruit. Ce pourrait être la devise des franciscains. Ils ont toujours " poussé " sur le terreau 
des pauvretés et des guerres. Autant dire qu'aujourd'hui ils prospèrent. On les 
#rencontre, tunique noire ou grise, corde à la taille (les " cordeliers "), à Assise ou en 
Croatie, dans les banlieues déshéritées des grandes villes, en Extrême-Orient comme 
en Amérique latine. Ils prêchent la paix, vivent de mendicité, se consacrent, comme 
en France, aux gitans, aux sans-logis, aux prisonniers ou aux bateliers.</TEXT>
<TEXT>
  Leur histoire commence avec François d'Assise, l'un des saints préférés des 
Français si on en croit un sondage fort sérieux récemment réalisé pour la Sofres, et 
qui a été publié par Le Pèlerin Magazine. Le poverello (petit pauvre) vient en 
troisième position derrière Vincent de Paul l'abbé Pierre du XVII siècle et saint 
Christophe, qui protège des accidents de la circulation, juste avant saint Antoine de 
Padoue qu'on implore après la perte d'un objet ou d'un être cher, lui-même 
franciscain dont on fête cette année le huitième centenaire.</TEXT>
<TEXT>
  On connaît presque par coeur ce François de légende, fils d'un riche marchand de 
draps né à Assise (Ombrie) à la fin du XII siècle, arrêté par une vision au cours d'une 
expédition militaire et devenu mendiant, approchant les lépreux, prêchant les 
oiseaux, plaidant auprès du pape Innocent III la cause des frères " mineurs " dont il 
est le fondateur. Des centaines de milliers de pèlerins fréquentent chaque année les 
ruelles d'Assise pour relire cette vie sur les magnifiques fresques de Giotto.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 ENTRE LE MAIRE ET L'ÉVÊQUE</TEXT>
<TEXT>
 Mais on connaît moins l'homme qui allait ramener la paix entre le maire et l'évêque 
de sa ville, entre les potentats locaux de l'Italie médiévale. L'homme qui allait 
prêcher le " dialogue " entre les nobles et les déshérités, mettre pratiquement fin aux 
croisades après sa rencontre de 1219, à Damiette, avec le sultan d'Egypte. Ainsi, 
sans la mièvrerie entretenue par le fameux Cantique des créatures (" Soit loué, 
#Seigneur, pour notre frère le soleil, notre soeur et mère la terre... "), loin de 
l'esthétisme du film de Zeffirelli (que rediffuse Arte en ouverture de cette soirée 
thématique), on retrouve chez François d'Assise les mots-clés d'une spiritualité 
résolument moderne : réconciliation, solidarité, paix sociale, dialogue Orient-
Occident. Jusqu'à la protection de la nature. Paul VI fit de cet ami des paysages et 
des animaux le patron des écologistes. Et il n'est pas rare de rencontrer des 
franciscains dans des actions de défense de l'environnement. Ils préfèrent dire de " 
sauvegarde de la Création ".</TEXT>
<TEXT>
  Le charisme du personnage, l'actualité de son message ont donné naissance à une 
constellation de groupes, mouvements et ordres, de prêtres, frères, soeurs et laïcs, 
qu'on appelle la " famille franciscaine ". C'est l'une des plus nombreuses de la 
galaxie religieuse, mais pour l'heure, surtout dans les Eglises d'Occident comme en 
France, elle se trouve en panne de vocations et d'engagements longs.</TEXT>
<TEXT>
  A l'image de leur fondateur, ils vivent une sorte d'ascétisme radical, cloîtrés comme 
le sont les soeurs clarisses (plus d'une cinquantaine de monastères en France) ou 
dans le plus strict dénuement, refusant toute forme de propriété individuelle ou 
collective. C'est leur manière de rester fidèles à ce petit roi des pauvres qui voulait 
vivre " nu comme le Christ nu " et qui disait au frère ayant un peu d'argent qu'il est " 
un faux frère, un apostat et un brigand ".</TEXT>
</DOC>
