<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001923-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001923-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345008</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Journée de repos à Lourdes le 14 juillet pour les rescapés du Tour de France avant d'attaquer les premières grandes difficultés des Pyrénées. Ancien directeur sportif de Bernard Hinault et de Laurent Fignon, Cyrille Guimard, qui dirige actuellement la formation Castorama emmenée par Armand De Las Cuevas, troisième au classement général après onze étapes, nous a accordé un entretien dans lequel il fait le point sur l'état du cyclisme français.</CHA1>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>SPORTIF,CYCLISME,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>07151320</FAB>
<SUBJECTS>CYCLISME</SUBJECTS>
<NAMES>GUIMARD CYRILLE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN,GUIMARD CYRILLE</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<TITLE>TOUR DE FRANCE&gt; Un entretien avec le directeur sportif de l'équipe Castorama&gt; Cyrille Guimard: " Bernard Tapie a cassé les équilibres du cyclisme français "</TITLE>
<TEXT>LOURDES</TEXT>
<TEXT>  de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Après les performances réalisées par Miguel Indurain contre la 
-montre et lors de l'ascension de Lourdes-Hautacam, le Tour de France 
est-il déjà fini ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Apparemment oui. Mais un Tour n'est jamais fini. Personne n'est à 
l'abri d'une défaillance, d'une maladie, d'un accident. Les 
organismes ont été tellement sollicités : en plus des efforts faits 
sur la route, il y a les déplacements, la chaleur : chaque coureur 
subit, en moyenne, 15 litres de déperdition hydrique, et tous 
boivent, donc, énormément. Avec toutes les problèmes digestifs que 
cela peut causer. Le moindre petit ennui prend des proportions 
dramatiques.</TEXT>
<TEXT>
  _ Au vu des résultats, très probants, obtenus par les coureurs 
français dans cette première partie du Tour, peut-on espérer la fin 
de la période noire du cyclisme français ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il faut d'abord dire que nous venons d'une période très faste. De 
1978 à 1990, les Français ont, ne l'oublions pas, gagné un Tour de 
France sur deux. Sans parler des places de deuxième. En 1984, notre 
équipe avait remporté, à elle seule, dix étapes ! Puis il y a eu le 
déclin. Pour plusieurs raisons. D'abord _ et cela c'est souvent le 
hasard _ nous n'avons plus de coureurs potentiellement aussi forts 
que Hinault ou Fignon, qui peuvent gagner un Tour. Mais il y a eu, 
aussi, le passage de Bernard Tapie, qui a laissé des traces 
indélébiles.</TEXT>
<TEXT>
 " Quand il est arrivé, il a cassé tous les équilibres, comme un 
prédateur. Quand il a vu qu'il n'y avait plus rien à tirer du 
cyclisme, il est parti. Et il n'avait rien préparé derrière. Or une 
équipe se gère comme une entreprise, et la formation commence par ses 
propres collaborateurs. Il faut penser au sang neuf. Sinon, c'est un 
feu de paille. C'est la même chose dans le football. Regardez : l'OM 
est maintenant en deuxième division et l'équipe de France n'était pas 
en Amérique. Ce n'est pas un hasard. Si les responsables ne sont pas 
sereins, comment voulez-vous que la base puisse fonctionner ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Et ce renouveau du cyclisme français ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Disons qu'il s'agit d'un frémissement. D'abord on a réussi, avec 
la Fédération, à remettre en place une politique au niveau des 
amateurs. Ensuite, nous avons pu recruter des jeunes depuis trois ou 
quatre ans. Aujourd'hui, ce sont eux qui arrivent à maturité. Quand 
un bâtiment a été détruit, il faut reconstruire les fondations. Ce 
que nous avons fait. Nos principaux espoirs, ils ont tous moins de 
vingt-six ans ! </TEXT>
<TEXT>
  _ Ne se trompe-t-on jamais dans le recrutement ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Si notre jugement est assez sûr concernant les qualités physiques 
et physiologiques d'un jeune coureur, ce que nous ne pouvons jamais 
prévoir, ce seront les phases de démotivation qu'il pourra traverser. 
Lequel gardera la hargne, la volonté de gagner, lequel les perdra ? 
Il y a aussi les réactions à la pression médiatique. C'est dangereux 
de devenir trop vite une star ! </TEXT>
<TEXT>
 _ La France a-t-elle encore beaucoup de retard par rapport aux 
autres grands pays du cyclisme ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Méfions-nous de trop généraliser. Les Italiens, par exemple, 
n'ont pas gagné le Tour de France depuis Gimondi. Et les Bugno, les 
Chiappucci vieillissent. Quant aux Espagnols, l'arbre Indurain cache 
la forêt. Il y a deux ans, ils avaient douze équipes, cette année 
plus que six et en 1995 peut-être plus que deux. Ils ont, eux aussi, 
appliqué la méthode Tapie : on forme des équipes bardées des 
meilleurs coureurs étrangers et on en oublie la base ! </TEXT>
<TEXT>
 " Berzine est en train de disjoncter "</TEXT>
<TEXT>
  _ Le danger ne vient-il-pas des coureurs russes ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Il faut faire attention. Dès qu'ils sont confrontés à notre 
système, ils ont des réactions qui peuvent vite se révéler très 
négatives. Regardez Berzine : il est un peu en train de disjoncter. 
On ne peut pas gagner impunément en quelques mois, ce que l'on 
mettait avant des années, voire des dizaines d'années, à gagner ! Il 
y a certes beaucoup de coureurs originaires de l'ex-URSS, mais pas 
tant que cela si l'on prend en compte le potentiel de ces pays. Et 
puis, ceux qui courent en ce moment chez nous, ce sont ceux qui ont 
bénéficié de la formidable infrastructure sportive d'hier. 
Aujourd'hui, les clubs n'ont plus de moyens financiers et je me 
demande s'ils vont continuer à former des coureurs.</TEXT>
<TEXT>
  _ N'avez-vous jamais essayé d'attirer un coureur de ces pays dans 
votre équipe ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui, Abdoujaparov, mais il était trop cher. Pas lui, mais son 
entourage. Tous les intermédiaires voulaient de l'argent. C'était 
complètement fou... "&lt;
</TEXT>
</DOC>
