<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001100-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001100-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327546</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03081904</FAB>
<SUBJECTS>VIE LOCALE DES PARTIS,FRAUDE,INSTANCE,CONSEIL GENERAL,DEPARTEMENT DORDOGNE,FINANCES DEPARTEMENTALES,FINANCES DES PARTIS,VERDICT</SUBJECTS>
<NAMES>BIOULAC BERNARD,FEDERATION LEO LAGRANGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>RICHARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>Ancien député socialiste de Dordogne&gt; Bernard Bioulac est renvoyé en correctionnelle</TITLE>
<TEXT>PÉRIGUEUX</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Député socialiste de 1988 à 1993 et président du conseil général de 
la Dordogne de 1982 à 1992, Bernard Bioulac vient de faire l'objet, 
le 28 février, d'une ordonnance de renvoi devant le tribunal 
correctionnel de Bergerac pour ingérence, complicité d'abus de 
confiance et recel d'abus de confiance. Bien que la date n'ait pas 
encore été fixée, le procès devrait avoir lieu au printemps. Bernard 
Chambras, ancien directeur de cabinet de Bernard Bioulac, et 
Christian Mémet, directeur général des services du département, 
comparaîtront, eux aussi, pour complicité d'ingérence et abus de 
confiance.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Bioulac a été mis en cause dans l'information judiciaire 
ouverte en 1991 après la déconfiture des activités de la fédération 
départementale Léo-Lagrange (le Monde du 5 juin 1993). Le juge 
d'instruction Alain Gaudino, en charge du dossier, avait découvert 
qu'une subvention votée par le bureau du conseil général en faveur de 
cet organisme d'éducation populaire avait, pour 260 000 francs, servi 
à boucher le découvert bancaire du Journal de la Dordogne, un 
hebdomadaire proche du Parti socialiste. Si Bernard Bioulac a 
toujours affirmé être d'accord pour aider ce journal, il s'est 
défendu d'avoir eu connaissance du processus irrégulier mis en 
oeuvre. Ce que conteste formellement Christian Mémet, le directeur 
des services du département, qui a déclaré, pendant l'instruction, 
avoir agi sur ordre.</TEXT>
<TEXT>
  SURF DES NEIGES : six mois de prison avec sursis après la mort 
d'une fillette. _ Un étudiant allemand, Lenon Kerian, âgé de 
vingt-cinq ans, poursuivi pour homicide involontaire après la mort 
d'une fillette de sept ans qu'il avait heurtée à surf le 7 mars 1993 
sur une piste de la station savoyarde de Val-Thorens (le Monde du 23 
février), a été condamné, lundi 7 mars, à six mois de prison avec 
sursis et 10 000 francs d'amende par le tribunal correctionnel 
d'Albertville (Savoie). Georges Cumin, le maire de 
Saint-Martin-de-Belleville, la commune dont dépend la station, et le 
directeur des pistes, Gilbert Hudry, qui avaient été cités pour 
homicide et blessures involontaires à la demande du prévenu, ont été 
relaxés.  
</TEXT>
</DOC>
