<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024893</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024893</DOCID>
<ACCOUNT>400293</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1860</FAB>
<NUM1>950624-2</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI CONSERVATEUR BRITANNIQUE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE DE BEER</SIP1>
<SU21>GRANDE-BRETAGNE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les conservateurs se déchirent sur la construction européenne et la monnaie unique</TITLE>
<TEXT> Cela commence comme de la politique-fiction et se termine dans le rêve le plus fou : en l'an 2002, les travaillistes, élus cinq ans plus tôt, ayant ruiné le pays, 
les conservateurs, dirigés par le leader de l'aile droite anti-européenne, Michael Portillo, 
triomphent et retirent la Grande-Bretagne de l'Union européenne. Et le miracle se 
reproduit comme sous Mm Thatcher : l'économie repart, le pays se redresse et redevient " 
le meilleur des mondes "... Tel était en substance l'article publié le 18 juin par le journal 
dominical Sunday Times, qui témoigne de ocette méfiance obsessionnelle de la plupart des 
militants conservateurs pour tout ce qui est européen ou qui vient de l'autre côté du 
Channel.</TEXT>
<TEXT>
 Le déballage sur l'Europe fait ici fonction de débat politique. Pour les euro-sceptiques du 
Parti tory, emmenés par les fidèles de Margaret Thatcher, John Major, est et sera 
toujours trop pro-européen. L'Europe, devenue croque-mitaine, demeure la meilleure 
chausse-trape pour le faire chuter.</TEXT>
<TEXT>
 John Major voulait la Grande-Bretagne " au coeur de l'Europe ", elle paraît aujourd'hui 
de plus en plus en marge. Une situation qui inquiète les députés tories pro-européens. Ils 
ont publié leur manifeste, Europe : au dedans ou en dehors ?, préfacé par M. Major, selon 
lequel la participation britannique à l'UE " reste extrêmement bénéfique à nos intérêts 
économiques nationaux ". Egalement préoccupés, les industriels regroupés dans la 
Confédération des industries britanniques (CBI) viennent aussi de publier leur acte de foi, 
intitulé Façonner l'avenir, une Europe qui marche.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA MAIN TENDUE DE JACQUES CHIRAC</TEXT>
<TEXT>
 Londres " doit jouer un rôle actif " dans la négociation sur la monnaie unique, met en 
garde la CBI, qui voit " dans notre participation à l'UE le noyau de notre stratégie globale 
". " Le gouvernement doit prouver qu'il peut être une force constructive, ajoute Niall 
Fitzgerald, président de la commission Europe et vice-président d'Unilever. Une position 
partagée à la City par Malcolm Levitt, de la Barclays Bank : " Il serait totalement 
irréaliste de tourner le dos à l'Europe, dit-il. Une des ironies est que nos banques sont 
depuis trois ans à l'avant-garde des banques européennes sur les moyens de faire en sorte 
que la monnaie unique marche, sur ses implications pratiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Contraint de céder constamment du terrain face au travail de sape des thatchériens, John 
Major n'en reste pas moins partisan de l'Union, à la britannique cela s'entend. Il bénéficie 
du soutien d'une large majorité des députés conservateurs, même si ces derniers restent 
discrets. Whitehall s'est livré à un travail très minutieux en préparation de la CIG, dont les 
premières options de travail ont été remises au cabinet début juin. Il s'agit d'idées 
pratiques et concrètes pour rendre l'Union plus efficace, selon le traditionnel empirisme 
anglo-saxon. " Plus nous nous concentrons dans les détails, plus nos idées feront leur 
chemin ", nous a-t-on dit.</TEXT>
<TEXT>
  Les Britanniques se rassurent en affirmant que le nouveau pouvoir français est sensible à 
leurs thèses, notamment sur le rôle du Parlement de Strasbourg, l'Europe des nations ou le 
droit de veto. Mais ils restent prisonniers de leur " court-termisme " et d'une vision 
essentiellement mercantile de l'UE. En dehors d'une coopération militaire issue de 
l'expérience de travail en commun en Bosnie au sein de la Forpronu, ils ont fourni peu de 
preuves concrètes de leur volonté de s'engager durablement. Le président français espère 
convaincre Londres du bien-fondé de sa politique de rééquilibrage diplomatique. Mais, 
pour de nombreux tories, la main qu'il tend et les propositions qu'il avance sont prises pour 
des concessions qui en appellent toujours d'autres.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui intéresse le plus Londres dans l'UE, c'est son aspect de zone de libre-échange. Il 
faut donc se garder de l'approfondir pour l'élargir et privilégier déréglementation et 
ouverture des marchés. Londres veut profiter des effets de la déréglementation de son 
économie, des bas salaires et de sa faible couverture sociale, de la puissance financière de 
la City, et jouer de la faiblesse de la livre pour renforcer sa compétitivité.</TEXT>
<TEXT>
#  La monnaie unique a cristallisé le conflit au sein du Parti conservateur. Les euro-
sceptiques, y compris M. Portillo, le ministre de l'emploi, y voient un abandon de 
souveraineté inacceptable.</TEXT>
<TEXT>
  M. Major s'accroche à sa conception selon laquelle rien ne sert de se décider avant que 
le moment soit venu, si tant est qu'il arrive un jour. Le débat fait rage pour ou contre un 
référendum à ce sujet. Le secrétaire au Foreign Office, Douglas Hurd, semble s'y être 
rallié après l'avoir combattu. Aujourd'hui, Londres, engluée dans sa crise politique, semble 
prisonnière de son image, malgré les efforts de M. Major.</TEXT>
</DOC>
