<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003317-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003317-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>342488</ACCOUNT>
<CHA1>C'est la coutume. Juin venu, voici que prolifèrent les histoires de passions et de guerres sur fond d'exotisme. Revue de détail</CHA1>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>EDITION,LISTE,GENRE LITTERAIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LECAYE ALEXIS</AUTHOR>
<PAGE>354</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS SUPPLEMENT</LEAD1>
<TITLE>L'ETE EN LIVRE&gt; Flambée d'aventures</TITLE>
<TEXT>AU poids, le cru romanesque de l'été 1994 se présente bien. Sur la plage, les pavés. Cinq continents et une quarantaine de siècles se 
partagent à peu près équitablement cette flambée d'aventures qui ont 
toutes au moins deux points communs: l'exotisme, muni de tous ses 
pièges et de tous ses mystères, et l'amour _ non, pardon, la passion, 
souvent destructrice, toujours dévorante.</TEXT>
<TEXT>
  Une absence surprenante: à l'heure du cinquantenaire, pas une ligne 
sur le débarquement allié en Normandie. On m'objectera que, sur le 
sujet, tout a été dit. Ce genre de scrupule, pourtant, n'a jamais 
retenu personne.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'aventure collective qui rebute les auteurs, à part John 
Jakes, coutumier du fait (il est l'auteur de Nord et Sud), avec son 
dernier roman, la Terre Promise, 960 pages très serrées consacrées à 
l'immigration allemande _ pacifique, celle-là _ aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  La passion, donc. Certain(e)s affichent clairement en titre le choc 
des âmes et des épidermes: les Pièges de la passion, au coeur du bush 
australien; les Coeurs marins, triangle amoureux et maritime (sans 
rapport avec celui des Bermudes), par André Le Gal, auteur de la 
Shanghaïé, Un ouragan dans la vie de Maia Rose _ moites émois d'une 
yuppie new-yorkaise en vacances emportée par sa flamme pour un 
réfugié guatémaltèque _; les Amants, de Morris West, où il est 
démontré que même le plus brillant des avocats peut se faire 
rattraper par son passé aussi bêtement que n'importe qui; ou encore, 
sur une note plus intimiste, Nostalgie d'amour, sur le rapprochement 
impossible de deux êtres séparés par la vie, simplement, sans qu'il y 
ait eu de catastrophe particulière (si du moins on hésite à ranger 
conjoints et enfants au rang des catastrophes). </TEXT>
<TEXT>
 Epopées pharaoniques </TEXT>
<TEXT>
 Pour celles et ceux, un rien plus pervers, qui, aux élans maladroits 
des amoureux transis, préfèrent la froide rouerie des 
professionnelles, Phébus réédite un grand classique de la littérature 
populaire, Ambre, de Kathleen Winsor: une misérable orpheline y 
devient par sa seule volonté une grande courtisane, digne de la Moll 
Flanders de Defoe: 888 pages de cynisme, d'immoralité, d'intrigues, 
de dépravation (dans les limites de la bienséance britannique). 
Miam-miam! S'il vous reste encore une petite faim, vous n'avez plus 
qu'à vous plonger _ c'est une image _ dans les Courtisanes de Sylvie 
Dervin et Dominique Marny, apologie documentée des geishas, houris, 
aventurières et autres demi-mondaines.</TEXT>
<TEXT>
  Mais peut-être que les amours, même vénales, ne suffisent pas à 
vous rassasier. Peut-être n'est-ce pas les aventures que vous 
recherchez, mais l'Aventure. Pas d'été romanesque sans son épopée 
pharaonique. Cette année, deux se détachent du lot: le Dieu Fleuve, 
de Wilbur Smith, roman... fleuve des derniers fidèles du Roi des 
rois, qui combattirent, 2 000 ans avant Jésus-Christ, pour chasser 
d'Egypte l'envahisseur hyksos (puisque, paraît-il, envahisseur hyksos 
il y eut), une saga que l'éditeur nous promet somptueuse, dense et 
charnelle; ou alors le Scorpion du Nil, où Pauline Gedge, qui arpente 
depuis plusieurs années les dédales de l'Egypte ancienne avec 
l'obstination infatigable d'un bousier, campe l'histoire d'un médecin 
machiavélique et de sa belle esclave aimée des princes du temps de 
Ramsès III.</TEXT>
<TEXT>
  Avançons dans le temps. Quelques siècles plus tard, un chef de clan 
au nom imprononçable par ses ennemis fédère son peuple et flanque une 
raclée aux Romains, avant de subir leur loi. Ecrire le roman de 
Vercingétorix, c'est écrire une histoire dont tous connaissent déjà 
la triste fin, mais à peu près rien d'autre. Le pari de Jean-Michel 
Thibaux est de nous familiariser avec un homme qui fut l'ami de César 
avant de devenir son pire ennemi et sa victime, de nous familiariser 
aussi avec une civilisation mythique et totalement méconnue, 
profondément originale, celle de nos ancêtres les Gaulois.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a des êtres dont le nom reste éternellement lié au tournant 
d'une ère. C'est le cas de Vercingétorix. Il y a des vies dont le 
destin tragique, même si leur souvenir disparaît de la mémoire 
collective, prépare les révolutions: dans les Deux Vies de Marie 
Salmon, Yves Jacob prend le parti de retracer celui d'une petite 
servante accusée et broyée par la justice de l'Ancien Régime, huit 
ans avant la prise de la Bastille.</TEXT>
<TEXT>
  Certains auteurs mettent en pratique le théorème marxiste selon 
lequel, au-delà d'un certain seuil, le quantitatif se transforme en 
qualitatif. Avec plus de bonheur, il faut le dire, que les dirigeants 
communistes. C'est le cas de James Clavell, qui persiste et signe 
avec Gai-Jin, le troisième volet de 1 200 pages d'une saga qui 
comporte cinq autres monuments. Les héros de Clavell sont peut-être 
mythiques, mais leurs vies sont si formidablement ancrées dans la 
réalité par le talent et les recherches historiques de leur créateur 
qu'on peine à imaginer qu'il ne s'agit pas d'êtres de chair et de 
sang. C'est que, reconnaît Clavell sans modestie particulière, "j'ai 
joué avec l'histoire pour la plier à ma propre réalité, et, 
peut-être, pour raconter la véritable histoire de ce qui s'est 
passé". </TEXT>
<TEXT>
 Le grand frisson </TEXT>
<TEXT>
 Profession de foi que pourrait faire aisément sienne Jack-Alain 
Léger avec ses Monsignore I et II (le I réédité avec le II dans le 
même volume), réjouissante et moderne épopée d'un grand prélat-homme 
d'affaires vaticanais, homme de faste et de plaisirs lié à la Mafia, 
et débusqué par un humble journaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Que pourrait faire sienne aussi Jean-Yves Proverbio avec son Roi de 
Thar, jeune bourgeois de la Belle Epoque, embarqué dans la Grande 
Guerre puis dans un périple tragico-amoureux qui fera de lui, aux 
confins de l'Asie, le frère de sang de l'homme qui voulut être roi.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, il y a des auteurs qui réussissent à nous capter, à nous 
emmener ailleurs, dans leur univers propre, un monde qui n'a pas 
nécessairement de liens étroits avec l'histoire lointaine ou récente, 
et qu'ils arrivent pourtant à rendre tout aussi présent et envoûtant. 
Loup Durand nous fait partager, dans le Grand Silence, belle parabole 
sur la différence et la solitude, les pensées, les émotions, la vie 
d'un être affligé d'une terrible maladie, celle de pouvoir lire les 
pensées de ses semblables, et traqué sans merci à cause de ce don 
maudit jusqu'aux terres du grand silence, confins les plus reculés 
des terres boréales.</TEXT>
<TEXT>
  Après le grand silence, le grand frisson. Philip Kerr poursuit, 
dans la Pâle Figure, le récit des exploits de Bernhard Gunther, 
détective privé immergé au coeur du IIIe Reich, à la poursuite d'un 
de ces serial killers, plus discrets que Hitler peut-être, mais qui 
réussirent tout de même à défrayer la chronique d'avant guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Le tueur en série est le sombre et universel héros de notre temps. 
De toutes les races, de toutes les cultures, sous les prétextes les 
plus variés, religieux, égalitaires, xénophobes, esthétiques, 
sexuels, il tue sans relâche, pour une raison et une seule: le 
plaisir de tuer. Nul mieux que Patricia Cornwell, ex-employée au 
bureau du médecin légiste de l'Etat de Virginie, et nouvelle étoile 
parvenue au firmament de la littérature policière anglo-saxonne, ne 
traque cet assassin sans visage et qui les a tous. Dans son quatrième 
roman, Une peine d'exception, aussi complet et terrifiant que les 
précédents, l'héroïne, l'incomparable médecin expert Kay Scarpetta, 
en administre une fois de plus la preuve, scalpel en main.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Ouvrages cités</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
   La Terre promise, de John Jakes, Presses de la Cité, 960 p., 140 
F.</TEXT>
<TEXT>
   Les Pièges de la passion, de Rosalind Miles, Belfond, 334 p., 120 
F.</TEXT>
<TEXT>
 Les Coeurs marins, d'André Le Gal, Plon, 376 p., 125 F.</TEXT>
<TEXT>
 Un ouragan dans la vie de Maia Rose, d'Elizabeth Dunkel, Belfond, 
324 p., 120 F.</TEXT>
<TEXT>
   Les Amants, de Morris West, Albin Michel, 361 p., 120 F.</TEXT>
<TEXT>
 Nostalgie d'amour, d'Anita Shreve, Belfond, 233 p., 98 F.Ambre, de 
Kathleen Winsor, Phébus, 889 p., 169 F.</TEXT>
<TEXT>
   Les Courtisanes, de Sylvie Dervin et Dominique Marny, Lattès, 337 
p., 139 F</TEXT>
<TEXT>
   .Le Dieu Fleuve, de Wilbur Smith, Presses de la Cité, 640 p., 140 
F.</TEXT>
<TEXT>
   Le Scorpion du Nil, de Pauline Gedge, Stock, 427 p., 130 F.</TEXT>
<TEXT>
   Vercingétorix, de Jean-Michel Thibaux, Plon, 356 p., 120 F.</TEXT>
<TEXT>
   Les Deux Vies de Marie Salmon, d'Yves Jacob, Tallandier, 326 p., 
128 F.</TEXT>
<TEXT>
   Gai-Jin, de James Clavell, Presses de la Cité, 1 191 p., 150 F.</TEXT>
<TEXT>
   Monsignore I et II, de Jack-Alain Léger, Julliard, 720 p., 145 F.</TEXT>
<TEXT>
   Le Roi de Thar, de Jean-Yves Proverbio, J. C. Lattès, 322 p., 129 
F.</TEXT>
<TEXT>
   Le Grand Silence, de Loup Durand, Plon, 361 p., 125 F.</TEXT>
<TEXT>
   La Pâle Figure, de Philip Kerr, Le Masque, 304 p., 73 F.</TEXT>
<TEXT>
   Une peine d'exception, de Patricia Cornwell, Le Masque, 360 p., 73 
F.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A signaler aussi</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
   Hong-Kong, de James Clavell, Omnibus, 145 F. 1 407 pages de 
Clavell en plus, pour les clavellivores inconditionnels, et aussi 
pour les autres.</TEXT>
<TEXT>
   Les romans qui ont inspiré Hitchcock, six romans en un seul volume 
(Un étrange locataire, le Numéro 17, Une femme disparaît, Mr Ashenden 
agent secret, etc.), présentés par Claude Chabrol et édités au 
Masque, 1 382 pages de frissons rétro, 149 F.</TEXT>
<TEXT>
   Captain Blood, de Rafael Sabatini, Phébus, 239 p., 128 F. Livre 
mythique recherché depuis trente ans, paraît-il, par tous les marins 
et par tous ceux (ou celles), marins ou non, qui ont vu Errol Flynn, 
flamberge au vent, batailler dans le film du même nom.</TEXT>
<TEXT>
   Israël, de Hermann Wouk, Plon, 644 p., 148 F. Le roman d'Israël, 
de 1948 à aujourd'hui. Amours, guerres, etc.</TEXT>
<TEXT>
   L'Inventaire, de Madeleine Chapsal, Fayard, 338 p., 120 F. Une 
femme se penche sur son passé. Amours, guerres, etc.</TEXT>
<TEXT>
   Mère Russie, de Bernice Rubens, J.-C. Lattès, 431 p., 129 F. La 
Russie, 1917. Anna et Sacha s'aiment, mais ils ont mal choisi 
l'endroit et mal choisi le moment. Ils auraient dû lire Pasternak.</TEXT>
<TEXT>
  Plus grands que la vie, de Daniel Saint-Hamond, Ramsay, 365 p., 129 
F. Toujours l'amour, dans un décor moins tumultueux que la révolution 
russe, mais plus sulfureux (paraît-il), celui du cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  L'Enfant de l'absente, de Thierry Jonquet, illustré par Tardi, 
commenté par J. Testard, généticien et spécialiste de la fécondation. 
Collection Dérivée, Seuil, 123 p., 110 F. Un récit émouvant aux 
frontières de plusieurs genres... Polar, anticipation (mais si peu), 
essai sur la science et ses pièges... </TEXT>
<TEXT>
   Une année en Provence, de Peter Mayle, Nil éditions, 245 p., 120 
F. Ou la chronique d'un rosbif au pays de la lavande. 
Anti-Fenouillard anglais et Provençal d'adoption, Mayle manie avec un 
égal humour l'observation des autres et de lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Anne du Lubéron, de Nicole Descours, Albin Michel, 208 p., 89 F. 
Autre chronique provençale, plus vieille de trois siècles, et 
beaucoup plus tourmentée.</TEXT>
<TEXT>
   Coeur de Chêne, les Cayol**, de Raymond Leclerc, Pygmalion-Gérard 
Watelet, 524 p., 119 F. Autres tourmentes pour un enfant de la 
République. Révolution, guerres (maritimes), amours et terroir. </TEXT>
<TEXT>
   Moi, Marina la Malinche, de Kim Lefevre, Stock, 289 p., 120 F. 
Toutes les passions et toutes les démesures pour Marina l'Indienne, 
amante du soudard Cortès. Amours, guerre et colonisation.</TEXT>
<TEXT>
   Le Transsaharien, de Tito Topin, Grasset, 279 p., 115 F. On passe 
des Indiens aux Touaregs. Délaissant un instant le bon Navarro et ses 
mulets, Topin nous embarque pour le Sahara et ses chameaux, en pleine 
conquête coloniale. Affrontement sans merci dans le sable chaud.</TEXT>
<TEXT>
   Rive-Reine, de Maurice Denuzière, Denoël, 667 p. 149 F. Très loin 
du Sahara, le pays de Vaud. Moins brûlant, plus étriqué, mais en 
apparence seulement: Heine ne disait-il pas que les Suisses, s'ils 
ont parfois les idées aussi étroites que leurs vallées, ont les 
sentiments aussi élevés que leurs montagnes?                          
&gt;
                                 
</TEXT>
</DOC>
