<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022955</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022955</DOCID>
<ACCOUNT>397793</ACCOUNT>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1902</FAB>
<SUBJECTS>PARENT,ETRANGER,FAMILLE,ETAT CIVIL,LOI,REGLEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950612-8</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une circulaire régularise la situation des parents étrangers d'enfants français</TITLE>
<TEXT>  LE MINISTRE de l'intérieur a adressé aux préfets, vendredi 9 juin, une circulaire leur demandant de régulariser la situation des parents étrangers 
d'enfants français victimes d'une impasse dans l'application de la loi Pasqua de 1993 sur 
l'immigration. " La loi est faite pour lutter contre les fraudes, non pas pour empêcher le 
déroulement d'une vie familiale normale ", indique Jean-Louis Debré dans ce texte, avant 
de demander aux représentants de l'Etat de " veiller personnellement à la bonne 
#application de ces instructions ". La circulaire prévoit l'attribution, soit d'une carte de 
séjour d'un an renouvelable assortie d'une autorisation de travail, soit d'une carte de 
résident. Elle a été bien accueillie par les représentants des organisations de défense des 
droits de l'homme (Ligue des droits de l'homme, Cimade, MRAP, Fasti, Gisti, Plein Droit) 
à qui elle a été annoncée, vendredi, par Jean-Claude Barreau, conseiller de M. Debré pour 
l'immigration.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq semaines après une première circulaire de Charles Pasqua sur le même sujet, le 
nouveau ministre de l'intérieur a donc cru bon d'enfoncer le clou, annonçant ce qui est en 
réalité une petite opération de régularisation d'étrangers sans papiers, qui plus est à la 
veille d'un dimanche électoral. La situation aberrante que vivent des parents étrangers 
d'enfants français, ni expulsables ni régularisables, a pourtant été dénoncée depuis plus 
d'un an par toutes les associations concernées. Inexpulsables précisément à cause de leur 
qualité de parent de Français, certains sont privés du droit au travail et réduits à la vie 
clandestine depuis que la loi Pasqua a imposé une nouvelle condition à toute régularisation 
: le séjour régulier au moment de la demande.</TEXT>
<TEXT>
  Il avait fallu une très longue grève de la faim, en avril, pour que le gouvernement se 
saisisse enfin de ce déni de droit. Quelques jours avant le premier tour de l'élection 
présidentielle, François Mitterrand s'en était ému et avait obtenu de Charles Pasqua la 
publication d'une circulaire, le 5 mai, qui posait le principe d'une régularisation au cas par 
cas. Mais les préfectures ont traîné les pieds pour appliquer ce texte imprécis (Le Monde 
du 10 juin).</TEXT>
<TEXT>
  Dans la nouvelle circulaire, la présomption de fraude, obsession des préfectures et alibi 
de tous les refus, n'est pas considérée comme le principe mais bien comme une exception : 
" Quand vous ne soupçonnerez pas la fraude, vous devrez accueillir les demandes ", insiste 
M. Debré. Au fond, la circulaire ne fait que rappeler aux préfets qu'ils peuvent apprécier 
librement les situations personnelles des étrangers et que la loi n'interdit aucune 
dérogation pour raisons humanitaires. Le texte va jusqu'à accorder aux Algériens le 
bénéfice de la législation de droit commun alors que leur situation est régie par un accord 
franco-algérien, moins généreux sur ce point.</TEXT>
<TEXT>
  Selon la Cimade, 3 000 à 5 000 étrangers seraient intéressés par la régularisation, sans 
compter plusieurs milliers d'Algériens, dont le statut est spécifique. Ces chiffres ont été 
contestés par Eric Raoult, ministre de l'intégration, qui a parlé de 750 cas. Quoi qu'il en 
soit, le gouvernement vient d'être amené à reconnaître, pour la première fois, que 
l'application de la loi Pasqua n'allait pas sans mal. M. Raoult a ainsi qualifié d' " accroc " 
la situation des parents étrangers d'enfants français, et estimé que " les lois Pasqua sont 
un socle sur lequel il ne convient pas de revenir sur le plan législatif, mais plutôt par le 
biais de circulaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Le prochain " accroc " dont devrait se saisir le gouvernement, pour prévenir de nouvelles 
manifestations de colère, est celui des jeunes étrangers arrivés très tôt et toujours 
scolarisés en France qui découvrent, le jour de leur majorité, qu'ils n'ont droit à aucun 
papier, notamment parce que leurs parents n'ont pas obtenu un regroupement familial 
officiel pour cause de logement trop exigu.</TEXT>
</DOC>
