<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034475</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034475</DOCID>
<ACCOUNT>412925</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1538</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>Paris. 72, quai de l'Hôtel-de-Ville (75004). Tél. : 42-74-72-22. Fermé samedi à déjeuner et dimanche.    Paris. 15, rue du Roule (75001). Tél. : 40-26-08-93. Fermé dimanche et lundi.    Paris. 52, rue de Longchamp (75116). Tél. : 47-04-24-53. Fermé samedi à déjeuner et dimanche.    Paris. 6, rue Georges-Bizet (75116). Tél. : 47-23-61-15. Fermé samedi midi et dimanche.</NOTE>
<NUM1>950920-2-020-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TOQUES EN POINTE</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> LE MIRAVILLE. Sans tambour ni trompette, Gilles Epié quittait Le Miraville, voici 
bientôt un an, pour d'autres aventures. Alain Lamaison, lui, abandonnait La Petite 
Bretonnière, pour trouver mieux. Il vient de s'installer au Miraville, avec l'envie de faire 
ce en quoi il excelle, une cuisine du Sud-Ouest savoureuse, attentive aux produits et à prix 
modérés. Les tartelettes et calamars sautés au safran, à la mode de Saint-Jean-de-Luz, ou 
bien les chipirons en fricassée au caviar d'aubergine, voilà des entrées, comme la terrine 
de tête de veau aux tomates confites, qui appartiennent à ce que nous apprécions chez ce 
natif de Mont-de-Marsan. La dorade en filet au chorizo et jus de pipérade ou le milieu de 
saumon à l'ail confit relèvent de la même tradition régionale, de goûts justes, cuissons 
parfaites et saveurs tranchées. Epatante tarte feuilletée aux prunes et zeste de citron, ni 
trop ni pas assez sucrée. L'addition reste dans les limites du menu-carte, soit 240 F, 
auxquels il faut ajouter 150 F pour un chardonnay des coteaux de l'Ardèche de Louis 
Latour.</TEXT>
<TEXT>
  LE PETIT BOURBON. Entre l'increvable Tour de Montlhéry, rue des Prouvaires, et le 
souvenir impérissable d'Honoré qui hanta ces lieux, Le Petit Bourbon réussit à se faire une 
place dans cet ancien fief du Roule. L'hôte, Yves Jaffré, est d'ailleurs féru de l'histoire du 
quartier qui justifie le décor de poutres et pierres apparentes. Sur le menu-carte d'été à 
150 F, figuraient des légumes tièdes au coulis de tomates, une très moelleuse terrine de 
queue de boeuf à la vinaigrette, simple et savoureuse, et des noisettes d'agneau en 
tapenade et caviar d'aubergines. Les fromages sont affinés chez Alléosse ; parmi les 
desserts, " craquignolles " de chocolat et compote de poire ou clafoutis aux pommes 
caramélisées. Au déjeuner, une entrée-un plat ou bien un plat-un dessert pour 110 F. 
Menu-dégustation à 240 F. Petite carte de vins sans histoire, accueil très aimable.</TEXT>
<TEXT>
  FAUGERON. Carte de transition chez Faugeron une grande table classique en attendant 
l'automne et ses délices. Henri Faugeron est jeune encore, mais son histoire parisienne est 
déjà ancienne. Il l'entretient d'ailleurs en datant ses créations : " oeuf coque Faugeron à la 
purée de truffes (1972) ". Ici pourquoi s'en cacher on aime la truffe avec la " brunoise de 
truffes sur crème d'asperges ", le " croustillant de ris de veau aux asperges et jus de 
truffes " ou bien la " tarte de fine de truffes de la Saint-Jean à l'artichaut " (Tuber 
aestivum). Voilà un cuisinier classique, serein dans ses choix et qui dispose d'une clientèle 
fidèle. Est-ce la raison pour laquelle cette table est entourée de discrétion ? Ses desserts 
capuccino de mangue à la noix de muscade ou macaron à la vanille aux fruits rouges valent 
pour eux seuls une visite. Le sommelier Jean-Claude Jambon est à son poste ; le service 
est parfait. Menu-carte du déjeuner à 290 F. Comptez 500 F à 600 F.</TEXT>
<TEXT>
  LE DRIVER'S. Cette table soignée où la qualité est la première performance les patrons 
sont tous deux passionnés de sport automobile tranche avec de nombreux restaurants du 
quartier. Le chef, Jean Charles Karmann, solide et sympathique gaillard, oeuvrait jusque-
là au Volant. Au Driver's, on se régale d'une compote de lapereau en gelée au coulis de 
tomates, de bulots bien assaisonnés, de carpaccios et de tartares, d'un foie de veau déglacé 
au vinaigre de cidre (77 F), d'une gigolette d'agneau rôtie à la fleur de thym (70 F) ou d'une 
pièce de boeuf goûteuse pour deux (166 F). Desserts tout aussi soignés et prix sages. 
L'addition avec un bourgueil, Domaines des Galluches (85 F), et l'accueil de Sabine, ne 
dépasse pas 200 F. Formule " 1 " à 98 F, vin et café compris.</TEXT>
</DOC>
