<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002344-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002344-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345449</ACCOUNT>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Allan Quatermain et les mines du roi Salomon</TEXT>
<TEXT> TF 1, 20 h 45.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Jack Lee Thompson (1985) (97 min). </TEXT>
<TEXT>
 Une jeune fille vient en Afrique à la recherche de son père, 
archéologue disparu depuis qu'il a découvert la trace des fabuleuses 
mines du roi Salomon. Un aventurier, accompagné d'un colosse noir, 
lui sert de guide. Le roman de Henry Rider Haggard a été plusieurs 
fois adapté au cinéma. Cette version se veut un pastiche des films 
d'aventures de Spielberg. Elle est très médiocre.</TEXT>
<TEXT>
 Pacific Palisades </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 55.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Bernard Schmitt (1989) (90 min). </TEXT>
<TEXT>
 Une serveuse d'hôtel s'envole pour Los Angeles sur le conseil d'un 
ami de passage qui lui a promis une place dans son bar. Elle rêve 
d'amour et de fortune. Ce premier film d'un réalisateur de clips est 
fort ennuyeux.</TEXT>
<TEXT>
 La Belle Noiseuse</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 05.</TEXT>
<TEXT>
 Film franco-suisse de Jacques Rivette (1991) (228 min). </TEXT>
<TEXT>
 Depuis dix ans, un peintre est incapable de terminer la toile qui 
devrait être son chef-d'oeuvre et pour laquelle son épouse a posé. Un 
ami le pousse à reprendre le travail avec un nouveau modèle. 
Librement adapté d'une nouvelle de Balzac, le Chef-d'oeuvre inconnu, 
ce film est un grand jeu de fausses pistes, un magnifique essai sur 
la création artistique, un extraordinaire affrontement entre le 
peintre et le modèle, manipulé, humilié, mais exerçant une sorte de 
pouvoir magique. Une mise en scène rigoureuse organise un suspense 
haletant sur la genèse d'une oeuvre. Le peintre Bernard Dufour a 
prêté ses mains au personnage de Piccoli. </TEXT>
<TEXT>
 L'Invitation</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 40.</TEXT>
<TEXT>
 Film suisse de Claude Goretta (1973) (96 min). </TEXT>
<TEXT>
 A la mort de sa mère, un vieux garçon, employé de bureau genevois, 
obtient un congé spécial de deux mois. Il achète une belle maison et 
convie son chef et tous ses collègues de bureau à pendre la 
crémaillère. Les invités, surpris et jaloux, laissent apparaître leur 
véritable nature. Suite de comportements observés avec lucidité au 
fil d'incidents mineurs. Mise en scène et direction d'acteurs 
remarquables.</TEXT>
<TEXT>
 La Route de l'Ouest</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Andrew McLaglen (1967) (117 min). </TEXT>
<TEXT>
 En 1843, un sénateur visionnaire entraîne vers l'Oregon un groupe de 
fermiers et de petits commerçants du Missouri. McLaglen, admirateur 
de John Ford, n'a jamais compris qu'il ne parviendrait pas à marcher 
sur ses traces. Heureusement, ici, il a une distribution formidable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
