<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000901-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000901-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350538</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09071811</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,PATRONAT,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NAMES>SAINT GOBAIN,BEFFA JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>PDG DE SAINT GOBAIN - ENCADRE dans un dossier de deux pages</LEAD1>
<TITLE>Les enquêtes sur la corruption&gt; Jean-Louis Beffa, le stratège tranquille</TITLE>
<TEXT>Il est carré de discours comme de stature. Et affiche une force tranquille. Provincial _ il est d'origine niçoise _, Jean-Louis Beffa 
fréquente les salons parisiens les plus fermés, du Club Saint-Simon à 
l'Institut d'histoire de l'industrie qu'il préside, sans donner 
l'impression d'appartenir à une quelconque coterie. Il participe aux 
conseils d'administration les plus huppés _ L'Air liquide, BNP, 
Générale des eaux, Petrofina, UAP... _ sans jamais donner le 
sentiment de se démultiplier.</TEXT>
<TEXT>
  Social, ce catholique pratiquant, marié et père de trois enfants, 
l'est, sans aucun doute, puisque Saint-Gobain l'a toujours été. Mais, 
s'il réduit les effectifs de son groupe avec " plus d'élégance que 
d'autres ", comme le remarque Bernard Esambert, administrateur du 
groupe, Jean-Louis Beffa ne sacrifie jamais la rentabilité à 
l'emploi. Brillant, il multiplie colloques et conférences sans 
vraiment se livrer : s'il y défend l'économie de marché, aucune 
étiquette politique ne lui est attachée. " Ses opinions sont modérées 
_ a priori ", confie encore Bernard Esambert, presque étonné de 
l'audace qu'il y a à accepter de bien vouloir le classer.</TEXT>
<TEXT>
  Omniprésent, Jean-Louis Beffa est de ces hommes peu pressés de se 
laisser déchiffrer. Qui ne sort de sa réserve qu'en de rares 
occasions. Il y a deux ans, cet européen convaincu prônait le " oui " 
à Maastricht pour renforcer, dans l'industrie, " la crédibilité de la 
France, la coopération franco-allemande et la dynamique européenne ". 
En mai, il adressait, avec une quarantaine de grands patrons 
français, un message de soutien à Didier Pineau-Valencienne, le 
président du groupe Schneider incarcéré.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'imaginait, sans doute pas, que, trois mois plus tard, sa mise 
en examen ferait la " une " des journaux. Car c'est la première fois 
que cet homme de cinquante-trois ans, à la réussite si lisse qu'elle 
pourrait sembler ennuyeuse dans un pays où l'on aime volontiers les 
parcours plus heurtés et plus flamboyants, trébuche sur ce qu'il 
connaît le mieux. Son entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Issu d'une famille partagée entre l'amour des lettres et celui des 
mathématiques _ la mère est enseignante, le père ingénieur _, 
X-mines, Jean-Louis Beffa est entré à Saint-Gobain en 1974, après 
sept années passées à la direction des carburants. Il y gravit les 
échelons, directeur au plan, directeur général puis PDG de la filiale 
Pont-à-Mousson, directeur de la branche " canalisation " du groupe, 
avant de prendre, en 1982, la direction générale de la 
multinationale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son parcours du combattant vers le sommet, Jean-Louis Beffa a 
affaire à forte partie, Saint-Gobain étant alors cette pépinière de " 
bons esprits " qui donnera naissance à une véritable génération de 
dirigeants : Jean-Marie Descarpentries, aujourd'hui PDG de Bull, 
Alain Gomez, PDG de Thomson, Francis Mer, PDG d'Usinor-Sacilor, ou, 
encore, Alain Minc.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, c'est lui, Jean-Louis Beffa, que Roger Fauroux, partant 
diriger l'ENA, choisit pour lui succéder. Nommé PDG de Saint-Gobain 
en janvier 1986 par Laurent Fabius, confirmé par le ministre de 
l'économie de la première cohabitation, Edouard Balladur, il le sera 
une nouvelle fois, en décembre, par les actionnaires du groupe 
nouvellement privatisé. Exercice de haute voltige, qu'il réussit 
tranquillement.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est élu " manager de l'année " en 1989 _ un an avant Didier 
Pineau-Valencienne _, Jean-Louis Beffa se révèle un chef d'entreprise 
avare de " coups ". Au risque d'être, parfois, taxé de manque 
d'imagination et d'immobilisme. " C'est l'homme d'une stratégie 
industrielle à long terme pour un groupe apportant une valeur ajoutée 
au pays, explique Bernard Esambert, qui l'apprécie. Il sait faire 
preuve d'audace quand il le faut. "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Beffa est, en tout cas, l'homme qui a su racheter le 
fabricant américain d'abrasifs et de céramiques, Norton Co. _ pour 11 
milliards de francs ! _ et décréter, depuis, quatre années 
d'abstinence un peu grise au groupe, la pause des investissements 
donnant la priorité absolue au désendettement. Mais c'est, sans 
doute, ce qu'il fera avec la marge de manoeuvre qu'il vient de se 
donner avec la cession de la branche " papier-bois " à l'irlandais 
Jefferson Smurfit (le Monde du 4 août) qui départagera thuriféraires 
et détracteurs. Et le hissera, ou non, au rang de son " père 
spirituel ", Roger Martin, le PDG qui réussit la fusion de 
Saint-Gobain et de Pont-à-Mousson.                          
</TEXT>
</DOC>
