<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010750</DOCID>
<ACCOUNT>381343</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1015</FAB>
<NUM1>950318-4</NUM1>
<ORI1>LAGOS  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ABACHA SANI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARINGUES MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE MARINGUES</SIP1>
<SOT1>La FIFA a retiré au Nigeria l'organisation, cette année, de la Coupe du monde junior pour des raisons de " sécurité "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>La formation du nouveau gouvernement nigérian  reflète le désarroi du régime</TITLE>
<TEXT>Victime de sa " mauvaise image ", le Nigéria a perdu le droit d'accueillir en 1995 la Coupe 
du monde juniors de football. Le verdict désormais sans appel de la Fédération 
internationale de football association, la FIFA, rendu public à Zurich, jeudi 16 mars, 
représente une cuisante défaite pour le régime du général Sani Abacha qui avait compté 
sur cette compétition pour montrer qu'il était en mesure de rompre son isolement (Le 
Monde du 10 février).</TEXT>
<TEXT>
  La FIFA, qui avait évoqué le mois dernier des raisons sanitaires, affirme, après une 
deuxième mission d'inspection, que les " conditions médicales sont généralement 
#satisfaisantes " au Nigéria. Mais elle s'abrite derrière les " inquiétudes " exprimées par 
les inspecteurs " sur certaines autres questions, dont la sécurité ". Inquiétudes sans doute 
aggravées par la découverte d'un récent complot contre le général Abacha, suivie d'une 
série d'arrestations. Le refus de la FIFA semble avoir hâté la présentation, le jour même, 
de la liste du nouveau gouvernement, le précédent cabinet ayant été dissous voilà plus de 
cinq semaines. Cette lenteur serait d'ailleurs l'un des motifs du mécontentement des 
officiers comploteurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HUIT MILITAIRES</TEXT>
<TEXT>
 On connaîtra lundi, lorsque les ministres prêteront serment à Abuja, l'attribution des 
différents portefeuilles. Mais parmi les huit " survivants " de l'ancien cabinet (le nouveau 
compte trente-six membres), plusieurs devraient retrouver les mêmes fonctions, 
notamment Babagana Kingibe aux affaires étrangères et Anthony Ani aux finances, chargé 
également de conduire la libéralisation économique. Seuls huit militaires seront présents, 
dont six figuraient déjà dans l'organe suprême du régime, le conseil provisoire de 
gouvernement. On relève également la présence parmi eux du chef des services de 
#renseignements militaires (DIA), le général Ibrahim Gumel, et du commandant de 
l'académie de défense, le général Mohammed Haladu.</TEXT>
<TEXT>
 Le maintien de M. Kingibe est surprenant : ancien chef du Parti social-démocrate, il fut 
colistier de Moshood Abiola, vainqueur présumé du scrutin présidentiel annulé par les 
militaires en 1993. Il aurait pu alors saisir la chance qui lui était offerte pour redescendre 
dans l'arène politique. Peut-être a-t-il jugé un poste ministériel plus sûr qu'une 
hypothétique candidature. Il est d'ailleurs rejoint par son ancien adversaire, Tom Ikimi, 
jadis chef du parti de la Convention nationale républicaine et plus récemment conseiller 
politique du général Abacha.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE SORT D'OLUSEGUN OBASANJO</TEXT>
<TEXT>
 A part M. Kingibe, la seule personnalité connue est le flamboyant affairiste ibo, Jim 
Mwobodo, gouverneur de l'Etat d'Ambra sous la II République (1979-1983) et emprisonné 
pendant quatre ans par le régime " purificateur " du général Buhari. Pour le reste, le 
général Abacha n'a pu rassembler que des membres militants de la Conférence 
constitutionnelle ou des notables de seconde zone sortis d'un réservoir d'ambitieux 
apparemment inépuisable au Nigéria.</TEXT>
<TEXT>
  Resserré autour d'un carré de militaires, ce gouvernement contraste avec le cabinet 
précédent. En effet, le général Abacha, peu après sa prise de pouvoir en novembre 1993, y 
avait trouvé d'importantes personnalités du Nord, des hommes d'affaires expérimentés et 
des politiciens yoroubas dotés d'une réelle assise régionale. La nouvelle liste trahit le 
désarroi du régime et l'ampleur de la vague d'arrestations au sein de l'armée au moins 
trois cents personnes, dont beaucoup aurait été relâchées après interrogatoires. Et on 
ignore quel sort les autorités vont réserver à l'ex-général Olusegun Obasanjo, chef de 
l'Etat de 1976 à 1979, et à son ancien numéro deux, l'ex-général Mussa Yar'Adua, tous 
deux jetés en prison dans des conditions humiliantes. Sans en mesurer les conséquences 
pour lui-même, le général Abacha a brisé un tabou de la vie politique nigériane qui suppose 
que l'on laisse en paix les anciens chefs d'Etat, même lorsqu'ils ont été renversés par un 
putsch.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois aussi, un régime nigérian a affaire à une opposition organisée en 
exil disposant de puissants relais en Grande-Bretagne et aux Etats-Unis, comme le prouve 
la campagne déclenchée par un comité de Noirs américains comparant le Nigéria à 
#l'Afrique du Sud de l'apartheid. Le général Abacha s'efforce de renouer des alliances 
vitales : il a reçu jeudi une délégation conduite par le sultan de Sokoto, garant des intérêts 
de l'establishment musulman venu assurer le régime de sa " loyauté ". Un mois plus tôt, le 
général avait confié à un envoyé spécial du président Bill Clinton qu'il autoriserait à 
nouveau les partis politiques le 12 juin date anniversaire du scrutin annulé en 1993 et 
libérerait à cette occasion Moshood Abiola. Lui-même aurait l'intention de rester au 
pouvoir jusqu'à fin 1997. Mais tiendra-t-il jusque-là ?</TEXT>
</DOC>
