<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003847</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003847</DOCID>
<ACCOUNT>371537</ACCOUNT>
<PEOPLE>PORTE MICHELLE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0395-1023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NUM1>950123-2-S23-01</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MINGALON JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS MINGALON</SIP1>
<SU21>LE GARDIEN DU FEU : ARTE, 20 h 40</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le phare de la mort</TITLE>
<TIO1>LE GARDIEN DU FEU</TIO1>
<TEXT> A  l'origine, Le Gardien du feu est un simple fait divers, une vieille affaire criminelle. En Bretagne, à la fin du siècle dernier, un gardien de phare tue sa 
femme et celui qu'il pensait être son amant. Quelques années plus tard, Anatole Le Braz, 
un professeur de Rennes, s'inspire de l'affaire pour écrire un roman qui porte ce titre. Il 
n'en publiera pas d'autres mais celui-ci laissa des traces, plus sûrement dans la région 
qu'ailleurs, avant de sombrer lentement dans l'oubli.</TEXT>
<TEXT>
  Récemment, l'ouvrage finit par atterrir entre les mains de la réalisatrice Michelle Porte, " 
en échange " d'une très improbable production par ARTE de son adaptation de La Route 
des Flandres, de Claude Simon. Une espèce de compensation, mais pas seulement. La 
qualité de son travail sur l'oeuvre de Claude Simon a retenu l'attention de la chaîne. Quand 
elle referme le livre de Le Braz, Michelle Porte sait qu'il y a là un film, elle en a vu les 
images défiler devant ses yeux pendant la lecture.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, le passage du roman au scénario n'est pas sans poser de problèmes. Il s'agit 
d'abord de se débarrasser de son style boursouflé au charme un peu désuet. Ensuite de 
gommer son côté régionaliste quasi folklorique pour n'en garder qu'un décor, celui de la 
Bretagne lorsque la terre tombe dans la mer. Enfin et surtout, de radicaliser, par rapport 
au roman, l'usage du récit conjugué à la fois au passé et au présent. A la structure 
chronologique, qui décrirait successivement le bonheur puis le drame, et laisserait planer le 
suspense, Michelle Porte préfère inscrire la tragédie dès les premiers mots. Cet amour-
passion finit mal, condamné à donner la mort. Mais comment ? C'est l'objet essentiel du 
film qui, du coup, déplace le regard et oblige à observer un mécanisme minutieux et 
inexorable, celui de la vengeance.</TEXT>
<TEXT>
  Quand l'histoire commence, Goulven, le gardien du phare, est à son poste en pleine mer. 
Plus pour très longtemps. Dans treize jours exactement, le bateau qui assure la relève ne 
trouvera plus ici que deux cadavres, ceux de sa femme Adèle et de son amant Hervé. Lui-
même aura disparu, noyé dans les flots. C'est ce que Goulven, assis à une table, écrit dans 
son journal à l'intention de son supérieur hiérarchique. Par bribes, ressurgit le passé depuis 
la rencontre avec Adèle, et les deux récits, celui de l'amour et celui de la mort, s'égrènent 
parallèlement, voix in et off alternées, parfaitement équilibrées.</TEXT>
<TEXT>
  Michelle Porte a choisi de raconter l'histoire du point de vue de Goulven. Un personnage 
qui l'a tout de suite fascinée et qu'elle se refuse à juger, encore moins à considérer comme 
un cas pathologique. L'homme est entier, sombre, de plus en plus muré dans un silence que 
son isolement professionnel ne risque pas de troubler. Son amour fou pour Adèle n'explose 
jamais, même quand le ciel semble s'éclaircir. Mais une fois admise l'idée que sa femme le 
trompe, il révélera une violence, retenue comme le reste, mais exercée méthodiquement 
avec une inflexible détermination. Et cela malgré l'absence totale de certitude quant à 
l'inconduite de sa compagne.</TEXT>
<TEXT>
  Car Goulven n'est pas de la race des jaloux, il serait plutôt d'une confiance rare. Sans la 
Chevanton, la voisine qui prend le masque de la fatalité, le couple aurait certainement vécu 
tant bien que mal, mais sans drame. Cette femme, dont l'aridité n'a d'égal que celle du 
paysage, dit-elle la vérité ? N'a-t-elle pas tout inventé par pur dépit ? Le film ne le dit pas, 
laissant même planer un doute sur l'irréfutabilité des preuves apportées au malheureux 
Goulven. Total malaise.</TEXT>
<TEXT>
  La réalisatrice, dont c'est la première vraie fiction après de nombreux documentaires 
souvent très écrits, trace, avec une rigueur impressionnante, presque mathématique, le 
portrait d'une victime, un homme prisonnier de son destin. Une histoire universelle aux 
accents de tragédie antique et que transmet ici un formidable André Marcon. Un des plus 
passionnants comédiens des scènes françaises que le cinéma et la télévision paraissent 
enfin découvrir. Il était temps.</TEXT>
</DOC>
