<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027353</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027353</DOCID>
<ACCOUNT>403448</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1107</FAB>
<NUM1>950713-2-020-01</NUM1>
<ORI1>SAO TOMÉ  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE PERONCEL-HUGOZ</SIP1>
<SOT1>Portugais pendant un demi-millénaire, marxiste durant douze ans,  un petit archipel atlantique s'ouvre au monde</SOT1>
<SU21>VOYAGES</SU21>
<SYE1>SAO TOME ET PRINCIPE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sao Tomé,  souvenirs africains de Lisbonne</TITLE>
<TEXT> Des Antilles aux Mascareignes, toutes les îles tropicales se ressemblent : créolité-sous-palmes, bleu-des-mers-du-Sud, cicatrices d'esclavagisme, rides 
paternalistes, molle sensualité, fleurs, fruits et poissons colorés, paludisme. On se dit qu'à 
Sao-Tomé encore... Et en effet, de prime abord, c'est bien la même antienne dans cette " 
République démocratique de Saint-Thomas-et-du-Prince " (130 000 habitants, 965 km² , 
capitale Sao-Tomé), lsur cet archipel atlantique à trois cents kilomètres des côtes 
gabonaises, qui ne peut même plus se targuer du record charmant de " plus petite nation 
d'Afrique " depuis que les Seychelles, vexées, ont rappelé qu'elles ne comptaient que 100 
000 âmes sur 365 km² ...</TEXT>
<TEXT>
  Nous ne nous attarderons pas à Principe, " Prince ", second membre (6 000 habitants, 140 
km² ) de l'ensemble et qui doit son nom au futur Jean II, héritier du trône portugais lors de 
la découverte des îles en 1470-1471. Principe est trop uoccupée aujourd'hui à étrenner son 
nouveau statut d'autonomie avec miniprésident, minicabinet, miniparlement, etc. Cela, au 
moment où le gouvernement central, qui, lacune grave, ne compte plus maintenant aucun 
Principien, a promis aux instances financières internationales de réduire le nombre global 
de ses fonctionnaires de quatre mille à deux mille cinq cents...</TEXT>
<TEXT>
  Les Portugais restèrent un demi-millénaire à Sao-Tomé-et-Principe, parcelles de jungle 
émergées, découvertes au début de l'inexplicable et soudaine dilatation mondiale d'un petit 
peuple latin d'un million de paysans et pêcheurs, mené par une dynastie de souche 
capétienne et donc n'ayant guère le pied marin. Le mystère demeurera à jamais. Les 
miracles ne s'expliquent pas. Et c'est là où Sao-Tomé, derrière son rideau de facilité 
sudiste, décroche soudain de la tropicalité ordinaire, fouette l'intérêt, devient un chapitre 
supplémentaire des Lusiades. La marque profonde, indélébile, charnelle et austère à la 
fois, d'une lusitanité à la Camoëns, sauve finalement l'archipel de la futilité incurable des 
micromondes équatoriaux. Entre Cancer et Capricorne s'épanouit donc une infime, mais 
robuste oasis de lusotropicalisme, cette façon portugaise d'être, de penser, de versifier et 
d'aimer le sol fécondé par la peine de l'homme, sous les tropiques.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'équateur, l'île de Sao-Tomé, pourtant, a l'air d'un perroquet posé sur un fil. Dès 
l'arrivée dans la ville-port (trente-cinq mille résidents) vouée, comme le reste de ce 
territoire insulaire, à l'apôtre incrédule, car le Portugal aborda ici pour la Saint-Thomas , il 
faut se défendre contre le charme anesthésiant des vieilles maisons blanche et bleue ; des 
fleurs déroutantes telles ces " caprices-de-femme ", changeant de couleur, du rouge au 
blanc, trois fois par jour ; des bananes roses grosses comme le doigt ; des objets miroitants 
en écaille de tortue et des poissons-volants comestibles.</TEXT>
<TEXT>
  Une consoeur lisboète nous ouvrit une porte : " A Sao-Tomé, je me sens comme dans la 
campagne portugaise avant les bouleversements de l'unification européenne. " Il y a, chez 
les Santoméens outre le spectacle d'emblée frappant de ces paysannes noires vêtues de 
noir, répliques de leurs cousines portugaises d'hier cette politesse discrètement curieuse 
et, quand on a fait connaissance, cette paillardise voilée de pudeur, qui ont été jusqu'à peu 
des traits de la ruralité lusitane. On pense alors à ce qui se chuchotait naguère entre 
administrateurs coloniaux européens : " Les Français ont appris le droit à leurs indigènes, 
les Anglais leur ont enseigné la comptabilité, les Portugais ont préféré les associer à leurs 
débauches. "</TEXT>
<TEXT>
  A cela près que ces îles étaient humainement vides lors de l'arrivée des caravelles à croix 
écarlate et que les premiers colons durent aller quérir leurs concubines et leurs journaliers 
au Cap-Vert puis à Cabinda, en Angola, et jusqu'au Mozambique. Oh ! n'allons pas 
imaginer que fut idyllique chaque jour ce mélange de travail et de stupre ! Le meilleur 
connaisseur de l'empreinte ibérique en Afrique, René Pélissier, a pu écrire : " Le Cap-Vert 
fut le laboratoire du lusotropicalisme. Sao-Tomé en fut la forcerie. " Durs avec eux-mêmes, 
les Portugais ne le furent pas moins avec leurs partenaires, serviteurs ou esclaves. 
Lorsque la servitude fut définitivement abolie, en 1875-1876, les strates muettes de la 
société afro-coloniale, généalogiques, raciales, colorées, culturelles, perdurèrent.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce qui se passe dans d'autres univers insulo-tropicaux, des Caraïbes à 
l'île Maurice, on ne masque pas ici les signes du métissage inachevé, insatisfait ou bloqué 
car désormais privés du liant " blanc ". L'administration santoméenne distribue sans 
complexe des brochures reconnaissant que la micro-société îlienne se divise ainsi : les " 
Fils de la terre ", autrement dit les métis dont un ancêtre fut propriétaire foncier ; assez 
proches de ces derniers, les " Forros ", bien des fois sang-mêlé mais réputés issus 
d'affranchis non propriétaires ; les " Angolares ", surtout pêcheurs, descendants, dit-on, de 
naufragés angolais du XVIe siècle et aussi de " nègres marrons " enfuis des plantations ; 
plus récents enfin, les " Serviçais ", Africains de diverses origines, engagés sous contrat 
avant l'indépendance, et dont les enfants sont appelés " tong as ", comme nous nommons " 
beurs " les fils d'immigrés maghrébins.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Tout ce microcosme qui pratique peu l'intermariage, communique en créole fortement 
lusophone et communie dans le même catholicisme mâtiné de vaudou et de paganisme, ne 
se retrouve vraiment que dans une tradition sui generis : le Tchiloli, morceau de grande 
histoire européenne, puisqu'il s'agit d'un épisode romancé de la vie de... Charlemagne, 
portugalisé, africanisé, actualisé jusqu'à intégrer le téléphone. Vers 1955, quelques scènes 
modernes en prose ont été ajoutées sans nuire à l'authenticité de cette culture populaire, 
antique et vivante, que seuls les mâles ont le droit héréditaire d'exprimer. Le dernier " 
mistère " de la catholicité se joue donc sur une île africaine méconnue. La foule s'emballe 
pour des acteurs issus de son sein et qui recomposent durant cinq heures d'affilée le drame 
du grand empereur écartelé entre l'amour pour son fils criminel et son obligation de justice 
(Le Monde du 2 mai 1990).</TEXT>
<TEXT>
  Durant l'ère lusitane, Sao-Tomé s'était spécialisée dans le cacao, dont elle fut vers 1910 
le premier producteur mondial, et dans une variété d'arabica dont les amateurs tiennent 
qu'il demeure le plus parfumé des cafés. Au milieu de ce siècle, le paternalisme agraire, 
fondé sur les roças, immenses exploitations avec chapelle et dispensaire, paraissait installé 
à jamais, lorsque survint, en 1953, la " guerre de Batepa ", du nom d'une localité où les 
métis se soulevèrent contre les Blancs qui avaient voulu les ramener à l'agriculture. Il y 
eut une centaine de morts et la méfiance, la vindicte s'installèrent. Lorsque la Révolution 
des oeillets, à Lisbonne, proposa, en 1975, l'" indépendance-cadeau " à des îliens qui se 
seraient sans doute contentés de vivre dans un département portugais d'outre-mer 
libéralisé, les mille ou deux mille Euro-santoméens, planteurs ou fonctionnaires, 
s'affolèrent et déguerpirent d'un seul jet.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Seuls restent intangibles</TEXT>
<TEXT>
 les costumes</TEXT>
<TEXT>
 et la langue</TEXT>
<TEXT>
 poétique</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 du Tout-Lisbonne</TEXT>
<TEXT>
 des débuts</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 de la Renaissance </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 S'ensuivirent une douzaine d'années de marxisme-léninisme, style angolo-cubain, 
désastreuse pour les libertés et la production. A partir de 1990, la roue a tourné, et, sous la 
houlette cohabitante de deux métis, le président ultralibéral Miguel dos Anjos da Cunha 
Lisboa Trovoada et le premier ministre semi-libéral Carlos da Graça, Sao-Tomé-et-
Principe a pris le risque d'un capitalisme à tout crin. Tant qu'on n'a fait que revendre ou 
louer les domaines nationalisés ou recruter experts économiques portugais et français, rien 
d'inquiétant, mais à présent se profilent de puissants groupes touristico-financiers 
étrangers, qui, si on les laisse agir, transformeront sans doute l'archipel en lunapark, pour 
être euphémique.</TEXT>
</DOC>
