<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001943-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001943-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345028</ACCOUNT>
<CHA1>Pour permettre aux Parisiens et aux touristes de profiter des plaisirs du bord de l'eau, une société a l'intention d'installer près du pont de la Concorde un établissement remplacant la défunte piscine Deligny. Mais Georges Sarre (MDC), conseiller de Paris, propose un projet plus ambitieux, qui transformerait les quais proches de la Grande Bibliothèque, dans le treizième arrondissement, en plage, avec des baignades implantées dans douze caissons métalliques flottants posés sur la Seine.</CHA1>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07151565</FAB>
<SUBJECTS>EQUIPEMENT SPORTIF,SPORT NAUTIQUE,PARIS 12,PARIS 13,PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>SARRE GEORGES,FINEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>187</PAGE>
<TITLE>Pour remplacer la piscine Deligny&gt; Georges Sarre propose d'amarrer une douzaine de bassins flottants au port de Bercy</TITLE>
<TEXT>Une baignade sur la Seine en plein Paris, telle est la proposition originale que Georges Sarre, député et conseiller (MDC) de la 
capitale, vient de soumettre à Bernard Bosson, ministre de 
l'équipement, et à Jacques Chirac, maire de Paris. L'ancien 
secrétaire d'Etat aux transports a rapporté cette idée du Canada, où 
la ville de Québec a aménagé, sur les rives du fleuve Saint-Laurent, 
une véritable plage, paraît-il fort fréquentée.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, il suffit de se promener sur les quais, en été, pour 
constater que des Parisiens et des touristes, en grand nombre, les 
utilisent comme autant de solariums. Mais l'état de l'eau de la Seine 
leur interdit toute baignade. Des établissements de bains d'antan, il 
ne restait que la piscine Deligny, qui a coulé en juillet 1993 (le 
Monde du 10 juillet) et dont le bassin vient d'être renfloué à grand 
peine. Dépourvu de ses vieilles cabines en bois, il est inutilisable. 
Pourtant la Société financière pour le développement des équipements 
collectifs (FINEC), qui en conserve la gestion, recoit actuellement 
plus de cent appels téléphoniques par jour de citadins accablés par 
la chaleur et désespérés de ne pouvoir faire trempette.</TEXT>
<TEXT>
  La FINEC, une filiale de la Banque des travaux publics, est 
d'autant plus encouragée à mener à bien le grand projet qu'elle 
nourrit. Il s'agit d'installer au pied du pont de la Concorde un 
établissement beaucoup plus important que la défunte piscine. Il 
comprendrait un bassin doté d'un toit coulissant permettant son 
exploitation toute l'année. Autour seraient disposés les cabines, un 
bar, un restaurant et des salles de réunions, le tout couvert de 
coupoles en métal et en verre dans le style du Grand Palais. Ainsi 
serait corrigé le handicap de toutes les piscines d'été, qui, 
soumises aux aléas de la météo, sont pour la plupart non rentables.</TEXT>
<TEXT>
 Une plage urbaine</TEXT>
<TEXT>
 Mais le projet devra surmonter de nombreux obstacles. D'abord celui 
de l'investissement, qui se montera à plusieurs centaines de millions 
de francs. Ensuite, celui du cahier des charges draconien imposé par 
le Port autonome de Paris. L'incendie de la piscine Deligny en 1953 
et son naufrage en 1993 constituent en effet de fâcheux précédents. 
Enfin, il lui faudra subir l'examen sourcilleux de la commission des 
sites, qui déjà, en 1991, avait fait grise mine devant un projet non 
moins ambitieux dont le sommet dépassait le quai Anatole-France de 
plusieurs mètres.</TEXT>
<TEXT>
  Les propriétaires de Deligny espèrent tout de même avoir triomphé 
de ces difficultés et obtenir le feu vert de l'administration avant 
la fin de l'année. Ensuite il faudra deux ans et demi de travaux. 
Donc pas de baignade au bord du fleuve avant l'été 1997.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi Georges Sarre voudrait aller plus vite. Il suggère 
donc à la Ville de renouer avec la tradition de la Seine, lieu de 
détente populaire, mais en utilisant les techniques d'aujourd'hui. Il 
propose d'amarrer le long des 400 mètres du port de Bercy, entre le 
pont de Bercy et celui de Tolbiac, une douzaine de caissons 
métalliques flottants qui seraient remplis d'eau filtrée. Le 
recyclage en serait assuré par une installation construite à terre, 
près du pont de Tolbiac. Les bassins, de dimensions et de profondeurs 
variées, certains réservés aux nageurs, d'autres aux simples 
baigneurs, d'autres encore aux enfants, seraient reliés entre eux et 
aux quais par des passerelles. Ils seraient bordés, côté Seine, par 
un débarcadère permettant leur accès par les services de 
bateaux-mouches.</TEXT>
<TEXT>
 Le quai, large de 18 mètres et accessible par deux rampes, serait 
dallé, puis équipé de vestiaires, de douches, d'aires de jeu, de 
buvettes et de restaurants. Bref, une plage urbaine de plus de 7 000 
mètres carrés, dont la capacité d'accueil instantanée serait 
d'environ mille baigneurs. M. Sarre évalue l'investissement 
nécessaire à 80 millions de francs et il suggère que l'installation 
soit concédée à une société privée.</TEXT>
<TEXT>
 Le député de Paris plaide pour le site de Bercy, qui, orienté au 
sud-ouest et donc bien ensoleillé, se trouve à proximité du parc du 
même nom, auquel il pourrait être relié par un tunnel. Le centre 
aquatique serait juste en face de la nouvelle bibliothèque nationale 
et du futur quartier Seine rive gauche, à l'aplomb de la passerelle 
qui doit permettre le passage des piétons entre les deux rives. 
L'endroit, déjà desservi par la ligne de métro numéro 6 
(Nation-Etoile par Denfert-Rochereau), le sera encore mieux demain 
par la ligne Météor (Saint-Lazare-Maison-Blanche).</TEXT>
<TEXT>
  Actuellement, le quai bas est occupé par une installation 
d'évacuation de gravats, un parc de stationnement de cars et divers 
entrepôts de matériaux, qui, de toute manière, doivent déménager. 
Cette portion du port de Bercy se trouve en effet au centre d'une 
vaste zone en pleine transformation. Ministère des finances, Palais 
omnisports, parc de Bercy et marché agro alimentaire de Bercy-Expo 
sur la rive droite font face au futur front de Seine qui, sur la rive 
gauche, s'ordonnancera de part et d'autre des quatre tours de la 
Bibliothèque de France.</TEXT>
<TEXT>
  Les bords du fleuve méritent à cet endroit un aménagement aussi 
exceptionnel que ce qui les entoure. C'est pourquoi Georges Sarre 
estime que, s'il était retenu, son projet de base aquatique devrait 
faire l'objet d'un concours d'architecture. On en parlera en tout cas 
le 11 octobre prochain lors du colloque international organisé par le 
ministère de l'équipement sur le thème " Vivre et habiter la ville 
portuaire ". Une conférence sur l'aménagement de l'Est parisien y est 
déjà programmée. &lt;
</TEXT>
</DOC>
