<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000016-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000016-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353389</ACCOUNT>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09301552</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-07</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Les affaires (suite...)</TITLE>
<TEXT>Le Figaro (Franz-Olivier Giesbert) : " Difficile d'avoir confiance en la justice de ce pays, quand c'est le garde des sceaux qui annonce 
les décisions concernant son collègue de l'industrie. Impossible 
d'applaudir, quand c'est M. Méhaignerie qui apprend lui-même aux 
Français que, sauf " élément nouveau ", une " information judiciaire 
" sera ouverte contre M. Longuet. C'est ce qu'on appelle la confusion 
des genres... Il faut couper les cordons, trancher dans le vif, et 
tenter de regarder plus haut. Sinon, un jour, les Français, dégoûtés 
par eux-mêmes, tomberont de si bas que leur chute ne leur fera même 
pas mal. "</TEXT>
<TEXT>
 InfoMatin (Marc Jézégabel) : " Balladur pouvait avancer de moins en 
moins masqué. Jusqu'à la première entorse : une villa tropézienne 
bien encombrante fait vaciller le pivot de son dispositif UDF. Mais 
le coup de pied de l'âne restait à venir. En prolongeant ses 
investigations sur le financement du PR, le juge Van Ruymbeke l'a 
donné. Et c'est toute la " bande à Léo " qui est sur la sellette. 
Léotard, Longuet et Madelin, belle brochette de ministres dont le 
sort risque de fissurer le gouvernement Balladur. Et de faire boîter 
les ambitions présidentielles du premier ministre. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Parisien (Fabien Roland-Lévy) : " Le premier ministre entend " 
conjurer le risque de chasse à l'homme judiciaire " à laquelle ont 
tendance à se livrer certains magistrats, selon ses proches. Il 
faudra à Édouard Balladur faire preuve de conviction pour dissiper la 
mauvaise impression laissée par les déboires judiciaires de ses 
ministres et par le traitement particulier dont bénéficie Gérard 
Longuet. "</TEXT>
<TEXT>
  France-Soir (Jacques Malmassari) : " Le vent mauvais des affaires 
qui se met à souffler en rafales est en train de chasser loin du 
débat démocratique les problèmes de vie quotidienne et de société. 
Dans le tintamarre des enquêtes publiques, des mises en examen à 
grand spectacle, des secrets de l'instruction répandus dans les rues, 
il n'y a pas non plus beaucoup de place pour une justice sereine, ni 
pour le respect de la personne humaine. "</TEXT>
<TEXT>
  La Chaîne Info (Pierre-Luc Séguillon) : " La protestation 
moralisante. On la trouve souvent dans la presse. Elle qui fait ses 
choux gras de cette actualité peu ragoûtante, n'a de cesse de la 
dénoncer et de regretter, non sans quelque hypocrisie, qu'elle 
occulte les vrais problèmes que sont l'emploi, la protection sociale 
ou l'avenir de l'Europe. "                                   
</TEXT>
</DOC>
