<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012459</DOCID>
<ACCOUNT>383662</ACCOUNT>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/0954</FAB>
<NUM1>950330-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-63</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Japon pourrait assouplir sa politique monétaire</TITLE>
<TEXT> COMME PRÉVU, le comité de la politique monétaire de la Réserve fédérale américaine (Fed) a décidé, mardi 28 mars, de ne pas relever ses taux 
directeurs (Le Monde du 28 mars). Les récents signes de ralentissement donnés par 
l'économie américaine l'ont finalement emporté, aux yeux des membres de la Fed, sur la 
faiblesse persistante du dollar. Bien que largement anticipé par les opérateurs des marchés 
financiers, ce statu quo a provoqué un vif recul de la monnaie américaine. Le billet vert 
s'échangeait, mercredi 29 mars en matinée, à 1,3850 mark, 88,50 yens et 4,89 francs 
(1,4070 mark, 89,80 yens et 4,95 francs la veille).</TEXT>
<TEXT>
 Confrontée à l'immobilisme de la réserve fédérale, la Banque du Japon pourrait prendre 
l'initiative de baisser son taux d'escompte, fixé depuis le 21 septembre 1993 à 1,75 %. Ce 
taux, selon des informations parues dans la presse japonaise, pourrait être ramené dès la 
semaine prochaine à 1,25 %. Depuis la mi-1991, date à laquelle la Banque du Japon a 
desserré sa politique de crédit, le taux d'escompte a été abaissé à sept reprises. Les 
marchés financiers considèrent ce nouvel assouplissement de la politique monétaire 
japonaise comme un fait acquis. Mardi 28 mars, le contrat à terme sur euro-yen faisait 
ressortir des taux à trois mois ramenés à 1,75 % à la fin du mois de juin au Japon (les 
anticipations étaient de 2,25 % il y a une semaine).</TEXT>
<TEXT>
  " Jusqu'à présent, le Japon donnait l'impression de connaître une reprise très modérée 
mais solide. Aujourd'hui des questions se posent sur la solidité de cette reprise ", observe 
Olivier Lacoste, économiste au Crédit lyonnais. Le produit intérieur brut (PIB) du Japon 
s'est contracté de 0,9 % au quatrième trimestre de l'année 1994 ( 3,4 % en rythme 
annualisé), en raison notamment de la chute de la consommation privée ( 0,4 %) et du recul 
de l'investissement résidentiel ( 5,9 %). Le tremblement de terre de Kobé de la mi-janvier 
devrait encore avoir ralenti l'activité au premier trimestre. Certains économistes vont 
même jusqu'à considérer que des tendances déflationnistes sont aujourd'hui à l'oeuvre au 
Japon. Si l'indice officiel des prix à la consommation reste légèrement positif (+ 0,7 %), il 
apparaît surévalué car il n'intègre pas les rabais pratiqués dans de nombreux magasins. 
Les économistes de la banque américaine Salomon Brothers anticipent une baisse des prix 
au Japon en 1995.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EFFICACITÉ MODÉRÉE</TEXT>
<TEXT>
 De fait, le Japon ne parvient pas à sortir du marasme économique dans lequel il est plongé 
depuis 1992. Le PIB n'a progressé que de 1,1 % en 1992, 0,1 % en 1993 et 0,6 % en 1994 
alors qu'il progressait dans le même temps de 2,1 %, 3,1 % et 4 % aux Etats-Unis. " La 
récente appréciation du yen va à nouveau entraîner l'économie japonaise dans une spirale 
baissière ", observent de plus les économistes de Salomon Brothers, qui prévoient 
désormais une croissance du PIB inférieure à 1 % en 1995 au Japon. Certains experts 
voient dans le marasme persistant de l'économie japonaise le succès de la stratégie 
d'étranglement mise en oeuvre par les Etats-Unis, stratégie consistant à laisser " filer " le 
dollar face au yen de façon à obliger le Japon à ouvrir son marché intérieur aux produits 
américains.</TEXT>
<TEXT>
 Les économistes ne croient guère à l'efficacité d'une nouvelle baisse du taux d'escompte 
japonais pour faire refluer le yen. Depuis deux ans, le très faible niveau des taux d'intérêt 
japonais (les plus bas au monde) n'a nullement empêché une appréciation continue du yen 
face à la monnaie américaine. 1 dollar valait 125 yens au début de l'année 1993, 112 yens 
début 1994, 100 yens début 1995 et 88,50 yens aujourd'hui. Et certains professionnels 
parlent déjà d'un dollar à 78 yens !</TEXT>
</DOC>
