<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005522</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005522</DOCID>
<ACCOUNT>373821</ACCOUNT>
<PEOPLE>WINTER JEAN PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1660</FAB>
<SUBJECTS>PSYCHANALYSE,CRITIQUE D'OEUVRE,DIRIGEANT POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Les hommes politiques sur le divan, de Jean-Pierre Winter. Calmann-Lévy, 240 pages, 85 F.</NOTE>
<NUM1>950210-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE LAURENS</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/POLITIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Psychanalyse dans l'urne&gt;</TITLE>
<TIO1>LES HOMMES POLITIQUES SUR LE DIVAN</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>SI l'on ne veut pas se fonder uniquement sur celles des autres, que les sondages sont 
censés révéler au gré de leurs fluctuations encore que ces données puissent fournir 
des éléments d'appréciation tactique , comment se faire une opinion personnelle sur 
les candidats à l'élection présidentielle ? Il y a, en premier lieu, ce qu'ils disent et ce 
qu'ils sont : leurs projets et leurs promesses, leur cursus et leur action passée. C'est 
la raison d'être du débat préélectoral, qui est contradictoire et produit un 
questionnement éclectique ainsi que de nombreux commentaires.</TEXT>
<TEXT>
  La crainte est qu'il n'aille pas assez au fond des choses et au coeur des personnages 
aspirant à diriger le pays. Notamment parce que la singularité des candidats et la 
différence des programmes ne s'affirmeraient pas avec suffisamment de force pour 
opérer les distinctions souhaitables : le choix ne serait donc qu'entre un petit plus de 
ceci, un peu moins de cela. Ou parce que les contraintes de la plus large 
communication uniformiseraient dans leurs apparences les modèles de candidature. 
Quoi qu'il en soit, la tentation existe d'aller chercher d'autres facteurs d'appréciation 
que ceux qui sont, classiquement, mis à la disposition des électeurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'approche psychanalytique en est un, de plus en plus en cour, au grand dam de 
certains praticiens qui dénoncent l'usage public, sinon publicitaire ou politicien, d'une 
technique fondée sur l'écoute privée, confidentielle et neutre d'un interlocuteur qui 
s'y prête volontairement. Aussi, Jean-Pierre Winter prend-il quelques précautions 
avant de se lancer dans ce qu'il appelle un exercice de psychanalyse appliquée, dont 
dix vedettes de la politique, qui n'en demandaient pas tant, font les frais. L'auteur 
prétend, en tant que citoyen et praticien, mettre au service de ses compatriotes, non 
les tréfonds et secrets d'une cure, mais l'usage d'un type de lecture des informations 
concernant les hommes publics, soit qu'ils les aient données eux-mêmes, soit qu'elles 
aient été diffusées par d'autres canaux spécialisés. Jean-Pierre Winter se sert donc 
de matériaux connus et disponibles pour décrypter, avec l'expérience d'un 
professionnel et la capacité de juger de tout citoyen, les discours politiques.</TEXT>
<TEXT>
  A supposer que les deux rôles puissent se compléter l'un l'autre, le résultat de cette 
collaboration serait rendu plus clair par l'illustration de la couverture, Freud scrutant 
Marianne, que par le titre : Les Hommes politiques sur le divan. En réalité, le 
#psychanalyste parle de ce qu'il a vu et entendu à la télévision ou à la radio, ou de ce 
qu'il a lu dans le journal, car ceux qu'il observe ne lui ont rien dit en confidence. Sauf 
que, personnages publics, il ont pris le risque de se voir évalués sous toutes les 
coutures, par les couturières comme par les médecins de l'âme.</TEXT>
<TEXT>
  S'il fallait une raison supplémentaire pour légitimer cette incursion dans 
l'inconscient, on retiendrait que Jean-Pierre Winter pense qu'il y a un rapprochement 
à opérer entre la description freudienne de l'appareil psychique et le type de 
représentation de ce que doit être le meilleur gouvernement possible, peut-être parce 
" l'homme que décrit Freud est l'homme politique, celui qu'on inventé les démocraties 
".</TEXT>
<TEXT>
  Chacun des portraits psychanalytiques esquissés, de Bernard Tapie à François 
Mitterrand, en passant par Edouard Balladur, Valéry Giscard d'Estaing, Michel 
Rocard, Jacques Delors, etc., réserve des surprises, qu'on ne dévoilera pas et dont 
on laissera la responsabilité à l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
 Celui-ci réussit à se tenir à la lisière de ce qu'un expert peut dire, de son point de 
vue, d'un acteur politique, comme pourrait le faire un juriste, ou un économiste, ou un 
historien, et de ce que peut assimiler un profane ayant quelques notions de la vulgate 
psychalytique, comme il en a du droit, de l'économie et de l'histoire. Après tout, le 
vote se détermine à partir d'une culture qui n'ignore plus le rôle tenu par 
l'inconscient.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Pierre Winter précise bien que " le psychanalyste n'est pas le promoteur d'une 
conception globale du monde ou de la civilisation ", mais il peut dire ce qu'il découvre 
dans son environnement social. Par exemple, qu'en démocratie, sous l'autorité du 
suffrage et la pression des sondages, les hommes politiques sont placés dans la 
#position de fragilité qui est celle des enfants " constamment soumis au jugement, à la 
sanction, à la discipline " : ce n'est pas l'élu qui assure symboliquement la fonction 
paternelle, comme on le croyait des chefs autrefois, ce sont, collectivement, les 
électeurs ! Or les pères doivent savoir que les enfants sont à la fois ce qu'ils en font 
et différents de ce qu'il attendaient d'eux.</TEXT>
</DOC>
