<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001071-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001071-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335986</ACCOUNT>
<PEOPLE>ERTAUD JACQUES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Rediffusion: dimanche 15 mai, 16 h 30 ; mercredi 18, 10 h 30 ; vendredi 20, 15 h 55.&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>WOODROW ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; Samedi 14 mai&gt; UN JOUR AVANT L'AUBE: CANAL +, 8 h 25&gt; "Regarder le ciel sans pâlir et la terre sans rougir"&gt; Ce film de télévision ambitieux, tourné dans le cadre du cinquantenaire du débarquement, rend hommage aux héros français méconnus du SAS (Special Air Service).</TITLE>
<TIO1>UN JOUR AVANT L' AUBE</TIO1>
<TEXT>C'EST Canal + qui ouvre le feu ! En attendant d'être submergés d'images commémoratives, de rétrospectives et de débats autour du 6 
juin 1944, saluons ce hors-d'oeuvre original, sous forme de téléfilm 
(coproduit par Canal +, TF 1 et Protécréa), intitulé justement Un 
jour avant l'aube. C'est l'histoire, trop méconnue, des Forces 
françaises libres réfugiées en Grande-Bretagne, puis intégrées par le 
major Stirling dans un corps d'élite: le Special Air Service (SAS), 
composé d'hommes ayant subi un entraînement intensif à toutes les 
méthodes de combat.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre cent trente parachutistes français entrent au SAS avec 
l'espoir de participer au débarquement. L'intrigue de ce somptueux 
téléfilm, réalisé par Jacques Ertaud, repose sur le suspense engendré 
par ce désir des Français de libérer leur patrie, face aux 
atermoiements des Anglais. "Je me suis surtout attaché à montrer la 
difficulté qu'avait eue notre armée à imposer aux Alliés la présence 
de quelques centaines de Français dans les opérations", explique 
Ertaud en rappelant que, sur plus d'un million d'hommes qui 
participèrent au gigantesque débarquement, il n'y eut pratiquement 
pas de Français, à part les cent soixante-dix-sept hommes du commando 
Kieffer, rattaché à l'armée anglaise, et les 430 parachutistes du 
SAS.</TEXT>
<TEXT>
  Des héros cités personnellement par le général de Gaulle après la 
guerre, qui les décora de la croix de la Libération avec ces mots: 
"Entre tous, les plus exposés, les plus audacieux, les plus 
solitaires ont été ceux de la France libre. Jouant toujours le tout 
pour le tout, entièrement livrés à eux-mêmes, au milieu des lignes 
ennemis (...), ils ont remporté la victoire, regardant le ciel sans 
pâlir et la terre sans rougir." </TEXT>
<TEXT>
  Le scénario de Bruno Tardon, d'après une idée originale de Georges 
Caitucoli, retrace l'histoire de la poignée d'hommes parachutés 
au-dessus de la Bretagne le 5 juin 1944 pour faire sauter le pont sur 
la voie ferrée Paris-Brest afin de bloquer la progression des 
Allemands vers la Normandie. Les personnages sont stéréotypés, il 
faut le reconnaître. Jean-Roche de Boisvilliers (Jean-Pierre Bouvier) 
est un officier fougueux qui brave le général britannique McQueen, 
commandant des paratroupes de Churchill, pour obtenir la 
participation de ses hommes au Jour J ; le lieutenant Pierre Maury 
(Xavier Deluc), un romantique "pacifiste" qui veut "faire la guerre à 
la guerre" ; le lieutenant-colonel Bourgoin (Maurice Barrier), un 
officier "grande gueule", bourru au coeur tendre ; le lieutenant 
Ronan (Yan Epstein), un officier de carrière à l'engagement total... 
</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui sauve le film de la caricature _ outre l'authenticité des 
faits _ est la minutie de la reconstitution. Toutes les scènes de 
bataille ont été réglées et exécutées avec l'aide du SIRPA. "Les 
jours de pointe, nous avons eu jusqu'à quatre cents paras sur le lieu 
de tournage", s'enorgueillit Jacques Ertaud, qui en a fait voir de 
toutes les couleurs à ses acteurs. Les conditions particulièrement 
pénibles du tournage, qui eut lieu en novembre dernier à cause des 
exigences de la date commémorative (froid, boue, pluie), ont demandé 
aux comédiens un courage confinant à l'héroïsme ! </TEXT>
<TEXT>
  Mais l'atout principal de cette fiction, somme toute semblable à 
beaucoup d'autres, réside dans la qualité de l'image. L'éclairage est 
soigné et le directeur de la photographie, Jean-Claude Hugon, a 
réussi à fondre les extraits des documentaires authentiques sur le 
débarquement (en noir et blanc teintés de bleu ou de rouge) dans les 
images en couleur du film. L'émotion suscitée par le jeu des acteurs 
est comme soulignée par la luminosité des images et soutenue par leur 
beauté plastique.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au "message", il est simple: si la guerre est haïssable, elle 
est parfois nécessaire. "Je hais la guerre et c'est pour ça que je la 
fais", dit Maury, alors que Ronan renchérit: "Ce n'est même pas une 
question de patriotisme, c'est une nécessité." Un jour avant l'aube 
rend hommage aux inconnus qui n'ont pas hésité à payer de leur vie 
notre libération. Inconscience de la jeunesse ? Peut-être, mais un 
courage qui mérite ce rappel.                          
</TEXT>
</DOC>
