<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010405</DOCID>
<ACCOUNT>380847</ACCOUNT>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1050</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,SALON,1995,1996</SUBJECTS>
<NUM1>950316-30</NUM1>
<NAMES>GUILLEMIN OLIVIER,MARECHAL BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE BENAIM</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Olivier Guillemin, Bertrand Maréchalprêt-à-porter en rouge et en noir</TITLE>
<TEXT> Une présentation toute rouge pour le Parisien Olivier Guillemin, une autre tout en noir pour le Suisse Bertrand Maréchal. Au deuxième jour des défilés, ces 
deux créateurs ont réveillé un public un peu assoupi par tous les gris moineau de l'hiver 
1995-1996. Le premier, en renouant avec les happenings chers aux années 60-70 : des 
combinaisons smoking en voile changeant, des imperméables " crispés ", et autres 
fourreaux, le tout, dans un décor forcément rouge, avec sièges en plexi et consoles miroirs 
en inox signés Olivier Védrine. Perruques rousses et hot lips, aussi pailletées que leurs 
sandales, Madame Satan, Princess Ruby et la " Madone des barricades ", s'immobilisaient 
comme des mannequins de cire au-dessus des invités.</TEXT>
<TEXT>
  D'une manière bien plus libre et plus moderne, Bertrand Maréchal a créé, lui, l'émotion, 
avec ses vingt-huit modèles d'un noir brillant, transparent, sensuel, à fleur de désir. Entre 
inventeurs et archivistes, il montre le chemin tracé par les maîtres : il ne fait pas référence 
à une époque précise, et tout est chez lui mémoire. C'est Paris comme un rêve d'Argentine, 
avec ces robes de cinéphiles qui semblent faire réapparaître l'ombre de Lucia Bose, de 
Jeanne Moreau dans Eva. Crêpe, jersey, satin... elles glissent sur la peau, comme des 
gants du soir.</TEXT>
<TEXT>
 Né à Genève en 1957, Bertrand Maréchal a été l'assistant d'Hubert de Givenchy, avant 
de lancer sa griffe en 1993. A la maîtrise de la coupe, il ajoute une fascination pour le corps 
des femmes, et cette manière si amoureuse de les réinventer. Ce faisant, il dépoussière le 
numéro de la femme fatale, célébré par de divines inconnues, Pauline, Gamliana, Jessica et 
les autres. Un coup de chic et de style alors que cette saison, ici et là, le rêve de Paris 
semble se réduire trop souvent à une maquette sur le bureau d'un décorateur. Paris suscite 
des coups de foudre qui n'ont pas eu le temps de s'épanouir. Comme si la peur de rater le 
rendez-vous avec la mode condamnait les uns et les autres à renoncer à leurs racines, alors 
que la beauté surgit là, dans le luxe d'une différence : longs manteaux peignoirs de soie 
damassés rouge laque, redingotes ouatinées aux couleurs d'épices et de temples (Lee 
Young Hee). A trop dépecer des tailleurs des années 50 des Puces, certains semblent 
oublier que Paris se donne et ne se prend pas : " La forme est le squelette des oeuvres. 
C'est le reste qui compte. Et le reste ne se raconte pas ", disait Jacques Fath.</TEXT>
</DOC>
