<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001016-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001016-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>344057</ACCOUNT>
<PEOPLE>KUSHNER TONY</PEOPLE>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,THEATRE</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,THEATRE,1994</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>COHN ROY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE SUR "ANGELS IN AMERICA" 48E FESTIVAL, DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994- SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE ARTS ET SPECTACLES&gt; AVIGNON 94&gt; ETATS UNIS&gt; Les diaboliques</TITLE>
<TIO1>ANGELS IN AMERICA</TIO1>
<TEXT>ANGELS in America est écrit autour d'une figure centrale, un personnage démoniaque, l'avocat Roy Cohn. Mort en 1986, cet homme 
acquiert la notoriété dans les années 50 lorsque, conseiller du 
sénateur Joseph McCarthy, il contribue à l'établissement de la "liste 
noire". Homosexuel inavoué, il professe en public une violente 
homophobie. Arpentant les couloirs du pouvoir ( il était l'ami des 
Reagan), il est rayé du barreau quelques semaines avant de mourir du 
sida, à l'âge de cinquante-neuf ans. </TEXT>
<TEXT>
  Tony Kushner découvre Cohn à la lecture d'un livre sur le 
maccarthysme, la Décennie du cauchemar, de Fred Cook. Très vite 
obsédé par ce personnage dont il hait l'appartenance politique mais 
qu'il pressent homosexuel, il décide de s'inspirer de lui pour sa 
pièce, peu après sa mort, quand il lit dans The Nation un éditorial 
liant la corruption de l'avocat à sa "sordide" appartenance sexuelle. 
"Le cas type de l'homophobie de la gauche", estime Kushner. La 
violence de l'attaque provoque chez lui une paradoxale mais réelle 
sympathie.</TEXT>
<TEXT>
  Il trouve soudain en Roy Cohn le centre de gravité d'Angels in 
America: il symbolise à lui seul l'extrémisme du Parti républicain et 
l'indifférence du régime Reagan à l'égard de l'épidémie de sida; il 
est le juif qui fit exécuter Julius et Ethel Rosenberg, l'opprimé 
qui, attiré par le pouvoir établi, ira plus loin que ses oppresseurs. 
Une sorte de Richard III dont le triomphe sera sa propre 
destruction.</TEXT>
<TEXT>
  A travers lui, Angels in America décrit l'odyssée de deux couples: 
l'un homosexuel (Prior et Louis), l'autre mormon (un jeune avocat, 
Joe Pitt, et sa femme Harper). Sexuellement frustrée, Harper refuse 
d'admettre l'homosexualité latente de son mari et cède aux sirènes du 
Valium. Les rapports sont aussi difficiles entre Prior et Louis, qui 
abandonne son compagnon dès les premiers stigmates du syndrome de 
Kaposi. La pièce analyse les rapports entre Joe et sa mère Hannah; 
entre Joe et Roy Cohn, qui l'exhorte à quitter sa femme pour venir 
faire carrière à Washington. Elle s'attache aussi au lien entre Prior 
et son ami Belize, infirmier, ancien travesti, et black; entre Roy 
Cohn, bientôt atteint par le sida, et ses fantômes. La religion _ 
juifs et mormons _ y tient toute sa place. On y rencontre aussi des 
anges, un agent de voyage, le plus vieux bolchevik du monde 
(aveugle), le trou dans la couche d'ozone, Ethel Rosenberg, un SDF du 
Bronx, les pestiférés des XIIIe et XVIIe siècles... </TEXT>
<TEXT>
  Perestroïka s'inspire d'une formule de Mikhaïl Gorbachev en 1988: 
les couples se reforment "en des alliances insensées mais 
productives, peut-être de courte durée, peut-être instables, mais 
sûrement catalysatrices de changement". Louis aura donc une liaison 
avec Joe, désormais séparé de Harper. A l'hôpital, Roy Cohn agonisant 
sera soigné par Belize. Veillé par Hannah, la mère de Joe, Prior 
suivra un ange et reviendra du ciel chargé de préparer l'humanité au 
prochain millénaire... &lt;
</TEXT>
</DOC>
