<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001534-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001534-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324156</ACCOUNT>
<CHA1>Jean Pierre Elkabbach, nouveau PDG de France Télévision, a rendu publiques, jeudi 10 février, plusieurs nominations à la tête des directions régionales de France 3. Pour le nouveau patron du service public, ces changements sont le signe d'une " volonté de rajeunissement ". En fait, la seule nouveauté concerne la région Rhône-Alpes, où un proche du ministre de la communication, Yves Boucher d'Hérouville, remplace Joseph Paletou, " appelé à d'autres fonctions ". A Marseille, Robert Thévenot, ancien maire UDF du sixième arrondissement de Lyon, et directeur régional de France 3 Bourgogne-Franche-Comté depuis mars 1990, sera nommé directeur régional de France 3 Méditerranée. Il remplace François Werner, ancien responsable de la CFDT, qui sera " chargé de l'élaboration pour France 3 du plan stratégique de France Télévision ". A Toulouse, Jean-Pierre David remplacera à la direction régionale de France 3 Sud, Bernard Mounier. Né en 1935, Jean-Pierre David était directeur chargé de mission auprès du directeur général de France 2. A Dijon, Claude Espérandieu prend la direction régionale de France 3 Bourgogne Franche-Comté, succédant ainsi à Robert Thévenot. Enfin, à Strasbourg, Daniel Riot succéde à Jean-Marie Belin, comme directeur de la rédaction européenne. Ex-rédacteur en chef-adjoint et éditorialiste du quotidien les Dernières Nouvelles d'Alsace, Daniel Riot avait démissionné à la fin 1993 du titre alsacien, après son rachat par le groupe Hersant et la banque Vernes.</CHA1>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02111763</FAB>
<SUBJECTS>ENTOURAGE DE PERSONNALITE,ENQUETE,PRESSE REGIONALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TELEVISION REGIONALE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>940212-2-025-01</NUM1>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,DAUPHINE NEWS</NAMES>
<NAMES>THEVENOT ROBERT,DAVID JEAN PIERRE,ESPERANDIEU CLAUDE,RIOT DANIEL</NAMES>
<NAMES>FRANCE 3,HEROUVILLE YVES D'</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>134</PAGE>
<TITLE>Nominations&gt; Un proche de M. Carignon dirigera le bureau de France 3 Grenoble</TITLE>
<TEXT>GRENOBLE de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  " Nous sommes revenus vingt ans en arrière. Depuis des années il 
n'y avait pas eu de liaison aussi directe entre la nomination d'un 
directeur régional de France 3 et les voeux d'un ministre de la 
communication ", souligne un journaliste de la station de Grenoble. 
La nomination à la tête de la direction régionale de France 3 
Rhône-Alpes-Auvergne, de Yves Boucher d'Hérouville, 36 ans, un très 
proche collaborateur du maire de Grenoble, calmera peut être 
l'irritation de M. Carignon vis à vis de l'information politique et 
économique dans sa région.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs mois, le maire RPR de Grenoble, également ministre 
de la communication, exprimait régulièrement son " exaspération " à 
la suite des reportages diffusés sur l'antenne de France 3 Alpes, qui 
traitaient des " affaires ", notamment financières, le concernant. Le 
8 février dernier la rédaction grenobloise s'était ainsi permise 
d'annoncer l'ouverture d'une information contre X... par le parquet 
de Lyon dans l'affaire Dauphiné-News. Cette publication, lancée à la 
veille des élections municipales de 1989, qui affirmait alors son 
indépendance vis-à-vis de tous les pouvoirs locaux, avait été 
téléguidée directement par le maire de Grenoble (le Monde du 9 
février). Le reportage, diffusé aussi par France 2, avait d'autre 
part évoqué une possible liaison entre le renflouement de cette 
publication qui afficha, après quatre mois de parution, un " trou " 
de dix millions de francs, et la vente, par la ville de Grenoble, 
après le scrutin municipal, de la gestion de son service des eaux à 
une société, la SEREPI. Peu de temps après, cette dernière allait 
devenir une filiale de la Lyonnaise des eaux.</TEXT>
<TEXT>
 L'arrivée d'Yves Boucher d'Hérouville, 36 ans, qui figurait en 1988 
parmi les actionnaires du holding Dauphiné News, (225 actions sur 10 
000 au total) a, pour le moins, surpris le personnel de la chaîne, 
installé dans la cité dauphinoise. M. d'Hérouville a commencé sa 
carrière à TF 1 avant de rejoindre, en 1984, le cabinet de M. 
Carignon en tant que chargé de mission pour les nouveaux médias. Il 
fut par la suite directeur général de Grenoble TV-câble jusqu'en 
1987. Il fut aussi à l'origine du projet de création, en 1985, d'une 
chaîne locale de télévision à Grenoble, qui selon le voeu de M. 
Carignon, devait relayer le programme du câble. Ce projet qui aurait 
concurrencé directement les programme de la télévision locale 
publique ne vit cependant jamais le jour. Chargé de mission à Radio 
Monte Carlo en 1987, M. Boucher d'Hérouville rejoignait l'année 
suivante la Cinq en tant que rédacteur en chef adjoint. Cette chaîne 
disparue, il fut adjoint au directeur de l'exploitation et du 
développement de la Lyonnaise communication et était, récemment, 
directeur d'antenne de la chaîne câblée parisienne Paris Première.&lt;
</TEXT>
</DOC>
