<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003234-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003234-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338275</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,ECRIVAIN,REFUGIE,CESSATION,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>05263111</FAB>
<LIE1>940603-2-005-64</LIE1>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>SOLJENITSYNE ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>304</PAGE>
<LEAD1>L'ECRIVAIN QUITTE LES ETATS UNIS LE MERCREDI 25 MAI 1994 ET ARRIVE VENDREDI 27 MAI A VLADIVOSTOK</LEAD1>
<TITLE>Le grand retour d'Alexandre Soljenitsyne&gt; Chassé il y a vingt ans d'URSS, le plus célèbre des écrivains dissidents retrouve " sa " Russie</TITLE>
<TEXT> Il avait toujours dit qu'il reviendrait un jour en Russie. En un temps où rien ne permettait de prêter foi à des affirmations qui 
semblaient tellement improbables. Ceux qui, là-bas, se souviennent de 
lui se demandent ce qui l'attend, après ce long retour par l'Orient, 
dans un pays qui n'est plus tout à fait celui qu'il avait quitté, 
même s'il y survit cette " âme russe " qui lui avait tant manqué en 
Amérique. D'Aeroflot aux Alaska Airlines, vingt ans, un peu plus de 
vingt ans, se seront écoulés dans une sorte de réclusion volontaire 
qui en auront fait un personnage mythique, resté aussi mystérieux, 
aussi inconnu en fin de compte pour les Américains que les Américains 
lui sont demeurés inconnus.</TEXT>
<TEXT>
  C'était il y a vingt ans, le mercredi 13 février 1974. L'avion 
Moscou-Francfort avait atterri avec plus de quatre heures de retard 
sur l'horaire. A son bord, solidement encadré, un homme qu'on expulse 
pour le faire taire. Pour qu'on ne l'entende plus. Déporté vers 
l'Occident après avoir été déchu de la nationalité soviétique sur 
ordre de Leonid Brejnev _ chassé de son pays comme Trotski en 1929... 
On l'avait sorti de prison le matin même, conduit à l'aéroport de 
Cheremetievo juste avant le décollage, et on l'avait installé, 
menottes aux poignets, seul, dans la cabine de première classe de 
l'avion régulier.</TEXT>
<TEXT>
 Il arrivait en Occident comme le grand héros de la résistance 
antistalinienne et l'auteur le plus lu de son pays, accompagné par 
l'écho retentissant d'un sigle terrifiant, aisément prononçable dans 
toutes les langues, qu'il allait immortaliser : le Goulag (Glavnoe 
Oupravlenie Laguerei, l'Administration centrale des camps). Une 
oeuvre monumentale qui allait être un immense best-seller dans lequel 
il racontait la vie des détenus dans les camps de cet archipel " 
terre sans écriture, dont la tradition orale s'interrompt avec la 
mort des indigènes ". Six semaines plus tôt, la publication à Paris, 
en russe (aux Editions YMCA-Press), de l'Archipel du Goulag avait 
fait l'effet d'un véritable coup de massue sur l'édifice soviétique 
qui avait eu pour suite logique de conduire son auteur à l'expulsion. 
Mais la fissure était profonde. Dans l'atmosphère raréfiée de ce 
qu'on n'appelait pas encore la " stagnation ", la saisie d'un des 
manuscrits de cet "essai d'investigation littéraire " intitulé 
l'Archipel du Goulag avait soudain précipité les événements. En 
septembre, une ancienne directrice d'une bibliothèque de géologie de 
Leningrad qui avait été la première dactylo de l'Archipel s'était 
pendue dans le couloir de son appartement communautaire après un 
interrogatoire par le KGB _ " victime du Goulag bien qu'elle n'y soit 
pas allée ", écrira Soljenitsyne _, précipitant par sa mort la 
publication à l'étranger de ce brûlot. En trois mois, les traductions 
en anglais, en allemand et en français (600 000 exemplaires pour le 
premier tirage) de cette oeuvre écrite entre 1958 et 1967 
paraissaient à la hâte autant pour satisfaire la curiosité du public 
que pour protéger son auteur. Dans les Invisibles (Fayard, 1992), son 
dernier livre écrit dans le Vermont et publié après le putsch de 
1991, il dévoilera tout ce qu'il avait fallu d'ingéniosité, de 
dévouement, de discrétion, de vrai courage à des gens qui 
l'aidèrent.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ne demandaient rien d'autre que de rester anonymes jusqu'à la 
fin des temps. Invisibles. Ces inconnus sans lesquels il n'aurait 
jamais pu se faire entendre. " Ecrivain souterrain ", condamné, 
pensait-il au " mutisme à perpétuité ", apprenant par coeur des 
milliers et des milliers de vers, répétant régulièrement la masse 
mémorisée, puis organisant des planques pour cacher ce qu'il avait 
écrit, trouver des relais pour transmettre ses écrits à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  " Mon sentiment profond est que je rentrerai vivant dans mon pays, 
bien que je ne sois plus jeune ", déclarait-il en 1983 à Bernard 
Pivot à " Apostrophes ". Né le 11 décembre 1918 à Kislovodsk, dans le 
Caucase, de parents propriétaires fonciers expropriés par la 
révolution, son père était mort avant sa naissance. Il avait fait à 
Rostov des études supérieures de sciences et de mathématique. 
Mobilisé en 1941, il est arrêté en février 1945 sur le front de 
Prusse orientale pour avoir critiqué Staline pour son absence de 
talent militaire dans une correspondance avec un ami. Condamné, il 
passe huit années, de 1945 à 1953, dans un camp, où il est opéré d'un 
cancer.</TEXT>
<TEXT>
  Libéré le 5 mars 1953, jour de la mort de Staline, il est envoyé en 
relégation en Asie centrale jusqu'en 1956 puis s'installe à Riazan où 
il commence son oeuvre littéraire. Il est réhabilité en 1957 et, dans 
ses mémoires, l'espion Pavel Soudoplatov publie sa demande de 
réhabilitation composée selon les règles : " (...) Depuis mon 
enfance, écrivait-il, j'ai été élevé dans l'esprit du léninisme, 
(...) c'est sans la moindre hésitation que j'ai soutenu la politique 
de notre Parti et de notre Etat soviétique. Les déclarations sévères 
que j'ai formulées dans ces lettres contre le culte de la 
personnalité qui dominait à l'époque, contre la flagornerie sans 
bornes qui s'adressait à un seul homme, aux dépens de l'esprit 
créateur du marxisme-léninisme, ont été considérées comme 
criminelles. Désormais, le culte de la personnalité est 
officiellement condamné (...) Je demande donc à être pleinement 
réhabilité et à me voir restituer les décorations que j'ai gagnées au 
combat. " (Missions spéciales, Seuil, 1994). </TEXT>
<TEXT>
  C'est Nikita Khrouchtchev qui autorise, en novembre 1962, la 
publication d'Une journée d'Ivan Denissovitch où, pour la première 
fois, on parle du bagne et de la vie quotidienne dans un camp. Après 
l'arrivée au pouvoir de Brejnev, Soljenitsyne, de plus en plus 
critiqué, publie à l'étranger le Premier Cercle et le Pavillon des 
cancéreux. En 1969, il est exclu de l'Union des écrivains, privé du 
droit de demeurer à Moscou. Il trouvera alors un refuge chez le 
violoncelliste Msitslav Rostropovitch.</TEXT>
<TEXT>
  Couronné en 1970 par le prix Nobel de littérature, il renonce à se 
rendre à Stockholm de peur de ne pouvoir revenir en Russie. Bravant 
toutes les règles et toutes les interdictions, il continue à publier 
à l'étranger. Pour empêcher par la loi des cas similaires, on va 
créer alors la VAAP, l'agence d'auteurs seul interlocuteur autorisé 
avec les éditeurs étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  Exilé à Zurich, irrité, désorienté autant par cette société 
d'abondance que par ce qu'il considère la faiblesse des démocraties 
qu'il visite, Soljenitsyne s'enferme pour écrire, publie le Chêne et 
le Veau (écrit en 1967), puis s'installe avec sa famille à Cavendish 
dans le Vermont, entreprenant un travail intensif : les deux 
dernières parties de l'Archipel du Goulag, Lénine à Zurich, puis 
s'attelle à une fresque historique gigantesque sur le temps de la 
révolution, la Roue rouge (qui s'interrompt après la mort du tsar).</TEXT>
<TEXT>
 Très critique</TEXT>
<TEXT>
 sur la perestroïka</TEXT>
<TEXT>
  Plus qu'un prophète, il reste le " dissident ", celui qui est à 
côté, selon l'étymologie russe du mot. Il jette l'anathème sur les 
médias de l'Occident, dénonce les plagiats de Cholokhov, l'autre Prix 
Nobel de littérature, règle des comptes avec les émigrés qu'il nomme 
les " pluralistes ", des " messieurs-camarades " qui, avant de 
quitter leur pays, avaient fait carrière dans le régime.</TEXT>
<TEXT>
  Puis, après 1983, il restera plutôt silencieux. La perestroïka le 
laissera longtemps dans l'expectative. Il refuse les invitations à 
participer au mouvement Mémorial et fait savoir qu'il refuse de 
revenir et qu'il s'oppose à la publication de ses oeuvres en URSS 
tant que l'Archipel du Goulag, le livre qui l'a conduit à l'exil, ne 
sera pas publié. La revue Novy Mir va publier le livre à partir de 
1989 à la suite d'un vote à l'unanimité de l'Union des écrivains, 
composée dans l'ensemble des mêmes membres qui l'avaient accusé de " 
trahir la patrie ". En 1990, la citoyenneté soviétique lui est 
restituée par Gorbatchev tandis qu'il publie un pamphlet Comment 
réaménager notre Russie.</TEXT>
<TEXT>
  Très critique sur la perestroïka, ses " désordres, ses lois 
erronées, embrouillées et indécises ", il supplie ses compatriotes 
d'opter pour une démocratie tempérée et, toujours prophète, se montre 
inquiet de la débandade économique, de l'emprise de la corruption, de 
la permanence des structures étatiques et de leur collusion avec les 
structures criminelles. En Vendée, l'an dernier, attiré davantage par 
le mythe de l'insurrection vendéenne que par la politique intérieure 
de Philippe de Villiers, il exprime ses doutes sur les fondements de 
la République française " liberté, égalité, fraternité ". </TEXT>
<TEXT>
  A Moscou, la maison que les Soljenitsyne se font bâtir ne sera pas 
prête parce que de nombreuses erreurs de construction ont été faites, 
le toit fuit et il leur faudra sans doute se loger ailleurs. Les 
débats vont bon train pour savoir s'il saura comprendre la Russie 
d'aujourd'hui. Certains ironisent à propos d'"Alexandre Vermontski ", 
comme Vitali Tretiakov dans le numéro du 24 mai de la Nezavissimaïa 
Gazeta. Il écrit notamment : " Soljenitsyne est-il un artiste génial 
? L'Histoire nous le dira... Il n'y a aucun doute en tout cas qu'il 
est génial dans l'élaboration de sa place dans l'Histoire. (...) 
Entrer en Russie non par Moscou mais par le côté opposé : Vladivostok 
! (...) Il n'y a que le soleil qui arrive en Russie par l'est tant 
tout nous arrive de l'Ouest. Dorénavant, ils seront deux : 
Soljenitsyne et le soleil. (...) Le maître rentre comme un revizor 
pour contrôler la situation dans sa patrie qu'il avait quittée contre 
son gré. (...) Des deux côtés du train (ou de l'automobile) se 
presseront : politiciens locaux, nobles dames, jeunes vierges, 
invalides, miséreux, représentants du président, commandants de 
région militaire, orchestres militaires, monarchistes et démocrates, 
clergé et sons de cloches, etc. En un mot, toute la Grande Russie 
sera traversée par l'attelage du carrosse nobélien. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
