<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008812</DOCID>
<ACCOUNT>378464</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1657</FAB>
<NUM1>950304-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FALGARONE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN FALGARONE CIVRAY (VIENNE)</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'occidentalisation</TITLE>
<TEXT> Je n'attends qu'une chose, c'est que Le Monde reflète, en proportion de son importance, le mouvement de fond qui est en train de se produire et qui 
se laisse formuler en quatre propositions seulement :</TEXT>
<TEXT>
  La Russie ne peut que s'adjoindre l'Allemagne pour devenir elle-même plus " occidentale 
" ;</TEXT>
<TEXT>
 L'Allemagne ne peut être que d'accord pour remplir cette mission ;</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ne peuvent être que d'accord avec ce mouvement, d'abord parce que 
l'Allemagne est leur principal relais d'influence dans cette direction, et surtout parce que ce 
mouvement boucle et achève l'" occidentalisation " de tout l'hémisphère Nord ;</TEXT>
<TEXT>
#  Les bureaux de la " construction européenne " ne sont plus à Paris ni à Bruxelles, mais à 
Washington, Moscou et Bonn.</TEXT>
<TEXT>
  Ce schéma a été prévu et pensé au moins déjà à l'époque du chancelier Willy Brandt 
(avec pour seule variante la " neutralité " de l'Allemagne, qui ne s'impose plus puisqu'il n'y 
a plus d'adversaire-ennemi). L'explication la plus simple est la meilleure : les Etats-Unis et 
la Russie n'ont jamais eu l'intention de se suicider pour l'Europe. Tous deux ont pensé 
cette " sortie " avec l'Allemagne. C'est fait. Grosse déception pour Paris, mais on ne va 
pas pleurer. La bande des trois lurons de l'hémisphère Nord (avec le Japon en quatrième à 
la place du mort) n'est pas si triste, et elle n'a rien contre la " construction européenne " : 
elle soupèse le dossier, qui n'est pas si lourd que ça.</TEXT>
</DOC>
