<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000139-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000139-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326522</ACCOUNT>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03011481</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,MILIEU,BLANCHIMENT,CASINO,TRAFIC DE STUPEFIANT,MEURTRE,DEPARTEMENT VAR,ELU LOCAL</SUBJECTS>
<NAMES>PIAT YANN,HYERES,SERCIA JOSEPH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LENZINI JOSE</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<TITLE>L'assassinat de Yann Piat&gt; Les enquêteurs ont interpellé une trentaine de suspects dans le Var</TITLE>
<TEXT>TOULON </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Deux jours après l'assassinat de Yann Piat, député UDF de la 
troisième circonscription du Var, et à quelques heures de ses 
obsèques, une soixantaine de policiers du SRPJ de Marseille ont opéré 
un vaste coup de filet, mardi 1er mars, à l'aube, interpellant une 
trentaine de personnes, dont nombre sont fichées au grand banditisme. 
Parmi celles-ci figurerait l'un des tueurs de Mme Piat et certains 
lieutenants de Jean-Louis Fargette, ancien " patron " du milieu 
toulonnais, assassiné en Italie au début de l'an dernier. Ces 
suspects étaient interrogés, mardi matin, dans les locaux de la 
police judiciaire alors que certains enquêteurs s'étaient installés 
dans une caserne de gendarmerie afin d'entendre plus discrètement 
quelques personnalités du monde politique du Var et d'Hyères, parmi 
lesquelles Joseph Sercia, vice-président (UDF-PR) du conseil général 
du Var (lire l'encadré). </TEXT>
<TEXT>
  Les policiers ont agi en procédure de flagrant délit sous la 
conduite de Jacques Franquet, directeur central de la police 
judiciaire, dépêché à Hyères par Charles Pasqua, ministre de 
l'intérieur, en vue de prêter main forte à Ange Mancini, directeur 
général de la PJ. En l'état actuel de l'enquête, les policiers 
exploitent les nombreuses erreurs des tueurs à moto. Si les 
enquêteurs ont retrouvé six balles ou débris de balles de type Smith 
&amp; Wesson (357 Magnum), ils s'étonnent que le tireur ait fait feu de 
l'arrière vers l'avant et de gauche à droite, que le pilote ait chuté 
à deux reprises et que les deux hommes n'aient pas tenté de faire 
disparaître le véhicule autrement qu'en le faisant brûler 
incomplètement dans le centre-ville d'une localité toute proche.</TEXT>
<TEXT>
  Ce constat n'implique pas pour autant que le " milieu " local soit 
étranger à ce crime. Mais il ne serait pas seul à avoir souhaité la 
disparition de la bouillante élue, qui ne cachait pas sa volonté 
d'assainir Hyères et, pour ce faire, de prendre la mairie. Mme Piat 
était déterminée à mettre en révision le plan d'occupation des sols 
(POS) de cette commune, la plus étendue du département qui, avec 13 
238 hectares, aiguise bien des appétits immobiliers et spéculatifs. 
Dans leurs investigations, les enquêteurs auront été surtout guidés 
par deux éléments matériels déterminants : une lettre adressée par 
Yann Piat à sa fille aînée Angéligue mais à n'ouvrir qu'après sa 
mort, ainsi qu'un " journal " dans lequel elle consignait ses 
rendez-vous, ses impressions et ses découvertes concernant ce qu'elle 
nommait l'" affairisme politico-économique ".</TEXT>
<TEXT>
  Enquêtant sur la drogue (une mission qui lui avait été confiée par 
Maurice Arreckx, président du conseil général du Var) et sur le 
blanchiment de l'argent sale, Mme Piat aurait découvert certains 
montages financiers, ce dont elle s'ouvrait notamment dans sa lettre 
au procureur de la République. Elle y évoquait de nombreux projets 
immobiliers, en particulier sur la presqu'île de Giens et dans la 
zone des Salins (450 hectares), de construction de maisons de 
retraite médicalisées, d'équipements de loisirs, de ports, de marinas 
et de résidences secondaires. Evoquant le rôle occulte du casino en 
matière de blanchiment d'argent sale ainsi que les nombreux attentats 
hyérois, Mme Piat mettait en scène et nommait les acteurs de ce 
système au sein duquel se côtoieraient malfrats et personnalités 
influentes de la politique et de l'économie d'Hyères et de sa 
région.</TEXT>
<TEXT>
  Cette enquête se déroule dans un climat délétère et d'extrême 
tension, alors qu'un tract circulait en ville, dans la journée de 
lundi, désignant Joseph Sercia comme le " responsable de l'assassinat 
de Yann Piat ". Léopold Ritondale, maire d'Hyères, aurait émis le 
désir de démissionner après avoir déclaré qu'il avait convenu de 
constituer une liste commune avec Mme Piat lors des prochaines 
municipales, avant de se retirer pour lui céder la place. Une 
affirmation contestée par les proches de la disparue : pour ceux-ci, 
ce n'est pas compatible avec l'engagement de Mme Piat en vue d'éviter 
que la commune ne se transforme en un " tourismodrome sale ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
