<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000349-19940504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000349-19940504</DOCID>
<ACCOUNT>335221</ACCOUNT>
<DATE>19940504</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,VOYAGE A L'ETRANGER;ETATS UNIS,VOYAGE ETRANGER;ETATS UNIS,ALLEMAGNE,RUSSIE,DEFENSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EXTRAIT</SUBJECTS>
<FAB>05031930</FAB>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<NAMES>RUHE VOLKER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>02 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>En visite aux Etats-Unis&gt; Le ministre allemand de la défense&gt; appelle l'OTAN à répondre&gt; aux attentes de la Russie</TITLE>
<TEXT>Le ministre allemand de la défense, Volker Rühe, en visite aux Etats-Unis, a appelé l'OTAN à répondre aux aspirations de la Russie 
en matière de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un discours devant les élèves de l'académie militaire de West 
Point, lundi 2 mai, M. Rühe a notamment déclaré : " Il est tout 
simplement naturel que la Russie veuille participer aux délibérations 
de l'Alliance lorsqu'il s'agit de questions de sécurité pour toute 
l'Europe et d'aspects stratégiques globaux. " " L'OTAN ne peut pas 
traiter la Russie comme le Tadjikistan ou l'Albanie ", a ajouté le 
ministre allemand.</TEXT>
<TEXT>
  " La Russie doit devenir un partenaire stratégique de l'OTAN et 
doit sentir qu'elle est traitée en tant que telle, a-t-il insisté. 
Nous devons soutenir la coopération avec la Russie aussi intensément 
que nous préparons l'intégration de nouveaux membres. " </TEXT>
<TEXT>
  M. Rühe avait eu des entretiens lundi à Washington avec le 
secrétaire à la défense William Perry, le conseiller du président 
Bill Clinton pour les affaires de sécurité nationale, M. Anthony 
Lake, ainsi qu'avec le numéro deux du département d'Etat, M. Strobe 
Talbott. L'essentiel de ses entretiens avait porté sur la Bosnie. _ 
(AFP.) </TEXT>
<TEXT>
  Le président Clinton réaffirme les liens en Chine entre droits de 
l'homme et clause de la nation la plus favorisée. _ A l'occasion de 
la visite à Washington du vice-premier ministre chinois, Zou Jiahua, 
le président Clinton a réaffirmé, lundi 2 mai, que le renouvellement 
de l'application de la clause de la nation la plus favorisée au 
commerce entre les deux pays dépendrait des progrès réalisés par 
Pékin en matière de droits de l'homme, notamment au Tibet. _ (AFP.)   
&gt;
                              
</TEXT>
</DOC>
