<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034726</DOCID>
<ACCOUNT>413238</ACCOUNT>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/0955</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE</SUBJECTS>
<NOM1>SERVICE CENTRAL DE PREVENTION DE LA CORRUPTION,SCPC</NOM1>
<NUM1>950922-2-006-04</NUM1>
<NAMES>CHALLE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE CHEMIN</SIP1>
<SU21>Bernard Challe n'entend pas quitter la tête du service central de prévention de la corruption, contrairement au souhait du ministère de la justice</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE DU LOGEMENT DE LA VILLE DE PARIS ATTRIBUE AU FILS D'ALAIN JUPPE</LEAD1>
<TITLE>Un service " d'expertise des soupçons " au statut des plus flous</TITLE>
<TEXT> À PEINE remis de la tourmente de l'affaire Urba, les socialistes ont tenté, en 1992, de reprendre l'initiative en lançant un vaste plan de lutte contre la 
corruption. Défendu par Michel Vauzelle et Michel Sapin le garde des sceaux et le 
ministre délégué à la justice de Pierre Bérégovoy , le projet de loi instituait notamment un 
service central de prévention de la corruption (SCPC) dirigé par un magistrat. Chargé de " 
centraliser les informations nécessaires à la détection et à la prévention " de la corruption, 
le SCPC devait être, selon le mot de M. Vauzelle, un service " d'expertise des soupçons 
".</TEXT>
<TEXT>
  Placé auprès du garde des sceaux, le SCPC n'a pourtant rien d'un service d'enquête. En 
cas d'infraction, le service est tenu de transmettre le dossier au parquet afin que la 
procédure suive son cours dans un cadre judiciaire. Saisi par des parlementaires de 
l'opposition, le Conseil constitutionnel a d'ailleurs clairement défini les limites de 
l'intervention du SCPC. Dans une décision rendue le 20 janvier 1993, il lui a interdit de 
lancer des " investigations ". " Le législateur, même en qualifiant ces mesures de 
techniques, ne les a pas définies de manière suffisamment claire et précise en les limitant à 
celles qui relèvent d'enquêtes administratives, a-t-il noté. Dès lors, cette formulation est 
susceptible d'entraîner des atteintes à la liberté individuelle sans garantie de l'autorité 
judiciaire. "</TEXT>
<TEXT>
  De la même manière, le Conseil a supprimé le droit, pour le SCPC, d'obtenir la 
communication des documents qu'il souhaitait consulter. Soulignant que le Parlement 
n'avait prévu ni motivation, ni restriction, les sages du Palais royal ont craint que cette 
disposition conduisent à des " rétentions dont le terme n'était pas fixé ". Le Conseil a 
également retiré au SCPC le droit de convocation qui était initialement prévu par la loi. " Il 
n'est pas précisé que la personne convoquée peut se faire accompagner du conseil de son 
choix, ni qu'un procès-verbal doit être dressé contradictoirement, écrivaient-ils. Le service 
peut ainsi, y compris de sa propre initiative, intervenir dans des domaines très divers de la 
vie professionnelle et privée. " Les neuf sages ont estimé que ces dispositions 
#méconnaissaient le respect de la liberté personnelle et portait des atteintes excessives au 
droit de propriété.</TEXT>
<TEXT>
  A peine installé, le SCPC a suscité rumeurs et polémiques. Chargé en 1994 de rendre un 
rapport sur la corruption et le blanchiment de l'argent sale, le juge Jean-Pierre estimait que 
le service évoluait dans un " flou juridique assez alarmant ", menant de " véritables 
enquêtes officieuses " et fonctionnant comme " une mini-centrale de renseignement ". " Il 
paraît difficile de laisser le SCPC fonctionner comme il le fait actuellement ", concluait le 
magistrat. Le secrétaire général du SCPC, Pierre-Antoine Lorenzi, contre-attaquait 
immédiatement en portant plainte pour diffamation et en demandant au garde des sceaux 
de l'époque, Pierre Méhaignerie, de se constituer partie civile à ses côtés. M. Méhaignerie 
n'avait guère apprécié ces gesticulations : invoquant le non-respect de l'obligation de 
réserve, il avait envisagé un instant de se séparer de M. Lorenzi avant de faire machine 
arrière afin de " calmer le jeu ".</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ces remous, le SCPC a rendu son premier rapport d'activité le 10 octobre 1994. " 
La décentralisation et la concentration subséquente qu'elle a entraînée de pouvoirs 
multiples entre les mains de mêmes personnes, notait le rapport, ont accru les risques de 
dérive vers les faits de corruption, de prises illégales d'intérêt, de trafic d'influence et de 
favoritisme. " Le SCPC proposait l'instauration d'une surveillance accrue des " secteurs à 
risques " comme les marchés publics de bâtiment et de génie civil, les garanties à 
l'exportation et les autorisations accordées aux nouveaux médicaments et aux exploitants 
de machines à sous. " La réponse la mieux adaptée à ce qui est devenue un véritable 
phénomène de société consiste en une politique résolue et soutenue de prévention ", 
concluait le service.</TEXT>
<TEXT>
  Un an après l'" affaire Jean-Pierre ", le SCPC est donc à nouveau plongé dans la 
tourmente. Malgré le communiqué de la chancellerie, la situation exacte de Bernard Challe 
demeurait floue, jeudi 21 septembre. La place Vendôme affirme que le chef du SCPC a 
présenté sa démission à l'issue de sa conversation avec Jacques Toubon. " Il n'y a aucune 
ambiguïté, note le ministère. La question a été très clairement abordée et tranchée. S'il n'y 
a pas de lettre de démission, c'est uniquement parce qu'il s'agit d'un haut magistrat que 
l'on ne traite pas comme un fonctionnaire. " Nommé par décret pour une période de quatre 
ans, le procureur général Challe, qui n'a guère apprécié le ton du communiqué de la 
chancellerie, a pourtant fait savoir dans la soirée du mercredi 20 septembre qu'il n'était pas 
démissionnaire. Dans cette confusion, nul ne sait encore si l'avis qui est à l'origine de toute 
cette affaire et que redoute le gouvernement sera rendu, comme prévu, lundi 25 
septembre.</TEXT>
</DOC>
