<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007568</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007568</DOCID>
<ACCOUNT>376741</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1555</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOM1>CHIRAC JACQUES</NOM1>
<NOTE>Gabriel Enkiri, ancien militant syndicaliste, a été membre du PS de 1976 à 1983.</NOTE>
<NUM1>950224-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ENKIRI GABRIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR GABRIEL ENKIRI</SIP1>
<SU11>HORIZONS - TRIBUNE PRESIDENTIELLE&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chirac le recours, aujourd'hui ou demain</TITLE>
<TEXT> CEUX qui s'apprêtent à voter Balladur disons, en gros, l'électorat conservateur ignorent sans doute qu'ils vont voter pour un nouveau mai 
68. Je suis l'un des rares à avoir prévu l'autre, celui de 1968. J'étais alors gaullien, et 
exaspéré par la politique conservatrice de Georges Pompidou (qu'Edouard Balladur 
nous rappelle tant !).</TEXT>
<TEXT>
  J'étais au chômage, il est vrai ; j'y suis resté deux ou trois mois : en ce temps-là, on 
retrouvait vite du boulot. Mais j'avais eu le temps de voir monter la crise sociale, et 
dans une " lettre ouverte " portée au journal Combat, je lançais un appel au général 
de Gaulle pour " qu'il se débarrasse de Pompidou avant qu'il ne soit trop tard ".</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, je n'ai aucun mérite à le prévoir : tout le monde voit venir l'explosion 
sociale ! A la Bourse, et dans les milieux patronaux, beaucoup la pressentent, et s'en 
inquiètent. Et c'est pourquoi, de ce côté-là, on préférerait, de loin, une " solution de 
gauche ". Jacques Delors est devenu populaire (dans les sondages... et à la Bourse) 
au lendemain du ratage du " contrat d'insertion professionnelle " par Edouard 
Balladur. C'est à ce moment-là que le patronat a réalisé qu'un gouvernement de 
droite était incapable de supprimer le SMIC, alors qu'un gouvernement " de gauche 
" avait liquidé l'échelle mobile (autre bête noire du patronat) sans provoquer la 
moindre réaction syndicale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Ni Balladur</TEXT>
<TEXT>
 l'anesthésiant</TEXT>
<TEXT>
 ni Jospin</TEXT>
<TEXT>
 le bonimenteur</TEXT>
<TEXT>
  Soudainement, Jacques Delors, adulé par le grand patronat européen, devenait 
également l'homme du patronat français. La pression est devenue si forte que 
l'émigré de Bruxelles se voyait littéralement offrir l'Elysée sur un plateau d'argent. 
Assuré du soutien patronal, Jacques Delors n'avait pas, en revanche, le soutien des 
salariés français, auxquels Jacques Delors ne s'en cachait pas il fallait imposer de 
nouveaux sacrifices.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les tenir, des syndicats puissants sont indispensables, des syndicats 
réformistes bien entendu, qui permettraient d'implanter dans notre pays un véritable 
parti social-démocrate (le rêve archéo de Jacques Delors). Or, les syndicats ne sont 
plus que des coquilles vides, où survivent des militants, sans troupes, le plus souvent 
" gauchistes ".</TEXT>
<TEXT>
  En renonçant devant un patronat et une nomenklatura éberlués, Jacques Delors a 
fait preuve d'une belle lucidité : la France, au seuil d'une explosion sociale, ne peut 
être gouvernée par un " roi fainéant ".</TEXT>
<TEXT>
  Le patronat " éclairé " n'a cependant pas renoncé à sa " solution de gauche ". 
Lionel Jospin, parrainé par Jacques Delors et sa fille, Mm Aubry, qui est déjà au 
mieux avec les principaux responsables du CNPF, pourrait faire une excellente 
doublure. S'il veut l'Elysée  et pourquoi ne le voudrait-il pas ? , il lui suffira de mettre 
beaucoup d'eau dans son vin, et de répéter, après Jacques Delors : " Je suis un 
#social-démocrate, un vrai ! ", et toutes les portes s'ouvriront devant lui.</TEXT>
<TEXT>
  Encore faudra-t-il convaincre les salariés d'accepter les sacrifices. Par le " partage 
du travail " ? Pour le patronat, la solution préconisée par M. Larrouturou offre 
l'immense avantage de réduire les salaires. Seul un gouvernement " de gauche ", je 
l'ai dit, serait en mesure de réaliser un tel exploit. Lionel Jospin sait ce qu'il lui reste 
à faire pour grimper encore dans les sondages.</TEXT>
<TEXT>
  Entre un capitalisme " sauvage " et un socialisme en pleine déconfiture partout dans 
le monde (même les peuples les plus pauvres de la Terre n'en veulent pas !), il est 
désormais possible d'inventer un modèle de développement original qui nous 
permettrait d'échapper à l'américanisation que l'actuel processus d'intégration rend 
inévitable.</TEXT>
<TEXT>
  Partout le national l'emporte sur l'international, n'en déplaise à François 
Mitterrand. Pour se frayer une voie à travers le XXI siècle, il va falloir mobiliser 
toutes les énergies, rassembler le " peuple de gauche " et le " peuple de droite " en 
un seul peuple ! Ennemi des sectarismes et des idéologies, Jacques Chirac se révèle 
disponible. Son pragmatisme se prête à merveille à la situation.</TEXT>
<TEXT>
  Entre Balladur l'anesthésiant, et Jospin le bonimenteur, il apparaît déjà comme un 
recours. En mai... ou après, s'il n'est pas élu, dès que la fracture sociale plongera le 
pays dans une crise sans précédent. C'est pourquoi il serait préférable de le porter en 
finale contre Balladur, afin de renforcer sa position pour la manche suivante.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
