<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002417-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002417-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>325085</ACCOUNT>
<PEOPLE>GENLIS FELICITE DE;DURAS CLAIRE DE</PEOPLE>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MADEMOISELLE DE CLERMONT &gt; de Mme de Genlis. &gt; EDOUARD &gt; de Mme de Duras. &gt; Postface de Gérard Gengembre, &gt; Autrement, 164 p., 79 F.&gt;  Signalon également la réédition des Mémoires de ma vie de Chateaubriand, dans le Livre de poche nº 9691, préface et notes de Jacques Landrin.&gt; &gt;DOC:AVEC DESSIN DE BERENICE CLEEVE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>216</PAGE>
<TITLE>HISTOIRES LITTERAIRES&gt; Musiques de crépuscule</TITLE>
<TIO1>MADEMOISELLE DE CLERMONT;EDOUARD</TIO1>
<TEXT>DU règne de Louis XV à la monarchie de Juillet, Mme de Genlis vécut sous tous les régimes. Ce n'était pas reposant, mais elle connaissait 
l'art de traverser les époques. Née en 1746, elle mourut le dernier 
jour de 1830, quelques mois après l'avènement de son ancien " élève 
", Louis-Philippe. Elle faisait partie de ces gens, comme Fontenelle 
et Talleyrand, qui servent d'entremetteurs entre les siècles. Dans sa 
jeunesse, Félicité jouait si bien de la harpe qu'elle lança la mode 
de cet instrument. Elle rencontra la Pompadour, Mme du Deffand, 
d'Alembert et Rousseau. Le premier lui déplut, mais elle trouva le 
second très " aimable ", ce qui n'était pas l'avis de tout le monde. 
Entrée au service des Orléans, elle " coucha " avec le futur " 
Philippe Egalité ", mais elle prêcha la vertu dès qu'elle devint la 
gouvernante de ses enfants. Mme de Genlis ou l'art de composer avec 
les circonstances...</TEXT>
<TEXT>
  Contrainte de s'exiler pendant la Révolution, elle en profita pour 
visiter l'Europe. De retour à Paris, en 1800, elle allait fonder, à 
l'Arsenal, un salon très brillant, que fréquenta notamment 
Talleyrand. Pour remercier Napoléon de l'avoir pensionnée, elle fut 
quelque temps la " correspondante secrète " de l'empereur. Elle le 
renseignait sur la vie mondaine, le climat de la France ou les 
intrigues parisiennes. Plus tard, on surnomma Félicité " la vieille 
Sibylle ". Avec tout ce qu'elle savait sur les gens, elle pouvait 
avoir des pressentiments de l'avenir ! Chateaubriand lui fit une 
visite dans sa vieillesse, un jour de 1820 ou de 1821. " Ses cheveux 
blancs offusquaient son visage, dit-il ; elle tenait une harpe entre 
ses genoux, et sa tête était abattue sur sa poitrine. (...) Elle 
promenait deux mains pâles et amaigries sur l'un et l'autre côté du 
réseau sonore, dont elle tirait des sons affaiblis, semblables aux 
voix lointaines et indéfinissables de la mort. " Il faut admirer, au 
passage, l'emploi du verbe offusquer.</TEXT>
<TEXT>
  La comtesse de Genlis écrivit énormément et conserva cette sorte 
d'appétit jusqu'à son crépuscule. Elle donna dans tous les genres : 
des traités d'éducation comme Adèle et Théodore, des romans 
historiques comme Mademoiselle de Clermont ou la Duchesse de La 
Vallière et plusieurs volumes de Mémoires. " Si quelque célébrité 
durable est réservée à Mme de Genlis, c'est comme institutrice 
qu'elle l'obtiendra ", disait Sainte-Beuve. Mais les séductions et 
les beautés de Mademoiselle de Clermont prouvent qu'il a sous-estimé 
la romancière.</TEXT>
<TEXT>
 C'est une bonne idée d'avoir réédité ce récit avec Edouard, de Mme 
de Duras. Les deux oeuvres, qui datent de 1802 et de 1825, dépeignent 
en effet les désespoirs de l'amour quand il se heurte aux " préjugés 
". Le malheur des passions lorsque les amants ne sont pas de même " 
rang social " ...</TEXT>
<TEXT>
  V IEILLE histoire, que Mme de Genlis traite d'une manière très 
classique, en petite cousine de Mme de La Fayette. D'ailleurs, son 
roman commence de la même façon que la Princesse de Clèves. Dans les 
premières pages, nous apprenons que Mlle de Clermont " fixa tous les 
yeux " quand elle " parut à Chantilly pour la première fois ". Et Mme 
de La Fayette avait écrit : " Il parut alors une beauté à la cour, 
qui attira les yeux de tout le monde. " Chez Mme de Genlis, on 
retrouve les voix et les ombres du Grand Siècle, tandis que Mme de 
Duras est imprégnée de romantisme. Elle en épouse les accents, les 
cris et les plaintes. Son héros, Edouard, est de la même famille que 
le René de Chateaubriand. Il porte comme un fardeau ce " moi " qui 
est la " source de toutes les misères de nos coeurs ". La réserve ou 
la (presque) sécheresse de Félicité, et les larmes de Claire...</TEXT>
<TEXT>
  Car Mme de Duras se prénommait ainsi. Née en 1778, elle avait 
également voyagé pendant la Révolution, allant jusqu'en Amérique pour 
se consoler, peut-être, de la mort de son père, qui avait eu le tort 
d'être girondin. Par la suite, cette jeunesse mélancolique ne trouva 
pas de compensation dans le mariage. Vers la fin des années 1800, Mme 
de Duras devint l'amie très intime de Chateaubriand, qui l'appela " 
ma chère soeur ". Mais elle eut trop vite Mme Récamier pour rivale. 
Et le charme de Juliette fit pâlir celui de Claire. En 1822, alors 
qu'il était ambassadeur à Londres, Chateaubriand écrivit 
régulièrement à l'une et à l'autre dame.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, Claire récriminait souvent, et le vicomte en avait assez 
de ces " lamentations " ou de ces " tempêtes éternelles ". Le 14 mai 
1822, il disait à Juliette : " Mme de Duras est à moitié folle à 
cause de vous, Mme de Chateaubriand grogne et voilà que vous vous 
mettez à gémir. Allons, il ne me reste plus qu'à me noyer. " Et 
d'ajouter : " C'est pourtant dommage. Je commençais à être en pleine 
fortune. (...) Le 26, le duc d'York vient dîner chez moi, et le roi 
en meurt d'envie. " L'insoutenable légèreté de l'être...</TEXT>
<TEXT>
 A VEC l'été, Chateaubriand devait se radoucir. Le 26 juillet, il 
annonçait à Claire qu'il avait acheté pour elle " une petite robe " 
dans " la Cité ". Et sa lettre se terminait par cette déclaration : " 
J'ai aussi mon hobby-horse : c'est de vous aimer. " J'ignore si les 
toilettes anglaises atténuent quelquefois les chagrins d'amour ni 
s'il est réconfortant, pour certaines personnes, d'être les hobbies 
des vicomtes qui séjournent sur les bords de la Tamise, mais cela ne 
modéra pas les tourments de Mme de Duras. Au contraire, elle ne cessa 
de dépérir. C'était une héroïne " moderne ". Elle souffrait de 
langueur. Elle avait le " mal du siècle ", et Chateaubriand n'était 
pas la seule ni même la principale raison de sa mélancolie. Claire 
était habitée, surtout, par les sentiments qu'elle portait à sa 
fille, Félicie, dont " l'éloignement affectif " la désespérait. Tant 
pis pour le vicomte ! Il ne pouvait rivaliser avec cette sorte de 
passion, devenue presque une habitude dans la littérature française.</TEXT>
<TEXT>
  Mme de Duras partit pour la Suisse, à l'automne 1827, et rejoignit 
ensuite les bords de la Méditerranée, " fuyant devant la mort qui 
l'atteignit à Nice ", comme le dit Chateaubriand. Le 14 novembre, 
elle lui avait écrit : " Je languis sur mon canapé, toute la journée. 
(...) Ma vie présente est si éloignée de ma vie passée qu'il me 
semble que je regarde un spectacle. " Chateaubriand fit l'oraison 
funèbre de Claire, dans ses Mémoires d'outre-tombe : " Mme de Duras, 
femme excellente qui me permettait de l'appeler ma soeur, (...) est 
allée mourir à Nice : encore une plaie rouverte. (...) Déjà, je 
n'appartenais plus à ces matins qui se consolent eux-mêmes, je 
touchais à ces heures du soir qui ont besoin d'être consolées. " 
Naturellement, le vicomte trouvait encore le moyen de parler de lui, 
mais c'était très beau tout de même. Et pendant ce temps, Mme de 
Genlis jouait de la harpe,dans le clair-obscur de son existence.      
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
