<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001430-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001430-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>332308</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(Creutzwald)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HAGNERE JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; Contrepoison</TITLE>
<TEXT>Le malicieux PPDA des "Guignols de l'info", sur Canal +, ouvre, après "L'image du jour", son Journal par ces mots destinés aux 
téléspectateurs: "Vous regardez trop la télévision, bonsoir!". Le 
présentateur, non moins malicieux, d'"Intérieur nuit", intéressant 
magazine culturel belge, prend congé de nous sur cette phrase: "Et 
n'oubliez pas: la vraie vie commence après la télé", référence, sans 
doute, à la "vraie vie" de Rimbaud. Et comment ne pas penser au titre 
du livre de Kundera: La vie est ailleurs? </TEXT>
<TEXT>
  La télévision, de temps à autre, nous met donc en garde contre 
l'excès qui pourrait transformer le plaisir en vice. Elle nous incite 
à nous défier d'elle, nous invite à aller voir ailleurs si la vie n'y 
est pas... plus présente, plus authentique.</TEXT>
<TEXT>
  Les producteurs de ces émissions ne sont pas idiots au point de 
vouloir scier l'antenne télé sur laquelle ils sont perchés. Ils 
peuvent se permettre ce genre de fantaisie car ils savent combien est 
forte la drogue cathodique, plus forte que les mises en garde et les 
conseils de prudence, fussent-ils répétés. Les "A boire avec 
modération" et "Fumer est dangereux pour la santé" ont-ils jamais 
enrayé efficacement le coude des "Grandgousier" et coupé... 
l'inspiration des "mégot-ïstes"? </TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est remarquable dans cette démarche, c'est que ce sont des 
émissions dignes d'intérêt qui nous incitent à considérer le petit 
écran d'un oeil critique, alors que d'autres, niaises et futiles, 
sans doute conscientes de leurs carences et craignant peut-être que 
nous n'en arrivions à prendre leurs recommandations au pied de la 
lettre, n'ont pas cette pudeur qui leur rendrait un peu d'honneur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
