<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042266</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042266</DOCID>
<ACCOUNT>422864</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1754</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE,PROTECTION SOCIALE,PROJET,REFORME,FINANCEMENT,SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NOTE>DOC : texte/légende d'un graphique.</NOTE>
<NUM1>951117-2-008-33</NUM1>
<NAMES>BVA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>M. Juppé présente un plan ambitieux de refonte du système de santé</SU21>
<SYF1>SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 PAGES - DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE SUR LA REFORME DE LA PROTECTION SOCIALE, LE MERCREDI 15 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les Français majoritairement sceptiques selon BVA</TITLE>
<TEXT> L'INSTITUT BVA a réalisé, mercredi 15 novembre dans la soirée, pour France 2 et Le Monde, un sondage sur les réactions à la réforme de la 
Sécurité sociale annoncée l'après-midi même par Alain Juppé. Ce sondage a été réalisé par 
téléphone auprès d'un échantillon de 803 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Si certaines mesures sont massivement approuvées, les personnes interrogées qui jugent, 
à 58 %, que le système de protection sociale fonctionne " plutôt mal " ou " très mal " 
montrent un certain scepticisme : 51 % pensent que les mesures décidées pour limiter les 
dépenses de la Sécurité sociale seront " plutôt pas efficaces " ou " pas du tout efficaces ". 
44 % sont d'un avis contraire.De même, 58 % des personnes interrogées, (contre 37 %) 
n'ont pas le sentiment que ces mesures " vont permettre d'assurer durablement le bon 
fonctionnement de notre système de protection sociale ". Une majorité encore plus nette 
(68 %) juge la réforme " plutôt pas ", voire " pas du tout " conforme aux engagements pris 
par Jacques Chirac pendant la campagne présidentielle. Les électeurs RPR eux-mêmes 
(48 % contre 45 %) partagent cet avis. Seul l'électorat UDF pense majoritairement (48 % 
contre 46 %) que le plan Juppé répond aux promesses du candidat Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, l'équité sociale de la réforme ne paraît pas évidente à 79 % des personnes 
interrogées par BVA, qui répondent que les efforts demandés aux personnes disposant 
d'un faible revenu, sont " trop importants ". A l'inverse, 70 % jugent que les efforts 
demandés aux personnes disposant de revenus importants ne sont " pas assez importants 
".</TEXT>
</DOC>
