<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002880-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002880-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333892</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<FAB>04221052</FAB>
<NAMES>NIXON RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>159</PAGE>
<TITLE>La mort de Richard Nixon&gt; Le " troisième mandat "</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Il se pourrait que ses années les plus importantes au service de 
la collectivité aient été celles qui ont suivi sa démission de la 
présidence. " Le propos, attribué à l'un de ses avocats, illustrait 
la dernière performance de Richard Nixon : il avait réussi une 
étonnante reconversion. Le banni de la Maison Blanche, le seul 
président américain jamais acculé à la démission, était revenu sur le 
devant de la scène publique dans le rôle de " grand sage " de la 
politique étrangère.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'il se soit trompé dans nombre de ses jugements (notamment sur 
l'URSS puis sur la Russie) n'aura jamais entamé cette image 
soigneusement reconstruite qui faisait de lui une voix autorisée, 
écoutée, parfois même crainte à Washington. Ses voyages à Moscou 
étaient des événements, précédés d'une conversation avec le président 
et suivis d'un compte-rendu à la Maison Blanche.</TEXT>
<TEXT>
  " Toujours en service "</TEXT>
<TEXT>
  Il était plus que réhabilité, il jouait un rôle, il exerçait une 
certaine influence, il accomplissait une sorte de troisième mandat. 
Que sa dernière visite à Moscou ait mal tourné _ pour avoir rencontré 
les plus farouches opposants au président Boris Eltsine, il fut snobé 
par le Kremlin _ n'avait en rien ébranlé ce statut quasi officiel d'" 
homme d'Etat à la retraite mais toujours</TEXT>
<TEXT>
 en service ". </TEXT>
<TEXT>
 Au beau milieu de la campagne présidentielle de 1992, il avait fait 
trembler l'administration Bush _ le président George Bush était 
pourtant un de ses protégés _ en tonnant contre ses hésitations à 
débloquer une aide substantielle au profit de la Russie. Il avait mis 
en garde les Américains contre tous les candidats, républicains ou 
démocrates, qui céderaient aux tentations isolationnistes de 
l'après-guerre froide (c'était un coup porté à l'indépendant Ross 
Perot et, à l'extrême droite, au candidat Patrick Buchanan, un de ses 
anciens collaborateurs). </TEXT>
<TEXT>
  En cela, Richard Nixon était fidèle à la ligne qu'il défendait 
depuis la chute du mur de Berlin. " La fin du communisme vaut 
certainement de se réjouir, expliquait-il, mais pas de céder à 
l'euphorie. " La guerre froide a été gagnée par l'Amérique, 
disait-il, mais elle peut encore être " perdue " si l'après-guerre 
froide se traduit par un repli américain, une perte du leader- ship 
des Etats-Unis, et si les " réformateurs " ne l'emportent pas à 
Moscou. Il défendait le maintien d'une politique étrangère résolument 
activiste, la continuité de la présence américaine en Europe de 
l'Ouest par le biais de l'OTAN, et ferraillait contre toute 
manifestation de protectionnisme commercial.</TEXT>
<TEXT>
  " Le commerce est la clé de la prospérité ", affirmait-il, avant de 
dénoncer les pressions contre le Japon qu'exercèrent les 
administrations Bush et Clinton. Aux côtés du président Bill Clinton, 
il milita pour la signature du traité ALENA, instaurant une zone de 
libre-échange avec le Canada et le Mexique. De même, l'homme qui 
rétablit les relations diplomatiques avec Pékin se refusait-il à 
faire dépendre les relations commerciales sino-américaines de 
l'évolution des droits de l'homme en Chine. " Le libéralisme 
économique, pariait-il, finira par ouvrir cette société fermée ". </TEXT>
<TEXT>
 Neuf ouvrages</TEXT>
<TEXT>
 de géopolitique</TEXT>
<TEXT>
 Il assénera ses vérités dans chacun de ses neuf ouvrages de 
géopoliticien certifié, qui seront tous des succès de librairie. 
Chaque conférence annuelle de la Bibliothèque Richard Nixon 
rassemblera le Gotha des anciens secrétaires d'Etat et secrétaires à 
la défense. Pourtant, l'" expert " s'est trompé, le " sage " a manqué 
de " vision ", notamment quant à l'avenir de l'URSS. L'adepte de la 
Realpolitik, l'homme qui préconisait un certain cynisme en politique 
étrangère, celui qui ne croyait qu'aux rapports de forces, qui 
survalorisait les contacts d'Etat à Etat, sans grande considération 
pour l'évolution des sociétés civiles, cet homme-là jugeait que la " 
détente ", cette forme de relations conflictuelles maîtrisées avec 
l'URSS, était l'horizon indépassable des relations entre les deux 
grandes puissances nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il faisait encore confiance à Leonid Brejnev quand l'URSS était 
depuis belle lurette en train d'interpréter la détente à son profit 
exclusif en projetant sa force et son influence en Afrique, en 
Afghanistan ou en Europe. A l'égard de Moscou, l'ancien maccarthyste 
eut, un temps, des allures de " colombe ". Il attendra la montée de 
Ronald Reagan pour tenir, à son tour, mais tardivement, un discours 
plus dur face à l'expansionnisme soviétique. Le " réaliste " Richard 
Nixon, l'homme qui se veut l'opposé du doux rêveur, sous-estime 
totalement Mikhaïl Gorbatchev et la révolution en cours à Moscou. 
Plus tard, il verra dans Boris Eltsine " l'homme du futur de la 
Russie " au moment où le président russe est de plus en plus 
affaibli... </TEXT>
<TEXT>
  Le " sage " n'était pas toujours au niveau de sa réputation. Du 
reste, celle-ci n'avait peut-être pas grand-chose à voir avec la 
pertinence, ou non, de ses avis en politique étrangère. Ce que les 
Américains semblaient par-dessus tout admirer chez Richard Nixon, 
c'était son aptitude au come-back, cette capacité à se relever de 
tous les malheurs qu'il s'infligeait, son côté malin, roublard, 
survivant aux échecs les plus retentissants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
