<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027931</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027931</DOCID>
<ACCOUNT>404167</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/1311</FAB>
<NOM1>SPENDER STEPHEN</NOM1>
<NUM1>950718-2-019-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK KECHICHIAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A LONDRES DIMANCHE 16 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Mort  de l'écrivain et poète britannique Stephen Spender</TITLE>
<TEXT> C'ÉTAIT l'un des derniers survivants de la génération intellectuelle britannique de l'entre-deux-guerres. Stephen Spender, qui est mort à 
Londres dimanche 16 juillet à l'âge de quatre-vingt-six ans, promenait, il n'y a pas 
encore si longtemps, sa nonchalance hautaine dans les grands hôtels parisiens. Dans 
sa Correspondance, Virgina Woolf, avec son aménité habituelle, écrivait en 1933 : " 
Il parle sans arrêt et finira avec les années par être d'un ennui prodigieux. Mais c'est 
un jeune et subtil poète avec un grand nez, des yeux vifs, comme un rouge-gorge 
#géant. "</TEXT>
<TEXT>
  Disciple de W. H. Auden, ami de Christoher Isherwood et de Cyril Connolly, 
Spender représentait bien cette génération d'écrivains et de poètes engagés qui avait 
l'ambition de reprendre le flambeau littéraire d'Eliot et de Yeats. Né à Londres le 28 
février 1909 dans une famille d'ascendance juive allemande, Spender perd ses 
parents avant la fin de l'adolescence. Son père était un journaliste de tendance 
libérale, sa mère " encline à des paroxysmes d'amour et de haine ". Après ses études 
à Oxford, où il dirige la revue Oxford Poetry en compagnie de Louis MacNeice, 
Stephen Spender s'engage dans les Brigades internationales en Espagne.</TEXT>
<TEXT>
 Il restera toute sa vie un homme de gauche, flirtant avec le marxisme, en rupture 
avec son milieu d'origine. Au début des années 30, cette liberté qu'il ne trouve guère 
dans l'Angleterre post-victorienne, il va, avec ses amis, la chercher dans le Berlin de 
la République de Weimar. " Nous imaginions qu'être un ouvrier, peut-être, ou faire 
l'amour avec une prostituée, c'était être réel. Nous voulions écrire de la poésie, nous 
voulions aimer, nous voulions vivre sans excuse ni faux-fuyant et nous avions le 
sentiment que la possibilité nous en était ôtée ", écrira-t-il dans sa grande 
autobiographie World within World publiée en 1951 (traduite en 1993 chez Christian 
Bourgois).</TEXT>
<TEXT>
 ESPRIT CAUSTIQUE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Mais, à côté de cette tendance hédoniste, Spender garde un profond sentiment 
d'inquiétude : " Ma nature recelait une vulnérabilité, une tendance à la haine de soi, 
à l'apitoiement sur soi, un deuil sous-jacent et perpétuel confinant parfois au 
#défaitisme spirituel qui, même à moi, dans mon milieu anglais, me semblait étranger. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La montée du nazisme marqua, pour lui comme pour tous les intellectuels de 
l'époque, la fin d'un monde : " Cette période s'acheva sur la mort d'une idée, celle 
que l'intervention de certains groupes, voire d'individus, pouvait décider du sort de la 
première moitié du XXe siècle. " C'est aussi à la fin des années 20 qu'il écrit son 
roman de formation, Le Temple. Perdu, le manuscrit de ce livre publié en Grande-
#Bretagne en 1988 (Bourgois, 1990, pour la traduction française) avait refait surface 
aux Etats-Unis. On retrouve dans ce roman toute la problématique, très gidienne, 
d'opposition au puritanisme, la quête de la sensualité et le culte de l'homosexualité 
qui marquent une part de la littérature britannique.</TEXT>
<TEXT>
  A la différence d'Isherwood, Stephen Spender restera fidèle au Vieux Continent et à 
son Angleterre natale. Outre ses journaux intimes (une sélection fut publiée en 
#France chez Actes Sud en 1990), Spender est l'auteur de plusieurs livres de poèmes 
une anthologie bilingue a paru en 1990, sous le titre Un regard, dans la collection " 
Orphée " (La Différence) et d'essais critiques. Spender avait aussi traduit Rilke, 
Büchner et Garcia Lorca.</TEXT>
<TEXT>
 Esprit souvent caustique, ne se départant jamais d'un certain humour, Spender était 
le gardien de cette part anglaise de la mémoire intellectuelle européenne : " Les 
rapports que nous entretenons avec nos contemporains sont souvent aussi 
désincarnés que ceux que nous pouvons avoir avec des morts que nous croyons 
encore vivants. "</TEXT>
</DOC>
