<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000349-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000349-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343353</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>REGION AUVERGNE,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,CONSEIL REGIONAL,ANALYSE,CHIFFRE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,FINANCES REGIONALES</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin</NOTE>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,CLERMONT FERRAND,MICHELIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>298</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; L'AUVERGNE MORCELEE&gt; VALERY GISCARD D'ESTAING EN SON FIEF&gt; L'autorité du président du conseil régional n'est pas contestable,mais sa gestion ne fait pas l'unanimité</TITLE>
<TEXT>UNE vingtaine de personnes _ des fonctionnaires en majorité _ se pressent dans la chaleur étouffante d'une petite pièce aveugle, au 
soir du 18 mai. Pour la signature officielle du contrat de plan 
Etat-région, nul n'a jugé bon de mettre les petits plats dans les 
grands. Ce n'est pas le genre de la région. D'ailleurs, les locaux ne 
s'y prêtent guère. En 1986, lorsque Valéry Giscard d'Estaing 
s'apprêtait à conquérir l'Auvergne, il s'en était pris au projet de 
construction d'un hôtel de région moderne, voulu par son 
prédécesseur, le socialiste Maurice Pourchon. Trop " dispendieux ", 
avait-il décrété, comme souvent. Son administration se contente donc 
de bureaux répartis sur trois sites, à Clermont et à Chamalières. Et 
les Auvergnats se montrent bien en peine d'en indiquer le chemin.</TEXT>
<TEXT>
  L'ostentation n'est pas le fort du président du conseil régional. 
La communication non plus, il l'admet. " Nous sommes, dit-il, une 
région discrète, qui ne se plaint pas, qui ne revendique rien, qui se 
tient à l'écart de toute structure fédératrice. " Entendez par là que 
l'Auvergne ne fait partie d'aucun Arc atlantique, ni d'aucun autre de 
ces clubs qui se mettent en avant. En fait, elle n'entretient aucune 
relation de coopération particulière avec ses voisines. Elle n'est 
pas, non plus, présente à Bruxelles. Son conseil régional est le seul 
de France, avec celui du Limousin, à ne pas avoir investi dans un 
bureau proche du siège de la Commission européenne. " Lorsque le 
besoin s'en fait sentir, je m'adresse directement à Jacques Delors ! 
" rétorque l'ancien président de la République. La méthode vaut ce 
qu'elle vaut, mais elle n'aide pas à afficher clairement les 
ambitions collectives auvergnates. A force de ne pas se manifester, 
le risque existe de se faire oublier.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'une des dernières moutures du schéma national de 
développement du territoire préparé par la DATAR, le Massif central 
apparaît dépecé, comme s'il ne pouvait survivre de façon autonome. 
Dans ce document, les experts envisagent explicitement d'associer " 
l'espace clermontois, Grenoble et le sillon alpin autour de la région 
urbaine de Lyon " en un vaste espace Centre-Est (le Monde du 19 mai 
1994). Le président de l'UDF s'en est montré d'autant plus vexé que 
la crainte de devenir un satellite de Rhône-Alpes sonne, ici, comme 
un leit motiv. Pour combattre cette funeste tendance, certains 
politiques locaux, dont le président, verraient d'un bon oeil la 
fondation d'un " grand Massif central ", englobant quelques 
départements limitrophes, qui partagent les mêmes difficultés que les 
Auvergnats.</TEXT>
<TEXT>
 La " provocation " </TEXT>
<TEXT>
 de la DATAR</TEXT>
<TEXT>
 La " provocation " de la DATAR risque de porter un coup 
supplémentaire au moral de l'Allier, du Cantal, de la Haute-Loire et 
du Puy-de-Dôme, qui n'en ont pas besoin. Les quatre départements ont 
perdu onze mille cinq cents personnes entre 1982 et 1990 (presque 1 % 
de leur population), et des emplois par milliers. Les campagnes se 
vident et les ex-ruraux continuent de venir grossir l'agglomération 
de Clermont-Ferrand. Contrairement à l'impression suscitée par la 
série de licenciements en masse des usines Michelin, la situation 
économique serait " légèrement meilleure que la moyenne nationale ", 
à en croire M. Giscard d'Estaing. Malgré tout _ les responsables 
politiques locaux ne le nient pas _, le blues auvergnat se révèle 
tenace.</TEXT>
<TEXT>
 " Normal : la région se meurt. Ce ne sera bientôt plus le parc des 
volcans, mais la réserve des Kikuyus d'Europe ! " Catherine Guy-Quint 
(PS), maire de Cournon-d'Auvergne, une banlieue éloignée de 
Clermont-Ferrand, refuse de se plier à la traditionnelle pudeur 
locale et ne se prive pas de fustiger les quelques élus du cru les " 
plus pingres de France ". Elle n'est pas près d'oublier la longue 
lutte qu'il lui a fallu mener pour obtenir un lycée sur sa commune, 
située au centre d'un bassin de soixante mille habitants, et reproche 
à l'ancien maire de Chamalières, toujours député du Puy-de-Dôme, de 
refuser d'accompagner la politique de la ville, voire de " brimer " 
les populations urbaines.</TEXT>
<TEXT>
  Au chapitre du développement de la solidarité urbaine, relégué en 
dernière page du contrat de plan, la région s'engage seulement à 
consacrer 30 millions de francs à la réhabilitation de logements 
sociaux entre 1994 et 1998 (tandis que l'Etat apportera au total plus 
de 96 millions de francs). Curieusement, les carences dans le secteur 
du logement constituent une critique que se font mutuellement le 
président et son prédécesseur. M. Pourchon joint, en outre, sa voix à 
celle des conseillers verts pour souligner le manque de réflexion 
dans le domaine de la formation des jeunes. Une nouvelle attribution 
réclamée pourtant avec insistance par l'UDF.</TEXT>
<TEXT>
 Lourde</TEXT>
<TEXT>
 ambiance</TEXT>
<TEXT>
 Et tous de souligner _ certains sur un ton approbateur, d'autres 
avec un sourire narquois _ que M. Giscard d'Estaing a choisi de s'en 
tenir aux compétences que lui confient les lois de décentralisation. 
Rien de plus. La culture, par exemple, qui n'est pas légalement du 
ressort des conseils régionaux, n'a droit qu'à 1,6 % du budget 
primitif 1994. Enfin, les observateurs locaux déplorent les 
difficultés des responsables politiques à se mobiliser pour des 
enjeux communs. L'exemple de Mécanopôle, un projet concocté par 
Michelin réunissant un musée, et un centre de recherche et de 
formation sur la mécanique, est souvent cité. Après quelques 
péripéties municipales, le dossier est finalement arrivé sur les 
bureaux du conseil général du Puy-de-Dôme, qui a accepté de prendre à 
sa charge les crédits d'études.</TEXT>
<TEXT>
  Que les quatre départements penchent, depuis les dernières 
élections, du même côté que la région ne change pas grand-chose à la 
lourde ambiance politique du cru, finit par admettre Georges Chometon 
(CDS), lui-même à la tête du Puy-de-Dôme. A cet égard, la lecture de 
l'édition d'un journal gratuit spécialement dédiée, en mai, à la 
gloire d'une Auvergne enfin triomphante se révèle édifiante. Michel 
Charasse (PS), sénateur et maire de Puy-Guillaume, y gratifie 
justement le département du Puy-de-Dome d'un coup de griffe à sa 
façon ; M. Chometon égratigne, pour sa part, l'agglomération 
clermontoise ; M. Giscard d'Estaing se plaint de la municipalité de 
Clermont-Ferrand ; et Roger Quilliot (PS), maire de celle-ci, s'en 
prend à... la DATAR. Quant aux meilleurs ambassadeurs de l'image 
locale, ils seraient, de l'avis le plus répandu, les producteurs 
d'eaux minérales grâce à leurs campagnes publicitaires, délibérément 
positives.</TEXT>
<TEXT>
 " Manque</TEXT>
<TEXT>
 d'audace "</TEXT>
<TEXT>
 Si l'autorité de l'ancien chef d'Etat n'est pas contestable dans son 
fief, sa gestion _ étriquée, " manquant d'audace et de concertation 
", selon le groupe des écologistes _, est loin d'y faire l'unanimité. 
Cependant, il est au moins un secteur où la politique régionale 
impressionne par son ampleur. Dans les quatre ans à venir, l'Auvergne 
a prévu de consacrer 300 millions de francs à la modernisation de son 
réseau routier, près du tiers des sommes annoncées dans le contrat de 
plan. L'Etat devrait apporter 1,35 milliard de francs à cette 
floraison d'autoroutes, les autres partenaires _ pour l'essentiel, 
des collectivités locales _, 327 millions de francs. Il avait déjà 
été décidé d'un rythme de financement soutenu lors des précédents 
plans (390 millions de francs en 1984 et 1,1 milliard de francs en 
1989). </TEXT>
<TEXT>
 Au rayon des grosses dépenses, l'effort pour les lycées (30 millions 
de francs) tend logiquement à décliner, tandis que les 
investissements en faveur de l'enseignement supérieur prennent le 
relais (114 millions de francs). Reste le soutien à l'économie 
régionale, proportionnellement importante, mais pas forcément 
efficace. Dans ce domaine aussi, les Auvergnats avancent en ordre 
dispersé. Autour de Clermont-Ferrand, la municipalité, 
l'agglomération, le département et la région ont chacune leur 
structure de développement, quand ce n'est pas deux. Sans parler des 
neuf chambres consulaires qui se partagent l'Auvergne. </TEXT>
<TEXT>
 Un " centre</TEXT>
<TEXT>
 du volcanisme "</TEXT>
<TEXT>
Lors de son premier mandat, M. Giscard d'Estaing nourrissait pourtant 
un projet ambitieux pour une métropole s'étendant de Gannat à 
Brioude, de Thiers à Riom et de Vichy à Issoire, soit un bassin de 
près de quatre cent mille habitants à une demi-heure, par autoroute, 
du centre de Clermont-Ferrand. Il lui avait même donné un nom : " 
Arvernia ", " en référence à Brasilia ", précise-t-il ingénument. A 
grand renfort d'études commandées à des cabinets de consultants, il 
avait arrêté une série d'actions pour renforcer ce centre urbanisé. 
Les gouvernements socialistes ne lui ont pas accordé le soutien qu'il 
attendait, déplore-t-il. Les élus, qui se sentaient éloignés de la 
future métropole, ont mis leur veto, avancent des observateurs 
locaux. Mort-né, le concept d'Arvernia a cédé la place à un programme 
intégré de modernisation de l'Auvergne, bien plus diffus.</TEXT>
<TEXT>
 Il manque toujours à l'Auvergne une " réalisation de dimension 
européenne ", admet M. Giscard d'Estaing, qui a une idée à ce sujet : 
il souhaite créer un grand centre du volcanisme, pour lequel il a 
lancé un concours national d'architectes. Une idée qui lui tient à 
coeur, le terrain est déjà retenu, les crédits arrêtés (300 millions 
de francs) et l'ouverture prévue pour l'été 1997. " Dommage que nous 
ne soyons pas consultés, commente tranquillement M. Chometon. Nous 
n'avons pas encore parlé des accès, des hôtels... La région s'apprête 
à commettre la même erreur que pour l'aire des volcans, qu'elle a 
construite seule au bord de l'autoroute. " Certains élus locaux se 
montrent plus directs : " Quand on essaie de parler travail d'équipe, 
l'ancien président de la République sort ses titres ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
