<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024692</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024692</DOCID>
<ACCOUNT>400029</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220695/1702</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,INSTANCE,DATE,GESTION,TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<NOM1>TCHURUK SERGE,ALCATEL ALSTHOM</NOM1>
<NOTE>Doc : avec un dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950623-18</NUM1>
<NAMES>LAAGE DE MEUX FRANCOIS DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>Après trois mois de résistance obstinée, Pierre Suard a remis sa démission, jeudi 22 juin,  quelques heures avant l'assemblée générale du groupe</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE : LE 22 JUIN 1995, APRES LA DEMISSION DE PIERRE SUARD</LEAD1>
<TITLE>Serge Tchuruk prend les rênes d'Alcatel-Alsthom</TITLE>
<TEXT> PIERRE SUARD s'est finalement résolu à se retirer. Le patron " empêché " d'Alcatel-Alsthom a communiqué sa démission jeudi 22 juin, dans la matinée, 
quelques heures avant la tenue de l'assemblée générale d'actionnaires et du conseil 
d'administration qui, l'après-midi, devait introniser Serge Tchuruk, actuel PDG de Total, à 
la tête du groupe.</TEXT>
<TEXT>
 Ce retrait, attendu dès mardi après-midi au siège d'Alcatel, rue La Boétie, a soulagé les 
administrateurs d'Alcatel-Alsthom qui, Marc Viénot, patron de la Société Générale, en 
tête, avaient multiplié ces derniers temps les " pressions amicales ". " Le problème n'était 
pas de le révoquer en soi. Mais plutôt de ne pas donner l'impression de bégayer ", affirme 
un administrateur. " Le départ d'un président ne se traite pas de but en blanc ! On lui avait 
déja fait comprendre deux fois qu'il devait partir. En nommant Marc Viénot président 
intérimaire le 18 mars dernier, puis en proposant Serge Tchuruk comme successeur le 31 
mai ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉFENSE MALADROITE</TEXT>
<TEXT>
 Le vrai-faux suspense aura en fait duré un peu plus de trois mois. Le 10 mars, le juge 
Jean-Marie d'Huy, en charge du dossier de l'affaire dite des surfacturations à France 
Télécom, imposait un contrôle judiciaire très strict à M. Suard en le mettant dans 
l'impossibilité d'exercer ses fonctions. Face à un conseil d'administration embarrassé par 
les usages de la place, soucieux d'" agir avec élégance ", " de mettre les formes ", comme 
on l'explique aujourd'hui, Pierre Suard, fidèle à son personnage, a fait preuve d'une 
obstination inédite. Mais aussi irraisonnée et sans issue." Le conseil d'administration a 
attendu que le [précédent] gouvernement fasse savoir à Suard qu'il devait partir. Suard a 
attendu que ce gouvernement lui fasse savoir qu'il devait rester. Et le gouvernement n'a 
pas bougé . Ni dans un sens, ni dans l'autre ", affirment d'aucuns, aujourd'hui, dans les 
allées du pouvoir. En indiquant qu'une fois installé dans le nouveau gouvernement, on s'est 
bien gardé d'intervenir.</TEXT>
<TEXT>
 " Pierre Suard a pu compter ses amis politiques " commente avec amertume un de ses-
anciens-proches. Ses amis tout court, sans doute aussi. Enfermé dans son combat-" plus 
personne n'arrivait à lui parler, à avoir prise sur lui "-, rendu de plus en plus méfiant, 
persuadé d'être la victime expiatoire d'un-voire plusieurs-complots, l'homme s'est engagé 
dans une stratégie de défense extrêmement maladroite, aussi absurde que dévastatrice. " 
Son intervention sur France 2 a été une catastrophe. On ne peut pas lancer à la face de 
l'opinion qu'on ne gagne que 400 000 francs par mois après impôt quand le pays ne parle 
que de fracture sociale. On ne peut menacer de transférer son siège à l'étranger comme si 
le monde entier vous appartenait ". Le propos et l'attitude étaient trop orgueilleux, qui 
consistaient à garder la tête haute, refuser de se justifier, de concéder le moindre geste qui 
pourrait être interprété comme un aveu de culpabilité et donc de faiblesse. Cette 
psychologie rigide, quasi militaire, l'a fait basculer.</TEXT>
<TEXT>
 Rue La Boétie, on affirme l'avoir vu revenir à son bureau après les mesures prononcées 
par le juge Jean-Marie d'Huy. " Il ne disait rien à personne. De toute façon, son contrôle 
judiciaire le lui interdisait. Mais c'était aussi autre chose, une sorte de reproche vivant ". 
Pas question de prendre du champ, de se mettre au vert. Un point d'honneur mis 
aujourd'hui à se montrer, à sortir. Il a assisté en mai aux deux petits-déjeuners électoraux 
organisés par l'hebdomadaire Le Point. Et a fréquenté expos, vernissages, lui qui les 
prisait si peu.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Suard définitivement parti (il ne demeurera pas administrateur, éventualité qui 
avait été laissée ouverte par certains chez Alcatel-Alsthom car Serge Tchuruk en a fait une 
des conditions de sa venue à la tête du groupe), sa " garde rapprochée " risque de tomber 
d'elle-même. François de Laage de Meux, numéro deux d'Alcatel-Alsthom, parvenu à l'age 
de la retraite, quittera, à la demande de M. Tchuruk, le groupe à la fin du mois.</TEXT>
</DOC>
