<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000498-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000498-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335378</ACCOUNT>
<PEOPLE>PATRIE BEATRICE,VOGELWEITH ALAIN</PEOPLE>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05041953</FAB>
<SUBJECTS>OTAGE,ELEVE,ECOLE MATERNELLE,MEURTRE,DECES,SECRET DE L'INSTRUCTION,MAGISTRATURE,SYNDICAT,POLEMIQUE,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Béatrice Patrie et Alain Vogelweith, La Mort hors-la-loi d'Erick Schmitt. La Prise d'otages de la maternelle de Neuilly. Editions Austral, 238 pages, 98 francs.</NOTE>
<NUM1>940505-2-014-31</NUM1>
<NAMES>SCHMITT ERICK,NEUILLY SUR SEINE,SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE,MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>La mort controversée du preneur d'otages de Neuilly&gt;  M. Méhaignerie pourrait engager des poursuites contre les auteurs du livre sur Erick Schmitt</TITLE>
<TIO1>LA MORT HORS LA LOI D' ERICK SCHMITT . LA PRISE D' OTAGES DE LA MATERNELLE DE NEUILLY</TIO1>
<TEXT>Le garde des sceaux, Pierre Méhaignerie, n'a guère apprécié l'attitude d'Alain Vogelweith et Béatrice Patrie, les deux 
responsables du Syndicat de la magistrature qui viennent de publier 
un livre sur la " mort hors-la-loi " du preneur d'otages de Neuilly, 
Erick Schmitt (le Monde du 3 mai) (1). Rappelant qu'une " véritable 
instruction judiciaire " a été " régulièrement " confiée à un 
magistrat de Nanterre, le garde des sceaux affirme partager l'émotion 
des magistrats instructeurs, à qui il renouvelle sa confiance. " La 
publication d'un tel ouvrage porte gravement atteinte au bon 
fonctionnement de la justice, conclut le ministère. Le garde des 
sceaux fera exercer toutes les poursuites prévues par la loi. " </TEXT>
<TEXT>
  Ces poursuites qui ne sont pas encore engagées _ le ministère 
attend que le livre soit placé en librairie _ pourraient être à la 
fois pénales et disciplinaires. Sur le plan pénal, les deux 
magistrats, qui publient dans leur ouvrage des extraits de pièces 
issues du dossier d'instruction, pourraient se voir reprocher un 
recel de violation de secret de l'instruction. Sur le plan 
disciplinaire, les qualifications sont plus floues puisque le statut 
de la magistrature de 1958, qui impose un devoir de réserve, définit 
la faute comme un " manquement aux devoirs de son état, à l'honneur, 
à la délicatesse ou à la dignité ". </TEXT>
<TEXT>
  En répouvant l'attitude du SM, le garde des sceaux rejoint 
l'indignation des associations et des syndicats de magistrats. " Il 
s'agit d'une affaire grave, estime Jean-François Ricard, président de 
l'Association française des magistrats instructeurs (AFMI). Ces deux 
magistrats font une contre-enquête et organisent une justice 
parallèle au sujet d'un dossier en cours. Ils se trompent d'époque. 
Bientôt, nous aurons droit aux tribunaux du peuple et aux grands 
inquisiteurs. Au lieu de représenter leurs collègues, ces magistrats 
les poignardent dans le dos. " </TEXT>
<TEXT>
  " Des méthodes très discutables " </TEXT>
<TEXT>
  L'Union syndicale des magistrats (USM, modérée) se dit elle aussi 
indignée. " Le Syndicat de la magistrature utilise des méthodes très 
discutables, souligne son président, Claude Pernollet. Ils sont 
partis d'un a priori et ont monté leur propre dossier en ne retenant 
que ce qu'ils veulent. Il ne s'agit pas d'un dossier contradictoire. 
Cela me paraît déplacé à deux titres : au regard de l'éthique des 
magistrats et au regard de l'éthique du responsable syndical. " 
L'Association professionnelle des magistrats (APM, droite), proteste 
pour sa part contre l'attitude " indécente " du SM. " La justice est 
régulièrement saisie, souligne son président, Alain Terrail. 
Vis-à-vis du collègue chargé du dossier, c'est professionnellement 
scandaleux. " </TEXT>
<TEXT>
  Si des poursuites pénales étaient engagées dans cette affaire, les 
deux responsables du Syndicat de la magistrature seraient attaqués 
pour la seconde fois devant les tribunaux : au mois de juillet 1993, 
Charles Pasqua, qui n'avait pas apprécié un éditorial de la revue du 
SM affirmant que la décision " d'abattre le preneur d'otages " avait 
été prise " à froid ", avait porté plainte contre le syndicat en 
diffamation (le Monde du 21 juillet 1993). Béatrice Patrie, qui 
devrait bientôt être mise en disponibilité car elle figure sur la 
liste de Jean-Pierre Chevènement pour les élections européennes, et 
Alain Vogelweith ont tous deux été mis en examen dans ce dossier. " 
Nous avons publié ce livre dans le cadre de notre mandat syndical, ce 
qui nous délivre de l'obligation de réserve, précise Alain 
Vogelweith. Il serait surprenant que des poursuites disciplinaires 
soient engagées contre des syndicalistes titulaires de mandats 
nationaux. Cela remettrait en cause le droit syndical. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
