<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003369-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003369-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322186</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CAMPAGNE ELECTORALE,ASSASSINAT POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MANOEUVRES MILITAIRES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>UKRAINE,REGION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994</SUBJECTS>
<FAB>01281956</FAB>
<NUM1>940129-2-003-61</NUM1>
<NAMES>CRIMEE,MECHKOV IOURI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 30 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>UKRAINE&gt; Second tour de l'élection présidentielle&gt; dimanche en Crimée&gt;</TITLE>
<TEXT> Divers dirigeants ont tenté de donner des signaux apaisants à la veille du deuxième tour de l'élection présidentielle qui doit se 
dérouler dimanche 30 janvier dans la République ukrainienne de 
Crimée. Avec 38,5 % des voix lors du premier tour, le très probable 
gagnant Iouri Mechkov, un nationaliste russe favorable à un retour de 
la péninsule au sein de la Russie, ne réclame plus une séparation 
formelle, mais propose d'abandonner la désastreuse monnaie 
ukrainienne au profit du rouble russe. La campagne électorale tendue 
en Crimée où les Ukrainiens sont très minoritaires a été marquée par 
quatre assassinats non revendiqués d'hommes politiques. Alors que 
Kiev avait décidé d'organiser du 24 au 27 janvier des " exercices 
militaires " en Crimée, c'est la flotte de la mer Noire 
(officiellement sous commandement commun russo-ukrainien) qui a été 
accusée jeudi par la marine ukrainienne de procéder " illégalement ", 
sans l'avoir avertie, à des manoeuvres pouvant mener à des " 
provocations " .</TEXT>
<TEXT>
  Mais alors qu'à Kiev une commission parlementaire a qualifié 
l'élection en Crimée " d'anti-constitutionnelle ", un porte-parole du 
ministère ukrainien des affaires étrangères a déclaré jeudi que le 
gouvernement " ne prendra pas de mesures pour s'y opposer ". Le 
président Kravtchouk, que le Parlement a doté la semaine dernière de 
nouveaux pouvoirs pour s'opposer à tout démembrement du pays, " 
n'usera de ceux-ci que si les dirigeants de Crimée tentent de changer 
les frontières de l'Ukraine ", a-t-il précisé. _ (AFP, UPI.)          
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
