<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000617-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000617-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343644</ACCOUNT>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,FRANCE,ALLEMAGNE,PROJET,INTERDICTION,COMMERCE,VIANDE,MALADIE ANIMALE,MALADIE</SUBJECTS>
<FAB>07051145</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,INTERDICTION,COMMERCE,VIANDE,MALADIE ANIMALE,MALADIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) En France, un rapport officiel sur les encéphalopathies subaiguës spongiformes humaines et animales, rédigé sous la direction du professeur Dominique Dormont, a été remis au gouvernement en septembre 1992. Certaines des mesures préconisées dans cet important document n'ont toujours pas été mises en oeuvre.</NOTE>
<NAMES>VEIL SIMONE,PUECH JEAN,SEEHOFER HORST,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>Craignant la maladie de la " vache folle "&gt; La France et l'Allemagne réclament une interdiction des importations de viande bovine britannique</TITLE>
<TEXT>Après plusieurs semaines d'hésitation, les autorités françaises ont décidé de s'associer à la démarche du gouvernement allemand visant à 
interdire, dans l'ensemble de l'Union européenne, les importations de 
viande bovine en provenance du Royaume-Uni. Cette décision, destinée 
à prévenir le risque _ toujours hypothétique _ de transmission de 
l'encéphalopathie bovine spongiforme (ou maladie de la " vache folle 
") à l'homme, s'est traduite par l'envoi, le 20 juin, d'une lettre 
co-signée par Simone Veil, ministre des affaires sociales et de la 
santé, et Jean Puech, ministre de l'agriculture, et Horst Seehofer, 
ministre allemand de la santé, à la Commission de Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entourage de Mme Veil, on indique que la France ne souhaite 
pas que des décisions unilatérales soient prises. En revanche, le 
gouvernement français désire que des mesures de protection soient 
prises au niveau européen. Il n'en reste pas moins que, vue de 
Londres, la position adoptée par Paris est importante : la France 
est, de loin, le principal importateur européen de viande bovine 
britannique (en 1993, 192 000 veaux vivants ont été importés en 
France). La Commission européenne pourrait répondre à la lettre des 
ministres français dès lundi prochain, lors de la prochaine réunion 
des experts européens qui aura lieu à Bruxelles le 11 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le 11 mai, le gouvernement allemand avait fait savoir qu'il 
soutenait la proposition du ministre fédéral de la santé, Horst 
Seehofer, d'interdire l'importation de viande de boeuf britannique en 
provenance de régions où sévit la maladie (le Monde du 11 mai). Le 
gouvernement de Londres avait alors immédiatement fait savoir qu'une 
telle décision, unilatérale, serait contraire au traité de Rome. 
Selon les autorités sanitaires allemandes, outre le gouvernement 
français, les responsables belges, luxembourgeois et hollandais 
seraient aujourd'hui convaincus de la nécessité d'interdire les 
importations de viande bovine britannique.</TEXT>
<TEXT>
 Des maladies indétectables</TEXT>
<TEXT>
 par des tests diagnostiques</TEXT>
<TEXT>
 Les encéphalopathies subaiguës spongiformes sont des maladies 
dégénératives du système nerveux central, toujours mortelles, qui 
touchent aussi bien l'homme que l'animal. Ces maladies sont 
transmissibles au sein d'une même espèce et, dans certaines 
conditions, d'une espèce à l'autre. Chez l'homme, il s'agit 
principalement de la maladie de Creutzfeldt-Jakob. Chez l'animal, ce 
sont la tremblante du mouton et l'encéphalopathie spongiforme bovine. 
Induites par des agents transmissibles non conventionnels, appelés " 
prions ", dont la nature reste inconnue, ces maladies sont, pour 
l'heure, indétectables par des tests diagnostiques. Elle sont en 
outre caractérisées par une très longue phase de latence clinique 
(pouvant atteindre jusqu'à trente ans) et par le fait que les 
procédés habituels de stérilisation semblent inopérants sur le prion. 
Dans ces conditions, et parce que l'on ne sait pas dans quelle mesure 
ces agents infectieux pourraient se transmettre de l'animal à 
l'homme, les autorités sanitaires des différents pays qui importent 
de la viande bovine anglaise _ le cheptel bovin britannique est 
massivement infecté par cette maladie _ semblent aujourd'hui 
s'acheminer vers une politique de prévention a priori. Tout le 
problème est de savoir s'il n'est pas déjà trop tard, l'épidémie 
ayant débuté au Royaume-Uni en 1986.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entourage de Mme Veil, on indique que l'objectif prioritaire 
est de ne prendre aucun risque sanitaire. " Le risque est a priori 
faible, voire inexistant. Mais l'absence de risque n'est pas non plus 
démontrée. "                                                       
</TEXT>
</DOC>
