<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000035-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000035-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346522</ACCOUNT>
<CHA1>Emprisonné en Uruguay, l'ancien maire de Nice devra répondre de curieux mouvements bancaires en Californie</CHA1>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,URUGUAY,EXTRADITION,VERDICT,ETATS UNIS,BANQUE</SUBJECTS>
<FAB>07303117</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,FINANCES COMMUNALES,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>MEDECIN JACQUES,NICE,COSTA REAL,NICE OPERA,BANK OF CALIFORNIA,CALIFORNIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>255</PAGE>
<LEAD1>LE 29 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Jacques Médecin, futur extradé</TITLE>
<TEXT>" J'ai vécu en Europe la fin d'une apogée et le commencement, puis l'accélération d'une décadence ", écrivait Jacques Médecin il y trois 
mois à peine, en conclusion d'un livre écrit de sa cellule 
uruguayenne. L'ancien maire de Nice, en fuite depuis le 15 septembre 
1990, sous le coup de multiples procédures judiciaires et fiscales, 
devra donc rentrer en France, et ainsi revenir sur les lieux de sa 
propre déchéance. A l'ancien maître de la cinquième ville de France, 
qui se présentait encore, à son arrivée à Punta-del-Este, comme l'" 
ex-presidente de la Costa Azul " (l'ancien président de la Côte 
d'Azur), la justice uruguayenne inflige donc un revers douloureux. La 
décision des magistrats de Montevideo, prise, vendredi 29 juillet, 
après quelques mois de tergiversations, lui ouvre la perspective d'un 
peu glorieux " come-back ", dans le rôle du détenu en attente de son 
procès.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, l'accord donné par l'Uruguay à l'extradition de Jacques 
Médecin est susceptible d'un recours devant la Cour suprême de ce 
pays, que les avocats de l'ancien maire de Nice s'apprêtent à 
déposer, dans le délai légal de deux semaines. Mais ils ne se font 
guère d'illusions. Passé ce délai, indiquait vendredi l'un des 
magistrats de Montevideo, le transfert du prisonnier de Punta del 
Este " dépendra de la célérité de la justice française ". Visé par un 
mandat d'arrêt simple (du 12 octobre 1990) et deux mandats d'arrêts 
internationaux (des 9 avril 1992 et 1 juillet 1993), le maire déchu 
ne s'est jamais privé de dénoncer le " complot politique " dirigé 
contre lui, la " justice marxiste " dont il serait victime, le " vide 
sidéral " des dossiers d'accusations. Ignore-t-il que, depuis sa 
fuite rocambolesque il y a près de quatre ans, au cours d'un 
déplacement officiel au Japon, ces dossiers se sont sensiblement 
épaissis ? </TEXT>
<TEXT>
  On n'en finirait pas de recenser toutes les étapes de ce parcours 
judiciaire : l'ouverture d'une information judiciaire pour fraude 
fiscale à Grenoble, en juillet 1991 ; la condamnation à un an de 
prison pour ingérence, le 22 juillet 1991, assortie d'une 
interdiction à vie d'exercer toute fonction publique ; sa mise en 
cause pour corruption dans une enquête sur la SEREL, société de 
signalisation routière, dont le PDG, Francis Guillot, affirmait, en 
novembre 1993, avoir été " racketté " par l'ancien maire de Nice et 
lui avoir versé 4 millions de francs pour l'obtention de certains 
marchés publics, etc. Curieusement, le même M. Guillot a adressé la 
semaine dernière une déclaration au juge niçois chargé de 
l'instruction de ce dossier, pour affirmer que sa "contribution 
financière " n'était destinée qu'au financement des campagnes 
électorales de Jacques Médecin, " sans qu'il y ait jamais eu la 
moindre volonté d'enrichissement personnel de sa part ". Revirement 
qui permit aux avocats de l'ancien maire de Nice de réclamer aussitôt 
l'application d'une loi d'amnistie que M. Médecin, pourtant, a 
toujours vilipendée... </TEXT>
<TEXT>
  Les secrets de l'alchimie médeciniste, qui transformait avec 
constance l'argent public en fonds privés, n'étaient pas tous aussi 
rudimentaires. Reconverti dans la vente de tee-shirts à son arrivée 
en Uruguay, Jacques Médecin n'avait pas tardé à emménager dans une 
somptueuse hacienda, dont le luxe avait fort impressionné quelques 
policiers français qui en avaient pris des photos, en novembre 1991, 
profitant d'un congrès d'Interpol qui se tenait... à Punta-del-Este. 
Quelques mois plus tôt, le propriétaire des lieux niait pourtant 
avoir jamais " reçu de commissions ", ni " possédé de comptes aux 
Etats-Unis ". Or l'enquête sur les comptes de l'association 
Nice-Opéra, conduite à partir de 1989, a depuis démontré le 
contraire.</TEXT>
<TEXT>
 Maintes fois évoqué, le contrat conclu le 5 mai 1982 par cette 
association, dont le président était M. Médecin lui-même, avec la 
société panaméenne Costa Real, prévoyait officiellement la recherche 
" de nouveaux chanteurs aux USA pour l'opéra de Nice " contre le 
paiement d'honoraires trimestriels de 12 000 dollars. Deux versements 
furent effectués durant l'année 1983, sur le compte de la Costa Real 
à l'agence de Beverley Hills de la Bank of California, tout près du 
domicile américain de Jacques Médecin.</TEXT>
<TEXT>
Communiqué par le fisc dès 1989, un dossier douanier affirmait que ce 
compte était en réalité celui de M. Médecin, sur la foi de documents 
saisis chez un architecte niçois, Georges Margherita, et des 
déclarations de ce dernier (le Monde du 28 novembre 1989). Les 
investigations menées aux Etats-Unis ont permis, depuis, de conforter 
ce soupçon.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi les policiers, agissant en vertu d'une commission rogatoire 
internationale délivrée par le conseiller Armingaud, de la cour 
d'appel de Grenoble, le 27 juin 1990, ont-ils établi que la société 
Costa Real Estate, créée le 14 avril 1982 à Panama, était en réalité 
dirigée par deux hommes d'affaires proches de M. Médecin, Jean 
Filippi et Jean-Paul Rossier, tous deux résidant en Suisse. Inquiet 
des développements de l'enquête française, le premier ouvrit le 
compte à la Bank of California, puis adressa en février 1991 à la 
direction de la banque une télécopie précisant la nouvelle adresse de 
la société et lui demandant d'être prévenu au cas où l'agence 
recevrait " une quelconque demande concernant le compte ". Interrogée 
par la police, Mme Morelli, gestionnaire de ce compte à Los Angeles, 
a confirmé que M. Médecin disposait du pouvoir de signer et 
d'endosser des chèques, ce dont il ne se priva pas.</TEXT>
<TEXT>
 Plus de deux millions de dollars</TEXT>
<TEXT>
  Au dossier du conseiller Armingaud figurent aujourd'hui les preuves 
de ces opérations : la liste des mouvements sur le compte 075-031942, 
qui mentionne plusieurs endossements au nom de Jacques Médecin, ainsi 
qu'une série de chèques à l'ordre de la Costa Real, dont certains 
portent, au dos, la signature de l'ancien maire de Nice. Daté du 8 
février 1983, l'un de ces chèques est carrément signé par M. Médecin, 
à l'ordre de la Bank of California, pour un montant de 383 500 
dollars. Les archives de la banque, détruites tous les cinq ans, 
n'ont cependant pas conservé la trace de toutes les entrées et 
sorties d'argent.</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêteurs y ont néanmoins retrouvé celle des deux virements de 
Nice-Opéra, les 7 septembre et 14 octobre 1983. Pour le reste, 
l'examen des registres de la banque montre à l'évidence que M. 
Médecin usait du compte de la Costa Real comme d'un compte personnel, 
dont les mouvements, le plus souvent inférieurs à 1 000 dollars, 
correspondaient aux dépenses courantes. M. Médecin et son épouse 
Ilène, d'origine américaine, séjournaient alors fréquemment en 
Californie, et l'aéroport de la ville de Nice avait même ouvert une 
liaison directe avec Los Angeles qui faisait bien les affaires de son 
maire... Interrogé par le FBI à la demande de la justice française, 
Allan Smiley, le signataire de l'un de ces chèques encaissés par 
l'ancien maire de Nice sur le compte de la Costa Real, expliquera 
benoîtement qu'ayant été invité par M. Médecin à passer des vacances 
en 1985, il avait été accueilli par le directeur de Nice-Opéra, 
Lucien Salles. Et ce dernier, à la demande du maire, avait pris en 
charge la totalité de ses dépenses. En retour, il avait établi un 
chèque de 2 297,25 dollars le 10 avril 1985 à l'ordre de " Lucien 
Salles Costa " qu'il dit avoir remis à Ilène Médecin. Dirigeant de 
plusieurs sociétés, M. Smiley avait déjà signé un chèque de 3 300 
dollars, le 29 juillet 1983, directement à l'ordre de Jacques 
Médecin, tiré sur le compte d'une agence immobilière... </TEXT>
<TEXT>
  Au total, entre juillet 1983 et février 1986, plus de deux millions 
de dollars sont ainsi passés par le compte californien de Jacques 
Médecin, dont l'argent de l'opéra de Nice n'a constitué, à 
l'évidence, qu'une faible part de l'approvisionnement. A partir de 
1986, sans que la raison en soit officiellement connue, l'activité du 
compte se réduira, ses avoirs ayant été en partie transférés en 
Suisse, sur deux comptes ouverts à l'Union de banque suisse (UBS) à 
Genève et dont les policiers ont découvert l'existence aux 
Etats-Unis. Gérés par Jean Filippi et Jean-Paul Rossier, ces deux 
comptes pourraient, selon la justice française, abriter le reste du 
trésor entassé par Jacques Médecin, au temps où il redoutait le " 
complot socialo-fasciste " acharné à sa perte... &lt;
</TEXT>
</DOC>
