<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001452-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001452-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344512</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>HOTELLERIE,RESTAURATION,CELIBAT,CONSOMMATEUR</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DOYERE JOSEE</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; HUMEUR&gt; Célibataires</TITLE>
<TEXT>FURIEUSE! J'étais furieuse l'autre jour. Oyez plutôt. J'étais loin du journal (quartier où j'ai mes habitudes, pour le déjeuner) et loin de 
chez moi, et j'ai eu la prétention, dans une de ces "Café, Brasserie, 
Restaurant", d'aller manger un "steak-frites" ou un "plat du jour" 
quelconque. Il faut bien nourrir la bête. Il était une heure et demie 
passée, et la salle où s'alignent en rangs serrés les minuscules 
tables carrées en Formica, ornées de demi-nappes de papier gaufré, 
commençait à se vider. Un garçon s'est précipité à ma rencontre et, 
quand j'ai eu affirmé: "Je voudrais déjeuner", m'a conduite à une 
table coincée derrière un pilier. Sur mon glacial: "Vous n'avez rien 
de plus près des toilettes?", il m'a désigné une autre table "pour 
personne seule", située loin de la terrasse, dans un coin mal 
éclairé, en plein passage, entre le comptoir et les cuisines... J'ai 
tourné les talons et suis sortie, exaspérée.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'à l'heure de presse on cherche, dans un restaurant, à servir un 
maximum de clients, je peux le comprendre; et on ne va pas laisser 
une personne seule occuper une table de quatre, au risque de refuser 
toute pitance à trois ou quatre affamés qui prétendent ne pas être 
séparés. Mais quand il y a de la place, et que c'est la fin du 
service! A vrai dire, je crois que c'est devenu un automatisme. Le 
malheureux qui a provoqué mon ire, fatigué d'une déjà longue journée 
de travail, a agi par réflexe... Et c'est ce réflexe-là qui me 
choque.</TEXT>
<TEXT>
Dans les hôtels, même chose: si vous êtes en déplacement pour le 
travail et que vous ayez eu le malheur de demander une chambre pour 
personne seule, vous vous retrouvez au bout du couloir, dans un 
rabicoin sans lumière, où il ne reste, entre le lit étroit et le 
bureau-commode-support-de-télévision-et-de-téléphone, qu'un petit 
passage, la salle d'eau étant réduite à sa plus simple expression... 
En voyage organisé, si vous voulez bénéficier d'une chambre 
convenable, il vous faudra acquitter une somme rondelette en 
supplément, à moins d'avoir accepté de partager votre intimité avec 
un inconnu de votre sexe.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, le célibataire, même momentané, est mal traité, où qu'il 
aille. Pourtant, si j'en crois les statistiques, le nombre des 
"familles unipersonnelles" ne cesse d'augmenter: jeunes solitaires 
momentanés, divorcés "pas pressés d'en reprendre", veufs et veuves 
sur le retour, tous ces gens-là aimeraient bien qu'on s'occupe d'eux 
avec un peu plus de considération dans les hôtels ou les 
restaurants.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a sûrement des solutions élégantes à trouver. Les patrons des 
cafés, restaurants et hôtels, qui passent leur temps à gémir contre 
la dureté des temps et la désaffection de leurs hôtes, devraient 
prendre conscience de cette évidence: l'essentiel de leur clientèle 
future, ce sont les personnes seules. Les chouchouter, les recevoir 
aimablement (sinon chaleureusement, on n'en demande pas tant!) serait 
sans doute le meilleur moyen de les "fidéliser", de les inciter à 
venir plus souvent et à revenir. Vous croyez qu'ils y pensent?        
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
