<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004106</DOCID>
<ACCOUNT>371611</ACCOUNT>
<CHA1>1 " Le vainqueur a déjà été désigné. Il est élu. Il n'y a pas à le choisir, il y a à le célébrer. Circulez, il n'y a plus rien à voir ! ", a ironisé le député des Vosges accompagné des parlementaires obert Pandraud et Eric Raoult.</CHA1>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1130</FAB>
<SUBJECTS>CAMPAGNE ELECTORALE,SONDAGE POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950201-8</NUM1>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD ET JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>" L'homme qui sait faire monter les sondages " s'engage pleinement  en faveur de Jacques Chirac</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 30 JANVIER 1995 A BONDY</LEAD1>
<TITLE>La campagne de Philippe Séguin</TITLE>
<TEXT> APRÈS ses discours de Lyon et de Nancy (Le Monde daté 18-19 décembre 1994 et 21 janvier), Philippe Séguin est intervenu, pour la troisième fois 
depuis le début de la campagne, lundi à Bondy, à la manière d'un candidat. Les fois 
précédentes, il était aux côtés de Jacques Chirac. Lundi, dans la banlieue nord-ouest de 
Paris, il était seul, avec les parlementaires RPR du département, parmi lesquels Robert 
Pandraud et Eric Raoult. Et à voir ces quelques dizaines de jeunes enthousiastes vêtus de 
tee-shirts du RAP (Rassemblement pour une autre politique) " Chirac-Séguin, le bon cap ", 
c'était à se demander parfois qui fait campagne.</TEXT>
<TEXT>
  " Arrêtez donc de croire qu'il va y avoir une élection présidentielle ! Arrêtez de croire 
qu'il va y avoir une campagne, un débat, des explications, toutes choses si vulgaires, a 
ironisé, tout d'abord, le président de l'Assemblée nationale. Le vainqueur a déjà été 
désigné. Proclamé. Fêté. Encensé. Adulé. Il est élu. Il n'y a pas à le choisir, il y a à le 
célébrer. Ça n'est plus la peine de vous déranger. Circulez, il n'y a plus rien à voir ! " A 
Bondy, le " vainqueur " anonyme a surtout été hué.</TEXT>
<TEXT>
  " L'homme qui a fait monter les sondages de vingt points ", comme l'appelle M. 
Pandraud, en faisant référence à la campagne référendaire sur le traité de Maastricht, 
trouve matière dans la suffisance affichée par l'autre camp à creuser la différence. " 
L'alternative Chirac-Balladur résume peut-être à elle seule la véritable alternative à 
laquelle se trouve confrontée la société française ", a expliqué M. Séguin. Pour le 
président de l'Assemblée nationale, le débat sur le rôle de l'Etat a été " étouffé " pendant 
vingt-cinq ans, en raison de la menace communiste. Maintenant que ce n'est plus le cas, " il 
s'agit surtout de savoir si l'Etat doit être oui ou non porteur d'un projet, s'il doit et peut être 
autre chose qu'un prestataire de services ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour le député des Vosges, il ne s'agit pas d'un débat théorique. Un exemple : " Ou bien le 
chômage, l'exclusion seront des problèmes sociaux, ou bien ils seront un problème de 
société. Et la politique ne sera pas la même (...). Dans un cas, l'Etat sera l'ordonnateur de 
la charité publique, dans l'autre, il sera le fer de lance de la réforme sociale. " Philippe 
Séguin imagine déjà " le jour où les républicains sauront accepter l'oubli des anciennes 
disputes pour procéder au rassemblement " autour du " pacte républicain ".</TEXT>
<TEXT>
 Comme il l'avait déjà expliqué à Nancy, il revient " à Jacques Chirac d'incarner ces 
principes et cet espoir ". Dans une longue suite de sous-entendus narquois, M. Séguin 
s'amuse à expliquer " l'initiation douloureuse mais nécessaire " qu'a vécu M. Chirac, ces 
derniers mois. " Il lui restait à comprendre qu'il n'y a jamais trop d'illusions à se faire sur 
les hommes. Que chez certains la fidélité cède parfois le pas à l'intérêt. Que la solidité des 
convictions ne résiste pas toujours à la vigueur des appétits. " Désormais, l'homme est " 
prêt, car il est libéré, libéré des attaches partisanes, des faux consensus, des compromis 
nécessaires, des compagnies encombrantes, des conformismes obligés ".</TEXT>
<TEXT>
  A tous ceux qui, commme lui, demeurent proches au maire de Paris, M. Séguin fait encore 
remarquer que, " partant d'où nous sommes partis ", cette fidélité ne saurait s'expliquer 
par des ambitions personnelles. Encore sait-il bien ce qu'il adviendrait de " nos pauvres 
personnes ", si, comme il le croit, l'élection n'est pas acquise. Au même moment, Nicolas 
Sarkozy, qui était le premier invité de la nouvelle émission politique de France 2, " La 
France en direct ", confirmait sa volonté de voir la direction du RPR changer de mains 
dans l'hypothèse d'une victoire du candidat Edouard Balladur. " Ce serait quand même 
plus logique que ceux dont le choix aura été confirmé par les électeurs se retrouvent à la 
direction ", a déclaré le ministre du budget.</TEXT>
</DOC>
