<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036344</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036344</DOCID>
<ACCOUNT>415270</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/1304</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FRAUDE,POT DE VIN,EAU,FINANCES COMMUNALES,FINANCES DES PARTIS,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>CARIGNON ALAIN</NOM1>
<NUM1>951004-2-011-35</NUM1>
<ORI1>LYONde notre envoyé spécial&gt;</ORI1>
<NAMES>DUTARET JEAN LOUIS,THULL PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<SOT1>L'ancien ministre met en causeles pratiques douteuses del'ensemble de la classe politique</SOT1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Au procès Carignon, l'accablante  subornation de témoins</TITLE>
<TEXT>   " Le délit de subornation de témoin jette un jour très désagréable sur cette affaire. " 
Cette phrase a d'autant plus de poids qu'elle vient des bancs de la défense. Pourtant ce 
n'est que le prélude d'une plaidoirie avant l'heure que Me François Gibault, avocatd de 
Jean -Louis Dutaret, impose au tribunal pour tenter d'effacer les effets dévastateurs 
produits par l'évocation des pressions dont plusieurs témoins auraient fait l'objet. Le 
président le laisse faire, mais il est trop tard. Malgré les efforts de l'avocat, l'audience a 
subi une rotation.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat avait pourtant commencé par une série de lectures rapides des dépositions 
faites par les témoins lors de l'instruction. Leur absence à l'audience à cet instant était 
plutôt favorable à la défense, dans la mesure où la simple lecture d'accusations aussi 
graves laisse la porte ouverte à toutes les contestations. Mais c'est surtout la réponse ou 
l'absence de réponse des prévenus qui a jeté un trouble irréparable. Autant les arguments 
utilisés dans le débat sur la corruption avaient souvent le mérite d'apporter un éclairage 
différent de celui de l'accusation, autant le discours des prévenus sur la subornation 
manque de conviction.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRESSIONS ? </TEXT>
<TEXT>
  La principale accusation est portée par Patrick Thull, ancien secrétaire de la mairie de 
Grenoble, qui a changé sa déposition entre le 12 avril et le 13 juillet 1994. Dans ses 
premières auditions, il donnait à Jean-Louis Dutaret un rôle effacé et dégageait la 
responsabilité d'Alain Carignon dans la reprise du passif du Dauphiné News par la 
Lyonnaise des eaux. Entendu à nouveau au mois d'octobre, il revenait sur ses déclarations 
en affirmant avoir subi des pressions. A l'audience, la semaine dernière, il refusait 
d'utiliser un mot aussi fort.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Louis Dutaret prend la balle au bond et répond : " Dans le procès-verbal de 
confrontation, il dit aussi qu'il n'a pas subi la moindre pression. En fait, M. Thull n'était pas 
très à l'aise parce que j'avais en ma possession la note de synthèse signée par le procureur 
général de Lyon et qui circulait au-delà de la chancellerie. J'y suis désigné par M. Thull 
comme le vice-maire. Je dis à M. Thull : " Décris ton rôle et limite le mien. " Je lui 
demande seulement de rétablir la vérité. " Mais M. Thull avait aussi mis en cause Alain 
Carignon, qui serait intervenu auprès de Gérard Longuet. Ce dernier aurait ensuite 
demandé à M. Thull, alors employé par le conseil général de Lorraine, de ne pas " charger 
" un ministre du même gouvernement " par solidarité politique ". " J'ai eu une 
conversation avec M. Longuet, admet M. Carignon, mais sans le solliciter. On en a parlé 
au hasard de la conversation, mais je ne lui ai jamais demandé de faire des pressions. " 
Une partie civile lui demande si c'est lui qui a remis la note de synthèse du parquet général 
à M. Dutaret, mais l'avocat n'obtiendra de l'ancien ministre que cette seule réponse : " La 
note m'a été remise par mon cabinet, elle circulait dans le cabinet. "</TEXT>
<TEXT>
  Aux témoignages d'un chauffeur et d'une ancienne secrétaire qui font également état de 
pressions, Alain Carignon oppose l'état de " panique " dans lequel se seraient trouvées " 
ces personnes, malmenées de toutes parts, et qui voulaient sortir d'un bureau de police ". 
Et les débats deviennent confus lorsque l'on évoque le rôle trouble tenu par certains 
avocats qui se sont retirés du dossier et qui n'ont pas fait l'objet de poursuites.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " QUELQUES AVANTAGES "</TEXT>
<TEXT>
  La subornation paraissait un délit mineur par rapport au vaste dossier de la corruption. 
Mais, à la lumière d'un débat pourtant relativement court portant sur ce délit, l'infraction 
reprochée peut avoir pour effet de consolider une thèse qui présentait des aspects fragiles 
ou tout au moins laissés dans l'ombre par l'application de la procédure correctionnelle, qui 
n'impose pas que chaque détail du dossier soit examiné à l'audience.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, la défense avait promis de fournir un dossier justifiant que les vols en avion-taxi 
n'étaient pas tous imputables à M. Carignon. Ce volumineux dossier, remis aux juges lundi 
matin, n'a fait l'objet que d'un bref échange entre les parties et sera examiné par le tribunal 
au cours de son délibéré selon une méthode certes légale mais préjudiciable à l'audience 
publique.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin des débats proprement dits, avant les plaidoiries des parties civiles, Jean-Louis 
Dutaret a déclaré : " Je ne suis ni un Mazarin ni une éminence grise, je suis seulement 
quelqu'un qui a mis ses intérêts au service de la politique " ; de son côté, Alain Carignon a 
affirmé : " Je peux avoir commis des erreurs, mais j'ai cru prendre en toute bonne foi une 
bonne décision pour la ville. Mais, en aucune manière, je n'ai directement ou indirectement 
sollicité une contrepartie. "</TEXT>
<TEXT>
  Et tout en admettant avoir bénéficié de " quelques avantages ", sans pour autant avoir 
renoncé à son indépendance, l'ancien ministre lançait cette phrase inquiétante : " Dans la 
dernière décennie, il n'y a pas un homme politique qui n'ait pas utilisé des avions privés, 
des bureaux à Paris, ou qui n'ait pas tenté d'influencer un journal, mais aucun d'entre eux 
ne s'est senti lié par une contrepartie. "</TEXT>
</DOC>
