<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003285-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003285-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360989</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,INFORMATIQUE,CIRCUIT INTEGRE,MALFACON</SUBJECTS>
<FAB>11261762</FAB>
<NAMES>INTEL,NICELY THOMAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-39</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>SCIENCES&gt; Confirmé par la firme américaine d'informatique&gt; Un défaut de fabrication est détecté sur les microprocesseurs Pentium d'Intel</TITLE>
<TEXT>Un défaut de fabrication a été détecté sur certains des microprocesseurs de type Pentium commercialisés par la firme 
américaine Intel. Le problème a été révélé le 7 novembre dans une 
publication spécialisée par Thomas Nicely, un mathématicien de 
l'université de Lynchburg (Virginie). Un porte-parole d'Intel en a 
confirmé l'existence vendredi 25novembre, après que les informations 
de M. Nicely eurent été reprises par le Wall Street Journal et le New 
York Times.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Intel, il s'agit d'un défaut mineur, détecté en juin et 
corrigé immédiatement. La compagnie n'a pas jugé utile de retirer du 
marché les microprocesseurs défectueux. En effet, a affirmé le 
porte-parole, en usage normal, ce défaut n'est susceptible 
d'entraîner une erreur qu'" une fois tous les vingt-sept mille ans en 
moyenne ". La compagnie n'accepte donc son remplacement que si 
l'utilisateur démontre qu'il a recours à des calculs poussés.</TEXT>
<TEXT>
  Des analystes cités par le Wall Street Journal estiment à " au 
moins deux millions " le nombre de puces affectées. Le problème est 
d'autant plus sérieux pour Intel que le défaut porte sur une partie 
du microprocesseur consacrée aux " opérations à virgule flottante ", 
une capacité que la firme américaine avait précisément mise en avant 
pour prendre pied dans le domaine des " stations de travail " 
utilisées pour le calcul scientifique. Le New York Times affirme 
qu'au célèbre Jet Propulsion Laboratory de Pasadena (Californie), des 
ordinateurs équipés du Pentium ont été arrêtés par mesure de 
précaution.                
</TEXT>
</DOC>
