<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044208</DOCID>
<ACCOUNT>425223</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1666</FAB>
<SUBJECTS>ATHLETISME,SPORTIF,FEMME</SUBJECTS>
<NOM1>SERGENT PALLUY ANNETTE</NOM1>
<NUM1>951202-2-020-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOLLY PATRICIA</AUTHOR>
<SIP1>PATRICIA JOLLY</SIP1>
<SOT1>L'ancienne double championne du monde ne convoite pas le titre européen, nouveau venu dans le calendrier des courses de fond</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SPORTS &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Annette Sergent-Palluy est saturée de cross &gt;</TITLE>
<TEXT>ANNETTE SERGENT-PALLUY  participera, samedi 2 décembre, au deuxième championnat d'Europe de cross-country sans autre véritable 
ambition que de défendre, sur le parcours boueux et accidenté d'Alnwick, la médaille 
d'argent remportée par l'équipe de France féminine l'an passé.</TEXT>
<TEXT>
 Qualifiée d'office sur ses bons résultats au Mondial, disputé au même endroit en mars, 
l'ancienne double championne du monde de la spécialité (1987 et 1989) n'a guère le choix. 
Son enthousiasme pour le fond est intact, mais l'épreuve qui  l'attend au Royaume-Uni lui 
paraît déraisonnable, incompatible avec ses aspirations. " Refuser cette sélection me 
poserait trop de problèmes, soupire-t-elle, mais, honnêtement, je n'ai pas assez travaillé 
pour prétendre à quoi que ce soit sur le plan individuel. "</TEXT>
<TEXT>
 Créé l 'année dernière, et organisé  déjà à Alnwick  à la mi-décembre, ce championnat 
d'Europe arrive mal à propos dans une saison qui ne s'achèvera que fin mars, en Afrique 
du Sud, avec le championnat du monde.</TEXT>
<TEXT>
 CONSOLER LES EUROPÉENS</TEXT>
<TEXT>
 La création de l'épreuve européenne est largement controversée : est-ce un subterfuge 
pour consoler les Européens (plus particulièrement les hommes) avec  quelques médailles 
dans un sport archi-dominé par les coureurs africains Est-ce un argument supplémentaire 
pour attirer les sponsors en période d'austérité  ?</TEXT>
<TEXT>
 " Même s'il s'agit de promouvoir l'athlétisme, déclare Annette Sergent-Palluy, il faut 
rester réaliste. Les championnats d'Europe et du monde  ont lieu en alternance dans les 
autres disciplines. Pourquoi le cross ne s 'alignerait-il pas ? Il faut cesser de presser les 
athlètes comme des citrons. "</TEXT>
<TEXT>
  La jeune femme, haute comme une poupée et forte de quinze titres nationaux en  demi-
fond, aime les défis, mais le programme qui se profile l'affole un peu : " Comment être en 
forme pour deux épreuves à quatre mois d'intervalle, alors  que je dois également réaliser 
en avril les minima sur 5 000 ou 10 000 mètres  pour les JO d'Atlanta. Je risque d'être 
obligée de renoncer au Mondial de cross. " </TEXT>
<TEXT>
Les yeux cernés trahissent l'intensité des lourdes séances d'entraînement de la sociétaire 
de l'ASU Bron, sur le stade coincé entre les champs et l'autoroute dans la banlieue 
lyonnaise. Pascal Palluy, président du club et époux attentif,  vérifie l'état du balisage du 
cross organisé par  la commune dont sa femme est  " employée municipale ". " Je lui dois 
beaucoup ", concède doucement Annette.  Le couple d'ex-étudiants en psychologie a 
toujours formé une équipe soudée : " La course est une passion que nous vivons à deux. Je 
m'entraîne deux fois par  jour, et, quand il fait nuit ou qu'il pleut, Pascal court parfois avec 
moi. Cela nous aide tous deux à mieux comprendre la vie que nous menons. Il a souvent  
fait office de masseur ou même de coach lorsque je m'entraînais seule en 1991 et en 1992.  
Il s'est totalement investi ; peu d'hommes auraient accepté de vivre  ainsi dans l'ombre, 
surtout pour une discipline si peu prestigieuse. "</TEXT>
<TEXT>
 STRESS DES GRANDS ÉVÉNEMENTS</TEXT>
<TEXT>
 Samedi, Pascal sera au bord du parcours avec Gérard Pézerat, un vieil ami athlète  qui a 
pris Annette sous sa houlette il y a deux ans. Tous deux forment l'univers  quotidien de la 
championne et représentent un précieux soutien. " Pour évaluer  le stress des grands 
événements, l'entourage et l'environnement comptent beaucoup, avoue Annette. Je 
#regrette que l'aspect psychologique de la préparation  reste un sujet tabou pour la 
Fédération française d'athlétisme. Dès qu'on l'aborde, on est soupçonné de faiblesse, alors 
qu'il s'agit simplement de gérer  au mieux la réunion d'athlètes qui ne  se fréquentent 
jamais en dehors des compétitions. C'est pour cela que certains finissent par s'isoler, par 
créer une  petite cellule de fonctionnement individuel. Mais cela demande des moyens et 
un  certain niveau, ou encore une capacité à ne pas se laisse raffecter par les critiques. "</TEXT>
<TEXT>
 Après l'heure de gloire, Annette Sergent-Palluy a connu un long passage à vide, après le 
Mondial de cross d'Aix-les-Bains en 1990. " J'étais tenante du titre, se souvient-elle, et je 
voulais tellement confirmer en France  que je suis arrivée totalement à bout sur le plan 
physique et nerveux ; j'ai été blessée. Mais je ne voulais pas arrêter sur un échec et vivre 
avec de  mauvais souvenirs, après avoir tant consacré à mon sport. " En " fondeuse " qui  
se respecte, Annett e serre donc les dents et puise du courage dans les paroles  des deux 
hommes qui croient en elle.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai compris très jeune qu'il vaut mieux n'attendre aucun soutien extérieur, dit-elle. 
Mais, passé trente ans, c'est plus dur. On vous répète chaque jour  que le déclin de vos 
performances est naturel, que vous avez eu une belle carrière, qu'il est temps de songer à 
avoir  un enfant. C'est pire que le froid ou la boue, il faut vraiment tenir mentalement.  Au 
moins en hommage à M. Martinet, le prof de gym qui  m'a donné le goût de  courir quand 
j'étais gamine, et qui est décédé il y a quelques semaines. C'est  pour lui que, samedi, je 
serai là. "</TEXT>
</DOC>
