<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000234-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000234-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339211</ACCOUNT>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,BANQUE,BLANCHIMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,BELGIQUE,PROJET,LIBERATION,INCULPATION,FRAUDE,ENQUETE,OPA</SUBJECTS>
<FAB>06011352</FAB>
<SUBJECTS>;DEMENTI,COMMUNIQUE,BLANCHIMENT,</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDUSTRIE MECANIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>FOTI VALENTINO,FIMO</NAMES>
<NAMES>PB FINANCE</NAMES>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,MADELIN ALAIN,BARROT JACQUES</NAMES>
<NAMES>SCHNEIDER,PINEAU VALENCIENNE DIDIER,COFIMINES,COFIBEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>Alors que le groupe Schneider se défend de toute activité de " blanchiment d'argent "&gt; Le parquet belge demande la prolongation de la détention de Didier Pineau-Valencienne</TITLE>
<TEXT>Le parquet belge a demandé, mercredi 1 juin, la prolongation " de quelques jours " de la détention préventive de M. Didier 
Pineau-Valencienne, PDG de Schneider, " le temps de terminer les 
commissions rogatoires " en Suisse et en Belgique. La chambre du 
conseil du tribunal de première instance de Bruxelles, qui délibère 
sur une éventuelle remise en liberté du président de Schneider, 
devait faire connaître sa décision mercredi midi.</TEXT>
<TEXT>
  En prison depuis vendredi 27 mai à Bruxelles. Il est inculpé de 
faux en écriture, usage de faux, escroquerie, faux dans les comptes 
annuels, infraction relative à la tenue de la comptabilité et abus de 
confiance. La chambre du conseil devait aussi se prononcer sur la 
mise en liberté du banquier italien Valentino Foti, en détention 
préventive depuis vendredi à Bruxelles. La reprise de la cotation des 
actions de Schneider a été différée mercredi matin dans l'attente 
d'un communiqué, a indiqué la Société des Bourses françaises (SBF). </TEXT>
<TEXT>
  Mardi 31 mai, Schneider a à nouveau catégoriquement démenti, dans 
un communiqué, les " rumeurs calomnieuses " selon lesquelles le 
groupe et son PDG auraient pu être associés à "des activités de 
blanchiment d'argent ". " Le groupe Schneider confirme de la manière 
la plus catégorique le démenti qu'il avait opposé en octobre dernier 
à ces rumeurs contre lesquelles des plaintes pour diffamation ont été 
déposées. Le groupe Schneider n'acceptera pas qu'il soit porté 
atteinte gravement à son image et à celle de son président-directeur 
général au travers d'un amalgame indigne. " Schneider fait allusion 
aux interrogations suscitées par l'incarcération de Valentino Foti, 
dont la banque Fimo détenait une participation dans la société PB 
Finance, dans laquelle les filiales belges du groupe Cofibel et 
Cofimines détenaient aussi des parts. Schneider rappelle notamment 
que Cofibel et Cofimines sont " devenues actionnaires strictement 
minoritaires de PB Finance dès 1988 et ne sont plus actionnaires 
aujourd'hui de cette structure ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans la journée du 31 mai, trois personnalités de la majorité _ 
Valéry Giscard d'Estaing, Alain Madelin et Jacques Barrot _ ont 
apporté leur soutien à M. Pineau-Valencienne. M. Giscard d'Estaing, 
président de l'UDF, a souligné que " l'incarcération avant jugement 
est un acte très grave " et que les décisions de justice doivent " 
être prises avec beaucoup de soin, de réflexion et de responsabilité 
".                                 
</TEXT>
</DOC>
