<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000591-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000591-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327010</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>PEINTURE,FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>03041551</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Musée des Beaux-Arts, 20, quai Emile-Zola, 35000 Rennes ; tél. : 99-28-55-85. Jusqu'au 25 avril.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; ARTS&gt; DE DÜRER à FRIEDRICH, à Rennes&gt; Images des Allemagnes</TITLE>
<TIO1>DE DURER A FRIEDRICH</TIO1>
<TEXT>Echange de générosités et de portefeuilles : ceux du Musée de Rennes, riches de dessins italiens, ont été prêtés au Wallraf-Richartz Museum 
de Cologne, lequel a envoyé en Bretagne quelques liasses de dessins 
allemands. Elles font une exposition dénommée " De Dürer à Friedrich 
", appellation plus lyrique qu'exacte puisque un tiers à peu près des 
oeuvres sont postérieures à Friedrich. Le XIX siècle d'outre-Rhin 
pèse même si fortement dans l'accrochage que ce dernier n'est pas 
loin de se diviser en deux : des primitifs à la Réforme d'une part, 
du romantisme à la première Guerre mondiale de l'autre. Entre les 
deux, conventionnels, habiles pour les meilleurs, banals pour la 
plupart, quelques dessins évoquent un dix-huitième allemand qui ne 
fut que le reflet appauvri du dix-huitième français.</TEXT>
<TEXT>
  De la section ancienne, il peut suffire d'observer qu'elle compte 
deux Dürer, dont une Sainte-Catherine à la plume, agenouillée au 
milieu des plis cassés de sa robe, et d'autres encres d'élèves et 
imitateurs de Dürer, Schäuffelein aux martyrs athlétiques et 
courroucés, et Schn, aux compositions arrêtées et rustiques. Le 
maniérisme est représenté par des esquisses toutes de courbes, 
spirales et gesticulations.</TEXT>
<TEXT>
  Passée la longue crise de la Réforme, qui a affaibli pendant plus 
d'un siècle l'art allemand, s'ouvre l'âge du paysage, le plus souvent 
panoramique et sentimental. La Vue du Rhin avec le château de 
Fürstenberg, signée de Schütz, additionne les poncifs, une ruine sur 
un rocher d'un côté, le fleuve encaissé de l'autre, un promontoire où 
se frottent deux chèvres élégiaques au centre. L'architecte Schinkel 
rêve des forteresses gothiques, celles où le Graal attend Parsifal. 
Sur des mers nocturnes, la lune dessine un blanc reflet 
triangulaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'Italie, le Tyrol, la Suisse ou de plus humbles contrées inspirent 
aux peintres en voyage des visions de précipices, de sapinières 
obscures, de masures délabrées et de châteaux aux toitures pointues. 
Une continuité d'une irréprochable cohérence traverse le siècle, de 
Friedrich à Bcklin en passant par la Vision de la cathédrale de 
Cologne de Statz, belle comme une affiche de chemins de fer. Ces 
imagiers usent d'un métier appliqué ; ils ne se satisfont pas des 
effets de touches à la Corot ; ils énumèrent les feuilles des arbres, 
les rides de l'étang, les tiges des roseaux. Que la minutie de 
l'illusionnisme nuise passablement au lyrisme auxquels ils aspirent, 
ils ne s'en inquiètent guère. </TEXT>
<TEXT>
  Au reste, s'il leur faut pousser plus loin l'expression, ils logent 
quelque allégorie ou quelque scène de tragédie dans le panorama. Les 
sorcières, pour faire peur à Macbeth, s'enveloppent dans un grand 
voile noir tourbillonnant digne de Blake, l'application en plus. Les 
cavaliers de l'Apocalypse font du saut d'obstacles dans les nuages. 
Abel meurt au milieu d'une foule d'anges et de démons cependant que 
Dieu le Père plane au-dessus du crime, la barbe retroussée par la 
vitesse. Il est difficile de prendre tout à fait au sérieux ces 
imageries qui sentent l'effort et le tire-ligne.</TEXT>
<TEXT>
  Mieux, infiniment mieux, valent les vues urbaines crayonnées par 
Menzel, un nu naturaliste de Hans von Marées, un autoportrait 
désillusionné de Liebermann qui fait songer à Beckmann et un beau et 
vibrant portrait de sa femme par LovisCorinth. Grâce à ces dessins, 
l'exposition rhénane finit bien, comme elle avait commencé, par des 
oeuvres où l'observation et l'analyse l'emportent sur le pathos et 
les lieux communs du panthéisme forestier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
