<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042698</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042698</DOCID>
<ACCOUNT>423403</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/1907</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,SYNDICAT,INSTANCE,CONGRES,POLEMIQUE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951121-2-018-02</NUM1>
<ORI1>ROANNE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CFDT,CFDT BANQUES,PARIS BANQUES,SPUCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>La victoire, au sein de la principale organisation du secteur, des opposants à la ligne confédérale pourrait rendre le dialogue social plus difficile</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20EME CONGRES, ROANNE, DU 14 AU 17 NOVEMBRE 1995 :BERNARD DUFIL ELU SECRETAIRE GENERAL,LE 14 NEVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La fédération CFDT-Banques est menacée d'implosion</TITLE>
<TEXT> Principale organisation du secteur, la CFDT-Banques est-elle menacée d'implosion ? A l'issue de son vingtième congrès, qui s'est tenu du 14 au 17 
novembre à Roanne, cette fédération, à l'histoire déjà tumultueuse, se prépare à des 
lendemains difficiles. Ce qui aura des répercussions sur le contenu du dialogue social au 
sein de cette profession.</TEXT>
<TEXT>
  Entre les agents des réseaux bancaires soumis à une concurrence de plus en plus aiguë et 
ceux des établissements semi-publics (Banque de France, caisses d'épargne...) davantage 
protégés, cette fédération, qui revendique 20 000 adhérents, a toujours connu des 
difficultés à parler d'une seule voix. Aujourd'hui, le fossé semble plus large que jamais. 
Alors que cette fédération est structurée en soixante-dix-sept syndicats locaux et en cinq 
branches professionnelles (Association française de banques, Crédit mutuel, Crédit 
populaire, caisses d'épargne et établissements semi-publics, services financiers), le 
congrès a été largement dominé par l'opposition entre deux syndicats : Paris Banques, et le 
Syndicat parisien semi-public et des caisses d'épargne (Spuce).</TEXT>
<TEXT>
  De loin le plus puissant de la fédération, le premier rassemble surtout les grandes 
banques (Crédit lyonnais, BNP, Société générale...) et présente la particularité de se situer 
dans la droite ligne de la confédération. En revanche, le second, dirigé par les militants de 
la Caisse d'épargne, se situe nettement plus à gauche et s'oppose régulièrement à Nicole 
Notat. Si ce dernier domine la fédération depuis longtemps, Jean-Luc Wabant, secrétaire 
général depuis 1987, parvenait jusqu'ici, tant bien que mal, à concilier les deux extrêmes. 
Souvent en désaccord avec Edmond Maire, Jean Kaspar puis Nicole Notat, cet homme, 
issu de la Société générale, gardait conscience des difficultés économiques du secteur et, 
en privé, reconnaissait la nécessité de transformer les règles du jeu social beaucoup trop 
contraignantes. Mais, à l'issue d'une " crise de management ", Jean-Luc Wabant n'est plus 
secrétaire général.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques jours avant le congrès, le secrétaire général adjoint, Bernard Dufil avait, en 
compagnie de trois autres membres de la commission exécutive, prévenu les militants : 
c'est lui ou nous. Le congrès a tranché : Bernard Dufil a été élu secrétaire général.</TEXT>
<TEXT>
  Y aura-t-il changement de ligne ? Bernard Dufil, quarante-cinq ans, employé de la Caisse 
d'épargne de Paris, s'en défend. " Entre Jean-Luc Wabant et nous, il n'y a pas de 
différence d'orientation politique, juste un problème de pratique syndicale. " Les résultats 
des votes semblent démentir cette analyse. Lors de l'élection des trente et un membres du 
conseil fédéral, le " parlement " de la fédération, le syndicat Paris Banques n'a réussi à 
faire élire qu'un seul de ses quatre candidats. Son secrétaire général, Ohan Toufanian, chef 
de file des modernistes, a été très nettement battu, tout comme Jean-Luc Wabant.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " A CÔTÉ DE LA PLAQUE "</TEXT>
<TEXT>
  L'élection de la commission exécutive, composée en principe de sept membres, est à 
l'avenant. Bernard Dufil et ses trois colistiers ont été réélus. Un représentant de la Basse-
Normandie, département connu pour son opposition farouche à la ligne confédérale, y fait 
son entrée et deux postes restent vacants. La nouvelle commission exécutive présente 
donc trois caractéristiques : elle est incomplète, politiquement homogène, malgré la 
diversité de la fédération, et, surtout, elle ne compte aucun représentant de la branche 
AFB, la plus importante du secteur.</TEXT>
<TEXT>
 Claude Audrain, responsable de cette branche AFB, elle-même divisée entre " 
confédéraux " et " anti-confédéraux ", ne cache pas son désappointement. " Nous sommes 
complètement à côté de la plaque. C'est l'appareil anti-confédéral qui a pris le pouvoir. Le 
risque est que les établissements se replient sur eux-mêmes. La BNP, le Crédit lyonnais, 
les Banques populaires et les autres partisans d'une politique contractuelle signeront des 
accords dans leur coin. Si leur signature est contestée par la fédération, le litige se 
tranchera à la confédération. "</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où les syndicats reprochent au patronat bancaire de ne pas vouloir mener de 
négociations importantes au niveau de la branche, mais de tout ramener au niveau des 
entreprises, la CFDT a pris le risque d'accélérer ce mouvement.</TEXT>
</DOC>
