<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000245-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000245-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346787</ACCOUNT>
<PEOPLE>OSTROVSKI ALEXANDRE</PEOPLE>
<CHA1>Paris Quartier d'Eté propose un spectacle du théâtre Vakhtangov de Moscou, Coupables, innocents, d'Ostrovsky, dans la mise en scène de Piotr Fomenko.</CHA1>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08021602</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Du 3 au 7 août. Le spectacle commence au Théâtre de l'Athénée, à 20 heures, et se poursuit au Grand Hôtel. Renseignements et réservations : 40-28-40-33.</NOTE>
<NAMES>FOMENKO PIOTR,THEATRE VAKHTANGOV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>DANS LE CADRE DU FESTIVAL PARIS QUARTIER D'ETE</LEAD1>
<TITLE>THEATRE&gt; Piotr Fomenko un Russe à Paris</TITLE>
<TIO1>COUPABLES INNOCENTS</TIO1>
<TEXT>C'est un sexagénaire aux yeux pâles, un Slave. Pour Piotr Fomenko, le mystère du théâtre, des relations entre comédiens et personnages, 
entre metteur en scène et comédiens, n'est pas à éclaircir plus que 
le mystère de la vie, il est à vivre. " Pourquoi le théâtre ? Au nom 
de quoi continue-t-il ? A quoi sert-il ? Je ne sais pas, c'est ainsi. 
Notre existence est trop courte, trop dure pour essayer de résoudre 
ces problèmes. Il n'y a rien à expliquer ", dit-il. Très jeune, il a 
compris le secret, peut-être même le mécanisme du théâtre et de sa 
nécessité. " C'était pendant la guerre. J'étais un enfant. Ma mère 
travaillait à la coordination des hôpitaux. Elle dormait dans son 
bureau, et moi à côté d'elle. Nous avons été bombardés, il y a eu une 
explosion épouvantable. Voilà que le canapé sur lequel j'étais couché 
s'est envolé, et moi, je me disais : c'est du théâtre... "</TEXT>
<TEXT>
  Élève au Théâtre d'art de Moscou, Piotr Fomenko s'est un moment 
dirigé vers le cinéma, où il a exercé toutes sortes de métiers. Mais 
sans la scène il ne se sentirait pas lui-même. C'est pourquoi il se 
sent proche d'Ostrovsky, qui a écrit cinq ou six pièces sur le monde 
des comédiens, qu'il connaissait intimement. Coupables, innocents en 
fait partie. C'est un mélo, une tragi-comédie, un vrai drame, une 
vraie comédie. Tous les genres s'y mêlent : " Comme dans la réalité. 
La pièce est aussi chaotique que notre monde. Avec émotion et 
dérision, elle parle de la grandeur et du ridicule des comédiens. Les 
comédiens russes possèdent par nature et par culture l'ironie 
nécessaire, l'énergie vitale, une terrible capacité à souffrir, et en 
même temps à vivre le chaos. On peut parler d'ivresse totale, 
d'irresponsabilité vis-à-vis de leur métier. Ce mélange pourtant leur 
donne une profondeur, dont la plupart du temps, ils ne sont pas 
conscients ".</TEXT>
<TEXT>
  A son âge, Piotr Fomenko a forcément traversé les dures années 
d'orthodoxie idéologique. Il a travaillé dans les studios, les petits 
théâtres. Il fait partie de ceux qui ont réussi à ne pas se laisser 
entamer par le dogmatisme. " Notre existence ressemble aux 
couvertures en patchwork, où se juxtaposent toutes les couleurs. 
Grâce à cette situation conflictuelle qu'il s'agissait de dénouer 
quotidiennement, j'ai peut-être été conduit jusqu'à la mise en scène 
".</TEXT>
<TEXT>
  La mise en scène, selon Piotr Fomenko, est un métier solitaire. 
Bien sûr, il y a la collaboration étroite avec le scénographe, le 
chorégraphe, les musiciens et, surtout, les comédiens. A l'occasion 
l'auteur de la pièce. Mais, " auteur " du spectacle, le metteur en 
scène l'est sans partage. Plus qu'un métier, Piotr Fomenko voit dans 
cette activité une cruelle façon de vivre qui s'impose, impose une 
attitude d'autorité, une façon de regarder le monde, de se regarder 
et de travailler sur son expérience, sur sa souffrance, une façon 
d'être qui ne se s'arrête jamais.</TEXT>
<TEXT>
" L'art des conventions "</TEXT>
<TEXT>
  Dans la Russie d'aujourd'hui, la question n'est plus de biaiser 
avec une orthodoxie idéologique, mais de ne pas se laisser entraîner 
par le déferlement désordonné des modes et des mouvements. " La 
notion d'écoles est devenue très fragile. On la vend, on s'en sert 
pour spéculer. Chacun arrive avec ses particularités. Comme chez 
vous, chacun veut tout de suite affirmer son identité. Mais alors se 
pose la question : comment tirer profit de ces contrastes, 
reconnaître les règles, les conventions. Le théâtre est l'art des 
conventions. Les comédiens qui les ignorent ne parviennent pas à 
exister physiquement et psychologiquement sur le plateau. De la même 
manière, toutes les formes de mise en scène conceptuelle qui ignorent 
les comédiens engendrent un théâtre mort-né ".</TEXT>
<TEXT>
  A Moscou et à Saint-Pétersbourg débarquent de jeunes artistes qui 
arrivent de toutes les régions de Russie. Le pays est si vaste, si 
divers que la comparaison avec ce qui se passe en France, entre Paris 
et la province, serait dérisoire. " Les cultures nationales sont 
effectivement multiples, contrastées. Il ne s'agit plus de les 
unifier, de les rattacher à une idéologie centrale. Notre tâche est 
désormais d'enrayer le processus maladif de séparation qui les 
menace, de renouer des liens. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
