<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031679</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031679</DOCID>
<ACCOUNT>409335</ACCOUNT>
<DATE>19950828</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260895/1757</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,REMANIEMENT MINISTERIEL,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOM1>MADELIN ALAIN</NOM1>
<NUM1>950828-2-018-05</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>La démission d'Alain Madelin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ALAIN JUPPE ANNONCE A BORDEAUX LA DEMISSION D'ALAIN MADELIN, MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, DE SON GOUVERNEMENT LE 25 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>LES REACTIONS POLITIQUES ET SYNDICALES</TITLE>
<TEXT>  Jacques Toubon. Le garde des sceaux a affirmé, vendredi 25 août sur TF 1, que " la décision qui a été prise est entièrement justifiée ". " La volonté de 
réforme doit rester ouverte, a expliqué M. Toubon, et pour qu'elle reste ouverte, elle doit 
se traduire par un changement maîtrisé, qui comporte en particulier une concertation avec 
toutes les parties intéressées. "</TEXT>
<TEXT>
  Hervé de Charette. Le ministre des affaires étrangères, vice-président de l'UDF et 
délégué général du Parti populaire pour la démocratie française (PPDF), a regretté la 
démission de M. Madelin, en estimant que " son intelligence aiguë, son dynamisme et sa 
liberté d'esprit manqueront au gouvernement ".</TEXT>
<TEXT>
  Gilles de Robien (UDF-PR). Le président du groupe UDF de l'Assemblée nationale " 
regrette que l'imagination, la créativité et les convictions d'Alain Madelin ne puissent plus 
s'exprimer dans le cadre de l'action gouvernementale ", en ajoutant toutefois que " l'action 
réformatrice requiert un large consensus de la part des Français, qui ne peut être obtenu 
en mettant dans le collimateur une certaine catégorie de citoyens ".</TEXT>
<TEXT>
  Philippe de Villiers (MPF). Le président du Mouvement pour la France a estimé que la 
démission d'Alain Madelin " sonne le glas de toute véritable réforme de la société 
française ". " Quelle déception pour les électeurs qui avaient entendu le message de 
rupture du candidat Chirac ", a ajouté l'ancien candidat à la présidence de la 
République.</TEXT>
<TEXT>
  François Hollande (PS). Le secrétaire national du Parti socialiste pour les questions 
économiques estime qu'" en pleine préparation des choix budgétaires, à quelques jours de 
la présentation au Parlement de la loi de finances, le départ du ministre chargé de 
l'économie crée plus qu'un désordre, il affaiblit un gouvernement constitué depuis à peine 
trois mois ". M. Hollande ajoute que " l'exécutif paye aujourd'hui toutes les ambiguïtés de 
la campagne de Jacques Chirac ".</TEXT>
<TEXT>
  Robert Hue (PCF). Le secrétaire national du Parti communiste, qui avait appelé, jeudi, à " 
une riposte vigoureuse " contre les propositions de M. Madelin, a affirmé, vendredi 25 
août, que la démission du ministre le " conforte dans l'idée que la volonté de changement, 
qui est forte dans le pays, peut contraindre ce pouvoir de droite à des reculs et qu'il est 
nécessaire de se rassembler pour y parvenir ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Louis Viannet (CGT). Le secrétaire général de la CGT, a déclaré : " Ce qui vient de se 
produire révèle des frictions, sans doute répétées, entre le ministre des finances et le 
premier ministre, mais l'unanimité des réactions des organisations syndicales a confirmé 
que vouloir s'en tenir à la ligne Madelin, c'est aller tout droit vers des situations très 
conflictuelles et sérieuses. "</TEXT>
<TEXT>
  Nicole Notat (CFDT). La secrétaire générale de la CFDT a jugé que la démission d'Alain 
Madelin, " marque véritablement que le gouvernement ne souhaite pas avancer vers des 
réformes de régression sociale ". C'est " un accident pour le gouvernement, mais il nous 
reste des questions sur la manière dont le gouvernement va maintenant procéder pour 
engager les choses sérieuses ".</TEXT>
<TEXT>
  Marc Blondel (FO). Le secrétaire général de Force ouvrière a déclaré qu'" on sentait 
bien qu'il y avait une tension permanente " au sein du pouvoir. " Depuis les élections, le 
gouvernement n'avait pas pris une position très nette sur les grands problèmes 
économiques et le fait de retarder successivement les décisions et les orientations n'était 
pas un élément de clarification. "</TEXT>
<TEXT>
  Alain Deleu (CFTC). Le président de la CFTC a estimé que " l'état de la société française 
ne permet plus les écarts de langage sur les questions importantes, car cela provoque des 
réactions très vives ". Il a souhaité que soit choisie une politique " qui construise le 
redressement de l'économie avec les salariés, et non pas contre les salariés. Cela va 
beaucoup plus loin que de savoir s'il faut toucher ou pas à l'âge de départ en retraite des 
fonctionnaires ".</TEXT>
</DOC>
