<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010420</DOCID>
<ACCOUNT>380870</ACCOUNT>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1201</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,GASTRONOMIE,SOCIOLOGIE,ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950316-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-37</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Français préfèrent toujours les repas traditionnels</TITLE>
<TEXT>  ENTRÉE, plat, fromage ou dessert. Dans le Sud-Ouest, plus que partout ailleurs en France, l'on respecte la sainte trilogie du repas complet. Dans cette 
région, 74 % des déjeuners et dîners pris à domicile comportent ces trois éléments contre 
une moyenne de 62 % des repas dans l'ensemble de la France, selon l'étude réalisée 
auprès de 2 000 foyers en 1994 et rendue publique lundi 13 mars par le Cidil (Centre 
interprofessionnel de documentation et d'information laitières).</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les habitants du Nord (dans 43 % des cas) et de l'Est (dans 36 % des cas) 
se contentent parfois d'un repas sans entrée. A l'échelle nationale, cela n'est vrai que pour 
environ un quart des repas. Le plat unique est même de rigueur au nord dans 20 % des 
déjeuners et dîners familiaux, alors que dans l'ensemble de la France seuls 5 % des repas 
sont aussi frugaux. " Un phénomène qui tient sans doute au fait que les plats principaux du 
Nord et de l'Est sont riches ", analyse-t-on au Cidil. Si la structure des repas demeure 
habituellement très classique avec une forte prédominance du " menu complet traditionnel 
", les Français dînent de plus en plus léger, et dans 31 % des cas n'hésitent pas à se priver 
d'entrée.</TEXT>
<TEXT>
  A contrario, il n'est pas question de se priver de dessert (40 % des repas se terminent 
avec un fruit) ou de fromage (40 % également). Dans un tiers des cas, les Français 
consomment au moins deux douceurs salées ou sucrées après le plat principal. Les jeunes 
privilégient desserts lactés et glaces, les hommes sont " très fromage ", leur passion ne 
faisant que croître avec l'âge. Les femmes penchent plutôt pour les fruits et yaourts. Tous 
limitent leur consommation de desserts à partir de vingt-cinq ans, au profit du fromage.</TEXT>
<TEXT>
  De manière générale, les Français ne cèdent que relativement rarement aux sirènes des 
restaurants et autres fast-foods. Bon gré mal gré, ils continuent de prendre 85 % de leurs 
repas chez eux. Chez les moins de trente-cinq ans, qui déjeunent volontiers dehors, petit-
déjeuner et dîner constituent même les trois quarts des repas à la maison. C'est à Paris et 
en région parisienne que la consommation à domicile est la plus faible, alors que les 
habitants du nord et de l'ouest de la France sont plus casaniers que la moyenne des 
Français.</TEXT>
<TEXT>
  Le petit-déjeuner, pris par 91 % des Français " le plus souvent assis dans la cuisine ", est 
le repas le plus pris à domicile et dure vingt minutes en moyenne, contre trente pour le 
dîner. Statistiquement, c'est très exactement à 8 h 11 que la tartine beurrée plonge dans le 
café au lait. Avec la chicorée, pain, beurre, lait et confiture restent les vedettes du matin. 
Le chocolat ne représente que 38 % des produits consommés et les céréales 12 %.</TEXT>
</DOC>
