<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037591</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037591</DOCID>
<ACCOUNT>416975</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/0952</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,CESSATION,VERDICT</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>951013-2-006-34</NUM1>
<NAMES>COTTE BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Le procureur de Paris n'a pas voulu provoquer la chute du gouvernement&gt; VERBATIM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE 3 PAGES - L'AFFAIRE DU LOGEMENT D'ALAIN JUPPE - CLASSEMENT DU DOSSIER</LEAD1>
<TITLE>" Les éléments constitutifs du délit sont caractérisés "</TITLE>
<TEXT> DANS SON COMMUNIQUÉ publié mercredi 11 octobre, le parquet de Paris déclare : " Par lettre du 26 septembre 1995, l'Association pour la défense 
des contribuables parisiens, représentée par Me Arnaud Montebourg, avocat à Paris, a 
dénoncé au parquet les conditions dans lesquelles M. Alain Juppé, alors adjoint au maire 
de Paris chargé des finances, a pris à bail et conservé la jouissance de locanux d'habitation, 
propriété de la Ville de Paris, faits susceptibles, selon elle, de constituer à sa charge le 
délit de prise illégale d'intérêts.</TEXT>
<TEXT>
  " Au terme de l'enquête et à la lumière de la doctrine et de la jurisprudence susceptibles 
de s'appliquer à ce cas précis, il apparaît que les éléments constitutifs du délit de prise et 
de conservation illégales d'intérêts sont suffisamment caractérisés pour que, s'agissant des 
seules conditions de prise à bail et non pas des travaux de remise en état des lieux 
préalablement effectués, la responsabilité pénale de M. Alain Juppé soit engagée, la 
prescription n'étant, par ailleurs, pas acquise.</TEXT>
<TEXT>
  " Se fondant cependant sur les dispositions de l'article 40 du code de procédure pénale qui 
donnent au procureur de la République le pouvoir d'" apprécier la suite à donner aux 
plaintes et dénonciations qu'il reçoit ", le procureur de Paris, Bruno Cotte, a décidé de 
prendre dans cette affaire une décision de classement sous condition.</TEXT>
<TEXT>
  " Il l'a portée par lettre à la connaissance de M. Alain Juppé, en lui demandant, comme ce 
dernier s'y serait d'ailleurs engagé le 6 octobre 1995, de mettre un terme à cette prise 
d'intérêts en quittant les locaux de la rue Jacob avant la fin de l'année 1995 et à lui 
justifier, par écrit, de l'exécution de cette condition.</TEXT>
<TEXT>
 " Soucieux au-delà de ce cas particulier d'inscrire cette décision de classement dans le 
cadre plus général d'une politique pénale de prévention du délit de prise illégale d'intérêts, 
le procureur a également écrit au maire de Paris, M. Jean Tiberi, pour appeler avec 
insistance son attention sur le risque de poursuites pénales auxquelles s'exposeraient les 
élus ou fonctionnaires de la Ville de Paris, locataires du " domaine privé ", qui, se trouvant 
éventuellement dans une situation analogue à celle de M. Alain Juppé, ne se mettraient 
pas eux aussi d'urgence en conformité avec les textes en vigueur.</TEXT>
<TEXT>
  " Le comportement de M. Alain Juppé dans cette affaire s'inscrit en effet dans le cadre 
des facilités que favorisaient, semble-t-il, depuis longtemps, l'importance du domaine privé 
de la Ville de Paris et une gestion de ce dernier qui, d'évidence, n'a pas su faire, au cas 
présent, le partage entre l'octroi d'un avantage immobilier et la mise en situation de prise 
illégale d'intérêts d'un élu, ou d'un fonctionnaire, investi de responsabilités particulières.</TEXT>
<TEXT>
 " Dans le même esprit, il a enfin invité le maire de Paris à rappeler expressément à leurs 
obligations et à leur mission de conseil des élus parisiens les structures juridiques de la 
Ville de Paris comme les responsables de la direction de la construction et du logement, les 
dispositions de l'article 432-12 du code pénal ne pouvant être ignorées plus longtemps par 
la première municipalité de France. "</TEXT>
</DOC>
