<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036245</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036245</DOCID>
<ACCOUNT>415143</ACCOUNT>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INV3995/1043</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,1995,1994,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NUM1>951002-2-R06-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>IMPOTS &gt;L'ASSURANCE VIE GARDE SON ATTRAIT MALGRE LA PERTE D'AVANTAGES FISCAUX &gt;</SU21>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE,ASSURANCE VIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 8 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Un succès sans précédent</TITLE>
<TEXT> SOUPLESSE, rendement, sécurité, transmission de patrimoine, l'assurance-vie bénéficie de tant d'avantages qu'elle demeure le placement privilégié des 
Français 60 % de l'épargne financière des ménages. Au niveau européen, il y a une 
quinzaine d'années, le marché français faisait figure de " marché sous-développé ". Il est 
aujourd'hui le deuxième du Vieux Continent, affichant la croissance la plus forte depuis 
1986. La France tombe à la 6e place pour la part des cotisations d'épargne-assurance dans 
le PIB. Un poids relativement faible dans l'économie, qui tient à l'existence dans d'autres 
pays et depuis longtemps de fonds de pension... La forte progression des opérations 
d'cépargne-assurance ces dernières années s'est poursuivie en 1994 et en 1995. Les 
cotisations nouvelles entre le 1er janvier et le 30 juin 1995 atteignaient 148,1 milliards de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, 67,6 % des placements des sociétés-vie ont été investis end obligations, contre 
54,4 % une décennie auparavant. Ces chiffres témoignent du poids économique et financier 
des entreprises d'assurances, de leur rôle croissant dans le financement de l'économie et 
dans l'animation des marchés. Le nombre de sociétés gestionnaires d'assurance-vie est 
passé, en l'espace de dix ans, d'une cinquantaine à cent quarante.</TEXT>
<TEXT>
  La banalisation des produits d'assurance a contraint les compagnies à réduire leurs 
marges financières et leurs frais de gestion tout en maintenant des taux de revalorisation 
attractifs et, en contrepartie, à augmenter les investissements de création et de 
commercialisation de nouveaux produits. Face à cette concurrence, seuls les grandes 
compagnies et les " bancassureurs " survivent. Les guichets bancaires se taillent la part du 
lion en grignotant sans cesse des parts de marché : ils réalisaient 54,1 % du chiffre 
d'affaires en 1994, contre 22,1 % il y dix ans.</TEXT>
</DOC>
