<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000943-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000943-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335848</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05071313</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>VAN RUYMBEKE RENAUD,BURGELIN JEAN FRANCOIS,MEHAIGNERIE PIERRE,LONGUET GERARD,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>Suivant l'avis du procureur général de Paris&gt; Le garde des sceaux se prononce pour une simple enquête préliminaire sur le financement occulte du PR</TITLE>
<TEXT>Vendredi 6 mai, le procureur général de la cour d'appel de Paris, Jean-François Burgelin, a demandé, avec l'assentiment du ministre de 
la justice, au parquet de Paris de diligenter une enquête 
préliminaire au sujet du dossier relatif aux comptes occultes du 
Parti républicain (PR). Ce dossier avait été transmis fin mars par le 
juge Renaud Van Ruymbeke. Dans son rapport du 24 mars, le magistrat 
rennais avait fait état de faits justifiant, à ses yeux, des " 
investigations approfondies " sur le PR (le Monde du 29 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Saisi du dossier, le procureur général de Paris pouvait choisir, 
soit de demander une enquête préliminaire, soit d'ouvrir une 
information judiciaire permettant au juge Van Ruymbeke de prolonger 
ses investigations. Le procureur général s'est prononcé pour 
l'enquête préliminaire, qui est non seulement la mesure la plus 
faible dans l'échelle des poursuites judiciaires, mais qui revient à 
placer l'enquête sous le contrôle étroit du parquet et, donc, de la 
Chancellerie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son rapport du 24 mars sur " l'origine particulièrement 
suspecte [de] valises de billets " alimentant les caisses du PR entre 
1987 et 1991, le juge Van Ruymbeke avait notamment fait état de 
versements de quelque 28 millions de francs par diverses sociétés, 
dont la SFR _ la Société française de radio-téléphone, filiale de la 
Compagnie générale des eaux _, qui avait obtenu un fructueux marché 
lorsque Gérard Longuet, président et ancien trésorier du PR, était 
ministre des PTT. Le juge insistait sur l'existence d'" une caisse 
noire peu compatible avec des dons d'entreprises et encore moins de 
particuliers ou de militants. " </TEXT>
<TEXT>
  La droite et le précédent Urba </TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, Gérard Longuet et les dirigeants du PR avaient estimé 
que le magistrat n'était pas habilité à fouiller dans les comptes de 
leur parti. Ils avaient souligné qu'une partie des faits incriminés 
était prescrite ou amnistiée. Pour le reste, avaient-ils considéré, 
la loi de janvier 1990 sur le financement des partis avait été 
respectée. Le juge rennais s'était intéressé, depuis lors, au 
patrimoine de Gérard Longuet, et notamment à la construction de sa 
villa à Saint-Tropez (le Monde du 27 avril). </TEXT>
<TEXT>
  Maîtres de l'opportunité des poursuites, le ministre de la justice, 
Pierre Méhaignerie, et le parquet général viennent d'afficher leur 
volonté de ne pas diligenter les " investigations approfondies " 
demandées par le juge sur les comptes occultes d'un parti de la 
majorité. Dans un cas comparable, la droite avait poussé de hauts 
cris lorsqu'un précédent ministre de la justice, le socialiste Michel 
Vauzelle, avait choisi de multiplier les enquêtes préliminaires, au 
détriment de l'ouverture d'informations judiciaires, quand le même 
juge Van Ruymbecke avait demandé, en 1992, les moyens de prolonger 
ses investigations sur les financements du Parti socialiste et sur 
l'activité de son bureau d'études Urba.&lt;
</TEXT>
</DOC>
