<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020646</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020646</DOCID>
<ACCOUNT>394761</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZHANG YIMOU</PEOPLE>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250595/1154</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE> LE REGARD D'ULYSSE, DE THEO ANGELOPOULOS (GRECE). SHANGHAI TRIAD, DE ZHANG YIMOU (CHINE).</NOTE>
<NUM1>950526-2-020-02</NUM1>
<ORI1>CANNES  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>GONG LI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Deux défis, l'un à l'échelle de l'Histoire et de ses impasses,  l'autre dans le traitement inhabituel d'un film de genre</SOT1>
<SU21>CANNES 95 &gt;COMPETITION OFFICIELLE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DU CINEMA DE CANNES</LEAD1>
<TITLE>A la recherche des images perdues</TITLE>
<TIO2>SHANGHAI TRIAD</TIO2>
<TEXT> Theo Angelopoulos a été ovationné à l'issue de la projection de presse. C'est le premier candidat à être ainsi fêté depuis le début de cette édition du 
Festival. Imposant et majestueux, son dixième film a impressionné par les enjeux qu'il 
affronte, par sa mise en scène, véritable démonstration de maestria, et par ses trois heures 
de durée.</TEXT>
<TEXT>
  Harvey Keitel y incarne un cinéaste d'origine grecque dont, comme chez Kafka, on ne 
connaît que l'initiale : A. Angelopoulos repart de là où il s'était arrêté dans son précédent 
film, aux manifestations d'intolérance entre les communautés, à l'interrogation sur la 
nature et l'effet des frontières. Il repart de la ville du nord de la Grèce où il avait tourné et 
où Keitel débarque d'Amérique : splendide prologue, nocturne et pluvieux, jeu lent et 
puissant de masses sombres qui se font face, affrontements immémoriaux qui resurgissent, 
souvenirs qui renaissent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN BUT HÉRO"IQUE</TEXT>
<TEXT>
 A. se défile devant ces affrontements et ces réminiscences. Il s'est fixé un but héroïque et 
dérisoire. Retrouver le mythique premier film tourné dans les Balkans, à l'aube du siècle, 
par les frères Manakia, qui ont introduit le cinéma dans la région. Quelque part, il 
existerait trois bobines jamais développées. Elles seront le graal de la quête qui 
commence. En taxi, en péniche, en train, en bus et en barque, elle mènera A. en Albanie, en 
Macédoine, à Bucarest, à Constanza, à Belgrade, et finalement à Sarajevo. Au long de ce 
périple, A. rencontre, interprétées par Maïa Morgenstern, plusieurs incarnations 
successives de celle qu'il avait abandonnée jadis pour courir le monde. Il ne pourra en 
aimer aucune.</TEXT>
<TEXT>
  Le titre dit assez que l'auteur du Voyage des comédiens et d'Alexandre le grand reprend 
sa méthode, inscrivant ses histoires contemporaines dans la mythologie antique même si, 
au bout de son voyage, le protagoniste principal sera plus près de Pénélope que d'Ulysse 
enfin arrivé à bon port. Autant que les dieux et les héros d'autrefois, ce sont les mythes 
modernes et leur décomposition que croise A. au cours de son voyage dans la géographie 
et l'Histoire. Angelopoulos filme par grands plans amples et lents, qui réinscrivent 
constamment les objets dans l'espace pour en exprimer le sens et l'émotion, pour chercher 
la juste place et la bonne durée. Pour mieux voir.</TEXT>
<TEXT>
 Les hypothétiques bobines symbolisent l'innocence perdue du regard à l'aube du cinéma. 
Elles représentent pour A. la possibilité de retrouver un regard qui éclaire et aide à 
comprendre, au sein de l'obscurantisme d'aujourd'hui. Les longs glissements successifs du 
film au fil des routes et des fleuves convoquent la mémoire de la guerre et des camps, les 
espoirs du communisme et les cruautés sinistres du " socialisme réel ", les anciennes 
divisions et les actuelles transhumances des déracinés. L'invitation au voyage conserve sa 
mélancolie. " Il faut aller à Sarajevo ", dit alors A. Bien sûr. " C'est ici Sarajevo ? ", 
demande-t-il à des passants trop pressés d'échapper aux snipers. Non, c'est un décor de 
cinéma, qui figure la capitale bosniaque où ont abouti les trois bobines, retrouvées, 
développées, mais pas montrées. Le regard des origines demeure invisible. Un drame 
encore va advenir, sous les yeux aveuglés du personnage qui faisait profession de voir et 
de faire voir.</TEXT>
<TEXT>
  Le Regard d'Ulysse ne défend aucune thèse. Il organise moins la réflexion que les 
précédents films d'Angelopoulos, qui s'interroge depuis La Reconstitution (1970) sur le 
sens de l'Histoire. C'est peut-être parce que le film est un constat d'entropie généralisée 
que la mise en scène extrêmement concertée semble ici plus affectée, moins nécessaire 
que d'ordinaire. Tel long panoramique circulaire appparaît comme un effet de signature ; le 
recours aux figures de style habituelles pluie, brouillard, étreintes violentes et sans 
lendemain, foules figées par groupes artistement disposés ou errant sans but dans la ville 
devient parfois une grammaire imposée. De l'état du monde, et du cinéma, Angelopoulos 
dit avec art et sincérité qu'il ne sait plus quoi dire, que l'opacité gagne encore même s'il 
n'est pas question de renoncer. Dire qu'on ne peut plus dire, montrer qu'on ne peut plus 
montrer laisse, ici, au strict travail de réalisation trop d'espace et pas assez de 
contrainte.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AUCUN CHARME DURABLE</TEXT>
<TEXT>
 Montrer sans montrer, c'est curieusement la gageure que s'est aussi assignée, pour un 
film pourtant très différent, le cinéaste chinois Zhang Yimou. En intitulant son film 
Shanghai Triad, l'auteur d'Epouses et concubines et de Qiu Ju annonce un certain genre, 
qu'il va s'évertuer à ne pas respecter. Le défi de raconter une histoire de gangsters sans 
employer jamais les codes et les clichés du genre (très envahissants, notamment dans la 
version chinoise) est plutôt appétissant. L'histoire d'une guerre des gangs dans le Shanghaï 
des années 30, de la liaison entre un parrain et une chanteuse de cabaret dont il a fait la 
princesse de son royaume, de trahisons et de règlements de comptes, sera vue par les yeux 
d'un très jeune garçon affecté au service de la favorite, interprétée par Gong Li.</TEXT>
<TEXT>
  Filmer une histoire de gangsters sans rien montrer de ce qu'on y voit d'habitude oblige à 
montrer autre chose. La Palice n'en disconviendrait pas. Oui, mais quoi ? Zhang Yimou ne 
manque certes pas d'idées, mais, en décalant ainsi son récit, il ouvre la voie à son vieux 
réflexe de chef opérateur (qu'il fut avant de passer à la mise en scène) trop habile à 
concocter de belles images. Dans l'immense maison-bordel-casino du chef de gang, puis 
dans l'île déserte où la bande s'est réfugiée après le raid d'une organisation rivale, la 
caméra compose de splendides tableautins : chinoiseries alambiquées dans les intérieurs, 
harmonieuses immensités naturelles en extérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Certaines séquences sont remarquables, tel le bref ballet d'ombres qui figure l'attaque du 
gang ennemi, ou la découverte par l'adolescent des cadavres des victimes. Beaucoup sont 
seulement somptueusement décoratives. Et si Zhang Yimou filme très bien son jeune 
protagoniste, il abuse de la caméra subjective pour montrer qu'il adopte le point de vue du 
garçon. La succession des plans ne permet surtout aucune accumulation, aucune énergie et 
aucun charme durable. Shanghai Triads apparaît ainsi comme un exercice de style 
#audacieux, mais assez vain.</TEXT>
</DOC>
