<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001872-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001872-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>344954</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07151317</FAB>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,SERVICE SECRET,POLICE,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>POLICE&gt; Les suites de l'affaire des écoutes du conseil national du PS&gt; La réforme des RG évoquée par M. Pasqua est encore imprécise</TITLE>
<TEXT>Les déclarations de Charles Pasqua, mercredi 13 juillet sur TF 1, évoquant une prochaine réorganisation des renseignements généraux de 
la préfecture de police de Paris (RGPP), si elles ont fait office 
d'épilogue à l'affaire du conseil national du PS, ont ouvert un 
nouveau débat. Le ministre de l'intérieur, à cette occasion, a 
explicitement indiqué que la 2 section des RG parisiens serait 
dissoute. C'est un membre de cette section, chargée de l'observation 
des formations politiques _ en dehors des partis extrémistes _, qui 
avait été accusé d'" espionner " les débats des socialistes, le 19 
juin. Le chef de cette section, ainsi que le directeur des RGPP, 
Claude Bardon, ont depuis été relevés de leurs fonctions (le Monde du 
8 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Selon l'entourage de Charles Pasqua, la suppression de cette unité 
constitue la" traduction d'une volonté déjà ancienne " du ministre de 
l'intérieur, même si aucun projet formel ne semble effectivement 
rédigé à ce jour. C'est seulement à la rentrée prochaine que la 
réforme devrait être mise en chantier. Sur TF 1, M. Pasqua avait 
affirmé ne pas être " à la recherche de ragots d'alcôve ". Dans cette 
optique, la réforme annoncée devrait être appliquée à l'ensemble des 
renseignements généraux, et non aux seuls services de la capitale. Il 
n'est pas exclu, en outre, que la section " presse " des RG, chargée 
du suivi des milieux journalistiques et des organes de presse et 
d'édition, soit également visée, et ses attributions limitées.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce que mes prédécesseurs n'ont jamais fait, je vais le faire ", a 
indiqué M. Pasqua. Réorienter l'action des RG, privilégier le " 
renseignement prévisionnel " par rapport aux simples comptes-rendus 
de manifestations : ces priorités ont souvent été affichées par les 
ministres successifs, mais elles ne se sont traduites, jusqu'ici, que 
par des aménagements, jamais par une véritable réforme. Les premiers 
à croire à la volonté de l'actuel locataire de la place Beauvau de ne 
pas en rester au discours semblent être les RG eux-mêmes. Inquiets de 
leur avenir, nombre de fonctionnaires posent à voix haute la question 
: " Lorsque le gouvernement aura retiré à la police la charge du 
renseignement politique, qui prendra le relais ? "&lt;
</TEXT>
</DOC>
