<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000063-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000063-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322535</ACCOUNT>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01311757</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;INDICE MENSUEL,DECEMBRE,1993</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>SOCIAL&gt; Avec 3 290 000 demandeurs d'emploi&gt; Le chômage n'a que très faiblement augmenté en décembre</TITLE>
<TEXT>A la fin du mois de décembre, la France comptait 3 290 000 chômeurs, en données corrigées, selon les indications rapides fournies, lundi 
31 janvier en début de matinée, par le ministère du travail. En un 
mois, la hausse serait de 0,1 %, correspondant à 4 300 demandeurs 
d'emploi de plus. Etabli d'après les critères du BIT (Bureau 
international du travail), le taux de chômage par rapport à la 
population active resterait inchangé, à 12 %.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la première fois que les statistiques du chômage sont rendues 
publiques de manière aussi succincte, et donc délicates, voire 
impossibles à interpréter. Les résultats détaillés ne devraient être 
connus que dans le courant de l'après-midi.</TEXT>
<TEXT>
  En apparence, l'augmentation aurait été légère, en décembre, et 
paraît donner raison à Edouard Balladur, qui se félicitait, dimanche 
30 janvier, d'un ralentissement du rythme d'aggravation, en faisant 
observer que celui-ci avait diminué de moitié au second semestre. 
avec 100 000 chômeurs de plus, contre 200 000 de plus au premier 
semestre. De fait, alors que la hausse mensuelle de décembre est la 
seizième consécutive, en données corrigées, une sorte de palier 
semble progressivement se dessiner depuis la rentrée, à des hauteurs 
jusque-là inconnues toutefois.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, la hausse annuelle avait été de 151 500 en 1992, et elle 
aura été de 311 600 en 1993. Parallèlement, l'augmentation du 
deuxième semestre, en 1992, avait été de 53 700, et elle a été de 104 
200 en 1993. Ce qui oblige à relativiser l'ampleur de la décélération 
dont parle le premier ministre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
