<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010905</DOCID>
<ACCOUNT>381554</ACCOUNT>
<PEOPLE>LACY STEVE</PEOPLE>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1133</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE> Steve Lacy, Irène Aebl (chanteuse) et Frederic Rzewski (pianiste et compositeur) donnent une oeuvre de Thelonious Monk, une création originale de Frederic Rzewski De Profundis, et Packet, première version chantée des poèmes de Judith Malina et Julian Beck. Le samedi 18, à 20 h 30, et le dimanche 19, à 16 heures. American Center, 51,rue de Bercy, Paris 12. Mo Bercy ou Gare de Lyon. Tél. : 44-73-77-00. 50 F à 100 F.</NOTE>
<NUM1>950320-21</NUM1>
<NAMES>LIVING THEATER,MALINA JUDITH,BECK JULIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<SIP1> COLETTE GODARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le saxophoniste Steve Lacy rend hommage à la mère du Living Theater</TITLE>
<TEXT> RENDRE HOMMAGE à Judith Malina, c'est rappeler l'importance d'une aventure exceptionnelle, symbolique des années 60 dans ce 
qu'elles ont eu de plus créatif, de plus hardiment dynamique : l'aventure du Living 
Theater, fondé par Judith Malina avec Julian Beck. En fait, la troupe est née en 1951 
à New York. Mais c'est en 1963 que sa notoriété a dépassé les frontières. Expulsée 
du lieu où elle était installée depuis 1958, elle a beaucoup voyagé en Europe, où elle 
a montré la façon dont les Américains pouvaient sans retenue et sans tricher 
appliquer les préceptes d'Artaud et du Théâtre de la cruauté.</TEXT>
<TEXT>
  Le Living arrivait au moment juste, en pleine vogue de la contestation et de tout ce 
qui pouvait porter le label de marginalité. Il a eu du succès, est revenu, a fini par 
rester, sous forme de tribu errante, offrant le modèle d'une société égalitaire, 
anarchiste non violente, qui recherchait tous les voyages, intérieurs et extérieurs, 
affichait une vie communautaire dans le domaine économique autant que sexuel, et 
voulait remplacer l'argent du profit par le bonheur de la poésie. Le Living a été l'un 
des principaux moteurs et porte-drapeau du grand mouvement libertaire de ces 
années-là. Dans toute l'Europe occidentale, il a drainé un foule de groupies, engendré 
un nombre considérable de disciples. Quelques-uns sont venus le rejoindre, d'autres 
ont fondé leur propre tribu. On les appelait les " livingists ".</TEXT>
<TEXT>
  Aucun n'a jamais approché la force de cette troupe totalement exotique, unique dans 
son mélange de naïveté sincère et de professionnalisme. C'est que, au centre, il y 
avait Julian Beck et Judith Malina. Elle a longtemps servi d'ambassadeur avec le 
monde bourgeois, et maintenu une forme d'équilibre dans ce groupe d'individus à la 
(très) forte personnalité... Fort, il fallait l'être pour supporter la vie communautaire, 
et les outrances obligées quand on est le point de mire d'une jeunesse qui attend 
l'extase... Le Living n'a pas failli tout au moins jusqu'à l'apogée de Paradise now 
créé, en 1968, au Festival d'Avignon. Ses spectacles ont provoqué des réactions 
#comparables à celles des grands concerts pop et rock. Car il y avait là de vrais 
talents, derrière Judith Malina, brune, maigre, fiévreuse, qui a été une formidable 
comédienne, en particulier une inoubliable Antigone.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde a changé et étouffé les utopies. Julian Beck est mort, et le Living bien 
avant lui. Mais Judith Malina continue. Aujourd'hui, des jeunes gens qui n'étaient 
pas nés, des gens comme Reza Abdoh ou Stanislas Nordey, réinventent d'instinct les 
années 60, recherchent dans le théâtre une forme de langage physique, une violence 
qui ne serait pas celle du monde, qui serait celle de la vie. Pour eux, il est bon de 
rappeler, en lui rendant hommage, qui a été Judith&gt; Malina.</TEXT>
</DOC>
