<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020018</DOCID>
<ACCOUNT>393885</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1204</FAB>
<NUM1>950522-4</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies) de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>BOUTROS GHALI BOUTROS,CONSEIL DE SECURITE,ONU,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE,FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> AFSANE BASSIR POUR ET ALAIN FRACHON</SIP1>
<SOT1>Le secrétaire général de l'ONU hésite entre un retrait de la Forpronu au profit de l'OTAN ou une redéfinition de sa mission</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un rapport alarmiste de M. Boutros-Ghali  sur les " casques bleus " en Bosnie</TITLE>
<TEXT> Dans un rapport, alarmiste et pessimiste, qu'il doit remettre la semaine prochaine au Conseil de sécurité, le secrétaire général de l'ONU, Boutros 
Boutros-Ghali déclare que la situation de la Forpronu en Bosnie est de plus en plus 
intenable et propose l'alternative suivante : retrait des " casques bleus " pour laisser 
l'OTAN intervenir seule ou réduction substantielle de la force des Nations unies et 
redéfinition à la baisse de sa mission.</TEXT>
<TEXT>
  La reprise des combats ce printemps a, une fois de plus, mis en lumière le caractère 
confus, contradictoire et peu réaliste du mandat confié par le Conseil à la Forpronu, ce qui 
rend d'autant plus vulnérables les hommes chargés de l'appliquer, relève ce document dont 
Le Monde a pu, à l'avance, obtenir une copie. Le secrétaire général constate que la " 
Forpronu est quasi paralysée par la nature et la complexité de sa mission ", à la fois 
humanitaire (protection de l'acheminement de l'assistance aux populations civiles) et de 
maintien de la paix (faire respecter, si besoin est par la force, les zones de sécurité et 
d'exclusion décrétées par le Conseil). Ces deux aspects de son mandat sont contradictoires 
et cela " a créé des interprétations ambiguës " sur ce que doivent et peuvent faire les " 
casques bleus " sur le terrain : l'emploi de la force notamment aérienne peut empêcher 
l'accomplissement de la mission humanitaire.</TEXT>
<TEXT>
 L'utilisation des frappes aériennes de l'OTAN aujourd'hui supposerait au préalable la 
destruction des batteries de défense antiaériennes que les milices serbes ont récemment 
déployées ; ce serait entrer en guerre contre l'un des belligérants. Enfin, elle mettrait en 
péril les petits détachements de " casques bleus " mal armés disséminés ici et là. D'où 
l'insistance du secrétaire général pour le maintien de la double clé feu vert à la fois de 
l'OTAN et du représentant de M. Boutros-Ghali en Bosnie avant toute utilisation de la 
force.</TEXT>
<TEXT>
  Si les membres du Conseil décident de confier à une organisation comme l'OTAN le soin 
d'imposer une solution par la force en Bosnie, alors, dit le rapport, il faut retirer la 
Forpronu afin qu'elle ne puisse faire obstacle à l'application de la force armée. Si l'on veut 
la maintenir, alors il faut changer le mandat actuel, le simplifier, afin de le rendre 
applicable et de mettre un terme à la situation actuelle où elle est en passe de perdre sur 
tous les tableaux (humanitaire et maintien de la paix) et de payer, en victimes dans ses 
rangs, un prix toujours plus élevé.</TEXT>
<TEXT>
  Telle que la propose le secrétaire général, la redéfinition du mandat consisterait à 
diminuer " substantiellement " (une première version disait " de moitié ") le nombre actuel 
des 22 000 hommes en Bosnie et à réduire le nombre de leurs missions. La formule, bien 
que très vague, a été comprise par les Etats-Unis comme devant aboutir à l'abandon de 
certaines des plus vulnérables des zones de sécurité décrétées par le Conseil il y a deux 
ans (à Srebrenica, Tuzla, Gorazde, Bihac et Zepa) au profit d'une reprise du contrôle sur 
l'aéroport de Sarajevo. Venu vendredi à l'ONU, le secrétaire américain à la défense, 
William Perry, aurait critiqué un éventuel abandon de la protection des enclaves orientales 
et conseillé le recours à la force pour faire céder les milices serbes.</TEXT>
<TEXT>
  M. Boutros-Ghali relève que les membres du Conseil ne se sont jamais donné sur le 
terrain les moyens militaires de faire respecter les résolutions qu'ils votaient. " Je suis 
convaincu que les seules options à la portée de la Forpronu sont soit de réduire son 
mandat, soit de renforcer ses moyens, écrit-il, soit, encore, de confier l'exercice de sa 
mission à une organisation [comme l'OTAN] capable de la remplir. " Et M. Boutros-Ghali 
avertit le Conseil qu'en l'absence de décision de sa part il faudrait envisager " un retrait 
temporaire " des " casques bleus ".</TEXT>
</DOC>
