<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002048-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002048-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345140</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOUCHET JEAN CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,PECHE SPORTIVE,DEPARTEMENT PYRENEES ATLANTIQUES</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>A lire, lorsqu'il aura été réédité, le livre de Jean-Claude Bouchet, Histoire de la pêche au saumon dans l'Adour et la Bidassoa, du XIV au XX siècle.</NOTE>
<NUM1>940716-2-R04-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>FRANCES PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>POUR LE SAUMON</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; PLEIN AIR&gt; Gave d'Oloron L'âge d'or</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DE LA PECHE AU SAUMON DANS L'ADOUR ET LA BIDASSOA DU XIV AU XX SIECLE</TIO1>
<TEXT>Longue histoire d'amour que celle du saumon et du gave d'Oloron. Ainsi en retrouve-t-on des traces dans les grottes préhistoriques de 
la région et sur les mosaïques de la villa gallo-romaine de Sorde. 
Dès le XVI siècle, un certain nombre de riverains ou de membres de la 
marine royale se voyaient octroyer le droit de pêcher le saumon au 
filet. Tel fut le cas des moines de Sorde-l'Abbaye. Activité 
lucrative qui alimentera les tables des seigneurs et des bourgeois 
locaux.</TEXT>
<TEXT>
  Une activité dont témoignent encore, dans les soubassements du 
vénérable édifice brûlé sous la Révolution, les ouvertures sur la 
rivière et les anneaux qui permettaient aux bateaux de s'amarrer, 
ainsi que les auges de pierre où l'on conservait les poissons 
vivants. Un commerce qui se poursuivra bien après la Révolution et 
l'abolition des privilèges.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, après la première guerre, élus et ingénieurs d'EDF 
eurent-ils toutes les peines du monde à électrifier les berges du 
gave, l'obscurité étant propice à un braconnage auquel tout le 
village, malgré interdictions et contrôles, s'adonnait avec 
conviction.</TEXT>
<TEXT>
  Malheur aux gardes-pêche téméraires et zélés qui se risquaient 
alors à essayer de troubler ce travail " au noir "... d'une 
redoutable efficacité à en croire les anciens de Sorde qui racontent 
que c'est par charrettes pleines que, certains matins, on ramenait au 
village les saumons capturés dans la nuit (1).</TEXT>
<TEXT>
  Une abondance qui ne faisait pas le bonheur de tout le monde. 
Ainsi, il y a moins d'un siècle, les ouvriers agricoles exigeaient, 
parait-il, de n'en manger qu'une fois par semaine... Aux filous 
succéderont, à la fin du XIX siècle, les gentlemen-pêcheurs quand les 
lords anglais séjournant à Pau décideront de soigner leurs bronches 
en taquinant truites et saumons, passe-temps vite adopté par les 
commerçants aisés de l'endroit.</TEXT>
<TEXT>
  La canne remplacera alors le barbare arrestère, ce râteau béarnais 
dont les crocs acérés empalaient les femelles venues pondre sur le 
gravier des frayères.</TEXT>
<TEXT>
  Pêche ludique qui, jusqu'aux années 30, verra fleurir le long des 
pools (les meilleures sections des gaves) les auberges accueillantes. 
Un tourisme auquel la crise de 1929 puis la seconde guerre mondiale 
porteront un coup fatal, les Béarnais se retrouvant seuls pour vivre 
l'apogée de la pêche à la mouche.</TEXT>
<TEXT>
  Années fastes que ces années 60 (entre 1 000 et 3 000 saumons par 
saison) qui verront les Pyrénées-Atlantiques devenir un haut lieu de 
la pêche au saumon avec un gave d'Oloron sacré plus belle rivière à 
saumons du monde, et Navarrenx baptisée la " Mecque du saumon". 
Navarrenx où se dérouleront à plusieurs reprises les championnats du 
monde, championnats qui viennent de s'y tenir à nouveau, après vingt 
ans d'interruption. &lt;
</TEXT>
</DOC>
