<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003444-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003444-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330010</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03251854</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,PROCES,GRACE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>TOUVIER PAUL,DUPUY ANNE MARIE,POMPIDOU GEORGES,DUQUAIRE CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA GRACE ACCORDEE PAR GEORGES POMPIDOU LE 23 NOVEMBRE 1993&gt;</LEAD1>
<TITLE>Le procès de Paul Touvier devant la cour d'assises des Yvelines&gt; Le témoignage d'Anne-Marie Dupuy&gt; " J'ai été, hélas ! un bon avocat auprès de M. Pompidou "</TITLE>
<TEXT>" J'ai certainement été, hélas !, un bon avocat auprès de M. Pompidou. " En une phrase, tout est dit. Il est 17 heures. Devant la 
cour d'assises des Yvelines, Anne-Marie Dupuy, ancien chef du cabinet 
du président de la République, assume son rôle dans l'octroi de la 
grâce accordée à Paul Touvier le 23 novembre 1971.</TEXT>
<TEXT>
  Le témoin raconte simplement comment Guy Villat, chef du cabinet du 
ministre de l'intérieur et chargé des cultes, lui avait demandé de 
recevoir Mgr Charles Duquaire, protecteur et intercesseur de l'ancien 
chef milicien. " J'en ai parlé à M. Pompidou qui n'a pas désiré le 
recevoir, mais m'a demandé de m'en occuper, se rappelle Anne-Marie 
Dupuy. Mgr Duquaire a fait jouer la corde sensible puisque c'est 
surtout des enfants de Touvier, dont le nom ne me disait rien, qu'il 
a été question. Il devait être bien renseigné, savoir que j'avais 
trois enfants et il m'a raconté qu'ils étaient constamment parqués 
dans leur maison et qu'ils vivaient comme des parias. " </TEXT>
<TEXT>
  Anne-Marie Dupuy précise qu'elle a rendu compte à Georges Pompidou 
de cet entretien. Le président Boulard : " Vous nous dites que vous 
avez été " un bon avocat, hélas ! ". Qu'y a-t-il derrière cet " hélas 
?! " Anne-Marie Dupuy : " On m'accuse presque. On laisse planer le 
doute sur cette grâce, alors qu'il s'agissait de peines accessoires. 
Touvier n'était plus condamné à mort. La peine était prescrite. J'ai 
tendance à penser que M. Pompidou a agi comme moi en fonction des 
enfants. La jeunesse comptait beaucoup pour lui. " </TEXT>
<TEXT>
  Me Arno Klarsfeld se lève et crée la surprise : " La décision de 
grâce a-t-elle pu être influencée par la condamnation d'un oncle de 
Georges Pompidou après-guerre pour intelligences avec l'ennemi ? _ Je 
ne suis pas au courant, répond Anne-Marie Dupuy. _ J'ai la copie de 
l'arrêt de justice. _ C'est vrai ? En quelle année ? _ 1946. _ Je 
vérifierai. Je ne l'ai lu dans aucune biographie. A l'époque, j'étais 
en Allemagne. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
