<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002763-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002763-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360441</ACCOUNT>
<PEOPLE>WEIS ARIBERT</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Cinq millions de Hongrois vivent en dehors de leur " mère patrie ", dont près de trois millions dans les pays voisins. Mais l'enquête ambitieuse d'ARTE se penche trop sur le passé, au détriment du présent.</CHA1>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>HONGRIE,MINORITE,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>46</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>( DOC : TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<NUM1>941121-2-S09-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt;Mardi 22 novembre&gt; UNE PATRIE ÉTRANGÈRE : ARTE, 19 h 30 &gt; Cicatrices magyares</TITLE>
<TIO1>UNE PATRIE ETRANGERE</TIO1>
<TEXT>CINQ ans après la chute du mur de Berlin, les pays d'Europe de l'Est n'ont pas encore fini de panser les plaies de l'héritage communiste. 
La disparition du rideau de fer n'a pas seulement révélé l'ampleur 
des dégâts économiques, sociaux et écologiques à surmonter. La levée 
de la tutelle soviétique a aussi provoqué l'expression de toutes les 
rancoeurs nationales refoulées qui, le plus souvent, s'enracinaient 
bien au-delà des quarante dernières années de socialisme. La guerre 
en Yougoslavie est sans doute l'expression la plus tragique de ces 
pesanteurs de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Bien loin de ces déchirements balkaniques, la petite Hongrie, avec 
ses dix millions d'habitants a, elle aussi, commencé à exposer ses 
vieilles cicatrices. A l'ombre du dégel communiste et des premiers 
pas démocratiques, la question _ largement oubliée en dehors de 
l'Europe centrale _ des minorités magyares a refait surface. Or elle 
n'a cessé de hanter cette région depuis le traité de Trianon de 1920 
_ toujours synonyme de " honte " pour la plupart des Hongrois _, qui 
a privé la Hongrie de deux tiers de son territoire et d'un tiers de 
sa population. Et depuis l'effondrement de l'empire des Habsbourg, 
cinq millions de Magyars de souche vivent en dehors du pays, dont 
trois millions dans les pays limitrophes. Ils sont 600 000 en 
Slovaquie, près de 400 000 dans la province serbe de Voïvodine et 
environ deux millions en Transylvanie (Roumanie). Après la Russie, la 
Hongrie est d'ailleurs le pays d'Europe qui dispose du plus grand 
nombre de ressortissants de souche établis en dehors de la " mère 
patrie ". Aujourd'hui, un Hongrois sur trois a de la famille dans les 
pays environnants.</TEXT>
<TEXT>
  Si la question des minorités demeure un sujet sensible et 
incontournable en Hongrie, elle n'a jamais connu les dérives 
ultra-nationalistes et guerrières, observées ailleurs dans l'ancien 
bloc socialiste. Le seul mouvement politique ouvertement xénophobe et 
irrédentiste, conduit par le député démagogue Istvan Csurka, n'a pas 
franchi la barre des 2 % aux dernières élections législatives du mois 
de mai. D'ailleurs, si les socialistes (ex-communistes réformateurs) 
ont remporté ce scrutin haut la main, c'est aussi parce qu'ils 
prônaient une indispensable " réconciliation historique " avec les 
pays voisins qui abritent ces communautés magyares.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont elles qui sont au coeur de ce documentaire d'ARTE consacré 
au sort de ces populations ballottées au gré des divers déplacements 
de frontières de ce siècle. Si l'intention du réalisateur allemand 
Aribert Weis est méritoire, le résultat est plutôt ardu. L'enfilade, 
quasi continue, d'interviews pendant près d'une heure n'est pas 
facile à digérer, d'autant plus que celles-ci sont souvent 
répétitives. Mais, surtout, le choix des interlocuteurs laisse 
perplexe. L'écrasante majorité des personnes interrogées sont âgées. 
Elles ont donc été les témoins, et aussi les victimes, de ces 
déplacements brutaux de frontières. Comment s'étonner qu'elles 
nourrissent encore des ressentiments et une nostalgie pour un monde à 
jamais révolu ? Sans écarter leurs témoignages, on aurait aimé 
entendre la voix des nouvelles générations, celles qui ont grandi 
sous le communisme et qui sont davantage préoccupées par l'avenir que 
par le passé.</TEXT>
<TEXT>
  Aribert Weis aborde certes les griefs des minorités hongroises qui 
sont souvent l'otage des surenchères nationalistes des nouveaux 
pouvoirs _ surtout en Voïvodine _, mais les allusions sont trop 
rapides. On aurait souhaité entendre également la voix des Slovaques 
et des Roumains qui, eux non plus, ne gardent pas forcément un très 
bon souvenir de l'ancienne domination magyare... &lt;
</TEXT>
</DOC>
