<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015282</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015282</DOCID>
<ACCOUNT>387459</ACCOUNT>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/1905</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<NOTE>Paris. 10, rue Saint-Simon (75007). Tél. : (1) 42-22-01-60. Fermé le dimanche.Paris. 110 bis, avenue Kléber (75116). Tél. : (1) 47-27-88-88. Tous les jours Paris. 4, rue Boissy-d'Anglas (75008). Tél. : (1) 44-71-15-15. Tous les jours.Paris. 38, rue Réaumur (75003) Tél. : (1) 42-72-69-25. Fermé samedi à déjeuner et dimanche.Paris. 1 bis, rue Jean-Mermoz (75008). Tél. : (1) 43-59-18-40. Fermé samedi midi et dimanche.</NOTE>
<NUM1>950419-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AUJOURD'HUI - LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TOQUES EN POINTE</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> L'OEILLADE. La fréquentation de ce restaurant devient un peu plus aisée. Est-ce déjà le 
renouvellement des cabinets ministériels, à moins qu'il ne s'agisse des conséquences un 
peu fâcheuses de la hausse des prix de la carte-menu, cette dernière saison ? Quoi qu'il en 
soit, tout est rentré dans l'ordre avec deux épatantes formules, l'une à 135 F, une aubaine, 
et l'autre, véritable bombance, à 235 F. Le fond d'artichaut frais en salade, rehaussé de 
sauce moutardée, fait contraste avec le ragoût d'escargots aux pleurotes. Un vol-au-vent 
d'anthologie, large croûte " maison " abondamment garnie à la dernière minute comme il 
se doit, vaut à lui seul la visite des amateurs. Leur plaisir sera sans mélange si l'on prend 
soin d'affirmer un peu plus la fine consistance de la sauce financière. Chaque jour, au gré 
du marché, quelques plats hors la carte-menu sont destinés aux habitués. Même chose 
avec les vins, certains hors les sentiers battus.</TEXT>
<TEXT>
  LA BUTTE CHAILLOT. Le décor dû à l'architecte Pierre Parat un volume évidé sur 
deux niveaux, puissamment structuré par une cheminée cylindrique centrale et des poutres 
métalliques tranchait avec les autres établissements du (modeste) empire de Guy Savoy. 
L'équipe, un moment éprouvée par la disparition accidentelle du jeune chef, a été reprise 
en main par Alain Pras, un directeur des plus alertes. Le foie gras de canard, mariné au sel 
de Guérande, est servi en tronçons avec une mousse de céleri. L'accord est subtil. 
Amusantes, les gambas croustillantes au sésame, mais plus intéressant est le carrelet, 
présenté ici en filets avec un risotto provençale, jus au romarin, et quelques tranches de 
chorizo doux, à l'heure espagnole. Indispensable volaille fermière rôtie à la broche, 
pommes purée (98 F). Chaque mois, une région est à l'honneur : en mai, c'est le Lyonnais. 
Il y aura des plats nouveaux chaque semaine : on aligne déjà les " fillettes ". La cave est 
fonctionnelle, mais de bon choix. Service assuré avec entrain par une équipe de salle 
motivée. Ouvert sept jours sur sept. Menu 210 F. A la carte, comptez environ 250 F.</TEXT>
<TEXT>
 L'OBÉLISQUE. Jusqu'au 30 avril, la brasserie du Crillon est à l'heure de Saint-
#Pétersbourg. La Seine n'est pas la Neva, mais deux chefs du Grand Hôtel Europe  le 
Russe, Ilya Lazerson, et l'Anglais, Graham Brundle ont fait le voyage, à l'invitation de 
Christian Constant. C'est l'occasion de fêter la Pâque russe avec le coulibiac de saumon, 
les blinis, le bortch, le célèbre boeuf Stroganoff et même le goloubtsy d'agneau ukrainien, 
braisé aux choux. Au déjeuner, menu " affaires " à 290 F, le soir " dégustation " à 480 F. 
Caviar russe, importé par Pétrossian, une référence (200 F les 20 grammes avec blinis et 
smatana). Grand choix de vodkas. A la carte, environ 300 F.</TEXT>
<TEXT>
  AU BASCOU. On évoque ici les paysages de la vallée des Aldudes, où Pierre Oteiza 
élève les cochons dont on sert l'excellent jambon cru accompagné de la cuvée hixinxo, un 
irouléguy de P. Espil (160 F). Jean-Guy Loustau est un enfant du pays ; il a choisi une 
agréable sélection de vins et quelques excellents produits de là-bas. Terrine de canard ou 
salade de gésiers, saumon à la ciboulette ou aiguillette de boeuf ; tourtière aux pruneaux 
ou terrine de fruits, voilà pour le menu à 85 F (un plat au choix, plus entrée ou dessert). Les 
pimienos farcis de morue à la navarraise sont tels que ceux dégustés à Saint-Jean-de-Luz ; 
signalons aussi les oeufs en cocotte au foie gras, les petits gris à l'ail doux ; I'émincé de 
saint-jacques au piment d'Espelette, sans lequel il n'est pas de cuisine basque. Quelques 
poissons rappellent aussi le " pays bossu " : la truite de la Nive au cidre basque, les 
chipirons en risotto et la morue fraîche à la basquaise. C'est la saison de l'agneau de lait 
des Pyrénées, rôti, délicieux. Parmi les desserts, blanc-manger du vieux garçon, et 
feuillantine au chocolat amer et cannelle. Bon accueil de bistrot. A la carte, comptez 200 F 
environ.</TEXT>
<TEXT>
  YVAN. Paris a fait sa réputation sur de pareils endroits, autant que sur ceux, cachés, où 
l'on vient déguster religieusement un plat du terroir " arverne " ou lozérois. Et cependant 
Yvan Zlapatilek a fait ses classes, autrefois, chez Jacques Manière. C'est un jeu de ping-
pong réussi entre une cuisine de tradition et... Ia convivialité. Jeunes beautés de la mode, 
cavalières matinales, chanteurs " pop ", soit un " Tout-Paris " plutôt sympathique, dans un 
cadre haut en couleur, et bouquets étincelants. Dans l'assiette, cela compte aussi, ravioles 
de champignons sauce foie gras, langoustines aux huiles parfumées, et aussi souvenir du 
Nord, pays natal de Yvan rognons de veau à la bière blanche de Hoegaarden et lapin à la 
kriek. Même les additions, ici, sont à la mode : menu à 178 F à midi ; et de 168 F à 278 F le 
soir.</TEXT>
</DOC>
