<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038043</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038043</DOCID>
<ACCOUNT>417555</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1200</FAB>
<NUM1>951017-2-021-02</NUM1>
<ORI1>SÉOUL  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KOREA FOREIGN INSURANCE,ING,ING NORTH ASIA BANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>La main-d'oeuvre du " paradis des travailleurs " est plus coûteuse qu'en Chine</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les investisseurs étrangers hésitent  à répondre aux sollicitations de la Corée du Nord</TITLE>
<TEXT> Premier organisme financier international à prendre une telle initiative, la banque néerlandaise ING vient d'ouvrir une représentation à Pyongyang et 
elle a obtenu l'autorisation des autorités nord-coréennes de créer avec Korea Foreign 
Insurance Co. une banque en participation conjointe, Ing-North Asia Bank, dont le siège 
sera situé dans la zone de libre échange de Rajin Sonbong, au nord-est du pays. " Nous 
sommes spécialisés dans les marchés émergents ", dit Jan Bosma, directeur de la 
#représentation de ING à Séoul. " Sans doute l'initiative peut-elle sembler prématurée 
mais, comme nous l'avons constaté en Europe de l'Est, être le premier donne des 
#avantages. " Une société de Hongkong, Peregrine Investments Holding, s'est également 
associée à des partenaires nord-coréens en vue d'aider des implantations étrangères dans 
le dernier pays de régime stalinien du monde.</TEXT>
<TEXT>
  " Paradis des travailleurs " à en croire la propagande du régime, la République populaire 
démocratique de Corée (RPDC) est encore loin d'être un paradis pour les investisseurs. 
Mais, confronté à une quasi-banqueroute économique, le régime de Kim Jong-il, fils et 
héritier du " Grand Leader Kim Il-sung ", cherche à attirer des capitaux étrangers : seul 
viatique pour enrayer l'effondrement d'un pays qui depuis cinq ans connaît une croissance 
négative et a une dette extérieure évaluée à 10,6 milliards de dollars (55 milliards de 
francs.)</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'un récent symposium à Pékin, réunissant 250 hommes d'affaires étrangers, le 
président du Comité nord-coréen pour la coopération avec l'étranger, Kim Jon-u, a 
annoncé que son pays avait besoin de 3 milliards de dollars d'ici à la fin de la décennie. Sur 
les 200 millions de dollars d'investissements envisagés pour la zone de libre-échange de 
Rajin-Sonbong, seulement 10 % se sont concrétisés.</TEXT>
<TEXT>
 Les autorités nord-coréennes cherchent à accélérer une politique d'ouverture (aussi timide 
que contenue par crainte de déstabiliser le régime) entamée depuis le début de la décennie. 
Elles promettent des exonérations fiscales et autorisent des implantations entièrement 
contrôlées par l'investisseur étranger. La compagnie aérienne nationale Air Koryo 
envisage de faire partie de l'association internationale des transporteurs aériens (IATA) 
afin de développer les liaisons avec l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis quelques mois, des missions d'industriels de Hongkong, d'Europe et des Etats-Unis 
(Coca-Cola ou General Motors) se sont succédé à Pyongyang pour explorer les possibilités 
offertes par un pays riche en matières premières et en main-d'oeuvre aussi diligente que 
disciplinée, mais elles repartent sceptiques. Les infrastructures sont précaires même dans 
la zone " modèle " de Rajin-Sonbong, et le risque politique reste important étant donné 
l'absence de système de protection des investissements et de garantie de rapatriement des 
bénéfices. A cela s'ajoute que les salaires demandés (70 dollars par mois) sont plus élevés 
qu'en Chine ou au Vietnam : une exigence qui peut néanmoins se justifier par le niveau 
d'éducation de la main-d'oeuvre locale. Les Coréens du Nord résidant au Japon, les 
premiers investisseurs en RPDC pour des raisons patriotiques, ont eux-mêmes rencontré 
d'amères déconvenues.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les plus disposés à prendre des risques sont les hommes d'affaires du Sud. 
La situation de la Corée du Nord leur rappelle le Sud des années 60 à la veille du décollage 
économique. Depuis qu'ont été levées par Séoul fin 1994 les restrictions aux échanges 
entre les deux pays, le commerce s'est développé et les missions d'industriels au Nord se 
sont multipliées. Entre janvier et juillet, les échanges par voie maritime se sont chiffrés à 
195 millions de dollars, soit une augmentation de 70 % en un an, et pendant la même 
période une dizaine de missions d'hommes d'affaires se sont rendues à Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les plus disposés</TEXT>
<TEXT>
 à prendre des risques sont les hommes d'affaires de Séoul. La situation du Nord leur 
rappelle celle</TEXT>
<TEXT>
 du Sud à la veille</TEXT>
<TEXT>
 du décollage économique</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le groupe Daewoo, dont le président Kim Woo-choong est originaire du Nord, a un projet 
d'investissement de 10 millions de dollars pour une usine de prêt-à-porter et de bagages à 
Nampo, à 50 kilomètres de Pyongyang. Une dizaine de techniciens de Daewoo sont sur 
place. LG Electronics (groupe Goldstar) fait des essais de fabrication au Nord d'appareils 
de télévision, et Samsung Electronic a signé un accord pour la construction d'une usine de 
matériels de télécommunication à Rajin-Songbong. Un projet de 12 millions de dollars qui 
n'a pas encore eu le feu vert des autorités du Sud.</TEXT>
<TEXT>
 La montée de fièvre entre Pyongyang et Séoul, qui a provoqué un raidissement des 
autorités sud-coréennes, constitue, pour l'instant, un obstacle aux initiatives des hommes 
d'affaires. Un autre est l'attitude des Nord-Coréens : pour des raisons de stabilité politique 
intérieure, ils souhaitent plus des investissements en provenance d'autres pays que du 
Sud.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Park Jin, économiste spécialiste de la RPDC à l'institut du développement de Séoul : 
" Il faudra que Pyongyang se rende à l'évidence que les Américains, les Européens ou les 
Japonais sont moins disposés à prendre des risques en Corée du Nord que les hommes 
d'affaires du Sud : après tout, en dépit de la division, c'est la même nation. "</TEXT>
</DOC>
