<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014188</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014188</DOCID>
<ACCOUNT>385987</ACCOUNT>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1881</FAB>
<SUBJECTS>COMMUNE,DEPARTEMENT,CAMPAGNE ELECTORALE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTORAT,MESSAGE,MAIRE,DECLARATION,FINANCES LOCALES,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950411-10</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE VALO</SIP1>
<SU21>Les candidats à l'élection présidentielle planchent sur l'aménagement du territoire</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les promesses ambiguës  de M. Balladur aux communes et départements</TITLE>
<TEXT> POUR un premier ministre-candidat à l'élection présidentielle, concilier le bilan du chef du gouvernement et les promesses du postulant à l'Elysée relève 
parfois du grand écart. Une lettre simplement signée Edouard Balladur et adressée aux 
maires le 16 mars, illustre justement ce délicat exercice.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur de la missive rappelle d'abord comment le gouvernement a limité l'augmentation 
annuelle de la dotation globale de fonctionnement (DGF) destinée aux collectivités locales 
et comment ces dernières ont dû " participer à la solidarité nationale en contribuant à 
préserver l'équilibre du système des retraites ".</TEXT>
<TEXT>
  Décidée fin décembre 1994, l'augmentation de la cotisation des employeurs à la caisse de 
retraite des agents des collectivités locales la désormais fameuses CNRACL  avait 
déclenché une telle ire chez les élus que le comité des finances locales en boude encore et 
refuse, depuis, de se réunir. Passer sous silence ce funeste épisode aurait été maladroit.</TEXT>
<TEXT>
 LA COLÈRE DES CHIRAQUIENS</TEXT>
<TEXT>
 Mais foin du passé : après les avoir " remerciés " pour leur effort, le candidat annonce 
aux communes et aux départements une " rallonge " de la DGF d'un milliard de francs, dès 
la fin du printemps. Selon le premier ministre, cette largesse serait brusquement rendue 
possible grâce au retour de l'activité économique.</TEXT>
<TEXT>
  Les fidèles soutiens de Jacques Chirac que sont les députés de la Manche Yves Bonnet 
(UDF) et de l'Oise Jean-François Mancel (RPR) ne pouvaient manquer de s'indigner 
publiquement de cette lettre ambiguë. Le premier exprime sa " stupéfaction ", souligne que 
" le prochain budget n'est évidemment pas voté " et déplore une manifeste " confusion des 
genres ". Le second, qui est secrétaire général adjoint du RPR, s'insurge contre " la 
démagogie du candidat Balladur (qui) n'a plus de limite " et dénonce une promesse faite au 
nom d'un gouvernement futur.</TEXT>
</DOC>
