<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036306</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036306</DOCID>
<ACCOUNT>415216</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/0105</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE,CARTOGRAPHIE,GEOLOGIE,POLYNESIE FRANCAISE,ILE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec dessin de Plantu</NOTE>
<NUM1>951004-2-001-61</NUM1>
<NAMES>MURUROA,FANGATAUFA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Une carte réalisée par l'armée française révélait dès 1980 d'importantes fractures</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>Les tirs nucléaires pourraient compromettre  la solidité des atolls de Mururoa et Fangataufa</TITLE>
<TEXT> LES PROTESTATIONS internationales après le deuxième tir, dimanche 1e octobre à Fangataufa, de la nouvelle série d'essais nucléaires décidée par 
Jacques Chirac continuent de se multiplier, en Asie et dans le Pacifique, mais aussi en 
Europe. Les pays du Forum du Pacifique suid ont annoncé la suspension du dialogue 
engagé avec la France comme partenaire associé. Au siège des Nations unies à New York, 
lundi 2 octobre, les délégués en séance se sont livrés à une attaque en règle contre la 
décision française.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le débat autour de la stabilité et de la pérennité des atolls de Mururoa et 
Fangataufa se précise. Une carte établie par l'armée, au Centre d'essais du Pacifique à 
Mururoa, montre qu'en 1980, alors qu'une centaine d'essais souterrains restaient à 
réaliser, d'importantes fissures s'étaient développées dans la structure volcanique de 
l'atoll. Cette information renforce les hypothèses d'une large partie de la communauté 
scientifique internationale quant à la " fracturation " possible de l'atoll. Ces failles 
pourraient mettre en communication la matière radioactive et l'océan dans les années ou 
les siècles à venir et provoquer une catastrophe écologique majeure. Au cours des années 
80, des missions d'expertise indépendante s'étaient fait l'écho du même type d'inquiétude, 
sans influencer pour autant les décisions du président de la République de l'époque, 
François Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les experts du Commissariat à l'énergie atomique et de la Direction des centres 
d'expérimentation nucléaire, cette inquiétude est sans objet. Ils affirment que si des petits 
réseaux de fissures peuvent se développer autour du point de l'explosion, leur amplitude 
est limitée et ne remet pas en question la solidité générale de l'atoll. La matière 
radioactive issue des tirs resterait, selon eux, confinée " à 99 % ", dans des conditions de 
sécurité absolue, au sein de cavités que la température a vitrifiées. Ils font remarquer en 
outre qu'aucune fuite radioactive importante n'a été détectée jusqu'à présent et que les 
missions indépendantes n'ont relevé aucune conséquence négative sur la santé des 
populations polynésiennes.</TEXT>
</DOC>
