<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003514-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003514-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>357140</ACCOUNT>
<CHA1>Trop de sociétés vieillissent sur pied : la base s'effrite et le sommet s'épaissit via la génération des 40-50 ans</CHA1>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>RECRUTEMENT,GESTION DU PERSONNEL,CLASSE D'AGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION DE PATRICK DESTIENNE)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>VDR</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT INTIATIVES DE 34 PAGES "RECRUTEMENT: LE RETOUR"</LEAD1>
<TITLE>RECRUTEMENT&gt; LE RETOUR&gt; CE QUE LA CRISE A CHANGÉ&gt; Pyramide des âges : attention danger</TITLE>
<TEXT>DRôLE de figure géométrique dont la crise n'a vraiment pas amélioré l'apparence. A force d'envoyer prématurément à la retraite les 
salariés les plus âgés, et de bloquer le recrutement des plus jeunes 
afin " de serrer les boulons financiers ", certaines entreprises, en 
majorité des grands groupes, voient petit à petit leur pyramide des 
âges se transformer en " patatoïde " pour reprendre l'expression de 
ce directeur des ressources humaines : la base s'effrite, et le 
sommet s'épaissit via la génération des 40-50 ans qui deviennent les 
" anciens " maison. Quarante, quarante-deux, quarante-cinq ans, c'est 
effectivement l'âge moyen du salarié couramment recensé dans ces cas 
de figure. Evidemment, il est impossible de généraliser le phénomène. 
Il varie d'une entreprise à l'autre, notamment en fonction du bassin 
d'emplois où elle est implantée, de son passé, de sa politique 
sociale, etc. De même, visiblement, la pyramide des âges, " version 
tubercule ", toucherait davantage le personnel ouvrier, c'est-à-dire 
la main-d'oeuvre directe qui a fait, en somme, les frais des 
restructurations et des restrictions à l'embauche plutôt que les 
cadres moyens et supérieurs dont la mobilité professionnelle reste 
plus réelle. Cela dit, certains secteurs sont dans une situation 
davantage préoccupante que d'autres : les banques, les assurances, 
les industries traditionnelles (automobile, chimie, etc.), pour qui 
les trois dernières années n'ont fait que renforcer ces 
déséquilibres.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'avions pas besoin de cela ", constate Bernard Rousselet, 
directeur de la formation et de l'emploi à l'Association française 
des banques. En 1992 et en 1993, de nombreux établissements ont fermé 
le robinet de l'embauche. Ce fut le cas, par exemple, du Crédit 
lyonnais. La BNP a, quant à elle, recruté au compte-gouttes tandis 
que la Société générale a conservé un flux plus régulier. Mais c'est 
vrai qu'aujourd'hui la question de notre pyramide des âges est 
cruciale. " Certaines entreprises vieillissent sur pied, constate 
Daniel Labbé, un ancien de l'industrie automobile devenu aujourd'hui 
conseil en stratégie sociale. Que ce soit chez Renault ou chez 
Peugeot, dans certaines usines, la majorité du personnel est 
concentrée autour de cette tranche d'âge des quadras et des quinquas 
qui, en constituant une population homogène, devient vite un groupe 
dominant. Peugeot Poissy en a fait la triste expérience lors d'une 
vague de recrutement de jeunes. Les deux populations à l'intérieur de 
l'usine ne se sont pas confondues. Du coup, la direction a dû 
réfléchir à des critères de recrutement qui tenaient compte de ce 
fossé. " </TEXT>
<TEXT>
  Des déséquilibres dans l'organisation </TEXT>
<TEXT>
  Désireuses de réaliser des économies à court terme, soit en 
licenciant, soit en ne recrutant plus, les entreprises mettent 
effectivement le doigt dans un engrenage qui, à moyen terme, risque 
de s'avérer très douloureux. Les conséquences d'une pyramide 
hypertrophiée au niveau des âges moyens sont multiples. " C'est vrai 
que les dangers sont nombreux, diagnostique Patrick Porteboeuf, 
directeur des ressources humaines de SEMA Group, une SSII qui a, en 
dépit de la crise, continué à recruter un petit vivier de jeunes. 
D'abord, l'équilibre sociologique est rompu, mais aussi, vous bloquez 
les promotions internes, puisque derrière, il n'y a pas de relais..." 
</TEXT>
<TEXT>
  Mais, il y a plus grave, comme le raconte ce directeur d'une 
entreprise industrielle importante qui parle, en toute 
confidentialité, de son expérience actuelle. Difficultés économiques 
obligent, l'établissement, explique-t-il, est passé, durant ces cinq 
dernières années, de 1 500 à 800 salariés : pré-retraites, FNE, 
recrutement des jeunes bloqué, le schéma est tout ce qu'il y a de 
classique. Le personnel de production est principalement touché alors 
que des cols blancs continuent à être embauchés. La moyenne d'âge 
passe ainsi à quarante-cinq ans et l'ancienneté moyenne à dix-sept 
ans. </TEXT>
<TEXT>
  " Nous nous sommes vite aperçus, commente-t-il, que l'organisation 
du travail posté était altérée, qu'il se produisait une sorte de 
torsion autour des valeurs du personnel rescapé. " L'entreprise crée 
alors un poste d'ergonome chargé d'étudier en profondeur le 
phénomène. Les accidents du travail plus fréquents, les arrêts 
maladie plus nombreux sont les premiers à être mis en évidence. Le 
fil conducteur de la recherche réalisée vise ensuite à adapter 
l'ergonomie des process et des produits aux capacités de la 
population au travail. Par exemple, pour remédier aux nombreuses 
lombalgies, la direction décide de modifier l'organisation de la 
manutention. De même, elle investit dans la sécurité afin que les 
postes à risque puissent rester ouverts à tous sans aucun danger. " 
Il est donc clair, insiste le directeur de l'établissement, que les 
conséquences d'une pyramide des âges déséquilibrée touchent au coeur 
même de l'organisation du travail. " </TEXT>
<TEXT>
  La majorité des entreprises n'ont certainement pas poussé aussi 
loin les recherches en la matière. Mais il est certain que la 
question devient préoccupante lorsqu'une échéance se rapproche : le 
départ à la retraite ou à la préretraite des quadras-quinquas dans un 
délai de cinq à dix ans. Désireuse de s'intéresser de près aux 
problèmes, et donc de se tourner à nouveau vers les jeunes, les 
entreprises concernées par le phénomène raisonnent, par exemple, en 
termes de départ volontaire ou de préretraite progressive " qui 
doivent permettre, comme l'indique Bernard Rousselet, d'anticiper 
cette échéance des années 2000-2005 où la relève doit être assurée ". 
Déjà, les frémissements de la reprise donnent l'occasion à certains 
groupes de rectifier le tir. Entre deux candidats qui ont satisfait 
aux entretiens d'embauche, l'âge fera la différence, et la préférence 
ira à celui qui permettra de redonner à la pyramide des âges un 
aspect plus rassurant. Ces dispositions seront suffisantes si la 
reprise est longue et durable et l'embauche des jeunes redynamisée. 
Mais qui aujourd'hui pourrait le certifier ?                          
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
