<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024048</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024048</DOCID>
<ACCOUNT>399208</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190695/1345</FAB>
<NUM1>950620-11</NUM1>
<ORI1>TANANARIVE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<SOT1>La récente démocratie n'est pas parvenue à faire reculer la paupérisation et la corruption</SOT1>
<SYE1>MADAGASCAR,CRISE ECONOMIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le désenchantement règne à Madagascar,en proie à une grave crise économique</TITLE>
<TEXT> La place du 13-Mai ne fait plus recette. Cette vaste esplanade qui a rassemblé, pendant " la révolution douce " de 1991, des foules immenses, 
déterminées à faire tomber le président Ratsiraka, ne sait plus mobiliser les manifestants, 
malgré son prestige et son histoire frondeuse. Un petit tas de fleurs jetées sur le trottoir 
témoigne de la colère de citoyens venus protester contre la vie chère. " C'est intolérable !, 
s'écrie Jean-Louis, prospecteur minier. Comment vivre avec un riz aussi cher ; c'est pire 
qu'il y a deux ans alors qu'on a fait grève pour des meilleures conditions de vie ! " La 
situation économique se dégrade peu à peu : flottement du franc malgache qui lui a fait 
perdre la moitié de sa valeur en devises, suivi d'une forte inflation 60 % en 1994 , et de 
cyclones qui, en 1994, ont ravagé les rizières, obligeant à importer 200 000 tonnes de riz.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, au-delà des récriminations, c'est surtout le petit nombre de manifestants quelques 
dizaines tout au plus qui surprend, alors que la paupérisation du pays devrait jeter les gens 
dans la rue par milliers. " Ils sont trop occupés à survivre ", assure un passant. Il est vrai 
que, même si le salaire minimum mensuel vient d'être relevé de 100 % pour atteindre 112 
000 francs malgaches (138 francs français), il en faut près de 400 000 pour faire vivre une 
famille de quatre enfants à Tananarive.</TEXT>
<TEXT>
  Ce désintérêt évident a une autre explication : le désenchantement parmi ceux qui avaient 
placé tous leurs espoirs dans la chute de M. Ratsiraka et l'avènement de la IIIe 
République, la profonde déception des " cocus de 91 ", selon le mot d'un diplomate. " Vu 
ce qu'ils y ont gagné, les gens ne sont pas prêts à endurer une nouvelle fois les privations 
des longues grèves de 1991 ", assure Rahaga Ramaholimihaso, directeur du quotidien 
indépendant Madagascar Tribune. " Il faut de la patience ", rétorque le président Albert 
Zafy, invoquant le désastre laissé par la dictature de son prédécesseur.</TEXT>
<TEXT>
  A la crise économique, s'ajoutent la corruption et l'impéritie d'un gouvernement sans 
expérience qui a écarté tous les cadres de l'ancien régime. Après plus de deux ans de 
pouvoir, les autorités n'ont pas encore prouvé qu'elles savaient mieux gérer le pays. D'un 
socialisme autoritaire, les Malgaches sont passés à une démocratie libérale qui cherche 
encore ses marques. " Simple crise de croissance ", estime le président du Parlement. 
Mais le flou de la nouvelle Constitution permet la libre interprétation des prérogatives de 
chacun et les trois principaux dirigeants du pays le chef de l'Etat, le premier ministre et le 
président du Parlement , issus de partis politiques différents, cohabitent en se livrant une 
lutte feutrée. Un journal les a récemment caricaturés sous les traits de trois funambules 
encordés ensemble au-dessus du vide.</TEXT>
<TEXT>
  Elu au suffrage universel, le président Zafy laisse en principe la gestion de l'exécutif au 
premier ministre. Mais il est aussi, selon la Constitution de la IIIe République, le " ray 
aman-dreny ", un titre réservé autrefois aux rois, qui en fait l'autorité morale de la Nation, 
et en vertu duquel il estime avoir son mot à dire dans les affaires du gouvernement. " 
J'éduque le peuple ", réplique-t-il à ses adversaires qui l'accusent de verser dans le 
populisme pour grignoter davantage de pouvoirs dans la sourde lutte qui l'oppose à ses 
collègues du triumvirat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La population</TEXT>
<TEXT>
  est " trop occupée</TEXT>
<TEXT>
  à survivre "</TEXT>
<TEXT>
  pour protester</TEXT>
<TEXT>
  dans la rue</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre a été élu par une Assemblée nationale dans laquelle son parti dispose 
de deux sièges sur cent trente-huit. " Il est commode pour tout le monde, car il n'a aucune 
autorité ni sur le Parlement ni sur le gouvernement ", reconnaît en privé un député. Mais 
Francisque Ravony, ancien avocat d'affaires, a compris comment tirer parti de la majorité 
parlementaire à " géométrie variable ", conséquence d'un scrutin à la proportionelle 
intégrale. Pour faire passer un décret, il lui suffit d'assortir, au besoin, son texte de 
mesures en faveur des députés, qui sont souvent sensibles à ce genre d'attentions.</TEXT>
<TEXT>
 Les sympathisants de l'ancien président ont vite fait de décréter l'échec de la IIIe 
République et appellent déjà à la quatrième... Mais la frange plus modérée de l'opposition 
estime que quelques amendements constitutionnels pour clarifier le rôle des dirigeants, et 
une modificantion de la loi électorale suffiront à stabiliser le système. Pour les milieux 
diplomatiques, la période de transition ne s'achèvera en réalité qu'avec la fin de l'actuelle 
législature et du mandat présidentiel en 1997. D'ici là, les élections territoriales du 17 
septembre serviront de test aux partis.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce que la " Grande Île " va bénéficier d'un redressement économique ? Les 
#hésitations des diplomates trahissent aussi un désenchantement. " Le pire n'arrive jamais 
à Madagascar, confie l'un d'eux, mais on finit pas penser que les détenteurs du pouvoir 
économique [la bourgeoisie des hauts plateaux] n'ont pas d'intérêt au développement, qui 
implique d'ouvrir le pays aux investisseurs étrangers. La tentation isolationniste propre 
aux insulaires est encore très forte ici. Les donateurs, ignorants du tempérament 
malgache, ont espéré à tort qu'avec le changement de régime et la fin du socialisme, le 
pays allait décoller. "</TEXT>
<TEXT>
  En attendant mieux, les Malgaches devront se contenter de leurs acquis : une presse 
écrite plus libre qui joue déjà son rôle de quatrième pouvoir mais dont le tirage n'atteint 
pas au total cent mille exemplaires , le développement des mouvements associatifs et la 
possibilité de sanctionner les dirigeants. La prochaine échéance porte sur la 
décentralisation, dont la mise en place coûtera cher, mais que les nouveaux dirigeants 
estiment nécessaire pour couper court aux revendications des fédéralistes. Au risque de 
multiplier les affaires de corruption et les rivalités ethniques entre les tribus côtières et 
celles des hauts plateaux.</TEXT>
</DOC>
