<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002716-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002716-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360388</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,CROATIE,RAID,AVION MILITAIRE,BOMBARDEMENT,AEROPORT,BASE MILITAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>11221917</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une carte.</NOTE>
<NAMES>UBDINA,KRAJINA,CLAES WILLY,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 21 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le bombardement de la base serbe d'Ubdina, en Croatie, par l'aviation de l'OTAN&gt; Une frappe nécessaire mais limitée</TITLE>
<TEXT>La sixième frappe de l'OTAN dans l'ex-Yougoslavie, effectuée à la demande de la Force de protection des Nations unies (FORPRONU) en 
riposte aux récentes attaques lancées par les Serbes de Croatie 
depuis leur base d'Udbina, a été aussi massive que spectaculaire.</TEXT>
<TEXT>
  En engageant une quarantaine d'avions, les alliés ont, certes, mené 
leur première action militaire d'envergure dans les Balkans. Mais 
s'il s'agit d'une démonstration de force sans précédent, son effet 
est avant tout symbolique. Certains experts estiment que les dégâts 
provoqués par le bombardement de l'OTAN pourraient être réparés en 
moins de quinze jours. Par ailleurs part, les avions serbes n'ont pas 
été détruits durant la frappe.</TEXT>
<TEXT>
 Une image renforcée</TEXT>
<TEXT>
  C'est que l'objectif de cette action " extrêmement circonscrite ", 
selon l'expression même de l'OTAN et de l'ONU, était essentiellement 
de dissuader les Serbes de continuer à lancer " d'autres attaques à 
travers une frontière internationale " et non de changer le cours de 
la guerre. De fait, les attaques serbes à l'artillerie lourde contre 
l'enclave musulmane de Bihac se sont poursuivies dans la journée. Et 
le représentant de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie, le Japonais Yasushi 
Akashi, a tenu à préciser que la FORPRONU n'avait pas pris la défense 
de l'armée gouvernementale bosniaque. Ce sentiment n'est évidemment 
pas partagé à Belgrade, où l'on a qualifié le raid d'" irresponsable 
", estimant qu'il s'agit d'" une preuve supplémentaire du parti pris 
du Conseil de sécurité de l'ONU dans la crise yougoslave ".</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, pour le secrétaire général de l'OTAN, Willy Claes, " il 
s'agissait moins d'infliger un revers aux Serbes de Krajina 
(territoires de Croatie sous contrôle serbe) que d'adresser un 
message clair et ferme ", rapporte notre correspondant à Washington, 
Laurent Zecchini. L'Allemagne y a vu " une réponse inévitable " aux 
attaques " inadmissibles " des Serbes de Krajina, et si Moscou n'a 
pas exprimé sa satisfaction après le raid, les Russes ont cependant, 
reconnu que " les Serbes devaient comprendre qu'ils jouaient avec le 
feu ". Les Américains ont, eux aussi, souligné le caractère " 
dissuasif " de l'opération et précisé qu'il ne s'agissait en aucun 
cas d'un changement de politique des Etats-Unis, qui n'ont pas 
l'intention d'intervenir en Bosnie. De même pour les Européens, qui 
espèrent, en outre, relancer le processus de paix en Bosnie. Ils 
envisagent pour le 2 décembre une rencontre de haut niveau du " 
groupe de contact " des grandes puissances (Etats-Unis, France, 
Grande-Bretagne, Allemagne et Russie) chargées du dossier bosniaque. 
</TEXT>
<TEXT>
  Si les alliés ont montré qu'ils étaient prêts à déclencher des 
frappes aériennes en cas de violations graves des résolutions de 
l'ONU, ils entendent toujours privilégier la recherche d'une solution 
politique. Pour l'heure, le bombardement de lundi aura permis à 
l'Alliance atlantique de retrouver _ au moins momentanément _ sa 
cohésion après avoir donné ces dernières semaines une image 
d'indécision et de division. " Le raid de lundi est venu à point 
nommé pour effacer l'image désastreuse donné par l'OTAN à 
l'extérieur, après la décision des Etats-Unis de ne plus participer 
en mer Adriatique aux opérations de contrôle de l'embargo sur les 
armes à destination de la Bosnie ", ont noté plusieurs diplomates de 
haut rang de l'Alliance.</TEXT>
<TEXT>
 Face aux critiques qu'a suscitées cette décision américaine, le 
président Bill Clinton n'a sans doute pas été mécontent, lundi, 
d'avoir eu l'occasion de montrer sa solidarité avec ses alliés 
européens. Et ce, au moment même où certains dirigeants de la 
nouvelle majorité républicaine au Congrès affichent un regain 
d'isolationnisme. Le raid a permis de " colmater les brèches apparues 
au sein de l'OTAN ", souligne avec soulagement un responsable de 
l'Alliance. Toutefois, les divergences entre Américains et Européens 
sur la manière de régler la crise bosniaque ne sont pas pour autant 
surmontées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
