<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000370-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000370-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322930</ACCOUNT>
<CHA1>L'avocat général Bernard Farret a requis, mardi 1 février, une peine de 17 à 20 ans de réclusion criminelle contre Omar Raddad, qui comparaît depuis le 24 janvier devant la cour d'assises des Alpes-Maritimes pour répondre du meurtre de Ghislaine Marchal.</CHA1>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02021710</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,MEURTRE</SUBJECTS>
<NAMES>RADDAD OMAR,MARCHAL GHISLAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>A la cour d'assises des Alpes-Maritimes&gt; L'avocat général a demandé de 17 à 20 ans de réclusion contre Omar Raddad</TITLE>
<TEXT>NICE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Par instant, la voix n'est qu'un murmure ; elle a le ton que l'on 
adopte pour confier un sentiment à la fois fort et troublant. Car le 
propos de Me Henri Leclerc n'est pas construit autour d'une simple 
série d'accusations. Conseil de la famille de Ghislaine Marchal, 
c'est en défenseur de cette femme qu'il fait part aux jurés de ses 
propres certitudes. Une attitude notamment justifiée par la stratégie 
des défenseurs d'Omar Raddad, qui s'articule autour d'une machination 
organisée par un meurtrier machiavélique écrivant " Omar m'a tuer " 
pour détourner les soupçons sur le jardinier de la victime. Aussi Me 
Leclerc s'insurge : " Dire qu'elle n'a pas délivré ce message, c'est 
nier cette femme, c'est nier son ultime effort. " De la même manière, 
l'avocat conteste la version de la défense qui suppose que le 
meurtrier a bloqué la porte de l'extérieur : " Elle s'est enfermée 
pour laisser ce message et toute autre hypothèse est absurde. "</TEXT>
<TEXT>
  Puis, lentement, méticuleusement, sans cacher un sentiment parfois 
douloureux, Me Leclerc se penche sur le dossier. Tout en méprisant 
les expertises discutables, il examine une à une les charges pesant 
sur Omar Raddad : " Je n'ai toujours pas démontré de façon certaine 
la culpabilité d'Omar Raddad, mais il y a des choses troubles... ", 
relève Me Leclerc. S'arrêtant sur chaque pièce du dossier, il soupire 
devant certaines approximations : " Ah ! bien sûr... j'aurais préféré 
qu'un avocat soit présent lors de la garde à vue, j'aurais préféré 
que la police scientifique ait été mieux utilisée. Les choses 
seraient plus claires, plus simples. " Mais, d'élément en élément, il 
déclare : " Je dis donc que c'est possible, très possible, que ce 
soit Omar ", avant de conclure son propos en exprimant sa conviction 
par ces mots : " Je plaide sans haine, j'ai bien réfléchi, j'arrive à 
l'évidence. "</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat général Bernard Farret partage la même opinion, mais les 
mots du magistrat sont plus directs : " Il n'a pas pu y avoir de mise 
en scène, et l'accusation faite par les inscriptions est une preuve 
incontestable ". Il s'attarde sur la personnalité d'Omar Raddad afin 
d'en retenir des aspects violents pourtant évoqués par un seul témoin 
: une prostituée qui n'a pu être retrouvée. Mais cela lui suffit pour 
estimer : " Face à lui, il y a Mme Marchal, décrite par les témoins 
comme " fière, hautaine, désagréable avec le personnel ". Leur 
rencontre, (...) c'est peut-être le déclenchement du scénario du 
crime. " Et, poursuivant son analyse du dossier, le magistrat 
constate à plusieurs reprises : " Tout concorde ! ", ce qui l'amène à 
conclure : " Des dizaines d'éléments convergents, ce n'est plus une 
coïncidence, c'est une preuve ! " Aussi l'avocat général 
demande-t-il, tenant compte du jeune âge d'Omar Raddad et de 
l'absence de passé judiciaire, une peine de 17 à 20 ans de réclusion 
criminelle.</TEXT>
<TEXT>
  Ces réquisitions provoquent la colère de Me Philippe Petillault, 
qui assimile tout net l'avocat général à l'inquisiteur général Tomas 
de Torquemada. Mais le fougueux défenseur d'Omar Raddad revient au 
dossier pour en dénoncer les failles. Me Petillault dénonce " une 
enquête bâclée ", et, selon la logique adoptée par la défense, il 
lance : " Je suis persuadé que ces inscriptions ont été écrites après 
la mort de Mme Marchal. Le meurtrier a fait une mise en scène. Il a 
accusé un innocent. " Avant la plaidoirie de Me Jacques Vergès, 
prononcée mercredi 2 février, son confrère insiste sur les multiples 
incertitudes de l'accusation pour affirmer aux jurés : " Non ! on ne 
condamne pas sur le doute. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
