<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010197</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010197</DOCID>
<ACCOUNT>380560</ACCOUNT>
<PEOPLE>ADLER LAURE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1095-1015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PRISON,CULTURE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) THIERRY DUMANOIR VIENT DE PUBLIER SES REFLEXIONS SOUS LE TITRE DE LEURS CELLULES, LE BLEU DU CIEL, EDITIONS DE L'ATELIER, 106 P., 90 F. (2) PROJETE A L'ENTREPOT A PARIS, 7, Rue Francis-de-Pressensé, 75014, tous les dimanches à 16 heures (tel: 45-43-41-63)(Doc: Avec photo)
</NOTE>
<NUM1>950313-2-S15-01</NUM1>
<NAMES>GATTI ARMAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>" De cette société d'esclaves, il faut faire des créateurs ", dit Armand Gatti, qui témoigne, avec d'autres, de ce que peut être la culture en prison.</SOT1>
<SU21>LE CERCLE DE MINUIT : FRANCE 2, 0 h 20</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 15 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>La culture au pied des murs</TITLE>
<TIO1>LE CERCLE DE MINUIT</TIO1>
<TEXT>  SOUS-TITRÉE L'évasion en prison, au risque du mauvais goût, au risque de ne retenir qu'une image fausse des initiatives déployées depuis plus de dix ans 
pour nouer entre culture et justice des rapports nouveaux, cette édition du " Cercle de 
minuit " n'accrédite pas l'idée que la culture constituerait une échappatoire, une 
substitution à la peine. Elle parvient au contraire à se dégager du schéma réducteur d'une 
culture d'" évasion ", pour faire ressortir _ confusément _ que ce qui est en jeu, c'est la 
tentative exigeante de reconstituer une citoyenneté durant l'incarcération.</TEXT>
<TEXT>
  Solidarité, dignité, travail, liberté. Dans le retour incessant de ces mots se manifeste le 
besoin de culture. C'est contre eux que la réalité vient buter. S'ils ont toujours cours 
derrière les murs, c'est peut-être, comme l'affirme le cinéaste Paul Vecchiali, que " ce sont 
les mêmes gens dehors et dedans ". Une conviction suffisamment partagée par la plupart 
des intervenants pour que s'impose l'idée d'une culture qui ne se divise pas et s'oppose aux 
tentations envahissantes d'une sous-culture.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi des bibliothèques, sur lesquelles un effort particulier a été fait ces dernières années. 
On aurait d'ailleurs aimé que soit présenté l'exemple de Poitiers où circulent de la cité à la 
prison les livres et les écrivains. " La loi de la République ne prévoit pas que l'exécution 
des peines soit stupide ", tiendra à souligner Thierry Dumanoir, chargé du développement 
culturel à la direction de l'administration pénitentiaire (1) et initiateur de ce mouvement, 
qui note par ailleurs que " les détenus ne nous ont pas attendus pour s'exprimer ".</TEXT>
<TEXT>
  A ceux qui estimeraient encore que la culture appartient aux autres, qu'elle est produit et 
valeur du monde libre, et que sa simple importation suffit, l'écrivain Armand Gatti rappelle 
qu'il n'est pas question de passer outre l'" expression carcérale ". Avec la voix et les mots 
d'un prophète, il s'insurge contre les tentations d'instrumentaliser les détenus en se 
contentant de leur mettre un caméscope en mains. Il devient, en direct, à la fois le 
scénographe et le prisonnier, le metteur en mots et le dernier des résistants, mimant le 
trajet idéal de celui qui se bat pour redevenir sans cesse un homme, une renaissance à 
laquelle il apporte généreusement son souffle.</TEXT>
<TEXT>
  " De cette société d'esclaves, il faut faire des créateurs ", enjoint-il. Ce qui ne veut pas 
dire les inviter au spectacle, mais l'écrire avec eux. " Au commencement était le verbe et 
le verbe était Dieu. Voulez-vous être Dieu avec moi ? " Sa démarche s'affirme comme 
messianique : guider le prisonnier vers lui-même, le faire resurgir d'entre les disparus. 
Gatti ajoute : " Je ne me suis jamais senti aussi libre que quand je travaillais avec eux, et 
eux avec moi. Mais je voudrais que les gardiens participent. Je n'ai jamais pu l'obtenir... 
"</TEXT>
<TEXT>
  En effet. Les gardiens sont les grands absents de ce cercle incomplet. On se souvient de 
la grève de ceux des Baumettes en 1988, précisément cristallisée autour d'activités dites 
socio-culturelles. Pierre Dufort, aujourd'hui régisseur de théâtre, touché, et sans doute 
sauvé, par la grâce Gatti après neuf années de prison, rappelle le faible nombre de 
prisonniers qui travaillent, la difficulté d'accès à certaines bibliothèques, mais insiste 
surtout pour " qu'au moins en prison, les détenus soient tous égaux et qu'il y ait une vraie 
relation humaine entre surveillants et détenus ".</TEXT>
<TEXT>
  La culture a besoin de la durée. Les réalisations les plus convaincantes prennent place en 
centrale, où le temps se chiffre en années et non en mois, comme dans les maisons d'arrêt. 
Une expérience exemplaire, prototype d'autres à l'étude au ministère de la justice, abordée 
dans un fugitif et poignant extrait du film d'Alain Moreau, La Brèche (2), est celle menée 
depuis quelques années à la centrale de Saint-Maur par le musicien Nicolas Frize. Outre la 
création d'une cantate avec trente détenus, il a ouvert un studio où sont recopiées les 
archives sonores des années 60 de l'ORTF.</TEXT>
<TEXT>
 Création, apprentissage d'un savoir-faire, existence d'un salaire, trois éléments, qui, 
étroitement associés, devraient, si l'on en croit Thierry Dumanoir, mener de la restauration 
des choses à la réhabilitation des hommes.</TEXT>
</DOC>
