<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001167-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001167-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354658</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BILAN,SYNTHESE;ELECTION LEGISLATIVE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>10101206</FAB>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>344</PAGE>
<LEAD1>BILAN DES DOUZE ANS DE GOUVERNEMENT D'HELMUT KOHL-1982-1994-AVANT LES ELECTIONS LEGISLATIVES DU 16 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>EUROPE&gt; La préparation des élections législatives en Allemagne&gt; Le message d'optimisme du " chancelier de la réunification"</TITLE>
<TEXT>BERLIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Il y a 12 ans, presque jour pour jour, Helmut Kohl était élu à la 
tête du gouvernement allemand, à la suite d'une révolution de palais 
du petit Parti libéral, qui abandonnait le chancelier 
social-démocrate Helmut Schmidt pour s'allier avec le parti 
chrétien-démocrate. A cinquante-deux ans, Helmut Kohl devenait le 
plus jeune chancelier d'Allemagne. Au fait de sa notoriété, celui qui 
incarne aujourd'hui dans le monde le retour de l'Allemagne au premier 
rang des puissances brigue le 16 octobre, pour la quatrième fois, le 
mandat de chancelier. Si la coalition qu'il dirige l'emporte aux 
législatives de dimanche, Helmut Kohl entend jouer dans les années à 
venir un rôle central en Europe, où il s'est juré de parachever 
l'oeuvre d'intégration entamée ces dernières années avec François 
Mitterrand et Jacques Delors.</TEXT>
<TEXT>
  La réunification allemande, scellée le 3 octobre 1990, onze mois 
seulement après la chute du mur de Berlin, domine cette période qui 
marque en Europe la fin de l'après-guerre et voit l'Allemagne 
récupérer sa pleine et entière souveraineté. Contesté lors de son 
arrivée au pouvoir pour son inexpérience des relations 
internationales, pour ses impairs, Helmut Kohl représente, douze ans 
après, une Allemagne qui essaie de convaincre, et de se convaincre 
elle-même, qu'elle est capable d'assurer ses responsabilités 
nouvelles. Cette prise de conscience ne serait pas possible si la 
société ouest-allemande n'avait pas connu jusqu'à la chute du mur une 
phase de maturation politique et psychologique qui a marqué une 
rupture avec les périodes précédentes, dominées d'abord par la 
reconstruction, puis la phase d'interrogation violente sur le passé 
nazi à partir des années 60.</TEXT>
<TEXT>
  La République d'Helmut Kohl s'efforce depuis les années 80 de 
répondre au nouveau besoin d'affirmation des Allemands, de conjuguer 
tradition et société post-industrielle. Conservateur social, patriote 
et européen, Helmut Kohl n'est pas l'initiateur de ce mouvement. Mais 
il sait le sentir, l'accompagner et finit par le personnifier.</TEXT>
<TEXT>
  Héritier de Konrad Adenauer, le fondateur de la démocratie fédérale 
allemande d'après guerre, Helmut Kohl arrive au pouvoir en 1982 au 
moment où les verts font irruption sur la scène politique. Les 
élections législatives de mars 1983 consacrent à la fois le pouvoir 
de la nouvelle coalition et l'entrée au Bundestag des " députés en 
baskets " qui viennent secouer les traditions parlementaires et 
défier les Américains. Des centaines de milliers de manifestants 
allemands refusent le bras de fer engagé par le président Ronald 
Reagan avec l'URSS à propos du déploiement d'armes nucléaires à 
moyenne portée en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'Allemagne pacifiste</TEXT>
<TEXT>
  Le 4 avril 1983, à Pâques, 700 000 personnes manifestent pour la 
paix dans toute l'Allemagne. Elles sont 1,3 million en octobre. 
L'Allemagne pacifiste et écologiste, qui fait surface dans la 
génération paradoxalement la plus intégrée au monde occidental, prend 
pour la première fois depuis la guerre le risque de s'opposer à 
Washington. Taxée aussitôt de vouloir un arrangement avec Moscou, 
elle déclenche à l'Ouest un mouvement de panique. La crainte du " 
neutralisme " allemand suscite une curieuse coalition de " faucons " 
américains et de gauches européennes. François Mitterrand, en 
janvier, vient apporter solenellement au Bundestag son appui au 
nouveau chancelier. Son geste scelle une rupture durable entre 
socialistes et sociaux-démocrates français et allemands. Mais il 
jette les bases avec le chancelier Kohl d'une solide coopération qui 
sera essentielle pour l'intégration européenne et la gestion, sept 
ans plus tard, de l'unification allemande.</TEXT>
<TEXT>
  Le phénomène vert, qui s'affirme au fil des années comme une 
nouvelle constante de la vie politique allemande, ne s'explique pas 
seulement, toutefois, par la peur des Allemands de se retrouver sous 
les feux croisés des missiles américains et soviétiques. Il reflète 
le profond besoin de changement d'une société qui ne se satisfait 
plus du miracle économique de l'après-guerre. Les bouleversements que 
la société française a connus en France après 1968 ont été retardés 
en Allemagne par le terrorisme d'extrême gauche.</TEXT>
<TEXT>
Des débuts difficiles</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne des années 60-70 s'était déchirée sur les 
responsabilités pendant l'époque nazie ; l'Allemagne des années 80 
s'interroge sur la finalité de la puissance économique, voit s'ouvrir 
un débat entre traditionalistes et tenants d'une société plus 
ouverte, plus généreuse, qui préfèrent la qualité de la vie à 
l'accumulation de la richesse, qui souhaitent voir l'Allemagne 
devenir un modèle de société occidentale moderne.</TEXT>
<TEXT>
 Les premiers pas du nouveau chancelier ne sont pas faciles. 
Confronté à la montée de l'anti-reaganisme, il l'est aussi au succès 
des manifestations contre les centrales nucléaires, qui mettent en 
cause toute la politique énergétique, et aux exigences de 
moralisation de la vie publique. En outre, le scandale du financement 
des partis politiques, plus connu sous le nom d'" affaire Flick ", 
éclabousse les partis de la majorité. En juin 1984, le comte Otto 
Lambsdorff, ministre libéral de l'économie, un des personnages-clés 
de la nouvelle coalition au pouvoir, doit démissionner de ses 
fonctions. Comme démissionnera plus tard le président du Bundestag, 
le chrétien-démocrate Rainer Barzel.</TEXT>
<TEXT>
  Affaibli par sa rivalité avec le ministre-président de Bavière, 
Franz-Josef Strauss, le chancelier Kohl louvoie entre les exigences 
contradictoires de l'aile droite nationale de la démocratie 
chrétienne et du Parti libéral. La politique de Bonn n'apparaît pas 
toujours très claire. Le président des libéraux, le ministre des 
affaires étrangères, Hans Dietrich Genscher, joue la survie de son 
parti. Appuyé par le parti social-démocrate, il se démarque de 
l'alignement sur Washington et se fait le défenseur du maintien d'un 
dialogue avec les régimes communistes. L'Allemagne des années 80 est 
de moins en moins à l'aise dans sa position de bouclier de l'Occident 
face au monde communiste. La revendication d'une plus grande voix au 
chapitre au sein de l'Alliance atlantique se fait toujours plus 
forte. On commence à débattre ouvertement de la manière dont 
concilier le poids de l'Histoire et l'exigence de se faire entendre. 
Helmut Kohl défend lui-même, au cours d'un voyage en Israël début 
1984, le droit pour les nouvelles générations allemandes de 
s'exprimer sans être condamnées d'avance à cause des exactions 
nazies. A Verdun avec le président Mitterrand, en septembre de la 
même année, il vient sceller la paix des braves.</TEXT>
<TEXT>
 L'axe Paris-Bonn</TEXT>
<TEXT>
  Tout en affirmant le lien indestructible entre Bonn et Washington, 
le chancelier utilise de plus en plus la politique européenne pour se 
gagner une nouvelle marge de manoeuvre. L'axe Paris-Bonn devient le 
centre de sa politique extérieure. Mais le poids économique toujours 
croissant de l'Allemagne ne permet pas de douter de l'influence 
qu'exerce Bonn. Le chancelier est porté par la vigueur presque 
insolente de l'économie allemande pendant cette période, dont il 
attribue le mérite à sa politique de rigueur budgétaire et de 
désengagement de l'Etat. L'Allemagne devient à la fin de la décennie 
le premier exportateur mondial, devant les Etats-Unis et le Japon. 
Helmut Kohl et sa coalition l'emportent aisément aux élections 
législatives de janvier 1987. Pourtant, le chancelier n'arrive pas à 
assoir sa popularité. Les aspects les plus conservateurs de sa 
politique, ses conceptions jugées passéistes du patriotisme, de la 
famille, de la femme, son comportement souvent à l'emporte-pièce, 
alimentent des récriminations permanentes.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut attendre la réunification pour voir Helmut Kohl prendre la 
mesure de son rôle. Le chancelier avait reconnu avant les autres les 
mérites de la politique de perestroïka de Mikhaïl Gorbatchev à 
Moscou. Malgré des débuts difficiles, il a su développer avec le 
dernier président de l'Union soviétique une relation de confiance. 
Surpris, comme tout le monde, par la rapidité de l'évolution en 
Allemagne de l'Est et l'effondrement du mur de Berlin, Helmut Kohl 
montre d'abord de la prudence. Son plan en dix points présenté au 
Bundestag le 28 novembre 1989 ne prévoit encore qu'une évolution 
progressive vers une future " fédération des deux Etats allemands ". 
Trois semaines plus tard, à Dresde, où il vient rencontrer le premier 
ministre communiste Hans Modrow, qui dirige un gouvernement de 
transition, il se rend compte devant la foule qui vient l'acclamer 
que la situation est mûre. Il ne faudra plus que trois mois pour 
organiser les premières élections libres en RDA, au mois de mars 
1990, et six mois encore pour négocier les aspects intérieurs et 
extérieurs de la réunification. Ses bons rapports avec Mikhaïl 
Gorbatchev, qui a besoin d'aide pour sa politique de réforme, 
permettent d'obtenir l'aval de Moscou lors d'une rencontre décisive 
le 16 juillet 1990, à Stavropol.</TEXT>
<TEXT>
  La réussite de la réunification, qui permet au chancelier de 
remporter en décembre 1990 les premières élections législatives de la 
nouvelle Allemagne, donne au M. Kohl une assurance et une sérénité 
que rien ne semble plus devoir troubler. L'effondrement de la 
structure économique et sociale de l'ex-Allemagne de l'Est, qui se 
révélait beaucoup plus fragile que prévu, a pourtant considérablement 
grevé le climat politique de la nouvelle Allemagne. Les Allemands 
découvrent que quarante ans de séparation, de démocratie à l'Ouest et 
de poursuite de la dictature à l'Est, ont créé deux sociétés 
différentes qui ont du mal à communiquer. Les Allemands de l'Est se 
sentent " colonisés " par ceux de l'Ouest, qui finissent par se 
lasser des récréminations d'en face.</TEXT>
<TEXT>
 "Irremplaçable" en Europe</TEXT>
<TEXT>
  La vague de xénophobie et de violences racistes déclenchée par le 
refus des Allemands de l'Est d'accueillir des foyers d'imigrés, qui 
se répand sur toute l'Allemagne comme une traînée de poudre, provoque 
avec retard une prise de conscience que la nouvelle Allemagne n'est 
pas à l'abri d'un retour de nationalisme que l'on croyait oublié. 
Accusé d'avoir sous-estimé les problèmes, le chancelier Kohl connaît 
une nouvelle phase politique difficile, qui le laisse cependant cette 
fois de marbre. Affichant un optimisme à toute épreuve sur la 
capacité de l'Allemagne à financer le redressement de l'Est, il ne 
paraît même pas s'inquiéter outre mesure de la brève mais sévère 
récession que connaît l'économie allemande à partir de 1991. Et à 
ceux qui s'inquiéteraient, à l'intérieur comme à l'extérieur des 
frontières, d'un regain de pouvoir de la nouvelle Allemagne, il 
oppose inlassablement son action en faveur d'une accélération de 
l'intégration européenne. </TEXT>
<TEXT>
  Les hésitations de la France et de la Grande-Bretagne, qui ont du 
mal à suivre le train de l'évolution européenne depuis la fin des 
blocs, le servent. Malgré leurs propres craintes, les pays de l'est 
de l'Europe doivent bien reconnaître que l'Allemagne d'Helmut Kohl 
est l'interlocuteur le plus attentif à leurs problèmes. Le chancelier 
de la réunification sait qu'il est pour le moment irremplaçable dans 
la constellation européenne de l'heure. C'est en tout cas le message 
qu'il s'est employé à faire passer tout au long de la campagne aux 
électeurs allemands.&lt;
</TEXT>
</DOC>
