<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000821-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000821-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350453</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAINT PERN DOMINIQUE DE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ECRIVAIN,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) La Vie à deux. éd. 10/18, 1983. "Comme une valse", éd. Julliard, 1989, et éd. 10/18, 1992.&gt; L'Extravagante Dorothy Parker, de Dominique de Saint Pern. Ed. Grasset, 362 p, 135 F.</NOTE>
<NAMES>PARKER DOROTHY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT BIBLIOGRAPHIQUE EN MARGE DE LA CRITIQUE DU FILM D'ALAN RUDOLPH SUR DOROTHY PARKER</LEAD1>
<TITLE>Bibliographie&gt; L'impertinente des années 20</TITLE>
<TIO1>L'EXTRAVAGANTE DOROTHY PARKER</TIO1>
<TEXT>DITES à votre médecin que vous êtes atteint d'une tendance irrépressible au sarcasme, que vous avez le regard trop aiguisé, 
l'esprit trop railleur, la repartie trop vive, l'insolence toujours 
au bout des lèvres, et il diagnostiquera un cas de "parkérisme". Un 
symptôme bien connu aux Etats-Unis qui est à Dorothy Parker ce que le 
donjuanisme est à Don Juan ou le maccarthysme à McCarthy. Ce dernier 
fut d'ailleurs un ennemi juré de cette grande dame, célèbre 
journaliste, écrivain et scénariste dont l'histoire, les combats, le 
talent et les bons mots en font encore, depuis sa mort en 1967, une 
des fiertés de l'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
  Dorothy Parker, dite "Dottie", évolue au coeur de ce qui fut une 
destinée: l'Amérique des années 20, celle de Gatsby, de Babbits et de 
Charlie Chaplin, des grandes espérances et des désespoirs, de 
l'enthousiasme nerveux et du gaspillage, l'Amérique de la "génération 
perdue". Années folles, années piaffantes, années-légendes, qui 
battent en breche le puritanisme tout en s'épuisant à désobéir à la 
prohibition, où les femmes vivent comme des hommes et où les 
milliardaires provisoires narguent la misère des villes, où la mode 
est au sexe, aux caprices, à l'alcool et au charleston, aux 
avant-gardes, à la révolte, aux bêtises enfantines. Années joyeuses 
et maudites, amorcées par l'engagement contraint dans une guerre qui 
ne leur appartient pas _ Dottie a vingt-quatre ans en 1917 _ pour 
finir dans le cauchemar de la grande dépression.</TEXT>
<TEXT>
  Ecrire la biographie de Dorothy Parker conduit naturellement à 
évoquer, au-delà de la personne, la mythologie d'un monde. Car 
Dottie, brillante journaliste, talentueuse écrivain et amante 
dispersée, fut l'actrice et le témoin, parmi d'autres, de cette 
époque décisive de l'histoire culturelle de l'Amérique qui partagea 
sa légende entre New-York, Paris et la Côte d'Azur.</TEXT>
<TEXT>
  Amie de Fitzgerald et de Hemingway, pilier de Vogue, de Vanity Fair 
puis du New Yorker, les nouveaux magazines pour intellectuels chics 
qui défraient la chronique de la vie new-yorkaise, Dottie a _ 
provisoirement _ le vent en poupe. Avant d'écrire pour la Metro 
Goldwyn Meyer, elle domine la scène de la côte Est alors que 
Hollywood et Beverly Hills ne sont pas encore à la mode, fréquente ou 
côtoie Gertrude Stein, D. H. Lawrence, H. G. Wells, T. S. Eliot, 
Dashiell Hammett, Eddie Murphy ou les milliardaires débauchés qui 
inspirèrent Gatsby le Magnifique. La jeune Dorothy Parker, 
ex-Rotschild, fille d'un pionnier de l'industrie textile, qui cache 
une timidité mélancolique sous une formidable impertinence, de lourds 
parfums et des chapeaux non moins chargés, a tôt fait d'être baptisée 
"la femme la plus spirituelle de l'Amérique". </TEXT>
<TEXT>
  A la fois féministe et misogyne, prétendant ne demander à un homme 
que d'être "beau, grossier et stupide", fréquentant les riches et les 
détestant ("si vous voulez savoir ce que Dieu pense de l'argent, 
regardez à quoi ressemblent ceux à qui il le donne"), elle connaît 
tour à tour la gloire et l'oubli, la beauté et la laideur, l'argent 
et la misère. Son existence est aussi joyeuse que désespérée, dévorée 
par l'alcool, entrecoupée de mariages ratés et d'amours de passage, 
de rires désinvoltes, de tentatives de suicide et d'engagements 
enflammés: aux côtés de Dos Passos pour la défense de Sacco et 
Vanzetti, pour la République espagnole, contre le maccarthysme, enfin 
pour soutenir l'Association nationale pour l'avancement des gens de 
couleur à qui elle légua, avant de mourir, les droits de ses livres.</TEXT>
<TEXT>
  La légende de l'Algonquin _ sorte d'équivalent américain, en plus 
léger, plus railleur et plus insolent, du célèbre groupe anglais de 
Bloomsbury qu'anima Virginia Woolf _ naît à l'hôtel Algonquin autour 
de Dorothy Parker et de ses amis de Vanity Fair, sans exclure 
d'introniser quelques nouveaux venus comme Louise Brooks ou Harpo 
Marx. La littérature américaine, le théâtre et l'humour ne comptent 
plus sans l'avis et l'influence de "la Table ronde des Algonquins" 
dont le dandysme consiste à manier l'écriture la plus mutine en 
prenant soin toujours de feindre l'absence de tout travail. Revenue 
de tout, Dottie finira par fustiger aussi cette assemblée "m'as-tu 
vu" de beaux parleurs, comme elle réprouvera les riches et le monde 
de Hollywood.</TEXT>
<TEXT>
  Si les "parkérismes" ont échappé à la postérité _ les bons mots de 
Dottie se propageaient à voix basse, généralement trop obscènes pour 
se faire imprimer _ il reste de Dorothy Parker une oeuvre littéraire 
mince mais magnifique. C'est l'un des mérites de cette biographie 
vivante et sympathique _ hélas dépourvue d'index et de notes 
consistantes _ que de nous faire découvrir certains de ses poèmes, 
encore inédits en français, et de réveiller le désir d'aller 
retrouver d'urgence ses merveilleuses nouvelles, aussi désespérantes 
qu'irrésistiblement drôles, sur les ridicules de la dépendance 
féminine et les déboires de la Vie à deux (1). Mais tâchez de rire 
sous cape, de peur de contrarier Mrs Parker: "Je ne veux pas être 
considérée comme une humoriste. Ça me déprime." &lt;
</TEXT>
</DOC>
