<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008664</DOCID>
<ACCOUNT>378263</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1764</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,GREVE,FONCTIONNAIRE,SECTEUR PUBLIC,NEGOCIATION,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NUM1>950303-32</NUM1>
<ORI1>AJACCIO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CFDT,CGT,FO,STC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-33</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>SILVANI PAUL</AUTHOR>
<SIP1>PAUL SILVANI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le conflit de la fonction publique en Corse est toujours dans l'impasse</TITLE>
<TEXT> Si la proportion de l'ordre des deux cinquièmes selon les statistiques établies par les préfectures de Corse-du-Sud et de Haute-Corse  de 
#fonctionnaires ayant cessé le travail, au quatrième jour de la grève générale déclenchée 
par la CGT et par Force ouvrière, ne s'est pas accrue, une extension généralisée du conflit 
à partir de la semaine prochaine n'est plus exclue.</TEXT>
<TEXT>
 Les discussions se sont pourtant ouvertes mercredi 1 mars à la préfecture de région mais 
elles ont seulement permis de constater que le gouvernement continuait à aller à pas 
mesurés dans la gestion du conflit : pas de réponse ni même de mise au point adressées 
aux syndicats du Trésor et des douanes, fers de lance de la revendication, en grève depuis 
le 13 février ; et maintenant une réponse très insuffisante aux demandes des syndicats, 
unanimes sur ce point car la CFDT, la CGC, la CFTC, et le STC (Syndicat des travailleurs 
corses) partagent, bien que non grévistes, la revendication portée en première ligne par FO 
et la CGT.</TEXT>
<TEXT>
 Les syndicats réclament la suppression des abattements de zone de résidence, soit une 
augmentation de 2 % du salaire brut, l'attribution de vingt points supplémentaires d'indice, 
soit une augmentation de 460 francs par mois, l'augmentation non chiffrée de la prime 
spécifique de transport et son extension aux retraités. Les deux préfets, Jacques Coëffé 
(région Corse) et François Goudard (Haute-Corse), qui sont assistés de M. Prot, conseiller 
technique du ministre de la fonction publique, refusent la zone zéro et les points d'indice en 
raison de l'effet d'entraînement redouté sur le plan national mais acceptent une 
augmentation de la prime de transport. Une proposition qualifiée de&gt; " dérisoire " par 
l'ensemble des syndicats.</TEXT>
</DOC>
