<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001227-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001227-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323837</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02098000</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV</SUBJECTS>
<NUM1>940210-2-023-01</NUM1>
<NAMES>ROYAL SEGOLENE,DUMAS MIREILLE,DUBY GEORGES,JEANNE D'ARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>SÉGOLÈNE ROYAL S'EXPLIQUE FACE A MIREILLE DUMAS ET GEORGES DUBY EXPLIQUE LE MIRACLE JEANNE D'ARC</LEAD1>
<TITLE>Images&gt; Miracles</TITLE>
<TEXT>A voir Ségolène Royal et Mireille Dumas se sourire avec un curieux attendrissement, un peu maternel, un peu carnassier, on pressentait 
qu'il aurait fallu peu de chose pour que Mireille, à la grande 
loterie, ne décrochât la place de Ségolène, et Ségolène celle de 
Mireille. Même âge, même rayonnement, même ironique assurance qui 
renverse les fatalités : le hasard avait voulu que l'une fût ancienne 
ministre et l'autre productrice de télévision, mais une distribution 
inverse eût été tout aussi envisageable tant elles se ressemblaient, 
tant leurs deux sourires exprimaient un plaisir identique d'être au 
centre de la lumière et de s'y sentir cosy, malgré les bonshommes et 
les médisances.</TEXT>
<TEXT>
 Toute gloire ne pouvant fleurir que sur une souffrance enfouie, 
Mireille s'enquit de celle de Ségolène, qui ne se fit pas prier : 
famille de droite, père militaire, autoritaire, soeurs sacrifiées. " 
Très autoritaire ? ", insista Mireille Dumas. Oui, très. Et puis une 
succession de chances, d'événements, et voilà : ministre à 
trente-huit ans. " Jamais je n'aurais pensé atteindre cette 
expérience ministérielle. " Mais tout n'était pas parfait. Même 
ministre, Ségolène avait dû encore affronter de rudes adversaires : 
la redoutable cohorte de tous ceux qui s'efforçaient de l'empêcher 
d'être Ségolène. " On me déconseillait de porter des robes à fleurs, 
des bêtises comme ça. " Sans parler de ces photos, sur son lit 
d'accouchée, qui avaient fait jaser. " Mon enfant faisait partie de 
mon identité politique, expliqua-t-elle. Jamais on n'aurait reproché 
la même chose à un homme. " Etrange sentiment. Elle se plaignait 
d'être considérée comme une bête curieuse. Mais où donc venait-elle 
s'en plaindre ? Dans un lieu d'exhibition de bêtes curieuses, 
intitulé" Je suis une femme de pouvoir ". </TEXT>
<TEXT>
 Sur France 3, pendant ce temps, l'historien Georges Duby souriait 
d'un tout autre sourire, à un tout autre miracle : Jeanne d'Arc. 
Allez, expliquez-nous, lui demandait Laure Adler. Expliquez-nous les 
voix, les victoires, le sacre de Reims. Et Duby, sans conviction : je 
vais essayer. Mais comment expliquer ? Face à Jeanne, que faire 
d'autre que constater, et sourire ? C'est embarrassant, pour un 
historien, un miracle qui a traversé les siècles et résisté aux 
savants, aux procureurs, aux évêques ! Les voix de Domrémy, les 
victoires, le sacre : comment donc assembler un solide édifice 
historique avec ces pierres irréelles qui s'échappaient du fil à 
plomb ? Duby soupirait, multipliait les haussements d'épaules, 
faussement bougon et sincèrement ravi. La Pucelle lui échappait et, à 
travers les siècles, se jouait de lui, rebelle éternelle, étincelante 
des plus beaux mystères du monde, Dieu, les saints, la France, le 
martyre et la gloire.&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
