<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019848</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019848</DOCID>
<ACCOUNT>393678</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/1602</FAB>
<SUBJECTS>SOMMET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950520-2</NUM1>
<ORI1>Strasbourg de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,KOHL HELMUT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE,SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1>HENRI DE BRESSON ET MARCEL SCOTTO</SIP1>
<SOT1>Le chef de l'Etat a profité de sa rencontre avec M. Kohl pour démentir les rumeurs de changement de politique à l'égard du franc mais il n'a obtenu aucune assurance du chancelier pour faire de l'emploi une priorité en Europe</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SOMMET CHIRAC KOLHL 18 MAI 1995 A STRASBOURG</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac réaffirme que les engagements de Maastricht seront tenus</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Si Helmut Kohl avait encore besoin d'être rassuré, Jacques Chirac l'aura fait jeudi 18 mai 
à Strasbourg : " Nous avons constaté que nos approches étaient identiques, que nos 
volontés concernant la construction européenne étaient aussi fortes ", a affirmé le nouveau 
chef de l'Etat français à l'issue de l'entretien d'une heure qu'il a eu avec le chancelier 
allemand à la préfecture du Bas-Rhin. L'essentiel des discussions a été consacré à la 
préparation du Conseil européen de Cannes, qui clôturera, fin juin, la présidence française 
de l'Union européenne et où seront lancés les préparatifs de la conférence 
intergouvernementale sur la réforme des institutions de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  A l'adresse de ceux qui nourrissent des doutes ou des craintes, Jacques Chirac a 
clairement situé sa politique européenne dans la continuité de l'action menée par les 
gouvernements qui se sont succédé sous la présidence de François Mitterrand. C'est tout 
le sens de son passage à Strasbourg, où, avant de retrouver le chancelier, il s'est 
brièvement rendu au Palais de l'Europe pour saluer le président du Parlement européen, le 
social-démocrate allemand Klaus HÄnsch. Jacques Chirac a voulu signifier à ceux de ses 
partisans qui souhaiteraient rappeler à son souvenir une autre vision de l'Europe qu'il n'y 
aura qu'une politique, celle qu'il entend lui-même définir et qui sera conduite par son 
premier ministre, Alain Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  DÉMENTI CINGLANT</TEXT>
<TEXT>
 Cette démonstration a été particulièrement nette à propos de la politique économique et 
monétaire qu'il s'engage à mettre en oeuvre dans le cadre européen. Le chef de l'Etat a 
apporté un démenti cinglant aux rumeurs qui avaient été colportées sur une éventuelle " 
refondation " du système monétaire européen et l'intention qui lui était prêtée de menacer 
les Allemands d'une dévaluation compétitive du franc. " Ces rumeurs, monsieur, sont aussi 
absurdes que dénuées de tout fondement ", a-t-il répliqué au journaliste qui l'interrogeait. " 
Nous avons évoqué les questions monétaires dans des termes qui n'ont rien à voir avec ces 
rumeurs. Nous avons la volonté que les engagements pris dans le cadre du traité de 
Maastricht soient tenus. Ils le seront. Il n'est pas question que la France ait une politique 
économique et monétaire qui ne respecterait pas ses engagements ", a-t-il dit. Le 
chancelier a aussitôt acquiescé.</TEXT>
<TEXT>
  Le maintien d'une étroite coopération avec l'Allemagne, comme M. Chirac l'avait 
annoncé pendant la campagne présidentielle, reste donc une priorité pour lui. Elle n'est pas 
remise en cause, bien au contraire. Le chef de l'Etat, qui a emmené le chancelier dîner en 
ville pour poursuivre ces entretiens de façon plus informelle, a voulu démontrer que lui 
aussi pouvait se targuer d'une bonne relation personnelle avec Helmut Kohl. Les deux 
hommes ont échangé quelques plaisanteries, en se tutoyant devant les caméras de 
#télévision. " Nous sommes de vieux amis ", a souligné le président. " Je suis heureux de 
marquer par cette rencontre l'étroitesse des relations entre la France et l'Allemagne. C'est 
une tradition qui se renforcera chaque jour davantage ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
   Au cours des semaines qui viennent, les deux hommes auront l'occasion de se revoir pour 
affiner leurs analyses. Le prochain sommet franco-allemand permettra aux deux 
gouvernements de faire le point sur les principaux dossiers avant le Conseil européen de 
Cannes. Et Jacques Chirac a accepté une invitation à se rendre à Bonn pour aller dîner en 
privé avec le chancelier.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes ces assurances devraient être bienvenues outre-Rhin, où l'on s'est plaint d'un 
manque de clarté des intentions françaises. Toutefois le président de la République a laissé 
percer, avec précaution encore, qu'il entendait obtenir plus de compréhension de la part de 
l'Allemagne sur la question de l'emploi et la gravité qu'elle revêt aux yeux des Français. 
M. Chirac a souligné que le chômage est " un souci pour le chancelier et un grand souci 
pour le gouvernement français ". " Le gouvernement allemand a eu plus de succès que le 
gouvernement français. Nous allons essayer de faire aussi bien ", a-t-il dit.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " ACCORD CONVENABLE "</TEXT>
<TEXT>
  Souhaitant que cette lutte soit aussi une priorité de l'UE, il a notamment défendu le 
financement par l'Europe de grands travaux d'infrastructures communes. Il n'a cependant 
obtenu qu'une réponse mitigée du chancelier, qui ne redoute rien tant qu'un activisme 
coûteux pour les finances publiques. Celui-ci s'est déclaré prêt à une étroite coopération, 
mais a averti qu'il n'y avait pas de solution miracle. Jacques Chirac a alors mis les points 
sur les " i " : " Le gouvernement français fera de la lutte contre le chômage le moteur de 
sa politique, et donc le coeur des décisions qui seront prises dans tous les domaines ", a-t-il 
dit. Sur un autre sujet qui lui est cher, et qui a suscité ces derniers mois des désaccords 
avec Bonn, le président français s'est voulu tout aussi clair pour demander un " accord 
convenable " sur le montant de l'aide à apporter aux pays africains et méditerranéens.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac et Helmut Kohl se sont en revanche montrés confiants sur leur capacité 
d'aborder avec sérénité les discussions sur la réforme des institutions européennes. Le 
président de la République a concédé au chancelier que le dossier d'Europol, l'embryon de 
police européenne, ne devrait pas créer de grandes difficultés. L'un et l'autre se sont 
également déclarés d'accord pour estimer qu'il fallait achever la nouvelle architecture 
institutionnelle de l'Union avant le passage, dans les délais prévus, à la monnaie unique. 
Cette bonne volonté sur les institutions a aussi été relevée par le président du Parlement 
européen, qui n'a " aucune raison de douter de l'engagement européen " du chef de l'Etat. 
M. HÄnsch a affirmé que M. Chirac, qui avait été le seul des principaux candidats à lui 
avoir rendu visite pendant la campagne, le 8 avril, a conscience qu'il faut démocratiser 
l'Europe en renforçant les pouvoirs de l'Assemblée.</TEXT>
</DOC>
