<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001251-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001251-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350903</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE;TOURISME,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGION DE MONTAGNE,DEPARTEMENT HAUTES PYRENEES,ENVIRONNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO COULEURS DE JEAN-DANIEL SUDRES)</NOTE>
<NAMES>GAVARNIE</NAMES>
<NAMES>ADAGAS JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS,ADAGAS JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS DOUBLE PAGE CONSACREE AU CIRQUE DE GAVARNIE</LEAD1>
<TITLE>Pèlerinage&gt; Site au naturel</TITLE>
<TEXT>Dès le début de la matinée, les Gavarniens guettent les premières reptations de la " chenille processionnaire " qui monte de la vallée. 
L'hydre renaît sans cesse, étend ses tentacules jusqu'au fond du 
cirque, et se retire à la première fraîcheur, ou lorsque la montagne 
se fâche. Cinq cent mille ou 1,5 million de visiteurs, on ne sait 
plus très bien. " Cela fait cent ans que cela dure, sans publicité, 
sans marketing, cela vient tout seul ", soupire Jean-Jacques Adagas, 
le maire de Gavarnie.</TEXT>
<TEXT>
 Fils d'un des derniers grands guides de Gavarnie _ son père réalisa 
des premières dans le cirque et durant l'Occupation aida la 
Résistance à faire passer des réfugiés en Espagne _, Jean-Jacques 
Adagas se penche à la fenêtre de son bureau : " Le matin, quand on 
ouvre ses volets, on commence par dire bonjour au cirque. Il n'y a 
pas deux minutes où il est pareil. Regardez, l'éclairage bouge sans 
arrêt ". Les loueurs de montures, d'un pas lent, gagnent les points 
de rassemblement avec leurs bêtes. Gavarnie enfile sa tenue de Far 
West. A l'Hôtel des Voyageurs, le patron, Pierre Laterrade, jette un 
oeil aussi sur le cirque : " Tiens, le rocher vire au gris, c'est 
l'automne qui s'annonce ".</TEXT>
<TEXT>
 Le village compte 178 habitants. " Et 350 bourriques ", n'oublient 
pas de préciser les Gavarniens. La " bourrique " fait partie du 
rituel, et du gagne-pain quotidien. Elle a survécu jusqu'ici à tous 
les périls, elle a triomphé de tous les projets de téléphérique, de 
funiculaire, d'autoroute promettant aux touristes de les propulser le 
plus rapidement possible au fond du saint des saints. Elle a tenu 
tête à l'automobile. Le 2 juillet 1990, sous l'oeil de Brice Lalonde, 
a été signée avec l'Etat, le département et la région, une convention 
pour tenter de réhabiliter le site. On a commencé à remettre de 
l'ordre dans le stationnement, anarchique.</TEXT>
<TEXT>
 " Il faut s'organiser, insiste Jean-Jacques Adagas, " loueur " de 
montures lui-même, élu maire en 1989. Il fallait d'abord créer des 
parkings. On a fait reculer les voitures. " Faut-il à présent toucher 
aux animaux, les déplacer hors du village, en direction du site ? " 
Certains me disent de ne pas y " toucher " : le pas des bêtes dans le 
village, c'est sympathique. D'autres me disent de les " virer ". On 
aurait ainsi un village plus propre. Mais je pense que c'est plus 
facile de tuer un métier que d'en créer un autre. Ici ce sont vingt 
familles sur les trente que compte le village qui se font un petit 
SMIC avec la location des montures. Cela vient en complément du 
reste, de ce que les gens peuvent gagner à la station de ski ou 
ailleurs. Nous sommes des pluriactifs, comme tous les montagnards du 
monde. "</TEXT>
<TEXT>
Gavarnie garde aussi un oeil sur les " promoteurs " qui montent sans 
crier gare de la vallée. " Des projets fous, j'en ai des kilos dans 
mon armoire, explique Jean-Jacques Adagas. Mais c'est notre bon sens 
paysan qui a empêché qu'ils se réalisent, ou, si vous préférez, 
l'économie du village. Notre façon de vivre finalement a protégé 
l'environnement. Au moment des élections, il y a des gens _ des 
Pyrénéens même _ qui viennent vous proposer un téléphérique. 
Maintenant je ne suis plus " sollicité ", car nous sommes entrés dans 
une autre logique d'aménagement, de protection. Il vaut mieux jouer 
la carte du paysage que de risquer de le perdre. "</TEXT>
<TEXT>
 Autre conséquence de la sur-fréquentation : le touriste ne fait que 
passer au galop au cirque, son obole est modeste, et les hôtels (600 
lits environ), qui ont fait récemment un effort de rénovation, sont 
loin d'afficher complet. Quelques dizaines d'ascensionnistes, à la 
fin du siècle dernier, venant avec leur domesticité, engageant guides 
et porteurs, faisaient mieux vivre le village qu'aujourd'hui son 
million de visiteurs, fait-on observer à Gavarnie. Comment donc 
inciter à séjourner plutôt qu'à passer, à découvrir les pourtours du 
site plutôt qu'à piétiner sur les sentiers obligés ? L'image de 
pèlerinage touristique paraît difficile à modifier. Elle est 
dissuasive.</TEXT>
<TEXT>
 L'opération " Grand Site " lancée en 1990, qui prévoit un " 
toilettage " du village et la réalisation d'un espace culturel, 
l'inscription espérée du site au Patrimoine mondial de l'UNESCO, le 
pari du Festival des Pyrénées, devraient contribuer à revaloriser 
Gavarnie. C'est du moins ce que l'on espère. " Nous sommes en période 
de transition ", assure le maire, un oeil sur les premiers touristes 
de la matinée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
