<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043821</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043821</DOCID>
<ACCOUNT>424805</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1652</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>951130-2-023-08</NUM1>
<ORI1>NAGOYA  correspondance</ORI1>
<NAMES>WENGER ARSEN,PASSI GERALD,DURIX FRANCK,NAGOYA GRAMPUS EIGHT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-08</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES VAN KOTE</SIP1>
<SOT1>Entraîneur et joueurs " bleus " enchantent Nagoya</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La greffe française prend  dans le championnat  de football japonais</TITLE>
<TEXT> A Nagoya, Arsène Wenger est un héros. D'un naturel plutôt porté sur la discrétion, l'ancien entraîneur monégasque ne peut déambuler dans les 
avenues de la métropole nippone sans être repéré immédiatement par quelques jeunes 
chasseurs d'autographes. Fréquemment invité par les télévisions locales, il y est accueilli 
avec tous les honneurs que l'on réserve à un faiseur de miracles.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à l'arrivée du technicien français, en janvier, le club de football local était un 
habitué des dernières places de la J-League, le championnat professionnel japonais, créé 
en 1993. Or, la semaine dernière, l'équipe de Nagoya a achevé en deuxième position 
l'ultime phase de la J-League. Elle a seulement été devancée par Kawasaki Verdy, l'un des 
clubs de la région de Tokyo, favori de la grande finale du championnat qui doit l'opposer, 
jeudi 30 novembre, aux Yokohama Marinos.</TEXT>
<TEXT>
  La greffe française a donc pris en terre japonaise. Car Arsène Wenger n'est pas arrivé 
seul. Il a choisi comme adjoint un certain Boro Primorac, l'entraîneur d'origine croate, ravi 
de l'occasion qui lui était donnée de s'éloigner des remous de l'affaire Valenciennes-OM, 
ainsi que deux joueurs, Gérald Passi et Franck Durix.</TEXT>
<TEXT>
  En débarquant au Nagoya Grampus Eight  le nom complet du club dont l'emblème est une 
orque (grampus en anglais) les quatre Français ont retrouvé une vieille connaissance : le 
Serbe Dragan Stojkovic, arrivé une année avant eux, en provenance de l'OM.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dire si le style de l'équipe de la quatrième ville du Japon, façonné jusqu'alors par 
des entraîneurs brésiliens, s'est considérablement francisé. Gérald Passi, ancien 
international en rupture de contrat avec l'AS Saint-Etienne, et Franck Durix, révélé sur le 
tard comme le véritable maître à jouer de l'AS Cannes, sont devenus les éléments 
stabilisateurs de l'équipe. Celle-ci parvient désormais à maîtriser ses élans souvent 
désordonnés qui faisaient le charme mais aussi la faiblesse du football nippon.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PREMIERS INCIDENTS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Quand nous sommes arrivés ici, il se passait sur le terrain des choses inconcevables en 
Europe, raconte Gérald Passi. Lors d'un coup franc, on voyait des joueurs aller poser le 
ballon pour l'adversaire, parfois même s'écarter au moment du tir et, boum, il y avait but ! 
Jouer dans l'esprit et avec le respect des adversaires, c'est bien, mais il y a quand même 
des limites... Les joueurs japonais commencent maintenant à utiliser ces petits trucs dont 
on a l'habitude ailleurs. "</TEXT>
<TEXT>
  Sous l'influence de ses nombreux renforts étrangers (une trentaine de Brésiliens évoluent 
au sein des quatorze équipes de la J-League), le football japonais est en train de prendre 
un virage serré. La naïveté des débuts cède peu à peu la place à une roublardise importée 
par les joueurs européens et sud-américains. C'est la contrepartie de la progression du 
niveau de jeu.</TEXT>
<TEXT>
  " Le football japonais va être très rapidement compétitif sur le plan international, estime 
Arsène Wenger. Les joueurs sont vifs, rapides, il ne leur manque que le vécu et 
#l'expérience tactique. En 2002, pour la Coupe du monde, que le Japon espère organiser, ils 
seront au point. Mais il faudra se méfier d'eux dès 1998, car la nouvelle génération est 
bien meilleure techniquement que l'ancienne. "</TEXT>
<TEXT>
  L'entraîneur français a signé un contrat de deux ans avec les dirigeants de Nagoya 
Grampus Eight, lesquels viennent de s'opposer à ce qu'il prenne en main les destinées de 
la sélection nationale. C'est que Nagoya tient à ses Français. Ceux-ci semblent, pour leur 
part, ravis de l'expérience, même si Franck Durix a souffert en septembre dernier de voir 
son épouse et ses trois filles repartir pour la France, faute de s'être adaptées à la vie 
japonaise.</TEXT>
<TEXT>
  " Les débuts ont été difficiles, confesse Arsène Wenger. Nous sommes ici immergés dans 
une culture où tout vient nous rappeler en permanence qu'il nous est quasiment impossible 
de communiquer. En revanche, nous avons découvert, dans les clubs, une mentalité 
extrêmement positive et saine. On est très loin de l'Europe, où il m'est arrivé d'avoir 
l'impression, avant un match, de partir à la guerre. A mon retour, j'aurai certainement du 
mal à supporter ces coups bas, ces dysfonctionnements que l'on ne trouve pas dans les 
clubs japonais, où tout le monde travaille vraiment dans le même sens. "</TEXT>
<TEXT>
  Les motivations des quatre Français de Nagoya sont diverses. Quand Franck Durix 
reconnaît que sa décision de s'exiler a été essentiellement dictée par des motifs d'ordre 
financier, Gérald Passi avance une envie déjà ancienne de découvrir un pays qui le 
séduisait. " Cela faisait quatre ou cinq ans que ça me branchait, raconte-t-il. J'avais lu des 
livres tournant autour de la philosophie japonaise, de la méditation et du zen, et j'avais la 
sensation que l'esprit qui règne ici se rapprochait de ce à quoi j'aspirais. C'est pour cela 
que j'ai appelé Arsène dès que j'ai appris qu'il partait pour Nagoya. "</TEXT>
<TEXT>
  Au Japon, les Français ont trouvé des coéquipiers désireux d'apprendre et un public d'une 
correction et d'une fidélité exemplaires. Avec un stade de vingt-trois mille places rempli à 
ras-bord à chaque rencontre par un public particulièrement jeune et enthousiaste, le 
Nagoya Grampus Eight a attiré cette année plus de spectateurs que n'importe quel club 
français, PSG excepté. Le quatuor français de Nagoya est bien conscient de participer à 
l'éclosion d'un véritable phénomène de société.</TEXT>
<TEXT>
 Revers de la médaille : pour la première fois de l'histoire du football japonais, des 
incidents ont éclaté dans une tribune au mois de septembre dernier. " Je suis un peu 
inquiet, concède Gérard Passi. Il commence à y avoir de la surchauffe, des accrochages. " 
Arsène Wenger nourrit le même sentiment : " Le football est en train de prendre une 
importance énorme dans certains esprits. Si les dirigeants japonais ne sont pas rigoureux, 
j'ai peur que cela dégénère très vite. "</TEXT>
</DOC>
