<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030449</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030449</DOCID>
<ACCOUNT>407598</ACCOUNT>
<DATE>19950814</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120895/1212</FAB>
<NUM1>950814-2-018-64</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-64</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<SOT1>Le président américain veut accélérer les négociations pour la conclusion d'un traité global</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>11 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Clinton se prononce pour l'abandontotal des essais nucléaires</TITLE>
<TEXT> Convaincu de prendre " la bonne décision en continuant à nous écarter du précipice nucléaire ", le président Bill Clinton a annoncé, vendredi 11 août, son 
intention de mettre fin à tous les essais nucléaires américains, afin d'accroître les chances 
de conclusion d'un traité international l'an prochain. " Aujourd'hui, j'annonce ma décision 
de négocier une véritable et complète interdiction des essais ", a-t-il précisé en annonçant 
cette " option zéro ". " Les Etats-Unis, a-t-il ajouté, vont désormais insister pour un 
renoncement aux tests qui comprenne l'interdiction de tout essai d'arme nucléaire ou toute 
autre explosion nucléaire. " Selon l'AFP, un assistant du président américain a annoncé 
que les Etats-Unis avaient à nouveau proposé à la France de lui fournir une assistance 
technologique sur les simulations en laboratoire, mais à condition que Paris renonce aux 
essais.</TEXT>
<TEXT>
 Cette décision, qui constitue un changement important de la position traditionnelle des 
Etats-Unis sur cette question, intervient quelques jours après le cinquantième anniversaire 
des bombes atomiques sur Hiroshima et Nagasaki, qui a suscité de nouveaux débats de ce 
côté de l'Atlantique. Elle intervient aussi au lendemain de l'annonce par la France de sa 
propre décision de cesser totalement les essais nucléaires une fois effectuée la série 
controversée des prochains mois. Les négociations entamées à Genève en 1994 piétinaient 
en raison du refus des puissances nucléaires de s'engager. Après la France et les Etats-
Unis, il reste à présent à régler le cas de la Chine et de la Russie, qui demandent certaines 
dérogations à l'interdiction. La Grande-Bretagne devrait suivre les Etats-Unis, dont elle 
utilise le site d'essais nucléaires du Nevada.</TEXT>
<TEXT>
 Le président Clinton a donc tranché en faveur de l'" option zéro ", alors qu'une partie des 
militaires prônaient des essais de faible puissance  les essais hydronucléaires, qui 
équivalent à 2 kilos de TNT , et même des essais d'une puissance comparable à 500 tonnes 
de TNT pendant les dix prochaines années. Pour tenter de dissiper les rumeurs de 
dissensions au sein de l'administration, les responsables du Pentagone, le secrétaire à la 
défense, William Perry, en tête, ont tenu leur propre conférence de presse, au cours de 
laquelle ils ont énergiquement affirmé leur " plein soutien, leur pleine participation, et leur 
pleine confiance " dans le dispositif décidé par la Maison Blanche. M. Perry a déclaré être 
parvenu lui-même à la conclusion que les essais hydronucléaires étaient d'une très faible 
efficacité, tandis que les essais de quelques centaines de tonnes, " s'ils pouvaient être 
désirables, n'étaient pas nécessaires, et peut-être même pas suffisants ". Le dernier essai 
nucléaire américain connu remonte à septembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CLAUSE DE RETRAIT</TEXT>
<TEXT>
Un groupe d'experts consultés par la Maison Blanche était également d'avis que 
l'efficacité marginale de tels essais ne compensait pas l'impact négatif qu'ils auraient sur la 
négociation du traité. Dans la mesure où la question n'est pas de tester de nouvelles armes 
mais de vérifier la fiabilité de l'arsenal existant, le secrétaire à la défense a donc 
recommandé au président Clinton, après consultation avec les chefs d'état-major, un 
système de sauvegardes pour " faire savoir au président qu'il faut reprendre les essais ", 
après identification d'une " panne majeure " dans l'arsenal. Les Etats-Unis prévoiront donc 
une clause de retrait leur permettant de suspendre leur participation au traité en cas d'" 
intérêt national suprême ", et le site d'essais nucléaires du Nevada sera conservé.</TEXT>
<TEXT>
 Le président de la commission des forces armées du Sénat, le républicain Strom 
#Thurmond, a estimé qu'il restait à prouver " que l'on peut vérifier la fiabilité, la sécurité et 
la précision de nos armes nucléaires sans procéder à des essais ".</TEXT>
</DOC>
