<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000420-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000420-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343430</ACCOUNT>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>07041309</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1993;PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE</SUBJECTS>
<NAMES>FNAC,DEJOUANY GUY</NAMES>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<NAMES>ALTUS FINANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-08</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>Alors que l'avenir de la FNAC reste en suspens&gt; Altus Finance a perdu 2,58 milliards de francs en 1993</TITLE>
<TEXT>La perte était attendue. Mais elle est élevée. Altus Finance, filiale de capital-investissement du Crédit Lyonnais, a accusé, en 1993, un 
déficit (part du groupe) de 2,58 milliards de francs, contre un 
bénéfice de 1,88 milliard en 1992. Un déficit qui, consolidé pour la 
première fois à 100 % par le Lyonnais, a contribué lourdement à la 
perte de 6,9 milliards de la banque.</TEXT>
<TEXT>
  Créée par Thomson-CSF, Altus Finance qui avait été rachetée à 67 % 
par le Crédit Lyonnais en 1989, avant de l'être à 100 % en 1993, a 
été particulièrement touchée, en 1993, par la chute de l'immobilier. 
Elle n'a donc pas pu procéder à ces cessions d'actifs qui, l'année 
précédente encore, lui avaient permis de dégager un milliard de 
francs de plus-values non récurrentes et 1,88 milliard de résultat 
net.</TEXT>
<TEXT>
  Altus Finance qui détient des participations dans une trentaine de 
sociétés (Novalliance, Banque Colbert, etc.), est aujourd'hui 
particulièrement visée par le programme de désinvestissement du 
Crédit Lyonnais, fixé au total à plus de 20 milliards de francs sur 
deux ans. Parmi les participations qu'Altus devrait céder, figure 
notamment les bennes Marrel, le fabricant d'équipements hydrauliques 
que la banque vendra dès qu'il sera redressé.</TEXT>
<TEXT>
 Figure aussi la FNAC, dont le PDG du Crédit Lyonnais, Jean 
Peyrelevade, invité dimanche 3 juillet sur Europe 1, a laissé 
entendre que la cession pourrait intervenir bientôt, estimant que les 
discussions " progressent de façon positive ". Vendredi 1 juillet, un 
avis de la Société des Bourses françaises (SBF) avait rendu publics 
les termes d'une nouvelle convention d'actionnaires conclue le 27 
mai, entre la Compagnie générale des eaux (CGE) et sa filiale, la 
Compagnie immobilière Phénix (CIP), d'une part, et le Crédit Lyonnais 
et et sa filiale Altus Finance, d'autre part. Cette convention a pour 
objet, selon l'avis, " d'arrêter les modalités d'exécution du droit 
mutuel de préemption " que se sont réservés les deux groupes.</TEXT>
<TEXT>
 Interrogé sur une éventuelle prise de contrôle de la FNAC, le PDG de 
la Générale des eaux, Guy Dejouany, avait déclaré, mercredi 29 juin, 
devant l'assemblée générale de ses actionnaires, " n'avoir arrêté 
aucune position ". Soulignant que son groupe n'avait " pas 
l'intention de se lancer dans un nouveau métier " _ la distribution 
_, il avait néanmoins rappelé que l'objet culturel de la FNAC pouvait 
" servir de partiel interface avec nos activités dans la 
communication ". La FNAC est détenue à 33,3 % par la CGE (dont 12 % 
via la CIP) et à 64,6 % par Altus Finance, le solde (2,1 %) étant 
détenu par le public.&lt;
</TEXT>
</DOC>
