<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001539-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001539-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332425</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>DECLARATION,VIOLENCE,INJURE,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>04121253</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE L'EUROPE,JIRINOVSKI VLADIMIR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-13</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>11 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Les éclats strasbourgeois&gt; de Vladimir Jirinovski</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG</TEXT>
<TEXT> (Conseil de l'Europe)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les poings rivés sur le pupitre, Vladimir Jirinovski a débité 
pendant sept minutes, lundi 11 avril, sa phraséologie habituelle 
devant les parlementaires du Conseil de l'Europe. " Nous ne voulons 
être ni sionisés, ni islamisés, ni américanisés ", a déclaré le chef 
de file des ultra-nationalistes russes. Membre du groupe de dix-huit 
députés et sénateurs de Russie qui bénéficient du statut d'" invité 
spécial " de l'Assemblée, M. Jirinovski, qui est opposé à l'adhésion 
de son pays à l'organisation des droits de l'homme, a lancé à 
l'auditoire : " C'est la Russie qui doit vous faire passer un examen 
et non pas le Conseil de l'Europe à la Russie. " </TEXT>
<TEXT>
  C'est à peine si quelques parlementaires, ne voulant pas porter 
plus d'attention qu'il n'en fallait à ces invectives, ont relevé le " 
discours peu civilisé " du député de la Douma _ contrairement à celui 
de Vladimir Choumeiko, président du Sénat, qui a été bien accueilli 
par l'hémicycle. A Strasbourg, la ligne de conduite était claire : 
les élus européens entendaient bien ne pas répondre aux provocations 
de celui qui s'était déjà fait remarquer, dimanche à l'aéroport de 
Roissy, par ses déclarations agressives à l'égard de la France, qu'il 
a accusée de ne pas être une démocratie, et, lundi matin, par son 
intrusion à la réunion des libéraux européens, qu'il a traités d'" 
agents de la CIA ". </TEXT>
<TEXT>
  Finalement, c'est M. Jirinovski qui a perdu son sang-froid. En 
réponse à la centaine d'étudiants juifs qui défilaient, pour 
protester contre sa présence en France, devant le consulat russe où 
il est logé, le président du parti libéral-démocrate russe a arraché 
des plantes pour les jeter sur les manifestants. Il les a même 
menacés de sortir son " pistolet nucléaire "... &lt;
</TEXT>
</DOC>
