<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045988</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045988</DOCID>
<ACCOUNT>427439</ACCOUNT>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/1713</FAB>
<LIE1>951219-2-017-63</LIE1>
<NUM1>951216-5</NUM1>
<ORI1>ROMEde notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 26 NOVEMBRE AU 14 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le synode des évêques du Liban exige la fin des occupations étrangères</TITLE>
<TEXT> " Plus qu'un pays, le Liban est un message et un modèle pour l'Orient et pour l'Occident ", avait affirmé le pape dès 1989. La réunion en synode des cent 
dix-neuf évêques catholiques du Liban, qui s'est tenue du 26 novembre au 14 décembre au 
Vatican, en présence de neuf observateurs, six orthodoxes et trois musulmans (chiite, 
sunnite et druze), aura été une étape marquante dans le processus de réaffirmation de 
l'identité nationale et confessionnelle libanaise.</TEXT>
<TEXT>
  Encore fallait-il souligner, en préalable, qu'il n'est pas de reconstruction possible du pays 
sans retour à sa pleine souveraineté. C'est ce signal politique qu'attendait un pays 
souffrant des deux occupations syrienne et israélienne. Or les évêques ne se sont pas 
dérobés. Ils ont profité de cette tribune internationale, présidée par le pape en personne, 
pour répéter ce que le patriarche des maronites, le cardinal Sfeir, ne cesse d'affirmer à 
Beyrouth, mais de manière isolée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " CONVIVIALITÉ ISLAMO-CHRÉTIENNE "</TEXT>
<TEXT>
  Le message final est un appel au rétablissement de l'" indépendance " du Liban, à la fois 
par " la libération de l'occupation israélienne en application des décisions des Nations 
unies (...), par le départ des forces syriennes et l'extension de la présence de l'armée 
libanaise sur l'ensemble du territoire national ". Pour une fois, toute prudence 
ecclésiastique et calcul diplomatique sont écartés. Il n'est même pas fait référence aux 
accords de Taëf qui prévoient ce " redéploiement " des forces étrangères. C'est au nom 
même de l'éthique chrétienne qu'est revendiquée " la totale liberté de décision des 
Libanais " au plan national et international.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même esprit, le synode s'est engagé en faveur d'un retour complet à l'Etat de 
droit. Il a réclamé la fin des arrestations arbitraires, l'abolition des tortures, la libération 
des prisonniers politiques, le retour des " personnes éloignées " sans jugement. Un appel 
est lancé pour accélérer le retour des " personnes déplacées " par la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre maître mot aura été la " convivialité ", seule planche de salut pour l'unité 
nationale. La guerre a marqué la faillite d'un modèle, unique au monde, de relations entre 
dix-sept confessions chrétiennes et musulmanes. Mais il est faux d'imputer cette guerre au 
" confessionnisme " libanais, ont répliqué nombre d'évêques. Cette guerre ne fut ni civile 
ni religieuse, mais importée de l'étranger. Aussi leur message presse-t-il les différentes 
communautés à se " décloisonner ", à dépasser leurs querelles de clans et de privilèges. Si 
chrétiens et musulmans sont invités à ne plus se prévaloir de leur seule appartenance à une 
communauté " pour briguer tel ou tel poste et s'y maintenir, au détriment de la compétence 
", il se prononce pour le maintien de " l'appartenance commmunautaire dans la répartition 
des fonctions publiques ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais comment respecter cette logique communautaire et éviter de sombrer dans le " 
confessionalisme exacerbé " ? La question demeure. Beaucoup d'interventions au synode 
ont témoigné d'une sorte d'impuissance à créer un dialogue entre islam et christianisme, en 
l'absence d'accord sur des mots comme démocratie, liberté ou pluralisme. L'engagement 
pris à Rome de favoriser l'" union des croyants " et de lutter contre toute " idéologie 
majoritaire " sera-t-il suffisant face à l'effet déstabilisateur des intégrismes religieux ? " 
Le génie libanais doit pouvoir trouver une formule de coopération ", a répondu, de manière 
vague, Mgr Joseph Bechara, archevêque maronite d'Antelias.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REFUS DE L'" UNIFORMITÉ "</TEXT>
<TEXT>
 Bien plus compassés encore se sont montrés les évêques libanais pour traiter de leurs 
propres divisions.</TEXT>
<TEXT>
  Le Liban ne compte pas moins de six Eglises catholiques (maronite, melkite, chaldéenne, 
syrienne, arménienne, latine), différentes par leurs rites et leurs juridictions. Quelques voix 
se sont fait entendre pour réclamer un effort de simplicité et d'unité. Elles n'ont guère été 
suivies. Des structures de concertation vont être renforcées ou créées, mais le discours 
dominant demeure le refus de l'" uniformité ", qui couvre, en réalité, bien des 
#conservatismes.</TEXT>
<TEXT>
  Par ses prises de position politiques, le synode aura en partie répondu à l'impatience de la 
population chrétienne du Liban. Il a invité les laïcs chrétiens à s'engager davantage dans la 
reconstruction sociale et politique du pays. Redonnera-t-il confiance, pour autant, à une 
jeunesse si critique envers les autorités politiques et même de la hiérarchie des Eglises ? 
C'est une autre affaire. Il appartient désormais au pape de tirer les conclusions de cette 
assemblée, sous la forme d'une " exhortation apostolique ", dont la publication, à la fin de 
1996, devrait être le prétexte à son voyage attendu au Liban.</TEXT>
</DOC>
