<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001090-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001090-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358662</ACCOUNT>
<CHA1>La chambre criminelle de la Cour de cassation a rejeté, mardi 8 novembre, tous les pourvois formés contre l'arrêt de la chambre d'accusation de la cour d'appel de Rennes dans l'affaire Urba-SAGES. Les dix-sept prévenus, parmi lesquels l'ancien trésorier du Parti socialiste, Henri Emmanuelli, aujourd'hui premier secrétaire de ce parti, sont donc renvoyés devant le tribunal correctionnel de Saint-Brieuc (Côtes-d'Armor). M. Emmanuelli est ainsi le premier dirigeant d'un grand parti à être jugé dans une " affaire " liée au financement occulte d'un parti politique.</CHA1>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11091308</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,DEPARTEMENT SARTHE,DEPUTE,INCULPATION</SUBJECTS>
<NUM1>941110-2-015-01</NUM1>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,VAN RUYMBEKE RENAUD,SAGES,BRETAGNE LOIRE EQUIPEMENT,URBA,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>REJET DES POURVOIS EN CASSATION MARDI 8 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la décision de la Cour de cassation dans l'affaire URBA-SAGES&gt; M. Emmanuelli sera jugé par le tribunal correctionnel de Saint-Brieuc</TITLE>
<TEXT>Suivant la demande de l'avocat général, Serge Galand, la chambre criminelle de la Cour de cassation, présidée par M. Christian Le 
Gunéhec, a rejeté un à un les arguments des prévenus qui auraient pu 
conduire à une annulation de la procédure. Comme elle l'avait déjà 
fait en 1991 et 1992 dans trois arrêts auxquels elle se réfère, la 
chambre criminelle a jugé conforme à la loi l'instruction menée 
successivement par les juges Thierry Jean-Pierre et Renaud Van 
Ruymbeke.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire URBA-Sarthe, déclenchée en juin 1990 par le juge Thierry 
Jean-Pierre à la suite d'un accident de travail survenu sur un 
chantier de la ville du Mans, avait été relancée de façon 
spectaculaire, le 14 janvier 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Une enquête riche en péripéties</TEXT>
<TEXT>
 Ce jour-là, le conseiller Renaud Van Ruymbeke, à qui la chambre 
d'accusation de la cour d'appel de Rennes avait confié le dossier 
concernant des commissions occultes versées lors de l'attribution de 
marchés publics dans la Sarthe, avait perquisitionné au siège 
parisien du Parti socialiste et dans les bureaux d'une société de " 
relations publiques ", la SAGES. Moins d'un an après, au terme d'une 
enquête riche en péripéties et en polémiques, le magistrat 
transmettait ses conclusions sur les activités de trois sociétés 
soupçonnées d'avoir servi de " pompes à finances " à des partis 
politiques et à des élus dans la Sarthe : Urba et SAGES pour les 
socialistes, et BLE (Bretagne-Loire-Equipement), une filiale du 
GIFCO, un groupement d'intérêts économiques proche du Parti 
communiste. Il soulignait, notamment, le caractère " totalement 
fictif " de certaines prestations de ces bureaux.</TEXT>
<TEXT>
 Au total, vingt et une personnes, dont le président de l'Assemblée 
nationale de l'époque et ex-trésorier du PS, Henri Emmanuelli, 
étaient inculpées dans ce triple dossier avec des chefs d'inculpation 
allant du trafic d'influence à l'abus de biens sociaux, le recel et 
le faux en écritures.</TEXT>
<TEXT>
 Un triple dossier</TEXT>
<TEXT>
 On trouvait notamment là les dirigeants des sociétés concernées : 
Gérard Monate, ancien patron d'Urba, Michel Reyt, PDG de la SAGES, 
Jacques Grossman, président du GIFCO; mais aussi plusieurs élus 
sarthois : Jean-Claude Boulard, ancien député PS ; Robert Jarry, 
maire (ex-PCF) du Mans ; ou encore des hommes-clés du financement du 
PS dans le département : Christian Giraudon, Pierre Villa et Jacques 
Jusforgues.</TEXT>
<TEXT>
 Le procureur général de Rennes, Jacques Brun, avait revu à la baisse 
la qualification de certains délits et requis plusieurs non-lieux. 
Trois _ ceux de MM. Giraudon, Jarry et Jusforgues _ lui avaient été 
accordés. Mais la chambre d'accusation n'avait pas retenu sa demande 
de mise hors de cause d'Henri Emmanuelli.</TEXT>
<TEXT>
 L'arrêt de la chambre d'accusation, après avoir expliqué que les 
commissions versées par les entreprises à Urba " aboutissaient pour 
la majeure partie à contribuer au financement du Parti socialiste ", 
souligne que l'ancien trésorier, Henri Emmanuelli, a " éludé toutes 
les questions qui lui étaient posées " par le conseiller Van 
Ruymbeke.&lt;
</TEXT>
</DOC>
