<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026191</DOCID>
<ACCOUNT>401977</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1810</FAB>
<SUBJECTS>MOSQUEE,PARIS,STATUT,ISLAM,POLEMIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950704-2-011-39</NUM1>
<NAMES>BOUBAKEUR DALIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-39</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les privilèges de la Mosquée de Paris de plus en plus contestés</TITLE>
<TEXT> PARMI LES DOSSIERS chauds dont hérite Jean-Louis Debré, ministre de l'intérieur chargé des cultes, qui rend visite mardi 4 juillet à la Mosquée de 
Paris, figure celui de la gestion de l'islam de France. A cet égard, la continuité de la ligne 
Pasqua, que symbolise le maintien en fonctions de Jean-Claude Barreau et André Damien, 
conseillers chargés de l'immigration et des cultes, est loin de faire l'unanimité dans cette 
communauté musulmane très majoritairement modérée à distinguer des réseaux islamistes 
récemment démantelés qui aspire à la reconnaissance de son culte, dans le respect des 
règles de la laïcité.</TEXT>
<TEXT>
  Charles Pasqua avait fait de la Grande Mosquée de Paris le relais de son action chez les 
musulmans et de la recherche d'un statut de l'islam, dont le besoin n'est plus discuté face à 
la menace intégriste, face à l'aggravation du climat raciste et aux revendications 
spécifiques comme celle du voile à l'école publique. Sa nécessité vient encore d'être 
soulignée par le Haut Conseil à l'intégration (Le Monde du 27 juin). Sur ce sujet, l'un des 
derniers actes de l'ancien ministre de l'intérieur avait été, le 10 janvier, la reconnaissance 
officielle de la charte des musulmans de France et d'un conseil représentatif, créés par le 
seul Dalil Boubakeur, recteur de la Mosquée de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Six mois plus tard, les équivoques liées à la rédaction de cette charte et à la formation de 
ce conseil, dénoncées dès l'époque par de puissantes fédérations d'associations comme 
l'UOIF (Union des organisations islamiques de France, qui contrôle deux cent trente 
associations) et la FNMF (Fédération nationale des musulmans de France, qui en 
revendique cinq cents), sont loin d'être levées. Le climat entre ces instances 
représentatives des quatre millions de musulmans Mosquée de Paris, UOIF, FNMF s'est 
même dégradé, M. Boubakeur étant de plus en plus accusé de volonté hégémonique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce conflit vient publiquement d'éclater à propos de la certification de la viande rituelle 
halal, qui est une source considérable de revenus pour les associations et fédérations 
d'associations. Un décret du 24 décembre du ministère de l'agriculture habilite la Mosquée 
de Paris pour le contrôle de la conformité de l'abattage rituel et des produits halal. Dalil 
Boubakeur a signé le 15 juin (Le Monde du 16 juin) une convention nationale avec la 
Fédération des exploitants d'abattoirs (Fneap), qui lui garantit une sorte d'exclusivité du 
label authentifiant la qualité halal. En contrepartie, l'acheteur versera une contribution de 1 
franc par kilo de viande abattue par un sacrificateur officiel et certifié.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en place de ce contrôle et sa tarification élevée suscitent déjà des 
mécontentements dans les associations musulmanes, notamment à Marseille, Orléans, 
Saint-Nazaire et même à la Mosquée de Lyon, inaugurée en septembre 1994, qui, six mois 
plus tôt, avait publié un cahier des charges, signé par les grands abattoirs de Corbas dans 
la région lyonnaise. Le contrôle de la viande y est payé seulement 30 centimes le kilo et, 
en toute transparence, il sert au financement de la nouvelle mosquée. Ses dirigeants sont 
aujourd'hui choqués par la nomination, sans aucune concertation, de Kamel Mansour, un 
proche de M. Boubakeur, président du Groupement pour la jeunesse et l'entraide à 
Rillieux-la-Pape (Rhône), comme " délégué de la Mosquée de Paris " pour le contrôle de la 
viande dans la région. Les abattoirs ne savent plus à quel saint se vouer !</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DU RITUEL AU CULTUEL</TEXT>
<TEXT>
" Déjà le gouvernement avait donné le monopole à M. Boubakeur dans la représentation 
de la communauté. Aujourd'hui, il lui donne les moyens financiers de l'imposer ", commente 
Abdallah Ben Mansour, président de l'UOIF. C'est une vision que conteste à peine le 
patron de la Mosquée de Paris. Si Dalil Boubakeur se dit prêt à tous les accommodements 
dans l'application de la convention nationale, notamment à Lyon, il invoque l'" urgence " 
d'une organisation de l'islam et les besoins de financement du culte musulman : " C'est un 
culte qui doit s'autofinancer, dit-il. Or le financement ne peut venir que du rituel, pour aller 
au cultuel. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette proclamation d'indépendance ne convainc pas l'UOIF, ni la FNMF, pour qui l'islam 
de France est resté " administrativement algérien, financièrement saoudien, 
théologiquement égyptien ". Pour ces fédérations rivales, les initiatives de M. Boubakeur 
ne sont qu'une " mise en scène " destinée à garder la confiance des pouvoirs publics pour 
poursuivre sa mainmise sur la communauté, les sacrificateurs aujourd'hui, les imams 
demain. Par réaction, la FNMF devait déposer une demande au ministère de l'agriculture 
pour obtenir des avantages analogues à ceux de la Mosquée de Paris à propos de 
l'assainissement du marché de la viande halal.</TEXT>
<TEXT>
  Les gouvernements de gauche avaient tenté une gestion " collégiale " de l'islam de 
France, autour d'un organisme comme le Corif (Conseil de réflexion sur l'avenir de l'islam 
en France), qui, en raison de ses divisions, a largement échoué. Mais la solution qui 
consiste à miser sur une seule institution présente aussi des risques, sans compter les liens 
statutaires, financiers, humains de cette mosquée avec le gouvernement algérien.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement attendait beaucoup du conseil représentatif des musulmans de France 
que M. Boubakeur a formé, mais qui compte nombre de personnalités sans liens avec la 
base associative, peu de jeunes, de femmes et d'intellectuels. Sa légitimité est loin d'être 
établie. Les méthodes de son président intriguent, jusque dans son conseil d'administration, 
qui ne s'est pas réuni depuis le 18 mars. Sentant le vent tourner, M. Boubakeur vient de le 
convoquer pour début juillet. Il en faudra plus pour convaincre d'autres fédérations qui ont 
une réelle légitimité associative et que M. Debré et le gouvernement ne peuvent plus faire 
semblant d'ignorer.</TEXT>
</DOC>
