<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015534</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015534</DOCID>
<ACCOUNT>387804</ACCOUNT>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/0953</FAB>
<SUBJECTS>RITE FUNERAIRE,MONUMENT HISTORIQUE,PARIS 5,DESCRIPTION,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>CURIE MARIE,CURIE PIERRE</NOM1>
<NUM1>950421-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1>EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<SU21>Les cendres de Marie et Pierre Curie sont transférées au Panthéon</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE A L'OCCASION DU TRANSFERT DES CENDRES DE PIERRE ET MARIE CURIE AU PANTHEON LE JEUDI 21 AVRIL 1995.</LEAD1>
<TITLE>Une basilique devenue le haut lieu du culte républicain</TITLE>
<TEXT> LE PANTHÉON est un monument mal aimé. Théophile Gautier le comparait à un " enfant rachitique " et à un " invalide ivre-mort ". Victor Hugo son futur 
locataire brocardait " le plus beau gâteau de Savoie qu'on ait fait en pierre ". Et plus tard, 
le poète Georges Fourest, l'auteur de La Négresse blonde, se moquera à son tour de " ce 
gâteau des rois qui a Hugo pour fève ".</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi ces sarcasmes à répétition ? D'abord parce que l'accouchement de cette 
nécropole nationale fut particulièrement laborieux, ensuite parce que les travaux de 
transformation ou de réfection n'ont pas cessé ils ne sont pas, à ce jour, terminés. 
Incompris au moment de son élaboration, défiguré avant d'être achevé, l'édifice fut, au 
cours du siècle suivant, rejeté avec l'ensemble de l'héritage architectural du XVIII siècle. 
On admet aujourd'hui son importance, sans l'admirer pour autant. Pourtant ce bâtiment à la 
conception révolutionnaire a eu une influence considérable. On en voit des répliques de 
Washington à Saint-Pétersbourg et de Copenhague à Potsdam.</TEXT>
<TEXT>
  Il doit sa naissance à Louis XV. Tombé malade en 1744, à Metz, le roi était aux portes du 
tombeau. Le Bien-Aimé fit alors un voeu : celui de rompre avec sa maîtresse, la duchessse 
de Châteauroux, et de construire une basilique nouvelle à la patronne de Paris, sainte 
Geneviève, dont l'ancien sanctuaire menaçait ruine. Remis sur pied, il exécuta lentement 
sa promesse. Il fallut d'abord un terrain. L'abbaye des Génofévains céda une partie de son 
jardin, au sommet de la Montagne qui culmine à 60 mètres. Pour financer l'entreprise, on 
majora les billets de trois loteries successives, ce qui permit de rassembler la somme de 
400 000 livres. L'architecte choisi fut Germain Soufflot (1713-1780), un protégé du marquis 
de Marigny, surintendant des bâtiments du roi et frère de la marquise de Pompadour.</TEXT>
<TEXT>
  L'architecte avait une solide réputation acquise par de longs séjours en Italie et par la 
construction à Lyon d'une aile nouvelle pour l'Hôtel-Dieu. Fervent admirateur des temples 
grecs qui n'ignore pas les modernes, il a aussi étudié les églises gothiques. Il va essayer, à 
Sainte-Geneviève, de " réunir sous une des plus belles formes (le dôme à tambour), la 
légèreté de la construction des édifices gothiques avec la pureté et la magnificence de 
l'architecture grecque ".</TEXT>
<TEXT>
  Soufflot propose donc à Marigny un plan moderne (cruciforme), un système de voûtes 
gothiques et une ordonnance grecque. A l'intérieur, des colonnes placées sur des socles 
bas, éléments du répertoire antique, dégagent un espace semblable à celui d'une 
#cathédrale gothique. Les murs extérieurs seront percés de fenêtres qui illuminent 
l'intérieur de la basilique. La taille des quatre piliers supportant le dôme est réduite pour 
ouvrir une plus large perspective.</TEXT>
<TEXT>
# PREMIÈRE PIERRE EN 1764 </TEXT>
<TEXT>
  En 1755, on commence les terrassements. Le sous-sol réserve de mauvaises surprises : il 
est constellé de puits creusés par des potiers gallo-romains. Les substructures et la crypte 
achevées, Louis XV peut enfin poser la " première " pierre en 1764. Les critiques 
commencent à pleuvoir. On évoque la fragilité du bâtiment, son manque d'équilibre. Le 
dôme donne effectivement beaucoup d'inquiétude à l'architecte, qui arme de tirants de fer 
l'ensemble de l'édifice. Le chantier est loin d'être achevé quand Soufflot meurt, en 1780. 
Ses collaborateurs, Brébion et Rondelet, achèvent l'oeuvre. Le décor intérieur n'était pas 
encore totalement en place en 1789, au moment de la prise de la Bastille.</TEXT>
<TEXT>
  Cette année-là, la vente de l'abbaye où est enterré Voltaire incite le marquis de Villette, 
un intime du philosophe, à demander le transfert des cendres du grand homme dans une 
sépulture digne de lui : " Pour nous rapprocher des Grecs et des Romains dont nous tenons 
tant de maximes de liberté, pour donner l'exemple à l'Europe, ayons le courage de ne point 
mettre ce temple sous l'invocation d'un saint. Qu'il devienne le Panthéon français ; qu'il 
reçoive les statues de nos grands hommes, et que ses voûtes souterraines renferment les 
cendres des morts célèbres. "</TEXT>
<TEXT>
  Coïncidence, le 2 avril 1791, Mirabeau meurt. L'Assemblée constituante reprend le projet 
de Villette : le 4 avril, elle décide de transformer l'église Sainte-Geneviève en temple de la 
Patrie. Le 11 juillet, le corps de Voltaire rejoint celui du tribun. Et le 19 juillet, Antoine 
Quatremère de Quincy est chargé de mener à bien la transformation du bâtiment. Cet 
érudit, sculpteur de formation, député à l'Assemblée législative, n'est pas architecte.</TEXT>
<TEXT>
  Sous sa direction, l'édifice subit une mutation radicale. Les deux clochers carrés sont 
rasés et les fenêtres sont bouchées. " Cet excès de clarté, écrira Quatremère de Quincy, 
donnait encore à tout l'édifice un air de gaieté et de légèreté incompatible avec le caractère 
qu'exige une destination grave et religieuse. " La lanterne du dôme est supprimée. La 
statue qui devait la remplacer ne fut jamais posée.</TEXT>
<TEXT>
# " SOUTERRAIN D'HONNEUR " </TEXT>
<TEXT>
  Une allégorie patriotique se substitua au fronton religieux, soulignée d'une inscription : " 
Aux grands hommes la patrie reconnaissante. " La crypte est transformée en " souterrain 
d'honneur " pour recevoir les restes des " grands hommes ".</TEXT>
<TEXT>
  Napoléon voulut concilier ce culte républicain avec celui de l'Eglise restaurée. En 1806, le 
Panthéon est rendu à la patronne de Paris, mais la crypte doit accueillir les " hauts 
dignitaires de l'Empire ". L'église, officiellement consacrée en 1822, reçoit un nouveau 
fronton religieux. La dédicace laïque disparaît. Avec la monarchie de Juillet, le temple de la 
Patrie reprend du service. David d'Angers remodèle, une fois de plus, le fronton : on y voit 
la Patrie distribuer des couronnes que lui tend la Liberté, tandis que l'Histoire prend des 
notes. La dédicace retrouve sa place. La croix est remplacée par un drapeau. Soucieux de 
capter les suffrages catholiques, le prince-président lui redonne, en 1851, sa destination 
première. Une croix est replantée, l'allusion aux grands hommes est effacée, mais le 
fronton de David d'Angers reste en place. Pendant la Commune, elle ne perd que sa croix 
et gagne quelques coups de canon sans gravité.</TEXT>
<TEXT>
  Le 22 mai 1885, Victor Hugo est enterré au milieu d'une foule immense. Sainte-
#Geneviève retrouve définitivement sa destination laïque et son appellation républicaine. La 
III République entreprend, à l'intérieur, un vaste programme de décoration picturale dont 
le moins mauvais est signé par Puvis de Chavannes. Les grands hommes peuvent 
désormais savourer leur immortalité sans être dérangés par des querelles de clocher.</TEXT>
</DOC>
