<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000088-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000088-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326446</ACCOUNT>
<CHA1>Le premier ministre a officiellement informé l'établissement public chargé de réaliser le Centre de conférences internationales (CCI) que ce projet est abandonné. Le terrain de 25 000 mètres carrés du quai Branly est proposé à l'Organisation de coopération et de développement économique (OCDE) qui, depuis des années, souhaite quitter le château de la Muette pour s'agrandir.</CHA1>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>02281051</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE,DATE,CESSATION,PALAIS DES CONGRES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSTRUCTION,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARIS 7,PLANIFICATION URBAINE,PROJET,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>940301-2-016-31</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,VILLARET ALAIN,SOLER FRANCIS</NAMES>
<NAMES>PAYE JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<TITLE>Après l'abandon du projet de Centre de conférences internationales&gt; Le premier ministre propose le site du quai Branly à l'OCDE</TITLE>
<TEXT>Par une lettre du 16 février, Edouard Balladur a indiqué à Alain Villaret, directeur de l'établissement public auquel le président de 
la République avait confié la mission de construire un centre de 
conférences internationales sur le quai Branly (septième 
arrondissement) que le gouvernement renonçait à ce projet (le Monde 
du 25 février). Il met fin ainsi à un feuilleton 
politico-urbanistique dont les rebondissements ont duré cinq années. 
Il efface du paysage de la capitale le dernier monument que François 
Mitterrand espérait inaugurer avant la fin de son septennat.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée de doter Paris d'un établissement capable de recevoir les 
sommets de chefs d'Etat, des congrès internationaux et même 
éventuellement une session spéciale de l'ONU, avec ses cent 
soixante-huit délégations, date de 1989. Un grand dessein 
présidentiel qui, dans la compétition intercapitales, devait donner à 
la France un atout maître. Situé sur les rives de la Seine, à l'ombre 
de la tour Eiffel, sur un terrain de 25 000 mètres carrés, à quelques 
tours de roue du ministère des affaires étrangères, de l'Assemblée 
nationale et de l'Elysée, le site ne pouvait pas être mieux choisi.</TEXT>
<TEXT>
  Exalté par cet ensemble de facteurs favorables, l'architecte 
Francis Soler avait conçu une triple et audacieuse boîte de verre 
dont la hauteur et le volume s'affranchissaient délibérément des 
contraintes pesant sur les quartiers historiques. La facture n'était 
pas moins pharaonesque : près de 3 milliards de francs, selon des 
estimations initiales qui auraient été sans doute dépassées. Une 
partie des fonds devait être fournie par la vente de l'ancien Hôtel 
Majestic actuel centre de conférences appartenant à l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  L'intransigeance de la Ville, l'opposition des notabilités habitant 
le quartier, les maladresses de la présidence (tronçonnage de plus de 
cent arbres, installation d'une cité de chantier sur les quais, 
procédure régalienne), la crise immobilière, et finalement le 
changement de majorité, ont été fatals au CCI. Restent une vingtaine 
de spécialistes à recaser, des études, qui ont coûté 300 millions de 
francs, et un superbe emplacement. Le gouvernement offre ce dernier à 
l'OCDE, dont le secrétaire général est le Français, Jean-Claude 
Paye.</TEXT>
<TEXT>
  Remplacer le château de La Muette</TEXT>
<TEXT>
  Cette organisation internationale est installée, depuis plus de 
trente ans, dans l'ancien château de La Muette (seizième 
arrondissement), dont elle est propriétaire. Avec ses vingt-quatre 
pays membres et ses mille neuf cents fonctionnaires permanents, elle 
se trouve à l'étroit. Au point qu'elle disperse ses bureaux dans une 
quinzaine d'immeubles dans le secteur de La Muette. Les pays 
candidats se pressent à sa porte : le Mexique, la Corée, la Pologne, 
la Hongrie et la République tchèque. Bientôt ses 62 000 mètres carrés 
de bureaux ne suffiront plus.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétariat général de l'OCDE a envisagé de s'agrandir sur 
place. Il aurait fallu bétonner une partie des 2 hectares du parc de 
l'ancien château et dépenser 1 milliard de francs. Les habitants du 
quartier n'auraient pas manqué d'alliés pour s'y opposer et les pays 
membres eux-mêmes auraient hésité devant la dépense. On a donc 
cherché ailleurs dans Paris, en espérant financer la nouvelle 
construction grâce à la vente des bâtiments proches du Ranelagh. Là 
aussi, la crise a malmené cette ambition.</TEXT>
<TEXT>
  L'OCDE s'est donc tournée vers la France, pays qui l'accueille, 
pour lui demander de l'aider à résoudre son problème. La réponse, 
c'est le terrain du quai Branly que le gouvernement mettrait 
gratuitement à la disposition de l'organisation internationale, à 
charge pour elle de faire construire. Des promoteurs comme la Cogedim 
proposent déjà de reprendre le château de La Muette, et, en 
contrepartie, de réaliser le nouveau siège sur les bords de Seine.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette solution, apparemment simple, se heurte à plusieurs 
difficultés. Actuellement la vente des terrains et des immeubles 
occupés par l'OCDE ne couvrirait pas le coût de construction du 
nouveau siège (1,5 milliard de francs). Les Etats membres devront 
donc être mis à contribution. Autres obstacles : ceux déjà rencontrés 
par le CCI.</TEXT>
<TEXT>
  L'organisation internationale voit loin et souhaite " se mettre à 
l'aise " dans 80 000 mètres carrés de bureaux et de salles de 
réunion. Elle programme en sous-sol 1 600 places de parking Or, si 
l'on applique strictement les règlements d'urbanisme parisien, on ne 
peut construire sur le site du quai Branly que des bâtiments offrant 
55 000 mètres carrés de surface utile et ne dépassant pas 25 mètres 
de haut. Il faut prévoir un espace vert de 7 500 mètres carrés offrir 
aux habitants du quartier 300 places pour leurs voitures et ne pas 
les incommoder par des trémies de parking intempestives. En outre le 
sol constitué de remblais comblant un ancien lit de la Seine, est 
exécrable.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entourage de Jacques Chirac, on se dit prêt à fermer les 
yeux sur de minimes dépassements, mais on ne pourra sûrement pas 
accorder à l'OCDE ce que l'on a refusé au CCI du président. Au 
château de la Muette, l'offre d'Edouard Balladur est donc examinée 
avec une attention circonspecte. Si la partie, décidément délicate, 
paraissait jouable, le projet serait présenté dès la rentrée aux 
vingt-quatre pays membres. C'est alors à l'unanimité qu'ils devaient 
décider de se lancer dans ce qui sera, de toute manière, " la 
nouvelle aventure du quai Branly ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
