<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002366-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002366-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>325028</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHUBERT FRANZ;MOZART WOLFGANG AMADEUS</PEOPLE>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02171651</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NAMES>RATTLE SIMON,ORCHESTRA OF THE AGE OF ENLIGHTENMENT,ORCHESTRE DE L'AGE DES LUMIERES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; SIMON RATTLE au Théâtre des Champs-Elysées&gt; Le jeune maître à l'école</TITLE>
<TIO1>NEUVIEME SYMPHONIE;QUARANTIEME SYMPHONIE</TIO1>
<TEXT>Appelons-le l'Orchestre de l'âge des Lumières, puisque son nom est difficile à prononcer en v. o. sans s'y reprendre à deux fois : 
Orchestra of the Age of Enlightenment. Cela n'a pas empêché cette 
formation de se tailler une belle réputation auprès des discophiles 
français.</TEXT>
<TEXT>
  Les chefs d'orchestres " baroques " rêvent tous d'être invités dans 
sa saison londonienne. Certains le sont. Mais le prestige de 
l'Orchestre de l'âge des Lumières est tel qu'il a élargi sa liste 
d'invités aux chefs d'orchestres estampillés " moderne ". Après Sir 
Charles Mackerras (avec lequel il a enregistré, pour Virgin, quelques 
disques malheureusement hors catalogue), c'est au tour de Simon 
Rattle de se présenter devant lui. Le jeune chef n'est pas Sir, mais 
il mériterait d'être adoubé pour le travail exceptionnel accompli à 
la tête de l'Orchestre de la ville de Birmingham : il l'a hissé sur 
le podium des meilleures formations d'outre-Manche. Par voie de 
conséquence, les Philharmonies de Vienne et de Berlin lui déroulent 
un tapis rouge.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce concert parisien, donné le 14 février au Théâtre des 
Champs-Elysées, Simon Rattle a choisi la Neuvième Symphonie de 
Schubert et la célébrissime Quarantième de Mozart. Celle de Mozart a 
connu quelques interprétations discographiques légendaires qui vivent 
dans les mémoires depuis longtemps (Walter, Casals, Furtwangler, 
Krips et Szell). Nikolaus Harnoncourt l'a relue, voilà une dizaine 
d'années, avec le très moderne Orchestre du Concertgebouw 
d'Amsterdam. La Neuvième de Schubert reste, pour de nombreux chefs, 
un bastion aussi inexpugnable que l'énigmatique Neuvième de 
Beethoven.</TEXT>
<TEXT>
  La démarche de Rattle est l'inverse de celle de Harnoncourt. 
L'Autrichien apprend aux musiciens hollandais les techniques de jeu 
anciennes. Le Britannique vient apprendre des musiciens la façon de 
restituer un répertoire avec lequel les orchestres " modernes " 
n'entretiennent aujourd'hui que des relations distendues, alors qu'il 
est historiquement et esthétiquement aux origines de la tradition 
symphonique. Voilà ce qui s'appelle être consciencieux, quand tant de 
chefs " modernes " se moquent des orchestres " anciens ". Les mêmes 
s'en tiennent souvent à la reproduction des schémas interprétatifs 
imposés par les grands chefs du passé, héritiers, en première ligne, 
d'une tradition post-romantique de la direction d'orchestre dont ils 
sont eux-mêmes le dernier avatar, un peu exsangue.</TEXT>
<TEXT>
  La rencontre de ces deux façons opposées de vivre la musique, de la 
humer autant que de la jouer, était attendue à Paris. Il est si rare 
qu'un orchestre " baroque " soit placé sous l'autorité d'un chef dont 
les moyens techniques sont à même de traduire les idées musicales. 
Rattle et ses musiciens n'auront pourtant fait qu'un bout de chemin 
ensemble. Le temps d'une Quarantième de Mozart déliée, chantante, 
d'une alacrité rythmique enivrante, d'une virtuosité qui transcende 
ce que certains musiciens et mélomanes refusent dans ce répertoire : 
le jeu droit, peu vibré des cordes, des cuivres très clairs, des bois 
acidulés.</TEXT>
<TEXT>
  Espace sonore</TEXT>
<TEXT>
  Les problèmes posés par la Symphonie en ut, la " Grande Symphonie 
", de Schubert sont tout autres. L'espace sonore que cette symphonie 
ouvre pour la première fois dans l'histoire de la musique, le voyage 
auquel Schubert convie ses auditeurs à travers une construction faite 
de " petites " parties qui s'enchaînent les unes aux autres en 
accumulant une énergie et une tension phénoménales (Bruckner s'en 
inspirera pour bâtir ses cathédrales symphoniques), sa longueur et 
ses exigences instrumentales, ne sont plus en phase avec les 
possibilités des orchestres du XVIII ou du début du XIX siècle, mais 
bien avec celui des formations romantiques.</TEXT>
<TEXT>
  Rattle et l'Orchestre des Lumières donnent de cette Neuvième une 
interprétation jalonnée de moments ravissants, presque pimpants, 
embellis par des nuances quasiment maniéristes. Des détails 
polyphoniques, d'habitude enfouis sous la masse orchestrale, 
surgissent sans que le chef les expose sciemment. Rattle prend 
parfois le pouvoir. Il en oublie que le matériau orchestral qu'il 
modèle ne supporte pas d'être poussé au paroxysme. Est-ce vraiment 
cela la Neuvième de Schubert ? Non, mais elle est moins encore ce que 
Daniel Barenboïm peut en faire en alourdissant inconsidérément ses 
contours ou Solti en lui donnant l'allure d'un brillant concerto pour 
orchestre. Il sera passionnant d'entendre Rattle et son orchestre de 
Birmingham dans cette symphonie. Il est venu, il a appris. Il 
transmettra.&lt;
</TEXT>
</DOC>
