<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002304-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002304-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333286</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ARGENTINE,PETROLE,GAZ NATUREL,DEREGLEMENTATION,PRIX,PRODUCTION,INVESTISSEMENT ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>PETROLE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>TOTAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; ARGENTINE&gt; L'"invendable" gaz du Sud&gt; Recentrage géographique</TITLE>
<TEXT>La privatisation d'YPF, première compagnie pétrolière argentine, et la dérégulation du marché de l'énergie ont permis à Total de prendre 
pied, en février, dans la région de Neuquen, où se trouvent plus de 
la moitié des réserves et de la production d'hydrocarbures du pays.</TEXT>
<TEXT>
  La compagnie française, essentiellement implantée en Terre de Feu, 
remonte ainsi vers le nord-ouest du pays, où les débouchés sont 
apparemment plus aisés à trouver qu'à l'extrême sud.</TEXT>
<TEXT>
 La déréglementation du marché pétrolier et gazier a conduit YPF à 
revoir l'an dernier les contrats qui l'obligeaient à acheter à un 
prix fixe le gaz aux producteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Les tarifs étant revus à la baisse, on a négocié des compensations. 
Ce dédommagement, estimé à 400 millions de dollars par la presse 
locale (2,4 milliards de francs), s'est traduit par la cession de 
deux champs de gaz à Total, qui en devient l'opérateur, associé à 
l'allemand Deminex et à l'argentin Bridas.</TEXT>
<TEXT>
  Comme en Terre de Feu, les réserves de gaz semblent prometteuses, 
mais les débouchés sont plus proches. La distance à couvrir n'étant 
que de... 1 200 kilomètres contre 2 800 pour le pipe-line GMS, le 
prix du transport de gaz vers Buenos-Aires est inférieur de moitié à 
celui du gazoduc du Sud. Au débouché vers la capitale argentine s'en 
ajoute un second, récent, vers le Chili.</TEXT>
<TEXT>
  Un pipe-line fait déjà transiter l'huile à travers les Andes. Un 
gazoduc devrait suivre le même tracé, permettant à Total d'envisager 
un doublement de sa production, qui devrait passer en 1996 de 5 
millions à 10 millions de mètres cubes par jour.&lt;
</TEXT>
</DOC>
