<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008652</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008652</DOCID>
<ACCOUNT>378248</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1700</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FRAUDE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>PS</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de SERGUEI.</NOTE>
<NUM1>950303-10</NUM1>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,URBA,SAGES,MONATE GERARD,URBA GRACCO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT BELLERET</SIP1>
<SOT1>Avec l'examen des dossiers Urba et Sages, ce sont les pratiques des bureaux d'études du Parti socialiste,  mises au jour par le conseiller Van Ruymbeke, qui seront jugées. Le PCF sera aussi mis en cause pour les activités de BLÉ</SOT1>
<SYF1>FINANCES DES PARTIS</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES LE JEUDI 2 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le procès du financement occulte du PS s'ouvre à Saint-Brieuc</TITLE>
<TEXT> HENRI EMMANUELLI, député des Landes, premier secrétaire du Parti socialiste, et seize autres prévenus, parmi lesquels quatre élus du PS et 
du PC, comparaissent pour trois semaines, depuis le jeudi 2 mars, devant le tribunal 
correctionnel de Saint-Brieuc (Côtes-d'Armor), chargé d'examiner le dossier dit Urba-
Sages-BLÉ. Ces trois bureaux d'études avaient été chargés de collecter des fonds pour le 
PS ou le PCF en prélevant des commissions lors de la passation de marchés publics. Sur la 
base de l'enquête judiciaire menée par le conseiller Renaud Van Ruymbeke, un tribunal va 
pouvoir procéder au démontage des mécanismes du financement, occulte mais très 
organisé, des partis politiques avant la loi Rocard de janvier 1990.</TEXT>
<TEXT>
  De l'" enquête impossible " sur les ramifications marseillaises d'Urba à laquelle dut 
renoncer, en 1989, l'inspecteur du SRPJ de Marseille Antoine Gaudino, à la perquisition 
menée le 14 janvier 1992 au siège du Parti socialiste, rue de Solferino à Paris (7 ), par le 
conseiller Renaud Van Ruymbeke, en passant par l'équipée téméraire du juge Thierry 
Jean-Pierre au siège parisien d'Urba-Technic, le 7 avril 1991, c'est un feuilleton judiciaire 
riche en rebondissements qui va connaître son épilogue à Saint-Brieuc. Ce pourrait être 
l'occasion d'une première analyse approfondie du système Urba dans un prétoire.</TEXT>
<TEXT>
  Un double accident mortel du travail sur le chantier du siège de la Communauté urbaine 
du Mans est, curieusement, au point de départ de l'affaire politico-financière. En janvier 
1991, le magistrat chargé de ce dossier, Thierry Jean-Pierre, rebondit sur un coup de 
téléphone anonyme pour entendre un ancien responsable socialiste qui évoque les activités 
particulières de certains bureaux d'études collectant des commissions auprès des 
entreprises désireuses d'avoir accès à des marchés publics.</TEXT>
<TEXT>
 Une information pour " faux et usage, extorsion de fonds " et " corruption " ayant été 
ouverte dès le lendemain, dimanche 7 avril 1991, l'affaire prend une dimension nationale. 
Le bouillant magistrat opère un raid éclair et une perquisition mouvementée au siège 
parisien du bureau d'études Urba- Te chnic, 7, rue de Rochechouart. A peine a-t-il " saisi " 
des cartons de documents qu'il est, quant à lui, " dessaisi " à la demande de la présidente 
du TGI du Mans. Comme il a pris la précaution de s'enfermer dans les locaux d'Urba, son 
dessaisissement lui sera notifié sur le trottoir par un substitut de permanence du parquet 
de Paris, dépêché en catastrophe.</TEXT>
<TEXT>
 " CAMBRIOLAGE JUDICIAIRE "</TEXT>
<TEXT>
  Le garde des sceaux, Henri Nallet, très au fait de la question en tant qu'ancien trésorier 
de la campagne de François Mitterrand en 1988 (la contribution d'Urba à la campagne 
s'élevait à quelque 24 millions de francs), s'indigne de ce qu'il qualifie d'" équipée sauvage 
", tandis que Georges Kiejman, son ministre délégué, n'hésite pas à évoquer un " 
cambriolage judiciaire ". La validité de la procédure engagée au Mans sera pourtant 
confirmée par la chambre d'accusation de la cour d'appel d'Angers et par la Cour de 
cassation, mais, plusieurs élus étant susceptibles d'être inculpés, le privilège de juridiction 
(qui a disparu, depuis, avec l'avènement d'un nouveau code de procédure pénale) 
#s'applique, et c'est finalement le président de la chambre d'accusation de la cour d'appel de 
Rennes qui hérite du dossier ultra sensible. A six mois de sa retraite, ce magistrat se garde 
de toute relance, mais après son départ, en novembre 1991, celui auquel il transmet la " 
patate brûlante ", le conseiller Renaud Van Ruymbeke, n'hésitera pas à la prendre à 
pleine main,</TEXT>
<TEXT>
  Dès le 14 janvier 1992, M. Van Ruymbeke, qui, par sa position de conseiller, dispose de 
pouvoirs plus étendus que ceux d'un juge d'instruction frappe un grand coup. Il procède à 
deux perquisitions à Paris : l'une au siège de la Société auxiliaire générale d'études et de 
services (Sages), un " cabinet d'études techniques " sis 241, boulevard Saint-Germain et 
dirigé par Michel Reyt, l'autre au n 10 de la rue de Solferino, siège national du PS. Cette 
visite quelques heures après que Pierre Mauroy a passé le relais du premier secrétariat à 
Laurent Fabius est interprétée comme un symbole ou une provocation.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les bureaux de la trésorerie, les enquêteurs ont notamment mis la main sur le 
dossier concernant la liquidation d'Urba, intervenue deux ans plus tôt, et apposé les scellés 
sur une dizaine de sacs-poubelles remplis de dossiers. A la Sages, qui constitue un réseau 
de financement parallèle et concurrent d'Urba, la moisson a été sans doute moins bonne. 
Pas de factures, peu de traces, la Sages proposait souvent des espèces. Très proche de 
nombreux élus socialistes, M. Reyt, âgé alors de soixante-cinq ans, a construit sa " 
clientèle " parmi les courants minoritaires du PS et dans la franc-maçonnerie il fut 
secrétaire aux affaires intérieures du Grand Orient de France et fondateur de la loge 
Victor-Schoelcher à L'Ha-les-Roses et la Sages, sorte d'" Urba privé", a réalisé un chiffre 
d'affaires de 18 millions de francs en 1990. En " travaillant " à l'occasion avec des 
municipalités de droite et le Parti républicain et en entretenant de bonnes relations avec la 
Cogedim, troisième société de promotion immobilière de France aujourd'hui judiciairement 
célèbre. M. Reyt sera placé en détention du 27 février au 10 septembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières interpellations et inculpations interviennent presque simultanément et, 
parmi elles, celle de Gérard Monate, ancien PDG du groupement d'intérêt économique 
Urba-Gracco jusqu'en janvier 1990, qui, parallèlement, est condamné, le 31 janvier 1992, à 
quinze mois de prison avec sursis (peine ramenée à un an en appel) par le tribunal 
correctionnel de Paris dans le procès des fausses factures du Sud-Est. Cet ancien 
syndicaliste policier, également mis en examen dans le dossier lyonnais, en arrivera à se 
considérer comme un " inculpé permanent ", mais assumera assez courageusement ses 
responsabilités en affirmant même qu'il gérait Urba de façon totalement autonome par 
rapport au PS.</TEXT>
<TEXT>
  LE PRINCIPE DU 40-30-30</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien accordé au Monde, le 6 décembre 1989, M. Monate déclarait pourtant 
: " Le lien politique est simple. J'ai été désigné par le parti (...). Le parti est informé, le 
trésorier sait ce que je fais, la commission de contrôle vient examiner les comptes, mais 
c'est moi qui répartis l'argent dans la plus grande clarté... " Des prises en charge, des 
factures payées, toujours par chèque, jamais en espèces et selon le principe du 40-30-30 
(40 % pour le fonctionnement d'Urba, 30 % pour le siège national du parti, 30 % pour l'élu 
local), ce qui excluait a priori l'enrichissement personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Monate, répondant au Monde le 25 juillet 1992, à propos des " cahiers de 
Joseph Delcroix " saisis dans les locaux de la délégation régionale d'Urba à Marseille par 
l'inspecteur Gaudino, " le système d'Urba était le plus transparent " comparé à ceux des 
autres partis. " C'était une activité de courtage très classique. Nous étions criticables dans 
la redistribution, admet-il. Quand je payais trente personnes pour le siège de Solferino ou 
que je mettais des voitures à disposition des responsables, j'étais en infraction. Je ne le 
conteste pas. Mais c'était parce qu'avant la loi de 1990 il n'y avait pas d'autre moyen pour 
un grand parti d'avoir une aide financière annexe... "</TEXT>
<TEXT>
  Pendant l'été 1992 le dossier franchit un nouveau palier. Henri Emmanuelli, alors 
président de l'Assemblée nationale, est inculpé, le 14 septembre 1992, de " recel et 
complicité de trafic d'influence " en sa qualité d'ancien trésorier du PS de juillet 1988 à 
janvier 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Dénonçant " un procès politique à l'encontre du Parti socialiste tout entier ", M. 
Emmanuelli déclare que " les motifs d'inculpation du magistrat ne reposent pas sur une 
analyse juridique, mais sur une construction intellectuelle (...). Il refuse de reconnaître la 
gestion autonome des sociétés Urba et Gracco. " A l'issue de plusieurs recours, la chambre 
d'accusation de la cour d'appel de Rennes a pourtant donné raison au magistrat instructeur 
en soulignant le " rôle actif primordial " du trésorier du PS dans le fonctionnement d'Urba, 
dont il ne pouvait ignorer le " caractère fictif " et en considérant par ailleurs qu'il était " 
responsable des fonds collectés dans la Sarthe " parce qu'ils " se sont fondus dans la 
masse des fonds collectés sur tout le territoire ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est tout l'intérêt du dossier rennais d'avoir démontré, à travers l'exemple de la Sarthe, 
" le caractère national et l'organisation pyramidale de la collecte des fonds opérée dans 
toute la France ". Dans l'un de ses récapitulatifs, le magistrat instructeur a noté que " Urba 
jouait le rôle d'intermédiaire pour les marchés relevant le plus souvent de travaux publics 
", tandis que sa filiale Gracco faisait de même pour les fournitures de matériel : de 
l'autobus aux livres scolaires, en passant par la restauration collective. Il observe que les 
commissions étaient perçues soit ponctuellement, lors de l'obtention d'un marché, soit sous 
forme de rentes durant des années : pourcentage sur le chauffage urbain, sur la collecte 
des ordures ménagères... Le montant des commissions " variant entre 3 % et 5 % des 
marchés " peut aller de quelques dizaines de francs à plusieurs dizaines de milliers de 
francs, voire bien davantage comme la " dîme " prélevée sur la convention d'affermage du 
service d'eau potable de la ville de Rennes à la Compagnie générale des eaux (CGE) : 5 
millions de francs.</TEXT>
</DOC>
