<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038695</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038695</DOCID>
<ACCOUNT>418364</ACCOUNT>
<DATE>19951021</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201095/0105</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,GREVE,ETUDIANT,PROJET,ANNULATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,ALLOCATION LOGEMENT,FONCTIONNAIRE,STATUT,AMENDEMENT,IMPOT SUR LE REVENU,CONCUBINAGE</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Plantu )</NOTE>
<NUM1>951021-2-001-01</NUM1>
<NAMES>FO,CGT,FSU,BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Dans la fonction publique, les syndicats FO, CGT et FSU envisagent une nouvelle grève</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>F. BAYROU ANNONCE JEUDI 19 OCTOBRE 1995 L'OUVERTURE D'UNE REFLEXION GENERALE SUR L'AVENIR DE L'UNIVERSITE</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement retarde d'un an la réforme universitaire promise par M. Chirac</TITLE>
<TEXT> FRANÇOIS BAYROU, ministre de l'éducation nationale, a annoncé, jeudi 19 octobre à Cergy-Pontoise (Val-d'Oise), l'ouverture d'une 
réflexion générale sur l'avenir de l'université. Cette consultation sera ouverte à " 
l'ensemble des acteurs du système ", les étudiants en premier lieu. M. Bayrou 
envisage de présenter, avant la fin de l'année universitaire, une série de propositions 
destinées à " préparer l'adaptation de l'université au siècle prochain ".</TEXT>
<TEXT>
  Proposée au lendemain de l'abandon du projet de modification de l'allocation de 
logement sociale (ALS), cette démarche suscite d'ores et déjà des réactions de 
méfiance, tandis qu'à Rouen, plusieurs centaines d'étudiants en sciences occupent 
depuis jeudi la présidence de l'université. Les syndicats, qui attendaient une réforme 
des aides et une négociation sur le statut de l'étudiant pour l'automne, conformément 
aux promesses de Jacques Chirac, s'inquiètent des conséquences de ce report. A 
l'Assemblée nationale, les discussions entre le gouvernement et sa majorité sur le 
budget de 1996 traînent en longueur. L'amendement tendant à aligner la fiscalité des 
concubins sur celle des couples mariés a été adopté. Dans la fonction publique, où les 
syndicats sont partagés sur les propositions du gouvernement, Force ouvrière, la 
CGT et la FSU envisagent d'appeler à une nouvelle journée de grève.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
