<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022454</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022454</DOCID>
<ACCOUNT>397133</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1602</FAB>
<SUBJECTS>SEANCE PARLEMENTAIRE,ABSENTEISME,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NUM1>950608-2</NUM1>
<NAMES>MILLON CHARLES,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE,COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-BAPTISTE DE MONTVALON ET GERARD COURTOIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>06 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur l'ex-Yougoslavie à l'Assemblée nationale a eu lieu devant un hémicycle presque vide</TITLE>
<TEXT> LE SPECTACLE offert, mardi 6 juin, au Palais-Bourbon était surprenant, pour ne pas dire désolant. Au moment où le président de la République comme 
celui de l'Assemblée nationale plaident pour un renforcement des pouvoirs de contrôle du 
Parlement, les députés avaient jugé plus opportun de batailler sur le terrain des élections 
municipales plutôt que de participer au débat, annoncé depuis le 31 mai, sur la situation en 
ex-Yougoslavie. Si quatre-vingts d'entre eux étaient présents, en début de séance, pour 
écouter les interventions du premier ministre, Alain Juppé, puis des ministres des affaires 
étrangères, Hervé de Charette, et de la défense, Charles Millon, ils n'étaient guère plus 
d'une quinzaine, deux heures plus tard, au terme d'un débat sans grand relief. Quant au 
président de la commission des affaires étrangères, Valéry Giscard d'Estaing, il n'avait pas 
même estimé nécessaire d'être présent.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, il aurait pu entendre le premier ministre définir, à nouveau, les deux axes de la 
politique française. D'une part " la relance de la négociation entre les belligérants ", qui 
suppose, notamment, " un moratoire complet des activités militaires en Bosnie comme en 
Croatie pendant un délai suffisant ". D'autre part, la nécessité de " renforcer la Forpronu 
", en particulier en " regroupant ses moyens sur le terrain, autant que faire se peut, 
notamment en obtenant la fermeture des sites de regroupement d'armes lourdes 
entreposées dans la zone de Sarajevo ". Charles Millon a précisé la " spécificité " de la 
brigade multinationale de réaction rapide qui sera placée " sous le contrôle opérationnel 
des commandants des forces des Nations unies en ex-Yougoslavie, donc du général Janvier 
", autrement dit, " d'une chaîne de commandement claire ". " Sans doute, n'avons-nous pas 
atteint notre objectif, notre seul objectif, qui est la paix. Au moins avons-nous évité que la 
guerre n'embrase toute la région ", a conclu M. Juppé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ÉLÉMENT POSITIF "</TEXT>
<TEXT>
 Sur les grandes orientations de l'attitude française, le gouvernement bénéficie 
manifestement d'un consensus assez large de la part de la majorité et de l'opposition. Ainsi, 
Henri Emmanuelli, premier secrétaire du PS, a qualifié d'" élément positif " la création de 
la force de réaction rapide, en espérant la voir " se concrétiser définitivement ". Il a 
également approuvé la " voie moyenne ", " combinant l'action diplomatique à la pression 
militaire ", suivie par la France, tout en rappelant que c'était " la solution prônée par tous 
les gouvernements de François Mitterrand ". De même, Jean-François Deniau, député du 
Cher et orateur du groupe UDF, s'est réjoui, non sans quelque amère ironie, de constater 
la volonté du gouvernement de " passer des résolutions aux actes, après un enchaînement, 
pendant quatre ans, de résolutions qui ont été violées en permanence " . François 
Guillaume, député de Meurthe-et-Moselle et porte-parole du groupe RPR, a assuré le 
gouvernement de son " soutien indéfectible ". Georges Hage, lui-même, au nom du groupe 
communiste a apporté ses encouragements au gouvernement qui a su " raison garder face 
à la dialectique infernale des provocations et des ripostes ".</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, les interrogations n'ont pas manqué, notamment sur les bancs de la majorité. 
Ainsi, Jean-François Deniau a regretté que " nous n'ayons pas, durant les quatre années 
passées, été suffisamment clairs en ce qui concerne la voix de la France et celle de 
l'Europe " en Bosnie et appelé à " changer de méthode " et à " changer le mandat des 
Nations unies ". François Guillaume, très critique à l'égard de l'ONU, s'est interrogé : 
l'opération de regroupement des unités de la Forpronu " n'est-elle pas la première étape 
d'un retrait définitif ? ". Charles Millon s'en est défendu, soulignant que l'objectif du 
gouvernement était " inverse ". " Il va de soi, a-t-il ajouté, que si nos gouvernements 
étaient acculés (...) à prendre la décision dramatique et ultime de retirer de Bosnie les 
soldats qui oeuvrent inlassablement pour la paix, alors, bien sûr, cette force devrait être 
utilisée dans la manoeuvre générale, lourde et dangereuse, qui s'imposerait. "</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
