<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029202</DOCID>
<ACCOUNT>405906</ACCOUNT>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290795/1504</FAB>
<SUBJECTS>ARRESTATION,PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950731-2-004-02</NUM1>
<NAMES>MUNYESHYAKA WENCESLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un prêtre rwandais, soupçonné d'être mêlé au génocide, a été interpell é dans la Drôme</TITLE>
<TEXT> L'ANCIEN VICAIRE de la paroisse de la Sainte-Famille à Kigali, le Père Wenceslas Munyeshyaka, accusé de génocide par les autorités rwandaises, 
a été interpellé à la gare de Montélimar (Drôme) par les gendarmes, qui l'attendaient à sa 
descente du train. Il revenait de Paris, où il s'était entretenu avec son avocat. Les 
gendarmes l'ont ensuite accompagné jusqu'à la cure de Bourg-Saint-Andéol, la commune 
ardéchoise où il demeure depuis l'automne 1994 et exerce les fonctions de diacre, avant de 
le présenter au juge d'instruction de Privas, qui devait lui notifier son inculpation pour " 
tortures " et " complicité de génocide ".</TEXT>
<TEXT>
  Le Père Wenceslas, de père hutu et de mère tutsie, était resté à Kigali jusqu'à la prise de 
la ville par les rebelles du Front patriotique rwandais (FPR), le 4 juillet 1994, pour assurer 
la protection de quelque quinze mille personnes dont 3 000 Tutsis, qui s'étaient réfugiées 
dans l'église de la Sainte-Famille. Il avait ensuite fui le Rwanda, en compagnie des soldats 
gouvernementaux et des miliciens hutus. Il était resté au Zaïre jusqu'en septembre, avant 
que la congrégation des Pères blancs se mobilise pour le faire venir en France, où le 
diocèse de Paris lui trouvait finalement un poste de vicaire dans l'Ardèche, loin de 
l'agitation politique.</TEXT>
<TEXT>
  Accusé d'avoir abusé de plusieurs jeunes filles tutsies et d'avoir livré des listes de 
réfugiés tutsis aux miliciens hutus, le Père Wenceslas, qui se promenait à Kigali en gilet 
pare-balles, armé d'un pistolet 9 millimètres, figure en 421e position sur une liste de 446 " 
génocideurs " établie par le gouvernement rwandais. Reconnu par des réfugiés rwandais 
en France, qui ont immeédiatemment déposé plainte auprès de la justice, en début d'année, 
il a aussi fait l'objet de plusieurs articles publiés par le mensuel catholique contestataire 
Golias le décrivant comme le " Touvier rwandais ".</TEXT>
<TEXT>
  Décidé à contre-attaquer, il a clamé son innocence à Paris, le 19 juillet, au cours d'une 
conférence de presse, dénonçant la campagne médiatique qui l'accablait. " Je ne suis pas 
un héros, mais je ne suis pas un Touvier. J'ai fait ce que j'ai pu. Ma seule faute est d'avoir 
aidé mon peuple dans un pays en guerre ", avait-il dit avant d'affirmer qu'il était prêt à 
s'expliquer " devant les tribunaux ", puisque deux plaintes ont été déposées aux parquets 
de Paris et de Montpellier.</TEXT>
</DOC>
