<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000294-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000294-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326698</ACCOUNT>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>SUEDE,FINLANDE,AUTRICHE,ACCORD,PROJET,ADHESION,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03021951</FAB>
<NAMES>VRANITZKY FRANZ,BUSEK ERHARD,DINKELSPEIL ULF,HAAVISTO HEIKE,,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>UNION EUROPEENNE&gt; APRES L'ACCORD AVEC LA SUEDE,LA FINLANDE ET L'AUTRICHE&gt; Soulagement et scepticisme en Europe</TITLE>
<TEXT>La conclusion des négociations d'adhésion à l'Union européenne de la Suède, de la Finlande et de l'Autriche, n'a pas suscité un 
déferlement d'enthousiasme. C'est plutôt le soulagement qui domine, 
teinté ici ou là d'un certain scepticisme face aux difficultés qui 
restent à surmonter. Le chancelier autrichien Franz Vranitzky s'est 
déclaré " soulagé " mardi soir tout en constatant qu'il faudra, dans 
les prochains mois, " renforcer une attitude positive de la 
population à l'égard de l'Union européenne " et " convaincre les 
indécis et ceux qui sont contre l'adhésion ".</TEXT>
<TEXT>
  Le vice-chancelier, M. Erhard Busek a regretté que les négociations 
sur des détails techniques " aient brouillé la vue d'ensemble sur ce 
pas historique de l'Autriche " en direction de l'Europe. Pour des 
motifs différents, la droite nationaliste et les Verts autrichiens 
ont exprimé leurs réserves.</TEXT>
<TEXT>
  Si le ministre suédois des affaires européennes, Ulf Dinkelspeil, a 
jugé " bon " l'accord passé avec les Douze, et qualifié d'" 
historique " la date du 1 mars, le ministre des affaires étrangères 
finlandais, Heike Haavisto, n'a pas craint d'affirmer que la " survie 
" des agriculteurs finlandais n'était pas garantie. Son collègue 
chargé du commerce extérieur, Pertti Salolainen, a, en revanche, 
souligné les effets bénéfiques d'une entrée dans l'Union pour les 
secteurs forts de l'économie (le bois notamment).</TEXT>
<TEXT>
  Le chancelier allemand, Helmut Kohl, a quant à lui déjà pris une 
longueur d'avance sur les événements en se disant favorable " dès le 
printemps " à une candidature d'adhésion de l'un des quatre pays du 
groupe dit de Visegrad, la Hongrie. _ (AFP.)                          
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
