<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032966</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032966</DOCID>
<ACCOUNT>411080</ACCOUNT>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1825</FAB>
<SUBJECTS>EMIGRATION,CLANDESTINITE,EXPULSION TERRITORIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950908-2-009-31</NUM1>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 6 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Trente Africains ont été expulsés par " charter "</TITLE>
<TEXT> L'UTILISATION de " charters " destinés à reconduire des étrangers en situation irrégulière, souhaitée par le ministre de l'intérieur Jean-Louis 
Debré, est en passe de se banaliser. Mercredi 6 septembre à 8 h 26, trente Africains ont 
quitté l'aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle dans un Airbus A-320 de la compagnie Air 
Charter affrété par la Place Beauvau. Parmi les " reconduits " se trouvaient vingt 
Sénégalais, sept Ivoiriens, deux Cap-Verdiens et un Guinéen, dont huit sortaient de prison, 
selon le ministère de l'intérieur. L'avion a effectué quatre escales correspondant aux pays 
d'origine des passagers : Sal (Cap-Vert), Dakar (Sénégal), Conakry (Guinée) et Abidjan 
(Côte-d'Ivoire). Cette " opération de reconduite groupée " est la quatrième organisée 
depuis la nomination du gouvernement Juppé. Sans aucune publicité, vingt-deux 
ressortissants roumains avaient été placés dans l'avion du retour le 17 juin, suivis, le 10 
juillet, par cinquante et un compatriotes, d'origine tzigane. Le ministère de l'intérieur avait 
alors émis l'intention d'expulser chaque semaine des illégaux par " charters ".</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DROITS DE L'HOMME</TEXT>
<TEXT>
 Dès le 18 juillet, un troisième vol concrétisait cette promesse, reconduisant quarante-trois 
Zaïrois vers Kinshasa. Le ministère de l'intérieur avait alors confirmé son intention d'" 
affréter un avion à chaque fois que ce sera nécessaire " pour expulser des clandestins " 
après que toutes les voies de recours aient été épuisées ". Il entendait répondre ainsi aux 
protestations des organisations humanitaires qui craignent des risques d'entorses aux 
droits de l'homme et à la législation protégeant certaines catégories d'étrangers, comme 
les parents d'enfants français. Les associations soulignent également le danger de 
reconduire des personnes vers des pays où leur liberté, voire leur vie, se trouve 
menacée.</TEXT>
<TEXT>
  Lors du conseil des ministres du mercredi 23août, le gouvernement avait fait figurer les " 
charters " parmi les dix mesures sur l'immigration annoncées. M. Debré avait alors 
confirmé son choix d'une méthode " beaucoup moins humiliante " que les reconduites 
individuelles, moins onéreuse et surtout plus efficace puisque les forces de l'ordre 
déployées autour des " charters " excluent les refus d'embarquer. Le gouvernement avait 
annoncé son intention de faire passer de 12 000 en 1994 à 15 000 en 1995 le nombre des 
reconduites à la frontière, et, au-delà, de doubler le chiffre actuel.</TEXT>
</DOC>
