<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002097-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002097-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328600</ACCOUNT>
<CHA1>Bernard Faivre d'Arcier, directeur du Festival d'Avignon, a présenté, lors d'une conférence de presse tenue le mardi 15 mars à Paris, le programme du 48e Festival d'Avignon. Il aura lieu du 8 juillet au 2 août 1994 et sera axé cette année sur le Japon. La manifestation réunira plus de trente productions de théâtre, de musique et de danse, dont la grande majorité seront des créations en France. 160 000 billets sont à vendre et plus de 100 000 spectateurs attendus dans la Cité des papes.&gt;</CHA1>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>THEATRE,JAPON</SUBJECTS>
<FAB>03161350</FAB>
<SUBJECTS>1994,DATE,DECLARATION,PROGRAMME,FESTIVAL,CONFERENCE DE PRESSE,THEATRE,DANSE</SUBJECTS>
<NAMES>AVIGNON,FAIVRE D'ARCIER BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>184</PAGE>
<LEAD1>LE FESTIVAL AURA LIEU DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le programme du 48e Festival d'Avignon&gt; Nô d'hier et d'aujourd'hui</TITLE>
<TEXT>Le Japon et quelques-uns de ses artistes les plus considérables formeront l'axe central de la programmation du 48e Festival 
d'Avignon. Sept spectacles seront présentés dans divers lieux de la 
Cité des papes et hors des murs, à la Carrière Callet, à Boulbon. 
Abandonné depuis plusieurs éditions pour des raisons financières, ce 
lieu mythique du Festival où fut créé le Mahabharata de Peter Brook 
revivra pour la création de Susanoh, nô contemporain (livret de 
Takayuki Kawabata, musique originale de Toshio Hosokawa), et de la 
Lande d'Adachi, nô traditionnel, deux oeuvres dirigées par le maître 
Hiroshi Teshigahara. Retour à Avignon de Kazuo Ohno et de son fils 
Yoshito pour deux oeuvres, Water Lilies et Kacho-fugetsu. La 
chorégraphe Susan Buirge dirigera les danseurs de la compagnie Ma To 
Ma pour deux créations, Matomanoma et Kin-iro no kaze no kanata.</TEXT>
<TEXT>
  Le Festival s'ouvrira dans la Cour d'honneur par la création 
française d'Andromaque, d'Euripide, dans une mise en scène de Jacques 
Lassalle autour des acteurs Marianne Basler et François Chatot, 
accompagnés de musiciens et d'un choeur grec d'Athènes (où le 
spectacle sera créé au printemps). La version intégrale d'Henri VI, 
de Shakespeare, dans la mise en scène de Stuart Seide, sera reprise 
ensuite avant de céder la place au Ballet de l'Opéra national de 
Paris qui présentera trois pièces de chorégraphes américains : Paul 
Taylor (Speaking In Tongues), Jerome Robbins (In the Night), William 
Forsythe (In the Middle, Somewhat Elevated).</TEXT>
<TEXT>
  Outre Andromaque et Henri VI, deux pièces classiques seront à 
l'affiche : Alceste, d'Euripide, mise en scène de Jacques Nichet 
(reprise) ; Amphitryon, de Kleist, mise en scène de Stéphane 
Braunschweig (création). La part belle est donc faite aux auteurs 
contemporains. Ils seront quinze, dont le dramaturge Edward Bond qui 
tient la vedette avec la présentation de ses " pièces de guerre " 
(Rouge, noir et ignorant, la Furie des nantis et la Grande Paix) dans 
une mise en scène d'Alain Françon, et de Bingo, dans une mise en 
scène d'Alain Milianti. La pièce à succès de l'auteur new-yorkais 
Tony Kushner, Angels In America, sera créée dans une version 
française de Gérard Wajcman et la mise en scène de Brigitte Jaques. 
Le Festival permettra de découvrir le dramaturge espagnol Francisco 
Nieva, scénariste de Pedro Almodovar, avec Entre chienne et louve, 
mis en scène par Agathe Alexis.</TEXT>
<TEXT>
  Le retour en force de la danse</TEXT>
<TEXT>
  Les Français ne sont pas en reste : Vole mon dragon, d'Hervé 
Guibert, mise en scène de Stanislas Nordey ; Linge sale, de 
Jean-Claude Grumberg, mise en scène de Michel Vuillermoz ; Ahmed le 
subtil, d'Alain Badiou, inspiré des Fourberies de Scapin, mise en 
scène de Christian Schiaretti ; les Animaux malades de la piste, de 
et par Jean-Paul Farré avec les étudiants du Centre national des arts 
du cirque. Trois spectacles complètent cette programmation éclectique 
: King Kong Palace, de Marco Antonio de la Parra, mis en scène par 
Vincent Colin ; Entretiens de Thomas Bernhard avec Krista 
Fleischmann, par Aurélien Recoing et Laurence Roy ; Scandaleuses, du 
Belge Jean-Marie Piemme, mise en scène de Philippe Sireuil.</TEXT>
<TEXT>
 La danse fait un retour en force. Outre l'Opéra de Paris, Kazuo Ohno 
et Susan Buirgue, l'Américain Bill T. Jones sera présent avec sept 
pièces données en un seul programme, et François Raffinot créera 
Adieu (au chorégraphe disparu Dominique Bagouet) sur une musique de 
Pascal Dusapin (par ailleurs invité du Centre Acanthes comme 
Nguyen-Thien Dao et Georges Aperghis). Saburo Teshigawara présentera 
pour la première fois en France Noiject, tandis que le groupe Take 
interprétera des danses traditionnelles du Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Musiques, enfin, avec la création de Chimère, opéra équestre de 
Zingaro, et Now Eleano's Idea, un cycle de quatre opéras de Robert 
Ashley présenté en création mondiale. Les musiques du Bassin 
méditérranéen (Italie, Egypte, Crète, Portugal (sic), Maroc) seront 
reçues par France Culture à la Chapelle Sainte-Claire.</TEXT>
<TEXT>
  Plus de cinquante lectures de pièces nouvelles auront lieu tout au 
long du Festival à Saint-Louis d'Avignon (nouveau nom du Cloître 
Saint-Louis), proposées par le Centre national du théâtre, la Société 
des auteurs et France-Culture. Chaque jour, un auteur sera lu par 
ailleurs dans le cadre des Rencontres de la Chartreuse de 
Villeneuve-lès-Avignon. Enfin, un hommage particulier sera rendu au 
metteur en scène Antoine Vitez par une exposition à l'église des 
Célestins (" Le jeu et la raison "), des lectures de ses textes de 
référence et une réunion coréalisée par le Festival et 
France-Culture, intitulée Antoine Vitez, la fièvre des idées.</TEXT>
<TEXT>
  Pour recevoir le programme complet du Festival d'Avignon (à 
paraître) et le formulaire de location, il faut adresser, à partir du 
1 mai, une enveloppe (21x29,7) libellée et affranchie à 11,50 F au 
Bureau du Festival, BP 492, 84072 Avignon Cedex 04. L'ouverture de la 
location par téléphone aura lieu le lundi 6 juin au (16) 90-86-24-43. 
Individuellement ou en groupe, pour les plus de seize ans, plusieurs 
formules d'accueil sont proposées par les CEMEA et l'association 
Centre de jeunes et de séjours au Festival. Rens. : CEMEA, 76, 
boulevard de La Villette, 75940 Paris Cedex 19. Tél. : (1) 
40-40-43-28. Pour toute demande d'ordre touristique : office de 
tourisme, 41, cours Jean-Jaurès, 84000 Avignon. Tél. : (16) 
90-82-65-11. Pour toute demande d'ordre hôtelier : Vaucluse Tourisme 
Hébergement, Centrale de réservation hôtelière. Tél. : (16) 
90-82-05-81.                                               
</TEXT>
</DOC>
