<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001048-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001048-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319731</ACCOUNT>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DIMANCHE 16 JANVIER&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Le Canardeur TF 1, 20 h 45.</TEXT>
<TEXT> Film américain de Michael Cimino (1973) (116 min).</TEXT>
<TEXT>
  L'amitié d'un homme mûr, braqueur de banques poursuivi par 
d'anciens complices, et d'un jeune voleur de voitures qui pourrait 
être son fils. Aventures et coups fumants à la John Huston. Dans son 
premier film (peu connu), Michael Cimino réinventait pour Clint 
Eastwood et Jeff Bridges l'épopée dérisoire des marginaux aux prises 
avec leur destin.</TEXT>
<TEXT>
  Un idiot à Paris TF 1, 22 h 55.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Serge Korber (1966) (90 min).</TEXT>
<TEXT>
  Un commis de ferme qui passe pour l'idiot de son village est amené 
à Paris, se perd dans le quartier des Halles et rencontre une jeune 
prostituée. Comédie populiste, d'après un roman de René Fallet. Le 
premier grand rôle de Jean Lefebvre... sans pitreries.</TEXT>
<TEXT>
  Une affaire</TEXT>
<TEXT>
 d'hommes France 2, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Nicolas Ribowski (1981) (105 min).</TEXT>
<TEXT>
  Un commissaire de police lancé sur la piste d'un tueur de femmes se 
prend d'une amitié passionnée pour un architecte, lui-même soupçonné 
du meurtre de son épouse. Originale étude psychologique sur un thème 
" policier ". Excellente interprétation.</TEXT>
<TEXT>
  La Stratégie de l'araignée France 3, 23 h 35.</TEXT>
<TEXT>
 Film italien de Bernardo Bertolucci (1969) (95 min).</TEXT>
<TEXT>
  Un homme revient à Tara, bourgade de la région de Parme où il est 
né en 1936, lorsque son père fut assassiné par les fascistes. Il veut 
découvrir la vérité sur ce père qu'il n'a pas connu. Librement adapté 
d'une nouvelle de Jorge Luis Borges, ce film fut tourné pour la 
télévision italienne avant le Conformiste. Bertolucci joue, avec une 
très grande maîtrise, d'une succession d'ambiguïtés psychologiques, 
de retours en arrière et de la ressemblance du fils et du père, 
interprétés par le même acteur. La réflexion politique sur le 
fascisme traduit, en fait, des obsessions intimes sur la famille et 
la fidélité du souvenir. Les images de ce drame intérieur sont d'une 
beauté fulgurante et la fin atteint au grand lyrisme dramatique avec 
une représentation de Rigoletto.                             
</TEXT>
</DOC>
