<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001504-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001504-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320221</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01131350</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADHESION,MILITANTISME,UNIVERSITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TENDANCE POLITIQUE,ADHESION,MILITANTISME,MOUVEMENT D'EXTREME GAUCHE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSOCIATION,VIE LOCALE DES PARTIS,DEPARTEMENT TARN</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>940114-2-008-02</NUM1>
<NAMES>BERGOUNIOUX ALAIN</NAMES>
<NAMES>DRAY JULIEN</NAMES>
<NAMES>QUILES PAUL,ACTION 91</NAMES>
<NAMES>LE GARREC JEAN</NAMES>
<NAMES>VALLS MANUEL</NAMES>
<NAMES>VAILLANT DANIEL</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>336</PAGE>
<TITLE>La reconstruction du PS dix mois après la défaite de mars 1993&gt; Les socialistes cherchent à reconstituer autour d'eux les réseaux sociaux mis à mal par l'exercice du pouvoir</TITLE>
<TEXT>Depuis leur déroute des élections législatives d'avril, les socialistes auront eu maintes occasions de se livrer à un examen de 
conscience collectif. Leurs " états généraux " de Lyon, en juillet 
dernier, leur congrès du Bourget, en octobre, ont été les temps forts 
du vaste constat voulu par Michel Rocard après la défaite. 
Aujourd'hui, chacun est à peu près d'accord sur les principales 
causes du grippage progressif de la machine.</TEXT>
<TEXT>
  Le recrutement, d'abord, s'est tari. Jadis, tout semblait 
parfaitement huilé : le Parti socialiste de François Mitterrand 
pompait, en gros, dans trois viviers : l'enseignement, les syndicats 
et les associations. Au fil des années, ces sources-là se sont 
sérieusement asséchées. Le PS a été gagné par la sclérose : par un 
double mouvement, rançon de la gloire mitterrandienne bâtie par les 
vagues fortes et roses des élections municipales de 1977 et des 
élections présidentielles et législatives de 1981, les militants sont 
devenus élus, hommes d'appareil, de cabinet. Ils ont vieilli, cumulé, 
se sont fonctionnarisés et notabilisés ensemble. Ceux qui entendaient 
garder intacte la fraîcheur de leurs convictions ont déserté, déçus 
par un jeu politique de plus en plus synonyme, à leurs yeux, 
d'ambition et d'enrichissement, meurtris par cette invraisemblable 
bataille entre courants qui disjonctent, écuries oubliant les grands 
intérêts sous les petits calculs.</TEXT>
<TEXT>
 Ces deux mouvements ont épuisé, du même coup, les circuits naturels 
de réflexion. " Dans quatre ministères différents, compte Jean Le 
Garrec, j'ai au moins épuisé une cinquantaine de collaborateurs. 
Notre parti a subi en dix ans un pompage extraordinaire. " Manuel 
Valls, benjamin du nouveau secrétariat national du PS, chargé de la 
formation, peut marquer davantage de recul. " Les habitudes du 
pouvoir, constate-t-il, ont fait que ce parti n'a vécu que 
d'informations calquées sur Matignon. Il nous faut aussi réinventer 
des habitudes de pensée. " </TEXT>
<TEXT>
  Rude pari pour un parti qui, plus que tout autre sans doute, a 
toujours été attendu et surveillé sur ce terrain de l'imagination, de 
la nouveauté et de l'esprit d'entreprise ! Chacun, à tous les étages, 
a son avis sur le sujet. Jean-Paul Huchon, le plus proche des 
lieutenants de Michel Rocard, milite pour une véritable " implication 
sociale ". Le vieux maire de Carmaux (Tarn), cette capitale du 
terroir " jauressien ", Jacques Goulesque, n'est pas loin de ce 
concept. " La France est gouvernée par les énarques et les 
fonctionnaires, qui ont des capacités théoriques, mais pas de 
pratique du terrain, dit-il. Ils planent trop ! Il faut que le PS 
redescende de ces hauteurs, qu'il refasse du rase-mottes, qu'il 
n'oublie jamais que Jaurès a forgé son socialisme au contact des 
choses. " </TEXT>
<TEXT>
  Les universitaires à la place des " énarques " </TEXT>
<TEXT>
  Comment rebrancher le PS sur les réalités, lui faire reprendre 
contact avec les vraies préoccupations du citoyen ? Chacun a son 
avis, car chacun, de l'apparatchik de la rue de Solférino au patron 
de la plus petite des fédérations, est concerné. Le calendrier presse 
: dans la même année 1995, l'élection présidentielle, qui exigera des 
idées neuves, et, juste avant ou juste après, les élections 
municipales, qui demanderont des hommes neufs. " Pour ces élections, 
prévient Daniel Vaillant, secrétaire national chargé des fédérations, 
il est hors de question de repartir avec les mêmes. " </TEXT>
<TEXT>
 Déjà quelques mouvements, plus ou moins réfléchis, se dessinent. On 
observe un retour des universitaires au détriment du réseau de l'" 
énarchie ". Celui-ci, lors de l'intermède de la première cohabitation 
de 1986-1988, avait largement débordé des cabinets ministériels vers 
le parti. Laurent Fabius l'avait surabondamment exploité, jusqu'à ce 
que le mouvement s'inverse avec la réélection de François Mitterrand. 
Depuis avril dernier, le moral n'étant plus le même, messieurs les 
énarques sont allés voir ailleurs. Que ce soit autour de Michel 
Rocard ou dans la commission des experts, réactivée par Dominique 
Strauss-Kahn afin de livrer un programme présidentiel, les gens de 
l'université ont repris du poids. Etant du nombre, Alain Bergounioux, 
tête pensante du rocardisme, ne s'en plaint pas. " Un des problèmes 
de la politique moderne, estime-t-il, est d'introduire la diversité 
dans la décision. L'universitaire a un fonds culturel, une certaine 
mise en perspective, une certaine distanciation, une certaine 
accoutumance à l'histoire politique que n'a pas l'énarque moyen. " </TEXT>
<TEXT>
  Un autre mouvement concerne la direction, mais, aussi, beaucoup de 
fédérations : le retour des trotskistes " repentis " ou, plus 
généralement, de militants aguerris à l'extrême gauche, mais qui, ces 
dernières années, avaient refusé d'être happés tout crus par le 
mitterrandisme. " Un maillage impressionnant, très, très bien fait ", 
constate un proche de Lionel Jospin qui, se promettant de contrôler 
cette évolution, préfère préserver son anonymat. Julien Dray, un des 
actifs artisans de ce retour, ne se cache pas. " Les ex-militants 
d'extrême gauche des années 70 veulent reprendre, aujourd'hui, des 
activités politiques, explique-t-il. De vieilles complicités 
reviennent. Mitterrand s'était contenté de nous mettre une paille 
dans la tête pour nous piquer toutes nos idées. Avec un Rocard, 
fasciné par les discours idéologiques, qui adore les " planantes ", 
on n'a plus la tête sous l'eau. " </TEXT>
<TEXT>
  Preuve d'un réel désarroi, les tentatives de reconquête sur le 
terrain, au niveau des sections et des fédérations sont multiples et 
extrêmement variées. Vouloir ouvrir les portes à double battants, 
comme le souhaite Jean-Paul Huchon, est une chose. Recruter, 
intéresser le citoyen au sort d'un socialisme qui lui paraît souvent 
fort éloigné du quotidien, en est une autre. Alors, un peu partout, 
on essaye " sa " solution. On tente de trouver une approche nouvelle. 
" Nous sommes à un vrai moment critique " résume Manuel Valls.</TEXT>
<TEXT>
 " La vie de tous les jours "</TEXT>
<TEXT>
  Dans une même fédération, comme celle du Tarn, chargée d'histoire, 
encore vaillante, mais plus à l'abri de déconvenues, les avis peuvent 
diverger. " Notre train n'avancera que sur deux rails, prétend le 
maire de Carmaux. Nous devons rétablir le contact avec le monde 
syndical et associatif. C'est là où nous puiserons de nouveaux hommes 
et de nouvelles idées. " " Les méthodes traditionnelles d'appel ne 
sont plus les bonnes ", soutient, au contraire, Paul Quilès. Avec 
abnégation, l'ancien ministre de l'intérieur s'est investi pleinement 
dans ce département où il a réussi sans trop de tracas son 
parachutage des dernières élections législatives. " Il faut d'abord, 
estime-t-il, montrer aux gens que la politique n'est pas ce qu'ils 
croient, que c'est vraiment la vie de tous les jours. " </TEXT>
<TEXT>
  Au risque de bousculer les vieilles habitudes, il a créée une 
association, Action 81, invitant socialistes et non socialistes à 
venir réfléchir ensemble, à débattre des grands problèmes locaux. Des 
commissions en son sein ont été lancées, sur l'agriculture, 
l'environnement, les droits des femmes... Paul Quilès y voit 
plusieurs avantages : il peut " s'alimenter en informations ", " 
faire travailler des gens dans un cadre pluraliste ", " faire sortir 
des projets " et... " repérer ceux qui ont une bonne tête de candidat 
". </TEXT>
<TEXT>
 De cet exemple, peuvent être retirés trois enseignements. 
L'influence de Michel Rocard n'y est pas pour rien : le parti accepte 
désormais sans froncer le sourcil l'éclosion de toutes les 
associations qui s'inscrivent dans son sillage, qu'elles soient 
nationales, comme les clubs Témoin ou Convaincre, ou locales, comme 
celle de Paul Quilès. Les partis de droite n'avaient pas agi 
autrement entre 1981 et 1986. " La dispersion dans les " écuries 
présidentielles ", explique Daniel Vaillant, a été dommageable pour 
le parti. Ceux qui s'y trouvaient promus l'étaient au détriment de la 
classe ouvrière et moyenne. Toutes ces associations, qui se créent, 
finiront par nous amener des gens neufs. " </TEXT>
<TEXT>
  Le travail de Paul Quilès ne peut que confirmer, en outre, le rôle 
plus que jamais prépondérant du " leader " local, pour peu qu'il 
veuille s'investir totalement. Renforcé par la décentralisation, 
l'impact d'un président de conseil général, qui dispose souvent des 
moyens pour embaucher et former aux affaires publiques les futurs 
candidats, peut être déterminant, tout autant que la capacité 
d'attraction et la technicité du parlementaire et du " patron " de la 
fédération. Au lendemain du congrès du Bourget, l'élection, pour la 
première fois au scrutin direct, des premiers secrétaires fédéraux a 
tenu compte de cette évolution. De sorte que, de plus en plus, le 
vivier des adhésions directes, empiriques, par affinités, s'élargit. 
L'un aura soigneusement mis en fiches les participants de son secteur 
aux états généraux de Lyon. L'autre s'applique, aujourd'hui, à " 
lister " les partants pour la manifestation du 16 janvier contre la 
révision de la loi Falloux. Localement aussi, l'engagement politique 
apparaît de plus en plus personnel et personnalisé.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup l'ont compris. Comme il l'a fait au cours de ses campagnes 
électorales dans l'Essonne, Julien Dray a décidé de reprendre ses 
réunions d'appartement, consacrées chacune à un thème de discussion 
bien précis. Bien que battu dans la quatorzième circonscription du 
Nord, Jean Le Garrec a maintenu un comité de circonscription. " Il 
faut être volontariste, dit-il. Si l'homme politique n'est pas un 
manager de ressources humaines, il ne résiste pas. " Enfin, ces 
considérations font aussi resurgir, rue de Solférino, la question des 
" parachutages ". " Au niveau national, prétend Manuel Valls, on doit 
reprendre la politique de parachutages qui a été celle de François 
Mitterrand. " Daniel Vaillant est d'accord : " Il faut que les 
camarades sortis du rang par l'expertise et le petit écran aillent se 
colleter dans les sections. " </TEXT>
<TEXT>
 La " génération efficace "</TEXT>
<TEXT>
  Tous ces petits sentiers de la reconquête ont leurs avantages et 
inconvénients. La nouvelle souplesse d'un PS, autrefois dominateur 
mais aujourd'hui demandeur, aurait déjà, selon ses responsables, 
amené des jeunes et ramené d'anciens militants qui avaient préféré se 
réfugier dans le tissu associatif. Après la " génération morale " de 
1986, la " génération efficace " ? " Les mouvements de jeunesse sont 
un vivier permanent ", confirme Julien Dray. Chacun se dit 
aujourd'hui que l'" électrochoc " de l'affaire Falloux ne peut 
qu'utilement contribuer à réamorcer la pompe du militantisme.</TEXT>
<TEXT>
  Les statuts du parti imposent au moins deux années d'adhésion avant 
de pouvoir solliciter une investiture pour une quelconque élection. 
Pour les élections cantonales de mars prochain, cette disposition 
sera fréquemment enfreinte. Quand l'urgence s'impose, quand du sang 
neuf est demandé, les statuts peuvent être contournés. Voilà bien, 
pour un parti de gauche, le signe d'une réelle conversion à une 
gestion libérale et ouverte...&lt;
</TEXT>
</DOC>
