<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001215-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001215-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>350867</ACCOUNT>
<CHA1>Le docteur Bahman Habibi, ancien responsable de la diffusion des dérivés sanguins au Centre national de la transfusion sanguine (CNTS), a été mis en examen, vendredi 9 septembre, sous la qualification criminelle d'empoisonnement, par le juge parisien Marie-Odile Bertella-Geffroy qui l'a placé sous contrôle judiciaire. A l'inverse du docteur Michel Garretta et du professeur Jean-Pierre Allain, qui ont été condamnés définitivement avant d'être mis en examen pour empoisonnement, le docteur Habibi n'avait jamais fait l'objet de poursuites judiciaires pour son rôle dans l'affaire du sang contaminé.</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09101201</FAB>
<SUBJECTS>SANG,SIDA,INCULPATION,DATE,EMPOISONNEMENT,MALADIE GENETIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>HABIBI BAHMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 9 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; La relance juridique de l'affaire du sang contaminé&gt; Le docteur Bahman Habibi a été mis en examen pour empoisonnement</TITLE>
<TEXT>Considéré comme l'un des meilleurs spécialistes de la transfusion sanguine, le docteur Bahman Habibi est certainement, parmi les 
médecins qui n'ont pas fait l'objet de poursuites, celui dont le rôle 
a été le plus contesté. Les victimes et leur famille lui reprochent 
notamment d'avoir édulcoré le sens d'un rapport intitulé " Sida et 
transfusion sanguine ", transmis le 30 mai 1985 à Edmond Hervé, alors 
secrétaire d'État à la santé. Selon les plaignants, le docteur Habibi 
aurait rajouté au rapport, auquel avaient participé trente-cinq 
experts, une formule hésitante sur la conduite à tenir, au lieu 
d'exiger le rappel ou la destruction des produits sanguins 
contaminés. Pourtant, la veille de la transmission de ce rapport, le 
docteur Habibi participait à une réunion des principaux responsables 
du CNTS où fut évoquée la contamination " à cent pour cent " des 
produits sanguins.</TEXT>
<TEXT>
 Or le jugement du tribunal condamnant le docteur Garretta relève 
que, lors de cette réunion, le docteur Habibi avait souligné la 
position des experts, favorable à un rappel immédiat des produits 
contaminés " chaque fois que possible ". Plus tard, dans une note 
interne datée du 3 juillet 1985, le docteur Habibi préconisait que " 
la distribution des produits chauffés doit être assurée aux 
hémophiles hors protocole s'ils sont séronégatifs. Pour les malades 
séropositifs, les concentrés doivent être utilisés jusqu'à épuisement 
des stocks ".</TEXT>
<TEXT>
 Une procédure contestée</TEXT>
<TEXT>
  Son rôle fut sévèrement examiné par la presse et, le 13 mars 1992, 
il était agressé physiquement par les membres de l'Association de 
lutte contre le sida, Act Up. Aussi, le 5 juin 1992, il démissionnait 
du CNTS. Jamais inquiété sur le plan judiciaire, il fut cependant 
radié de l'ordre des médecins, pour trois ans, par le conseil 
régional de l'ordre de l'Ile-de-France et cette sanction était 
annulée en appel par le conseil national de l'ordre qui constatait " 
l'amnistie des faits reprochés ". </TEXT>
<TEXT>
 Prononcée neuf ans après les faits, la mise en examen du docteur 
Habibi pour empoisonnement intervient dans une procédure qui comporte 
deux aspects largement contestés. Le premier concerne l'autorité de 
la chose jugée. Le 28 juillet, le juge Bertella-Geffroy, dans le même 
dossier, avait en effet signifié au docteur Michel Garretta une mise 
en examen pour empoisonnement alors qu'il purgeait une condamnation 
définitive de quatre ans de prison ferme, confirmée le 13 juillet 
1993 par la cour d'appel de Paris. La même mise en examen était 
signifiée, le 4 août, au professeur Jean-Pierre Allain, lui aussi 
condamné définitivement à quatre ans de prison dont deux avec sursis. 
La Cour de cassation sera amenée à trancher le cas de ces deux 
hommes. Mais, en attendant, le docteur Habibi, n'ayant jamais été ni 
condamné, ni même présenté à un tribunal, l'autorité de la chose 
jugée apparaît dans son cas avec moins d'évidence que pour les 
docteurs Allain et Garretta. Cependant, en l'absence d'éléments 
nouveaux, cette poursuite tardive pourrait soulever des difficultés 
juridiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le second élément contesté concerne la qualification criminelle 
d'empoisonnement. Si, pour la majorité des juristes, cette forme de 
meurtre suppose une volonté de tuer, il s'est trouvé quelques 
professeurs de droit et quelques magistrats pour estimer que " cet 
élément intentionnel " n'était pas nécessaire dans une analyse du 
texte que Simone Rozès, ancien premier président de la Cour de 
cassation, qualifiait récemment d'" acrobatie juridique ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
