<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003433-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003433-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326145</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>EDITION,ARTISANAT</SUBJECTS>
<NUM1>940226-2-R06-02</NUM1>
<NAMES>SEYDOUX ARNAUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>SEYDOUX ARNAUD,BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN PORTRAIT D'ARNAUD SEYDOUX DANS PAGE CONSACREE A LA RELIURE</LEAD1>
<TITLE>Faubourg Saint-Antoine&gt;Un homme de colle et de dialogue</TITLE>
<TEXT>Arnaud Seydoux, quarante-huit ans, relieur et éditeur à Paris, n'a jamais aimé l'autorité. Elève indolent, il a passé son bac philo à 
l'armée, dont il ne garde pas un impérissable souvenir. Ses années de 
sociologie, un doctorat d'ethnologie, l'ont conduit en Amérique 
latine à étudier les bois laqués dont la technique s'apparente à 
celle des Chinois et des laqueurs de Coromandel. Puis de retour en 
France, il change de " terrain ", passe du coffre précieux à la ferme 
béarnaise. " Avec une petite équipe, j'étudiais l'architecture 
rurale, la forme des maisons, des portes, des fours. La façon de 
faire des conserves de cochon. Pour avoir accès à toutes les maisons, 
je suis devenu facteur, j'ai passé le permis de conduire PTT, et dès 
le matin j'allais chez tout le monde, je prenais l'apéro toute la 
journée. Et puis un jour, peu avant de finir ma thèse, on n'a plus 
supporté notre directeur d'études. On l'a planté sur le bord de la 
route et on est partis. J'avais trente ans. " </TEXT>
<TEXT>
 Qu'est-ce qui peut pousser un jeune homme de caractère à passer de 
la conserve de cochon dans le bas Béarn à la reliure pleine peau de 
volumes anciens ? " Cela peut ressembler à un jeu de mots facile, 
mais c'est plus que cela. L'ethnologie, la cuisine, l'attention que 
l'on prête aux habitudes et aux paroles des autres, c'est ce qui nous 
relie ensemble, ce qui nous coud et nous colle... " Arnaud Seydoux se 
souvient d'avoir toujours relié ses livres, dès l'adolescence. Après 
le Béarn, il suit une formation continue à la prestigieuse École 
Estienne, se lance dans la reliure du côté des Pyrénées, où il vit 
avec femme et enfants, puis à Paris. Mais à Paris, le marché est très 
encombré. " Je n'avais pas un rond, alors je me suis appuyé sur une 
faiblesse de mes confrères, qui est de travailler lentement. Au lieu 
de prendre des mois pour un livre, j'ai promis des délais rapides et 
tenu promesse, ce qui est rare. J'ai tourné avec ça plusieurs années, 
puis je me suis spécialisé dans un créneau plus pointu : la 
restauration de papiers, la reliure de manuscrits. " Dans son atelier 
sur deux niveaux, au fond d'une cour au 137 de la rue du 
Faubourg-Saint-Antoine, proche voisin du passage de la Main-d'Or, il 
restaure des oeuvres graphiques, de grandes affiches de cinéma ou de 
publicité qui partent en lambeaux et qu'il colle sur des toiles 
tendues pour des collectionneurs, des expositions. Outre les affiches 
qui prennent beaucoup de place, il se consacre à ses " papiers " de 
prédilection : les gravures et les estampes. Et, bien sûr, il fait de 
la reliure classique, soignée, haut de gamme. " Mais je ne cherche 
pas le client. Les gens qui rentrent dans la boutique et qui veulent 
voir des cuirs en attendant qu'il ait fini de pleuvoir dehors, très 
peu pour moi... " </TEXT>
<TEXT>
  Un jour, conversant avec Jean Dérens, conservateur en chef de la 
bibliothèque historique de la Ville de Paris, il le persuade que la 
tradition de la reliure française, la meilleure du monde, avant 
l'anglaise, est en train de mourir et qu'il se doute bien, 
évidemment, que ce n'est pas la bibliothèque qui pourra y remédier... 
Aujourd'hui, non seulement il travaille pour la BHVP, mais pour 
Sainte-Geneviève, le Louvre, les Arts décoratifs, à 60 % pour cent 
pour l'Etat et les municipalités. Ses clients privés sont des 
bibliophiles éclairés et reconnus.</TEXT>
<TEXT>
  " J'adore les livres et le papier. Parfois, quand je vois un camion 
de vieux papiers démarrer pour la décharge, je file un billet au 
chauffeur : livrez ça plutôt chez moi. " A ce degré d'intoxication, 
il était inévitable que l'homme devînt éditeur. Il découvre dans les 
trésors de la BN une collection de cinquante estampes datant de 1465, 
dites Tarots de Mantegna : " Ce ne sont pas des tarots, ce ne sont 
pas des Mantegna. C'est une tentative ésotérique d'explication du 
monde bouleversé à la Renaissance. J'ai fait faire un papier très 
particulier pour tirer 5 000 exemplaires de ce livre. Je n'en ai 
vendu que 1200, ça m'a coûté dans les 450 000 francs. Et alors ? J'ai 
fait aussi un livre sur Constantin Guys, l'ami de Baudelaire. Il 
dessinait en pleine guerre de Crimée, et ses dessins paraissaient 
dans les journaux moins de deux semaines plus tard. C'est le premier 
grand reporter de l'époque moderne. J'ai aussi publié des lettres 
inédites de Cocteau, et je prépare un ouvrage sur Abraham Bosse, le 
graveur qui révolutionna la perspective au dix-septième siècle. Puis 
un autre sur Meryon... " Ce ne sont pas à proprement parler des 
projets rentables. Mais le plaisir intime est sans prix. Et provoque 
aussi de belles rencontres : il n'y a pas si longtemps, un descendant 
de Constantin Guys venait frapper à sa porte pour le remercier de 
l'intérêt porté à son aïeul. Puis restait bavarder très tard. Et 
finalement l'invitait en voyage, loin du Faubourg, voir le désert 
d'Arizona.&lt;
</TEXT>
</DOC>
