<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002674-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002674-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349316</ACCOUNT>
<CHA1>Lors d'une conférence de presse commune, dimanche 28 août à Amman, le président turc Suleyman Demirel et le roi Hussein de Jordanie ont demandé la levée des sanctions internationales imposées, il y a quatre ans, à l'Irak après l'invasion du Koweït. Si ce souhait n'a pas été formulé avec une assurance égale par les deux hommes, la raison en est que le roi Hussein vient seulement de revenir en grâce auprès des Etats-Unis, après avoir été frappé d'ostracisme pour avoir soutenu l'Irak _ ce dont il s'est toujours défendu, faisant valoir qu'il préconisait seulement une solution diplomatique à la crise. " Nous espérons certainement voir l'Irak jouer à nouveau un rôle vital dans la région ", a déclaré le roi Hussein. Avant lui, M. Demirel avait préconisé sans détour la levée " au plus tôt ", de l'embargo imposé à Bagdad. M. Demirel pouvait s'offrir le luxe d'une telle clarté. Son pays n'a rien à se reprocher quant à son attitude envers l'Irak depuis quatre ans.</CHA1>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>TURQUIE,JORDANIE,CONFERENCE DE PRESSE,DECLARATION;TURQUIE,JORDANIE,CONSEQUENCE,COMMERCE,CONFLIT ISRAELO ARABE;GOLFE PERSIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK,SANCTION ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>08301870</FAB>
<NAMES>DEMIREL SULEYMAN,HUSSEIN DE JORDANIE</NAMES>
<NAMES>CONSEIL DE COOPERATION DU GOLFE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<TITLE>S'estimant lésées par le système mis en place par l'ONU&gt; La Turquie et la Jordanie souhaitent l'allègement&gt; des sanctions contre l'Irak</TITLE>
<TEXT> Ce n'est pas un hasard si ce sont la Jordanie et la Turquie qui réclament aujourd'hui aussi solennellement une levée au moins 
partielle de l'embargo. Les deux pays sont en effet les plus lésés 
par le système de sanctions mis en place par le Conseil de sécurité 
de l'ONU. Amman a évalué à 1,3 milliard de dollars les pertes subies 
du seul fait du contrôle des navires au large du port d'Akaba.</TEXT>
<TEXT>
 Celles d'Ankara s'élèveraient à 4 milliards de dollars par an, selon 
des hommes d'affaires, à une vingtaine de milliards de dollars selon 
le gouvernement, si l'on y inclut la dette irakienne (2 milliards de 
dollars environ) avant la crise du Golfe et les revenus pétroliers de 
la Turquie du fait du passage du pétrole irakien sur son territoire. 
Plus de douze millions de barils de pétrole sont bloqués dans 
l'oléoduc qui relie les champs pétrolifères de Kirkouk, dans le nord 
de l'Irak, au terminal turc de Ceyhan Yumurtalik, sur la 
Méditerranée. Sur ces 12 millions de barils, 3,8 millions 
appartiennent à la Turquie. La vidange de l'oléoduc n'est toujours 
pas autorisée par le Conseil de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Avec un oeil sur le Kurdistan irakien, où son aviation et son 
artillerie mènent régulièrement des raids contre les rebelles kurdes 
turcs qui s'y sont réfugiés, Ankara affirme également nourrir de 
sérieuses inquiétudes quant à l'intégrité du territoire irakien, si 
la mise en quarantaine de l'Irak se perpétue. Pourtant les Kurdes 
irakiens affirment n'avoir aucune velléité de sécession. Ils n'en ont 
d'ailleurs pas les moyens, eux qui se livrent à une guerre intestine 
depuis le mois de mai dernier.</TEXT>
<TEXT>
  La Turquie voudrait en fait que la communauté internationale se 
rende à l'évidence. Le système des sanctions n'a pas fait chuter le 
régime de Saddam Hussein. Et la Turquie subit cet état de fait sans 
contrepartie. Autant donc lever la quarantaine et faire des affaires, 
tout en demeurant vigilant. Une délégation d'une soixantaine d'hommes 
d'affaires turcs en visite la semaine dernière en Irak ne s'est pas 
privée de dire les choses telles qu'elles sont. " L'embargo est 
contre (les intérêts de) la Turquie. Nous sommes les principaux 
perdants ", a déclaré à Reuter l'un des membres de la délégation 
Cetin Oduncu. " Nous allons faire pression sur le gouvernement pour 
qu'il trouve un moyen de rétablir les échanges commerciaux ", avec 
l'Irak, a affirmé un autre, Necati Arikan.</TEXT>
<TEXT>
 Réhabiliter Bagdad</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont des considérations à la fois économiques et politiques qui 
dictent l'attitude de la Jordanie. Amman a obtenu que les navires 
arrivant à Akaba soient désormais inspectés à quai par les Lloy'ds. 
Les premières vérifications à terre ont été faites à la fin de la 
semaine dernière. Mais dans le délicat équilibre en cours de 
construction à travers le processus de paix israélo-arabe, le roi 
Hussein n'entend pas se contenter de récupérer les 380 km² de terre 
qui sont au coeur de son contentieux avec l'Etat juif.</TEXT>
<TEXT>
  Le souverain hachémite veut être sinon indispensable, en tout cas 
utile pour la suite du processus. Il estime aussi que la paix au 
Proche-Orient serait incomplète sans l'Irak qui a une capacité de 
nuisance pouvant mettre en péril la paix projetée. La Jordanie, 
davantage encore que la Turquie, est le passage obligé des Irakiens _ 
responsables ou non _ qui se rendent à l'étranger, ce qui accroît les 
risques de déstabilisation du royaume si Bagdad souhaite le faire.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne déplaît pas par ailleurs au monarque d'aller à contre-courant 
de l'attitude de l'Arabie saoudite et du Koweït, qui ne lui ont 
toujours pas " pardonné " son attitude durant la crise du Golfe et 
qui sont toujours hostiles à la levée, si limitée soit-elle, de 
l'embargo. Le roi estime enfin qu'un allègement, même progressif, des 
sanctions imposées à Bagdad, permettrait à terme de contrebalancer la 
toute puissance syrienne.</TEXT>
<TEXT>
  Quel meilleur moyen de tenter de réhabiliter Bagdad que celui de 
proposer ses bons offices entre l'Irak et Israël. Quelques jours 
seulement après la signature de l'accord de Washington entre la 
Jordanie et l'Etat juif, le 25 juillet dernier, le ministre jordanien 
de l'information a suggéré la participation de Bagdad aux 
négociations multilatérales de paix avec Israël. L'Etat juif et 
l'Irak ont publiquement décliné l'offre. Mais au Proche-Orient, les 
affirmations publiques ne doivent jamais être prises pour argent 
comptant.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres Etats, plus influents, prônent discrètement et avec des 
nuances ce que la Jordanie et la Turquie, disent tout haut. C'est le 
cas de la France et de la Russie qui, au Conseil de sécurité, ont 
déjà fait savoir qu'elles souhaitaient d'une part la mise en place le 
plus tôt possible, du mécanisme de surveillance du désarmement à long 
terme de l'Irak et d'autre part, que la durée de la période 
probatoire de cette surveillance soit rapidement fixée pour que se 
déclenche enfin, conformément à la résolution 687 du Conseil de 
sécurité, une levée partielle de l'embargo. Bien plus que les 
souffrances endurées par le peuple irakien, c'est la promesse de 
contrats juteux avec un pays où tout est à refaire qui dictent cette 
attitude.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine dernière, les Etats-Unis ont réaffirmé une nouvelle fois 
leur hostilité à la levée des sanctions en invoquant les violations 
des droits de l'homme et la non-reconnaissance par l'Irak de la 
souveraineté du Koweït. Les diplomates américains ajoutent un 
troisième argument qui est tout aussi important, même s'il n'est pas 
officiellement présenté au Conseil : la crainte d'une chute des prix 
du pétrole en cas de levée de l'embargo pétrolier.</TEXT>
<TEXT>
  L'initiative leur a-t-elle été soufflée par Washington ou en 
sont-ils eux-mêmes les auteurs ? Les pays membres du Conseil de 
coopération du Golfe (Arabie saoudite, Koweït, Oman, Qatar, Emirats 
arabes unis et Bahrein) ont demandé la semaine dernière que le 
Conseil de sécurité exige la reconnaissance " de la souveraineté, de 
l'indépendance et des frontières du Koweït " par l'Irak et la 
libération des Koweïtiens encore détenus, avant la mise en service de 
la surveillance à long terme du désarmement de Bagdad. </TEXT>
<TEXT>
  L'ironie de l'Histoire est que ces pays, sont, au même titre que la 
Jordanie et la Turquie, de proches alliés des Etats-Unis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
