<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001485-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001485-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>359075</ACCOUNT>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11111415</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,PARIS,EFFECTIF,ETUDIANT,CHIFFRE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>KAPLAN MICHEL,UNIVERSITE PARIS 1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Confrontés à une importante augmentation du nombre d'étudiants&gt; Les historiens de l'université Paris-I réclament davantage de moyens</TITLE>
<TEXT>Plusieurs centaines d'étudiants en histoire à l'université du Panthéon-Sorbonne (Paris-I) ont protesté contre les conditions de la 
rentrée universitaire. Leur mobilisation est intervenue à la suite de 
la décision du conseil de l'unité de formation et de récherche (UFR) 
d'organiser une journée " cri d'alarme ", d'après la terminologie 
employée par le directeur du département, le Professeur Michel 
Kaplan. Selon lui, la situation serait " inacceptable ", car 
l'accueil des étudiants ne pourrait plus être assuré dans des 
conditions décentes.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre d'inscrits dans cette filière n'a cessé de croître. En 
effet, l'engouement pour cette discipline se prolonge et la 
possibilité de préparer les concours de professeurs des écoles après 
une licence attire chaque année davantage de jeunes. Selon les 
chiffres disponibles début novembre, ils sont cette année 4 385 en 
premier et second cycles, soit 6 % de plus que l'an dernier, dont 2 
307 en diplôme d'études universitaires générales. En licence, 
l'augmentation est beaucoup plus importante, puisqu'elle avoisine les 
15 % , passant de 1 220 étudiants à 1 396.</TEXT>
<TEXT>
 Selon M. Kaplan, " le point de rupture est atteint. La croissance 
des effectifs s'est faite sans aucune dotation en locaux, personnels 
ni crédits ". Le département d'histoire éclate dans les murs de 
l'université et manque d'enseignants. Le plus grand amphithéâtre du 
centre Pierre-Mendès-France (Tolbiac), où est basé le premier cycle, 
ne peut accueillir que 800 étudiants. Ils sont 1 070 en première 
année. Les heures complémentaires représentent aujourd'hui près de 
vingt postes d'enseignants et les personnels IATOS de l'université 
sont en nombre très insuffisant. Quant aux universités nouvelles 
d'Ile-de-France, elles ne déchargent pas celles du centre de Paris 
dans cette discipline. </TEXT>
<TEXT>
  Les étudiants ont rapidement pris le relais de la direction de 
l'UFR. Cent cinquante d'entre eux s'étaient vu, lors de la rentrée 
universitaire, inscrits directement en examen terminal, faute de 
place en travaux dirigés. Leurs protestations avaient obligé 
l'administration à revenir sur cette décision. Plusieurs 
manifestations avaient ensuite perturbé le déroulement de la rentrée 
universitaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
