<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001127-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001127-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>331985</ACCOUNT>
<CHA1>La visite officielle en Chine du premier ministre français aura été dominée par la question des droits de l'homme. M. Balladur a qualifié, samedi 9 avril, d'" inacceptables " les arrestations de dissidents et Alain Juppé a demandé " des explications " à Pékin. " Prenant acte de l'engagement formel des autorités chinoises ", selon lesquelles " aucune arrestation de dissidents ne s'était produite à Shanghaï dans les heures qui viennent de s'écouler ", M. Juppé a estimé que, " compte tenu de la réponse, je ne vois pas ce que cela pourrait changer à la poursuite du voyage " de M. Balladur.</CHA1>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DROITS DE L'HOMME,ARRESTATION,CONTESTATAIRE;DROITS DE L'HOMME;COREE DU NORD,FORCE NUCLEAIRE;RELATION ECONOMIQUE;PROJET,TGV</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,CHINE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>04093112</FAB>
<SUBJECTS>;DECLARATION;;INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NAMES>WANG FUCHENG,BAO GE</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS,BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>232</PAGE>
<LEAD1>09 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Au cours de sa visite officielle à Pékin et Shanghaï&gt; Edouard Balladur juge " inacceptable "&gt; l'arrestation de dissidents chinois</TITLE>
<TEXT>SHANGHAI</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
  Les voyages à l'étranger sont décidément bien délicats pour Edouard 
Balladur. Après son échec retentissant à Ryad, il espérait démontrer 
ses capacités diplomatiques à Pékin. Ce voyage-ci, il est vrai, avait 
été soigneusement préparé. Mais c'était sans compter avec la malice 
chinoise. La France, aux yeux des dirigeants chinois, a suffisamment 
à se faire pardonner.</TEXT>
<TEXT>
  Elle aurait dû ne pas s'attendre à un traitement différent de celui 
réservé aux Américains lors de la visite, en mars, du secrétaire 
d'Etat, Warren Christopher, qui avait été marquée par 
l'interpellation du dissident Wei Jingsheng afin que ce dernier ne le 
rencontre pas.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, non seulement M. Wei est à nouveau en prison, non 
seulement une autre figure de la contestation pékinoise est détenue 
épisodiquement au commissariat mais, ultime camouflet, la veille de 
l'arrivée de M. Balladur à Shanghaï, samedi 9 avril, la police a mis 
sous les verrous deux contestataires shanghaïens.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux dissidents arrêtés sont Wang Fucheng, responsable de la 
section locale de la Fédération chinoise des droits de l'homme, et 
Bao Ge, membre de la Charte pour la paix, autre organisation 
informelle de la dissidence. A se demander si les Chinois n'ont pas 
voulu par avance donner tort au premier ministre français, qui, lors 
de sa conférence de presse, vendredi soir, avait justifié son 
attitude sur le dossier des droits de l'homme en expliquant que, " en 
la matière, l'efficacité s'accompagne plus volontiers de discrétion 
que de publicité ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans son propos liminaire devant les journalistes, M. Balladur 
avait souligné qu'il avait, avec ses interlocuteurs officiels, " 
marqué l'importance que la France, patrie des droits de l'homme, 
attache au respect des droits de l'homme dans ses relations avec les 
différents pays du monde ". Mais il avait ajouté immédiatement qu'" 
il faut pour cela tenir compte des traditions de chacun et du rythme 
de l'évolution propre à chacun ". Toutefois, il avait précisé que " 
le progrès économique et commercial qui tend à unifier de plus en 
plus le monde s'accompagne également d'une unification intellectuelle 
et culturelle (...), qu'il se crée ainsi de par le monde une sorte de 
communauté des esprits dont aucun pays ne peut faire totalement 
abstraction ". </TEXT>
<TEXT>
 " Vive</TEXT>
<TEXT>
 la différence ! "</TEXT>
<TEXT>
 Une analyse que n'aurait probablement pas démentie Wu Jianmin, 
porte-parole du ministère chinois des affaires étrangères, qui, peu 
après, lors de son propre point de presse, disserta sur les diverses 
conceptions de la liberté en soulignant que " s'il n'existait au 
monde qu'un seul modèle, ce serait bien ennuyeux " et d'ajouter en 
français : " Vive la différence ! " </TEXT>
<TEXT>
  Tout cela fait-il partie de ces " désaccords et malentendus " qui, 
d'après M. Balladur, " existent avec tous les pays du monde " ? 
Peut-être. En tout cas, le premier ministre français veut les 
surmonter puisqu'il estime que les intérêts de la France et de la 
Chine " convergent sur le long terme ". Il a justifié ces intérêts 
communs en expliquant que les deux pays sont " deux grandes 
puissances " et que " leurs relations doivent se situer à un niveau 
qui corresponde à leur poids dans le monde ", précisant que, " en 
tant que puissance nucléaire et membre permanent du Conseil de 
sécurité, la France et la Chine ont des responsabilités particulières 
pour la préservation de la paix et de la sécurité internationale ". </TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai qu'il s'est entretenu avec son homologue, Li Peng, mais 
aussi avec le chef de l'Etat, Jiang Zemin, et le vice-premier 
ministre, Zhu Rongji, notamment du dossier cambodgien _ il a dit 
avoir reçu des assurances sur le bon rétablissement du roi Norodom 
Sihanouk _ et de la situation dans la " péninsule coréenne ". Dans un 
entretien séparé avec Qian Qichen, chef de la diplomatie chinoise, le 
ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, a exprimé la " très 
grande inquiétude de la France devant l'évolution de la situation en 
Corée du Nord " du fait du refus de celle-ci d'accepter les 
inspections internationales de ses installations nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  " La France attache beaucoup d'importance à cette affaire et elle 
souhaite qu'un langage aussi ferme que possible soit tenu en ce 
domaine à la Corée du Nord ") a dit M. Juppé, qui a " évidemment 
insisté auprès des autorités chinoises " pour que " nous puissions 
les uns et les autres faire passer le message nécessaire à Pyongyang 
". " Il est évident que Pékin a dans ce domaine une influence 
particulière ", a-t-il ajouté. Toutefois, les comptes-rendus chinois 
des entretiens à ce sujet n'ont pas fait apparaître de modifications 
de la position de Pékin, qui se refusait jusqu'à présent à exercer 
des pressions publiques sur son allié.</TEXT>
<TEXT>
 L'essentiel</TEXT>
<TEXT>
 ce sont les affaires</TEXT>
<TEXT>
 L'essentiel toutefois, pour M. Balladur, et quoi qu'il en dise, 
était bien de préparer par ce voyage un retour en force des 
entreprises françaises sur le marché chinois. Pour concrétiser les 
espérances que lui ont données ses interlocuteurs, il est décidé, de 
son côté, à faire le nécessaire pour développer les rapports entre 
responsables des deux pays, en dehors même de la visite du chef de 
l'Etat chinois en France, dont il n'a pas voulu préciser la date.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, le ministre de l'énergie électrique, Shi Dazhen, doit venir à 
Paris dans les tout prochains jours. Gérard Longuet, ministre de 
l'industrie et du commerce extérieur, qui accompagne le chef du 
gouvernement, doit retourner en Chine à la tête d'une " importante 
délégation de chefs d'entreprise ", normalement d'ici l'été. La 
grande commission mixte qui gère les rapports économiques 
franco-chinois se réunira à Paris dans les prochains mois. Enfin, 
sans qu'il y ait de calendrier fixe établi, il est prévu que les 
responsables de la diplomatie se rencontreront régulièrement.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier chantier sera la mise au point d'un nouveau protocole 
financier qui, s'il est indispensable pour la construction de la 
deuxième tranche de la centrale nucléaire de Daya-Bay, l'est aussi, a 
reconnu M. Balladur, pour plusieurs autres grands travaux dont lui 
ont parlé ses interlocuteurs chinois. Ainsi, les responsables 
français rêvent de se voir confier la construction d'une ligne TGV 
Pékin-Shanghaï (plus de 2 000 kilomètres) dont leurs interlocuteurs 
chinois leur ont dit avoir le projet.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faut cependant pas s'attendre à des faveurs chinoises en la 
matière. M. Balladur, au reste, dit ne pas en demander car, 
assure-t-il, " nous n'avons rien à redouter de la compétition dès 
lors qu'elle est parfaitement loyale ". Le sera-t-elle ? La question 
peut être posée quand on sait que le vice-premier ministre Zhu 
indiquait au chef du gouvernement français que la restauration de 
relations complètes entre les deux pays doit faire l'objet d'un " 
processus ". Tout dépend donc de la vitesse à laquelle les dirigeants 
chinois voudront faire évoluer ce processus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
