<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030470</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030470</DOCID>
<ACCOUNT>407628</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950814</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120895/1801</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,INSERTION,ETRANGER,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Kofi Yamgnane est ancien ministre, président de la Fondation pour l'intégration républicaine.</NOTE>
<NUM1>950814-2-009-02</NUM1>
<NAMES>FONDATION POUR L'INSERTION REPUBLICAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>YAMGNANE KOFI</AUTHOR>
<SIP1>PAR KOFI YAMGNANE</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Exclure l'exclusion</TITLE>
<TEXT> PENDANT les deux années du gouvernement Balladur, la politique d'intégration a été battue en brèche et remplacée par une politique musclée de 
différenciation et d'exclusion des étrangers : la Constitution de la République a été 
modifiée pour rendre légales les lois Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier gouvernement de M. Juppé a recréé un ministère de l'intégration et de la lutte 
contre l'exclusion. Bien sûr, il est trop tôt pour porter un jugement objectif sur l'action que 
compte mener le ministre responsable du poste. Mais les déclarations et les premières 
mesures prises par lui ne peuvent laisser d'inquiéter tous ceux qui se battent en banlieue et 
ailleurs pour retisser journellement le tissu de la cohésion sociale, déchiré par l'exclusion, 
le racisme, la xénophobie. En effet, que penser de la proposition de M. Raoult quand il 
préconise " le transfert des familles à problèmes ? " Pour les amener où ? Ira-t-on jusqu'à 
les regrouper dans la même cité, pour un meilleur contrôle, pour un meilleur " suivi social " 
? Pour les soustraire au regard des autres, des bien-pensants ?</TEXT>
<TEXT>
 Que penser de la déclaration du président Chirac lui-même lorsque, au détour de la 
reconnaissance de la responsabilité de la République française dans la rafle du Vel'd'Hiv', 
il reconnaît en même temps et légitime la notion de " communauté juive " ? Ce faisant, il a 
insidieusement remis en cause le principe fondateur du modèle français d'intégration 
républicaine. Car enfin, si la communauté juive est reconnue, comment ne pas reconnaître 
la musulmane, la malienne, la turque, l'arménienne et pourquoi pas la basque, la bretonne... 
et d'autres encore ? La politique d'intégration conforme à la tradition française n'a jamais 
reconnu la communauté. Elle s'adresse à l'individu qu'elle considère tel qu'il est, avec ses 
origines et ses dimensions culturelles. Elle est résolument hostile à toute différenciation ou 
séparation fondée sur cette origine au plan du droit ou de l'espace.</TEXT>
<TEXT>
 A cet individu, candidat à une installation sur notre territoire, elle propose d'adhérer à un 
contrat civique et social ; le contrat républicain. Cela suppose bien sûr qu'il adhère aux 
règles fondamentales du pays où il vient de choisir de vivre ; cela suppose aussi que ces 
règles du jeu lui garantissent non seulement l'égalité des droits mais aussi celles des 
chances.</TEXT>
<TEXT>
 A l'opposé du modèle anglo-américain, le modèle français refuse la juxtaposition des 
communautés. Même si notre modèle est aujourd'hui confronté à la fin d'une immigration 
économique et temporaire au profit d'une migration d'installation, même s'il appelle une 
adaptation, est-ce suffisant pour tomber dans le travers du communautarisme ?</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, que dire de la politique d'exclusion par extradition du ministre de l'intérieur qui se 
glorifie d'affréter un charter par semaine, même si au passage on tord le cou à quelques 
procédures et surtout si l'on fait fi, peu ou prou, des droits de l'homme ?</TEXT>
<TEXT>
 Du reste, et même si l'on peut douter de l'efficacité de telles mesures, l'essentiel n'est-il 
pas que les " braves gens " sachent que le gouvernement travaille ? Il extrade des 
étrangers comme d'autres, en d'autres temps, ont " terrorisé les terroristes ".</TEXT>
<TEXT>
 La conjonction de ces trois exemples laisse à penser que la politique française 
d'intégration change de fondement. Qu'est-ce qui peut bien pousser le président de la 
République et sa majorité à jouer les " Canada dry " du Front national ? Sont-ils vraiment 
persuadés de reconquérir ainsi un électorat qui de toute manière préfère " l'original à la 
copie ", comme dit justement l'original ?</TEXT>
<TEXT>
 La politique que je préconise à la tête de la Fondation pour l'intégration républicaine 
consiste précisément à démonter les bases idéologiques sur lesquelles se fonde cette idée 
singulière de la " préférence nationale ".</TEXT>
<TEXT>
   Prenant racine dans la mémoire des migrations et de l'apport des étrangers à l'identité 
nationale, la politique d'intégration nous impose quatre obligations :</TEXT>
<TEXT>
 Cultiver la mémoire, c'est expliquer qu'entre l'époque de l'esclavage et celle du travail 
clandestin dans le textile, le bâtiment et autres vendanges, en passant par les deux guerres 
mondiales, la Résistance, la reconstruction de la France et de son économie, des étrangers, 
par millions, ont donné leur sang et leur sueur pour que survive notre pays. Le souvenir du 
groupe Manouchian doit être aussi vivace que celui de Jean Moulin ou celui de Charles de 
Gaulle.</TEXT>
<TEXT>
  Mieux accueillir, c'est reconnaître à chaque individu, autochtone ou immigré, le droit 
fondamental de vivre en famille. C'est ce droit qui protège le regroupement familial. Mieux 
accueillir, c'est aussi renforcer l'apprentissage du français chez les nouveaux arrivants, car 
s'intégrer présuppose la maîtrise de la langue française. Mieux accueillir, c'est rapprocher 
la justice des citoyens, pleinement les informer des protections et des recours qu'elle 
offre.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Mieux vivre ensemble, c'est trouver l'équilibre entre le droit</TEXT>
<TEXT>
à la différence</TEXT>
<TEXT>
et le devoir</TEXT>
<TEXT>
de ressemblance</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Mieux vivre ensemble, c'est d'abord apprendre à respecter l'autre, c'est-à-dire, trouver 
l'équilibre entre le droit à la différence et le devoir de ressemblance. Mieux vivre 
ensemble, c'est mobiliser l'ensemble des solidarités associatives autour de l'école de la 
République, premier levier d'intégration, autour de l'emploi, autour du logement. Mieux 
vivre ensemble, c'est enfin, sur le terrain, promouvoir les droits de l'homme, lutter contre 
le racisme et la xénophobie au moment où en Europe, ceux-ci imposent leur actualité.</TEXT>
<TEXT>
  Promouvoir la citoyenneté, c'est expliquer que la politique d'intégration repose sur le 
socle des droits et de lois de la République française qui protègent, mais aussi contraignent 
dans la limite des droits et des devoirs. Promouvoir la citoyenneté, c'est participer, dans sa 
ville, dans sa banlieue, dans son quartier, à la vie associative : à l'évidence, aucune 
institution ne peut aujourd'hui fonctionner, en particulier face aux situations d'exclusion, si 
son action n'est pas soutenue, amplifiée, relayée par le tissu associatif. La vie associative, 
extrêmement présente chez les jeunes issus de l'immigration, traduit la force de la volonté 
de vivre ensemble et relève de leur conception active de la citoyenneté.</TEXT>
<TEXT>
 C'est au nom de ces quatre obligations que M. Raoult doit obtenir l'abrogation des lois 
Pasqua : c'est le geste symbolique fort qu'attendent les jeunes du gouvernement du 
candidat qu'ils ont soutenu en mangeant des pommes qu'ils souhaitent être celles de la 
concorde.</TEXT>
<TEXT>
 C'est sur ces quatre obligations que repose l'action menée par la Fondation pour 
l'intégration républicaine. Nous nous y employons depuis plusieurs mois, avec des outils 
simples mais efficaces comme le concours " Mémoire des migrations " qui propose aux 
jeunes de seize à vingt-cinq ans de raconter comme bon leur semble le parcours migratoire 
de leur famille.</TEXT>
<TEXT>
 Ce travail sur la mémoire est indispensable : il valorise au lieu d'exclure, tant il est vrai 
qu'une intégration réussie est celle qui allie la mémoire du lieu d'où l'on vient avec la 
mémoire du lieu où l'on vit. Si la culture et les valeurs du pays d'accueil sont mal comprises 
et ne font pas l'objet d'une appropriation, l'adaptation et l'intégration ne se font pas. Si la 
culture d'origine est dévalorisée, mal assumée, l'identité reste floue. Dans cette déchirure 
peuvent alors se glisser une violence tournée vers l'autre ou contre soi-même, un repli sur 
des repères simplistes.</TEXT>
<TEXT>
 La France est multiple et métissée. C'est ce qui fait sa richesse et son rayonnement. Son 
modèle d'intégration est une réussite. Dans ces moments difficiles de crise économique où 
la peur de l'étranger ou tout simplement de la différence pousse au repli sur soi, 
l'intégration est devenue un ardent devoir de l'Etat. Cette intégration ne peut se faire que 
sur les valeurs de la République : les droits des uns ne peuvent exister sans les devoirs des 
autres. L'intégration que nous proposons se veut positive, mobilisatrice car elle est le 
ciment de la cohésion sociale. Rejeter, montrer du doigt, s'enfermer dans son clan, voilà ce 
qui guetterait chacun d'entre nous si nous n'avions pas le courage de ce sursaut et de cette 
ouverture d'esprit qui font les peuples forts.</TEXT>
</DOC>
