<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001736-19941214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001736-19941214</DOCID>
<ACCOUNT>363274</ACCOUNT>
<DATE>19941214</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12131012</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE,NOVEMBRE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>DELORS JACQUES,BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CAMUS LAZARO BRIGITTE</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>CHRONOLOGIE MENSUELLE - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>CHRONOLOGIE&gt; NOVEMBRE 1994 DANS LE MONDE&gt; La pré-campagne présidentielle</TITLE>
<TEXT>Le 4 novembre, Jacques Chirac, en déplacement dans le Nord-Pas-de Calais, déclare officiellement dans un entretien au quotidien 
régional la Voix du Nord, sa candidature à l'élection présidentielle. 
Le 6, sa proposition, à " 7 sur 7 ", sur TF 1 , d'organiser un 
nouveau référendum en France avant le passage à la monnaie unique 
(1997-1999) relance le débat sur l'Europe et provoque un 
affaiblissement du franc par rapport au mark.</TEXT>
<TEXT>
 Le 7, Edouard Balladur, à Pau, évoque la " possibilité " d'organiser 
des " primaires pour désigner un candidat commun de la majorité au 
premier tour des élections présidentielles ", relançant la polémique 
sur une candidature unique dans la majorité.</TEXT>
<TEXT>
  Le 8, le livre de Jacques Delors, l'Unité d'un homme, est publié. 
Le 9, Charles Millon déclare sur RTL qu'il se présentera si les " 
candidats naturels " de l'UDF, Valéry Giscard d'Estaing et René 
Monory y renoncent. Michel Rocard publie un texte dans le Nouvel 
Observateur (daté 10-16 novembre) " Pourquoi je vote Delors ".</TEXT>
<TEXT>
 Le 12, la " réunion de famille " exceptionnelle du RPR sur la 
pelouse de Reuilly à Paris est marquée par l'absence de MM. Balladur, 
Séguin et Pasqua. M. Chirac quitte sa fonction de président du RPR, 
dont il confie l'intérim à Alain Juppé.</TEXT>
<TEXT>
 Le 14, M. Delors déclare, sur Europe 1, que s'il décide de ne pas se 
présenter, il fera connaitre sa décision " avant Noël ". Le soir, 
interrogé en direct de Bruxelles par France 2, il précise " si je 
suis candidat, ce sera par devoir ". Le lendemain, dans un entretien 
publié dans le Monde, il expose ses conceptions pour " remettre la 
société en mouvement ". M. Balladur dans un " point de vue " au Monde 
" Mieux associer les citoyens ", propose des réformes des 
institutions politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Le 18, Alain Juppé, publie dans le Monde un point de vue " Repenser 
l'Europe ". A Liévin (Pas-de-Calais), le congrès extraordinaire du 
parti socialiste se déroule, du 18 au 20 en l'absence de MM. Delors 
et Rocard tandis que François Mitterrand rend hommage aux 42 victimes 
de la catastrophe de la mine de Liévin le 27 décembre 1974. Le 20, 
Henri Emmanuelli, confirmé dans ses fonctions de premier secrétaire 
du PS par 87,57 % des votants, déclare à M. Delors que " c'est son 
devoir " de se présenter.</TEXT>
<TEXT>
  Le 20, M. Pasqua, invité au " 20 heures ", sur TF 1 , lance un 
appel aux élus locaux pour organiser les " primaires " alors que ce 
mécanisme est contesté pour des raisons juridiques et 
constitutionnelles. Pour la première fois, un sondage réalisé du 17 
au 21 par BVA pour France 2, Paris-Match et Europe 1, donne M. Delors 
vainqueur au second tour d'une élection présidentielle contre M. 
Balladur. Le 28, M. Delors, dans Der Spiegel expose ses thèses sur 
l'Europe, suivi, le 30, par M. Balladur dans les colonnes du Monde 
dans un point de vue " Pour un nouveau traité de l'Elysée " (du 5 au 
30).                          
</TEXT>
</DOC>
