<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000024-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000024-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318645</ACCOUNT>
<CHA1>Le décret d'application de la loi du 22 juillet réformant le droit de la nationalité est publié dans le Journal Officiel du vendredi 31 décembre. Il précise les conditions dans lesquelles devra être exprimée la manifestation de la volonté de devenir français, désormais exigée de certains enfants d'immmigrés. Un autre décret pose le principe de la spécialisation des tribunaux d'instance et de grande instance en matière de nationalité. En dépit des promesses gouvernementales, aucune campagne nationale d'information sur ce sujet sensible n'est prévue.</CHA1>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>12311913</FAB>
<SUBJECTS>;ANALYSE;INFORMATION,ELEVE;TRIBUNAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECRET,LOI,ETRANGER,ETAT CIVIL,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Voir dans le Monde de l'éducation de janvier une enquête sur le rôle de l'école dans l'information des jeunes sur le nouveau code de la nationalité.</NOTE>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>240</PAGE>
<LEAD1>J.O. DU 31 DECEMBRE 1993</LEAD1>
<TITLE>La publication du décret d'application de la loi Méhaignerie&gt; Nationalité française, nouveau mode d'emploi</TITLE>
<TEXT>Comment devenir français ? La question se pose d'une façon nouvelle, à compter du 1 janvier 1994, pour des dizaines de milliers de jeunes 
nés en France de parents étrangers. Avec l'année nouvelle entre en 
vigueur la totalité de la réforme des lois sur la nationalité adoptée 
en juin dernier après d'âpres controverses. Une partie de ce texte 
est opérationnelle depuis juillet dernier. Le décret qui vient d'être 
publié après avis du Conseil d'État est signé par le premier ministre 
et les cinq ministre concernés, justice, intérieur, affaires 
sociales, défense et DOM-TOM. Il prévoit les nouvelles modalités 
concrètes d'accès à la nationalité française pour les enfants 
d'immigrés, déterminantes pour leur intégration.</TEXT>
<TEXT>
  Voici le nouveau mode d'emploi de la nationalité, tel qu'il est 
prévu par le nouveau décret.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre lieux pour manifester la volonté d'être français</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes nés en France de deux parents étrangers nés à l'étranger 
doivent désormais manifester leur volonté d'acquérir la nationalité 
française. Cette exigence ne concerne que les personnes qui auront 
dix-huit ans à compter du 1 janvier 1994.</TEXT>
<TEXT>
  La démarche nouvelle est ouverte entre seize et vingt et un ans. 
Mais il est hautement recommandé de l'effectuer entre seize et 
dix-huit ans, période pendant laquelle aucun obstacle ne peut être 
opposé à un mineur délinquant, alors qu'après dix-huit ans certaines 
condamnations pénales empêchent désormais l'acquisition de la 
nationalité. Cette démarche s'effectue selon des modalités simples et 
sans aucune autorisation des parents.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre autorités sont habilitées par le décret à recevoir la 
manifestation de volonté : les officiers d'état civil de toutes les 
mairies (quel que soit le lieu de résidence de l'intéressé), les 
services préfectoraux (préfectures et sous-préfectures), les juges 
d'instance et les commandants de brigade de gendarmerie. La 
manifestation de volonté peut être matérialisée sur papier libre, 
mais des modèles imprimés seront diffusés dans les lieux concernés, 
ainsi que dans les établissements scolaires (1). Ces derniers, pas 
plus que les commissariats de police ne peuvent accueillir la 
démarche elle-même.</TEXT>
<TEXT>
  Les quatre institutions désignées par le décret ne jouent, en 
l'occurrence, qu'un rôle de boîte à lettres. Elles sont tenues, en 
tout état de cause, de recevoir le jeune et de lui remettre un 
justificatif daté attestant sa démarche, et d'adresser le document 
dans les trois jours au juge d'instance. En cas de refus, une action 
en référé pour voie de fait peut être intentée.</TEXT>
<TEXT>
  Si quatre autorités sont compétentes pour accueillir la 
manifestation de volonté, une seule peut l'instruire : le juge 
d'instance spécialisé (il en existe deux à quatre par département). 
Celui-ci n'a pas à apprécier l'opportunité de la demande. Il se 
contente de vérifier que les conditions prévues par la loi sont 
réunies. Pour cela, il demande à l'intéressé les justificatifs 
correspondants : extrait d'acte de naissance prouvant la naissance en 
France, extrait de casier judiciaire (uniquement pour les majeurs), 
et preuve de la résidence habituelle en France pendant les cinq 
années précédant la manifestation de volonté.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dernière preuve peut être rapportée par tout moyen écrit : 
certificats de scolarité, quittances de loyer ou d'électricité par 
exemple. La remise de ces pièces donne lieu à remise d'un récépissé 
par le juge d'instance qui, dès lors, doit rendre sa décision dans 
les six mois. Faute de réponse dans ce délai, l'enregistrement de la 
nationalité est réputé acquis. Une fois la manifestation de volonté 
enregistrée, le jeune peut obtenir immédiatement un certificat de 
nationalité et se faire délivrer une carte d'identité.</TEXT>
<TEXT>
  En cas de décision négative du juge, l'intéressé peut assigner le 
procureur de la République devant le tribunal de grande instance pour 
faire reconnaître sa qualité de Français. Il peut aussi exercer un 
recours hiérarchique devant le garde des sceaux contre le juge 
d'instance. Un mineur de seize ans peut effectuer ces démarches sans 
autorisation de ses parents, prévoit le décret, à titre 
exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Le double droit du sol restreint pour les Algériens</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle loi supprime le bénéfice du double droit du sol pour 
les enfants de personnes nées dans d'anciennes colonies françaises. 
En vertu de ce principe, valable jusqu'au 31 décembre 1993, naissait 
français tout enfant né en France de parents eux-mêmes nés dans 
d'anciens territoires français (hors l'Algérie).</TEXT>
<TEXT>
  Si les parents sont nés en Algérie avant l'indépendance, le 
principe demeure. Mais un amendement gouvernemental contesté a 
introduit l'exigence de cinq années de résidence régulière en France 
pour les parents au moment de la naissance de l'enfant. Cette 
disposition _ qui rompt politiquement avec la théorie selon laquelle 
l'Algérie d'avant 1962 était un département français comme un autre _ 
va être la source d'extrêmes complications administratives. Elle 
revient en effet à exiger de tous les parents concernés la preuve 
écrite de cinq années de séjour régulier en France.</TEXT>
<TEXT>
  Cette preuve, si elle paraît relativement simple à apporter lors de 
la naissance de l'enfant, risque d'être quasi impossible à établir au 
moment où la plupart des parents sont amenés à se poser réellement la 
question de la nationalité de leurs enfants, à l'âge de 
l'adolescence, si ce n'est de la majorité. Qui pourra prouver, 
dix-huit ans après, qu'il a séjourné régulièrement en France ? Pour 
cette raison, les parents auront plutôt intérêt à effectuer les 
démarches dès la naissance, en demandant un certificat de nationalité 
au juge d'instance.</TEXT>
<TEXT>
  Une information dans les collèges et lycées</TEXT>
<TEXT>
  La parution extrêmement tardive du décret n'a guère permis de 
diffuser une information sérieuse jusqu'à présent. Des dépliants, peu 
clairs, ont été distribués aux administrations, mais personne ne sait 
très bien s'ils sont parvenus aux intéressés.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la loi est votée depuis six mois, le décret prévoyant un 
mécanisme d'information n'est toujours pas prêt. Il assignera un " 
devoir d'information " aux établissements scolaires, aux caisses 
d'assurance-maladie et d'allocations familiales, et aux collectivités 
territoriales. Il devrait aussi prévoir la désignation, dans chaque 
collège et lycée d'un " correspondant nationalité " qui servira de 
relais entre les élèves d'origine étrangère et les administrations. 
Le décret prévoira aussi la modification des programmes d'éducation 
civique pour y inclure des notions sur l'acquisition de la 
nationalité française. Enfin, un texte juridique de référence doit 
être diffusé aux administrations, aux associations et aux médias.</TEXT>
<TEXT>
Mais la " grande campagne nationale " d'information promise aux 
parlementaires par Pierre Méhaignerie et Simone Veil n'aura sans 
doute jamais lieu. La crainte existe que, faute d'information, des 
jeunes n'engagent pas les nouvelles démarches nécessaires à 
l'acquisition de la nationalité française, ou ne laissent passer le 
délai imposé par la loi. Des messages radiophoniques et spots 
télévisés devaient atténuer ce risque. Aucun financement n'a, jusqu'à 
présent, été dégagé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
