<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025852</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025852</DOCID>
<ACCOUNT>401542</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/0872</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,SENS CORPOREL</SUBJECTS>
<NOTE>Christian Conticini est cuisinier et restaurateur.</NOTE>
<NUM1>950701-2-013-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CONTICINI CHRISTIAN</AUTHOR>
<SIP1>PAR CHRISTIAN CONTICINI</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La liaison science-gastronomie</TITLE>
<TEXT> FAUT-IL cuire les pommes de terre à l'eau froide ou à l'eau chaude pour confectionner une purée ? Faut-il les éplucher ou non ? Faut-il blanchir 
(fouetter vigoureusement) les jaunes d'oeufs pour une crème anglaise ? Faut-il flamber ou 
non un alcool cuisiné ? La pectine peut-elle remplacer en partie la cuisson longue dans les 
confitures ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour mieux répondre à toutes ces questions, et à bien d'autres, que s'est tenu 
récemment le IIe Congrès international de gastronomie moléculaire et physique, à Erice 
(Sicile), qu'honoraient de leur active participation Pierre-Gilles de Gennes (prix Nobel de 
physique), des i ndustriels, mais aussi des chefs de cuisine ou de pâtisserie et des 
journalistes gastronomiques.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, le couple science-cuisine n'est pas né sur la colline d'Erice, mais ce congrès qui 
l'officialise revêt une importance capitale pour les nouveaux rapports que nous entretenons 
au quotidien avec notre alimentation. Il réalise une synergie pluridisciplinaire centrée sur 
la cuisine, ce qui est une nouveauté.</TEXT>
<TEXT>
  Observer des phénomènes à l'oeil nu ou au microscope sont deux actes dont les 
#conclusions ne peuvent plus ne pas cohabiter. Les liaisons, les émulsions, les 
foisonnements sont des phénomènes complexes que la science explique mieux aujourd'hui 
qu'il y a seulement vingt ans. La cuisine peut-elle ne pas en profiter ? Peut-on continuer de 
croire qu'il faut faire tiédir les soufflés au bain-marie avant de les cuire pour qu'ils montent 
mieux ? Peut-on nier qu'une mousse au chocolat industrielle est d'un intérêt sensoriel bien 
supérieur à une mousse au chocolat artisanale ? Les réponses ne peuvent venir que de la 
science.</TEXT>
<TEXT>
  Il est désormais possible de donner aux phénomènes aromatiques, pourtant encore aussi 
peu connus que l'était la lumière avant Newton, leur vraie place, au propre comme au 
figuré : essentielle. En plus des textures, la cuisine joue avec les arômes, dont l'utilisation 
relève plutôt d'une intuition musicale. Dans ce domaine, tout est à découvrir, à commencer 
sans doute par un " alphabet " ou un " solfège " aromatique dont on se servirait pour 
interpréter au plus juste les recettes.</TEXT>
<TEXT>
  On expliquera mieux pourquoi les fonds, encore enseignés aux jeunes cuisiniers, ne 
représentent en rien une " base ", tant s'en faut, pour faire de la bonne cuisine ; ou en quoi 
le label, que beaucoup nomment le " produit ", n'est pas en lui-même un gage de 
#succulence, ce qui ne retire rien à sa nécessité et à ses valeurs. La réflexion se situe ici à 
un autre niveau. C'est dans la notion la plus noble, celle du jeu, que la cuisine trouve son 
expression.</TEXT>
<TEXT>
  La grande cuisine est non seulement un phare et un vecteur culturels à valeur affective 
ajoutée ce qu'on sait , mais aussi un pôle sensoriel d'une importance majeure pour nos 
sociétés bétonnées. Non pas tant dans l'esprit d'un laboratoire de recherches futuriste qui 
voudrait qu'elle se situe en amont de la culture, des envies et des besoins alimentaires 
d'une collectivité, mais plutôt dans son rôle d'éveiller toujours plus nos sens dans la 
révélation et la réalisation de mariages gustatifs excitants, étonnants, dépaysants, joyeux, 
ludiques, et, bien sûr, rassurants.</TEXT>
<TEXT>
  Ni les goûts ni les odeurs ne sont des marqueurs positifs ou négatifs génétiquement 
transmis. Le cuisinier, en donnant leur noblesse aux sens gustatif et olfactif, recompose les 
bases de son art dans un contexte culturel qui ne cesse lui-même d'évoluer.</TEXT>
<TEXT>
  La cuisine n'est pas un musée. Elle évolue socialement au rythme des générations qu'elle 
nourrit. La palette de plus en plus large des références gustatives nous rendra de moins en 
moins dépendants de l'alimentation familiale.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on le regrette ou non, c'est ainsi. La mayonnaise en tube, le hamburger, les corn-
flakes, le couscous ou la pizza livrés sont des repères gustatifs que la jeune génération 
viendra déposer à son tour sur l'humus des goûts stratifiés au fil des siècles pour former 
notre archéologie gustative. Ils ne se substitueront pas aux goûts anciens ; il s'y ajouteront 
et n'empêcheront en rien les enfants devenus adultes de se régaler autant que leurs 
parents aujourd'hui et leurs grands-parents hier. La vie urbaine, rapide et assimilatrice, 
nous pousse à déléguer nos repas à l'industrie alimentaire et aux restaurants. Une nouvelle 
culture gastronomique se met en place, mais la cuisine demeure.</TEXT>
<TEXT>
  Le cuisinier, pour s'exprimer, doit créer avec les outils de son temps. Doit-il s'interdire 
d'utiliser des petits pois en boîte s'il sait les relever à l'aide de beurre, de sucre et de sel, 
et, pourquoi pas, d'un peu de sarriette ou d'un peu de thym vert ? L'abandon des rythmes 
calendaires de certains aliments n'est ni une tare ni une invention de nos sociétés 
contemporaines, et il n'est pas scandaleux de déguster des truffes en boîte toute l'année 
depuis longtemps.</TEXT>
<TEXT>
  Oui à la cuisine moderne que la science permet de mieux comprendre et de mieux 
maîtriser. De naturellement mieux maîtriser. Et, pour la rendre encore plus gourmande, 
une nouvelle époque s'ouvre.</TEXT>
</DOC>
