<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012543</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012543</DOCID>
<ACCOUNT>383781</ACCOUNT>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1853</FAB>
<NUM1>950330-2</NUM1>
<NAMES>KADHAFI MOUAMMAR,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Sanctions internationales réexaminées tous les cent vingt jours par le Conseil de sécurité de l'ONU.</LEAD1>
<TITLE>Les Etats-Unis veulent imposerà la Libye un embargo pétrolier</TITLE>
<TEXT> LES ÉTATS-UNIS souhaitent imposer à la Libye un embargo pétrolier pour la contraindre à livrer deux de ses agents soupçonnés d'être impliqués dans 
l'attentat de Lockerbie, en Ecosse (270 morts) en 1988. L'annonce en a été faite lundi 28 
mars aux familles des victimes par le conseiller du président Clinton pour la sécurité 
nationale, Anthony Lake, alors que le Conseil de sécurité de l'ONU devait réexaminer 
jeudi, comme tous les cent vingt jours, les sanctions internationales contre la Libye.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle aussitôt connue, le président Kadhafi a annoncé son intention de violer 
l'embargo aérien imposé à son pays en faisant embarquer à bord d'avions libyens les 
pèlerins en partance pour La Mecque. Le numéro un libyen a également menacé de retirer 
son pays de l'ONU. De son côté, la Ligue arabe a critiqué " l'escalade " américaine. Elle " 
nuira à la Libye, à la région et aux diverses parties ", a estimé mardi son secrétaire 
général, Esmat Abdel Méguid.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE ÉCONOMIE FRAGILISÉE</TEXT>
<TEXT>
 A plusieurs reprises ces derniers mois, les Etats-Unis, qui unilatéralement pratiquent 
depuis 1986 un embargo drastique, ont approché les Occidentaux pour les " sonder " sur 
leur attitude concernant un renforcement des sanctions. Mais la demande n'a jamais été 
présentée officiellement aux quinze membres du Conseil de sécurité. Elle ne devait pas 
l'être davantage jeudi, de l'avis des diplomates occidentaux, qui voient avant tout dans les 
déclarations de M. Lake " une concession " arrachée à la Maison Blanche par le très 
puissant lobby des familles des victimes de la catastrophe. " Ce qu'a dit le conseiller du 
président Clinton est avant tout à usage intérieur ", a résumé un haut fonctionnaire.</TEXT>
<TEXT>
  En tout état de cause, un embargo pétrolier contre la Libye n'aurait guère de chance 
d'être voté par le Conseil de sécurité de l'ONU. La Russie n'y est pas favorable, pas plus 
que la France qui s'interroge sur " l'utilité de prendre à nouveau pour cible un pays arabe " 
(alors que l'Irak est déjà sur la sellette). " Mieux vaut attendre que les sanctions en 
vigueur contre Tripoli fassent sentir leurs effets ", observe un responsable français. 
L'Indonésie et le sultanat d'Oman, membres non permanents du Conseil de sécurité, 
souhaitent de leur côté un allégement des sanctions.</TEXT>
<TEXT>
  Le fait est que, depuis 1992, la Libye n'a plus aucune liaison aérienne avec le monde 
extérieur. Certains de ses avoirs financiers sont gelés. Elle est soumise à un embargo sur 
les armes et l'acquisition de plusieurs types d'équipements pétroliers lui est interdite. Ces 
mesures gênent Tripoli, de l'aveu même de ses responsables. Les réserves du pays en 
devises s'effritent. Les firmes libyennes tardent à régler leurs fournisseurs. Plus 
inquiétant, l'entretien des gisements de pétrole la seule source de devises pour le pays 
laisse à désirer. C'est notamment le cas, selon le consultant Nord-Sud Export, de ceux 
exploités par la Compagnie pétrolière nationale (NOC) et, dans une moindre mesure, des 
champs sur lesquels travaille la compagnie italienne Agip, numéro deux en Libye (de son 
côté, Total participe au développement de gisements nouveaux). Quant à l'exploitation des 
gisements de gaz, qui pourraient trouver un débouché commercial en Europe, elle 
#piétine.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces difficultés ne suffiront pas à contraindre le régime du colonel Kadhafi à se plier 
aux décisions de l'ONU. Avec un débit pétrolier de 1,4 million barils/jour, la Libye produit 
près de deux fois plus de brut que l'Algérie pour une population six fois moins importante, 
et encaisse près d'une dizaine de milliards de dollars par an. Conséquence paradoxale de 
l'embargo, la Libye est un pays à l'endettement très faible (moins de 5 milliards de 
dollars).</TEXT>
<TEXT>
  Un embargo pétrolier serait la mesure la plus efficace pour asphyxier la Libye. Mais, en 
cas de mise en oeuvre, les acheteurs de brut libyen seraient pénalisés. La France n'en fait 
pas partie. En 1994, les importations de brut libyen ont représenté moins de 5 % de ses 
acquisitions. En revanche, l'Allemagne et surtout l'Italie qui achète le quart de son brut à la 
Libye seraient mis à mal.</TEXT>
</DOC>
