<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011376</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011376</DOCID>
<ACCOUNT>382198</ACCOUNT>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1195-2023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950320-23</NUM1>
<NAMES>SCHMER STEVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES BAUDOU</SIP1>
<SU21>NICK MANCUSO, LES DOSSIERS SECRETS DU FBI : SÉRIE CLUB, 17 h 35 et 23h 20</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un agent rugueux et obstiné</TITLE>
<TIO1>NICK MANCUSO, LES DOSSIERS SECRETS DU FBI</TIO1>
<TEXT>   EN 1988, l'agent Nick Mancuso avait été le personnage central d'une mini-série présentée sur NBC, "Favorite Son ". Le succès incita Steve 
Schmer, son producteur exécutif, à reprendre le personnage pour en faire la vedette d'une 
série plus ambitieuse, " Mancuso, FBI ", vingt épisodes diffusés lors de la saison 1989-
90.</TEXT>
<TEXT>
  Dans " Les Dossiers secrets du FBI " (titre français de la série), Nick Mancuso, vétéran 
qui a traversé tous les remaniements à la tête du FBI en restant égal à lui-même, retrouve 
plusieurs de ses comparses de " Favorite Son " comme Jean St John, sa fidèle secrétaire, 
et le docteur Paul Summers, médecin légiste qui compte au petit nombre de ses amis. Il 
affronte aussi de nouveaux personnages : la belle avocate Kristen Carter qui devient vite 
son alliée et Eddie McMasters, son jeune et ambitieux supérieur hiérarchique avec qui il 
entretient des relations dénuées de toute chaleur.</TEXT>
<TEXT>
  D'un caractère rugueux et individualiste, Mancuso déteste la bureaucratie et mène ses 
enquêtes à sa façon, en solitaire qui va jusqu'au bout pour démasquer la vérité. En sa 
qualité d'agent du bureau fédéral, il est confronté à des affaires criminelles souvent " 
brûlantes " _ trafics de drogue, enlèvements, terrorisme, voire contre-espionnage _ qu'il ne 
manque jamais de démêler au fil d'intrigues conduites de façon serrée et tendue. Mais 
l'atout majeur de la série est la personnalité de l'acteur qui incarne Nick : Robert Loggia, 
l'un des meilleurs comédiens américains actuels, qu'on ait vu au cinéma chez Huston ou 
Landis. Il compose un Mancuso irrésistible.</TEXT>
</DOC>
