<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043907</DOCID>
<ACCOUNT>427943</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>FET/11951003</FAB>
<SUBJECTS>MATERIEL PHOTO</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951130-2-S34-02</NUM1>
<NAMES>LEICA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>KOBER PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL KOBER</SIP1>
<SU21>PHOTOS&gt;LA STAR LE LEICA</SU21>
<SYF1>CADEAU</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 62 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Un compact de légende</TITLE>
<TEXT> Né en 1914 des mains d'Oskar Barnack, dans les usines Leitz, à Wetzlar, le petit Leica aura connu une grande destinée. L'idée de départ semblait un peu 
folle. Elle ne connut d'ailleurs pas un succès immédiat. Il s'agissait de remplacer les 
lourdes plaques de verre, utilisées à l'époque, par un film cinéma 35 mm. Avec son Ur 
Leica de moins de 400 grammes, Oscar Barnack venait d'inventer le compact. Le Leica I 
ne sera commercialisé qu'en 1925. Suivra une longue lignée d'appareils prestigieux.</TEXT>
<TEXT>
  Cent mille Leica vendus en 1933. Un million en 1960. Un chiffre d'affaires qui fait la 
culbute : 10 millions de marks pour les compacts en mars 1994 ; 24 millions un an plus tard. 
Les chiffres, communiqués par le fabricant, sont éloquents. Certes la production se 
diversifie (reflex R, jumelles, projecteurs et, depuis peu, compacts " grand public "), mais 
c'est toujours la série M que plébiscitent les amateurs : 39,5 % du montant total des 
ventes. Et ce en dépit de son prix, qu'on pourrait croire dissuasif : 17 770 francs pour le M 
6 (boitier nu) et 9 143 francs pour un 2/35 mm.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui encore, le Leica M est le seul compact qui dispose d'une gamme d'optiques 
prestigieuses presque aussi importante que celle d'un reflex : du 2,8/21 mm au 4/135 mm 
en passant par le très lumineux 1/50 mm. Surtout, sa visée télémétrique et son absence de 
miroir lui confèrent une discrétion légendaire. Enfin, il y a la légende, celle des grands 
photographes dont le nom est associé à la marque d'Henri Cartier-Bresson, Alfred 
Eisenstaedt, et beaucoup d'autres encore parmi lesquels André Kertesz, William Klein, 
Alexandre Rodchenko, Sebastiao Salgado. En créant le Leica, Oscar Barnack aura signé 
sans le savoir l'acte de naissance du photojournalisme.</TEXT>
</DOC>
