<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035199</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035199</DOCID>
<ACCOUNT>413850</ACCOUNT>
<PEOPLE>FAUCHEUX SYLVIE,NOEL JEAN FRANCOIS</PEOPLE>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1821</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE> Economie des ressources naturelles et de l'environnement, de Sylvie Faucheux et Jean-François Noël, collection " U ", série Economie, Armand Colin, 370 pages, 220 F.</NOTE>
<NUM1>950926-2-024-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE SIMONNOT</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/Économie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les dilemmes de l'écologie</TITLE>
<TIO1>ECONOMIE DES RESSOURCES NATURELLES ET DE L'ENVIRONNEMENTE</TIO1>
<TEXT> A tous ceux qui pourraient penser que l'économie est brouillée avec l'écologie, et réciproquement, on recommande vivement la lecture du livre de Sylvie 
Faucheux et de Jean-François Noël. Assurément, cette somme de 370 pages, ornée de 
dizaines de graphiques et d'équations, ne peut être abordée d'un esprit léger, mais à un 
moment où l'on apprend que le trou dans la couche d'ozone continue de grandir, toute 
personne qui se dit concernée par les questions d'environnement serait impardonnable de 
ne pas faire l'effort de consulter ce traité d'économie écologique.</TEXT>
<TEXT>
  D'Aristote à Coase, Prix Nobel d'économie, en passant par Smith, Malthus, Pareto, 
Solow, Pigou, etc., les grands noms de la science économique sont d'abord convoqués par 
nos deux experts. La plus grande rupture dans l'histoire d'une pensée préoccupée par la " 
nature " beaucoup plus qu'on ne le croit, semble bien être la découverte du second principe 
de la thermodynamique par Sadi Carnot en 1824. Si, en effet, l'énergie se dégrade de 
manière irrévocable, c'est donc que l'univers a un commencement et une fin. Le temps est 
devenu irréversible. Autre conséquence plus terre à terre : l'impossibilité d'un recyclage à 
100 %. En plein XIXe siècle est lancé le thème de la mort thermique de l'univers. Et il 
faudra attendre Prigogine pour que soit remise à l'honneur l'idée que l'homme, par sa 
créativité, peut lutter contres la fatale entropie.</TEXT>
<TEXT>
  Une immense littérature économique est issue de ces interrogations et de ces angoisses. 
Elle a proliféré ces vingt dernières années principalement aux Etats-Unis (les économistes 
français brillent si l'on peut dire par leur absence). Deux thèmes parmi tant d'autres 
paraissent essentiels.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Si l'énergie se dégrade de manière irrévocable, c'est donc que l'univers a un 
commencement et une fin</TEXT>
<TEXT>
  Le premier est le partage des responsabilités entre le privé et le public dans la gestion de 
l'environnement. Pour toute une série d'auteurs, la propriété privée est le meilleur gardien 
de la nature, puisque le propriétaire a intérêt au moins à conserver la valeur de son 
patrimoine ainsi réhabilitée : chacun poursuivant son intérêt concourt au bien commun, y 
compris dans le domaine écologique.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, pour l'économiste canadien J. H. Dales, les problèmes d'environnement n'ont 
qu'une seule cause : l'absence ou la mauvaise définition des droits de propriété sur les 
biens. Les auteurs ne citent pas, on se demande pourquoi, l'article fondateur de Garett 
Hardin paru dans la revue Science en 1968, montrant que le res nullius, cette catégorie de 
bien qui n'appartient à personne, est promis à une irrémédiable dégradation. Coase, déjà 
nommé, préconise une négociation bilatérale entre pollueur et pollué, sans aucune 
intervention de l'Etat. Les partisans de cette dernière s'opposent évidemment à ce qu'ils 
considèrent comme de l'ultra-libéralisme. Débat somme toute classique.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre thème majeur, plus épineux encore, est la " question intergénérationnelle " : quel 
monde devons-nous laisser à nos descendants ? En dépréciant le futur, un taux d'intérêt 
positif donne trop de poids aux générations présentes par rapport à celles qui suivront. 
Pour maintenir constant le " capital naturel ", un auteur comme H. Daly propose l'état 
stationnaire, c'est-à-dire une croissance démographique nulle, une croissance économique 
nulle, et un taux d'intérêt égal à zéro ce qui est à première vue cohérent. Mais si l'équité 
est ainsi assurée entre les générations, il n'en va plus de même à l'intérieur d'une 
génération, puisque l'arrêt de toute croissance aboutirait à sacrifier le monde en 
développement.</TEXT>
<TEXT>
  " Toute la politique part d'un grain de blé ", disait le marquis de Mirabeau. Une 
authentique écologie politique pourrait-elle résoudre les dilemmes de l'économie 
écologique ?</TEXT>
</DOC>
