<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000020-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000020-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346507</ACCOUNT>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EPIDEMIE,MALADIE;FRANCE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>07301515</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>78</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Le choléra menace&gt; de s'étendre&gt; avec le retour&gt; des réfugiés&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>L'organisation humanitaire Médecins sans frontières a prévenu, vendredi 29 juillet, que le choléra menacait de se répandre au Rwanda 
avec le retour des réfugiés.</TEXT>
<TEXT>
  Les quelque 60 000 réfugiés rwandais revenus dans leur pays sont un 
des véhicules de la propagation du choléra au Rwanda, a indiqué 
Anne-Marie Huby, porte-parole de MSF. " Ces réfugiés représentent une 
réelle menace pour l'ensemble du pays et plus particulièrement pour 
Kigali ", a-t-elle affirmé. C'est pourquoi MSF a commencé à installer 
un premier relais sanitaire sur la route reliant Goma à Kigali, 180 
kilomètres plus à l'ouest, afin de permettre de déceler les cas de 
choléra et de les traiter sur place. Les réfugiés ayant choisi de 
rentrer pourront également bénéficier d'eau et de nourriture, a 
précisé le porte-parole.</TEXT>
<TEXT>
  Dans et autour de Goma, MSF commence à constater une diminution de 
la mortalité due au choléra, mais également un accroissement du 
nombre de personnes touchées par l'épidémie. Selon un porte-parole du 
Haut-Commissariat pour les réfugiés à Genève, 19 500 Rwandais 
réfugiés à Goma sont morts de maladie ou d'épuisement, " dont un 
quart du choléra ". Il y a eu 1 800 décès par jour en moyenne depuis 
l'arrivée massive des réfugiés rwandais dans la région de Goma, et 
actuellement une grande partie des camions d'acheminement des vivres 
" ont été réaffectés au ramassage des cadavres ", a indiqué le 
porte-parole. La déshydratation demeure un problème majeur car l'eau 
purifiée ne peut être transportée assez vite. Cinquante pour cent 
seulement des besoins nutritionnels peuvent être assurés à cause du 
manque de moyens de transport.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en intensifiant son aide humanitaire avec l'envoi de deux 
avions chargés de vivres et de produits pharmaceutiques, la France a 
entamé vendredi le retrait des troupes de l'opération " Turquoise ", 
en dépit de l'appel lancé lancé par les Nations unies demandant à 
Paris de prolonger sa mission. Le gouvernement rwandais a réagi 
favorablement à la confirmation du retrait par le premier ministre 
français.</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur a toutefois précisé lors d'une conférence de 
presse à Abidjan que Paris " ne prendra aucune décision qui pourrait 
conduire à fragiliser la situation ou à inquiéter les populations ". 
" S'il fallait que les soldats français demeurent présents à la 
frontière sur le territoire du Zaïre pour apporter un appui 
logistique [à la force de l'ONU], cela pourrait se concevoir un 
certain temps si on nous le demandait ", a ajouté M. Balladur. _ 
(AFP.)                   
</TEXT>
</DOC>
