<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000977-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000977-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354459</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>YOUGOSLAVIE,ANNIVERSAIRE,ASSASSINAT POLITIQUE,MONARCHIE</SUBJECTS>
<FAB>10081000</FAB>
<NOTE>(1) Histoire du XX siècle, Taillandier.&gt; (2) En 1936, trois complices arrêtés seront condamnés aux travaux forcés à perpétuité, les chefs de la conspiration, notamment Pavelic, seront condamnés à mort.&gt; (3) Le Monde daté 11-12 novembre 1984.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>ALEXANDRE DE YOUGOSLAVIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>SERVENT PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>327</PAGE>
<LEAD1>9 octobre 1934</LEAD1>
<TITLE>DATES&gt; Il y a soixante ans&gt; Le roi Alexandre de Yougoslavie est assassiné à Marseille</TITLE>
<TEXT>MARSEILLE est en fête, en cet après-midi du 9 octobre 1934, pour accueillir le roi Alexandre I de Yougoslavie qui vient tout juste de 
débarquer du contre-torpilleur Dubrovnik pour une visite officielle 
en France. Le roi a préféré rejoindre la France par la mer non pour 
des raisons d'agrément mais pour des motifs de haute politique. Il ne 
voulait, à aucun prix, traverser l'Italie mussolinienne, suspecte à 
ses yeux de tout faire pour déstabiliser son régime. Le souverain 
Alexandre a d'ailleurs pris soin de revêtir une grande tenue d'amiral 
pour affirmer ainsi aux yeux de tous le statut de puissance maritime 
qu'il entend conférer à son pays.</TEXT>
<TEXT>
  Ce voyage du souverain yougoslave est pour la France d'une grande 
importance : Paris souhaite, en effet, jeter les fondements d'un " 
pacte méditerranéen " et doit, pour cela, réconcilier Rome et 
Belgrade alors en grand froid. L'Allemagne, depuis l'arrivée des 
nazis au pouvoir l'année précédente, inquiète la diplomatie 
française, qui entend faire pièce à sa montée en puissance en jouant 
des tensions persistantes entre Rome et Berlin (notamment à cause des 
vues allemandes sur l'Autriche).</TEXT>
<TEXT>
  Au côté du roi, dans la voiture découverte _ une Delage _, a pris 
place le ministre français des affaires étrangères, Louis Barthou, 
petite barbiche III République et lorgnon sur le nez. C'est lui le 
père de cette active diplomatie française qui s'emploie à contenir la 
nouvelle Allemagne. Le ministre français a tenu à ce que le parcours 
avec le roi, dans les rues de la ville pavoisées aux couleurs des 
deux pays, se fasse dans une décapotable : " C'est un ami de la 
France, il faut que les gens puissent le voir ", a insisté Barthou, 
qui veut faire de cette visite un grand succès populaire et 
diplomatique. Le général Georges, chef d'état-major de l'armée, en 
grande tenue, est également dans la limousine. </TEXT>
<TEXT>
 Des coups de feu</TEXT>
<TEXT>
 dans tous les sens</TEXT>
<TEXT>
 Le service de sécurité de la police française est souple et plutôt 
bon enfant. Un détachement de gardes à cheval et des gardes mobiles 
entourent le cortège à plus ou moins grande distance. Sur le bord de 
la route, des agents, très espacés, contiennent gentiment la foule en 
liesse. A 16 h 40, près de la Bourse, un jeune homme se faufile à 
travers le mince cordon policier et sans être autrement inquiété 
s'élance en criant " Vive le roi ! " Il monte sur le marche-pied de 
la Delage qui roule à petite vitesse. Il a une arme dans chaque main 
mais il ne se sert que de l'une d'entre elles : un pistolet Mauser de 
calibre 7,63 mm. C'est une arme appréciée des terroristes à cause de 
sa précision, de la capacité de son chargeur (dix ou vingt coups) et 
de la possibilité de tirer par rafale (220 coups/minute) ou au coup 
par coup. Le tueur a calé sa hausse sur 50 mètres, n'espérant sans 
doute pas, au départ, pouvoir tirer sur sa victime de si près. Mais 
les circonstances vont lui permettre de faire feu à bout portant : le 
roi s'écroule, en sang, Barthou est également touché. Tout en tenant 
son volant, le chauffeur tente de retenir le bras du tueur. Le 
général Georges, sans arme, se jette courageusement sur lui. Il est 
blessé de quatre balles : une décoration détourne l'une d'entre elles 
qui aurait dû être mortelle. Ne réalisant pas le drame qui se 
déroule, la foule continue d'acclamer le cortège. Un policier 
s'approche enfin de la voiture, pensant que l'homme qui s'agite sur 
le marche-pied est un journaliste trop entreprenant ou un Marseillais 
trop fervent _ les clameurs ont couvert le bruit des détonations. Il 
lui met la main à l'épaule. L'homme en casquette se retourne et lui 
tire une balle dans le ventre (le policier décédera).</TEXT>
<TEXT>
 C'est ensuite la confusion la plus générale, les forces de l'ordre 
et la foule ayant enfin saisi ce qui vient de se jouer. La police 
réagit brutalement et d'une façon brouillonne. Des coups de feu 
partent dans tous les sens et blessent des passants. Le chauffeur 
tente de retenir l'assassin par le collet. A proximité de la voiture, 
le lieutenant-colonel Piollet, qui a maîtrisé son cheval effrayé par 
les coups de feu, donne des coups de sabre qui tombent sur le 
terroriste et... sur le chauffeur. Enfin, un gendarme assomme 
proprement le tueur qui est tombé au sol tandis que des Marseillais 
se précipitent sur lui pour lui faire un mauvais sort. Il a le visage 
en sang quand il est dégagé. Louis Barthou, blessé au-dessus du coude 
droit, sort seul de la voiture, perdant son sang (il a l'artère 
axillaire sectionnée), à la recherche d'un secours. L'affolement 
général, la lenteur des secours et les embouteillages lui coûteront 
la vie : c'est exsangue qu'il arrivera à la préfecture (le garrot qui 
lui a été posé sur le bras a été placé en dessous de la 
blessure...).</TEXT>
<TEXT>
 Le roi est mort, sans doute sur le coup, une balle l'ayant frappé au 
coeur, une autre au foie. Le tueur, quant à lui, ne survivra pas aux 
coups de sabre qu'il a reçus : il meurt dans la soirée sans avoir 
repris connaissance. Dans la délégation yougoslave, c'est la 
désolation. Chez les Français, la consternation et la honte. Et tout 
de suite pointent les questions : comment se fait-il que la sécurité 
du roi ait été à ce point défaillante ? Les différents services 
français se renverront la balle sans jamais bien expliquer pourquoi 
une visite aussi importante avait été entourée de si peu de 
précautions.</TEXT>
<TEXT>
  La mort du roi de Yougoslavie crée une immense émotion. La presse 
s'en fait écho. C'est un " crime inexpiable ", écrit le célébre 
quotidien le Temps (l'ancêtre du Monde). La presse suit pas à pas les 
évolutions de l'enquête et l'arrestation de certains comparses. Assez 
rapidement l'identité du meurtrier est connue (encore que quelques 
doutes subsistent sur son véritable nom) : il s'agit d'un terroriste 
macédonien du nom de Petrus Kelemen, alias Kerim, Georgiev, Stokanov, 
Dimitrov, Suk, etc. C'est un militant actif et déterminé de 
l'Organisation révolutionnaire intérieure macédonienne (l'ORIM) qui 
aurait été " prêté ", à cause de ses compétences de tueur, à 
l'organisation terroriste croate des Oustachis opposée à la politique 
serbe d'Alexandre I. Il n'a d'ailleurs pas agi seul, le 9 octobre. Un 
autre terroriste, Mio Krajl, devait couvrir sa retraite en lançant 
une bombe dans la foule. Il a fait défaut au dernier moment. D'autres 
tueurs étaient prêts à agir à Paris, au cas ou leurs collègues de 
Marseille auraient échoué.</TEXT>
<TEXT>
 Un royaume</TEXT>
<TEXT>
 mosaïque </TEXT>
<TEXT>
 Le roi défunt de ce fragile royaume de Yougoslavie _ qui n'en finit 
pas de se déliter aujourd'hui _ était le fils de Pierre I de Serbie. 
Nommé régent du royaume des Serbes, des Croates et des Slovènes en 
décembre 1918, il était devenu roi des Serbes en 1921. Mais Alexandre 
régne sur un royaume mosaïque, créé en partie sur les décombres de 
l'empire autro-hongrois après la première guerre mondiale. Le nouveau 
royaume suscite les appétits des pays voisins : l'Italie lorgne sur 
la Dalmatie, la Hongrie guigne la Voïvodine et la Bulgarie revendique 
la Macédoine yougoslave. " L'Italie mussolinienne persiste à 
considérer l'Adriatique comme un lac latin ; la Yougoslavie du roi 
Alexandre regarde l'influence italienne en Albanie comme une menace 
permanente. Et des gestes d'éléments irresponsables, des polémiques 
inconsidérées viennent périodiquement raviver une braise qui ne 
s'éteint jamais ", souligne le bulletin du Temps, en date du 9 
octobre 1934, vingt-quatre heures avant l'attentat de Marseille. 
Quant aux populations (serbes, croates, slovènes, etc.), qui vivent 
dans le nouveau royaume, elles connaissent _ déjà ! _ une harmonie 
très relative. " L'opposition entre les ambitions centralistes des 
Serbes et les tendances fédéralistes des Croates contrariait tout 
programme politique cohérent ", souligne le professeur Daniel J. Leab 
(1).</TEXT>
<TEXT>
 Face à ces forces centrifuges, et après avoir hésité, le roi 
Alexandre I décide, en 1929, d'établir une dictature monarchique. A 
partir de cette date, et pendant plusieurs années, les Croates, 
parfois alliés à d'autres officines terroristes, notamment l'ORIM, 
multiplient les attentats à la bombe ou à l'arme automatique et les 
sabotages.</TEXT>
<TEXT>
  Figure de proue du terrorisme oustachi, aidé par les fascistes 
italiens et la Hongrie de l'amiral Horthy, Ante Pavelic a décidé de 
mener contre le régime de Belgrade une guerre terroriste sans merci. 
Alexandre I était donc une cible de choix. Faute de pouvoir 
l'atteindre chez lui, les terroristes décidèrent de monter 
l'opération à l'étranger, sur le sol français. Après l'attentat, la 
presse française publiera d'ailleurs des informations selon 
lesquelles Ante Pavelic (condamné à mort par Belgrade pour 
terrorisme) se serait rendu à Marseille " quelques jours avant 
l'attentat ".</TEXT>
<TEXT>
 Si la nouvelle de la mort du roi de Yougoslavie avait consterné 
Paris, elle était, en revanche, de nature à réjouir Rome, qui ne 
souhaitait pas voir Belgrade s'imposer comme une puissance solide et 
homogène susceptible de lui damer le pion dans la région. Peut-on 
alors parler de complicité directe du duce dans l'exécution 
d'Alexandre I ? Certains historiens le pensent et mettent en cause 
directement l'Italie qui avait complaisamment accueilli les 
terroristes croates dans des camps d'entraînement. La Hongrie n'était 
d'ailleurs pas en reste qui laissait les extrémistes croates 
s'entraîner à quelques kilomètres de la frontière yougoslave (à 
Janka-Puszta). La France, soucieuse de ne pas froisser l'Italie, avec 
laquelle elle souhaitait toujours resserrer ses liens diplomatiques, 
ne fit guère d'effort pour aller au-delà du jugement des complices de 
Kelemen (2) et désigner les véritables commanditaires du meurtre 
d'Alexandre de Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
 Comme le souligne Paul Yankovitch, " l'attentat fut le premier acte 
spectaculaire du terrorisme international et les événements ont 
prouvé que Hitler et Mussolini en ont été les seuls bénéficiaires " 
(3). Ante Pavelic, qui fut au coeur de la conspiration, n'en restera 
pas là : les nazis et les fascistes lui fourniront l'occasion, en 
1941, de donner la pleine mesure de son " talent ". Il instaurera, 
avec l'appui des puissances de l'Axe, un Etat indépendant croate qui 
s'illustrera par la création de camps de concentration dans lesquel 
des centaines de milliers de Serbes, de musulmans et la 
quasi-totalité des juifs et Tziganes de Croatie disparaîtront dans 
des conditions atroces. Les milices serbes, en 1991, agiteront ce 
spectre de l'oustachisme croate pour tenter de justifier leur 
offensive militaire et leurs massacres                                
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
