<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011589</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011589</DOCID>
<ACCOUNT>382485</ACCOUNT>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/0110</FAB>
<SUBJECTS>FORCE NUCLEAIRE,INSTANCE,DECLARATION,GESTION FINANCIERE,PRIX,MISSILE,PROGRAMMATION MILITAIRE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950324-1</NUM1>
<NAMES>BIGOT CLAUDE,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un général, des missiles et le Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT> LE " PATRON " des missiles nucléaires enterrés en Haute-Provence s'est fait rappeler à l'ordre à la suite de son vibrant plaidoyer, devant la presse 
locale, en faveur de la modernisation de ce système d'armes qui est enfoui dans dix-huit 
silos sur le plateau d'Albion. " La rénovation du site, a estimé le général de brigade 
aérienne Claude Bigot, coûterait entre 10 et 20 milliards de francs, soit beaucoup moins 
que le " trou " du Crédit Lyonnais ", qui a été évalué à quelque 50 milliards de francs. Sa 
hiérarchie a jugé que les propos en question étaient inopportuns.</TEXT>
<TEXT>
  Recevant la presse, la semaine dernière, à son PC de Saint-Christol (Vaucluse), le 
général Bigot s'en est pris à " certains élus locaux " qui auraient intérêt, selon lui, à venir 
visiter le 1 groupement de missiles stratégiques avant d'en parler. " Contrairement à ce 
que l'on a pu entendre ici et là, a-t-il expliqué, nous sommes tout à fait opérationnels. Nous 
pouvons l'être jusqu'en 2005, encore dans dix ans, un temps mimimal pour développer un 
nouveau système d'armes. "</TEXT>
<TEXT>
  Le général Bigot a évoqué les études en cours sur la modernisation de la panoplie de 
dissuasion. " Si nous voulons rester une grande puissance nucléaire, a-t-il commenté, il faut 
faire ce que font les autres grandes puissances. Celles-ci gardent les trois composantes : 
avions, missiles et sous-marins. Aucune d'elles ne comporte une crédibilité suffisante à elle 
seule. Quant à nous [au 1 groupement de missiles stratégiques], nous avons des qualités 
uniques, une disponibilité remarquable, une grande flexibilité et nous sommes les seuls à 
pouvoir assurer la sanctuarisation du sol national. "</TEXT>
<TEXT>
  Précisant qu'il s'agissait d'une conception personnelle, le général Bigot a considéré que la 
France pouvait mettre ses missiles " dans une corbeille européenne ", pour, à l'avenir, " 
sanctuariser l'Europe ". Résolu à défendre le système du plateau d'Albion face à des 
critiques qui mettent en doute sa survie au-delà de la fin du siècle, il a évoqué le 
déploiement de missiles à longue distance (entre 10 000 et 12 000 kilomètres), au lieu des 
missiles actuels qui portent à 4 500 kilomètres. Il a conclu : " Dès que le président de la 
République sera élu, je ferai tout pour qu'il vienne ici. " On sait, en effet, que le prochain 
chef de l'Etat devra arrêter avant 1997 sa décision sur une modernisation ou un abandon 
du plateau d'Albion. La plupart des candidats se sont, pour l'instant, déclarés plutôt en 
faveur du maintien des sous-marins stratégiques et de la constitution d'une seconde " 
composante ", dite complémentaire, à partir de missiles air-sol tirés par le Rafale ou de 
missiles sol-sol mobiles.</TEXT>
<TEXT>
  En période préélectorale, les propos publics du général Bigot notamment, sur la 
comparaison entre les pertes du Crédit lyonnais avouées par le ministre de l'économie et le 
coût supposé de la rénovation du plateau d'Albion ont paru constituer une entorse au 
devoir de réserve des officiers.</TEXT>
<TEXT>
  Connu pour son calme, le " patron " du 1 groupement de missiles stratégiques a 
néanmoins été rappelé à l'ordre, pour son manquement à la discrétion, par le chef d'état-
major de l'armée de l'air duquel cet officier général relève. La hiérarchie militaire a, en 
effet, donné des consignes strictes pour que les cadres se tiennent en dehors des 
polémiques de la " campagne ", surtout dans le domaine nucléaire.</TEXT>
</DOC>
