<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015824</DOCID>
<ACCOUNT>388204</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<COM1>VOIR AUSSI IMAGE ASSOCIEE</COM1>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1066</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950515_90923</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOM1>VILLIERS PHILIPPE DE</NOM1>
<NUM1>950422-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE &gt;</SU21>
<SYF1>PROGRAMME POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES PROPOSITIONS DES CANDIDATS du premier tour - tableau sur deux pages</LEAD1>
<TITLE>PHILIPPE DE VILLIERS &gt;</TITLE>
<TEXT> " LA PRÉFÉRENCE communautaire doit devenir un principe général, applicable à l'industrie comme à l'agriculture ou à la culture " et permettra de 
combattre le chômage. Afin que les entreprises puissent créer des emplois, il faut 
notamment " un vaste plan de simplification et d'allégement des formalités ". Des mesures 
doivent aussi être prises pour " élargir et consolider l'assise industrielle de notre économie 
", notamment en favorisant le développement des PME. L'agriculture doit être plus 
respectueuse de l'environnement et créatrice d'emplois. Il faut " encourager le retour à 
l'emploi " pour les chômeurs et pour les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
 L'OBJECTIF est d'aboutir à une réduction des prélèvements " pesant sur le travail ". 
L'impôt sur le revenu sera supprimé et remplacé par une fiscalité " plus simple, plus 
légère, mieux répartie, moins pénalisante pour les cadres ". L'impôt sur les successions 
sera d'abord allégé, puis supprimé, ainsi que la taxe professionnelle. Au niveau local, il 
devrait y avoir une " spécialisation par collectivité ".</TEXT>
<TEXT>
 " PRÉSERVER notre système de Sécurité sociale, reflet de la solidarité des Français. " Il 
faut faire confiance au " civisme médical " pour réguler les dépenses maladie. La gestion 
de l'hôpital doit être réformée. Plusieurs allocations permettront aux parents de rester à la 
maison pour s'occuper de leurs enfants, d'assurer le maintien à domicile et la prise en 
charge familiale des personnes âgées.</TEXT>
<TEXT>
 ÉLARGISSEMENT du champ du référendum et possibilité du " référendum d'initiative 
populaire ". Interdiction des cumuls de mandats pour rendre les élus plus disponibles. 
Réforme du financement de la vie politique.</TEXT>
<TEXT>
 TROIS OBJECTIFS : " liberté de choix pour les famille, liberté d'innovation pour les 
chefs d'établissements, liberté de création pour les créateurs d'écoles ". Un " bon de 
liberté scolaire " permettra aux parents de financer annuellement les études de leurs 
enfants.</TEXT>
<TEXT>
 " POUR UNE JUSTICE forte et indépendante ", le garde des Sceaux doit avoir un mode 
de fonctionnement indépendant du gouvernement. Le secret de l'instruction doit être 
préservé. Le traitement, la formation et les moyens de travail des magistrats doivent être 
revalorisés.</TEXT>
<TEXT>
 " IMPOSER par référendum le rétablissement du droit de veto des Etats membres dans 
les instances européennes " et " préserver notre monnaie comme notre souveraineté. " 
Pas question donc d'accepter le processus d'une monnaie unique européenne, ni l'idée 
d'une armée européenne intégrée. Le traité de Schengen devra être dénoncé et les 
contrôles rétablis aux frontières.</TEXT>
<TEXT>
 " LA MODERNISATION de notre armement nucléaire est une priorité. " Notre armée 
#doit être " mixte ", formée à la fois de professionnels et d'appelés du contingent. Il faut " 
élaborer et amplifier avec ceux des membres de l'UEO qui voudront s'y associer des 
grands programmes antimissiles ".</TEXT>
</DOC>
