<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004014-19940330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004014-19940330</DOCID>
<ACCOUNT>330603</ACCOUNT>
<DATE>19940330</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03290513</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<NAMES>ROUSSELET ANDRE,INFOMATIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>Actionnaire principal du quotidien &gt; André Rousselet assure vouloir garantir l'indépendance d'" InfoMatin "</TITLE>
<TEXT>André Rousselet, ancien président de Canal Plus, qui vient d'entrer à titre personnel dans le capital d'InfoMatin (le Monde du 29 mars) a 
rencontré les salariés du jeune quotidien, mardi 29 mars dans la 
matinée, à Ivry. Le nouvel actionnaire majoritaire de COM, détenteur 
principal des parts de la Sodepresse, société éditrice d'InfoMatin, a 
tenu un discours plutôt général, sans apporter de précisions sur le 
montant financier de son engagement. " Je m'engage dans InfoMatin 
comme dans Canal Plus, a-t-il expliqué, avec des ambitions mais je 
n'ai pas envie de m'immiscer dans l'indépendance du journal. Je ne me 
reconnais ni dans la droite ni dans la gauche. Et si le journal doit 
prendre position lors des prochaines présidentielles, ma voix sera 
une parmi d'autres. Je rejoins votre équipe dont je serai un membre 
parmi d'autres. "</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a pas d'entreprise perdante qui dure, a fait remarquer M. 
Rousselet, il faut donc avant tout parvenir à l'équilibre. Je ferai 
faire un audit, il nous permettra de nous faire notre religion. Quand 
nous ferons des bénéfices, il sera temps de se poser de graves 
questions. " </TEXT>
<TEXT>
  L'ancien président de Canal Plus, tout en admettant la fatigue de 
l'équipe actuelle, a indiqué qu'il déléguerait un gestionnaire, mais 
qu'il n'y aurait dans l'immédiat ni nouvelles embauches ni 
développement. Satisfaits de la capitalisation du titre, les salariés 
ont estimé le discours d'André Rousselet " plutôt soft et 
gestionnaire " mais ils restent dans l'attente.                       
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
