<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000282-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000282-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346826</ACCOUNT>
<PEOPLE>THE ROLLING STONES</PEOPLE>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08021350</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>(1) Il y a quelques années, Hal Ashby avait filmé les Rolling Stones en concert. Aujourd'hui Ben Stiller suit, caméra à l'épaule, l'ensemble de la tournée pour en tirer, dit-il, un " film de fiction".</NOTE>
<NUM1>940803-2-021-03</NUM1>
<NAMES>WASHINGTON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 1ER AOUT 1994 AU STADE ROBERT KENNEDY</LEAD1>
<TITLE>LES ROLLING STONES EN CAMPAGNE</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DES ROLLING STONES</TIO1>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT>  de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Rien ne laissait prévoir la force avec laquelle, lundi 1 août, à 
Washington, les Rolling Stones sont entrés sur le podium du stade 
Robert-Kennedy comme dans le ventre du public. Pour leur première 
apparition depuis cinq ans devant quarante mille spectateurs qui n'en 
pouvaient plus d'attendre _ le moindre machino installant un dernier 
micro faisait un tabac _ les Stones ont taillé, émondé, dégraissé. 
Enchaînant d'entrée plusieurs tubes de différentes époques avant 
d'introduire une nouvelle chanson, You Got Me Rocking, tirée de 
l'album Voodoo Lounge (le Monde du 14 juillet), ils ont 
astucieusement négocié un double virage.</TEXT>
<TEXT>
  C'est que, depuis le départ de Bill Wyman, les Rolling Stones ne 
sont plus que quatre. Le groupe a lâché son lest. Sa cohésion n'en 
est que plus forte. Darryl Jones à la basse ? Excellent bassiste qui 
a déjà joué avec Sting et Clapton, il s'est taillé un énorme succès 
personnel : examen de passage brillant. C'est clair, cependant : il 
ne remplace pas Wyman.</TEXT>
<TEXT>
  Les Stones sont donc quatre désormais et ils ne s'en portent pas 
plus mal. Panachant anciennes et nouvelles chansons, ils en 
renforcent les parentés musicales (You Got Me Rocking évoquant Rip 
this Joint dans Exile on Main Street, et l'instrumentation presque 
celte de The Worst rappelant Lady Jane).</TEXT>
<TEXT>
 Erotisme à la Dali</TEXT>
<TEXT>
  Arpentant un décor métallique équipé d'un écran et bordé de deux 
rampes et deux passerelles (les unes descendant vers le public, les 
autres le surplombant), passant d'un Sparks Will Fly au visuel d'un 
érotisme digne de Salvador Dali, à Shattered, Mick Jagger avait la 
tête de celui qui prépare un sacré joli coup. Lui-même ne s'attendait 
cependant pas à la férocité avec laquelle, assez tôt finalement dans 
le programme, Keith Richards attaquerait Satisfaction, pour 
l'enchaîner presque à Beast of Burden. Dès lors, côté Stones comme 
côté public, on laissait tomber les règles du " concert ", optant 
pour l'absence de règles d'une " jam ". Un hommage en forme de 
pastiche au son Motown et à Al Greene provoqua une sorte de petit 
creux. Mais la provocation sexuelle joua de part et d'autre, la 
montée amorcée par I Go Wild, développée dans Brand New Car 
(nouvelles chansons) explosa en Honky Tonk Woman (tube) sous les 
regards et autres attributs de Marlène, Marilyn, Garbo, Jayne 
Mansfield, Mamie Van Doren, Gloria Swanson, et toutes les surfeuses 
des nanars des années 50.</TEXT>
<TEXT>
 Après un entracte vocal de Keith Richards (deux chansons dont The 
Worst), on ignora de part et d'autre le couvre-feu de 23 heures, on 
réclama (et fournit) des " bis " en cascade, de Brown Sugar à un 
Jumpin'Jack Flash final qui laissa tout le monde sur le carreau... 
sauf les Stones.</TEXT>
<TEXT>
  Jagger disait jadis qu'il ne se voyait pas encore chanter 
Satisfaction à cinquante ans. Le visage certes marqué, mais le corps 
mince comme celui d'un adolescent qui aurait décidé de faire un peu 
de musculation, il a dépassé la cinquantaine, Watts et Richards aussi 
(cinquante-trois, cinquante), Wood l'approche à grands pas 
(quarante-sept ans). Ils vous portent leur âge comme une médaille 
militaire, curieux, autant que nous, de savoir jusqu'où ils pourront 
aller.</TEXT>
<TEXT>
 Iront-ils jusqu'à convaincre la génération Pearl Jam ou Nirvana ? Le 
public du RFK-Stadium semblait convaincu en tout cas. Mais le 
spectateur moyen avoisinait la trentaine (la génération Pearl Jam 
accompagnait ses parents). Les tournées (1) nationales (jusqu'au 19 
octobre) et internationales (sur presque toute l'année 1995) 
permettront d'apporter, sur la durée, une vraie réponse.&lt;
</TEXT>
</DOC>
