<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000511-19941005</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000511-19941005</DOCID>
<ACCOUNT>353962</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Ouvert par les déclarations de François Mitterrand sur ses engagements de jeunesse, le débat récent sur le régime de Vichy partage la communauté des historiens. L'historien israélien Zeev Sternhell ayant pris à partie, dans nos colonnes (" le Monde " du 21 septembre), " l'histo-riographie française tradi-tionnelle " en citant René Rémond comme son " représentant le plus connu ", nous avons demandé à ce dernier de lui répondre.</CHA1>
<DATE>19941005</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10043110</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,REGIME DE VICHY,HISTOIRE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>940921-2-008-02,941021-2-002-01</LIE1>
<NOTE>Historien, René Rémond est président de la Fondation nationale des sciences politiques.</NOTE>
<NAMES>PETAIN PHILIPPE,STERNHELL ZEEV,DUROSELLE JEAN BAPTISTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>REMOND RENE</AUTHOR>
<PAGE>382</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE LA POLEMIQUE SUR LA JEUNESSE DE FRANÇOIS MITTERRAND</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; POINT DE VUE&gt; La complexité de Vichy</TITLE>
<TEXT>Dans le trouble suscité, pour les raisons que l'on sait, par le retour de la période de Vichy dans le débat public, les historiens 
ont été sollicités et l'histoire convoquée _ c'était inévitable, 
mémoire et histoire étant liées. Dans cette confusion où la passion 
l'a souvent emporté sur le désir sincère de connaître et de 
comprendre, l'Histoire a été quelque peu malmenée et les historiens 
instrumentalisés : une part des acquis de la connaissance a été 
méconnue _ momentanément, on veut l'espérer _ et des fantasmes ont 
refait surface. Ce fut aussi l'occasion pour l'historien Zeev 
Sternhell d'exposer dans un article-fleuve son système 
d'interprétation du régime de Vichy. La thèse n'est pas neuve : elle 
a depuis longtemps fait l'objet de discussions scientifiques ; elle 
risque même, à être répétée obstinément sans tenir compte des travaux 
plus récents, de faire figure d'historiographie traditionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Les mises en cause personnelles n'auraient pas suffi à susciter une 
réponse si Zeev Sternhell ne faisait pas à la plupart des historiens 
français un procès d'intention d'une extrême gravité, et si la thèse 
n'impliquait pas des enjeux dont la portée excède de beaucoup celle 
d'une controverse professionnelle. N'ayant pas le goût de la 
polémique, surtout avec un ancien étudiant dont j'ai estimé les 
travaux et l'érudition, et à qui je garde de l'affection, je ne 
répondrai que sur des points d'intérêt général.</TEXT>
<TEXT>
  On s'étonne de lui voir reprendre encore la fable du tabou que les 
historiens français observeraient depuis un demi-siècle : elle ne 
peut plus trouver créance qu'auprès de qui ignorerait tout du travail 
des historiens et de leur production. Il n'est sans doute aucune 
période de notre histoire qui ait été aussi tôt et autant étudiée, 
des premières enquêtes du Comité d'histoire de la deuxième guerre 
mondiale aux récents collogues de l'Institut d'histoire du temps 
présent, sans oublier celui tenu en 1970 _ avant la publication des 
premiers travaux d'historiens étrangers _ par la Fondation nationale 
des sciences politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux travaux personnels, je ne citerai qu'un nom : celui de 
Jean-Baptiste Duroselle, qui vient de disparaître, dont le livre 
l'Abîme, d'une objectivité insoupçonnable, est une synthèse 
exemplaire. Les ouvrages des historiens étrangers, y compris ceux de 
Zeev Sternhell, ont aussitôt trouvé en France traducteurs, éditeurs, 
lecteurs, commentateurs. Dans l'enseignement la période occupe une 
place non négligeable. Quant aux débats publics dans les médias, ce 
serait plutôt l'obsession que le refoulement. Aucun reproche n'est 
plus infondé que celui fait aux historiens comme aux Français d'avoir 
cherché à occulter le passé.</TEXT>
<TEXT>
  Ce grief s'accompagne d'un autre qui ne laisse pas d'être 
contradictoire : le soupçon d'avoir essentiellement travaillé à 
disculper leurs concitoyens. De toute façon, ajoute-t-on, ils 
seraient trop impliqués pour pouvoir être objectifs. Il n'est pas 
d'accusation qui porte plus gravement atteinte à notre honneur 
d'historien. Cette idée que l'appartenance nationale disqualifie pour 
travailler sur l'histoire de son pays implique que la compréhension 
varierait en raison inverse de la proximité. Ce postulat, dont il 
faut bien mesurer la portée, est le pendant du préjugé qui a retenu 
naguère les historiens de s'intéresser aux périodes proches, et que 
je m'honore d'avoir contribué à ruiner.</TEXT>
<TEXT>
 Le péché majeur d'anachronisme</TEXT>
<TEXT>
 Certes l'exercice requiert l'application de quelques règles dont 
l'observation loyale fait la différence entre qui a le respect de la 
vérité et qui demande à l'histoire de lui fournir des arguments au 
service de ses passions. Ces règles ont récemment souffert quelques 
entorses. La plus importante d'entre elles, et qui s'impose à tout 
esprit honnête, est, si légitime qu'il soit d'interroger le passé à 
partir des préoccupations du moment, de ne pas abuser de l'avantage 
que nous confère sur les contemporains le fait de connaître la suite. 
Entrant par force à reculons dans l'avenir, on se détermine plus en 
fonction du passé que de la suite.</TEXT>
<TEXT>
 La méconnaissance de cette règle capitale engendre l'anachronisme 
qui est le péché majeur en histoire. Ainsi on ne jugera pas les 
quelque trois millions de Français qui adhérèrent dans l'été 1940 à 
la Légion française des combattants comme s'ils avaient su par avance 
qu'en sortirait trois ans plus tard la Milice. Les parlementaires qui 
accordèrent, le 10 juillet 1940, les pleins pouvoirs au Maréchal 
raisonnaient sur le passé glorieux du vainqueur de Verdun et 
n'avalisaient pas pour autant la rencontre de Montoire. Seconde règle 
aussi impérieuse : ne pas supputer les intentions des acteurs à 
partir des conséquences de leurs actes, les meilleures intentions du 
monde pouvant conduire à des effets détestables. Ne pas remonter sur 
ce point des conséquences aux origines. On s'explique ainsi que, par 
aveuglement, des Français qu'animait un patriotisme sincère ont pu 
faire un temps confiance au Maréchal. A ces deux préceptes j'en 
ajouterai un troisième pour l'interprétation des textes qui tiennent 
une si grande place dans toute reconstitution du passé. Leur 
intelligence ne va pas de soi car la langue _ les historiens du 
langage le savent pertinemment _ n'est pas une donnée fixe : elle 
évolue ; le sens des mots n'est pas immuable. Il importe donc de 
retrouver celui qu'ils avaient quand ils furent écrits ou prononcés. 
Autrement le risque est grand de se méprendre sur leur signification 
et de travestir la pensée majeure de qui les employa. C'est la 
critique qui a été formulée à l'encontre de la méthode pratiquée par 
Zeev Stemhell dans la reconstitution d'une tradition qu'il baptise 
fasciste à partir d'une compilation de textes.</TEXT>
<TEXT>
 Sous le bénéfice de ces remarques reprenons quelques-unes des 
affirmations formulées sur le régime de Vichy. D'abord sur ses 
origines. A en croire Sternhell j'aurais soutenu que Vichy était un 
simple accident, sans racines dans le passé de la France. C'est un 
contresens absolu, qui résulte probablement d'une confusion entre 
accident et événement. C'est tout le contraire : Zeev Sternhell fait 
procéder le régime d'un courant de pensée dont il relève les 
prodromes chez des penseurs de la fin du XIX siècle ; je situe, moi, 
les origines un siècle plus haut, puisque je vois dans l'une de ses 
composantes la résurgence de celle des droites qui s'est constituée 
sur le rejet de 1789, le refus des Lumières et de la société qui en 
est issue : la Révolution dite nationale entendait beaucoup plus être 
une contre-révolution que la révolution que les mouvements fascistes 
voulaient promouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'elle ait ainsi des racines anciennes n'exclut pas que 
l'instauration d'un régime qui s'en réclame soit un accident de 
l'histoire : sans la défaite de nos armes, jamais cette école de 
pensée n'aurait pu s'emparer du pouvoir. Cette liaison 
circonstancielle entre le hasard des combats et un changement de 
régime n'est pas sans conséquence pour le jugement : il faut alors 
démontrer que cette philosophie politique avait l'assentiment de la 
majorité des Français ; on s'expose à ne rien comprendre à l'état 
d'esprit des Français d'alors si l'on ne mesure pas les effets du 
choc provoqué par le désastre de nos armées, l'accablement et la 
prostration qui ne se dissipèrent pas avant plusieurs mois et qui 
paralysèrent le jugement.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Zeev Sternhell a raison de nous inviter à tenir compte de la 
complexité de la réalité ! Mais que ne le fait-il lui-même plutôt que 
de proposer une interprétation triplement réductrice ? Il identifie 
l'inspiration du gouvernement Pétain à une seule tradition de pensée 
; il traite de son histoire comme si elle n'avait pas comporté des 
séquences différentes ; il envisage la société française comme un 
bloc homogène et relativement unanime, à l'exception de la vieille 
distinction, qu'on croyait abandonnée après tant de travaux qui ont 
démontré que le partage des attitudes traversait toutes les 
catégories sociales, entre les élites réputées avoir toutes trahi et 
la masse du peuple.</TEXT>
<TEXT>
 Le jugement et la connaissance</TEXT>
<TEXT>
 Or Vichy ne se réduit pas à une inspiration unique. Un seul exemple 
: il n'y a probablement pas plus étranger à l'idéologie 
contre-révolutionnaire que Pierre Laval, qui n'est pourtant pas 
négligeable. Complexe, Vichy l'est bien plus qu'on ne le pense 
ordinairement. C'est à la fois, ou plutôt successivement, au moins 
quatre ou cinq éléments distincts. Il y a d'abord un choix de 
circonstance dans une situation exceptionnelle : celui de l'armistice 
dicté par la conviction que la guerre était perdue sans recours ; ce 
choix recueillit sur le moment une adhésion presque unanime ainsi 
qu'un élan de confiance dans la personne de Pétain.</TEXT>
<TEXT>
 Sur ces deux faits s'est greffée une opération politique, 
l'établissement d'un nouveau régime, et surtout l'ambition, qui 
apparaîtra à la lumière de la prolongation de la guerre une illusion 
fatale et une erreur majeure, de fonder un nouvel ordre social. Il y 
eut aussi, inséparable de ce projet, une politique d'exclusion qui 
conduisit à mettre les juifs hors la loi. Il y a encore, un peu plus 
tard, un choix de politique extérieure en faveur de la collaboration 
pour ménager une place à la France dans une Europe allemande ; c'est 
l'aspect qui provoquera d'emblée les plus vives oppositions. 
L'acceptation initiale de Vichy ne signifie pas l'adhésion à tous ces 
aspects : à mesure qu'ils se découvriront l'un après l'autre, 
l'opinion se détachera du régime et de sa politique.</TEXT>
<TEXT>
  Telle est bien en effet la question essentielle : que pensaient les 
Français ? Peut-on les mettre en examen pour les actes de leur 
gouvernement ? Le souci de répondre à cette question fait la 
différence entre qui se limite à lire des textes et l'historien qui 
tente de restituer la variété des sentiments d'un peuple entier. On a 
souvent fait comme si les initiatives d'un gouvernement, qui a été 
imposé aux Français par les circonstances, qui ne les a jamais 
consultés, qui ne les a informés que de façon partielle et 
mensongère, exprimait leurs sentiments profonds. On a par exemple 
trop souvent lu le livre pionnier de Robert Paxton, établi à partir 
de documents d'archives diplomatiques et qui visait à éclairer la 
politique du gouvernement, comme s'il nous révélait la France 
profonde. Qui aurait l'idée d'induire les sentiments des Polonais au 
temps de l'état de guerre à partir des déclarations du général 
Jaruzelski ? C'est ce qu'on fait couramment pour les Français des 
années d'occupation. Pourquoi leur refuser le bénéfice d'une 
distinction qu'on accorde à tous les peuples privés de la liberté de 
s'exprimer ? </TEXT>
<TEXT>
 Or il se trouve que c'est précisément en ce domaine qu'ont été 
accomplis dans les dernières années les plus grands progrès de la 
connaissance : les travaux sur l'opinion publique, la consultation 
des archives ont montré qu'il fallait réviser la chronologie et 
décaler vers l'amont le moment où l'opinion a commencé à se détacher 
du pouvoir. Sur le point qui soulève à juste titre les interrogations 
les plus pressantes et les plus douloureuses _ la persécution des 
juifs, français et étrangers _ les travaux d'historiens francais et 
israéliens, d'un Serge Klarsfeld ou d'un Asher Cohen, ont apporté la 
preuve que la majorité des Francais ont désapprouvé les mesures 
discriminatoires. Ce fut même une des causes les plus effectives de 
dissentiment entre l'opinion et le gouvemement au point que les 
autorités de Vichy s'en inquiétèrent et infléchirent quelque peu leur 
politique en conséquence.</TEXT>
<TEXT>
 Souligner cette complexité de Vichy, ce n'est pas entreprendre sa 
réhabilitation, pas plus que rappeler qu'un peuple ne se confond pas 
nécessairement avec ceux qui se sont approprié le pouvoir ne tend à 
le disculper de toute responsabilité. La reconnaissance de 
l'ambivalence des situations et de l'ambiguïté des comportements ne 
dispense pas de porter un jugement, et même des condamnations, mais 
le jugement ne saurait devancer la connaissance. C'est seulement en 
connaissance de cause qu'il est possible et légitime de juger un 
temps et un peuple.                                               
</TEXT>
</DOC>
