<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001382-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001382-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340425</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>06101763</FAB>
<SUBJECTS>ACTION,MARCHE BOURSIER,ANALYSE,EAU,ENTREPRISE,INSTANCE,JUSTICE</SUBJECTS>
<NUM1>940611-2-025-32</NUM1>
<NAMES>LYONNAISE DES EAUX,MONOD JEROME,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX,DEJOUANY GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>Les accusations contre les deux grandes compagnies d'eau  et le débat sur la répression et la corruption&gt; COMMENTAIRE&gt; Après la justice, les marchés</TITLE>
<TEXT>LONGTEMPS, l'image des compagnies d'eau est demeurée limpide. Qu'un dirigeant de sa filiale Campenon-Bernard ait été incarcéré, et Guy 
Dejouany, PDG de la Générale des eaux, pouvait continuer, en toute 
sérénité, à égréner les excellents résultats de son groupe. Qu'une 
information judiciaire ait été ouverte sur le renflouage d'une 
publication grenobloise par la Lyonnaise des eaux, et son président, 
Jérôme Monod, pouvait assurer du redressement réel de son groupe... 
Tout se passait comme si le coeur de ces groupes demeurait à l'abri 
des remous agitant leurs ramifications tentaculaires.</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi, pourtant, une rupture brutale s'est produite, mettant fin à 
cette étonnante dichotomie. Le doublement des bénéfices, l'an 
dernier, et les excellentes prévisions pour 1994 de la Lyonnaise des 
eaux n'ont pas calmé la fronde des petits actionnaires réunis en 
assemblée générale. Mais, décidé à passer à la contre-offensive, M. 
Monod n'avait rien à craindre des récriminations des petits porteurs. 
La sanction, soudaine, est venue d'ailleurs. De la chute brutale du 
titre en Bourse, accompagnant du même mouvement celui de la Générale. 
Une chute qui a poussé le groupe de M. Dejouany à mandater, pour sa 
défense, Me Jean-Denis Bredin. Une chute qui a conduit la Commission 
des opérations de Bourse à placer l'action Générale des eaux sous 
surveillance.</TEXT>
<TEXT>
  Ce décrochage, les analystes financiers l'expliquent par un retrait 
brutal des fonds anglo-saxons d'investissements, après que des 
rumeurs, fausses, sur l'incarcération de dirigeants de la Générale, 
ont circulé à Londres. L'ouverture des marchés, la mondialisation des 
mouvements de capitaux obligent les Etats, pour défendre leur 
monnaie, à plus de rigueur. Il aurait été étonnant que les 
entreprises françaises, gênées désormais par le retentissement 
international de l'affaire Schneider, demeurent à l'abri.             
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
