<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003245-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003245-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342412</ACCOUNT>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06271486</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,PARIS,INSTANCE,CONSTRUCTION,FINANCEMENT,REFORME,PROJET,CONSEIL REGIONAL,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La part de l'enseignement supérieur, dans le contrat de plan, est fixée à 3,29 milliards de francs, dont 1,435 milliard (43,6 %) pour le conseil régional. Privilégiant les formations professionnelles (IUT) et les universités nouvelles, la région a prévu 390 millions de francs pour les universités traditionnelles et les établissements d'enseignement supérieur (Ecole normale supérieure, etc.), ainsi que 80 millions de francs pour l'extension, à Saint-Denis, des activités du Conservatoire national des arts et métiers (CNAM).</NOTE>
<NAMES>TIBERI JEAN,KAROUTCHI ROGER,EKELAND IVAR,KAROUTCHI ROGER,POUSSOU JEAN PIERRE,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Après une rencontre avec les huit présidents&gt; La Ville de Paris et le conseil régional s'engagent à étudier les difficultés des universités</TITLE>
<TEXT>L'appel a été entendu. Moins de quinze jours après avoir dénoncé les " conditions d'accueil catastrophiques " et réclamé un plan d'urgence 
pour la construction de nouveaux locaux et la rénovation de leurs 
bâtiments (le Monde du 17 juin), les huit présidents des universités 
parisiennes ont au moins obtenu satisfaction sur un point lors de 
leur rencontre, le 24 juin, avec Roger Karoutchi, vice-président 
(RPR) du conseil régional et Jean Tiberi, premier adjoint (RPR) au 
maire de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Un groupe de travail " informel " devrait commencer, dès le mois de 
juillet, à examiner les propositions et les priorités présentées par 
les universitaires. Dans un premier temps limitée à Paris 
intra-muros, cette commission sera ensuite élargie à l'ensemble des 
dix-sept universités d'Ile-de-France, ainsi qu'aux représentants des 
collectivités concernées. " Pour la première fois, les collectivités 
locales ont pris conscience de la réalité et se considèrent comme 
responsables de l'enseignement supérieur. C'est une date historique 
", a déclaré, avec une satisfaction non dissimulée, Ivar Ekeland, 
président de l'université Dauphine (Paris-IX). </TEXT>
<TEXT>
 Jacques Chirac, maire de la capitale, avait été le premier à réagir. 
Le 20 juin, devant le Conseil de Paris, il avait annoncé l'étude d'un 
plan d'action et décidé l'attribution immédiate de 15 millions de 
francs pour démarrer la rénovation de la Sorbonne (le Monde du 22 
juin). Le 24 juin, après une réunion de la commission de 
l'enseignement supérieur du conseil régional, le président de la 
commission, Roger Karoutchi a reconnu, à son tour, que les " 
inquiétudes des universités parisiennes " sont fondées. Engagé dans 
une difficile négociation pour la signature du contrat du plan, qu'il 
a lui-même jugé peu satisfaisant (1), M. Karoutchi s'est, à son tour, 
montré disposé à " étudier avec la ville de Paris, hors contrat de 
plan, une intervention sur des opérations nécessaires et jugées 
prioritaires ", même si, a-t-il admis, tous les groupes politiques ne 
sont pas prêts à assumer une responsabilité qui relève de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, la première des urgences est donc de trouver 15 
000 à 16 000 mètres carrés pour l'université Paris-IV, qui doit 
libérer les locaux du Grand-Palais en prévision d'importants travaux 
de sécurité. Depuis que la ville et la région ont annoncé leur 
éventuelle participation aux côtés de l'Etat, Jean-Pierre Poussou, 
président de cette université, a bon espoir, cette fois, de trouver 
une solution rapide, si ce n'est pour la rentrée, au moins dans le 
courant de la prochaine année universitaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
