<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025169</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025169</DOCID>
<ACCOUNT>400651</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1172</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE</SUBJECTS>
<NOM1>LE CHEVALLIER JEAN MARIE</NOM1>
<NUM1>950627-2-009-02</NUM1>
<NAMES>TOULON,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> DANIEL CARTON
</SIP1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELU MAIRE DE TOULON DIMANCHE 25 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Jean-Marie Le Chevallier : un parfum de revanche</TITLE>
<TEXT> SE DISANT volontiers catholique et français pour toujours, Jean-Marie Le Chevallier peut croire au miracle. Son élection le sauve 
d'une déchéance pro-grammée. Ce Jean-Marie-là n'était depuis longtemps plus en 
odeur de sainteté au Front national. Lorsqu'il fut parachuté en 1988 en rade de 
#Toulon, il le prit lui-même comme un exil. Il n'avait pas tort. C'était juste après 
l'élection présidentielle. Pour les législatives qui suivaient, il avait été chargé d'aller 
au casse-pipe contre " le socialiste clandestin " François Léotard et d'occuper un 
terrain fertile, trop fertile pour Yann Piat qu'il n'aimait pas et qui, en ralliant quelques 
mois plus tard le PR, allait faire un chemin inverse du sien.</TEXT>
<TEXT>
  Le terrain était libre, mais, loin de Paris, loin des yeux du " président ", le parachuté 
allait concevoir quelques durables dépits. C'est qu'entre les deux Jean-Marie, l'idylle 
avait duré près de dix ans. Nanti du seul diplôme du Centre de formation des 
assistants techniques du commerce, M. Le Chevallier était responsable des ventes à 
la société Paillard-Bolex quand il réussit à prendre pied à la chambre de commerce 
de Rennes.</TEXT>
<TEXT>
  Son parcours politique allait dès lors commencer. Secrétaire général de la 
fédération d'Ille-et-Vilaine, il monte à Paris pour devenir le directeur de cabinet du 
secrétaire général des RI de l'époque, Jacques Dominati, parrain d'une des filles de 
M. Le Pen. On est en 1975. Un an plus tard, la sympathie entre le baroudeur de 
l'extrême droite et le giscardien déjà déçu se mue en complicité dans des 
circonstances explosives. C'est au retour d'un baptême chez les Le Chevallier dans la 
nuit du 2 au 3 novembre que M. Le Pen, sa femme et ses deux filles échappent à un 
attentat revendiqué par un " comité antifasciste ". Pendant près de trois mois, la 
famille Le Pen trouve refuge au domicile des Le Chevallier.</TEXT>
<TEXT>
 Mais M. Le Chevallier attendra la chute de Giscard pour répudier le giscardisme. 
Jusqu'en mai 1981, il profite des avantages du pouvoir. Directeur du service de 
#presse au cabinet de Maurice Plantier, secrétaire d'Etat aux anciens combattants, 
secrétaire général du conseil de la Croix-Rouge française, ce n'est qu'en 1983 qu'il 
accepte le poste de directeur de cabinet de son ami Le Pen. Longtemps M. Le 
Chevallier rêve de voir M. Le Pen réussir là où Giscard a, selon lui, échoué, " bâtir 
un vrai pari de droite, structuré et puissant ".</TEXT>
<TEXT>
  Au centre de toutes les tractations, il devient le rouage essentiel d'une machine FN 
qui passe aux cadences supérieures. " Le Pen et lui sont parfaitement 
complémentaires : l'un sème et l'autre moissonne ", se félicite Minute. C'est l'homme 
des missions délicates, des contacts secrets mais intenses avec la droite RPR-UDF 
et les milieux politiques étrangers qu'il rencontre au Parlement européen de 
Strasbourg, où il débarque dès 1984. Pour rendre M. Le Pen fréquentable en France 
et à l'étranger et le sortir définitivement des marais de l'extrémisme, M. Le 
Chevallier ne se ménagera pas. En vain. Pour les durs de la tendance Stirbois, il ne 
sera toujours qu'un " giscardo-traître ". Les règlements de comptes commencent dès 
la fin 1987. Suspecté de trahir les secrets de la maison, M. Le Chevallier est traduit 
devant un jury d'honneur. M. Le Pen laisse faire. C'est le début de la fin.</TEXT>
<TEXT>
 La présidentielle de 1988 sonnera virtuellement sa disgrâce. Amoureux comme son " 
président " des belles et bonnes choses, M. Le Chevallier tient aujourd'hui son bâton 
d'amiral. Restera-t-il demain sur un bateau qui mit tant à l'épreuve son orgueil 
naturel ? Rien n'est moins certain !</TEXT>
</DOC>
