<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003333-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003333-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334376</ACCOUNT>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04271605</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION CABLEE,NOUVEAU MEDIA;CHAINE DE TELEVISION,FREQUENCE;DECLARATION;DECRET,CINEMA,TELEVISION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMMISSION PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>THERY GERARD</NAMES>
<NAMES>ARTE</NAMES>
<NAMES>CARIGNON ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>ENTENDU MARDI 26 AVRIL 1994-ARTE ET BIENTOT LA NOUVELLE CHAINE DU SAVOIR ET DE LA FORMATION SE PARTAGENT ACTUELLEMENT LE 5EME RESEAU</LEAD1>
<TITLE>Entendu par la commission des affaires culturelles de l'Assemblée nationale &gt; M. Carignon est favorable à l'extension du cinquième réseau hertzien de télévision</TITLE>
<TEXT>Alain Carignon, ministre de la communication, a annoncé, mardi 26 avril, devant la commission des affaires culturelles de l'Assemblée 
nationale, un plan d'extension du cinquième réseau hertzien de 
télévision. De nouveaux émetteurs permettraient aux deux chaînes qui 
se partageront le réseau _ ARTE et bientôt la nouvelle chaîne du 
savoir et de la formation _ de couvrir 92 % du territoire national 
(contre 82 % actuellement). Le processus débuterait en 1995 et se 
déroulerait sur trois ans. Les 400 millions de francs de coût du 
réseau pourraient, selon le ministre, être supportées par la 
Délégation à l'aménagement du territoire et à l'action régionale 
(DATAR), les collectivités locales et les deux chaînes.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Carignon a également annoncé que Gérard Théry, ancien 
directeur général de France Telecoms, à qui a été confiée une mission 
d'étude sur les " autoroutes électroniques ", devrait faire un 
premier ensemble de recommandations au sujet du câble " d'ici à une 
semaine ". Ces recommandations, après leur examen par le premier 
ministre, pourraient donner lieu à des mesures législatives, a ajouté 
M. Carignon. Il s'agit notamment de prendre en compte le souhait des 
câblo-opérateurs d'une déduction fiscale de 1 000 francs pour tout 
nouvel abonné au câble. Le ministre de la communication a aussi parlé 
de la " relance d'une politique satellitaire cohérente face à ASTRA 
". </TEXT>
<TEXT>
  D'ici à la fin du mois de mai, un deuxième train de mesures 
pourrait relancer la construction d'infrastructures (câble mais aussi 
réseaux téléphoniques à haut débit et réseaux en fibre optique). </TEXT>
<TEXT>
  Autre point abordé devant la commission, le décret sur la " 
chronologie des médias " (les délais de passage des films à la 
télévision après leur sortie en salle). La version actuelle du décret 
prévoit un seuil de onze mois pour les services de télévision " à la 
carte " (pay per view). Les parlementaires souhaiteraient que ce 
délai soit ramené à neuf mois.             
</TEXT>
</DOC>
