<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002722</DOCID>
<ACCOUNT>369885</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950124</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230195/1263</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>950124-2</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>DJIHAD ISLAMIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>L'attentat meurtrier revendiqué par le Djihad islamique relance la question de l'isolement  à long terme des territoires occupés, mais aussi celle de la " suspension " des négociations de paix</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Itzhak Rabin envisage une " séparation totale " entre Israéliens et Palestiniens</TITLE>
<TEXT> Séparer totalement les deux peuples de Terre sainte. Comme il l'avait fait, en octobre, après l'attentat qui avait coûté la vie à vingt-deux civils à Tel Aviv, 
Itzhak Rabin, le premier ministre, a répété, dimanche, qu'à son avis tel était bien, à terme, 
le seul remède possible aux violences nationalistes dont sont alternativement victimes les 
deux peuples de l'ancienne Palestine.</TEXT>
<TEXT>
 Sitôt dit, sitôt fait, après avoir réuni son état-major militaire et policier, dimanche en fin 
d'après-midi, M. Rabin a obtenu du gouvernement qu'il avalise, pour l'ensemble des 
territoires occupés et autonomes, le bouclage " total et jusqu'à nouvel ordre ", conseillé 
par les hommes en uniforme. La mesure s'appliquera au moins jusqu'à la fin de semaine, 
laissent entendre les ministres " colombes ".</TEXT>
<TEXT>
 Le " droit de passage " pour les habitants des deux enclaves autonomes de Gaza et de 
Jéricho distantes l'une de l'autre d'environ 100 kilomètres , droit prévu par les accords du 
Caire de mai 1994 et jamais mis en oeuvre (sauf pour les personnalités officielles 
palestiniennes), est aussi suspendu jusqu'à nouvel ordre. Il en est de même pour les 
discussions du comité conjoint, formé, jeudi, pour étudier les dossiers des prisonniers on en 
compte encore six mille qui devaient être libérés à l'occasion du ramadan.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce le début de la fin du processus de paix ? Depuis des mois, il est en panne 
puisqu'Israël refuse d'évacuer ses troupes des villes de Cisjordanie, comme l'accord signé, 
le 13 septembre 1993, à Washington, lui en faisait obligation. Mais dans l'atmosphère 
délétère qui règne aussi bien en Israël que dans les territoires, une rupture pure et simple 
n'est plus à exclure. Car dans l'Etat juif, peut-être plus qu'ailleurs, le recours au terrorisme 
déstabilise toujours grandement le gouvernement et plus encore la société, provoquant, 
chaque fois, de puissants réflexes conservateurs. Si ces mots avaient encore un sens dans 
la région, on pourrait dire que l'opinion israélienne glisse de plus en plus " à droite ", alors 
que chez les Palestiniens la balance penche de plus en plus en faveur des islamistes.</TEXT>
<TEXT>
 Comme à chaque attentat, ce sont plusieurs dizaines de milliers de Palestiniens, 
régulièrement salariés en Israël, qui vont perdre leur gagne-pain pendant des jours, voire 
des semaines. Certes, comme dit Fathi Azam, directeur d'un institut palestinien des droits 
de l'homme (El Haq), " il a largement été démontré par le passé que ce genre de mesures 
ne peut qu'exacerber la situation, créer un environnement plus tendu et engendrer des 
réactions violentes ". Mais M. Rabin a un gros problème de crédibilité politique et, hormis 
la répression, toujours largement utilisée, il a peu d'outils créatifs à sa disposition.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà décrété, en octobre, le " bouclage stratégique " est une séparation des sociétés 
israélienne et palestinienne, dans tous les aspects de la vie économique, sociale et 
culturelle, qui a pour but, comme disait M. Rabin, de " minimiser aussi fortement que 
possible le nombre de Palestiniens admis en Israël ". Aujourd'hui, plus de 60 000 
travailleurs étrangers, non juifs, venus d'Asie et d'Europe orientale exercent dans l'Etat 
juif des activités naguère réservées aux Palestiniens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 GROUPES DE PRESSION</TEXT>
<TEXT>
Le nombre total des Palestiniens encore tolérés en Israël est à peu près identique, c'est-à-
dire qu'il a baissé de moitié en dix-huit mois. Un système de laissez-passer, avec obligation 
pour les titulaires de quitter, chaque soir, le territoire de l'Etat juif avant 19, 20 ou 21 
heures, selon les professions, a même été mis en place.</TEXT>
<TEXT>
 Les contrevenants plusieurs centaines de " travailleurs clandestins " sont ramassés, 
chaque mois, par la police dans les grandes villes d'Israël risquent de lourdes 
#contraventions, voire la prison. Inutile de dire que le bouclage " stratégique " vise aussi, 
voire surtout, Jérusalem, que la plupart des 2,4 millions de Palestiniens qui vivent dans les 
territoires, n'ont plus revu, faute des permis nécessaires, depuis au moins dix-huit mois.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, tout aussi régulièrement qu'il est imposé aux soixante et quelque mille 
travailleurs légaux en Israël, le bouclage finit toujours par être rapporté, sous la pression 
conjuguée des amis de l'Etat juif, qui craignent qu'une explosion généralisée dans des 
territoires économiquement indigents ne mette fin au processus de paix, et des groupes de 
pression locaux du bâtiment, de l'agriculture et de l'hôtellerie, qui prospèrent grâce à une 
main-d'oeuvre arabe sous-payée.</TEXT>
<TEXT>
 La " séparation totale " prônée, dimanche, une fois encore, par M. Rabin, alors qu'elle est 
totalement étrangère à la vision d'avenir de Shimon Peres, le chef de la diplomatie, serait-
elle en définitive impossible à réaliser ? Techniquement non, encore faudrait-il d'abord 
régler le sort des 150 000 Palestiniens qui s'accrochent à leurs maisons et institutions de 
Jérusalem-Est, annexée.</TEXT>
<TEXT>
 Comme toujours, le problème est plus compliqué et surtout politique. La " séparation 
totale ? ", les Palestiniens n'y sont pas opposés mais à condition qu'on leur rende les 
territoires occupés depuis 1967, qu'on les laisse se débrouiller entre eux, c'est-à-dire 
qu'Israël rapatrie ses 140 000 colons. Surtout, que l'on n'entrave plus la naissance d'un 
Etat indépendant avec Jérusalem-Est comme capitale. Se réconcilier et partager en 
commun les biens du ménage ? Ou bien divorcer et restituer ses biens au partenaire 
congédié ? Un jour ou l'autre, il faudra bien choisir.</TEXT>
</DOC>
