<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031750</DOCID>
<ACCOUNT>409427</ACCOUNT>
<DATE>19950829</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280895/0917</FAB>
<NUM1>950829-2-019-32</NUM1>
<NAMES>CATHAY PACIFIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> AFRIQUE DU SUD. La province de l'est du Transvaal a changé de nom et s'appelle 
#désormais Mpumalanga, c'est à dire " le lieu où le soleil se lève ". (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  BUENOS-AIRES. Un aéroport international, pouvant recevoir plus de 7 millions de 
passagers par an, pourrait être installé sur une île artificielle de plus de 300 hectares, qui 
serait construite à 3,5 kilomètres du centre de Buenos-Aires au milieu du Rio de la Plata. 
Le coût estimé de ce projet, soutenu par le président Carlos Menem, s'élève à plus de 1 
milliard de dollars. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  CAMBODGE. La présence du Cambodge parmi les pays les plus dangereux de la planète 
dans le guide de voyage Fielding, destiné aux amateurs d'aventures, a suscité les 
protestations de professionnels du tourisme. Le Cambodge se retrouve aux côtés de 
l'Algérie, la Tchétchénie, la Colombie et le Liberia. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  EUROPE. Les compagnies aériennes européennes devraient acquérir environ 3 600 
#avions, neufs ou d'occasion, au cours des vingt prochaines années, selon des estimations 
publiées par Airbus Industrie. Le trafic passagers en Europe devrait augmenter chaque 
année en moyenne de 4,3 %. (AFP, Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  HONGKONG. La compagnie aérienne de Hongkong Cathay Pacific a décidé de 
consacrer plus de 1 milliard de dollars de Hongkong (650 millions de francs) sur trois ans à 
l'amélioration de son service clientèle. Le projet prévoit l'installation d'une télévision multi-
chaînes individuelle à chaque place sur tous les vols, quelle que soit la classe, et 
l'embauche de personnel de cabine supplémentaire afin d'améliorer la qualité du service à 
bord. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ITALIE. La loi autorisant la privatisation des aéroports a été publiée au Journal officiel 
du 25 août. Pour les aéroports accueillant moins de 600 000 passagers par an, l'Etat s'est 
engagé à leur apporter un soutien financier pendant cinq ans afin d'assurer leur rentabilité. 
(Reuter.)</TEXT>
</DOC>
