<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039413</DOCID>
<ACCOUNT>419283</ACCOUNT>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/0852</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,TRANSPORT FERROVIAIRE,GESTION FINANCIERE,RESULTAT FINANCIER,1995,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951027-2-016-03</NUM1>
<NAMES>SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La SNCF ne tiendra pas ses objectifs  de reconquête commerciale en 1995</TITLE>
<TEXT> ENCORE PIRE que prévu ! Alors que la SNCF prévoyait jusqu'à présent une perte inférieure de 10 milliards de francs pour 1995, son conseil 
d'administration, qui se réunissait mercredi 26 octobre sous la présidence de Jean 
Bergougnoux, a chargé la barque et annoncé que le trou se situerait finalement entre 11 et 
12 milliards de francs. La SNCF poursuit sa descente aux enfers, la société ayant 
enregistré 3 milliards de pertes en 1992, 7,7 en 1993 et 8,2 en 1994.</TEXT>
<TEXT>
   Ce dérapage est fâcheux à l'heure où la direction de la SNCF doit convaincre le 
gouvernement qu'elle est sur la voie du redressement. Mais c'est aussi un moyen de 
persuader l'Etat de reprendre à son compte une partie du fardeau de la dette de la SNCF 
qui atteindra 175 milliards de francs fin 1995.</TEXT>
<TEXT>
   Pour expliquer sa contre-performance, la SNCF dit réaliser en 1995 des plus-values 
inférieures aux prévisions. La société, qui comptait céder 1,9 milliard de francs d'actifs 
immobiliers, en vendra seulement pour 900 millions. La cession pour 400 millions de francs 
des 12,3 % que la SNCF détient dans Air inter n'a pas pu être réalisée. Enfin, la remontée 
des taux d'intérêt à court terme fait aussi déraper les frais financiers, qui dépasseront 14 
milliards en 1995.</TEXT>
<TEXT>
   Plus inquiétant, la SNCF ne parvient pas à tenir ses objectifs de reconquête commerciale. 
Jean Bergougnoux, qui veut faire progresser son chiffre d'affaire de 25 % en trois ans, ne 
tiendra pas ses objectifs en 1995. La SNCF devrait accuser un retard de chiffre d'affaires 
supérieur à 500 millions de francs, celui-ci s'établissant in fine entre 56 et 57 milliards de 
francs. Les recettes du trafic voyageur, qui ont progressé sur les neuf premiers mois de 
l'année de 6,3 % par rapport à 1994, seront en retard de 1,4 % sur le budget. " Après un 
premier semestre parfaitement conforme aux objectifs de reconquête commerciale, le 
rythme de croissance enregistrait un certain ralentissement depuis l'été dans le domaine 
des voyageurs ", indique la société, invoquant le retard dans la mise en puissance du TGV 
Eurostar et la baisse de fréquentations due aux attentats.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  DRAMATISER LA SITUATION</TEXT>
<TEXT>
   Le secrétaire d'Etat au budget, François d'Aubert, qui s'exprimait sur Europe 1 mercredi 
25 octobre, a été très critique sur la société. Le contrat de plan signé par la SNCF " se 
termine mal, car la SNCF n'a pas tenu ses engagements. L'Etat doit mettre au pot plus que 
ce qui était prévu ", a souligné le secrétaire d'Etat, attaquant la gestion de la SNCF. " Il 
n'est pas normal qu'il y ait treize mille personnes au siège de la SNCF à Paris ", a-t-il 
estimé, citant également des trains qui ne transportaient qu'" un ou deux voyageurs par 
jour ".</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'économie et des finances, Jean Arthuis, a appelé à la raison financière : " 
Il faut que nous réfléchissions aux voies et moyens d'adapter le service public pour 
répondre à l'attente de nos compatriotes et que ceci soit compatible avec nos capacités 
financières. La principale menace est d'avoir des objectifs qu'on ne sait pas financer. " 
Pour Bernard Pons, ministre des transports, le dossier nécessite non seulement une 
approche financière, mais aussi en termes d'aménagement du territoire et en termes 
sociaux. " La SNCF doit rester une grande entreprise industrielle du transport ferroviaire, 
mais la crise qu'elle traverse actuellement lui commande de se recentrer sur son métier de 
base. "</TEXT>
<TEXT>
   La dégradation de la situation de la SNCF présente toutefois un avantage : Jean 
Bergougnoux va pouvoir dramatiser la situation lors de sa rencontre, jeudi 26 octobre dans 
la matinée, avec les syndicats de cheminots pour la première table ronde sur le contrat de 
plan. Cette réunion intervient au lendemain de la journée de grève lancée à l'appel de cinq 
syndicats de cheminots (CGT, CFTC, CFDT, FO et autonomes), quia été moyennement 
#suivie : selon la direction, moins de 20 % du personnel était gréviste, tandis que la moitié 
des agents de conduite ont arrêté le travail. Jeudi, le personnel commercial était encore en 
grève dans la région Sud-Est.</TEXT>
</DOC>
