<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002415</DOCID>
<ACCOUNT>369471</ACCOUNT>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1290</FAB>
<NOTE>doc:avec un dessin de Nicolas Vial</NOTE>
<NUM1>950121-12</NUM1>
<NAMES>ACHILLE LAURO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD  FIN&gt;
</SIP1>
<SOT1>Le grand bateau bleu est désormais italien. Mais les ennuis commencent : incendie, collisions, prise d'otages&gt;et naufrage au large de la Somalie.
</SOT1>
<SU21>ENQUETE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SECOND EPISODE D'UNE SERIE DE 2 PAPIERS (20 ET 21 JANVIER 1995)</LEAD1>
<TITLE>Les mille et un malheurs de l'" Achille-Lauro "</TITLE>
<TEXT> IL s'appellera donc Achille. Achille comme l'autre, le flamboyant Lauro, l'armateur dont Naples a fait son député, son maire et son roi d'illusion. 
A 78 ans, il offre à sa ville un navire, " la grande nave blu ", le " grand bateau bleu " qui 
fera rêver les gosses en entrant dans le golfe. Comme le France est un jour devenu le 
Norway, le Willem-Ruys est rebaptisé Achille-Lauro. Des Pays-Bas à l'Italie, un nouveau 
nom, un nouveau pavillon, une autre vie.</TEXT>
<TEXT>
 De Rotterdam, le 7 janvier 1965, il rejoint les chantiers navals de Palerme pour être 
rénové. Le clan Lauro l'imagine plus éclatant, plus lumineux, plus italien. Il sera bleu, 
couleur de Campanie ; et ses deux cheminées, rehaussées comme des miradors, seront 
ornées d'étoiles blanches, l'emblème de la compagnie. Quant au salon d'honneur, ce sera 
dorénavant le " salon des Arazzi ", décoré façon Renaissance.</TEXT>
<TEXT>
  Le Willem-Ruys avait échappé aux bombes de la deuxième guerre et survécu à une 
collision avec son concurrent l'Oranje (devenu l'Angelina-Lauro depuis son rachat par le 
même armateur), mais d'autres malheurs le guettent sous sa nouvelle identité. Le 29 août 
1965, sur les chantiers siciliens, une explosion suivie d'un incendie retarde les travaux de 
plusieurs mois. Le 19 mai 1972, un autre incendie, à Gênes cette fois, provoque 
#d'importants dégâts matériels. Le 28 avril 1975, dans le détroit des Dardanelles, une 
collision avec le Youssef, un bateau libanais transportant du bétail, coûte la vie à l'un des 
marins libanais. En 1971, l'Achille-Lauro avait déjà heurté un chalutier napolitain.</TEXT>
<TEXT>
  Serait-il maudit ? Malheur à celui qui ose le prétendre ! " Il s'en sort à chaque fois " 
assurait Rotterdam. " Il s'en sort à chaque fois " répète Naples qui l'adule. Le servir est 
un honneur. On peut filer plein sud, voir du pays. Et lorsqu'il revient parader devant le 
Vésuve, les familles accourent sur le quai des retrouvailles. La " mama " inspecte la 
cabine du fiston, les bambins se chamaillent dans les couloirs.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord spécialisé dans le transport des passagers à destination des antipodes, l'Achille-
Lauro se consacre définitivement aux croisières à partir de 1973. La guigne ne l'épargne 
pas pour autant. Le 2 décembre 1981, aux Canaries, un incendie, un de plus, éclate à bord 
(trois morts). Suprême déshonneur : puisque l'armateur napolitain, criblé de dettes, ne peut 
financer les réparations, les autorités espagnoles retiennent son paquebot. Comme une 
vulgaire barcasse hors la loi, il végète onze mois à Tenerife, dans l'attente des fonds 
nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les Lauro sont menacés de faillite. Remarié à une jeune actrice, " il Comandante " est un 
patriarche vieillissant, contraint de céder dix-huit navires, quelques immeubles, sa villa de 
trente pièces, ses smokings, son argenterie et même un billard ayant appartenu à l'amiral 
Nelson. A sa mort, le 15 novembre 1982, à l'âge de 95 ans, il laisse un clan déchiré et 
l'Achille-Lauro. L'Etat italien, en liaison avec ce qui reste de la compagnie, va maintenir la 
légende à flot. Après dix-huit mois de cale sèche à Gênes, le navire reprend la mer en 
1984.</TEXT>
<TEXT>
  Gerardo de Rosa est le nouveau capitaine. Une figure, celui-là. Il a débuté mousse, il y a 
trente ans, en nettoyant les toilettes, seaux d'eau et serpillières. Poussé par " don Achille 
", il a appris le métier et mené des cargos, des tankers, des monstres de 500 000 tonnes. Il 
connaît la mer, il connaît les hommes. C'est un Italien du Sud, bavard et généreux. Sa 
devise : " A bord, le capitaine est Dieu ". Un Dieu que n'effraie pas le péché de jackpot. 
Bien que la loi italienne interdise les jeux d'argent, ce flibustier des tapis verts s'obstine : 
une fois quittées les eaux territoriales, il autorise machines à sous et roulette. " Il fallait 
bien attirer la clientèle ". Il est aujourd'hui aux commandes de l'Italia-Prima, un luxueux 
bateau de croisière.</TEXT>
<TEXT>
  La " clientèle " afflue. Le 3 octobre 1985, ils sont près d'un millier à embarquer à Gênes 
pour une virée en Méditerranée. Tradition oblige, de Rosa les accueille sur l'air de la 
Traviata. Deux passagers attirent son attention : un homme d'une cinquantaine d'années, 
Pedros Floros, qui dit " allah " en le saluant ; et Leon Klinghoffer, un Américain de 69 ans. 
Hémiplégique, il se déplace en fauteuil roulant, accompagné de son épouse. En revanche, 
le capitaine ne remarque pas quatre hommes, plutôt jeunes, originaires du Moyen-Orient. 
D'étranges touristes qui se tiennent à l'écart et refusent que le ménage soit fait dans leur 
cabine, la V82.</TEXT>
<TEXT>
 LUNDI 7 octobre, escale à Alexandrie (Egypte). La plupart des touristes partent en 
excursion au Caire. Il est prévu de les retrouver à Port-Saïd, de l'autre côté du delta du Nil. 
Restent à bord 380 membres d'équipage et 201 passagers, parmi lesquels des juifs, 
indésirables en pays arabe. Comme d'autres, les époux Klinghoffer n'ont pu descendre. En 
revanche, Pedros Floros s'est éclipsé à la hâte, juste avant le départ pour Port-Saïd.</TEXT>
<TEXT>
 A 13 h 10, tandis que l'Achille-Lauro longe les côtes égyptiennes, les quatre pensionnaires 
de la cabine V82, membres du Front de libération de la Palestine (FLP), entrent en action. 
Ils pénètrent dans la salle à manger, mitraillent à tout-va, renversent les tables, 
contraignent les convives à s'allonger, les mains sur la tête. Prévenu par un officier, le 
capitaine envisage un moment de charger les fusils du ball-trap, mais ce serait trop risqué. 
" Le commando voulait aller à Tartous, en Syrie. Il prétendait que le bateau était piégé et 
réclamait la libération de cinquante-deux Palestiniens détenus en Israël. Nous avons su 
ensuite que Floros était l'un de leurs complices ."</TEXT>
<TEXT>
 Les otages sont regroupés dans le salon des Arazzi, celui où dansaient jadis les élégantes 
du Willem-Ruys. L'un des Palestiniens, que le capitaine surnomme " Rambo ", se tient 
debout sur une table, kalachnikov en bandoulière. Il en descendra plus tard, pour jouer aux 
cartes avec le barman napolitain. Des bidons de kérosène sont disposés devant les otages. 
Ils peuvent se rendre aux toilettes à tour de rôle, à condition de faire vite. En salle des 
commandes, deux autres fedayins surveillent les dix-neufs officiers. " J'étais leur principal 
interlocuteur " raconte M. de Rosa. " Il fallait établir une relation de confiance avec eux. 
J'étais terrorisé mais je ne devais pas le montrer. "</TEXT>
<TEXT>
  Le lendemain, le bateau rallie Tartous. Or la Syrie refuse de jouer les médiateurs. Ulcéré, 
le quatuor divise ses otages en deux groupes. L'un reste avec " Rambo ". L'autre, 
comprenant les Américains, les Britanniques et toutes les personnes de confession juive, 
est conduit à l'extérieur, sur une plate-forme, de manière à empêcher un assaut par 
hélicoptère. Plusieurs dizaines d'hommes et de femmes s'alignent ventre au sol, les mains 
sur la tête. Vers 14 heures, le responsable du commando, Majid El Molki, ordonne à un 
garçon de cabine, Manuel, de l'aider à transporter Leon Klinghoffer sur le pont. A l'écart, 
le Palestinien exécute l'otage en fauteuil roulant. Deux balles à bout portant. Manuel et 
Ferrucio, le coiffeur, doivent jeter le corps à l'eau. Molki, la chemise en sang, rejoint le 
capitaine en brandissant le passeport de sa victime : " American, kaputt ! ". Marilyn 
Klinghoffer ignore que son époux est mort. Elle cherchera partout, jusqu'à l'infirmerie. 
Menacés de représailles, Manuel et Ferrucio ont dû jurer de ne rien dire.</TEXT>
<TEXT>
  Les terroristes veulent maintenant tuer une juive américaine. Gerardo de Rosa intervient 
: " Je leur ai dit qu'il valait mieux s'en prendre à moi, pour le symbole. Ils allaient le faire. 
A ce moment-là, même si cela peut sembler incroyable, un petit oiseau s'est posé sur mon 
bras. D'habitude, j'ai peur de ces bestioles, une frayeur instinctive qui remonte à mon 
enfance. Mais je n'ai pas bougé. Les deux types se sont concertés. Pour eux, c'était un 
message d'Allah. J'ai eu la vie sauve. " Mardi, en fin d'après-midi, le paquebot repart. 
Après avoir envisagé de se rendre en Libye, il fait route vers Port-Saïd. Les négociations 
sont menées depuis l'Egypte par un dirigeant palestinien, Abou Abbas, chef du FLP, qui 
apparaîtra comme le cerveau de l'opération. Ces tractations aboutissent à la reddition du 
commando le 9 octobre, à 16 h 15.</TEXT>
<TEXT>
 Cinquante-deux heures d'angoisse et une exécution : l'Achille-Lauro est entré dans 
l'histoire du terrorisme. De ce drame seront tirés deux films, dont " Embarquement pour 
l'enfer " avec Burt Lancaster dans le rôle de l'hémiplégique new-yorkais, et un opéra, " 
The death of Klinghoffer ", de Peter Sellars. Le nom du paquebot demeurera à jamais 
associé à l'assassinat d'un infirme ainsi qu'à une crise, passagère mais virulente, entre les 
Etats-Unis et l'Italie, suspectée d'indulgence à l'égard d'Abou Abbas.</TEXT>
<TEXT>
  Maudit, le grand bateau bleu ? Toujours pas, selon les marins. Estimant qu'une " tragédie 
plus épouvantable encore a été évitée ", ils refusent de voir en lui un complice des cruautés 
humaines. Sa triste réputation à fond de cale, il reprend le large. A chaque croisière, les 
passagers interrogent le capitaine. Vingt fois, mille fois, il confie : " cette expérience m'a 
permis de mieux me connaître et de mieux connaître mon bateau. Dans les moments 
#délicats, je lui parle à voix basse. " Allez Achille, allez... ". Il ne m'a jamais laissé tomber. 
Vous savez, il est plus facile de changer de femme que de navire ! " Vaisseau noir pour les 
Américains, il reste " la grande nave blu " pour les Italiens. De vieux messieurs 
néerlandais y séjournent parfois, nostalgiques du Willem-Ruys. L'équipage les accueille 
comme des parents de toujours. D'après Ernesto, l'opérateur radio, ce paquebot est une " 
famille " : " Il a une âme. Rien ne peut lui arriver. En 1992, il a même traversé deux 
typhons ! "</TEXT>
<TEXT>
 UNE autre tempête, politique celle-là, le chahute à l'été 1994. Une croisière, organisée par 
l'extrême droite italienne, suscite l'indignation des médias américains qui rappellent 
l'exécution de Leon Klinghoffer. Naples n'a cure de ces reproches. Elle croit son Achille 
invulnérable. Le 19 novembre 1994, il quitte Gênes pour Durban (Afrique du Sud), avec 
mille passagers et membres d'équipage. Gerardo de Rosa n'est plus capitaine depuis 
novembre 1993. L'équipage est alors dirigé par Giuseppe Orsi, 56 ans, qui officiait depuis 
1987 en alternance avec de Rosa. Les 579 passagers, âgés en moyenne de 65 ans, sont en 
majorité Sud-africains, Allemands et Néerlandais. Du personnel de bord sud-africain 
assure l'animation, en liaison avec les 134 Italiens. La plupart des autres employés sont 
d'origine sud-américaine ou philippine, du petit personnel rémunéré au plus juste. En outre, 
quatre agents israéliens veillent à la sécurité. Une tradition, depuis 1985...</TEXT>
<TEXT>
# Le 30 novembre, peu avant 1 heure du matin, au large de la Somalie, un incendie se 
déclare en salle des machines, dans ces mécaniques si résistantes qu'elles n'ont jamais été 
changées depuis 1946. Un piston a dû surchauffer. Extincteurs en mains, les mécanos 
tentent d'éteindre les flammes, ferment les portes coupe-feu. Rien n'y fait. La fumée 
envahit le navire. L'alarme retentit à 1 h 15. Deux longs sifflements. La plupart des 
passagers, dont une demi-douzaine d'enfants, dormaient dans leurs cabines. " Nous les 
avons réveillés en frappant aux portes ", précise M. Orsi.</TEXT>
<TEXT>
 Tous sont désormais sur le pont. Un Allemand de 67 ans, victime d'une crise cardiaque, 
manque à l'appel, de même qu'un Néerlandais de 73 ans, dont le corps ne sera jamais 
retrouvé. Le bateau est plongé dans la pénombre. Seules les lumières de sécurité 
fonctionnent encore. Les vieilles gens, en pyjamas et gilets de sauvetage, ne paniquent 
pas, même lorsque s'organise une chaîne pour acheminer des seaux d'eau.</TEXT>
<TEXT>
 A l'aube, quand le capitaine ordonne de préparer les canots, un début d'énervement se fait 
sentir, comme si tout le monde prenait conscience de la gravité de la situation. Son SOS 
ayant été capté, le cargo Hawaiian-King va venir à la rescousse. Comme il lui faudra 
plusieurs heures pour parvenir sur les lieux, l'évacuation commence. Elle sera marquée par 
la mort d'un passager britannique ayant reçu un radeau gonflable sur la tête. Cette 
opération de sauvetage va durer toute la matinée : " La mer était plutôt calme, note le 
capitaine, mais c'était difficile avec des gens si âgés. Je suis parti le dernier, vers 14 h 30. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Le Hawaiian-King arrive dans l'après-midi. Certains passagers ont du mal à grimper aux 
échelles de corde. Ils tombent à l'eau, s'y reprennent à plusieurs fois avant de se hisser 
jusqu'au pont. Après une nuit passée sur ce cargo, ils sont accueillis sur d'autres bateaux, 
notamment deux bâtiments de l'US Navy. A bord du SKS Spirit, un cargo libérien, une 
quatrième personne va mourir : une néerlandaise de 74 ans, victime d'une occlusion 
intestinale.</TEXT>
<TEXT>
 Trois ou quatre jours de mer et voilà les naufragés à Djibouti ou au Kenya. Certains 
débarquent à Mombasa en chantant, sous une pluie torrentielle. Après le temps de la 
délivrance, vient pourtant celui de la polémique. L'équipage est mis en cause. " Ils 
pensaient seulement à sauver leur peau " indiquent plusieurs rescapés. Des accusations 
que réfute M. Orsi : " Il y a peut-être eu des dérapages du côté de certains employés, mais 
pas de la part des Italiens. Tout s'est plutôt bien passé. Si nos gars sont montés les 
premiers dans les canots, c'était pour des raisons de sécurité. Il fallait des professionnels 
pour encadrer les passagers. Je suis heureux qu'ils puissent nous critiquer aujourd'hui. 
Cela prouve qu'ils sont en vie... ".</TEXT>
<TEXT>
  Le navire, lui, a sombré le 2 décembre à 17 h 10 (heure française), quarante-sept ans jour 
pour jour après sa première route d'Orient. Un plongeon de 5 000 mètres. Trop profond 
pour rêver un sursis. Peu importe : son histoire est déjà légende. Aux Pays-Bas, les 
anciens se réunissent et évoquent leurs voyages de jeunesse. En Italie, les marins de 
retour n'en finissent plus de narrer la scène d'adieu. Depuis le Hawaiian-King, ils 
apercevaient, au loin, leur Achille. Il faisait nuit. Les flammes dansaient comme un feu de 
joie. Le fauve blessé résistait à leur sarabande. Et ils étaient tous là, matelots de coeur, à 
le pleurer comme un grand-père en partance. " Une partie de nous-même allait couler " se 
souviennent les mécanos Di Somma et Banzano. A plusieurs milliers de kilomètres de là, 
sur le chemin des Caraïbes, Gerardo de Rosa s'enfermait dans sa cabine de l'Italia-Prima : 
" Je n'avais jamais autant pleuré, la tête dans l'oreiller pour étouffer mes cris. "</TEXT>
<TEXT>
  Maintenant qu'il est au fond, tous se réjouissent de le savoir inaccessible aux ferrailleurs. 
C'est une fin digne de lui. Il n'y a pas plus noble sépulture, pour un navire de son rang, que 
le cimetière marin. A condition qu'il soit bien mort. Certains en doutent encore. A les 
entendre, les grands bateaux ne meurent pas, ils se reposent sur un lit de sable.</TEXT>
</DOC>
