<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000258-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000258-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346800</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement a " abandonné l'idée de décaler dans le temps le versement de sa contribution " au rétablissement de la trésorerie de l'UNEDIC, nous a affirmé, mardi 2 août, Nicole Notat, présidente du régime d'assurance-chômage. A l'issue de son entretien, la veille, avec Edouard Balladur, la secrétaire générale de la CFDT a estimé, en effet, que " le principe d'un versement annuel de 10 milliards de francs sur 1995 et 1996 est acquis ", conformément aux accords signés en juillet 1993 entre le ministère du travail et les partenaires sociaux, gestionnaires du régime.</CHA1>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08021736</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,FINANCEMENT,ASSURANCE CHOMAGE,1995,1996</SUBJECTS>
<NAMES>NOTAT NICOLE,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>LE 2 AOUT 1994 APRES UN ENTRETIEN DU 1 ER</LEAD1>
<TITLE>Tout en souhaitant un ajustement du calendrier&gt; L'Etat maintient son engagement de verser 10 milliards de francs en 1995 à l'UNEDIC</TITLE>
<TEXT>Michel Giraud, ministre du travail, a confirmé, lundi 1août dans l'après-midi sur RTL, que " l'Etat respecterait scrupuleusement les 
engagements qu'il a pris " vis-à-vis du régime d'assurance-chômage. 
Sur le principe, le gouvernement a donc tranché : il ne reviendra pas 
sur sa promesse de verser 30 milliards de francs d'ici 1996, comme le 
proposait, ces derniers jours, Nicolas Sarkozy, ministre du budget, 
soucieux de contenir le déficit inscrit au projet de loi de finances 
pour 1995 (le Monde du 31 juillet-1 août). Il n'est " pas anormal " 
qu'un ministre du budget, " s'interroge pour savoir si on doit donner 
une subvention et le montant de cette subvention à un organisme, qui 
est en excédent de 6,5 milliards de francs cette année et qui le sera 
de 7,5 milliards de francs l'année prochaine ", réaffirmait encore, 
lundi matin, Nicolas Sarkozy pour justifier sa position. En 
contrepartie de cet accord sur le principe, le gouvernement souhaite 
désormais obtenir une certaine " souplesse " dans le versement de sa 
contribution. Pour l'heure, les accords de 1993 précisent de façon 
extrèmemement formelle que la subvention de l'Etat doit s'effectuer " 
en quatre paiements par an " et à date fixe : 7 mars, 7 juin, 7 
septembre et 7 janvier " au titre de l'année précédente ". Le 
ministre du travail envisage donc de voir si " de manière tout à fait 
concertée avec les gestionnaires de l'UNEDIC, il peut y avoir un 
ajustement de l'échéancier pour conjuguer le souci de l'équilibre du 
régime d'assurance-chômage et le souci de l'équilibre du budget de la 
nation ". Cette " souplesse dans les rythmes de versement est tout à 
fait acceptable ", affirme d'ores et déjà Nicole Notat, " dès lors 
que les versements de l'ETat puissent coïncider avec les moments où 
l'UNEDIC en a le plus besoin, en terme de trésorerie".</TEXT>
<TEXT>
Néanmoins ces discussions sur les modalités de versement ne doivent 
pas, pour autant, signifier " la réouverture des négociations avec 
les partenaires sociaux " sur l'équilibre global du régime 
d'assurance-chômage, met en garde la présidente de l'UNEDIC. Et de 
rappeler que non seulement les exécédents actuels de trésorerie ne 
comblent pas de toute façon la dette de 33 milliards de francs. Mais 
que l'on ne pourra pas non plus faire " avant deux ou trois mois de 
pronostics très fins " quant à l'évolution de la santé financière de 
l'UNEDIC en 1995.&lt;
</TEXT>
</DOC>
