<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024989</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024989</DOCID>
<ACCOUNT>400423</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/1107</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT SOCIAL,PARIS,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NOTE>CINEASTE, PARIS</NOTE>
<NUM1>950626-2-011-33</NUM1>
<NAMES>TIBERI JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>CLAUDE EDELMANN</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU "MONDE"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Piston, clientélisme et copinage</TITLE>
<TEXT> Pour obtenir un logement de l'Office des HLM, il existe un autre moyen occulte que la corruption. Il n'exige pas de se salir les mains, ni de prendre les 
risques d'un délit, ni de compromettre quiconque. Il suffit de se faire recommander, 
lorsqu'on le peut, par une relation bien placée dans les allées du pouvoir pour obtenir un 
logement avec l'appui efficace d'un député ou d'un maire, qu'il soit de gauche ou de droite. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
  Dès la création des logements sociaux, et sans doute bien avant l'instauration des HLM, 
il y a près d'un demi-siècle, ce procédé existait de tous temps, dans tous les domaines de 
l'administration, croqué par les caricaturistes, inspirant les chroniqueurs et les écrivains. Il 
appartient aux moeurs mêmes de toute démocratie, de toute monarchie et de toute 
#dictature. Lorsqu'on parle d'un " système " mis en place à Paris, il n'est nul besoin de 
soupçonner un réseau verreux, ce qui relèverait peut-être en effet du fantasme : il suffit de 
se rapporter à ce " copinage " généralisé qui permet également d'obtenir en toute légalité 
un emploi, d'accélérer un dossier, de susciter une commande.</TEXT>
<TEXT>
  A notre époque, tout témoignage à ce sujet et il peut y en avoir de très nombreux tombe à 
la fois dans une si grande banalité et un si grand ridicule qu'aucun journaliste ne perdrait 
son temps à en recueillir la liste. De fait, un immense voile de pudeur couvre cette pratique 
à la fois douteuse et universelle : le piston.</TEXT>
<TEXT>
  M. Jean Tiberi offre de clarifier les procédures d'attribution tout en déclarant lui-même, 
benoîtement, qu'un certain nombre de logements HLM sont obtenus sur intervention 
d'élus, " un droit qui ne doit pas être remis en question... ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Jean Tiberi, certains logements seraient donc attibués aux amis des élus, aux 
amis de leurs amis, ainsi qu'à leur clientèle électorale, qu'ils appartiennent à la majorité ou 
à l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  Il se trouve que la plupart des municipalités parisiennes et les administrateurs de l'OPAC 
appartiennent au même parti que M. Jean Tiberi, le RPR. Il se trouve aussi que les 
familles les plus démunies, qui ont le plus besoin de se loger, sont justement aussi celles 
qui sont complètement dépourvues de relations.</TEXT>
<TEXT>
  L'injustice et la fracture sociales ne passent-elles pas également par le fait d'avoir ou de 
ne pas avoir de pistons ?</TEXT>
</DOC>
