<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000171-19941202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000171-19941202</DOCID>
<ACCOUNT>361616</ACCOUNT>
<DATE>19941202</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER;GRANDE BRETAGNE,VOYAGE ETRANGER;GRANDE BRETAGNE,ETATS UNIS,POLEMIQUE,RELATION EXTERIEURE,BOSNIE,CESSATION,BOYCOTT,ARMEMENT,DIPLOMATIE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<FAB>12011064</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<NAMES>DOLE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>30 NOVEMBRE 1994 A LONDRES</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; Le sénateur républicain Robert Dole&gt; critique les Européens</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La visite à Londres du sénateur américain Robert Dole, mercredi 30 
novembre, n'aura pas fait grand-chose pour rassurer la France et la 
Grande-Bretagne sur l'attitude des Etats-Unis en Bosnie. Elle ne 
semble pas non plus de bon augure pour une amélioration des relations 
anglo-américaines qui, comme l'écrit la presse, sont au plus bas 
depuis la crise de Suez en 1956.</TEXT>
<TEXT>
  Le futur chef de la majorité républicaine au Sénat avait, avant sa 
tournée européenne, dénoncé l'attitude de Paris et de Londres _ mais 
surtout de Londres, " qui ne veut absolument rien faire " _ et 
préconisé le recours à des frappes aériennes pour amener les Serbes 
de Bosnie à résipiscence. Le ministre de la défense britannique, 
Malcolm Rifkind, avait qualifié ces propos de " choquants " et le 
premier ministre, John Major, de " critiques déplacées ".</TEXT>
<TEXT>
 L'embargo sur les armes</TEXT>
<TEXT>
 Si Bob Dole a voulu, en rencontrant les dirigeants britanniques, 
faire preuve de plus de diplomatie, il n'en a pas moins maintenu ses 
positions. " Il n'y a aucune divergence entre moi et le premier 
ministre. Je ne suis pas ici pour lui créer des problèmes, ni aux 
troupes britanniques en Bosnie, a-t-il dit. Nous n'essayons pas de 
créer une fracture au sein de l'OTAN, ni dans nos relations avec les 
Britanniques et les Français. Nous suggérons seulement qu'ils tentent 
quelque chose de différent. " Et cela, a-t-il ajouté brutalement, 
signifie la levée de l'embargo sur les livraisons d'armes à la Bosnie 
et " encore plus de frappes aériennes : lever et frapper ".</TEXT>
<TEXT>
  Devant ce lâchage en rase campagne, Londres essaie de faire aussi 
bonne figure que possible. De même qu'il y a quelques semaines 
Whitehall avait minimisé l'impact de la décision américaine de cesser 
de participer au contrôle de l'embargo, de même le secrétaire au 
Foreign Office, Douglas Hurd, a affirmé qu'il " ne croyait pas que 
les Etats-Unis avaient changé de position. Le président Clinton a 
clairement dit la semaine dernière [...] que les Etats-Unis croyaient 
en une solution négociée et pas en une victoire militaire ". Douglas 
Hurd a toutefois reconnu que " les vues du sénateur Dole sont 
différentes des nôtres ".</TEXT>
<TEXT>
 Un profond malaise</TEXT>
<TEXT>
 Ceux qui croyaient que la dégradation des fameuses " relations 
spéciales " anglo-britanniques n'était qu'un bref entracte dont Bill 
Clinton portait la responsabilité et qui allait prendre fin avec le 
retour des républicains risquent d'en être pour leurs frais. Il 
semble s'agir de quelque chose de plus profond. Lors de la visite à 
Washington, au début de l'année, de M. Major, la presse britannique 
avait bien senti que le ton n'y était plus. Le temps de l'amitié et 
des convergences idéologiques entre Mme Thatcher et Ronald Reagan a 
passé. La longue monogamie anglo-américaine cède graduellement la 
place à l'attirance pour la nouvelle puissance allemande.</TEXT>
<TEXT>
  Le mois dernier, lors d'un colloque organisé en Irlande par la 
Commission européenne, l'ambassadeur américain à Bruxelles, Stuart 
Eizenstat, s'était livré à un panégyrique de l'Union européenne et de 
ses succès politiques. Il avait affirmé le " soutien de notre 
administration à l'identité de défense européenne et à l'Eurocorps " 
ainsi qu'à " l'UEO en tant que pilier européen de l'OTAN ". Une 
vision bien plus proche de celle de Paris ou de Bonn que de Londres.  
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
