<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001669-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001669-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340728</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AUTRICHE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06131459</FAB>
<NAMES>MOCK ALOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-056-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARYLI WALTRAUD</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>AUTRICHE&gt; Alois Mock, un patriote européen</TITLE>
<TEXT>VIENNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 Alois Mock, qui a fêté ses 60 ans le 10 juin, est comblé de bonheur 
par le " oui " des Autrichiens à l'Union européenne. Dans une 
interview de son lit d'hôpital, où il a été opéré pour une hernie 
discale, celui que ses concitoyens ont surnommé " M. Europe ", a 
confié qu'il s'agissait là du plus beau cadeau d'anniversaire qu'il 
ait pu recevoir. </TEXT>
<TEXT>
  Ministre des affaires étrangères depuis 1986, Alois Mock est le 
véritable architecte du consensus, au sein du gouvernement de 
coalition à majorité social-démocrate, sur la candidature de Vienne à 
l'Union européenne en 1989. Depuis sa nomination à la tête de la 
diplomatie autrichienne, Alois Mock a effectué un incroyable " 
euro-marathon " ; d'abord dans les capitales européennes, pour 
combattre les hésitations des Douze face à l'élargissement de la 
Communauté, puis dans son propre pays pour convaincre les nombreux 
adversaires de l'intégration européenne. 64 % des Autrichiens qui 
étaient indécis à la veille du référendum ont d'ailleurs indiqué que 
les prises de position de M. Mock avaient été déterminantes pour eux. 
Son principal argument les a sans doute piqués au vif en raison de la 
proximité de la guerre dans l'ex-Yougoslavie voisine : " La 
recrudescence des nationalismes n'est pas à exclure en Europe, et une 
mauvaise politique peut faire ressortir du placard de l'histoire les 
vieux démons du passé. "</TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que la jeunesse d'Alois Mock, né en 1934 à Euratsfeld 
(Basse-Autriche) dans une famille de petits paysans et artisans, a 
été marquée par les guerres ; civile d'abord dans l'Autriche des 
années 30 et mondiale ensuite. Ministre de l'éducation à 34 ans, 
Alois Mock s'est consacré au travail politique au sein du parti 
conservateur (OeVP) à partir de 1970. Elu à sa présidence en 1979, il 
réussit en 1983 à briser la majorité absolue détenue par les 
socialistes depuis treize ans, provoquant ainsi la démission du 
chancelier Kreisky. En 1986, Alois Mock devient vice-chancelier d'une 
coalition avec les sociaux-démocrates, mais perd l'appui de son parti 
et démissionne en 1990 de sa présidence.</TEXT>
<TEXT>
  " Inventeur " de la candidature de l'ancien secrétaire général de 
l'ONU, Kurt Waldheim, à la présidence de la République en 1986, il a 
vécu avec l'" affaire Waldheim " une des plus grandes déceptions 
politiques. Il a néanmoins soutenu pendant tout son mandat le 
président mis en quarantaine internationale pour son passé 
controversé dans l'armée hitlérienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le soixantième anniversaire d'Alois Mock, fêté la semaine dernière 
dans le cadre somptueux de l'ancien palais impérial de la Hofburg de 
Vienne, était à la fois une démonstration vibrante du consensus du 
gouvernement en faveur de l'adhésion à l'Union européenne et aussi un 
hommage politique à ce patriote européen.             
</TEXT>
</DOC>
