<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022384</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022384</DOCID>
<ACCOUNT>397037</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/0974</FAB>
<SUBJECTS>LOGICIEL,INCENDIE,FORET,PREVENTION</SUBJECTS>
<NOTE>Doc/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950608-21</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-35</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI&gt;SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des logiciels informatiques permettent de renforcer la lutte contre les incendies de forêt</TITLE>
<TEXT> " LE MÉCANISME de propagation des feux de forêt reste une énigme scientifique. On ne peut pas modéliser ce que l'on ne comprend pas. Ou alors, c'est 
de l'alchimie. " D'entrée de jeu, Paul Clavin, directeur de l'Institut de recherche sur les 
phénomènes hors équilibre (IRPHE, CNRS, université Aix-Marseille), auteur d'études sur 
la turbulence des flux thermiques dans les tuyères des moteurs de la fusée Ariane, a joué 
les provocateurs. Durant le colloque sur " la prévention et la maîtrise des risques de feux 
et d'incendies en Europe " que l'Institut de protection et de sûreté des installations 
nucléaires (IPSN) a organisé récemment à Marseille sur ce thème, personne n'a contesté 
ce propos.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, ceux qui l'ont écouté s'adonnent depuis des lustres à cette " alchimie " décriée. 
Plus par pragmatisme que par conviction. Lorsqu'on fait face à un incendie, il faut bien 
tenter quelque chose. Les bonnes idées sont donc les bienvenues, comme ce logiciel de 
simulation des feux de forêt que des chercheurs de la CISI (filiale informatique du 
Commissariat à l'énergie atomique) et de l'IPSN ont présenté lors du colloque.</TEXT>
<TEXT>
#  Développé dans le cadre du programme Minerve (Modélisation incendie et études de 
risques pour la valorisation de l'environnement), lancé en 1992 par la Communauté 
européenne, ce logiciel, qui nécessite encore quelques perfectionnements, ne sera pas 
testé sur le terrain avant deux à trois ans. D'ores et déjà, il est capable d'indiquer la 
progression prévisible d'un feu sur un fond de carte numérisée à partir de quelques 
données : conditions météorologiques ; température et hauteur des flammes ; épaisseur et 
nature du couvert végétal. Mais il manque encore de précision. C'est ainsi qu'il ne prend 
pas en compte la propagation du feu par convection ou par pyrolyse (inflammation brutale 
de " bulles de gaz ") et ignore également les phénomènes complexes provoqués par 
certains régimes de vents violents.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas vraiment de l'alchimie, souligne en souriant Jean-Claude Malet, de l'IPSN. 
La physique est vraiment le moteur de notre modèle. Mais, pour l'instant, il n'a rien d'une 
Ferrari. " Afin de l'améliorer, l'IPSN et la CISI effectuent, avec l'aide des sapeurs-
pompiers, des mesures et des analyses précises en " instrumentant " les feux volontaires 
de défrichement (écobuages). Ils recueillent aussi des informations sur certains incendies 
de forêt, grâce à deux camions-laboratoires mis au point par les pompiers-chercheurs du 
Centre d'essais et de recherche de l'entente (Ceren) financé par quinze départements du 
sud de la France.</TEXT>
<TEXT>
  Les moyens d'essais uniques en Europe dont dispose l'IPSN sur le site de Cadarache 
(Bouches-du-Rhône) sont également mis à contribution, ainsi que l'expérience accumulée 
par ces spécialistes de l'étude et de la modélisation des incendies industriels (dans le 
nucléaire ou ailleurs). Mais, prévient Jean-Claude Malet, il ne sera jamais possible de 
tenir compte de l'ensemble des paramètres physiques mis en jeu, même lorsqu'ils seront 
tous connus. Le système serait alors très précis, mais malheureusement beaucoup trop lent 
pour être utilisé de façon opérationnelle dans la gestion des secours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PAPIER ET CRAYON</TEXT>
<TEXT>
  En attendant que les chercheurs peaufinent ce nouvel outil, les officiers de la direction 
départementale des services d'incendie et de secours (DDSIS) vont tester, dès cet été, un 
autre logiciel mis au point avec leurs conseils éclairés par l'IPSN et la CISI. Il s'agit d'un 
système expert d'aide à la décision, qui couche sur informatique le plan d'organisation 
interne (POI) pour les feux de forêt déjà utilisé par les sapeurs-pompiers.</TEXT>
<TEXT>
  Calqué sur les méthodes de raisonnement tactique des états-majors des armées, le POI 
permet aux pompiers de déployer au mieux leurs moyens de lutte, en intégrant toutes les 
données du problème. Il leur faut, bien sûr, évaluer le développement prévisible des 
flammes (avec l'aide des services de Météo-France et des spécialistes forestiers). Mais ils 
doivent aussi tenir compte des spécificités du terrain (étudié sur ordinateur avec des cartes 
numérisées), des objectifs prioritaires à préserver, des disponibilités et des possibilités 
techniques du matériel de secours, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis des années, les responsables de la lutte contre les incendies se contentaient de 
papier et d'un stylo pour manier le POI avec maestria. " Mais, dans les cas extrêmes, 
quand les foyers se multiplient, il nous arrive d'être débordés, reconnaît le colonel Jackie 
Cavallin, directeur du DDSIS des Bouches-du-Rhône. L'aide à la décision est donc un 
instrument que nous ne pouvons négliger. Cela dit, nous n'avons pas besoin de systèmes de 
contrôle comparables à ceux de l'Airbus ou de métros automatiques comme le VAL. Chez 
nous, l'homme doit garder la maîtrise totale des opérations. "</TEXT>
</DOC>
