<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025312</DOCID>
<ACCOUNT>400835</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/0912</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NOM1>WIDMARK RICHARD</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Szlakmann &gt;</NOTE>
<NUM1>950628-2-023-01</NUM1>
<NAMES>CINEMATHEQUE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-MICHEL FRODON </SIP1>
<SOT1>Jusqu'au 2 juillet, la Cinémathèque française rend hommage à une légende de l'écran,  qui évoque ici quelques moments marquants de sa carrière, jalonnée de soixante-deux films</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le sourire apaisé de Richard Widmark, faux " méchant " et grand acteur</TITLE>
<TEXT> " TROP DISTINGUÉ, trop intelligent, trop intellectuel ", avait dit Henry Hathaway, en 1946, pour lui refuser son premier rôle au cinéma. " Ce n'est pas 
Hathaway, mais Darryl Zanuck, le grand patron de la 20t Century Fox, qui iavait songé à 
moi pour le rôle du méchant de Carrefour de la mort. Hathaway ne me voulait pas. Il a 
refusé de montrer à Zanuck le bout d'essai que j'avais tourné à New York, mais le 
directeur de production l'a envoyé et Zanuck a dit : " Utilisez ce type ". Hathaway a été 
très désagréable avec moi, il était de toute façon très brutal avec les acteurs. J'ai envisagé 
quitter le tournage et retourner sur la côte est, mais quelqu'un m'a convaincu de déjeuner 
avec lui. On n'a pas dit un mot de nos différends et, à la fin du repas, on était copains. Nous 
avons fait six films ensemble. A sa mort, je l'ai porté en terre. "</TEXT>
<TEXT>
  Quatre-vingts ans depuis Noël, l'air du gentleman farmer cultivé qu'il est effectivement, 
Richard Widmark, de passage à Paris à l'occasion de l'hommage que lui rend la 
Cinémathèque française (jusqu'au 2 juillet), arbore toujours le sourire qu'il affichait en 
balançant une vieille infirme dans un escalier, dans la scène choc de Carrefour de la mort 
non, il n'a pas vu le remake que vient de tourner Barbet Schroeder. Mais le sourire est 
aujourd'hui chaleureux et serein. Cette sérénité est sans doute la principale marque de son 
âge : Widmark, bien que cette image lui ait collé aux basques durant la première partie de 
sa carrière, n'a jamais été un méchant type. Si sa présence à l'écran attirait l'oeil et 
marquait les esprits, c'est plutôt que, " méchant " ou " gentil ", cet acteur " qui marche 
comme personne, parle comme personne " (Fuller) était porteur d'une tension, d'une 
inquiétude sur soi-même et les règles du monde inhabituelle chez les premiers rôles du 
cinéma hollywoodien. Affirmant que parmi les soixante-deux films qui composent sa 
filmographie " beaucoup sont nuls ", Richard Widmark refuse de trouver une cohérence 
dans la succession des titres.</TEXT>
<TEXT>
  " Pendant sept ans, j'ai été employé par la Fox, c'est-à-dire par Zanuck. Il m'envoyait des 
scénarios et j'y allais. Je tournais parfois plusieurs films en même temps, j'étais employé à 
plein temps. Certains projets me déplaisaient, mais je n'avais pas le choix. Une seule fois, 
j'ai essayé de refuser. Zanuck voulait que, dans le sketch réalisé par Hathaway pour La 
Sarabande des pantins (1952), je fasse exactement la même chose que dans Carrefour de 
la mort. Je lui ai dit : " Laissez-moi réfléchir ". Personne ne disait à Zanuck : laissez-moi 
réfléchir. J'ai réfléchi pendant une nuit, et j'ai annoncé à mon agent que je refusais. Il a 
appelé Zanuck, en me donnant l'écouteur et j'ai entendu : " Si ce fils de pute ne le fait pas, 
je le ruinerai moralement, financièrement et professionnellement par tous les moyens. " Et 
il l'aurait fait. Ces types étaient des durs, des vrais pirates. Moi, j'avais encore trois ans de 
contrat chez Fox, j'ai dit : " Bon, je crois que je vais le faire. "</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'en dise Richard Widmark, il y a bien un style dans les films qu'il interprète à cette 
époque. Zanuck n'était pas seulement un producteur impitoyable, il avait des idées sur le 
monde, et sur le cinéma. Elles se traduisent alors par le new realism, version américanisée 
du néo-réalisme italien tournages en décors naturels d'histoires souvent inspirées de faits 
divers réels, absence de maquillage et d'artifices, ambiances sombres. Ainsi, parmi les 
films avec Widmark, Les Forbans de la nuit de Jules Dassin, Panique dans la rue d'Elia 
Kazan, La Porte s'ouvre de Joseph Mankiewicz ou Le Port de la drogue de Samuel Fuller. 
L'acteur est tout aussi réticent sur les enjeux politiques de bon nombre de ses films : " Il 
s'agissait juste de raconter une histoire et de bien faire son boulot. " Il n'empêche que cet 
ancien étudiant en sciences politiques, qui en 1937 réalisa un documentaire sur les camps 
de jeunesse hitlériens et qui est resté un liberal democrat (au sens américain, c'est-à-dire 
un intellectuel de gauche), a fréquemment participé à des films abordant des questions de 
morale sociale, sinon de politique. Le cas le plus curieux étant Pick-up on South Street 
transformé, en France, en Port de la drogue en même temps que les espions communistes 
devenaient des trafiquants de stupéfiants.</TEXT>
<TEXT>
 On se souvient du manifeste antiraciste La Porte s'ouvre (" On s'attendait à des remous, 
surtout dans le Sud des Etats-Unis, mais comme le film n'a pas eu de succès, il ne s'est rien 
passé ") et de ce grand western " pro-indien " que fut Les Cheyennes, né d'une initiative 
de Widmark. " Je voulais faire adapter The Last Frontier de Howard Fast, mais les droits 
étaient chez Columbia. J'ai fait des recherches sur le martyre des Indiens à l'université de 
Yale et j'ai montré à John Ford ce que j'avais trouvé. Il m'a répondu : on ne peut pas faire 
ce film, les Indiens ne savent pas jouer. Deux ans plus tard, je reçois le scénario des 
Cheyennes. C'était la même histoire. Et Ford était prêt à le réaliser : il voulait faire un film 
pour s'excuser auprès des Indiens de la manière dont il les avait si souvent utilisés. "</TEXT>
<TEXT>
 
 " JE N'AI PAS FAIT PARTIE DE L'ACTOR'S STUDIO.</TEXT>
<TEXT>
 JE N'AI JAMAIS APPARTENU</TEXT>
<TEXT>
 A AUCUN GROUPE, A AUCUNE ORGANISATION
# Ford, considéré à la fin des années 50 comme sur le déclin, tournait pour des raisons 
alimentaires le premier de ses deux films interprétés par Widmark, Les Deux Cavaliers 
(avec James Stewart, 1961). Tenu à l'époque pour un ratage, le film est aujourd'hui 
reconnu comme un chef-d'oeuvre. Harry Carey Jr, l'un des acteurs fétiches de Ford, a 
raconté que John Wayne et Richard Widmark, à l'époque, évitaient Ford pour ne pas avoir 
à refuser un projet qu'il leur proposerait. " C'est faux !, proteste Widmark avec 
véhémence, j'ai toujours rêvé de tourner avec Ford. Si j'ai évité quelqu'un, ce serait plutôt 
John Wayne. Nous n'avons jamais été amis. Pourtant, lorsqu'il m'a engagé pour jouer Jim 
Bowie dans Alamo, tout s'est bien passé. Et c'est à cette occasion que j'ai vraiment fait 
connaissance avec John Ford. "</TEXT>
<TEXT>
  D'où la question, vieux serpent de mer cinéphile, de la contribution de Ford à la 
réalisation d'Alamo (1960), signé par John Wayne : " Pendant douze ans, Wayne a essayé 
de faire Alamo. Il en parlait à Ford, qui lui disait : ``Vas-y, réalise-le, tu es prêt``. En 
réalité, il attendait que Wayne lui propose de le mettre lui-même en scène, mais ``Duke`` 
ne l'a pas fait. Alors Ford s'invitait sur le plateau et mettait son nez partout. Un jour, 
Wayne et moi tournions une scène, Duke dit : ``C'est bon, on passe à la suivante`` et on 
entend une voix dans le fond : ``Refaites-là !``. C'était Ford. Wayne dit : ``Pourquoi, Coach 
? Parce que c'est nul !``. Et on l'a refaite, sinon c'était la guerre. Wayne devenait cinglé 
d'avoir le vieux maître regardant toujours par dessus son épaule. Il pouvait être vraiment 
méchant, mais moi je n'ai jamais eu de problèmes avec le vieux Ford, il me faisait rire. 
Dans Alamo, il a aussi réalisé une de mes scènes : il est entré sur le plateau, il a poussé 
John Wayne et pris sa place. "</TEXT>
<TEXT>
  Sans cacher son admiration pour le cinéaste de La Prisonnière du désert, Richard 
Widmark reconnaît que celui-ci n'accordait pas beaucoup d'importance aux acteurs, " du 
moment qu'ils correspondaient aux personnages... ". Un seul très grand directeur 
d'acteurs, à ses yeux : Elia Kazan. " Kazan était un ami, on avait travaillé ensemble à la 
radio, j'ai joué au théâtre avec lui en 1945. Il était lui-même un excellent acteur. Comme 
réalisateur, sans en dire beaucoup, il donnait une tonalité différente à chaque interprète. 
Mais je n'ai pas fait partie de l'Actor's Studio. Je n'ai jamais appartenu à aucun groupe, à 
aucune organisation, je me suis aussi toujours tenu à l'écart des mondanités 
hollywoodiennes. "</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il aime se présenter comme un bon exécutant, Richard Widmark traduit aussi son 
indépendance d'esprit en devenant producteur, à la fin des années 50 : " Pas pour faire des 
affaires, j'ai horreur de ça. Mais pour avoir davantage de contrôle artistique. Je pouvais 
choisir le réalisateur et mes partenaires, et faire aboutir des projets qui me plaisaient et 
dont les studios ne voulaient pas. Je suis content d'avoir pu ainsi mener à bien La Chute 
des héros (1957), Le Dernier Passage (1961), ou Aux postes de combat (1965) dans lequel 
je me suis amusé à imiter le politicien ultra-conservateur Barry Goldwater. "</TEXT>
<TEXT>
  Cinéphile, Richard Widmark déplore qu'on puisse de moins en moins voir aux Etats-Unis 
de films européens. " Il faut aller à New York, dans quelques rares salles. A la télévision, il 
n'y a que la chaîne publique PBS qui en montre parfois, mais la nouvelle majorité veut la 
peau de cette chaîne. Quant aux films américains, je les vois surtout en cassettes, les 
producteurs me les envoient pour le vote aux Oscars. S'il y en a un ou deux de regardables 
dans le tas... Ces films traduisent une effrayante pauvreté de pensée. Zanuck, Warner ou 
Mayer étaient peut-être des brutes illettrées, mais ils adoraient le cinéma. Ils étaient fiers 
de faire de bons films. Les hommes d'affaires qui dirigent Hollywood aujourd'hui n'ont 
aucune dignité, les films ne les intéressent pas, seulement les chiffres. Regardez Dumb and 
Dumber (littéralement : " le crétin et le plus crétin "), l'idiotie est une valeur positive, 
Forrest Gump, c'est l'éloge de la bêtise, et c'est un triomphe. C'est très triste, et assez 
effrayant. " Intellectuel " est devenu un mot péjoratif. Quand je regarde ces cassettes, je 
me sens insulté. "</TEXT>
</DOC>
