<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002951-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002951-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342096</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06241001</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,INFORMATION,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(Bruxelles)</NOTE>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>RUDDER PIERRE DE</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU " MONDE "&gt; CHER JOURNAL... &gt; Des indignations convenues&gt;</TITLE>
<TEXT>Je crois (peut-être ai-je tort ; c'est mon opinion ; je me garde d'affirmer des certitudes), je crois que le journal a cédé, qu'il 
cède de plus en plus, à la tentation du sensationnel, aux vibrations 
mélodramatiques des indignations convenues. Et c'est, me semble-t-il, 
une volte-face par rapport à la rigueur et à la sobriété de naguère, 
auxquelles, je pense, Beuve-Méry tenait fermement la main et qui lui 
avaient valu l'estime et le respect de tous (...).</TEXT>
<TEXT>
  Je pourrais relever dans le Monde des centaines d'exemples. Un 
reporter ne se soucie plus guère de relater avec exactitude un 
événement, mais uniquement d'utiliser l'événement afin de montrer 
comme il s'intègre bien dans son système préconçu. Et quand je dis 
son système, c'est, réellement, l'idéologie de l'ordre établi, du 
discours officiel commun, bref la langue de bois, sur le ton et avec 
les adjectifs de l'ignominie ou de l'hyperbole, suivant qu'il s'agit 
du mauvais officiellement désigné, ou bien du bon 
démocrate-économiste-de-marché. Souvent, vous ouvrez vos colonnes à 
tel ou tel qui passe pour expert ; il suffit d'être maître-assistant 
en sciences humaines, mais il vaut mieux être directeur de recherche 
au CNRS.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai une fois été frappé par ce qu'écrivait une dame, se disant " 
historienne ", sur la nécessité de s'indigner. Rien n'était fâcheux, 
selon elle, autant que le " syndrome de Timisoara ", parce qu'il nous 
endormirait dans le scepticisme. Il importe, commandait-elle, 
d'oublier Timisoara. Je pense, tout au contraire, que Timisoara est 
une leçon à méditer attentivement et à soigneusement analyser. C'est, 
exceptionnellement mis à nu, le processus d'accréditation 
journalistique d'une énorme imposture. Pourtant, la divulgation n'en 
est due qu'à une conjoncture rare : le journalisme de télévision 
adore les images d'horreur, mais il y a en France vraiment beaucoup 
de médecins. Comme me l'a dit mon frère, qui l'est, ils ont 
immédiatement vu que les cadavres provenaient d'autopsies. Il ne 
tient qu'à cette rencontre fortuite que les suppliciés de Timisoara 
ne figurent plus au compte des infamies de Ceausescu. Pour les 
journalistes, hélas ! de bonne foi mais préconditionnés, l'épouvante 
venait à point corroborer la thèse alors officielle sur les 
perversions atroces du tyran sanguinaire. Je trouve que cette " 
historienne " a une conception étrange de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ma part, lire mon journal me donne l'impression d'une 
logorrhée fluviale charriant par milliers les idées reçues, le plus 
souvent en forme de leçons de morale où le jugement de valeur 
stéréotypé se substitue à la relation factuelle et d'où écumer ce qui 
peut y surnager de plus ou moins objectif est une tâche laborieuse et 
ingrate, payée en pertes de temps infinies.&lt;
</TEXT>
</DOC>
