<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019852</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019852</DOCID>
<ACCOUNT>393683</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/2005951652</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>PERISSOL PIERRE ANDRE</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Taraskoff )</NOTE>
<NUM1>950520-2-014-03</NUM1>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE GARIN</SIP1>
<SOT1>Spécialiste&gt; de l'habitat&gt;</SOT1>
<SU11>LE GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GOUVERNEMENT FORME JEUDI 18 MAI 1995-DANS UN DOSSIER DE SIX PAGES DE PRESENTATION DES NOUVEAUX MINISTRES</LEAD1>
<TITLE>PIERRE-ANDRÉ PÉRISSOL  LOGEMENT</TITLE>
<TEXT>  LE ministère du logement, l'une des priorités affichées par Jacques Chirac au cours de la campagne pour l'élection présidentielle, ne pouvait 
qu'échoir à Pierre-André Périssol. A part les quatre années passées comme adjoint 
aux affaires scolaires de la mairie de Paris, où sa présence fut très discrète, ce 
député de l'Allier et conseiller de Paris âgé de quarante-huit ans a fait toute sa 
carrière dans le secteur du logement, cumulant les présidences et les postes de 
#directeur général dans une myriade de sociétés : la Société générale de crédit 
immobilier, le groupe Arcade, le Crédit immobilier de France, le Fédération nationale 
des sociétés de crédit immobilier et l'Union des HLM.</TEXT>
<TEXT>
  Ancienne figure de proue du CDS  c'est sous cette étiquette qu'il avait été élu 
conseiller de Paris pour la première fois en 1983 , rallié au RPR en 1992, " parachuté 
" dans la région de Valéry Giscard d'Estaing pour les élections législatives de 1993, il 
a été le principal inspirateur de Jacques Chirac sur la question du logement. Son 
livre, En mal de toit, publié en avril aux éditions de l'Archipel, à quelques semaines 
de l'élection présidentielle, sonne comme le programme d'un futur ministre et 
développe les grandes lignes de ce que pourrait être son action (Le Monde daté 16-
17 avril).</TEXT>
<TEXT>
  Afin de relancer l'accession à la propriété, il plaide pour la création d'un nouveau 
type de prêt " sécurisé ", véritable " air-bag ", qui offrirait des garanties 
particulières en cas de difficulté de remboursement ; pour une réforme globale des 
aides fiscales ; pour la mise en place d'une aide unique, modulable selon les revenus. 
Autre idée-force : le lancement d'un plan d'insertion-logement destiné à attribuer, à 
titre temporaire et avec un accompagnement social, des logements du parc ancien 
#aux plus démunis.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le vice-président de l'Union des HLM, la réquisition des logements vacants " 
ne peut constituer une politique ". Elle " sanctionne un échec ", écrit-il dans son livre, 
" et seule une situation exceptionnelle peut l'imposer, dans un lieu donné et pour un 
temps donné ". M. Périssol propose deux mesures qui pourraient, selon lui, conduire 
les propriétaires privés à louer de nouveau leurs biens : le rétablissement de la taxe 
d'habitation pour les logements non occupés et un crédit de travaux pour ceux qui 
accepteraient de louer à une association agréée.</TEXT>
<TEXT>
  M. Périssol devrait être tête de liste de la droite à Moulins, dans l'Allier, aux 
élection municipales de juin.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 30 avril 1947 à Nice, ancien élève de l'Ecole polytechnique, ingénieur des 
Ponts et Chaussées. De 1976 à 1983, a occupé plusieurs postes de direction dans des 
sociétés immobilières comme la Société centrale de crédit immobilier ou le groupe 
Arcade. Elu conseiller de Paris en 1983 sous l'étiquette UDF-CDS, réélu en 1989, il 
rejoint le RPR en 1992. Elu député (RPR) de l'Allier en mars 1993, tout en 
demeurant conseiller de Paris. Vice-président de l'Union des HLM depuis 1988. 
Secrétaire national du RPR chargé du logement. ]</TEXT>
</DOC>
