<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001539-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001539-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328006</ACCOUNT>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>03111806</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ILLE ET VILAINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT RHONE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES DEPARTEMENTALES,ACTION SOCIALE,CHIFFRE,REVENU MINIMUM,INSERTION,DEPARTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Monde a présenté successivement l'image et le rôle des conseils généraux (dans ses éditions des 1 et 8 mars), leurs compétences en matière de voierie (5 mars), de développement économique (6-7 mars) et de lutte pour l'emploi (10 mars).</NOTE>
<NUM1>940312-2-008-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>279</PAGE>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Le département en blouse blanche&gt; En réponse à la crise, les conseils généraux consacrent la moitié de leurs dépenses de fonctionnement à l'action sociale</TITLE>
<TEXT>La poignée de main alerte et la cocarde généreuse, un ruban gris à la boutonnière, le ruban de bitume des routes départementales, requis 
d'office comme mètre-étalon de l'efficacité, puis volontiers parée _ 
plus récemment _ des mille et une couleurs des plaquettes livrées au 
débauchage patronal, la République cantonale n'en finit pas de 
surprendre (1). Il faut encore la costumer, pour moitié, de la blouse 
blanche des innombrables métiers de l'action sociale. </TEXT>
<TEXT>
  Aides ménagères, animateurs de quartier, assistantes sociales ou 
maternelles, conseillers en éducation familiale, éducateurs de rue, 
puéricultrices... Bienvenue à bord de cette France discrète, de ces 
morceaux de République sans gloire, mais non pas sans courage. CAF, 
CAT, CCAS, AMG, AEMO, ASE, MAPA et PMI, où s'adresser ? C'est 
compliqué, et il arrive souvent que ce soit au guichet d'à côté. " 
C'est un domaine si complexe que les collègues font généralement 
confiance aux spécialistes. Il n'y a guère de clivages à caractère 
politique, ni entre élus urbains et ruraux ", reconnaît Jean-Pierre 
Dagorn, président (UDF-PR) de la commission des affaires sociales du 
conseil général d'Ille-et-Vilaine. </TEXT>
<TEXT>
  L'explosion des budgets </TEXT>
<TEXT>
  Les départements ont en charge l'aide sociale. Au titre des 
dépenses obligatoires, cela passe par la protection maternelle et 
infantile, l'aide aux personnes âgées ou handicapées, l'aide médicale 
générale et, depuis 1989, le revenu minimum d'insertion (RMI), pour 
les plus démunis. Or, avec la persistance et le développement de la 
crise économique, les élus départementaux assistent, impuissants, à " 
l'explosion " des budgets sociaux depuis quatre ans. Depuis 1990, la 
hausse moyenne est supérieure à 8 % d'une année sur l'autre. </TEXT>
<TEXT>
  Les dépenses d'aide sociale représentaient un peu moins de 45 % du 
budget de fonctionnement des conseils généraux en 1986. Selon la 
dernière étude menée, dans ce domaine, par l'Assemblée des présidents 
de conseils généraux de France, elles devaient constituer près de 50 
%, en moyenne, des dépenses de fonctionnement des départements en 
1993, et plus de 60 % dans le Pas-de-Calais, le Nord, la 
Seine-Maritime et les Bouches-du-Rhône. " Les dépenses d'aide 
sociale, liées en particulier au traitement social du chômage, pèsent 
de plus en plus sur notre budget, jusqu'à l'asphyxier ", accuse 
Robert Clément, président (PCF) du conseil général de la 
Seine-Saint-Denis.</TEXT>
<TEXT>
  Manifestement attaché à l'idée de faire valoir la politique 
indépendante que sa majorité souhaiterait mener, notamment en matière 
de prévention, M. Clément relève que, pour la première fois cette 
année, dans son département, les crédits affectés au RMI dépasseront 
ceux du chapitre " jeunesse et sports ". " Le nombre de RM-istes a 
augmenté de 20 % en dix mois, c'est-à-dire depuis l'arrivée du 
gouvernement Balladur, alors que le vote de la loi de finances pour 
1994 se traduit, pour notre département, par une amputation de 
recettes de 170 millions de francs ", affirme-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Une " ardente obligation " </TEXT>
<TEXT>
  Le propos n'est pas que polémique. Dans une note de la direction 
générale des collectivités locales, portant sur l'analyse des budgets 
primitifs des départements en 1993, le ministère de l'intérieur 
reconnaît lui-même qu'"en même temps qu'elle tend à freiner les 
ressources des départements, la situation de crise économique rajoute 
à leurs dépenses ", et cela " malgré une maîtrise manifeste de 
certaines dépenses ". Les départements se gobergent ? Si ce fut le 
cas dans un passé récent, ce n'est plus vrai aujourd'hui : leurs 
dépenses d'investissement ont même diminué, en 1993, par rapport à 
l'année précédente, de 1,7 %. </TEXT>
<TEXT>
  A Lyon, Michel Mercier, député et président (UDF-CDS) du conseil 
général du Rhône, confirme qu'avec la récession du marché de 
l'automobile et de celui de l'immobilier son département a perdu, en 
deux ans, 500 millions de francs de ressources liées à la fiscalité 
indirecte (la vignette et les droits de mutation). Pour autant, il ne 
veut pas renoncer à la vocation, ancienne, des départements. " Nous 
sommes les couturiers du corps social ", affirme M. Mercier.</TEXT>
<TEXT>
  A quelque parti qu'ils appartiennent, les présidents de conseils 
généraux, ou leurs délégués aux affaires sociales, ont imposé à leurs 
assemblées un objectif prioritaire : l'hygiène bucco-dentaire chez 
les jeunes enfants, pour l'un, l'aide aux handicapés, pour l'autre. 
Ce n'est pas affaire d'étiquette : le conseil général, à majorité 
communiste, de Seine-Saint-Denis consacre près de deux fois plus de 
crédits à l'aide à l'enfance, en francs par habitant, que son 
homologue communiste du Val-de-Marne. Et, avant même l'institution du 
RMI, sous le gouvernement de Michel Rocard, plusieurs " patrons " de 
départements, de gauche et de droite, avaient imaginé, à leur niveau, 
une semblable " ardente obligation " de solidarité.</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut le cas, notamment, dans la Drôme, le Territoire de Belfort, 
l'Isère. " En 1988, on avait adopté le principe d'un MSI, le minimum 
social isérois. Je dois dire qu'on aurait véritablement souffert, sur 
le plan financier, si le RMI n'avait pas été institué par l'Etat, peu 
après ", se souvient Georges Colombier, député et vice-président 
(UDF-PR) chargé des affaires sociales au conseil général de l'Isère. 
Il y a plus de dix mille RM-istes, aujourd'hui dans ce département 
longtemps épargné par la crise. " De plus en plus, on va devoir se 
cantonner aux dépenses obligatoires ", précise M. Colombier.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le vrai mérite de l'anticipation, en matière de RMI, revient 
sans doute au conseil général d'Ille-et-Vilaine, présidé par l'actuel 
garde des sceaux, Pierre Méhaignerie. Dès 1986, sur la proposition 
conjointe de la caisse locale d'allocations familiales et de 
l'association ATD Quart-Monde, est créé un revenu familial garanti. 
Il ne profite guère qu'à une petite centaine de familles. Mais quelle 
promesse pour des dizaines de miliers d'" exclus " ! L'année 
suivante, l'affectation d'un complément local de ressources (CLR) 
devient liée à la pratique d'un travail. Cela concerne près de 1 200 
personnes. Puis vient, heureusement, le RMI. " Financièrement, on 
n'aurait pas tenu le coup ", reconnaît M. Dagorn.</TEXT>
<TEXT>
  De plus en plus de diplômés </TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il ne représente encore que 4 %, en moyenne, des dépenses 
d'aide sociale des départements, le RMI continue de croître dans des 
proportions très importantes : 91,5 % en 1991 par rapport à l'année 
précédente et 32,7 % en 1992 par rapport à 1991. La répartition des 
RM-istes sur le territoire de la métropole (le Monde du 29 décembre 
1993) recouvre naturellement celle du taux de chômage (le Monde du 10 
mars), avec, pour victimes principales, le Nord-Pas-de-Calais et les 
Ardennes, la façade méditerranéenne et le Sud-Ouest.</TEXT>
<TEXT>
  Partout, semble-t-il, les obscurs élus en blouse blanche des 
conseils généraux constatent aussi une évolution " qualitative " de 
la détresse ordinaire. " On rencontre de plus en plus souvent des 
artisans, des agriculteurs parmi les RM-istes. Ils risquent d'être 
montrés du doigt dans leur village, plus facilement que dans 
l'anonymat d'une grande ville ", explique M. Colombier. " Depuis deux 
ans, il y a de plus en plus de diplômés de l'enseignement supérieur, 
y compris des scientifiques ", constate M. Dagorn.</TEXT>
<TEXT>
  Placés en première ligne, face aux effets les plus dramatiques de 
la crise, les élus départementaux s'ingénient souvent à trouver des 
parades. Devant l'insuffisance des débouchés économiques, le Rhône a 
créé des " brigades ", vertes et blanches, en milieu rural et dans 
les banlieues de Lyon, pour occuper deux ou trois centaines de 
RM-istes dans des travaux d'intérêt collectif. L'Ille-et-Vilaine a 
ouvert des " chantiers d'insertion " consacrés, en grande partie, à 
la protection du littoral et à l'entretien des chemins de randonnée. 
Ailleurs, fort de l'expérience de la décentralisation, on a 
déconcentré par bassins d'emplois les services départementaux de 
l'action sociale, afin de mieux répondre aux besoins, dans des délais 
plus courts. Les animateurs sociaux ont été, parfois, fermement 
invités à nouer des relations avec les chefs d'entreprise de leur 
rayon d'action, pour connaître leurs besoins, obtenir leur engagement 
personnel dans la lutte contre le chômage et l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure des bilans, des élus peuvent ainsi fièrement revendiquer 
d'avoir contribué à faire " sortir du dispositif " d'insertion 
quelques centaines de personnes, dont " une sur cinq pour un emploi 
déclaré ". Un travail de bénédictin ? Certes, mais démultiplié, peu 
ou prou, dans quatre-vingt-dix-neuf départements. Dans le domaine de 
l'aide sociale, on ne proclame pas, comme sur le bord des routes : " 
Ici, le conseil général investit pour votre avenir... " Ici, on ne 
fait que réparer, au prix fort, les pots cassés de la vie. &lt;
</TEXT>
</DOC>
