<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037928</DOCID>
<ACCOUNT>417400</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1370</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,FRAUDE</SUBJECTS>
<LIE1>950613-2-007-01</LIE1>
<NUM1>951016-2-006-03</NUM1>
<NAMES>SAINT JEAN CAP FERRAT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>VESTRI RENE</AUTHOR>
<SU11>CORRESPONDANCE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une lettre du maire de Saint-Jean-Cap-Ferrat</TITLE>
<TEXT> Dans  Le Monde du 13 juin, rendant compte des élections municipales, nous avions étudié la situation des maires sortants ayant eu des ennuis avec la justice. Parmi ceux-ci nous avions cité René Vestri, maire de Saint-Jean-Cap-Ferrat (Alpes-Maritimes), alors qu'il avait obtenu un non-lieu, ce qu'alors nous ignorions. A la suite de cet article, M. Vestri nous a fait parvenir la lettre suivante :</TEXT>
<TEXT>  " Dans votre livraison du 13 juin 1995 figure, sous la plume de Messieurs Gérard Courtois et Laurent Mauduit, un article intitulé " Les électeurs se sont montrés moins sévères que les juges ". J'y suis cité de la façon suivante : " Ou encore P. Vestri, maire de Saint-Jean-Cap-Ferrat (Alpes-Maritimes), dont la liste l'emporte largement dès le premier tour, malgré sa mise en examen pour ingérence ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette phrase qui comporte une erreur et une information erronée m'avait incité à poursuivre votre journal du chef de diffamation.</TEXT>
<TEXT>
  Mon prénom est René Vestri et non Pierre. C'est là l'erreur ; mais surtout, les poursuites qui avaient été engagées à mon encontre pour ingérence ont donné lieu à un arrêt rendu par la chambre d'accusation de la cour d'appel de Lyon en date du 7 mai 1995. L'information est donc fausse parce qu'incomplète.</TEXT>
<TEXT>
  Votre proposition de m'ouvrir vos colonnes en dehors du cadre juridique d'un droit de réponse m'a convaincu de la bonne foi du journal Le Monde. Néanmoins, un goût amer subsiste non pas tant à l'égard de votre journal mais parce qu'en définitive je vérifie à mon détriment que si " la nouvelle " éventuellement à sensation de la mise en examen d'un élu ou d'une personne que son activité place " en vue " est quasi systématiquement diffusée, l'information de sa mise hors de cause par non-lieu ou relaxe suscite moins d'empressement médiatique. Le mal demeure donc, même si la justice fait litière des allégations ou dénonciations.</TEXT>
<TEXT>
  La suspicion ancestrale et un peu sotte qui veut qu'il n'y ait pas de fumée sans feu se ressource à ces occasions. Elles ne manquent malheureusement pas, en cette période où certains cherchent par le biais de dénonciations auprès de l'autorité judiciaire à approcher les résultats que les urnes et les électeurs leur refusent. En ce qui me concerne, le résultat des dernières élections témoigne de la confiance réitérée que me porte l'électorat saint-jeannois. Peut-être parce que le non-lieu dont j'ai bénéficié a écarté tout doute sur ma probité. Sans doute parce que, depuis que j'ai l'honneur d'administrer la commune de Saint-Jean-Cap-Ferrat, sa population a pu apprécier ma loyauté et ma sincérité.</TEXT>
<TEXT>
 Permettez-moi, pour terminer, de vous suggérer ainsi qu'à vos collègues de ne pas omettre, dans votre souci d'information, de rétablir dans leur honneur ceux qui, soupçonnés un temps, ont bénéficié de jugements ou décisions établissant qu'ils n'avaient pas enfreint la loi. "</TEXT>
</DOC>
