<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035348</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035348</DOCID>
<ACCOUNT>414022</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1382</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,RACISME,JUSTICE,VIOLENCE,PLAINTE JUDICIAIRE,ANNULATION</SUBJECTS>
<NOM1>SOS RACISME,BOISHUE JEAN DE</NOM1>
<NUM1>950927-2-009-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<SU21>SOS Racisme et M. de Boishue s'accordent dans les coulisses de la justice</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SOS RACISME A RETIRE SA PLAINTE LE LUNDI 25 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRECONFUSIONS</TITLE>
<TEXT> Doit-on systématiquement faire appel aux tribunaux pour combattre le racisme ? La question, posée dès avant l'adoption, en 1972, de la première loi 
française en la matière, n'est pas nouvelle. La publicité donnée, devant la justice, aux 
écrits ou aux propos haineux ou discriminatoires ne sert pas systématiquement la cause 
des associations antiracistes, qui sont souvent à l'origine de telles poursuites. Faut-il, pour 
autant, préférer le silence ? Questions posées simultanément par la décision de SOS-
Racisme de retirer sa plainte contre Jean de Boishue, par le procès intenté aux animateurs 
des " Grosses têtes " de TF 1 par la Licra, le MRAP et la Ligue des droits de l'homme (Le 
Monde daté 17-18 septembre), et par les clins d'oeil au racisme adressés par l'animateur 
de TF 1, Patrick Sébastien dans son émission " Osons " (Le Monde du 25 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  La controverse est relancée par l'échec des stratégies classiques visant à endiguer le flot 
montant de la xénophobie et de l'intolérance. Trop systématique, l'étiquetage " raciste " de 
certains actes de violence a contribué à occulter la complexité des responsabilités et la 
perversité de certaines situations exploitées par l'extrême droite. Familier de quelques 
intellectuels vigilants, ce débat n'avait que peu atteint jusqu'à présent les militants de la 
cause antiraciste. Le retrait de SOS-Racisme dans l'" affaire de Boishue " ne contribue ni 
à éclairer la discussion ni à faire apparaître la nécessité de cet aggiornamento. Le fait que 
l'association ait accepté de voir l'indemnité versée par M. de Boishue indexée sur les 
ventes d'un livre qu'elle qualifiait de " raciste ", il y a deux mois, accroît encore la 
confusion à un moment où clarté et rigueur sont plus que jamais nécessaires.</TEXT>
</DOC>
