<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001494-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001494-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355010</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10121215</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,INSTANCE,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>941013-2-019-02</NUM1>
<NAMES>OBADIA ALAIN,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>SON DEPART DU BUREAU ANNONCE LE 11 OCTOBRE 1994 SERA CONFIRME A LA COMMISSION EXECUTIVE OU IL CONTINUERA DE SIEGER</LEAD1>
<TITLE>Chef de file des " modernistes "&gt; Alain Obadia quitte le bureau confédéral de la CGT</TITLE>
<TEXT>Alain Obadia, secrétaire de la CGT chargé de la communication et numéro 2 officieux de la centrale, a annoncé, mardi 11 octobre, son 
départ du bureau confédéral, invoquant des divergences de fond. Chef 
de file des " modernistes ", M. Obadia, quarante-cinq ans, continuera 
de siéger à la commission exécutive _ instance à laquelle il 
annoncera jeudi son départ du bureau confédéral _ jusqu'au prochain 
congrès, fin 1995. Sa décision équivaut néanmoins à un désengagement 
de fait.</TEXT>
<TEXT>
  Affichée lors du 44 congrès de 1992, la volonté de transformation 
et de modernisation de la principale centrale syndicale française ne 
s'est, à vrai dire, guère traduite dans les faits. Les discours 
privilégiant l'établissement de " nouveaux rapports avec les 
syndiqués " ou la nécessité de ne plus s'enfermer dans une fonction 
purement protestataire se sont prestement transformés en une nouvelle 
langue de bois, tout aussi commode que l'ancienne. Certes, le Parti 
communiste a beaucoup perdu de son influence au sein de la CGT. Mais 
c'est la crise interne du parti autant que la pression des " 
modernistes " qui a rendu possible l'éloignement de la place du 
Colonel-Fabien. Alain Obadia _ qui, en janvier, avait été le seul 
cégétiste à quitter, au nom de l'indépendance syndicale, le conseil 
national du PCF _ a pu constater que certains responsables " 
modernistes " ont rapidement considéré que la rénovation de la 
confédération se limitait à l'effacement relatif de l'influence 
communiste. </TEXT>
<TEXT>
  Minoritaire au sein des instances exécutives lors de son élection 
au secrétariat général, Louis Viannet a donc retourné la situation à 
son avantage. Avec lui, les " conservateurs " ont refusé de livrer 
bataille au congrès de 1992 et ont adopté la stratégie du caméléon 
avec un discours faussement ouvert sur l'unité syndicale ou la 
nécessité " d'être à l'écoute des salariés et des syndiqués ". Du 
coup, ils se retrouvent aujourd'hui en position dominante mais la CGT 
n'a pas changé. Elle raisonne toujours sur le modèle de la société 
française des années 50 et 60 avec une classe ouvrière dominante et 
homogène.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Obadia aurait sans doute témoigné d'une moindre sévérité s'il 
avait encore espéré pouvoir succéder à Louis Viannet lors du prochain 
congrès. Une telle éventualité étant clairement hors de portée, il 
entend désormais élargir son champ d'action au militantisme " 
sociétal " dans le cadre des tentatives de reconstruction de la 
gauche. &lt;
</TEXT>
</DOC>
