<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000189-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000189-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346723</ACCOUNT>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Un week-end sur deux </TEXT>
<TEXT> TF 1, 20 h 45.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Nicole Garcia (1989) (94 min). </TEXT>
<TEXT>
 Premier long métrage de la comédienne Nicole Garcia _ que 
n'a-t-elle, aussi, tenu le rôle principal! _ sur les rapports 
difficiles d'une femme _ une comédienne _ à la dérive, avec ses deux 
enfants qu'elle a, en quelque sorte, enlevés. Beaucoup de 
sensibilité, une peinture juste des réactions enfantines, quelques 
moments creux dans le récit.</TEXT>
<TEXT>
 Les Tontons flingueurs</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 22 h 35.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Georges Lautner (1963) (100 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un ancien truand reprend du service pour protéger l'héritage de la 
fille d'un vieil ami décédé. D'après un roman d'Albert Simonin, la 
mise au point savoureuse (mise en scène, gags, dialogues de Michel 
Audiard) d'une Série noire parodique. Version colorisée. A fuir.</TEXT>
<TEXT>
 Pile ou face</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Robert Enrico (1980) (101 min). </TEXT>
<TEXT>
 A Bordeaux, un inspecteur de police soupçonne un homme d'avoir 
poussé sa femme par la fenêtre au moment où elle accrochait des 
rideaux. Il essaie de confondre le mari alors que l'enquête a conclu 
à l'accident. Un suspense psychologique avec deux grands acteurs. 
L'aspect insolite d'un milieu provincial et le mystère des 
comportements.</TEXT>
<TEXT>
 Une chance pas croyable</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 22 h 35.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain d'Arthur Hiller (1987) (95 min). </TEXT>
<TEXT>
 Deux femmes pour le même cadavre... Une comédie d'espionnage 
malheureusement mal construite et paresseusement réalisée. Le tandem 
Bette Midler-Shelley Long fait quelques étincelles.</TEXT>
<TEXT>
 La Chasse à l'homme (Man Hunt)</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 05.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Fritz Lang (1941) (N., v. o. sous-titrée, 97 min). 
</TEXT>
<TEXT>
 En 1939, un Anglais qui, dans les environs de Berchtesgaden, a tenu 
Hitler dans la ligne de mire de son fusil de chasse est arrêté par 
les nazis et accusé d'être un espion. Il réussit à s'enfuir mais la 
Gestapo le traque en Angleterre. Un suspense exemplaire, tant par sa 
rigueur dramatique que morale. Des interprètes à la mesure de cette 
tragédie antinazie, et de sa mise en scène.</TEXT>
<TEXT>
 Element of Crime</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 22 h 20.</TEXT>
<TEXT>
 Film danois de Lars von Trier (1984) (v. o. sous-titrée, 90 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un inspecteur de police qui a des pertes de mémoire et des 
obsessions revient, sous hypnose, à ce qu'il a vécu. Parodie de film 
policier et fantastique, références cinéphiliques, images 
provocantes. On est fasciné ou on s'ennuie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
