<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013335</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013335</DOCID>
<ACCOUNT>384830</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1851</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,VOCABULAIRE,MARKETING POLITIQUE,COMPORTEMENT,CAMPAGNE ELECTORALE RTV,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950405-7</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE&gt;  HORS CHAMP</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VOCABULAIRE EMPLOYE PAR EDOUARD BALLADUR ET JACQUES CHIRAC A LA TELEVISION</LEAD1>
<TITLE>La course aux mots</TITLE>
<TEXT> CERTAINS parlent, d'autres comptent. Les mots des présidentiables font l'objet de toutes les attentions. Happés par l'ordinateur, moulinés sur 
des logiciels, disséqués, retournés, les discours et propos divers d'Édouard Balladur, de 
Jacques Chirac et de Lionel Jospin offrent enseignements et réflexions. Etudiées par 
quelques chercheurs obstinés de l'École normale supérieure de Saint-Cloud ou par des 
instituts comme Infométrie créé par Jean-Marie Cotteret, aujourd'hui grand comptable des 
temps de parole au Conseil supérieur de l'audiovisuel, les déclarations des uns servent 
ainsi parfois aux trainings, ou comme le dirait Jacques Toubon à " l'entraînement ", des 
autres avant les émissions de télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les candidats ont ainsi appris, par exemple, qu'il fallait " nommer le moins possible 
l'adversaire " car, leur ont expliqué les spécialistes, " désigner l'ennemi, c'est le valoriser ; 
au pis, on peut citer les chefs de file, mais jamais les sous-fifres ". A la différence des 
Américains, les Français n'ont pas l'habitude de la publicité négative et ne connaissent pas 
plus la publicié comparative que les mises en cause publiques. Les sondages réalisés après 
les prestations télévisées des postulants à la présidence de la République montrent que les 
électeurs n'apprécient pas les échanges de " noms d'oiseaux ". Les candidats " 
euphémisent " donc leurs apostrophes, les deux anciens amis qui se disputent les suffrages 
de la majorité s'étant fait une spécialité de cette fausse discrétion. Pendant des semaines, 
ils ont fait, pour parler l'un de l'autre, un usage immodéré des pronoms indéfinis : " 
Certains disent, certains pensent... " A chacun de deviner qui pouvait bien être ce " 
certains " indéfini. Jusqu'au mercredi 29 mars où, tour à tour, comme si pour une fois ils 
s'étaient mis d'accord, au journal de TF 1 puis à " La Marche du siècle ", sur France 3, 
Édouard Balladur et Jacques Chirac, respectivement pressés par Patrick Poivre d'Arvor et 
Jean-Marie Cavada, ont craqué.</TEXT>
<TEXT>
  Les noms communs utilisés lors de la présentation des programmes ont été, eux aussi, 
passés à la moulinette des lexicologues. Infométrie a ainsi sérié les " enjeux " de la 
campagne par la fréquence de leur emploi. Édouard Balladur parle beaucoup de " la France 
" et de " la nation ". Le vocabulaire de Jacques Chirac, lui, est peuplé de " République " et 
de " républicain ". " Europe " et " Européen " sont les deux mots " sur-représentés " dans 
le vocabulaire de Lionel Jospin.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ON SE LES PIQUE, ON LES COPIE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Chaque élection est une " course aux mots qui marchent ", explique Maurice Tournier, qui 
a mené pour l'École normale supérieure une étude de la présidentielle 1988. On se les 
pique, on les copie. " Rupture " était un mot de la gauche : on le retrouve aujourd'hui dans 
le vocabulaire de Jacques Chirac. " Depuis le dictionnaire de Balladur, le mot " réforme " 
est passé dans le camp de la droite. " D'autres disparaissent : " travailleurs " n'appartient 
plus qu'à Arlette Laguiller. Quelques termes résistent à gauche, comme la " Sécu ", à côté 
de la " protection sociale ". D'autres, enfin, reviennent en force. C'est le cas du mot " 
programme ", qui avait disparu en 1988, et du terme " socialisme ", note Marlène 
Coulomb-Gully, qui s'est penchée sur la dernière présidentielle dans Radioscopie d'une 
campagne (éditions Kimé, 1994). En 1988, François Mitterrand, président-candidat, 
représentant de tous les Français, apôtre de " la France unie ", avait évité de s'en servir. 
Lionel Jospin a également " réinvesti " le mot " socialiste ", utilisé en 1988 comme 
repoussoir par... Jacques Chirac et Raymond Barre.</TEXT>
<TEXT>
 C'estenfin l'usage répété de verbes qui sert de révélateur. Dans ses discours, Jacques 
Chirac use d'un " j'accepte " ou d'un " je n'accepte pas " très personnels, tandis 
qu'Édouard Balladur décline " devoir " à toutes les conjugaisons. " Je souhaite ", répond 
poliment Lionel Jospin. " Le choix de ce verbe donne l'impression que le candidat 
socialiste ne se place pas réellement dans la posture d'un possible président de la 
République ", commente sobrement Infométrie...</TEXT>
</DOC>
