<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020984</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020984</DOCID>
<ACCOUNT>395205</ACCOUNT>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1610</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950529-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTONde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Les Etats-Unis souhaitent avant tout éviter le retrait des " casques bleus " de Bosnie</SOT1>
<SU21>Les Serbes de Bosnie paralysent l'OTAN et les " casques bleus " de la Forpronu</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - 26 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Washington soutient totalement les frappes aériennes de l'OTAN</TITLE>
<TEXT> Les Etats-Unis reconnaissent qu'ils ont une responsabilité dans l'évolution de la situation en Bosnie, ce qui signifie que celle-ci serait de facto engagée en 
cas d'éventuels " dérapages ". Washington, en effet, n'a pas ménagé ses efforts ces 
dernières semaines pour obtenir des Nations unies une réaction beaucoup plus déterminée 
face à ce que Bill Clinton appelle le " défi " serbe. A New York, les diplomates américains 
ont multiplié les interventions en ce sens, profitant du fait que les représentants des pays 
européens étaient de plus en plus convaincus que le statu quo ne pouvait s'éterniser.</TEXT>
<TEXT>
 Les responsables de l'administration américaine ont donc apporté, vendredi 26 mai, un 
soutien total aux " frappes aériennes ", tout en réaffirmant le point de vue traditionnel des 
Etats-Unis : Washington ne souhaite pas assister à un départ des " casques bleus ". M. 
Clinton, qui, mardi, avait accusé l'ONU d'avoir fait une " erreur " en refusant de céder à la 
demande du commandement de la Forpronu en faveur d'une intervention aérienne contre 
les Serbes bosniaques, a souligné que ces derniers s'étaient livrés à des bombardements " 
totalement injustes et inappropriés ". Dès lors, l'Alliance atlantique a réagi " de manière 
appropriée ", a-t-il estimé.</TEXT>
<TEXT>
 Il s'agissait avant tout, explique-t-on à Washington, de restaurer une " crédibilité 
internationale ", bafouée par les Serbes. La position de l'administration Clinton est 
également dictée par des considérations de politique intérieure. Les Américains ont eu le 
sentiment que le pourrissement de la situation sur le terrain était de nature à encourager le 
secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, à proposer un redéploiement de la 
Forpronu, première étape vers un retrait total. Il deviendrait alors très difficile à M. 
Clinton de résister aux pressions des républicains, qui demandent que les Etats-Unis lèvent 
unilatéralement l'embargo sur les armes imposé aux Musulmans bosniaques.</TEXT>
<TEXT>
 Cela supposerait le retrait des " casques bleus ", une perspective à laquelle Washington 
demeure hostile, par crainte d'une extension du conflit " vers le sud ", comme l'a rappelé le 
secrétaire d'Etat Warren Christopher. Si une décision était prise en ce sens, les Etats-Unis 
" seraient prêts à apporter leur plein appui à l'opération (de retrait), et à l'OTAN, avec 
l'engagement de forces terrestres ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce serait là le plus mauvais scénario possible pour l'administration démocrate. Les 
Américains se sont en effet engagés à fournir 25 000 soldats pour permettre une possible 
évacuation des troupes de l'ONU. La mort éventuelle de boys à l'occasion d'un conflit dont 
la majorité des Américains estiment qu'il relève de la responsabilité des seuls Européens 
constituerait un handicap pour le chef de la Maison Blanche, dans la campagne pour 
l'élection présidentielle de 1996. D'autre part, Washington n'a pas eu, jusqu'à présent, une 
politique très affirmée à l'égard de l'ex-Yougoslavie, laissant volontiers aux Français et 
aux Britanniques l'essentiel des responsabilités. Un départ des " casques bleus " obligerait 
les Etats-Unis à intervenir plus ouvertement, sauf à apparaître comme abdiquant leurs " 
responsabilités globales ".</TEXT>
<TEXT>
 En favorisant un durcissement de la communauté internationale en Bosnie, Washington 
adopte une stratégie doublement risquée : d'abord parce que la responsabilité américaine 
serait indirectement engagée si les soldats de l'ONU étaient pris pour cible par les Serbes ; 
ensuite parce qu'un alourdissement des pertes parmi les " casques bleus " risquerait de 
précipiter leur retrait. Ce que les Etats-Unis souhaitent éviter coûte que coûte.</TEXT>
</DOC>
