<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038490</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038490</DOCID>
<ACCOUNT>418114</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/0105</FAB>
<NUM1>951020-2-001-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>150 000 tonnes de déchets  radioactifs dans l'Atlantique Les marins-pêcheurs redoutent une pollution</TITLE>
<TEXT> LES HABITANTS du Cotentin et des îles anglo-normandes se sont émus, mercredi 18 octobre, lorsqu'ils ont appris dans Ouest-France que 17 000 tonnes 
de fûts contenant des déchets britanniques " faiblement radioactifs " ont été déversés dans 
la Manche, par une centaine de mètres de fond au large de l'île d'Aurigny entre 1950 et 
1963, à 10 milles nautiques de La Hague.</TEXT>
<TEXT>
  Ces informations, diffusées dans un premier temps par le Guardian, n'avaient rien de 
confidentiel : elles étaient contenues dans un rapport publié en 1985 par l'OCDE, qui 
donnait précisément les positions des dix sites de l'Atlantique et de la Manche où, de 1949 
à 1982, la Grande-Bretagne principalement, mais aussi la Belgique, les Pays-Bas, la 
Suisse, l'Allemagne fédérale, et dans une moindre mesure l'Italie, la Suède et la France 
avaient rejeté quelque 150 000 tonnes de fûts. Mais il semble qu'elles n'aient pas été 
diffusées, à l'époque, dans les milieux maritimes concernés. Ceux-ci s'interrogent sur l'état 
de dégradation des fûts britanniques, trente ans après les dernières immersions, et sur les 
risques de contamination, à terme, de l'environnement marin. Les pêcheurs craignent des 
répercussions négatives sur les ventes de poisson.</TEXT>
<TEXT>
  Président du comité régional des pêches du Cotentin, Daniel Lefèvre a indiqué que, lors 
des recherches d'un conteneur de pesticide perdu par un cargo panaméen en mars 1989, la 
marine nationale avait évoqué la présence d'un gros bloc de béton dans la fosse des 
Casquets, où sont entreposés les fûts. A la préfecture maritime, on savait que des explosifs 
datant de la dernière guerre avaient été immergés dans cette zone, mais on n'avait pas de 
précisions particulières sur ce bloc de béton. L'Institut de protection et de sûreté nucléaire, 
qui connaissait la position de la fosse ainsi que les dates et le volume des rejets, affirme " 
avoir effectué de nombreux prélèvements à proximité de la zone des déchets " et n'avoir " 
rien observé de particulier en terme de radioactivité ".</TEXT>
</DOC>
