<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003220-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003220-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334258</ACCOUNT>
<PEOPLE>GREENAWAY PETER</PEOPLE>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SUISSE,SCULPTURE,VILLE,RUE,ESPACE VERT</SUBJECTS>
<FAB>04261602</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(1) Un franc suisse vaut environ 4 francs&gt; "Stairs", Genève. Musée d'art et d'histoire. Rue Charles-Galland, 2. Case postale 516, 1211 Genève 3. Tél. : (19) 41-22-311-43-40. Jusqu'au 31 juillet. Catalogue " Stairs " : deux volumes de 100 pages, 45 francs suisses. Catalogue musée : 20 pages, 15 francs suisses.</NOTE>
<NAMES>GENEVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; ARTS&gt; PETER GREENAWAY à Genève&gt; Viseurs et voyeurs</TITLE>
<TIO1>STAIRS</TIO1>
<TEXT>A Genève, aucune salle de cinéma ne projette en ce moment les films de Peter Greenaway. Il déchaîne pourtant les passions de cette cité 
tranquille. Partout, dans les rues, les parcs, la vieille ville et 
les bords du Léman, Greenaway a placé des édicules blancs. Cent 
escaliers, à mi-chemin entre la stèle funéraire et la chaire 
d'église, que les passants sont invités à gravir pour regarder le 
paysage à travers un oeilleton. Baptisée " Stairs " (Escaliers), 
l'opération se poursuivra durant cent jours, " une durée que le 
cinéma ne permet plus ", dit Greenaway. Le Britannique, rendu célèbre 
par le film Meurtre dans un jardin anglais, éprouve un certain 
désenchantement : " hybride ", " bâtard " et " limité " sont les mots 
les plus doux qu'il applique à son art.</TEXT>
<TEXT>
 S'il n'aime plus voir des films, il aime encore les faire, mais 
autrement : " J'espère utiliser le langage cinématographique ailleurs 
qu'au cinéma, annoncer une certaine forme de méga-cinéma, imposant un 
genre à grandes sensations : c'est tout simplement l'exposition. " Ce 
n'est pas son coup d'essai : en 1990, il avait mis en scène les 
collections du Musée Boymans-Van Beuningen de Rotterdam, qui lui 
permettaient d'exprimer sa fascination pour le corps. L'année 
suivante, " 100 objets pour représenter le monde ", du cadavre d'une 
vache à la Vénus de Willendorf en passant par une Eve, accompagnée de 
son Adam, furent montrés à Vienne. En 1992, il organisait, avec le 
cabinet des dessins du Louvre, " Le bruit des nuages ", qui traitait 
du vol, et de son impossibilité. A Venise enfin, immergé dans le 
cadre de la dernière Biennale, il montrait " Watching Water ". Genève 
renoue essentiellement avec ces deux dernières expositions : les 
escaliers ne sont pas sans rapports avec la tour de Babel et la quête 
du Paradis que montrait le Louvre. A Venise, la mise en scène 
requérait la participation des spectateurs, qui devaient trouver 
eux-mêmes leurs point de vue ; ici, la population est obligée de 
regarder sa ville comme Greenaway l'entend. Le titre de l'exposition 
le souligne encore : " Stairs " est évidemment à mettre en relation 
avec le verbe anglais " to stare " (regarder fixement).</TEXT>
<TEXT>
 cadrages provocateurs Sur les bords du lac, un square abrite le 
mausolée et la statue équestre du duc de Brunswick, grand bienfaiteur 
de la ville, vers lesquels les actuels habitants jettent l'habituel 
coup d'oeil distrait dont on gratifie tous les monuments familiers. 
Un escalier de Greenaway et son judas permettent de cadrer la statue 
équestre sur le train arrière du cheval, qui lève élégamment la 
queue. Dans la partie supérieure du point de vue imposé, une enseigne 
lumineuse affiche le mot " Paix ". Un carton, placé sous l'oeilleton, 
rappelle l'incompétence politique et la corruption dont fit preuve le 
mécène. Tous les cadrages de Greenaway sont de ce calibre, un brin 
provocateurs, gentiment critiques.</TEXT>
<TEXT>
 Tous permettent de découvrir une Genève inconnue. A condition, 
toutefois, d'oser franchir la barrière d'un square et d'en piétiner 
la pelouse, ce qui répugne à beaucoup d'autochtones. Leurs réactions 
sont d'ailleurs très mitigées. La plupart improvisent des files 
d'attente devant les trous de serrure pour se transformer ainsi en 
voyeurs. L'ambiance est bon enfant, la surprise totale, au point 
qu'il devient malséant de gâcher le plaisir d'une découverte en 
annonçant ce que l'on voit à ceux qui patientent. La presse genevoise 
salue l'événement, les jeunes apprécient de voir secouer une 
léthargie légendaire. </TEXT>
<TEXT>
 Mais, outre les tags qui fleurissent chaque nuit, certains prennent 
plus mal la chose, n'appréciant pas toutes les retombées du projet en 
termes de communication touristique : " Combien tout cela a-t-il 
coûté ? " est l'interrogation la plus fréquente. 1,6 million de 
francs suisses (1), répondent les organisateurs, dont 1,1 sous forme 
de services. C'est peu pour une exposition de cette envergure. La 
liste des entreprises impliquées gratuitement dans le projet est en 
effet impressionnante. Les services techniques municipaux se sont 
surpassés, en particulier pour les éclairages nocturnes, et c'est 
toute l'infrastructure d'une cité qui s'est mise à la disposition 
d'un Greenaway exigeant.</TEXT>
<TEXT>
 Au Musée d'art et d'histoire, des cadres métalliques soulignent les 
détails de certaines oeuvres des collections. Qui se souvient du 
Printemps d'Albert Angst (1875-1965) ? Personne, et c'est tant mieux 
: l'anodine sculpture fait partie d'un groupe de quatre allégories 
sur les saisons, nichées dans le hall du musée, nudités plantureuses 
et bien peu calvinistes. Greenaway a cadré leur visage, comme pour 
rappeler aux regards indigènes, éventuellement indignés, où se trouve 
leur devoir ; effet pervers qui met aussi l'accent sur le reste du 
corps.</TEXT>
<TEXT>
 La roublardise est une des qualités du cinéaste : alignés sur trois 
rangs par ses soins, en une autoparodie de son film M pour Mozart, 
les bustes des grands Suisses morts regardaient fixement s'agiter 
leurs descendants, le soir du vernissage. Ce même jour, les danseurs 
de la compagnie Nomades, et, devant chaque escalier, des acteurs et 
des mimes, achevaient de donner à la ville une animation 
inhabituelle, proche des grandes fêtes baroques italiennes. Avec 170 
000 habitants, Genève devient le plus grand plateau de tournage (sans 
pellicule) du monde, et un véritable centre d'éducation du regard par 
le cadrage.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet de Greenaway ne s'arrête pas là : il compte investir neuf 
autres villes d'ici à la fin du siècle. La prochaine est déjà choisie 
: à Munich, en 1995, cent écrans géants, installés dans l'artère 
principale, montreront cent films, un pour chaque année du centenaire 
de l'invention du cinéma.&lt;
</TEXT>
</DOC>
