<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019439</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019439</DOCID>
<ACCOUNT>393155</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1556</FAB>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,ARTISTE,CHANSON</SUBJECTS>
<NOM1>MIOSSEC CHRISTOPHE</NOM1>
<NOTE>Prochains concerts : le 20 à Maurepas (Café de la Plage), le 23 à Montpellier (Mimi la Sardine), le 24 au festival Alors chante à Montauban, le 25 à Bordeaux (Les Nains de jardin).( Doc : avec un dessin de Valot )
</NOTE>
<NUM1>950518-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1>STEPHANE DAVET
</SIP1>
<SU21>Une nouvelle génération de chanteurs français impose son style</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Miossec, l'ivresse</TITLE>
<TEXT> CHRISTOPHE MIOSSEC a tardé pour passer à l'action. Après avoir fondé et quitté son premier groupe de rock à dix-sept ans, le Brestois 
s'est absenté dix ans. Accumulant les petits métiers comme autant de petits ratages. 
Vivant de sa plume en anonyme, nègre chez Gallimard, rédacteur d'annonces pour TF 
1 (En route pour la coupe du monde avec Mars et M&amp;M's, c'était lui), avant de s'en 
retourner en rade. Jusqu'à ce que le sentiment du gâchis soit trop fort, que le dégoût 
de soi rende irrépressible le besoin de laisser une trace. L'alcool et la musique furent 
ses bouées. A trente ans, Boire, le premier album de Miossec, est une bouteille jetée 
à la mer. Les frustrations du chanteur ont donné à ses mots le souffle rude d'un vent 
de Finistère. Son ivresse a inspiré l'impétueuse ironie de chansons d'amour 
fracturées.</TEXT>
<TEXT>
 Miossec reconnaît la genèse douloureuse de ces premiers textes. " Il me fallait 
donner quelque chose de personnel ou j'allais vraiment péter les plombs. A trente 
ans, j'avais un sentiment de ratage intégral. Quand tu ne sais pas où tu vas, tu as 
tendance à picoler. Ces chansons ont été écrites dans ces conditions. " Tout en 
#commandant une quatrième demi-bouteille de rosé, le Breton modère la portée 
autodestructrice de son penchant pour les bars enfumés. " A Brest, il existe une 
véritable culture de bistrot. Ce sont d'abord des lieux de rencontre. Je n'ai pas le 
numéro de téléphone des trois quarts des gens que je connais. Dans les bars, toutes 
les catégories sociales sont confondues. On rigole, on se tient chaud. " Dans la vie 
comme sur disque, le grain de son timbre révèle la gouaille du marin fier de ses 
brèves de comptoir et une sensibilité à fleur de peau.</TEXT>
<TEXT>
  Viscérales en apparence, ces chansons ne sont pourtant pas allées de soi. Par peur 
du vide et par manque de confiance en sa voix, ce fils de sapeur-pompier noyait ses 
mots sous d'inutiles fioritures musicales jusqu'à ce que les guitares sèches de 
#Guillaume Jouan et Bruno Leroux deux anciens membres du groupe Les Locataires , 
#lui démontrent la nécessité de l'élagage. En dépouillant&gt; jusqu'à l'os acoustique ses 
instrumentations, le trio laisse la vedette à des paroles au charme impulsif. " J'évite 
au maximum de retravailler mes textes. Sinon je deviens vite besogneux. Je déteste 
le style propret de la variété, les textes tirés au cordeau d'une certaine chanson 
française sortie tout droit des dictionnaires de rimes. " Se dessinent là les prémices 
d'une ligne esthétique dont l'auteur suggère les correspondances littéraires. " J'ai lu 
avec frénésie une littérature américaine (Carver, Selby, Goodis) qui me plaisait pour 
son absence de style. Longtemps, les Français me semblaient trop fleuris et 
ampoulés. Puis j'ai découvert Nimier et surtout la sécheresse, l'indécence et l'humour 
d'Henri Callet ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÂPRE ÉNERGIE</TEXT>
<TEXT>
Grands consommateurs de rock anglo-saxon, Miossec et ses hommes ont 
volontairement délaissé les références directes aux maîtres du genre, fuyant les 
naïvetés d'un rock français paralysé par le mimétisme. Contrairement à certains 
#chanteurs de sa génération qui souffrent d'un rapport trop abstrait avec les 
sentiments, l'âpre énergie du Brestois, la langue teigneuse des fulgurants Crachons 
veux-tu bien ou Regarde un peu la France rendent tangibles ses émotions. En quête 
d'un " folklore à soi ", il s'expose et vibre d'une urgence dont le modèle n'appartient 
pas au panthéon rock. " C'est sans doute Brel qui m'a décidé à chanter. Depuis que 
je suis gamin, j'ai toujours trouvé ce type fabuleux. Il y a quelques mois, Arte 
repassait le film de Frédéric Rossif où on le voit faire ses adieux à l'Olympia. J'en 
avais le poil hérissé. Au même moment M 6 diffusait un concert des Doors. Jim 
Morrison avait beau se rouler par terre et hurler, il n'arrivait pas à la cheville de ce 
bonhomme dix fois plus violent et intense. "</TEXT>
</DOC>
