<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016147</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016147</DOCID>
<ACCOUNT>388676</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEPERS JULIEN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/16951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,EMISSION TV,JEU,AUDIENCE RTV,CHIFFRE</SUBJECTS>
<GO11>TELEVISION</GO11>
<NOTE>DOC/ AVEC 2 PHOTOS</NOTE>
<NUM1>950424-2-S11-01</NUM1>
<NAMES>GRUNDY,BAERT LUCIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SU21>QUESTIONS POUR UN CHAMPION : FRANCE 3, 20 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 25 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La mécanique des jeux L'émission animée par Julien Lepers rafle en moyenne 40 % de parts de marché. Avant son arrivée&gt;en France, ses recettes avaient été éprouvées sur une vingtaine de télévisions à travers le monde</TITLE>
<TIO1>QUESTIONS POUR UN CHAMPION
</TIO1>
<TEXT> CE sera un " épisode " exceptionnel puisqu'il est diffusé à 20 h 50 et qu'il sera exclusivement consacré au cinéma. L'équipe de " Questions pour un 
champion " désigne ainsi chacune de ses émissions, en usant d'un terme épisode 
d'ordinaire réservé à la fiction. Dans les bureaux de Grundy, la maison de production 
installée au Village de la communication de Saint-Ouen, on considère en effet qu'un jeu ne 
repose pas seulement sur le talent de son animateur mais qu'il doit d'abord raconter une 
histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis sept ans, la mécanique est rodée. Une dizaine de rédacteurs se réunissent chaque 
jour. Leur mission : dénicher soixante-quinze questions, puis vérifier scrupuleusement 
toutes les réponses, en croisant les sources. Une fois cette base établie, il faut encore 
soigner l'écriture, trouver un ton et veiller à soutenir l'intérêt du spectateur d'un bout à 
l'autre de chaque épisode. Ensuite, Julien Lepers, l'animateur, n'a plus qu'à prendre le 
relais. A lui de lire les textes à son propre rythme. Sa personnalité lui permet d'interpréter 
le scénario soigneusement établi, en jouant alternativement le suspense et la détente.</TEXT>
<TEXT>
 40 % DE PARTS DE MARCHÉEn quelques phrases, Lucien Baert, le producteur, 
énonce les principes qui font l'efficacité d'un programme de divertissement. Il sait de quoi il 
parle. D'abord parce que " Questions pour un champion " rafle en moyenne 40 % de parts 
de marché, mais aussi parce qu'il a lancé sur France 2 " Que le meilleur gagne ", 
également bien établi, et plus récemment " Mais comment font-ils ? " sur TF 1. Pour 
chacune de ces émissions, Lucien Baert applique en France des recettes éprouvées sur une 
vingtaine de télévisions étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 Récemment rachetée par Pearson (un groupe britannique propriétaire, entre autres, du 
Financial Times et des Echos), sa maison de production a été fondée, il y a trente-cinq ans, 
par un Australien du nom de Grundy qui débuta dans son pays comme animateur d'une " 
Roue de la fortune " (rien à voir cependant avec celle qui est diffusée ici).</TEXT>
<TEXT>
 La société Grundy a toujours travaillé à l'échelle internationale. Après s'être implantée 
aux Etats-Unis et en Europe, via des filiales et des coentreprises, elle s'est spécialisée 
dans la production de jeux, de variétés et de séries, comme " Neighbours ". Résultat : " 
Questions pour un champion " a démarré sur la BBC et " Que le meilleur gagne " a été 
testé en Australie en prévision du marché américain, avant de se retrouver sur les écrans 
espagnols et en France, où le concept s'est pleinement épanoui.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le producteur, les avantages de cette méthode de travail sont multiples. Au départ, 
cela lui évite d'avoir à racheter les droits internationaux à un concurrent. Il réalise aussi 
des économies d'échelle. Surtout, cela permet une confrontation enrichissante des 
différentes expériences qui peut amener à corriger certaines orientations.</TEXT>
<TEXT>
  " Notre cellule de développement est basée à Londres, explique Lucien Baert, mais nous 
nous rencontrons régulièrement entre responsables des différents pays pour analyser les 
tendances du marché. Nous ne sommes pas des artisans mais des industriels. La mise en 
place d'un nouveau jeu exige des sommes considérables. Lorsqu'une idée nous est 
#proposée, elle est souvent trop coûteuse pour qu'on puisse la pousser sous forme de pilote 
pour une seule télévision. Nous regardons alors quels sont les différents débouchés 
possibles. "</TEXT>
<TEXT>
  Du coup, Grundy se fait parfois taxer d'arrogance par les responsables de chaînes. " 
C'est parce que nous sommes convaincus d'avoir raison, commente Lucien Baert. Les 
programmateurs n'ont pas forcément le même degré de réflexion que nous. A notre niveau, 
on peut prévoir ce qui va marcher et repérer les erreurs à ne pas commettre. Actuellement, 
par exemple, on voit apparaître en France des jeux qui sont condamnés par avance, parce 
qu'ils s'appuient sur une matière rapidement épuisable. Même s'ils sont brillants, ils ne 
pourront pas durer suffisamment pour être amortis. "</TEXT>
<TEXT>
  Il reste à adapter les productions Grundy aux règles françaises. " D'un pays à l'autre, un 
même jeu est souvent méconnaissable, conclut Lucien Baert. En Allemagne, il faut entrer 
tout de suite dans le vif du sujet. En Italie ça ne marche pas si on n'ouvre pas sur un 
numéro de danseuses. La France privilégie une certaine forme de souplesse. Nous avons 
l'habitude de ces variations. C'est cela notre force : penser globalement mais produire 
localement . "</TEXT>
</DOC>
