<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041004</DOCID>
<ACCOUNT>421281</ACCOUNT>
<DATE>19951108</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071195/1503</FAB>
<SUBJECTS>DECRET,DATE,QUOTA,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,CHIFFRE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951108-2-026-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELEVISION,UNION SYNDICALE DE LA PRODUCTION AUDIOVISUELLE,USPA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECRET PUBLIE AU JOURNAL OFFICIEL DU MARDI 7 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le nouveau calcul des quotas de production</TITLE>
<TEXT> UN DÉCRET publié mardi 7 novembre au Journal officiel est venu assouplir la réglementation de 1990 sur le calcul des obligations de production des chaînes de télévision. Attendu depuis plusieurs mois, ce texte fait suite à un accord particulier passé l'an dernier entre France Télévision et l'Union syndicale de la production audiovisuelle (USPA).</TEXT>
<TEXT>  Désormais, les chaînes auront deux options : primo, " consacrer 15 % de leur chiffre d'affaires à la commande d'oeuvres d'expression originale française (EOF) et diffuser 120 heures d'oeuvres audiovisuelles européennes ou francophones en première diffusion " sur la tranche horaire débutant entre 20 heures et 21 heures. Ou bien, deuxième option, les chaînes pourront " passer une convention avec le CSA, pour les chaînes privées, ou demander un avenant au cahier des charges pour les chaînes publiques, afin de définir un taux de contribution supérieur à 15 % ". " En contrepartie, [les chaînes pourraient obtenir] une augmentation de la durée des droits [de diffusion] à cinq et sept ans contre quatre et cinq ans actuellement. "</TEXT>
<TEXT>
  " Dans cette dernière option ", la chaîne pourra inclure dans ses dépenses globales de production la commande d'oeuvres européennes, les achats de droits de diffusion, la commande d'écriture et le développement (d'un scénario) " pour une proportion n'excédant pas un tiers " de ces dépenses.</TEXT>
</DOC>
