<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000518-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000518-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343538</ACCOUNT>
<CHA1>Dans "le Monde des livres" du 24 juin, nous présentions près de cent cinquante titres pour vos lectures de vacances. Nous achevons ici cette sélection (voir aussi, pages suivantes, " Cent poches pour l'été ").&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EDITION,CRITIQUE D'OEUVRE,VACANCES</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>153</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LITTERATURE FRANCAISE&gt; L'ETE EN LIVRES</TITLE>
<TEXT>ROMANS POLICIERS </TEXT>
<TEXT> Robin Cook : le Mort à vif. _ Le dernier en date des romans noirs de 
l'Anglais (à ne pas confondre avec son homonyme américain, auteur de 
thrillers en milieu médical). Deux romans en un. Le premier raconte 
presque classiquement la traque d'un psychopathe tueur de femmes. A 
partir de son arrestation, le roman bascule dans un soliloque 
halluciné où Cook applique à la lettre ce principe : " Il faut 
traiter le mal comme n'importe quel suspect : l'arrêter, le fouiller 
et l'interroger " (traduit de l'anglais par Jean-Paul Gratias, 
Rivages/Thriller, 230 p., 119 F). Maurice G. Dantec : la Sirène 
rouge. _ La version noire d'Alice dans les villes. La cavale à 
travers l'Europe d'un adulte antifasciste et d'une fillette, dont la 
mère est à la tête d'une multinationale du crime. La force de 
l'innocence opposée aux désordres du monde. Un conte moderne inspiré 
(" Série noire " Gallimard, no 2326, 479 p., 53 F). Ed McBain : Kiss. 
_ Encore et toujours la saga du 87e district. Qui pourrait se lasser 
des aventures des flics d'Isola, cette mégapole imaginaire et 
pourtant si réelle, qui est le miroir _ cruel _ de la société urbaine 
made in USA ? L'inspecteur Steve Carella fait l'inventaire des dégâts 
: la justice se déglingue et le crime paie (traduit de l'anglais _ 
Etats-Unis _ par Jacques Martinache, Presses de la Cité, 333 p., 120 
F). Richard Price : Clockers. _ Description apocalyptique des 
banlieues d'une grande ville américaine livrées au trafic et à la 
consommation du crack. Livre superbe et généreux qui pourrait bien 
être ce que le roman nous a donné de plus fort depuis longtemps dans 
la veine des grandes oeuvres naturalistes (traduit de l'anglais _ 
Etats-Unis _ par Jacques Martinache, Presses de la Cité, 572 p., 130 
F). Alix de Saint-André : l'Ange et le réservoir de liquide à freins. 
_ Une autre découverte de la collection en jaune et noir. Sur les 
traces de Daniel Pennac, une histoire drolatique, d'une fantaisie 
revigorante, avec d'inattendus accents poétiques. Avec un ange _ un 
vrai _, une vieille 2CV en forme d'arme du crime, et la Loire, 
omniprésente, en belle indifférente (" Série noire " Gallimard, no 
2342, 301 p., 46 F). Paco Ignacio Taibo II : Cosa facil. _ Un 
détective privé à la recherche... d'Emiliano Zapata, à travers le 
Mexico moderne. Un roman vibrionnant, qui est aussi une fable sociale 
et politique, rattrapée par la réalité avec l'insurrection des 
Indiens du Chiapas. Livre après livre, Taibo continue à dynamiter 
joyeusement l'ordre romanesque (traduit de l'espagnol _ Mexique _ par 
Mara Hernandez et René Solis, Rivages/Noir, 245 p., 52 F). </TEXT>
<TEXT>
 SCIENCE-FICTION</TEXT>
<TEXT>
  Robert Reed : la Voie terrestre. _ L'ordre pèlerin des "Vagabonds " 
a pour mission d'apporter la paix et la civilisation aux milliers de 
planètes qui jalonnent une très ancienne et énigmatique voie : la 
Clarté. Une fiction originale aux ramifications vertigineuses 
(traduit de l'anglais par Bernard Sigaud, Robert Laffont, 364 p., 148 
F). Dan Simmons : Nuit d'été. _ Dans une petite bourgade de 
l'Illinois au début des années 60, un groupe d'enfants affronte seul 
une puissance monstrueuse, terrifiante et protéiforme et enquête sur 
l'origine (humaine) du maléfice. Sur un thème à la Stephen King, Dan 
Simmons, le nouveau prodige de la littérature d'imagination, se livre 
à des variations brillantissimes (traduit de l'anglais par Evelyne 
Gauthier, Albin Michel, 604 p., 150 F). Walter Jon Williams : Sept 
jours à expier. _ Dans une petite ville du Nouveau-Mexique qui abrite 
un centre de recherches en physique quantique, le chef de la police 
est confronté à une singulière énigme : il voit mourir sous ses yeux 
un homme qu'il sait décédé depuis longtemps. Son enquête le conduira 
en pleine " quatrième dimension ". Au croisement du policier et de la 
science-fiction, un thriller fascinant (Denoël, 522 p., 149 F).</TEXT>
<TEXT>
BANDES DESSINÉES</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Autheman : Place des hommes. _ Les arènes arlésiennes, 
un vieil hôtel, un torero mi-voyou mi-dandy. Avec cet album en noir 
et blanc, Autheman raconte une histoire riche de nostalgie et 
d'ambiguïté (Glénat, 200 p., 110 F). Edmond Baudoin : la Mort du 
peintre. _ Un ouvrage commandé par la municipalité de Vitrolles, où 
le souvenir des morts croise les embrasements déçus de l'amour 
(Z-Editions, diff. Ulysse-Distique, 128 p., 110 F). Fred : Histoire 
du corbac aux baskets. _ Retour en force de Fred, l'auteur des 
Aventures de Philémon, avec ce récit au cours duquel un corbeau 
affublé de baskets se heurte au refus de la différence (Dargaud, 64 
p., 72 F). Lax et Giroud : la Fille aux ibis rouges. _ Un timbre à 
l'effigie d'une jeune fille est le seul indice qui devrait permettre 
au Roumain Stoïan de retrouver la trace de celle qu'il a aimée. Un 
vrai roman en BD (Dupuis, 80 p., 74 F).                               
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
