<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022682</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022682</DOCID>
<ACCOUNT>397426</ACCOUNT>
<PEOPLE>JEANBLANC HELGA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/23951024</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'EMPIRE DU LIVRELe Livre imprimé et la construction de l'Allemagne contemporaine (1815-1914) de Frédéric Barbier. Cerf, coll. " Bibliothèque franco-allemande ", 612 p., 240 F. DES ALLEMANDSDANS L'INDUSTRIEET LE COMMERCEDU LIVRE À PARIS (1811-1870) d'Helga Jeanblanc. CNRS-Editions, coll. " De l'Allemagne ", 296 p., 240 F.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950609-2-R11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>WERNER MICHAEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHAEL WERNER</SIP1>
<SOT1>Une remarquable enquête de Frédéric Barbier sur le rôle de l'imprimé dans la construction de l'Allemagne contemporaine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS DOSSIER "LA FIN DU LIVRE-ROI"</LEAD1>
<TITLE>La nation par le livre</TITLE>
<TIO2>DES ALLEMANDS DANS L'INDUSTRIE ET LE COMMERCE DU LIVRE À PARIS ( 1</TIO2>
<TEXT> On connaît la fortune de la représentation des deux Allemagnes au début de la IIIe République. A la suite de la guerre de 1870-1871, on s'est plu en France 
à opposer une bonne Allemagne, romantique, rêveuse, cultivée, studieuse, plongée dans 
ses idées abstraites, peu encline à la pratique, à une autre Allemagne, efficace, bien 
organisée, toujours tentée par des penchants guerriers, adepte de la Realpolitik, 
dominatrice, voire égoïste et animée par un vieux fonds de barbarie. C'est une opposition 
ancienne, dont Mme de Staël et Henri Heine, présentant à vingt ans de distance leur 
tableau de l'Allemagne, avaient construit la référence littéraire. Or, s'il est un domaine 
dont l'étude permet de battre en brèche ce dédoublement du regard français, c'est bien 
celui du livre et de la lecture au XIXe siècle. Se situant au coeur même de l'espace 
intellectuel avec son corollaire de pratiques culturelles, il participe en même temps du 
monde économique et industriel, dont il traduit les mutations profondes. Il met enfin en 
scène les rapports complexes entre culture et nation, dont on a souligné, suivant le concept 
de la Kulturnation lancé par Friedrich Meinecke, le caractère fondamental pour l'espace 
germanique. L'enquête remarquable de Frédéric Barbier sur la place de l'imprimé dans la 
construction de l'Allemagne contemporaine nous conduit donc, par-delà son intérêt 
intrinsèque, au centre de la question nationale allemande.</TEXT>
<TEXT>
  Pour qu'il en fût ainsi, il fallait la Bible de Luther et le rôle essentiel qui en découle pour 
les pratiques de lecture tout comme pour la culture de l'écrit en général. Il fallait aussi un 
taux d'alphabétisation des plus élevés dans l'Europe de la fin du XVIIIe siècle. Il fallait 
enfin, paradoxalement, l'absence de structures politiques du type Etat-nation, afin que les 
activités culturelles soient investies d'une mission nationale de compensation. Or, au 
départ, le morcellement politique de l'Allemagne, la diversité des économies locales et 
régionales, le manque d'un centre incontesté, constituent autant d'obstacles au 
#développement d'un véritable marché du livre et d'une librairie puissante. Des règlements 
douaniers complexes, des conditions de transport difficiles, des pratiques de contrefaçon 
largement répandues et couvertes par des gouvernements locaux, entravent l'exercice 
régulier des métiers de la librairie. La force de la librairie allemande aura été de 
transformer ces handicaps en atouts, si bien que l'on assiste, au cours du XIXe siècle, à un 
formidable essor à la fois national et international.</TEXT>
<TEXT>
 LEIPZIG, UN PIVOT</TEXT>
<TEXT>
Trois facteurs jouent, à cet égard, un rôle décisif. D'une part, l'expansion démographique 
des populations de langue allemande garantit, à moyen terme, l'augmentation des publics 
de lecteurs et entraîne des taux de croissance élevés. Les réformes de l'instruction 
publique menées, à l'exemple de la Prusse, dans l'ensemble des Etats et territoires 
allemands renforcent, d'autre part, le rôle de la promotion sociale par le savoir, stratégie 
dans laquelle l'imprimé occupe, naturellement, une place centrale. Enfin, les difficultés 
mêmes de l'établissement d'un marché obligent les professionnels du livre à un effort 
d'innovation qui, par la suite, s'avérera un avantage considérable dans la compétition 
internationale. Pour ce dernier aspect, l'enquête de Frédéric Barbier fournit des éléments 
particulièrement probants.</TEXT>
<TEXT>
 La ville de Leipzig constitue le pivot du système. Les deux foires de printemps et 
d'automne rythment l'activité des libraires qui, affluant de l'espace germanique tout entier, 
concluent les affaires, règlent les commandes, cultivent des liens de sociabilité 
professionnelle. Leipzig est le siège de la puissante association des libraires, le 
Börsenverein, dont les effectifs passent, entre 1826 et 1913, de 108 à 3 538 membres. Son 
bulletin, le Börsenblatt, sert de moyen d'information et de lien indispensable entre les 
libraires en Allemagne et à l'étranger. La capitale du livre allemand accueillera également 
la Deutsche Bücherei, qui, en l'absence d'un règlement officiel contraignant, fera office de 
bibliothèque de dépôt légal. Le développement de la " librairie de commission ", 
gestionnaire intermédiaire entre les éditeurs et les libraires de détail, contribue également 
à l'essor de Leipzig, où s'installent plus de la moitié des commissionnaires allemands, 
représentant près de 70 % des activités du secteur. On assiste ainsi à un mouvement de 
concentration qui, bien avant l'unification politique sous l'égide de la Prusse, structure 
l'espace du livre allemand tout en respectant sa diversité.</TEXT>
<TEXT>
  L'organisation spatiale va de pair avec un mouvement de concentration de la production 
éditoriale. Dans un marché qui voit augmenter le nombre des éditeurs, entre 1839 et 1914, 
de près de 1 400 %, 121 maisons d'édition (4 %) fabriquent 35 % des titres recensés, 43 
maisons produisant plus de 100 titres par an. La production totale atteint 30 000 titres en 
1913, assurant à l'édition allemande, et de loin, la première place dans le monde.</TEXT>
<TEXT>
 Les particularités de la distribution à travers un espace aussi multiforme, puis l'extension 
des réseaux favorisent la mise au point d'outils commerciaux, en particulier la fabrication 
de catalogues détaillés, et font naître, de ce fait, une culture bibliographique spécifique qui 
constituera un atout précieux pour l'internationalisation des échanges. Dans un climat de 
concurrence généralisée, les innovations techniques de l'impression typographique et 
iconographique sont rapidement répercutées dans la production. C'est la combinaison de 
procédés techniques inédits et de projets éditoriaux novateurs, comme le 
Konversationslexikon, qui assure le succès de la dynastie Brockhaus à Leipzig, alors que 
Cotta, l'éditeur de Goethe et de Schiller, bénéficie à la fois de la " canonisation " des 
auteurs classiques et du développement de la presse libérale au XIXe siècle. Le 
#Bibliographisches Institut de Leipzig, éditeur, entre autres, des fameux dictionnaires 
Duden, passe pour le modèle d'une organisation de travail rationalisée à l'extrême.</TEXT>
<TEXT>
 FONCTION SYMBOLIQUE</TEXT>
<TEXT>
Si le passage de la librairie allemande à l'ère industrielle suit une logique économique, il 
n'en assure pas moins à ce secteur une fonction symbolique fondamentale : véritable 
médiateur entre la tradition culturelle et la nation, le libraire jouit jusqu'à nos jours d'un 
prestige intellectuel que traduit, par exemple, la distinction la plus importante de la vie 
culturelle en Allemagne, le Prix pour la paix, décerné tous les ans par l'Association de la 
librairie. L'autorité morale liée à cette distinction ne peut se comprendre que sur l'arrière-
plan d'une culture de la Bildung (formation intellectuelle), pour laquelle le livre, les 
pratiques de lecture, la fréquentation de bibliothèques nombreuses et bien dotées ont 
contribué à former un socle historique particulièrement solide.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement de méthodes commerciales adaptées à la gestion d'espaces étendus a 
favorisé l'implantation des libraires allemands à l'étranger. Dans une belle étude fort bien 
documentée, Helga Jeanblanc a retracé l'histoire des gens du livre allemands installés à 
Paris au XIXe siècle. Elle montre, à son tour, que la culture du livre est l'un des facteurs 
essentiels du rayonnement intellectuel de l'Allemagne au XIXe siècle, au même titre sinon 
davantage que la philosophie de Kant ou l'université de Humboldt. Ces libraires et éditeurs 
assurent non seulement la diffusion du livre allemand, mais occupent rapidement des 
créneaux commerciaux comme la librairie internationale, le livre ancien, le livre 
scientifique ou encore l'édition musicale. Le poids de cette présence se lit aussi dans les 
travestissements littéraires auxquels elle a donné lieu : l'éditeur de musique Maurice 
Schlesinger, agent musical de Meyerbeer, de Liszt et des romantiques allemands, inspirera 
à Flaubert un personnage, haut en couleur, de l'Education sentimentale : Jacques Arnoux, 
marchand d'estampes et propriétaire de l'Art industriel. A travers la parodie, l'Allemagne 
idéale est ainsi ramenée à une réalité socio-économique, en l'occurrence peu glorieuse.</TEXT>
</DOC>
