<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001709-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001709-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351389</ACCOUNT>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09141403</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,GARDE A VUE,ELECTION MUNICIPALE,1989,GROUPE DE PRESSE,EAU,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE</SUBJECTS>
<NAMES>DAUPHINE NEWS,SOFIRAD,DUTARET JEAN-LOUIS,LYONNAISE DES EAUX,WHIP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI MATIN 14 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'enquête sur le dossier Dauphiné News&gt; Le PDG de la SOFIRAD a été placé en garde à vue</TITLE>
<TEXT>Le PDG de la Sofirad, Jean-Louis Dutaret, a été placé en garde à vue, mercredi matin 14 septembre, dans les locaux de la police judiciaire 
à Paris, dans le cadre de l'instruction du dossier Dauphiné News. 
Cette enquête, conduite par le juge lyonnais Philippe Courroye, a 
déjà entraîné la mise en examen de l'ancien ministre de la 
communication Alain Carignon.</TEXT>
<TEXT>
  Le magistrat s'intéresse aux conditions dans lesquelles la 
Lyonnaise des eaux avait renfloué, au lendemain des élections 
municipales de 1989, le groupe de presse Dauphiné News, dirigé par un 
proche d'Alain Carignon. La même Lyonnaise des eaux avait obtenu, peu 
après, le marché du traitement des eaux de Grenoble. Proche 
collaborateur de M. Carignon, dont il dirigeait le cabinet au 
ministère de la Communication en même temps qu'il exerçait les 
fonctions de PDG de la Sofirad, M. Dutaret, avocat de formation, 
était soupçonné par le juge Courroye d'avoir pu jouer un rôle dans 
d'éventuelles transactions avec la Lyonnaise des eaux. Son placement 
en garde à vue intervient à l'issue de perquisitions effectuées au 
siège parisien de la société Whip, les 13 et 14 septembre, en 
présence de Philippe Courroye. Selon le Canard enchaîné du 14 
septembre, cette société _ dont les dirigeants sont tous des proches 
de M. Dutaret _ a été fondée en 1988 par M. Carignon et son ancien 
conseiller, et se serait entremise dans des transactions 
immobilières, ainsi que dans le règlement de certaines factures au 
profit du maire de Grenoble.                                          
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
