<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005815</DOCID>
<ACCOUNT>374256</ACCOUNT>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110295/1600</FAB>
<NUM1>950213-2</NUM1>
<ORI1>LIMAde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>FUJIMORI ALBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NIEDERGANG MARCEL</AUTHOR>
<SIP1>MARCEL NIEDERGANG</SIP1>
<SOT1>En dépit de la ferveur patriotique des Péruviens, des voix s'élèvent pour critiquerl'exploitation de la guerre par le chef de l'Etat, à deux mois de l'élection présidentielle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Fujimori est contesté pour sa gestion du conflit avec l'Equateur</TITLE>
<TEXT> A Lima, le roi est nu. Sa méfiance profonde, son goût affiché pour le secret, pour la manipulation, son mépris avoué du dialogue se retournent contre le 
président Alberto Fujimori, qui donne l'impression d'un homme dépassé par les 
événements.</TEXT>
<TEXT>
 En l'absence d'informations dignes de ce nom, la presse produit des images d'Epinal 
illustrant la supériorité  réelle  de l'armée péruvienne, elle exhibe des clichés des " loups 
de la guerre ", les commandos de marines équipés à la Rambo, fonçant sur leurs Zodiac " 
en direction de Tiwinza ", une base équatorienne que Lima situe en territoire péruvien, sur 
le versant oriental de la cordillère du Condor. Sur le terrain, la réalité semble plus 
prosaïque et surtout plus dramatique. Les rares témoignages de soldats évacués des 
premières lignes font état de conditions de combat épouvantables. La pluie torrentielle, la 
brume persistante, la boue qui colle aux bottes, les marécages, les serpents et les chauves-
souris voraces, des nuages de moustiques qui vous arrachent la peau, une chaleur de serre. 
" C'est comme se battre en enfer,dit l'un. Il faut une heure pour faire vingt mètres... " Il 
ajoute que les nuits sont " terribles, angoissantes ", les combattants à l'écoute des bruits 
de la " grande forêt impénétrable ", avec une visibilité très faible malgré la petite lanterne 
individuelle à infrarouge.</TEXT>
<TEXT>
 Le président Alberto Fujimori, si prolixe d'habitude sur toutes les chaînes de télévision, a 
attendu une semaine pour prononcer sa première allocution. Hésitant et mal à l'aise, il a 
accepté en fin de semaine de répondre aux questions de CNN. " Une piètre prestation ", 
de l'avis d'un diplomate. " La journaliste de CNN paraissait en savoir plus que le président 
", ironise un général du cadre de réserve. " On me connaît, répète M. Fujimori, avec son 
drôle de petit sourire ironique et crispé, d'abord j'agis, puis je parle... " Il minimise le coût 
d'un conflit armé qui risque pourtant de durer et peut-être de s'étendre. " C'est une goutte 
d'eau ", dit-il. Il affirme encore curieusement ne pas avoir été " surpris " par le 
déclenchement du conflit, contredisant implicitement la thèse officielle qui rejette sur 
l'Equateur l'initiative de la première escarmouche.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
MANQUE DE PRÉCISION</TEXT>
<TEXT>
Alberto Fujimori, en tenue militaire, s'est rendu deux fois depuis la fin janvier sur une base 
avancée du nord, en compagnie du général de Bari, commandant en chef des forces 
#armées. Mais ses commentaires sur la situation manquent de précision. Réticent à adopter 
une politique de transparence, le président péruvien n'a guère marqué de points sur le 
terrain diplomatique. Il a refusé de se rendre à Cumana, au Venezuela, pour la célébration 
du bicentenaire du maréchal Sucre. Il aurait pu y rencontrer le président équatorien Sixto 
Duran. Ce dernier a su exploiter une absence qualifiée de " déplorable et impardonnable " 
par l'éditorialiste de la revue Caretas. Le Pérou apparaît aujourd'hui isolé en Amérique 
latine, où la plupart des chefs d'Etat n'apprécient guère les professions de foi 
antidémocratiques de Fujimori.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministère péruvien des affaires étrangères, après un long silence, s'est enfin décidé à 
nommer une délégation, qui devrait, les prochains jours, se rendre dans une vingtaine de 
pays pour exposer la thèse du Pérou quant au fond de la controverse frontalière. Une 
délégation uniquement composée de sympathisants du gouvernement, alors que l'Equateur 
a fait appel à des experts de tous les horizons politiques pour une mission identique. " Nous 
avons perdu la première bataille, celle de l'information et de l'opinion internationale ", 
estime une personnalité militaire. L'Equateur, ajoute-t-elle, " a réussi à présenter à 
l'extérieur l'image d'un Pérou agressif et violent ".</TEXT>
<TEXT>
 Si la ferveur nationaliste est évidente et même bruyante à Quito, où le conflit a permis à 
un Sixto Duran, âprement critiqué par la classe politique il y a encore deux mois, de se 
refaire une belle santé, l'unanimité nationale n'est cependant pas moindre à Lima, bien que 
plus discrète. Les réserves, les critiques publiques  suscitées depuis quelques jours par le 
comportement du gouvernement n'altèrent en rien le climat patriotique. Certains quartiers 
de la capitale sont hérissés de drapeaux nationaux. Il n'est pas un seul Péruvien qui ne soit 
pas convaincu du bien-fondé de la thèse officielle : l'Equateur est l'agresseur, les 
infiltrations de patrouilles équatoriennes à l'est de la cordillère du Condor ont déclenché le 
conflit actuel, les résolutions du protocole de Rio de 1942 sont intangibles, et il n'est pas 
question d'accepter un cessez-le-feu qui pourrait remettre en question ce protocole et 
impliquer un repli, même modeste, des forces péruviennes en Amazonie.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le style de M. Fujimori, ses omissions, ses approximations, son intention manifeste 
d'exploiter le conflit pour redresser une popularité en déclin à deux mois de l'élection 
présidentielle (sa cote était tombée de dix points au début janvier) qui posent un problème. 
La manifestation des syndicats, jeudi, à Lima, a été significative. Les marcheurs ont à la 
fois dénoncé " l'agression équatorienne ", les limogeages arbitraires de diplomates 
péruviens par M. Fujimori en 1992 (117 fonctionnaires accusés alors d'homosexualité !), 
l'utilisation politique des forces armées et la privatisation de certains secteurs stratégiques 
de l'économie nationale. Exemple cocasse : une banque de Quito vient de prendre une 
participation financière importante dans des entreprises péruviennes !</TEXT>
<TEXT>
 " Ne confondons pas, disent les opposants. Le patriotisme n'est pas la complicité. Si nous 
ne dénonçons pas dès maintenant les failles du gouvernement, demain il sera trop tard... " 
Ils ajoutent : " Comment un gouvernement qui a fait un coup d'Etat en 1992, qui refuse le 
dialogue, qui a violé la Constitution, qui a transformé les forces armées en parti politique  
délaissant ses tâches normales de sauvegarde de la souveraineté  pourrait-il avoir 
l'autorité lui permettant de se réclamer de l'Etat de droit pour le respect des traités 
internationaux, en particulier du protocole de Rio ? "</TEXT>
<TEXT>
 L'accusation lancée par Mario Vargas Llosa  " le conflit avec l'Equateur est une 
manoeuvre de Fujimori pour, entre autres raisons, éluder les graves implications de 
hiérarques civils et militaires du régime avec les trafiquants de drogue "  a choqué 
l'opinion, non tant par son contenu que par le moment choisi. Alvaro Vargas Llosa, fils de 
l'écrivain candidat malheureux à l'élection présidentielle de 1990, a rappelé de son côté 
dans un journal de Miami " qu'en 1991 Fujimori a signé avec les dirigeants équatoriens un 
gentleman's agreement qui avalisait la présence de détachements équatoriens à l'intérieur 
d'un territoire considéré comme péruvien. La première responsabilité de la situation 
actuelle est donc celle du gouvernement de Lima. "</TEXT>
</DOC>
