<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000149-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000149-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330961</ACCOUNT>
<PEOPLE>GREVISSE MAURICE</PEOPLE>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>OUVRAGE DE REFERENCE,LANGUE FRANCAISE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE BON USAGE&gt;  de Maurice Grevisse.&gt;  Treizième édition&gt;  refondue par André Goosse,&gt;  Editions Duculot, 1762 p., 410 F.&gt;  (1) Une pétition de protestation déjà signée par plus de 300 enseignants-chercheurs, circule.&gt; (DOC : AVEC DESSIN DE SERGUEI)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SLAKTA DENIS</AUTHOR>
<PAGE>286</PAGE>
<TITLE>LA VIE DU LANGAGE&gt; Du bon usage du Grevisse</TITLE>
<TIO1>LE BON USAGE</TIO1>
<TEXT>L'HISTOIRE du Grevisse, dit aussi le Bon Usage, délivre un parfum de mystère. Plus cette drôle de grammaire, née en 1936, prend du volume 
et du poids, plus son ascension paraît irrésistible. Les progrès sont 
réguliers ; indifférents à la dernière guerre, aux " événements de 68 
", à la révolution linguistique ; et même à la mort du père fondateur 
en 1980. Faisons confiance un instant à l'éloquence des chiffres : 
704 pages à la naissance en 1936 ; 880 pages en 1946 ; 1 228 pages en 
1969. En 1980, la onzième et dernière édition du vivant de Maurice 
Grevisse dépasse 1 500 pages. La treizième édition, qui vient de 
paraître, ne compte " que " 1 762 pages... Le total des exemplaires 
vendus à ce jour s'élève à 1 500 000. Qui l'eût dit ? Qui l'eût cru, 
excepté peut-être un éditeur belge nommé Jules Duculot ? </TEXT>
<TEXT>
  Maurice Grevisse eut la chance aussi d'avoir une fille qui lui 
donna un gendre d'une qualité à multiplier les envieux : passionné de 
beau langage, professeur, travailleur et respectueux au point que 
jamais ne lui vint l'idée de se faire " l'assassin de papa ". C'est 
ainsi, belle histoire, que le Bon Usage reste ce qu'il était, une 
grammaire française, qu'on dit maintenant " refondue par André Goosse 
". La dernière édition poursuit la refonte comme on doit boire les 
bonnes bières : avec modération. A bien lire cependant, on croit 
percevoir que la soif est parfois bien près d'envoyer au diable les 
bonnes résolutions.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas que l'audace fasse défaut à Maurice Grevisse, ni à 
André Goosse. Mais le plus drôle de l'affaire, c'est que la lettre 
que Ferdinand Brunot adressait en 1936 " à l'auteur " ne serait pas 
déplacée en tête des éditions " refondues ". " Votre doctrine, 
écrivait Brunot, est large, un peu moins que je n'aurais souhaité, 
mais assez pour prouver que vous n'êtes pas de ceux qui condamnent 
aveuglément toute nouveauté, même excellente. Vous avez abandonné 
beaucoup de vieilleries grammaticales et d'erreurs séculaires. " 
L'éloge est flatteur, mais il implique que toutes les vieilleries 
n'ont pas disparu.</TEXT>
<TEXT>
  Une telle réserve aurait pu rassurer le professeur Desonay ; mais, 
visiblement effrayé, ce dernier s'empressa d'ajouter quelques bonnes 
paroles dans sa préface de 1936. Qui reste, elle aussi, d'actualité. 
Il suffit de coordonner deux noms propres, comme ceci : " M. Grevisse 
(et M. Goosse) ne sont pas de ces révolutionnaires en carmagnole qui 
entendent soumettre la langue à toutes les fantaisies du démon 
individuel. " A la langue, à la langue parlée surtout, il faut " des 
maîtres " : les grands écrivains. Et " leur consentement unanime crée 
une sorte de langue littéraire. A elle d'exercer sur la langue parlée 
son office régulateur ". Aurait-on affaire à " de nouveaux Vaugelas " 
? </TEXT>
<TEXT>
  L A réponse n'est pas aussi simple qu'il pourrait paraître. Pour 
des grammairiens méticuleux, la recherche du " consentement unanime " 
emporte une conséquence curieuse : la multiplication des exemples ; 
jusqu'à la démesure. Tous les usagers du Bon Usage, ancien ou " 
refondu ", connaissent les listes d'exemples, pro et contra, entassés 
à qui mieux mieux.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la quatrième édition, lourde déjà de 952 pages, l'honnête 
professeur Desonay continuait de manifester ses premières inquiétudes 
: à propos des exemples, " l'on pourrait en effet se demander si le 
Bon Usage n'a pas quelque chose d'un peu pléthorique ". Que dirait-il 
maintenant ? Prenez le cas de continuer de, et reportez-vous au 
paragraphe 877 (1994), où sont convoqués pour la preuve : le code 
civil (est-ce bien raisonnable ?), Stendhal, Jules Verne, Hector 
Malot, Zola, Bréal, Lanson, Péguy, Gilson, Beauvoir, Ionesco (" Il 
continue de regarder les rhinocéros ") et Pierre Gascar. Le tout se 
termine par un bref etc., manifestation évidente d'un regret profond, 
bien difficile à contenir. </TEXT>
<TEXT>
  Le démon de la fiche entraîne André Goosse plus loin encore que 
Maurice Grevisse. A-t-on remarqué l'évolution des épigraphes ? A 
partir de la douzième édition, les références à Littré et à Valéry 
sont abandonnées ; Queneau monte en première ligne, bientôt relayé, 
en 1994, par Cavanna. Dès lors, le conflit s'aiguise entre la 
fidélité due au bon usage, à l'usage " soutenu " ou " élégant ", et 
le désir de s'aventurer plus avant, à la recherche d'autres usages du 
français. Il en résulte, pour l'instant, un curieux mélange d'audaces 
et de réserves. Ce que l'on perçoit d'abord dans le choix de nouveaux 
exemples qui mettent à contribution certains discours ignorés 
jusque-là, ceux des historiens, des linguistes, des sociologues, des 
philosophes et des journalistes. Le discours politique même vient 
nourrir la boîte à fiches, de plus en plus vorace. Et il reste 
entendu que " les grand écrivains ", y compris nos contemporains, 
fournissent le gros des justifications.</TEXT>
<TEXT>
  André Goosse connaît, il est vrai, l'art des exemples charmants, 
témoin celui-ci pour illustrer une construction archaïque : " Il 
paraît nécessaire qu'en la rue les filles ne soient que de passage " 
(Pieyre de Mandiargues). Mais convient-il d'honorer encore _ au nom 
de quelle fidélité ? _ ces étranges fantômes qui hantent le Bon Usage 
: René Boyleve, Henri Bordeaux, Daniel-Rops, Estaunié, etc. ? On 
espère une quatorzième édition simplement " refondue " et " émondée 
". </TEXT>
<TEXT>
  L 'AVANTAGE serait immédiat, et permettrait d'étoffer les analyses 
syntaxiques, étouffées par la surabondance des exemples. D'ordinaire, 
l'exposé se déroule ainsi : une brève définition précède des 
régiments d'exemples, escortés au besoin de quelques remarques et de 
commentaires historiques. La section consacrée à l'article défini est 
exemplaire, à cet égard seulement. On nous informe d'entrée que 
l'article défini " s'emploie devant le nom qui désigne un être ou une 
chose connus [des interlocuteurs] ". Mais un premier exemple _ " Le 
soleil luit pour tout le monde " _ rend aussitôt la définition 
suspecte : ce n'est pas le nom soleil, mais le groupe nominal le 
soleil qui désigne l'objet dont on parle. Passons.</TEXT>
<TEXT>
  Suivent d'autres exemples dont certains n'illustrent en rien la 
définition initiale. Si l'on admet que le soleil désigne " une 
réalité faisant partie de l'expérience commune ", faut-il admettre, 
ipso facto, que " l'archevêque de Paris " désigne un seul individu ? 
Pourquoi ne pas admettre d'abord que l'article défini combiné avec un 
nom permet de faire référence, dans les deux cas, à des individus 
uniques, ce que la grammaire de Port-Royal expliquait déjà ? Quant à 
l'expérience commune, elle peut être commune à tous, à plusieurs, ou 
à quelques-uns. Si ma fille me demande " As-tu vu le chat ? ", c'est 
que nous n'avons qu'un chat, que nous connaissons bien, elle et moi. 
Etant entendu que le chat en question n'est pas le chat de tout le 
monde. Pourquoi encore dissocier " aimer les livres ", où le syntagme 
pluriel vise " l'ensemble de la catégorie ", et " Le chien est l'ami 
de l'homme ", où le syntagme singulier dénote aussi une catégorie ? 
Parler ici d'emploi générique serait-il une monstruosité ? </TEXT>
<TEXT>
  Dès son avant-propos, André Goosse tente de se justifier par 
avance. Bien que la théorie linguistique ait évolué depuis 1936, ce 
n'est pas aux linguistes que le Bon Usage " s'adresse d'abord ", mais 
au public cultivé. " Cela entraîne le corollaire que la terminologie 
ne sera pas bouleversée. " </TEXT>
<TEXT>
  Reste que cette dernière promesse n'est pas toujours tenue, 
heureusement ; et les innovations sont plus nombreuses qu'on 
l'imagine : les adjectifs possessifs et démonstratifs sont décrits 
maintenant comme " déterminants du nom " ; ailleurs, on n'hésite pas 
à parler d'emplois déictiques, anaphoriques et cataphoriques. 
Pourquoi donc écarter générique ? Et la liste des vingt-neuf 
compléments circonstanciels est ramenée à huit. Bel élagage. Donc, 
pour sa part, trouve refuge dans la classe des " adverbes 
anaphoriques ", réduisant à six membres la série traditionnelle des 
conjonctions de coordination : mais, où, et, (...) or,, ni, car. Donc 
n'a pas, en effet, le même comportement syntaxique que ses anciens 
compagnons ; il est déplaçable, et lui seul, à divers endroits de la 
phrase. </TEXT>
<TEXT>
  A NDRÉ GOOSSE n'est pas toujours aussi vague, ni aussi prudent. Il 
fut, il y a peu, partisan résolu de " la rectification de 
l'orthographe " ; dédaignant, pour une fois, l'opposition du " public 
cultivé ". Malgré les progrès accomplis depuis un demi-siècle par les 
sciences du langage, trop " de vieilleries grammaticales et d'erreurs 
séculaires ", trop de préjugés aussi, continuent de nuire à 
l'apprentissage du français. De bons esprits tiennent, un peu vite, 
que le français est menacé de l'extérieur. Au vrai, les plus grandes 
menaces se trament à l'intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Pour faire face à la situation, voici qu'un ministre français de 
l'enseignement supérieur, sans doute en mal de notoriété, rêve de 
réduire l'ennemi à coup sûr le plus dangereux : les sciences du 
langage. Plus d'experts ; plus de commission ; plus de groupe ; pas 
même une sous-rubrique en sciences humaines. A la trappe, les 
linguistes pour commencer (1). Il aurait été plus efficace de suivre 
Ubu jusqu'au bout, de décréter que les langues sont inutiles, ou plus 
simplement que la France se passera du français.      
</TEXT>
</DOC>
