<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003611-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003611-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361330</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11293110</FAB>
<SUBJECTS>MUSEE,ART CONTEMPORAIN,VILLE,INSTANCE,ANALYSE,CHIFFRE,CRISE,GESTION FINANCIERE,BILAN,ART PLASTIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un carte des Centres d'Arts Plastiques Contemporains</NOTE>
<NAMES>CENTRE D'ARTS PLASTIQUES CONTEMPORAINS,CAPC,PACQUEMENT ALFRED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL,ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>340</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES CENTRES D'ARTS PLASTIQUES CONTEMPORAINS (CAPC)</LEAD1>
<TITLE>LES DIFFICULTES DES CENTRES D'ART&gt; LES MAUVAISES AFFAIRES DES CENTRES D'ART&gt; La France compte vingt et une " vitrines " de l'art contemporain Un tiers sont en difficulté, surtout à Bordeaux et à Grenoble</TITLE>
<TEXT>A Rennes, la Criée a déposé son bilan ; à Rouen, l'usine Fromage est fermée ; à Grenoble, la directrice du Magasin est mise en examen ; à 
Quimper, le renouvellement du contrat du directeur est discuté ; à 
Villeurbanne, la municipalité menace de couper les vivres du Nouveau 
Musée ; à Meymac (Corrèze), les finances de l'abbaye Saint-André sont 
en piteux état ; à Bordeaux, la gestion du centre est dans le 
collimateur de la Cour des comptes...</TEXT>
<TEXT>
 Sur les vingt et un centres d'arts plastiques contemporains (CAPC) 
qui quadrillent le territoire, un tiers environ souffrent de maux 
divers. Les attaques fusent de toutes parts : implantation 
anarchique, gestion aventureuse, faible fréquentation, gaspillage, 
élitisme des expositions. " Beaucoup de bruit pour rien ", répondent 
les défenseurs des centres d'art, qui voient là une attaque en règle 
contre un art qui dérange toujours. Il est vrai que les sommes en jeu 
sont modestes : l'Etat a apporté 17 petits millions de francs en 1994 
à ces centres, les collectivités locales y ont ajouté une trentaine 
de millions, et les budgets des structures varient entre 1 et 10 
millions de francs. Une goutte d'eau par rapport à l'aide publique 
aux musées, aux théâtres ou aux opéras.</TEXT>
<TEXT>
  Sommes modestes, mais qui touchent à un art toujours controversé. 
Quand les spécialistes diagnostiquent " une simple crise de 
croissance de lieux récents qui présentent des oeuvres difficiles ", 
certains élus locaux relèvent la plus mince erreur de gestion, le 
moindre faux pas pour dénoncer " les tas de cailloux jetés au sol et 
et autres chiffons accrochés aux cimaises ". Ailleurs, ce sont les 
directeurs qui cristallisent les passions. " Pour avoir fait 
travailler et exposer Boetti, un des plus grands artistes de notre 
temps, on m'a qualifiée de vendeuse de tapis ", s'indigne Adelina von 
Fürstenberg, ex-directrice du Magasin de Grenoble, il est vrai plus à 
l'aise pour défendre la création d'avant-garde que pour justifier sa 
gestion.</TEXT>
<TEXT>
 Bien peu de villes se soucient de savoir si les artistes exposés, 
défendus, aidés par leur centre d'art sont bons, audacieux ou 
conformistes. Et pourtant, c'est bien la survie de ces 
micro-organismes qui est en jeu à travers quelques affaires en cours. 
Et, au-delà, c'est bien la fragilité de l'art contemporain en France 
qui est mis en lumière. Pour comprendre les enjeux, il faut remonter 
à la création de ces centres d'art. Au début des années 70, en dehors 
de Paris, " la France de l'art contemporain était un désert ". Les 
musées (Grenoble, Saint-Etienne, Nantes) qui se soucient de la 
création vivante sont rares. En province, les premières expositions 
d'avant-garde sont portées à bout de bras par quelques passionnés. A 
Dijon, Xavier Douroux et Serge Lemoine ouvrent Le Coin du miroir qui 
deviendra le Consortium. A Bordeaux, Jean-Louis Froment avec sa 
galerie du Fleuve se bat pour réveiller la ville. Jean-Louis Maubant 
fait de même à Villeurbanne. Ils rassemblent quelques sous, trouvent 
des salles de fortune, se débrouillent pour faire venir des artistes, 
et se mettent en quatre pour attirer un public réticent.</TEXT>
<TEXT>
  Ces " illuminés " de l'art salueront avec espoir l'ouverture, en 
1977, du Centre Pompidou à Paris.Reste à porter la bonne parole en 
régions. Ce sera chose faite après 1981. Jack Lang veut introduire en 
France le modèle des Kunsthalle allemandes ou suisses : des lieux 
d'exposition (souvent d'anciens hangars ou entrepôts), sans 
collections permanentes (à la différence d'un musée), portés par une 
équipe légère mais inventive, chargée de présenter à un large public 
la création récente. Le centre d'art contemporain est né.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les défricheurs des années 70, c'est une consécration. Même si 
certains s'étaient déjà trouvés une assise locale. A Bordeaux, 
Jean-Louis Froment a l'oreille attentive de Micheline Chaban-Delmas, 
la femme du tout puissant duc d'Aquitaine. A Villeurbanne, Jean-Louis 
Maubant est protégé par Charles Hernu. Ce sont d'ailleurs souvent les 
maires qui sollicitent l'installation d'un centre d'art sur leur 
commune. D'où une carte géographique qui peut sembler incohérente : 
certains établissements sont implantés loin de toute agglomération 
importante, comme Meymac (2 000 habitants) et Vassivière-en-Limousin, 
en bordure du plateau de Millevaches ; ou Kerguéhennec sur la commune 
de Locminé (3 500 habitants) dans le Morbihan. De même, l'ouverture 
d'une Maison des arts Georges Pompidou à Cajarc-sur-Lot (1 200 
habitants), où l'ancien président de la République avait une 
réidence, s'imposait-elle vraiment ? </TEXT>
<TEXT>
 Défendre les " avant-gardes "</TEXT>
<TEXT>
  Treize régions abritent aujourd'hui ces " ateliers de création ", 
financés par l'Etat (autour de 40 %) et les collectivités locales. " 
Aujourd'hui, il faudrait redessiner la carte ", affirme Alfred 
Pacquement, délégué aux arts plastiques. D'autant que la géographie 
de l'art vivant a été bouleversée, depuis dix ans, par le réveil des 
musées. Marseille, Grenoble, Saint-Etienne, Nantes, Villeneuve 
d'Ascq, Nîmes, Lyon, Nice, Strasbourg, autant de villes qui ont créé 
des musées ou des départements voués à l'art contemporain.</TEXT>
<TEXT>
  En Rhône-Alpes, c'est même la saturation : trois musées d'art 
contemporain (Grenoble, Lyon et Saint-Etienne) et trois centres d'art 
(Saint-Priest, Grenoble et Villeurbanne)... La différence ? " Les 
musées sont d'abord là pour conserver. Ils prennent moins de risque 
que les centres d'art dans leur programmation artistique ", répond 
François Barré, président du Centre Pompidou et du conseil 
d'administration du Magasin. " Seul un centre d'art peut défendre les 
avant-gardes ", ajoute Jean-Louis Froment, le patron du CAPC de 
Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
  En ces périodes de vaches maigres, la concurrence est devenue vive 
entre musée et centre d'art : les subventions locales ont des 
limites. Et les règlements de comptes entre individus sont sévères : 
le conservateur de musée, fier de ses diplômes et de son corps 
d'origine, fait souvent preuve de sentiments peu amènes vis-à-vis du 
" saltimbanque " qui dirige le centre d'art, " et dont la notoriété 
est souvent bien supérieure sur la scène internationale ", ajoute 
François Barré.</TEXT>
<TEXT>
  Les reproches se sont accumulés. Première critique : ces centres 
auraient plus servi à la notoriété des artistes ou de la ville qu'à 
sensibiliser le public. Quand Jacques Chaban-Delmas a lâché avec 
fierté que " le CAPC est connu sur la Cinquième Avenue de New-York ! 
", un opposant lui aurait rétorqué : " Et à Bordeaux ? ". Car selon 
le ministère de la culture, les chiffres de fréquentation sont à la 
baisse. Le Consortium de Dijon, un des lieux les plus intéressants, 
reçoit moins de 8 000 visiteurs par an ; Kerguéhennec et Vassivière, 
15 000 ; Villeurbanne 11 000 ; Tours, 10 000 ; et Grenoble, le plus " 
gros ", ne dépasse pas 20 000 personnes, scolaires compris.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a ensuite la mauvaise humeur de municipalités qui rechignent à 
payer pour des expositions dont elles ne comprennent plus la 
nécessité, surtout depuis la chute du marché de l'art contemporain. A 
Quimper, la ville a milité pour l'ouverture du Quartier, il y a 
quatre ans, et lui verse 1 million de francs, soit plus de la moitié 
de son budget. Mais la mairie a constaté une raréfaction du public, 
depuis la rénovation du Musées des beaux-arts, en 1993. Sans y voir 
un lien de cause à effet, le contrat du directeur Jean-Louis Connan, 
" pourrait ne pas être renouvelé, affirme Vincent Pincherat, premier 
adjoint chargé de la culture, coincé entre deux impératifs. La 
liberté artistique d'un tel centre doit être totale. Mais produire 
des oeuvres est très lourd pour une ville comme Quimper ". A Meymac, 
le déficit du centre d'art se situe entre 500 000 et 600 000 francs, 
ce qui est beaucoup pour un village. La Criée de Rennes avait un trou 
financier que la municipalité aurait pu combler (800 000 francs pour 
un budget de 1 million), mais le Centre a dû fermer ses portes en 
dépit de l'excellent travail de Yannick Milloux. </TEXT>
<TEXT>
  La médiocre gestion de quelques centres a bien sûr alimenté les 
critiques. C'est peu dire que certains directeurs ont pris des 
libertés avec les règles de la comptabilité publique (lire les 
encadrés). A Villeurbanne, la gestion de Jean-Louis Maubant a été 
durement épinglée par la chambre régionale des comptes : absence de 
cahiers de délibérations, fréquentation insuffisante, pas d'appel 
d'offres pour la construction du nouveau bâtiment, pas d'inventaire 
des collections, dépenses du musée pour le compte d'une société 
d'édition dont il détient la majorité du capital. " Mais une seconde 
enquête, confiée au cabinet Peillon, de Lyon, nous blanchit 
totalement. L'affaire a été classée le 7 novembre. En réalité nous 
pâtissons d'une rivalité entre le maire, Gilbert Chabroux (successeur 
d'Hernu), et le premier adjoint, chargé de la culture, Jean-Paul 
Brette ", se défend le directeur, pourtant pas au bout de ses peines. 
Gilbert Chabroux a décidé de ne pas subventionner le centre d'art 
tant que Jean-Louis Maubant restera en place. Impasse.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques personnalités cristallisent aussi les passions. Nombre de 
jeunes militants de l'art sont devenus, après l'euphorie des années 
80, des notables à la tête de " principautés ". Le succès aidant, 
certains se sont pris pour des " artistes " à part entière, caprices 
de divas compris, responsabilité financière en moins. Face aux 
critiques, ils _ comme Jean-Louis Froment à Bordeaux _ se replient 
dans leur citadelle. Celui qui ose mettre en doute le moindre de 
leurs choix ou s'interroger sur leur gestion, se voit immédiatement 
traité de " réactionnaire " ou de " fossoyeur de l'art contemporain 
".</TEXT>
<TEXT>
  D'autres, comme Jean-Louis Maubant, mettent l'accent sur les 
contradictions de leurs missions : " On nous demande de présenter les 
avant-gardes tout en accueillant un public nombreux, de rendre l'art 
français crédible à l'étranger mais avec des budgets souvent infimes 
".</TEXT>
<TEXT>
 Voilà pourquoi Alfred Pacquement, délégué aux arts plastiques, pense 
qu'il faut " mener une nouvelle action en direction des publics et 
mieux contrôler les subventions ". Et flanquer les directeurs 
artistiques de gestionnaires à poigne comme cela a été fait dans les 
centres dramatiques qui ont connu, naguère, la même dérive. D'autres 
proposent que ces lieux deviennent des " têtes de réseau " de l'art 
contemporain, en liaison avec les musées. Reste une question tabou : 
faut-il en faire au profit de musées proches ? Serge Lemoine, 
directeur du Musée de Grenoble, n'est pas loin de le penser : " Nous 
ne sommes plus dans la préhistoire de l'art contemporain. Cette 
coupure est désormais artificielle. " Non, rétorque François Barré 
qui, s'appuyant sur les expériences allemande et suisse, demande s'il 
" est choquant que Grenoble, ville de 240 000 habitants, possède un 
centre d'art et un musée ? ". Mais face au " monstre " qu'est devenu 
le Musée de Grenoble (203 millions de francs de travaux, et 30 
millions de francs de fonctionnement par an), le petit Magasin aura 
du mal à survivre. &lt;
</TEXT>
</DOC>
