<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006998</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006998</DOCID>
<ACCOUNT>375899</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1155</FAB>
<NOTE> Henri Boulad, jésuite, est vice-président de Caritas Internationalis.</NOTE>
<NUM1>950221-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BOULAD HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI BOULAD</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Triple génocide au Soudan</TITLE>
<TEXT> L'ISLAM ouvert, modéré, tolérant, est désormais refusé par les extrémistes au pouvoir à Khartoum, qui veulent établir au Soudan un Etat théocratique par 
tous les moyens possibles : guerre, torture, persécution. Dans la ceinture de Khartoum, un 
million et demi de personnes, en majorité des chrétiens ou des animistes, vivent dans des 
conditions effroyables de misère et de pauvreté depuis des années. Elles ont fui la famine 
et la guerre du Sud pour trouver un refuge autour de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement soudanais a décidé, il y a un an et demi, de les déplacer par camions 
entiers en plein désert et de raser leurs habitations, si l'on peut appeler habitations ces 
misérables abris de carton ou de jute.</TEXT>
<TEXT>
  Le camion arrive ; on donne quelques minutes aux gens pour y monter avec le peu de 
casseroles et de hardes qu'ils ont pu rassembler à la hâte. Puis le bulldozer passe pour 
raser leurs " maisons ". Ceux qui opposent une résistance sont éliminés. Ces populations 
sont ensuite transportées en plein désert et jetées sur le sable à 20, 30 ou 40 kilomètres de 
la capitale, sans eau, sans abri, sans nourriture, en attendant de mourir tranquillement loin 
du regard indiscret des caméras.</TEXT>
<TEXT>
 Les secours envoyés par des organisations internationales sont canalisés et monopolisés 
par l'Organisme pour la propagation de la foi musulmane, qui s'est arrogé le monopole de 
la distribution. Les musulmans, ou ceux qui acceptent d'embrasser cette foi, ont le droit de 
vivre et de recevoir leur ration alimentaire ; les autres n'ont plus qu'à crever. Sept cent 
mille personnes sont actuellement jetées dans le désert autour de Khartoum.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le sud du pays, l'islam est en butte à l'opposition farouche des populations 
chrétiennes ou animistes ayant eu à subir pendant des siècles, de la part des Arabes, la 
déportation et l'esclavage. Ne parvenant pas à en venir à bout par la guerre ou par la 
conversion, le gouvernement a décidé, semble-t-il, de procéder à leur extermination.</TEXT>
<TEXT>
  Un génocide est en train de se perpétrer actuellement à Juba, capitale du Sud, où trois 
cent mille personnes sont menacées de mort par famine et maladie, coincées dans une 
poche, entre les deux armées rivales, celle du gouvernement et celle de la rébellion. Un 
certain nombre d'organisations catholiques ou protestantes sont très agissantes là-bas, 
mais ne parviennent pas à pénétrer dans cette enclave contrôlée par les factions rivales.</TEXT>
<TEXT>
  La police du gouvernement capture systématiquement les jeunes et les soupçonne 
arbitrairement d'être des agents de John Garang, chef de file des opposants. Une fois 
capturés, ces jeunes sont internés dans un de ces lieux de détention, de torture et 
d'extermination communément appelés " white houses " ou " ghost houses " (maisons 
blanches ou maisons fantômes).</TEXT>
<TEXT>
 Quelques jours plus tard, le cadavre de ces jeunes est retrouvé, flottant sur le Nil, le 
visage défiguré. Certains d'entre eux sont des écoliers de treize ou quatorze ans. Depuis 
quelque temps, pour éviter qu'aucune trace ne subsiste de ces atrocités, le ventre des 
victimes est vidé de ses entrailles, qui sont remplacées par des pierres. Une fois recousu 
avec du fil de fer, le cadavre est jeté au fond du Nil.</TEXT>
<TEXT>
  Un troisième type de génocide se commet actuellement dans les monts Nuba, où vivent 
près d'un million de personnes à moitié islamisées. Faute d'avoir pu les assimiler 
parfaitement, le gouvernement a décidé d'occuper de force leurs villages et de les réduire 
en esclavage : les hommes sont obligés de travailler dans les exploitations des gens du 
Nord, les femmes et les enfants vendus dans les pays arabes voisins (Libye, Golfe).</TEXT>
<TEXT>
  En dénonçant l'horrible purification ethnique de Bosnie-Herzégovine, on ferait bien de ne 
pas oublier les autres génocides qui se perpètrent dans le plus grand silence au Soudan, où 
les médias sont interdits d'accès.</TEXT>
</DOC>
