<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009409</DOCID>
<ACCOUNT>379267</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAVIGNIE GUILLEMETTE DE</PEOPLE>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1005</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PSYCHOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Retrouvailles, Guillemette de Sairigné, Fayard, 323 p., 120 F.</NOTE>
<NUM1>950309-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT SOLE</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/SOCIÉTÉ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Réinventer&gt;le passé&gt;</TITLE>
<TIO1>RETROUVAILLE</TIO1>
<TEXT> "T ON père et moi avons une grande nouvelle à t'annoncer : nous allons nous remarier. " Francis G. et Hélène R., divorcés, diront " oui " une nouvelle 
fois devant le maire, puis emmèneront leur fille en voyage de noces à Honfleur... C'est 
l'une des histoires peu banales que raconte Guillemette de Sairigné dans un livre subtil et 
tonique qui nous invite à conjuguer le passé au présent.</TEXT>
<TEXT>
  L'amour n'est pas le seul à renaître parfois de ses cendres. Si l'on peut retrouver l'âme 
soeur après une rupture, on peut aussi retrouver son adolescence, comme Effy T., qui a 
remué ciel et terre pour réunir à Paris la terminale C promotion 1972 du lycée Carnot de 
Tunis. On peut retrouver son château de Bohême après trente-deux ans d'exil, comme le 
comte Radslav Kinsky. Retrouver le Dieu de son enfance, comme Yves Boisredon, 
flambeur devenu prêtre. Retrouver sa peau de jeune fille par la chirurgie esthétique, 
comme Nina. Retrouver la vue dix ans après l'avoir perdue, comme Béatrice. Ou même la 
vie, comme Jehan D., condamné par tous les médecins pour myopathie galopante, et qui 
recommence à marcher sans béquilles...</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, rien n'est exactement comme avant. Le mythe du retour, qui a inspiré tant 
d'auteurs depuis l'Antiquité et occupe une si grande place dans la littérature allemande, 
reste bien un mythe. Surtout aujourd'hui, où le monde change de plus en plus vite, où les 
repères s'effacent et les identités se modifient. Dans son trois cents pièces-cuisine, 
Radslav Kinsky n'a pas la même vie de châtelain que jadis. Même sans ses cernes et ses 
bajoues, Nina n'est pas la jeune fille qu'elle a été. Et si, parmi les anciens du lycée Carnot 
de Tunis, des amitiés ont refleuri, des jalousies anciennes ont ressurgi, vingt ans se sont 
quand même écoulés. Rien n'efface ce qui a été vécu.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Pour aller de l'avant,</TEXT>
<TEXT>
  il faut parfois commencer</TEXT>
<TEXT>
  par un retour en arrière</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Les animaux ont moins de soucis que nous, souligne le neurologue Boris Cyrulnik, 
interrogé par Guillemette de Sairigné. Soumis aux empreintes de l'enfance, ils répètent 
indéfiniment les mêmes comportements. Le saumon regagne la mer des Sargasses, le 
goéland son rocher, et la cigogne fait plusieurs milliers de kilomètres pour se poser sur la 
cheminée où elle est née. Les hommes, eux, sont libres de vivre au présent ou de se 
projeter dans l'avenir. C'est tantôt le hasard, tantôt un besoin irrépressible qui les ramène 
vers le passé. Il arrive un moment où des amnésiques volontaires, qui avaient tiré un trait 
sur leur vie antérieure, changent radicalement d'attitude au grand étonnement de leur 
entourage. Mûrs pour un retour, ils ont l'impression de ne plus pouvoir avancer sans faire 
d'abord marche arrière. La psychanalyse n'a pas d'autre but, ressuscitant le passé pour le 
rendre moins douloureux.</TEXT>
<TEXT>
  On ne se baigne jamais deux fois dans le même fleuve, disait Héraclite. " C'est que, la 
seconde fois, les eaux du fleuve ne sont jamais que les symboles des premières ", explique 
le psychanalyste Juan-David Nasio : les retours les plus réussis sont souvent des retours 
symboliques. Lui-même d'origine argentine, exilé en France à l'âge de vingt-sept ans, a pu 
vérifier l'illusion de certaines retrouvailles. Il s'est aperçu que sa vraie maison ne se 
trouvait ni en Argentine ni en France, mais qu'il la portait en lui. " Ce n'est pas en revenant 
sur ses pas que l'on retourne à sa terre. " Pour y retourner véritablement et se réconcilier 
avec soi-même, il faut faire du nouveau.</TEXT>
</DOC>
