<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014178</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014178</DOCID>
<ACCOUNT>385974</ACCOUNT>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1810</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995,CONFERENCE DE PRESSE,ELECTION PRESIDENTIELLE,DATE,BILAN,AUDIOVISUEL,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>SARKOZY NICOLAS</NOM1>
<NUM1>950411-32</NUM1>
<ORI1>CANNES  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CANNES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU &gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 8 AVRIL 1995 - CONFERENCE DE PRESSE INAUGURATION DU MIP-TV DE CANNES - CONSIDERATION SUR LA DIRECTIVE " TELEVISION SANS FRONTIERES "</LEAD1>
<TITLE>Nicolas Sarkozy dresse le bilan de son intérim</TITLE>
<TEXT> Samedi 8 avril, Nicolas Sarkozy, ministre du budget et de la communication, a salué cérémonieusement les présidents de chaîne y compris " Etienne " 
(Mougeotte), vice-PDG de TF 1 qui tous étaient venus assister à la traditionnelle 
conférence de presse que tient le ministre de la communication à l'issue de l'inauguration 
du Marché international des programmes (MIP-TV). Relatant sa visite du Salon, Nicolas 
Sarkozy s'est étonné qu'" aucun des exposants ne [lui] ait rien demandé ", ne sachant pas 
s'il fallait en tirer " des conclusions optimistes sur l'état économique du secteur de la 
télévision ou pessimistes sur sa situation personnelle ".</TEXT>
<TEXT>
  Nicolas Sarkozy a tenu à faire remarquer qu'il avait essayé, durant les dix mois où il a eu 
la responsabilité du ministère de la communication, après la démission d'Alain Carignon, de 
résoudre les problèmes " au fur et à mesure ", dans une totale " transparence " vis-à-vis 
du milieu professionnel. " Je garderai un sentiment d'échec, si, d'ici au 25 avril, je n'ai pas 
annoncé un train de mesures pour la presse ", a-t-il ajouté. Evoquant les prochaines 
échéances politiques, le ministre s'est félicité de ce qu'aucun candidat à la présidence de la 
République n'ait manifesté " d'ambitions révolutionnaires " pour l'audiovisuel français. " 
Le PAF [paysage audiovisuel français] a trouvé son équilibre, il faut prendre garde à ne 
pas le bousculer. " Concernant la deuxième directive Télévision sans frontières, Nicolas 
Sarkozy a estimé que le maintien des quotas était nécessaire et souhaitable (Le Monde du 
5 avril). " Il fallait accepter qu'il soit limité à dix ans, sinon nous perdions tout. "</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur la déréglementation des télécommunications, le ministre a défendu avec 
chaleur l'idée d'une " progressivité ". " Je crois à la concurrence, je crois au marché, mais 
je crois aussi à la nécessité d'y aller progressivement. Toute déréglementation mal menée 
risque de donner le monopole de la technique aux Japonais et le monopole sur les contenus 
aux Américains. " Sur ces paroles, le ministre s'est envolé vers Monaco, où il devait signer 
les premiers documents d'un traité entre la France et la principauté (Le Monde du 7 avril). 
Ce texte est destiné à conforter Télé-Monte-Carlo dans son droit de diffuser sur les trois 
émetteurs du sud de la France.</TEXT>
</DOC>
