<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018779</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018779</DOCID>
<ACCOUNT>392260</ACCOUNT>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1250</FAB>
<NUM1>950513-2</NUM1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 11 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Clinton se félicite du processus de dénucléarisation en Ukraine</TITLE>
<TEXT> APRÈS UN SOMMET russo-américain peu fructueux à Moscou, le président Bill Clinton est arrivé jeudi 11 mai à Kiev, pour une visite plus 
consensuelle de deux jours en Ukraine. Le déplacement du chef de la Maison Blanche 
dans ce pays, le plus peuplé de l'ex-URSS après la Russie, est avant tout destiné à 
souligner le soutien de Washington au processus de réformes économiques et de 
dénucléarisation engagé par le président Leonid Koutchma. Le but de M. Clinton consiste 
à " exprimer [sa] détermination " de bâtir des relations dans la région qui ne soient pas 
limitées à la Russie, a souligné un haut responsable américain.</TEXT>
<TEXT>
  L'Ukraine, qui a hérité de l'ex-URSS en 1991 un arsenal qui en faisait la troisième 
puissance nucléaire du monde, devrait avoir démantelé tous ses missiles d'ici à la fin de 
1996. " Au nom des Etats-Unis, je veux vous remercier pour cette décision courageuse et 
sage ", a affirmé M. Clinton à son arrivée à Kiev, en rappelant que l'Ukraine a accepté, 
l'an dernier, de se débarrasser de son arsenal nucléaire et a adhéré au Traité de non-
prolifération nucléaire (TNP).</TEXT>
<TEXT>
  Cette " bonne conduite " de l'Ukraine a été récompensée, puisqu'elle reçoit durant cette 
année budgétaire une aide américaine de 700 millions de dollars (350 millions pour 
l'assistance économique et 350 au titre de l'aide au démantèlement de ses missiles), qui en 
font le quatrième bénéficiaire de l'aide des Etats-Unis, après Israël, l'Egypte et la 
Russie.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, M. Koutchma a fait part au président américain de ses " espoirs " de 
pouvoir fermer la centrale nucléaire de Tchernobyl " dans les années à venir ", selon un 
conseiller de M. Clinton. Mais il a refusé de préciser si le président ukrainien avait 
demandé aux Etats-Unis de contribuer au financement de l'opération, se bornant à dire que 
le sujet serait discuté lors du sommet du G 7, en juin à Halifax (Canada). M. Koutchma 
s'est engagé le mois dernier à fermer Tchernobyl avant la fin du siècle, mais réclame l'aide 
financière de l'Occident. Par ailleurs, Warren Christopher, le chef de la diplomatie 
américaine, est revenu sur le bilan du sommet de Moscou, vivement critiqué par Bob Dole, 
le chef de la majorité républicaine au Sénat, qui a estimé que le " protocole l'a emporté sur 
la substance ". Interrogé lors d'une conférence de presse, jeudi soir à Kiev, M. 
Christopher a balayé ces réserves, rapporte, vendredi, le New York Times : " Il me semble 
que c'est une relique de la guerre froide de penser que chaque fois que les présidents 
américain et russe se rencontrent, leur réunion doit être jugée comme le résultat d'un 
match de base-ball. S'il doit y avoir un résultat, il me paraît très difficile de [le qualifier] 
d'échec. "</TEXT>
</DOC>
