<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000121-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000121-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357581</ACCOUNT>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ELECTION LEGISLATIVE,CAMPAGNE ELECTORALE,CANDIDAT ELECTORAL&gt;</SUBJECTS>
<FAB>11011880</FAB>
<NOTE>(1) En juillet 1969, sa voiture quitte la route près du pont menant à l'île de Chappaquiddick : Ted Kennedy s'échappe à la nage mais, à bord, une jeune femme, Marie Jo Kopechne, meurt noyée. Le sénateur attendra dix heures avant de prévenir la police.</NOTE>
<NAMES>MASSACHUSSETS,KENNEDY EDWARD,ROMNEY MITT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>223</PAGE>
<TITLE>Etats-Unis: le " vieux " Kennedy contre le jeune loup buveur de lait&gt;Briguant un sixième mandat de sénateur du Massachusetts aux élections du 8 novembre, " Ted " se bat contre un néophyte républicain</TITLE>
<TEXT>BOSTON</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Debout derrière leur pupitre, ils font face à l'assistance, où se 
côtoient le Tout-Boston et les militants de base. Tendus comme des 
lutteurs, ils affichent un sourire crispé : du verdict de cette joute 
oratoire dépend peut-être leur avenir politique. </TEXT>
<TEXT>
  Ils savent qu'au-delà de cette salle environnée de porteurs de 
pancartes dévoués à leur cause ils doivent convaincre un plus large 
auditoire. Près de deux millions de personnes, soit un tiers des 
habitants du Massachusetts, suivront à la télévision ce débat 
pugnace. Aux points, il n'y aura ni vainqueur ni vaincu. Mais la 
caméra, en sautant d'un visage à l'autre, agit comme un stylet : 
impitoyablement, elle accuse le contraste de la fuite du temps.</TEXT>
<TEXT>
  A droite, le " vieux Ted ", le sénateur démocrate Edward Kennedy, 
dont le visage raviné et boursouflé se lit comme les chapitres du 
livre de sa vie agitée, où les femmes et l'alcool ont tenu une part 
importante. A gauche, Mitt Romney, un homme aux traits lisses et à la 
mâchoire volontaire, " espoir " du Parti républicain. Mormon (il fut 
même " missionnaire "), buveur de lait, c'est l'anti-Ted Kennedy 
parfait. D'un côté, un homme de soixante-deux ans, dont la carrière 
politique s'étire sur trente-deux ans, de l'autre la fougue et le 
dynamisme d'un néophyte qui se veut porteur du " changement ". Il 
s'attaque à un adversaire encore imposant mais fatigué. Car le 
dernier des trois frères Kennedy est l'héritier d'un mythe fondé sur 
la jeunesse, celle de John et Robert, fauchés par la mort avant 
d'être atteints par l'âge. Au physique, " Ted " est devenu leur 
caricature : à la limite de l'obésité, sa démarche est lourde et sa 
syntaxe parfois trébuchante.</TEXT>
<TEXT>
 Symbole dépassé</TEXT>
<TEXT>
 des sixties ? </TEXT>
<TEXT>
 Dans cette campagne électorale où l'apparence extérieure tient une 
place égale à celle des idées, rien ne lui aura été épargné. Outre 
son avenir politique, c'est son nom et son honneur qui sont en jeu 
et, dans une certaine mesure, ceux de tout le clan Kennedy. Sa vie a 
été disséquée par d'innombrables commentaires. Cet exercice décapant 
a érodé ce qui constitue sa protection naturelle : le respect et la 
popularité attachés à une famille hors du commun, qui bénéficie d'une 
place unique dans la mémoire collective de l'Amérique. Aujourd'hui, 
dans cet Etat du Massachusetts qui a toujours été un fief familial, 
le roi donne l'impression d'être presque nu.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu comme si, lors de cette soirée électorale, l'épaisse couche 
de fond de teint qui couvrait, sur le visage de " Ted ", les marques 
de l'intempérance, était devenue transparente. Ses conseillers 
politiques ont compris : mieux vaut ne pas barguigner sur des 
faiblesses qui sont de notoriété publique, afin de mieux faire 
ressortir le bilan législatif convaincant d'un vieux routier de la 
politique qui sollicite un sixième mandat de sénateur. Face à 
l'expérience de son adversaire, Mitt Romney joue à fond la carte de 
la jeunesse et espère bousculer la tradition politique d'un Etat qui 
a toujours voté démocrate : " Les idées libérales, assure-t-il, ont 
échoué ".</TEXT>
<TEXT>
  Son meilleur argument électoral, c'est encore son allure : à 
quarante-sept ans, il a toujours l'air d'un jeune homme. Intelligent, 
mince et sportif, cet homme d'affaires richissime et séduisant, marié 
à une jolie femme, comblé de beaux enfants, est l'archétype de 
l'Américain entrepreneur et dynamique. Le trait est presque trop 
accusé : on le dirait façonné par un ordinateur qui aurait reçu pour 
épure... John Fitzgerald Kennedy. Républicain modéré, il incarne la " 
machine de guerre " idéale pour s'attaquer à un homme qu'il qualifie 
de " symbole dépassé des sixties ". </TEXT>
<TEXT>
  Il entend mettre au service du Massachusetts son expérience de 
businessman (il dirige Bain Capital, une importante société 
d'investissement), habile à créer des emplois et à produire des 
bénéfices. Partisan d'une plus grande fermeté en matière de 
criminalité, mais favorable au libre choix de l'avortement, Mitt 
Romney souligne que malgré son appartenance (récente) au Parti 
républicain, il est un homme " indépendant " qui, une fois élu, 
s'efforcera de " changer les choses à Washington ". </TEXT>
<TEXT>
 Le clan</TEXT>
<TEXT>
 toujours solidaire</TEXT>
<TEXT>
 L'état-major du Parti républicain a sans doute commis l'erreur de 
trop vite " enterrer " le " vieux Ted ". Sérieusement inquiété par 
des sondages un moment défavorables (les plus récents lui donnent une 
avance de dix à vingt points), le sénateur a fait appel à la 
solidarité et à la logistique du " clan Kennedy ". " Ted " a ressorti 
les slogans qui lui ont réussi tout au long de sa carrière politique, 
et qui ne sont guère différents de ceux qu'utilisait " John ", lors 
de la campagne sénatoriale de... 1958. " Si quelqu'un peut le faire, 
Kennedy peut le faire ", assurait " JFK ". Trente-six ans plus tard, 
son cadet rappelle que les appuis et les amitiés dont il dispose à 
Washington peuvent " faire la différence " pour le Massachusetts.</TEXT>
<TEXT>
  Indiscutablement, le réseau d'influences qui a permis aux Kennedy 
d'asseoir leur puissance politique et leur réussite financière, a eu 
des retombées locales positives. " Ted " capitalise sur cet héritage 
et souligne que les liens politiques qu'il a su tisser lui permettent 
de " former des coalitions " au plan national. Mais en insistant sur 
ce qui constitue son fonds de commerce électoral, il prend le risque 
d'aller à contre-courant du climat du moment : l'Amérique est 
traversée par une vague anti-Washington et anti-establishment qui 
joue au détriment de tous les sortants. A quoi s'ajoute le rappel de 
certains écarts dans sa vie personnelle. Certes, depuis son 
remariage, il y a deux ans, avec " Vicki " Reggie, on le dit assagi. 
Mais le passé, toujours, semble rattraper Ted Kennedy.</TEXT>
<TEXT>
  La presse a rappelé l'" affaire " de Chappaquiddick (1), vieille de 
vingt-cinq ans, puis cette virée, en 1991, dans un bar de Palm Beach, 
en compagnie de son neveu, William Smith Kennedy. Ce dernier sera 
accusé de viol, avant d'être acquitté. Il y a quelques jours encore, 
le comité d'éthique du Sénat a affirmé que les allégations à propos 
de l'attitude de " harcèlement sexuel " qui aurait été celle du 
sénateur à l'égard de plusieurs femmes de son équipe, étaient sans 
fondement. Un verdict honorable, mais qui ne fait qu'accentuer la 
vieille rumeur : Ted Kennedy, l'" homme à femmes ". Le principal 
adversaire de " Ted ", dans cette campagne électorale devenue très 
négative, c'est d'abord lui-même. D'un côté, le législateur qui a à 
son actif une brillante carrière parlementaire, de l'autre, une 
réputation personnelle empreinte de soufre.</TEXT>
<TEXT>
  Les électeurs doivent déterminer si leur envie de se débarrasser du 
représentant d'une dynastie politique parfois trop sûre d'elle-même 
est plus forte que leur attachement aux Kennedy. D'un côté, un homme 
dont ils n'ignorent rien des défauts et des qualités, de l'autre le 
candidat séduisant d'une incertaine relève politique.                 
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
