<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008731</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008731</DOCID>
<ACCOUNT>378343</ACCOUNT>
<PEOPLE>NAOUM NABIL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0995/1018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'AUTRE PAYSd'Ibrahim Abdel-Meguid.  Traduit de l'arabe  par Catherine Tissier-Thomas,  Actes Sud, 306 p. 148 F.  LE RÊVE DE L'ESCLAVE  Nouvelles et récits  de Nabil Naoum  Traduits de l'arabe  par Jean Tardy  et Anne Wade Minkowski Actes Sud, 130 p. 78 F.DOC : avec photos d'I. Abdel-meguid et N. Noaum
</NOTE>
<NUM1>950303-3</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BEN JELLOUN TAHAR</AUTHOR>
<SIP1>TAHAR BEN JELLOUN</SIP1>
<SOT1>Chronique d'un exil ou réflexions métaphoriques sur un pays qui vacille  Ibrahim Abdel-Meguid et Nabil Naoum projettent sur deux modes différents leurs angoisses et leurs incertitudes</SOT1>
<SU21 />
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mal-être égyptien</TITLE>
<TIO2>LE RÊVE DE L'ESCLAVE</TIO2>
<TEXT> L'émigration arabe dans les pays du Golfe est devenue un des thèmes majeurs de la nouvelle littérature égyptienne. Que ce soit chez Gamal Ghitany ou 
chez Ibrahim Abdel-Meguid, elle fournit matière à des fictions de plus en plus étonnantes. 
Le réel est donné dans sa brutalité. On pense que l'écrivain exagère ou laisse son 
imagination voguer vers le fantastique. Dans L'Autre Pays, il s'agit d'un monde fermé, 
inconnu, vivant selon des règles non écrites et avec des lois qui ne coïncident ni avec le 
droit ni avec la modernité. Certes, on est dans le romanesque, c'est-à-dire dans une 
histoire où s'activent des personnages de fiction, des hommes pour la plupart diplômés, 
ayant eu la chance de trouver du travail dans cette monarchie pétrolière.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le cas d'Ismaïl, un homme cultivé et raffiné qui, arrivé à la trentaine, se rend compte 
qu'il n'avait rien accompli et qu'il fallait se résigner à faire comme beaucoup d'autres 
intellectuels égyptiens, émigrer, quitter la mère et les habitudes, ne serait-ce que " pour 
secouer son inertie ".</TEXT>
<TEXT>
 Le choc qu'il ressent en arrivant en Arabie se traduit de manière éloquente : " Je vois le 
silence ", dit-il. Il s'agit d'un silence lourd, chargé de censure, de méfiance et de 
xénophobie. Dans un pays où le silence vous surveille, où il s'impose comme unique 
réaction autorisée, il est normal de constater que " le temps n'avance pas " et de se sentir 
installé " dans une grande prison ". Il dit : " J'ai la sensation qu'il y a trop de silence autour 
de moi ; un silence oppressant, comme si un aveugle ou un muet étaient assis avec moi. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Ismaïl partage une maison avec trois compatriotes, Waguih le médecin, Saïd l'instituteur 
et Farouk, venu amasser de l'argent pour pouvoir se marier dans son pays. Ils jouent aux 
cartes, parlent de femmes et échangent leurs souvenirs d'adolescents. En même temps ils 
découvrent d'autres émigrés, plus pauvres et plus malheureux qu'eux : les Pakistanais, les 
Sri-Lankais et les Yéménites. Philip, vieil électricien sri-lankais, ne se sépare pas du 
Coran, qu'il cite souvent, et attend de l'avoir entièrement compris pour se convertir à 
l'islam. Il finira par embrasser cette religion et mourra à la suite d'une hémorragie 
provoquée par une circoncision mal faite par un interne saoudien. Le Thaïlandais Aaron 
rêve d'une maison à Bangkok. En attendant il fabrique lui-même son vin et court ainsi le 
risque de se faire expulser du pays sans alcool. Monzer le bricoleur ne supporte pas la 
poussière jaune qui vient du désert ; il n'aime pas non plus Sadate ; c'est un Palestinien qui 
se fait passer pour Jordanien. Il dira : " S'ils apprenaient que j'étais fidaï, ils 
m'expulseraient. "</TEXT>
<TEXT>
 Le seul divertissement de ces hommes, c'est d'aller en ville. Ismaïl projette les images de 
son Alexandrie natale sur les murs de cette cité où portes et fenêtres sont fermées. 
Pourtant une maison lui sera ouverte, celle de la jeune et belle Wadha, obligée de préparer 
ses examens à domicile. Ismaïl lui donnera des cours et bien sûr tombera amoureux d'elle, 
mais se voit déjà jeté d'un avion au-dessus du Rob el Khali pour avoir osé toucher une 
jeune fille du pays. Tout ce qui arrive autour de lui le perturbe et lui fait mal. Une voix amie 
lui conseille de " vivre entre parenthèses pendant quelques années " au bord de ce fleuve 
débordant, un fleuve d'argent. Il faut s'accommoder de tout, ne pas réfléchir...</TEXT>
<TEXT>
 Or lui passe ses nuits à se poser des questions et à reconsidérer sa condition et le sort de 
ce monde arabe meurtri par les divisions et par les inégalités. Il ne comprend pas pourquoi 
" le pétrole, maître de ce temps, s'arrête aux frontières égyptiennes ".</TEXT>
<TEXT>
 Il pense à sa mère dont il porte la bénédiction. Il a, comme elle dit, " une parcelle de Dieu 
en lui ". Ceux qui lui veulent du mal finissent par être punis par le destin. Quand il recevra 
une lettre annonçant le décès de sa mère, il perdra son image. Elle disparaîtra doublement. 
Il errera dans les ruines silencieuses à la recherche de cette image puis repartira en 
Egypte en même temps qu'un vieux médecin, Sayyed Gharib, puni pour avoir fait avorter 
une Saoudienne.</TEXT>
<TEXT>
  Cette chronique de l'exil et de la nostalgie est aussi un procès de la société égyptienne, 
qui regorge de problèmes et qui n'est plus capable de retenir en son sein les meilleurs de 
ses enfants.</TEXT>
<TEXT>
 Plus subtil, tout en demi-teinte, le recueil de nouvelles de Nabil Naoum se veut une 
réflexion sur l'âme d'un pays qui vacille. Là aussi il s'agit de désert, mais c'est celui 
d'Egypte, là où sévit la tempête, là où les consciences ne savent plus " se diriger vers 
l'essentiel ". Les relations humaines se compliquent et celui qui rêve d'un amour infini se 
voit voler son désir par l'ami à qui il se confie. Vol symbolique puisqu'il reste intérieur, à 
peine esquissé comme le baiser imaginé sur la peau d'une femme qui n'existe pas.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces nouvelles, c'est la femme qui dirige le désir et les pensées des hommes. C'est la 
femme qui dit à son futur amant : " Nous mourrons si nous fermons les portes. Si elles 
restent ouvertes, nous vivrons. " Et l'homme ne sait quoi dire. Dans la nouvelle qui donne 
son titre au recueil, les hommes sont assimilés à des bêtes sauvages vivant dans une 
caverne, abusant des femmes jusqu'à la mort. Le rêve de l'esclave est d'être délivré par la 
mort. La fuite est l'obsession des personnages que Nabil Naoum rêve de sauver, mais que 
ce soit le désert ou les hommes, que ce soit Le Caire, qu'il définit comme " mère de toutes 
les corruptions ", ou le Nil et ses malédictions, le conteur est condamné au doute et à 
l'invention du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Ibrahim Abdel-Meguid et Nabil Naoum sont porteurs des mêmes angoisses et des mêmes 
incertitudes. Le premier les dilue dans une narration fluide, le second les enrobe de 
métaphores et de signes qui inquiètent le lecteur. Le seul recours reste le refuge dans la 
fiction.</TEXT>
</DOC>
