<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029639</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029639</DOCID>
<ACCOUNT>406459</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1240</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NUM1>950804-2-023-01</NUM1>
<ORI1>MUNICHcorrespondance</ORI1>
<NAMES>FARNESE ALESSANDRO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ZWECKER LOEL</AUTHOR>
<SIP1> LOEL ZWECKER</SIP1>
<SOT1>A Munich, une vaste exposition retrace l'histoire de la puissante famille italienne</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La collection des Farnèse, exemple parfait  du mélange de l'art et de la politique</TITLE>
<TIO1>LA COLLECTION DES FARNESE</TIO1>
<TEXT>  Haus der Kunst, Prinzregentstrasse 1, Munich ; tél. : 089-211-27. De 10 heures à 22 heures ; du samedi au lundi de 10 heures à 18 heures. Jusqu'au 27 
août.</TEXT>
<TEXT>
 Le portrait du pape Paul III avec ses petits-fils par Titien est un parfait exemple du 
mélange de l'art et de la politique quand il atteint au degré le plus élevé de force et 
d'élégance : la posture et l'expression des trois Farnèse ainsi que la gradation des rouges 
des vêtements et du décor révèlent toutes les nuances du népotisme. Elles sous-entendent 
aussi la lutte et les calculs, vains d'ailleurs, du peintre qui veut être considéré, sinon 
respecté, par son très puissant commanditaire.</TEXT>
<TEXT>
  La variété des fonctions d'un tel chef-d'oeuvre devient le leitmotiv de l'exposition " La 
gloire des Farnèse ", qui, à Munich, raconte deux cents ans de la " passion de l'art et de la 
collection " de cette puissante famille italienne. C'est la première fois que la collection des 
Farnèse, comparable à celle des Médicis, est présentée si complètement. Riche de cent 
trente toiles et une vingtaine de dessins, elle s'étend de la Renaissance au baroque. Parmi 
les peintres les plus illustres figurent Raphaël, Mantegna, Lotto, Andrea del Sarto, 
Corrège et Michel Ange, ainsi que les maniéristes Parmesan, Pontormo, Rosso Fiorentino 
et Greco, lequel résida à Rome au palazzo Farnèse pendant deux ans. Parallèlement aux 
oeuvres de Giovanni Lanfranco, Bartolomeo Schedoni et des Carracche se trouvent celles 
de quelques artistes néerlandais. L'exposition a pour autre attrait de mettre en valeur 
majoliques, sculptures, armures, objets d'artisanat et médailles antiques. Celles-ci avaient 
dans la Renaissance l'avantage de donner un poids césarien aux nouveaux puissants. C'est 
pourquoi elles étaient parfois plus estimées que les peintures des artistes majeurs de 
l'époque.</TEXT>
<TEXT>
  Nouveaux puissants justement, les Farnèse furent obligés de se construire leur " grande 
tradition ", car ils ne surgissaient pas de la vieille noblesse et n'étaient pas non plus de 
grands " parvenus " comme les Médicis. En 1534, Alessandro Farnese saisit l'occasion : 
couronné pape sous le nom de Paul III à un âge fort avancé, il réussit à fonder une vraie 
dynastie à l'aide d'une politique rusée de mariages. Lors du concile de Trente, il renforça 
l'influence de l'Eglise par la Contre-Réforme et l'appuya par l'emploi d'une politique de 
l'art " florentine ", inspirée par l'exemple de Laurent le Magnifique. Les successeurs de 
Paul, notamment son petit-fils Alessandro, le " Gran Cardinale " de la Contre-Réforme, 
firent de leurs collections un signe de distinction familiale.</TEXT>
<TEXT>
  Une étape importante de leur stratégie d'illustration par l'art est le palazzo Farnese, 
l'actuelle ambassade française à Rome, construit par Michel-Ange et décoré des fresques 
d'Annibale Carrache. En 1566, Alessandro réaménagea en partie son domicile pour en 
faire, au lieu du studiolo traditionnel, une " scuola publicca ". Après le déménagement de la 
famille, à la suite de la mort d'Odoardo en 1626, le palais fut dégradé au rang de " chambre 
à provisions " pour la collection du palazzo del Giardino à Parme. Cette collection devint au 
XVIIe siècle une visite obligée pour tous les voyageurs instruits. Elle fut même 
transformée en musée, sans doute le premier au sens moderne, avec un guide imprimé. En 
1731, la lignée malsculine des Farnèse s'éteignit avec la mort d'Antonio Ie, duc de Parme. 
Carlo, roi de Naples et de Sicile, fils d'Elisabetta Farnese et de Philippe V d'Espagne, 
hérita de la collection de Parme. Ainsi, la plupart des oeuvres sont aujourd'hui conservées 
à Naples dans la Galleria nazionale di Capodimonte et dans le Museo archeologico. Elle 
retrouve cet été à Munich d'autres sections dispersées à tous vents.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SANS GOÛT PRÉCIS</TEXT>
<TEXT>
Un goût précis n'est guère discernable dans la collection des Farnèse. Quoique des 
hommes comme Fulvio Orsini, conseiller érudit et négociateur doué de la famille, aient 
assuré à la collection sa qualité, la marque distinctive des Farnèse reste l'opportunisme. Ils 
achetaient selon les styles en vogue et les intérêts de leur Realpolitik. Michel-Ange 
déclara du reste que le cardinal Alessandro était dépourvu de toute sensibilité pour la 
peinture.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'exposition, les oeuvres semblent parfois accrochées sans vraie cohérence 
thématique. Cependant, la mise en scène, grâce à des cimaises peintes en pourpre patiné, 
suggère le pouvoir que les toiles exerçaient chaque jour sur les princes de l'Eglise eux-
mêmes. L'érotisme subtil de Girolamo Bedoli conduit directement aux allégories 
religieuses d'Annibale Carrache qui expriment à merveille les revendications de la 
politique pontificale.</TEXT>
<TEXT>
 Cette tonalité fondamentale et l'exaltation sensuelle du catholicisme dominent nettement, 
à peine contrariées par quelques échos de la Réforme, tels ceux qui vibrent dans le 
Misanthrope de Pieter Breughel (1588). Ironiquement, cette oeuvre ne parvint à la 
collection qu'en 1612, et cela " accidentellement ", lorsque la collection de Giovan Battista 
Masi fut confisquée par les Farnese après qu'ils eurent exécuté leurs concurrents de la 
vieille noblesse cultivée de Parme.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques oeuvres de " second ordre " rappellent que la gloire des Farnèse s'exprima 
pendant deux siècles à des niveaux divers. La toile La foi inspire la convocation du concile 
oecuménique à Paul III (1688) de Sebastiano Ricci répond à sa manière aux portraits de 
Titien : la couleur traditionnelle vénitienne et le génie excentrique du peintre se mêlent aux 
désirs d'autosatisfaction du commanditaire sénile, le duc Ranuccio II. A la différence de 
son ancêtre Paul III, il fut plutôt pris entre plusieurs pouvoirs hostiles : les Habsbourg, 
Louis XIV et le pape. Le pouvoir des Farnèse était alors sur le point de s'effacer.</TEXT>
</DOC>
