<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043817</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043817</DOCID>
<ACCOUNT>424797</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1550</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>Pierre Moscovici est député européen et secrétaire national aux études du Parti socialiste.</NOTE>
<NUM1>951130-2-015-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MOSCOVICI PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE MOSCOVICI</SIP1>
<SOT1>Faute d'avoir su convaincre ses grands électeurs, Jacques Chirac a dû reculer et se soumettre sans conditions à l'orthodoxie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Anatomie d'un mensonge</TITLE>
<TEXT> JACQUES CHIRAC, en entraînant la France et les Français dans deux années supplémentaires, au moins, de rigueur, puis en formant autour d'un Alain 
Juppé confirmé mais affaibli un nouveau gouvernement balladurisé et moins féminisé, vient 
d'inventer le reniement tranquille. Il confirme ainsi que les promesses de la campagne sont 
jetées à la rivière, qu'il y avait bien eu un discours pour gagner et qu'il y a désormais une 
pratique radicalement différente pour gouverner.</TEXT>
<TEXT>
  Moralement choquant, cet aveu soulève des questions d'importance. Douze ans après le 
tournant de la rigueur opéré par François Mitterrand, l'histoire bégaie-t-elle ? La politique 
de la France est-elle condamnée pour l'éternité à l'unicité ? C'est ce à quoi je veux 
répondre, par la négative.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'heure de Jacques Chirac devait être celle de la rupture, d'une révolution culturelle, pas 
celle de la continuité du balladurisme. On sait qu'il n'en a rien été. Jacques Chirac, qui l'a 
emporté sans programme crédible et dans une incroyable impréparation, aujourd'hui 
vérifiée par l'implosion si rapide du premier gouvernement Juppé, n'a pas oublié... les 
querelles du duc d'Orléans, et a formé, au lendemain de l'élection présidentielle, un 
gouvernement sans expérience, sur la base politique étroite de son score du premier 
tour.</TEXT>
<TEXT>
  Faute d'avoir su convaincre ses grands électeurs sa majorité pléthorique et contradictoire, 
les responsables allemands, le gouverneur de la Banque de France, le patronat, les 
marchés financiers... du sérieux et de la profondeur de sa vision ainsi que de la compétence 
de son gouvernement, Jacques Chirac a dû reculer, et se soumettre à son tour sans 
conditions à l'orthodoxie. Tournez manège !</TEXT>
<TEXT>
  La comparaison avec le tournant de 1983 prend alors un autre éclairage, Dans les deux 
cas, il s'agit d'un choix en partie subi face à des difficultés financières et monétaires 
internationales et à des erreurs de pilotage macro-économique. Mais le virage de 1983 
survenait deux ans et non six mois après l'élection fondatrice, alors que l'essentiel des 
grandes réformes qui ont marqué et marquent encore la vie des Français avait été réalisé 
par le gouvernement de la gauche sous l'impulsion de François Mitterrand. Jacques Chirac 
et Alain Juppé, eux, n'ont rien réformé, si ce n'est à rebours !</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, le tournant de 1983, dont les conséquences ne furent pas toutes positives, 
découlait d'un mal objectif l'excès d'inflation français et d'une option stratégique l'Union 
économique et monétaire européenne , alors que la décision de 1995 n'est que le ralliement 
un peu piteux de Jacques Chirac, réduit à une impopularité prématurée et sans précédent, 
aux analyses, en vérité assez pauvres, de son " ami de trente ans " devenu son irréductible 
adversaire, Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé a, c'est vrai, géré avec habileté le plan gouvernemental sur la protection 
sociale, n'hésitant pas à se montrer plus faible qu'il n'était en réalité, à divulguer de 
fausses informations, à dissimuler des options essentielles, comme les réformes 
#institutionnelles, jouant de la fatuité balladurienne pour mieux préparer le recul des amis 
de l'ancien candidat à la présidentielle, pour finalement présenter un dispositif plus complet 
et audacieux qu'annoncé.</TEXT>
<TEXT>
  En démontrant des capacités de rebond insoupçonnées, il a ressoudé sa majorité d'abord 
une base parlementaire effrayée par son effondrement trop rapide et surpris son 
#opposition. Le voici en regain de crédibilité et revenu dans le " cercle de la raison ". Faut-il 
pour autant le créditer d'une véritable ambition réformiste ? A y regarder de plus près, le 
gouvernement s'est surtout contenté d'apurer le passé dont la droite, qui a laissé 
s'accumuler 180 milliards de déficit du régime général de la Sécurité sociale au cours des 
trois dernières années, est pour l'essentiel responsable. Il le fait à coups de nouveaux 
prélèvements pesant surtout sur certaines catégories sociales (salariés, chômeurs, 
familles, retraités,...) déjà écrasées par le matraquage fiscal à l'oeuvre depuis mai 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, les responsabilités du Parti socialiste et de la gauche sont singulières. 
Nous ne sommes pas pressés mais nous devons être prêts pour les prochaines échéances, 
quelle qu'en soit la date 1998, selon toute vraisemblance. Nous devons être prêts parce 
que ni la droite empêtrée dans ses contradictions et paralysée par ses divisions, avec ses 
faux recours, aux premiers rangs desquels figurent Philippe Séguin et Alain Madelin, déjà 
metteurs en scène de la première mystification chiraquienne, ses vrais revanchards 
balladuriens et ses authentiques chevaux de retour ni bien entendu le Front national de 
Jean-Marie Le Pen marqué par la xénophobie et la haine de l'autre n'apportent de 
remèdes aux problèmes que nous affrontons.</TEXT>
<TEXT>
  Nous ne devons pas seulement être prêts à l'alternance, mais aussi à l'alternative, c'est-
à-dire à proposer puis mettre en oeuvre une politique réellement différente à la fois de 
celle appliquée durant les dix années où la gauche participa au pouvoir et de celle conduite 
par la droite depuis 1993. Il s'agit en somme, à partir de la plate-forme présidentielle de 
Lionel Jospin, qui constitue une base solide pour la réflexion et pour l'action, de concevoir 
un réalisme de gauche, bannissant le grand écart entre les promesses et les actes et offrant 
une réponse à la hauteur des défis posés à notre société. Car, s'il y a peut-être une " 
réalité unique " mais alors c'est celle d'un peuple dont la cohésion sociale est menacée, 
notamment dans les villes et les banlieues, et qui s'interroge sur sa place dans le monde et 
en Europe  il n'y a pas pour autant une " politique unique " qui en découle.</TEXT>
</DOC>
