<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023520</DOCID>
<ACCOUNT>398530</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/06951026</FAB>
<NUM1>950615-2-R06-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>QUEBECTOURISME AMERINDIEN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 16 PAGES -</LEAD1>
<TITLE>CARNET DE PISTES</TITLE>
<TEXT> REPÈRES. Rares sont aujourd'hui les spécialistes du tourisme amérindien. Deux méritent d'être mentionnés : Wawati (mot qui signifie " 
aurore boréale " en langue algonquine) et Shipo (" la rivière ", en langue 
montagnaise). Deux histoires d'amour avec, pour héroïnes, deux femmes 
passionnées.</TEXT>
<TEXT>
 WAWATI. Française, Dominique Gay-Spriet débarque, en 1989, à Val-d'Or, en 
Abitibi, à 832 km au nord-ouest de Montréal. Là, elle rencontre ceux qui, les 
premiers, occupèrent cette terre : les Algonquins. A leur contact elle découvre une 
façon de vivre et de penser en accord avec la nature. Convaincue que d'autres 
Européens aimeraient vivre la même expérience, elle organise, en association avec 
des communautés algonquines, des voyages en canot et en motoneige (le moyen de 
locomotion des Amérindiens en hiver) ainsi que des séjours dans les bois. Depuis 
1992, elle propose un circuit de 10 jours à travers le Québec avec, pour étapes, les 
réserves de cinq des dix nations amérindiennes de la province : Abénaquis, Hurons, 
Montagnais, Cris et Algonquins. Un itinéraire passionnant qui permet de découvrir 
l'histoire de ces nations et leur place dans la société québécoise. En été, elle propose 
la descente de l'Haricana, avec des guides algonquins et des bivouacs dans leurs 
campements (7 jours), des séjours chez les Algonquins du grand lac Victoria, dans la 
réserve faunique de la Vérendrye : pêche, cueillette et participation à la vie 
quotidienne. En hiver, séjour de raquettes (6 jours) de décembre à la fin mars, pour 
apprendre notamment à reconnaître les traces des animaux, dont celles du lynx et du 
loup blanc. Egalement programmé, un circuit de 8 jours en motoneige, de l'Abitibi au 
Nunavik, chez les Inuits, en passant chez les Cris. Les voyages de Wawati (case 
#postale 118, Val-d'Or, Québec J9P 4N9, tél. : (819) 824-7652) sont revendus en 
France par Vacances Air Transat (agences de voyages), Pacific Holidays (tél. : (1) 
45-41-52-58), Marlboro Country Travel (tél. : (1) 40-26-20-71), Déserts, 
Rev'Vacances, Voyageurs au Canada et l'association La Focel 77 (tél. : (1) 64-37-18-
61).</TEXT>
<TEXT>
 SHIPO. Québécoise, Louise Larivière a créé Shipo en 1992. Elle travaille avec le 
gouvernement provincial et plusieurs partenaires amérindiens afin de développer le 
tourisme en milieu autochtone. Elle programme notamment toute une gamme de 
voyages mis au point avec des Cris de la baie James et des Montagnais de la côte 
Est. En été, la descente de la rivière Témiscami (7 jours) en territoire cri, expédition 
en canoë avec visite de sites archéologiques et trekking en forêt sous la conduite de 
guides cris. En été et également en automne, un circuit de 8 jours qui conjugue 
#rencontre avec les Amérindiens de la côte Nord et observation des baleines. En hiver 
: un circuit en motoneige sur les pistes des grands trappeurs cris et en leur 
compagnie. Egalement programmés, des séjours (7 jours) dans une réserve de la 
basse côte Nord, au sein de la famille de Philippe Piétacho, un chef montagnais 
#respecté. Autant de voyages commercialisés en France par le voyagiste Argane (tél. : 
(1) 45-73-01-01). On peut aussi s'adresser directement à la source, à Shipo, 760 B de 
l'Epée, Outremont h 2V 3T9 Québec, tél. : (514) 948-3669.</TEXT>
<TEXT>
 ET LES AUTRES. A noter également la programmation du voyagiste Jetset chez les 
#Montagnais et celle d'Allibert qui propose en août, à l'extrême nord du Québec, dans 
le Nunavik, patrie des Inuits, deux randonnées pédestres (19 jours dont 12 de marche 
avec un guide local, 22 400 F de Paris), à travers les monts Torngats. Une région où 
Back Roads propose un safari-photo de 7 jours (ours blanc, phoque et caribou), à 
partir de 12 900 F sans l'avion. Enfin, côté Pacifique, Assinter invite, le 11 septembre 
(17 jours, 25 800 F), à découvrir la très méconnue culture (art, masques, totems) des 
Indiens de la côte Nord-Ouest.</TEXT>
</DOC>
