<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026570</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026570</DOCID>
<ACCOUNT>402475</ACCOUNT>
<PEOPLE>SHAKESPEARE WILLIAM</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AVI/27950405</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,THEATRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOM1>LANGHOFF MATTHIAS</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec photo de Martial di Fonzo Bo).</NOTE>
<NUM1>950706-2-R04-02</NUM1>
<NAMES>DI FONZO BO MARTIAL,AVIGNON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SOT1>Il monte " Richard III ", reflet de l'après-guerre froide</SOT1>
<SU21>METTRE EN SCENE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES SUR LE FESTIVAL D'AVIGNON 1995</LEAD1>
<TITLE>Les machines à vivre et à penser de l'artisan Matthias Langhoff</TITLE>
<TIO1>RICHARD III</TIO1>
<TEXT> MATTHIAS LANGHOFF est un homme libre. Il y a quelques semaines, il s'est installé sous les toits de la Fonderie du Mans, vieil atelier industriel 
transformé en fabrique de théâtre par un autre homme libre, François Tanguy et son 
admirable Théâtre du Radeau, pour les répétitions de Richard III, de Shakespeare. Encore 
que ce Richard-là ne devrait pas être tout à fait celui qu'a écrit le prince élisabéthain. Car 
le metteur en scène d'origine suisse-allemande, désormais français il montre en souriant sa 
carte d'identité fraîchement éditée par les services préfectoraux préfère parler d'un " work 
in progress en vue d'une mise en scène de la pièce ".</TEXT>
<TEXT>
 Il s'est arrêté plus longuement sur certains passages, certains personnages. " Nous nous 
apprêtons à réaliser des extraits de Richard III, quelquefois très longs, presque en version 
intégrale, mais considérés comme un matériau pour clarifier quelques situations qui 
influencent aujourd'hui notre vie, nos sociétés, nos Etats. Avignon ne sera donc qu'une 
première étape vers la version définitive du spectacle qui sera présenté à l'automne à 
Paris. Cette pièce me paraît bien correspondre à l'époque : nous sommes tous prédestinés 
par des Richard de toutes sortes. Nous nous trouvons nous aussi dans un après-guerre, 
l'après-guerre froide ; partout, une quantité de conflits armés se produisent et, partout, les 
vainqueurs ont la même capacité que le héros de Shakespeare à écrire leur propre histoire. 
"</TEXT>
<TEXT>
  A l'appui de sa démonstration, Matthias Langhoff a décidé d'inclure dans l'oeuvre des 
textes très courts, comme celui emprunté à Clausewitz sur l'art de la guerre, des fragments 
d'autres pièces de Shakespeare et même " un tout petit commentaire " dû à sa propre 
imagination. " La matière principale du projet est notre vie quotidienne, explique-t-il. Cela 
donnera un spectacle très fragmentaire mais je n'ai jamais cherché de logique dans mes 
travaux. Ce côté fragmentaire devrait être redoublé par la scénographie : nous avons 
choisi un tout petit décor, de six mètres d'ouverture, mis en mouvement, à vue, par les 
acteurs eux-mêmes. "</TEXT>
<TEXT>
  Où l'on retrouve l'architecte Langhoff, amateur passionné du théâtre à machines, 
concepteur de dispositifs aussi vivants que les interprètes, mobiles, bruyants, 
#spectaculaires, fol artisanat de bric et de broc, soigneux assemblage de bois et de métal qui 
est la marque d'un metteur en scène au fort goût baroque. Cela produit des mises en scène 
physiques, mouvementées et, espère le metteur en scène, " pas trop dangereuses ". En 
tout cas, le style Langhoff permet partout où il travaille de réunir autour des plateaux tous 
les métiers traditionnels de la scène, ailleurs en voie de disparition. " On dit que je suis " 
cher ". C'est faux ! Certains paient des fortunes des vedettes seules sur une chaise. Voilà 
l'idéologie d'aujourd'hui... "</TEXT>
<TEXT>
  Dans le rôle-titre, le public retrouvera non une star, mais la révélation de la saison 
passée, le jeune acteur Martial Di Fonzo Bo. Il fut découvert parmi les élèves de l'école du 
Théâtre national de Bretagne à Rennes il y a deux ans par le metteur en scène Claude 
Régy qui lui a confié cet hiver dernier un monologue envoûtant, Paroles de Sage, inspiré de 
L'Ecclésiaste. " Travailler à Rennes fut très intéressant, se souvient Matthias Langhoff. 
C'est la première fois que j'étais confronté à des élèves ; ça m'a procuré beaucoup de 
plaisir. J'ai été fasciné par le travail de Martial Di Fonzo Bo. Nous avons commencé à 
travailler avec trois autres élèves dans un tout petit espace de trois mètres sur trois. 
J'aurais voulu mener ce projet au TNB, mais des désaccords sont apparus, et mon 
#producteur, Emmanuel de Véricourt, a eu l'idée d'une collaboration avec les acteurs du 
Jeune Théâtre national, sortis des conservatoires de Paris et de l'école de Strasbourg. "</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont donc onze acteurs prêts à l'aventure du théâtre. " Il reste le moyen de lutter 
contre le découragement, dit Matthias Langhoff. Les artistes ne font rien d'autre que de se 
battre contre le découragement, toujours présent au coeur de notre travail. J'essaie de 
parler de notre existence, de m'encourager moi-même et peut-être quelques autres, 
d'estomper un peu le brouillard de la pensée. Certains cherchent du côté de la forme, de 
l'esthétique, de l'abstraction ; ça n'a pas beaucoup de sens. Je préfère réfléchir à la place 
du théâtre dans le système d'information et de distraction. Nous devons discuter de la 
réalité, partir de notre environnement et traduire ces interrogations sur le plateau. Ce que 
j'appelle le point du " dernier engagement ".</TEXT>
</DOC>
