<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030084</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030084</DOCID>
<ACCOUNT>407099</ACCOUNT>
<PEOPLE>FAROKHZAD FORUD</PEOPLE>
<DATE>19950809</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080895/1666</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950809-2-017-04</NUM1>
<NAMES>LOCARNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SU21>FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DE LOCARNO &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cinéma iranien, les femmes aussi</TITLE>
<TIO3>LA MAISON EST NOIRE</TIO3>
<TEXT> Un festival aussi dense oblige à choisir sans cesse entre de multiples propositions. Et puis, peu à peu, le mouvement des festivaliers s'ordonne en une 
direction privilégiée : l'intégrale de l'Iranien Abbas Kiarostami (Le Monde du 4 août). La 
curiosité et un peu de snobisme ont pu jouer d'abord, une sorte de ferveur devient 
perceptible. Le sentiment de découvrir une oeuvre majeure du cinéma fédère les 
engouements. L'intense intérêt suscité par les films de Kiarostami a aussi contribué à 
attirer davantage l'attention sur les films de ses compatriotes, et notamment cet ensemble 
forcément intrigant consacré aux réalisatrices de Téhéran.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, une dizaine de femmes sont passées derrière la caméra depuis 
l'avènement de la République islamiste (alors qu'on n'a compté que deux réalisatrices à 
l'époque du shah). S'il est un point commun entre leurs films présentés ici, c'est l'intérêt 
porté à la vie quotidienne d'aujourd'hui. Une vie qui n'est guère rose, même s'il est sacrifié 
aux obligations du happy end dans la plupart des scénarios. " Tout le monde est 
#malheureux " pourrait être le leitmotiv de ces films. Mais le malheur, aussi réel soit-il, est 
un thème périlleux à traiter.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi dans Temps perdu, de Puran Derakhshandeh (1990) : malheureuse, l'héroïne, 
femme médecin dont le couple s'est défait parce qu'elle est stérile, a volé en éclats 
lorsqu'elle a adopté une orpheline de guerre, et qui se morfond depuis que la petite fille a 
été confiée à une autre ; celle-ci, princesse déchue de l'ancien régime, asthmatique et 
sourde, est tout aussi malheureuse, puisque l'enfant ne l'aime pas, comme le mari délaissé, 
les parents... De tant de malheur, la réalisatrice paraît se repaître, abusant d'imageries 
oniriques et décoratives, et suggérant même qu'il faut en ajouter encore (la disparition de 
la gamine) pour que les choses s'arrangent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'ANGE DE CONSOLATION</TEXT>
<TEXT>
 Douteuse conclusion, comme est douteuse la morale de La Légende de Ah, de Tamineh 
Milani (1991). " Ah " est le nom de l'ange de consolation qui arrive quand l'héroïne est au 
désespoir. Il lui propose un nouveau personnage où elle croit pouvoir trouver un meilleur 
sort. Riche veuve, femme de ménage, nomade, étudiante, écrivain célèbre : elle pourra 
vérifier que la détresse est le lot commun. De là à conclure que chacun(e) ferait mieux de 
rester à sa place...</TEXT>
<TEXT>
  Nettement plus mémorable est Nargess (1992), de Rakshan Bani-Etemad, qui confirme 
l'excellente impression du Foulard bleu, présenté en compétition au début du Festival (Le 
Monde daté 6-7 août). L'histoire d'un jeune voleur minable qui cherche à changer en 
épousant une belle innocente, mais n'échappe pas à l'emprise de son ancienne complice 
(splendide figure féminine ambivalente, mater dolorosa et ange de la mort tout à la fois), 
mêle la description des quartiers les plus pauvres de Téhéran, les éléments de film policier 
et la puissance des sentiments, avec une forte sobriété.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus beau, le plus déroutant aussi est un film d'avant la révolution islamique, unique 
réalisation de la grande poétesse Forud Farokhzad, morte en 1967 dans un accident de 
voiture. Tourné dans une léproserie, La maison est noire (1962) recèle des images d'une 
violence et d'une beauté sidérantes, transfigurées par le regard de la cinéaste et par son 
texte, pour en faire un chant bouleversant, à la fois exaltation des humains tels qu'ils sont 
et protestation radicale contre l'injustice de Dieu et des hommes. Il faut seulement 
souhaiter que la copie d'un tel film ne reparte pas à jamais à Téhéran, tant il mérite d'être 
vu, et entendu, partout.</TEXT>
</DOC>
