<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002740-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002740-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321525</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Homme des Lumières, ami de la France et de sa Révolution, rédacteur de la Déclaration d'indépendance, troisième président des Etats-Unis, Thomas Jefferson fut aussi l'architecte passionné de Monticello, sa demeure près de Charlottesville, et l'auteur des plans de l'université de Virginie.</CHA1>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DESCRIPTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARCHITECTURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,SIECLE XVIII,MONUMENT HISTORIQUE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<NOTE>(1) Thomas Jefferson, Claude Fohlen, Presses universitaires de Nancy.&gt; (2) Elle ne fut appelée Maison Blanche qu'après la guerre de 1812, quand l'édifice, brûlé par les Anglais, fut reconstruit et peint en blanc.&gt; (3) Il devait l'inaugurer en mars 1825, à l'âge de quatre-vingt-deux ans.&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE LANGDON CLAY IN " JEFFERSON'S MONTICELLO ", WILLIAM HOWARD ADAMS - ABBEVILLE PRESS, NEW YORK. EGALEMENT CARTE EN COULEURS&gt;)</NOTE>
<NAMES>JEFFERSON THOMAS,MONTICELLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>FRANCES PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>537</PAGE>
<LEAD1>DOUBLE PAGE COULEURS CONSACREE AU MONTICELLO DE THOMAS JEFFERSON</LEAD1>
<TITLE>VOYAGE&gt; Monticello, Jefferson</TITLE>
<TEXT>Thomas Jefferson. Un nom qui dit quelque chose. Sans plus. Au coeur de sa Virginie natale, en contrebas de la maison qu'il posa sur une 
colline, un petit cimetière silencieux. La maison, elle, n'en finit 
pas de parler. De lui. Qui non seulement l'habita mais la rêva et la 
dessina. Au point qu'il est difficile, aujourd'hui, de dissocier la 
maison d'un homme dont, fidèlement, elle renvoie l'image. Même si, 
pour qui gravit la colline, l'image est encore un peu floue.</TEXT>
<TEXT>
  Car cet homme est une énigme. Relevée, d'entrée, par l'auteur de 
son unique biographie en français (1), qui résume une vie bien 
remplie. Avocat et planteur de tabac (double casquette qui, à 
vingt-six ans, le propulse à la Chambre des bourgeois, la législature 
locale), rédacteur, à trente-trois ans, de la Déclaration 
d'indépendance américaine, gouverneur de la Virginie, ministre 
plénipotentiaire à Paris (où, de 1784 à 1789, il assiste à l'aube de 
la Révolution) avant d'être nommé secrétaire d'Etat par George 
Washington puis d'être élu vice-président. Elu en 1801 président des 
Etats-Unis, Thomas Jefferson exerça cette fonction jusqu'en 1809. 
Mais il fut également naturaliste, ethnologue (un des premiers à 
s'intéresser aux Indiens), architecte et fondateur de l'université de 
Virginie, dont il sera le premier recteur.</TEXT>
<TEXT>
  Jefferson reste malgré tout relativement (c'est un euphémisme) 
méconnu des Français, pour qui l'histoire de l'indépendance 
américaine se résume à La Fayette, Washington, voire Benjamin 
Franklin. Situation paradoxale pour qui incarna, outre-Atlantique, 
cet esprit des Lumières né dans l'Europe du XVIIIe siècle. Et fut 
sans doute le plus francophile des Américains de l'époque. Position 
délicate dans un pays qui, même après sa rupture avec la métropole, 
demeura viscéralement pro-britannique face à une France associée à 
l'impérialisme napoléonien. Une France avec laquelle il négociera 
l'achat, en 1803, de la Louisiane, acquisition qui doublait la 
superficie du territoire national.</TEXT>
<TEXT>
  De cet aristocrate virginien que reste-t-il aujourd'hui ? Vingt-six 
comtés et vingt-quatre villes portant son nom. Son profil, taillé 
dans le roc du mont Rushmore, aux côtés de ceux de Washington, 
Lincoln et Theodore Roosevelt. Une statue de 6 mètres de haut dans le 
mémorial inauguré en avril 1943 dans la capitale fédérale. Et cette 
maison de Monticello, passion de " l'architecte de la démocratie 
américaine ". Sa maison.</TEXT>
<TEXT>
  Son père s'était installé, vers 1735, dans le comté d'Albemarle, à 
Shadwell, sur la rivière Rivanna, non loin de l'actuelle 
Charlottesville. C'est là qu'il voit le jour, le 13 avril 1743. A la 
mort de son père, il hérite, à quatorze ans, de 2 750 arpents de 
terre et de la maison familiale, ensemble de baraques en bois 
comprenant des logements pour les maîtres et les esclaves, un fumoir, 
une laiterie, des hangars et un moulin à eau. Des constructions de 
l'époque, il disait : " Impossible d'imaginer quelque chose de plus 
laid, de plus inconfortable et heureusement de plus périssable. " 
Jugement prémonitoire. En 1770, un incendie réduit Shadwell en 
cendres. " Et mes livres ? ", se serait simplement enquis Jefferson, 
alors à Charlottesville. " Ils sont tous perdus, mais nous avons 
sauvé le violon. "</TEXT>
<TEXT>
  Shadwell disparue, son regard se pose sur une colline située sur la 
rive opposée de la Rivanna. Du haut de ses 260 mètres, la vue s'étend 
à des lieues à la ronde. A l'horizon, la ligne bleue des Appalaches. 
Là, s'éléverait Monticello, la " petite montagne ". Site idéal pour 
un homme qui, ainsi que le note un visiteur, " semblait avoir placé 
son esprit, comme sa maison, sur un lieu élevé, d'où il pût 
contempler tout l'univers ". Quant au nom, référence au pays d'un 
architecte du XVIe siècle qu'il admirait, l'Italien Andrea Palladio, 
il résonnait comme un défi au milieu des appellations d'origine 
anglaise ou indienne. Après avoir songé à faire appel à un Anglais, 
il décide d'être, lui-même, l'architecte de son rêve. Ce sera 
l'oeuvre d'une vie. Si les premiers travaux de défrichage datent de 
1768, le plan de l'édifice, lui, ne cessera d'évoluer au fil des ans. 
Pareil à une autobiographie de pierre.</TEXT>
<TEXT>
  Débarquant à Monticello à la tombée de la nuit, en janvier 1772, 
son épouse, Martha Skelton, une veuve de vingt-trois ans, y découvre, 
sous trois pieds de neige, " une sorte de cabane, à peine achevée " 
(1) où le couple passera sa lune de miel. En fait, pendant plusieurs 
mois, il se contentera du modeste pavillon que l'on aperçoit à 
l'extrémité sud des vastes terrasses prolongeant la demeure. Une 
existence assombrie par la mort prématurée de quatre de leurs six 
enfants (drame fréquent à l'époque) puis par la disparition de 
Martha, à l'âge de trente-trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle à la promesse qu'il aurait faite à la mourante de ne jamais 
se remarier, Jefferson allait, pendant quarante-quatre ans, 
poursuivre sa route en solitaire, entouré de ses deux filles. Non 
sans qu'on lui prête plusieurs liaisons dont celle, très 
controversée, avec l'une de ses esclaves, Sally Hemings, soeur de son 
cuisinier, le mulâtre James Hemings, qui, comme elle, l'accompagna à 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Reste cette autre maîtresse qui, sa vie durant, occupera ses 
pensées : sa maison. Une maison dont ses séjours en France, puis, à 
partir de 1790, à New-York et Philadelphie, le tiendront, à son grand 
regret, éloigné. " J'ai ma maison à bâtir, mes champs à cultiver, et 
à veiller au bonheur de ceux qui vivent avec moi ", écrit-il en 
septembre 1793, avouant son impatience d'être enfin " libéré de ses 
détestables occupations politiques ". Apparemment dépourvu 
d'ambition, il aspirait déjà, tel le romain Cincinnatus, à retrouver 
sa charrue.</TEXT>
<TEXT>
  Au début de 1794, de retour à Monticello, à l'aube de la 
cinquantaine, il pense avoir mérité de la patrie le droit de 
s'occuper enfin de ses affaires personnelles. Sans réaliser qu'il se 
met ainsi en réserve d'une République qui, le jour venu, se 
souviendra de lui. La " trêve ", en effet, ne dure que trois ans. 
Trois ans au cours desquels il mène l'existence d'un planteur 
virginien. " Aujourd'hui, relève le duc de La 
Rochefoucauld-Liancourt, qui lui rend visite en juin 1796, il 
s'occupe de sa ferme, de ses bâtiments ; il en ordonne, il en dirige, 
il en suit les travaux dans tous les détails. Je l'ai trouvé au 
milieu de la moisson, à laquelle l'ardeur brûlante du soleil ne 
l'empêche pas de présider. " </TEXT>
<TEXT>
  L'heure, il est vrai, est à la mobilisation. " En retournant chez 
moi après une absence de dix ans, confie-t-il à un ami, j'ai trouvé 
mes fermes en si mauvais état que j'ai vu immédiatement qu'elles 
seraient une charge au lieu d'une aide si je n'y mettais bon ordre. " 
Une reprise en main qui s'impose d'autant plus qu'il est criblé de 
dettes. Au passif hérité de son beau-père s'ajoutent les emprunts 
contractés pour couvrir les dépenses entraînées par la fastueuse 
hospitalité virginienne. Certes, il vendra ses propriétés les plus 
lointaines, mais la construction de Monticello, ajoutée à sa 
générosité naturelle, feront de lui un endetté à vie.</TEXT>
<TEXT>
  Outre la gestion rationnelle de quelque 1 000 hectares cultivés 
(sur les 4 000 de son domaine) qui le verra renoncer à la culture du 
tabac (elle épuisait les sols), ce gentleman-farmer se passionne pour 
les machines agricoles et met au point un modèle de charrue dont le 
soc, relève-t-il avec fierté, " peut passer comme mathématiquement 
parfait ". " Tout se fait chez lui, avait remarqué un visiteur, ses 
nègres sont menuisiers, charpentiers, maçons, charrons, serruriers, 
et il emploie les enfants à une manufacture de clous qui lui est déjà 
très profitable. " " Je suis à cheval la moitié de la journée, note 
le maître des lieux, et le reste du temps, je compte et mesure les 
clous. " L'expérience se révélera peu concluante, et quand, happé par 
le devoir, il désertera les lieux, la clouterie subviendra aux seuls 
besoins de la propriété.</TEXT>
<TEXT>
  Car l'histoire, de nouveau, frappe à la porte de celui qui, tout en 
affirmant " préférer infiniment contempler la croissance de ses 
pommes de terre et de sa luzerne ", garde un oeil sur la politique. 
Washington ayant décidé de ne pas solliciter un troisième mandat en 
1796, Jefferson affronte son ami John Adams. Candidat malgré lui, il 
est battu de trois voix. Par la grâce de la Constitution, le voilà 
vice-président, situation " tranquille et inoffensive ". Cohabitation 
de pure forme. Tenu à l'écart des affaires, le vice-président se 
contente d'assister aux sessions du Congrès. Ce qui lui laisse le 
temps de présider l'American Philosophical Society (où il présente un 
mémoire sur " La découverte des os d'un quadrupède à griffes dans les 
parties occidentales de la Virginie "), d'asseoir son emprise sur le 
Parti républicain et de se ciseler une image de défenseur des 
libertés face à ceux qu'il accuse de vouloir " monarchiser " la 
Constitution.</TEXT>
<TEXT>
  Parti et programme qui, en 1800, le portent à la magistrature 
suprême, fonction qu'il occupera jusqu'en 1809. Premier président à 
prêter serment à Washington (un gros " village " d'environ 3 000 
habitants), il s'installe dans la Maison du président (2), une " 
résidence de campagne très agréable ", à l'écart " du bruit, de la 
chaleur et de la puanteur " de cette ville-champignon où il se 
déplace volontiers à cheval. Fidèle à la traditionnelle hospitalité 
virginienne, il multiplie les dîners (le cuisinier et le maître 
d'hôtel sont français) et creuse encore davantage le gouffre de ses 
dettes. Deux fois par an, au printemps et en été, il effectue de 
longs séjours à Monticello. En 1809, au terme de son second mandat, 
il regagne à cheval, par des routes enneigées, le sommet de sa chère 
colline. " Jamais un prisonnier, délivré de ses chaînes, n'a éprouvé 
un tel soulagement à se débarrasser des entraves du pouvoir ", 
confesse celui dont la famille, depuis la mort de sa fille Maria, en 
avril 1804, se réduit désormais à l'unique survivante de ses six 
enfants, Martha.</TEXT>
<TEXT>
  Il y retrouve aussi ses livres et sa maison. Une maison à laquelle 
il va enfin pouvoir consacrer tout son temps. Enfant, il avait hérité 
de son père un penchant pour les plans et les croquis. Plus tard, 
dans ses nombreux voyages et lors de son séjour à Paris, il dessine 
les édifices qui lui plaisent. Ainsi observe-t-il soigneusement les 
élégants hôtels du faubourg Saint-Germain, dont celui de Salm et sa 
rotonde, qui inspirera celle de Monticello. " M. Jefferson, relève 
malicieusement le marquis de Chastellux, est le premier Américain qui 
ait consulté les beaux-arts pour savoir comment il se mettrait à 
couvert. "</TEXT>
<TEXT>
  Il consulte également de nombreux ouvrages d'architecture, dont 
ceux de James Gibbs et Robert Morris, émules de l'Italien Palladio. 
Un style dont la rigueur, l'harmonie et la référence à l'Antiquité ne 
pouvaient que séduire celui qui, lors d'une visite dans le sud de la 
France, considère la Maison carrée de Nîmes comme la perfection 
incarnée. Monticello, elle, apparaît comme la maison de tous les 
défis. A commencer par sa situation. A l'époque, on bâtissait 
généralement près d'une voie d'eau. Juchée au sommet d'une colline, 
Monticello est difficile d'accès et son approvisionnement en eau 
nécessitera le creusement de plusieurs puits. La demeure prend de la 
hauteur (avec, pour résultat, une vue imprenable), mais elle prendra 
aussi son temps. Engagés en 1770 (Jefferson avait vingt-sept ans), 
les travaux se poursuivront jusqu'en 1809, date à laquelle le maître 
des lieux, âgé de soixante-six ans, s'y retire définitivement. D'où 
un aspect de chantier perpétuel relevé par des visiteurs étonnés par 
l'apparence " insolite, étrange et bizarre " de la maison.</TEXT>
<TEXT>
  OEuvre d'une vie, Monticello progresse au rythme des allées et 
venues de son créateur. Avec des temps forts (jusqu'en 1779, puis de 
1794 à 1809) et des pauses dont la plus importante coïncide avec la 
mission de Jefferson en France. Des pérégrinations qui voient 
également évoluer les goûts du propriétaire. Ainsi distingue-t-on un 
premier et un second Monticello. Le premier, gros pavillon carré à 
deux niveaux, incarne l'idéal palladien et antique. Habitable dans 
les années 1780, la maison, de dimensions réduites, ne pouvait 
satisfaire un homme qui avait été séduit par les belles demeures 
parisiennes.</TEXT>
<TEXT>
  De France, Jefferson ramène quatre-vingt-six caisses de meubles et 
objets divers qui trou- veront place dans un second Monticello dont 
la surface double presque avec l'adjonction d'un bâtiment englobant 
l'ancien. Il revient également avec quelques idées-forces qui 
présideront à son agencement : plan horizontal plutôt que vertical, 
priorité aux pièces de réception (et aux appartements privés), hautes 
fenêtres éclairant à la fois le rez-de-chaussée et les six chambres 
situées au premier étage, un premier étage " gommé ", en façade, par 
une balustrade entourant l'édifice. La maison est par ailleurs 
pimentée d'un certain nombre de " gadgets " chers à l'esprit 
fonctionnel du propriétaire : dans le hall, une horloge-calendrier 
dont les poids, qui traversent le plancher, indiquent le jour de la 
semaine (le repère du samedi se trouve au sous-sol...) ; la porte du 
salon (éclairé par un dôme), dont les doubles battants s'ouvrent de 
concert ; dans la salle à manger, une porte de service tournante qui 
évite que les domestiques n'entrent dans la pièce et, de chaque côté 
de la cheminée, de petits monte-charge communiquant avec le cellier, 
situé, comme la cuisine et le quartier des domestiques, en sous-sol, 
à l'abri des intempéries. Sans oublier des fenêtres à double vitrage 
et des sanitaires intérieurs. Ce qui n'empêchera pas certains 
visiteurs de critiquer l'étroitesse des escaliers ou l'exiguïté des 
chambres.</TEXT>
<TEXT>
  Des détails qui n'enlèvent rien au charme de cette " délicieuse 
demeure ", décrite par un secrétaire de La Fayette (qui y vint en 
1824) séduit par les tableaux de maîtres du salon et les bustes (des 
copies de Houdon) de la salle à manger. Sans oublier le hall 
d'entrée, véritable musée d'histoire naturelle où étaient notamment 
exposés divers trophées de chasse et objets indiens, souvenirs de 
l'expédition de Meriwether Lewis (secrétaire personnel de Jefferson) 
et William Clark, du Missouri au Pacifique. Un parfum d'exotisme 
auquel contribuent également, à l'extérieur, d'insolites 
terrasses-promenades en bois, élégants pontons aux rambardes " 
chinoises " qui structurent joliment ce bélvédère d'où l'oeil 
découvre, dans le lointain, le dôme de l'université de Virginie (3). 
Une université qui, une fois sa maison achevée, allait occuper les 
vieux jours du président architecte.</TEXT>
<TEXT>
  Un homme infatigable qui, " jusqu'à deux semaines de sa mort, se 
tenait droit, marchant sans canne ni bâton ". Très organisé, il 
consacre ses matinées à sa correspondance (rédigeant ses lettres en 
double exemplaire grâce à une machine à deux plumes appelée 
polygraphe), puis, après déjeuner, parcourt son domaine à cheval ou 
descend à Charlottesville surveiller les travaux de son université. 
Les soirées sont occupées par la conversation et par la lecture. Au 
coeur de son royaume privé, dans l'aile sud de la demeure, sa 
bibliothèque. Grand amateur de livres (à Paris, il fréquentait 
assidûment les bouquinistes), il avait acquis près de sept mille 
volumes dont, en 1815, il vendra une grande partie au gouvernement 
fédéral. Triste aveu de la situation financière désespérée de ce 
piètre gestionnaire, victime d'expériences malheureuses (des moutons 
mérinos à l'huile de sésame) et d'un sens de l'hospitalité au-dessus 
de ses moyens. Outre la famille (nombreuse) qui y vit en permanence, 
amis et visiteurs se succèdent.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il s'éteint à quatre-vingt-trois ans, le 4 juillet 1826 (le 
jour même du cinquantième anniversaire de la Déclaration 
d'indépendance), Jefferson ne lègue à ses héritiers que dettes et 
hypothèques. Le 22 juillet 1828, le Richmond Enquirer annonce la mise 
en vente du mobilier, du domaine et des cent trente esclaves qui lui 
sont attachés. " Les conditions, est-il précisé, seront intéressantes 
et les prix bas. " En 1829, Martha quitte ce " château fantôme ". Au 
président aristocrate, succède, en 1831, un pharmacien de Stanton, 
éleveur de vers à soie, puis, en 1834, un officier de marine 
(admirateur de Jefferson), dont la famille possédera les lieux 
pendant quatre-vingt-neuf ans. Désincarnée, souvent désertée par ses 
propriétaires, maltraitée pendant la guerre de Sécession, Monticello 
n'en demeurera pas moins un lieu de pèlerinage très fréquenté jusqu'à 
ce qu'une fondation privée ne lui rende, à partir de 1923, sa mémoire 
et son lustre.</TEXT>
<TEXT>
  Sur sa stèle funéraire, Jefferson avait demandé que l'on grave 
l'épitaphe suivante : " Ici fut enterré Thomas Jefferson, rédacteur 
de la Déclaration de l'indépendance américaine, auteur du Statut de 
Virginie sur la liberté religieuse, père de l'université de 
Virginie." A ces trois motifs de fierté, il aurait pu en ajouter un 
autre : il rêva sa maison puis la posa sur une colline. Une maison 
hymne à la fidélité qui défie, avec grâce et noblesse, celui qui 
affirmait : " La terre appartient aux vivants. "</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyé spécial&lt;
</TEXT>
</DOC>
