<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001001-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001001-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350641</ACCOUNT>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09081352</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,CAMPAGNE ELECTORALE,DEPLACEMENT,GUYANE,DECLARATION,1995</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 7 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉLECTION PRÉSIDENTIELLE&gt; La campagne électorale&gt; M. Chirac donne en Guyane un avant-goût du " grand débat national " qu'il souhaite instaurer</TITLE>
<TEXT>SAINT-LAURENT-DU-MARONI</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de la deuxième journée de son voyage en Guyane, Jacques 
Chirac s'est penché, mercredi 7 septembre, à Saint-Laurent-du-Maroni, 
sur les questions d'insécurité, d'habitat et de santé avec des élus 
ainsi qu'avec des responsables des milieux socio-économiques et de la 
gendarmerie. La veille, à Cayenne, il s'était entretenu avec les 
représentants d'une association de lutte contre la toxicomanie, fléau 
qui frappe lourdement ce département considéré comme une plaque 
tournante du trafic international, notamment de la cocaïne. </TEXT>
<TEXT>
  A Saint-Laurent comme à Cayenne, le maire de Paris a animé le 
débat, faisant les relances, se tournant vers un interlocuteur, 
sollicitant un autre et espérant une réponse d'un troisième. Il a 
donné, ainsi, un avant-goût du " grand débat national " dont il ne 
cesse de répéter la nécessité dans le cadre de la pré-campagne 
présidentielle. </TEXT>
<TEXT>
  Si M. Chirac se garde soigneusement de se présenter comme un 
candidat à l'élection présidentielle, les documents de réflexion et 
de proposition élaborés sous son autorité sont beaucoup plus 
explicites. Ainsi celui qui concerne la Guyane et les Antilles 
affirme : " Quelles que soient les pressions susceptibles de 
s'exercer localement en ce sens, les habitants des DOM, dans leur 
majorité, n'attendent pas des candidats à l'élection présidentielle 
un catalogue de mesures dont ils ne sous-estiment généralement pas le 
côté artificiel ou démagogique. " </TEXT>
<TEXT>
  Cet art de parler par dénégations a eu son écho dans les propos 
tenus à Saint-Laurent par un représentant d'une association locale de 
défense des intérêts patronaux. Souhaitant que les questions abordées 
obtiennent des solutions _ notamment sur l'immigration clandestine 
venant du Surinam et sur le fonctionnement de la justice, _ ce petit 
patron a lancé à M. Chirac qu'il osait espérer que sa " visite 
d'amitié " n'avait pas d'aspect " pré-électoral comme pouvait le 
laisser croire la périodicité de [ses] venues " dans cette région. 
C'est le huitième déplacement qu'effectue le président du RPR en 
Guyane. </TEXT>
<TEXT>
  Au fil des jours et des conversations privées ou publiques, M. 
Chirac semble retrouver sa pugnacité et une certaine décontraction 
qui paraissaient l'avoir abandonné au cours des derniers mois. Nul ne 
connaît encore la fin de l'histoire, comme le rappelait fort 
judicieusement, il y a quelques jours, à Bordeaux, Alain Juppé, 
secrétaire général du RPR, aux jeunes militants néogaullistes 
impatients réunis pour leur " université d'été ", mais, à l'évidence, 
M. Chirac entend bien y jouer, pleinement et de plain-pied, un rôle 
déterminant. Voulant donner l'image d'un responsable à la fois posé 
et sérieux, il privilégie les débats, parfois interminables, sur les 
rencontres fougueuses et désordonnées avec les militants. M. Chirac 
tente un pari audacieux car ce terrain est déjà occupé, depuis de 
nombreux mois, par son rival potentiel, Edouard Balladur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
