<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001443-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001443-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>359029</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SUEDE,PROJET,ADHESION,ESPACE UNIQUE,REFERENDUM,1994</SUBJECTS>
<FAB>11111214</FAB>
<NAMES>PAULSEN MARIT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - REFERENDUM DU DIMANCHE 13 NOVEMBRE 1994 SUR L'ADHESION A L'UNION EUROPEENNE-PORTRAIT DE MARIT PAULSEN</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; SUEDE&gt; " La vieille " se bat pour le " oui "</TITLE>
<TEXT>STOCKHOLM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant en Europe du Nord</TEXT>
<TEXT>
 Elle aura été sans doute l'un des plus précieux atouts des partisans 
de l'Union européenne dans la campagne électorale. Elle est tout sauf 
une pin-up _ elle est la première à en convenir _, elle ne se 
maquille jamais et est vêtue comme une provinciale débarquant de sa 
campagne à Stockholm. Elle est de tous les débats télévisés et on 
l'appelle " karringen ", " la vieille ", ce qui ne la choque 
absolument pas.</TEXT>
<TEXT>
 Une râleuse professionnelle que cette Marit Paulsen, qui depuis les 
années 70 est montée aux barricades tour à tour pour défendre les 
métallos, dénoncer les grandes entreprises papetières du Nord qui 
empoisonnent les forêts avec des produits toxiques et réclamer des 
côtelettes de porc " propres ", sans hormones ni antibiotiques, et 
des légumes verts qui ont du goût. Une bête noire pour beaucoup 
d'éleveurs ! </TEXT>
<TEXT>
 La ferme, elle connaît bien. Après avoir travaillé à l'usine, elle 
décida avec son époux, Sture, d'acheter une vieille maison, sans eau 
ni électricité, à Yttermalung, en Dalécarlie. Ils avaient été 
emportés par la " vague verte " de l'époque, le rêve du retour à la 
campagne des soixante-huitards. Pour vivre, elle avait sa bourse 
d'écrivain et les allocations familiales provenant de ses multiples 
enfants. " La première année, raconte-t-elle, nous avons mangé du 
lapin, des pommes de terre et bu du lait. Depuis, je ne supporte plus 
ni le lapin, ni le lait... " L'aventure dalécarlienne, avec quelques 
vaches par la suite, prit fin en 1989 en raison de la maladie de son 
mari.</TEXT>
<TEXT>
 Les mêmes objectifs</TEXT>
<TEXT>
 Personne ne s'attendait en Suède à voir " la vieille ", qui n'a que 
cinquante-cinq ans, défendre avec une telle conviction le " oui " à 
l'Europe. Elle admet que si elle était restée ces dernières années 
dans sa bourgarde à décortiquer le traité de Maastricht _ qu'il 
faudrait " deux cents ans pour réaliser " _ et à entendre " ces 
arrogants messieurs en costume et cravate " plaider l'adhésion, elle 
serait vraisemblablement dans le camp du " non ". Mais, après avoir 
vendu la ferme, elle a acheté une voiture, une caravane, un appareil 
photo. Marit et Sture ont décidé de sillonner l'Europe. Pour y 
rencontrer des gens ordinaires, des paysans et surtout pas de 
décideurs.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ces reportages de voyage, elle n'a pas eu que des mots gentils 
pour l'agriculture intensive, les engrais chimiques employés sur le 
continent ou les failles en matière de préservation de 
l'environnement mais elle a constaté aussi que les " peuples avaient 
finalement bien des points communs et que les sociaux-démocrates 
suédois et les chrétiens-démocrates allemands, par exemple, 
partageaient en fin de compte les mêmes objectifs de solidarité et de 
justice sociale ".</TEXT>
<TEXT>
  L'Union européenne n'est pas, à ses yeux, cette bureaucratie 
dictatoriale que tentent de peindre ses adversaires. C'est un 
organisme où l'on ne cesse d'élaborer des compromis " et dans cet 
exercice, nous avons une expérience de plus de soixante-dix ans entre 
patronat et syndicats, entre gouvernement et opposition. A Bruxelles, 
nous serons les meilleurs ! " En parlant " comme tout le monde ", les 
pieds sur terre, sans entrer dans les détails techniques de la 
politique de défense commune ou de transfert des pouvoirs du 
Parlement de Stockholm, elle désarme nombre de ses adversaires et 
représente pour beaucoup la voix de la sagesse. " Il y a les forces 
du mal et les forces du bien. Aujourd'hui, ce sont les premières _ 
racisme, nationalisme, chauvinisme et chômage _ qui ont l'avantage. 
Pour les combattre et reprendre le dessus, il faut s'unir ! ". Point, 
et ses interlocuteurs ne savent trop quoi répondre... </TEXT>
<TEXT>
  Son soutien à l'Union est cependant loin d'être sans réserves et 
elle ne manque pas une occasion d'écharper les spéculateurs 
financiers qui jouent avec les monnaies sur leurs écrans 
d'ordinateurs ou les pollueurs. Les Etats-Unis d'Europe, elle n'en 
veut pas non plus et souhaite une Europe des nations.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le bon sens et l'entrain de la " karringen " aux grosses 
lunettes, que les entreprises invitent volontiers à leurs réunions de 
personnel sur l'Union européenne, ne semble pas en tout cas 
influencer les habitants et les petits agriculteurs du nord du pays 
qui eux voteront en majorité contre l'adhésion en dépit des aides 
promises par Bruxelles. Elle le regrette car, à ses yeux, la 
politique régionale est un des succès de la coopération européenne. " 
Nous avons trop de complexes dans ce pays ", écrit-elle, dans son 
dernier ouvrage intitulé Un petit livre sur une grande question.&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
