<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045915</DOCID>
<ACCOUNT>427348</ACCOUNT>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/0851</FAB>
<NUM1>951216-19</NUM1>
<ORI1>FRANCFORT de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BUNDESBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1>LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 14 DECEMBRE 1995 LORS DE LA REUNION DU CONSEIL.</LEAD1>
<TITLE>La Bundesbank a donné le ton dans un contexte économique ralenti</TITLE>
<TEXT> La Bundesbank, officiellement, ne se laisse jamais guider par des préoccupations de relance conjoncturelle, encore moins par des réflexions d'ordre 
politique. Il n'empêche : en annonçant la troisième baisse de ses taux directeurs cette 
année, les gardiens du mark constatent que, dans le contexte de ralentissement de 
l'activité économique que traverse l'Allemagne (stagnation entre le deuxième et le 
troisième trimestre, croissance de 1,5 % par rapport à la même période de l'année 
précédente), un coup de pouce monétaire sera bienvenu et ne remettra pas en cause 
l'actuelle stabilité des prix.</TEXT>
<TEXT>
  A l'occasion de sa dernière réunion de l'année, jeudi 14 décembre, le conseil de la 
Bundesbank a réduit de 0,5 % le taux d'escompte (qui passe de 3,5 % à 3 %) et le taux 
lombard (qui passe de 5,5 % à 5 %). Le taux des trois prochaines prises en pension sera 
de 3,75 %. Une décision mûrement réfléchie, puisque, selon le président de la Bundesbank, 
Hans Tietmeyer, cette baisse a déjà fait l'objet de discussions lors des deux dernières 
réunions du conseil de la banque centrale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE BAISSE ATTENDUE</TEXT>
<TEXT>
 Les gardiens du mark justifient cette décision par le développement extrêmement modéré 
de la masse monétaire (M3), elle-même conditionnée par le ralentissement de l'activité 
économique. Aucune menace d'inflation ne se profile à l' horizon (l'indice des prix à la 
consommation a augmenté de 1,5 % en novembre par rapport à l'an dernier), et 
l'appréciation du mark, qui ralentit les exportations, encourage un desserrement de la vis 
monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 Cette baisse était souhaitée par de nombreux responsables économiques et politiques 
allemands, tous partis confondus. A la veille du sommet de Madrid (" qui n'a joué aucun 
rôle dans notre décision ", selon Hans Tietmeyer, président de la Bundesbank), cette 
décision ne pouvait être que bienvenue en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons pris en compte l'environnement international avant de prendre notre 
décision ", déclare le président de la Bundesbank, qui se défend pourtant d'avoir voulu " 
faire plaisir " à tel ou tel des partenaires étrangers de l'Allemagne. Il s'agit uniquement, 
dans l'optique de la banque centrale allemande, d'une décision guidée par " notre intérêt 
bien compris ". Quant aux perspectives de croissance allemande pour 1996 : " L'activité 
est ralentie, mais il n'y a pas de risque de récession pour 1996 ", indique le président de la 
Bundesbank. Ce dernier fait notamment confiance à la reprise de la consommation 
#intérieure début 1996, grâce aux baisses d'impôts devant entrer en vigueur au 1e 
janvier.</TEXT>
<TEXT>
 La dernière réunion du conseil de la Bundesbank était également consacrée, comme 
chaque année, à la définition d'un objectif de croissance de la masse monétaire pour 
l'année suivante. Les dirigeants monétaires allemands ont défini un corridor un peu élargi 
de 4 % à 7 % pour le développement de M3 en 1996 (M3 réunit l'argent liquide, les 
placements à vue, les placements à terme en dessous de quatre ans), au lieu de 4 % à 6 % 
pour 1995. D'ailleurs, une fois de plus, l'objectif défini pour 1995 n'a pas été atteint. Mais 
pour la première fois depuis vingt ans l'objectif 1995 a été manqué " par défaut ", puisque 
M3, au dernier trimestre de 1995, a seulement augmenté de 1,7 %.</TEXT>
<TEXT>
 L'élargissement en 1996 du corridor est censé prendre en compte les variations de plus en 
plus grandes de M3, qui rendent l'utilisation d'un objectif de masse monétaire de plus en 
plus délicate pour poursuivre la politique de stabilité des prix. Cela n'empêche pas les 
dirigeants de la Bundesbank de continuer à faire confiance à ce concept, estimant qu'il 
devrait être repris par la future banque centrale européenne.</TEXT>
</DOC>
