<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026880</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026880</DOCID>
<ACCOUNT>402860</ACCOUNT>
<DATE>19950708</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070795/1912</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE METALLURGIQUE,PRIVATISATION,BILAN,CHIFFRE,ACTION,PRIX</SUBJECTS>
<NUM1>950708-2-017-33</NUM1>
<NAMES>USINOR SACILOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE ORANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RESULTATS RENDUS PUBLICS VENDREDI 7 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La privatisation d'Usinor-Sacilor séduit 800 000 particuliers</TITLE>
<TEXT>  LA PRIVATISATION d'Usinor-Sacilor se présentait comme une opération compliquée : plus de 15 milliards de francs devaient être levés sur un marché 
boursier bien déprimé. Au vu des résultats rendus publics vendredi 7 juillet, le ministère 
des finances considère l'opération publique de vente (OPV) comme un " succès ".</TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus de 800 000 particuliers ont répondu à l'appel. La demande, qui représente 6,2 
milliards de francs, est supérieure de 2,1 fois à l'offre. Comparés à ceux des privatisations 
précédentes, les chiffres paraissent faibles. On est loin des 2,8 millions d'actionnaires 
individuels de la BNP, du million d'actionnaires de Renault ou même de la Seita. " Les 
particuliers deviennent méfiants au vu des performances boursières des dernières 
entreprises privatisées. Presque toutes sont cotées en-dessous de leur cours d'introduction. 
De plus, Usinor-Sacilor exerce dans un secteur cyclique ", explique un analyste.</TEXT>
<TEXT>
  " L'OPV était destinée à des porteurs avertis ", ajoute-t-on au ministère des finances. 
Dans ce cadre, Bercy a décidé d'adopter des critères d'attribution assez élevés, afin de 
favoriser les actionnaires importants. Au-delà de 40 actions servies intégralement au prix 
de 86 francs l'une, les particuliers se feront attribuer des titres Usinor-Sacilor 
proportionnellement à leur demande, sur la base d'un taux de 49,47 %. Au total, les petits 
porteurs détiendront 47,8 millions d'actions, soit 19,7 % du capital.</TEXT>
<TEXT>
  Les investisseurs institutionnels, acteurs prédominants de cette OPV, ont moins souscrit 
que lors des précédentes privatisations : leur demande ne dépasse l'offre que de 2,34 fois, 
pour un prix de 89 francs par titre. Cette participation est jugée " satisfaisante " par le 
ministère des fnances, compte tenu de l'ampleur de l'opération : la tranche réservée aux 
institutionnels représentait plus d'une douzaine de milliards de francs. Les investisseurs 
français en ont pris 35 %, les Américains 5,5 %. Les Suisses et les Britanniques semblent 
avoir été assez présents. A l'issue de l'OPV, les institutionnels se voient attribuer 129 
millions d'actions, soit 53,2 % du capital.</TEXT>
<TEXT>
 La participation des salariés, qui se sont vu réserver 4 % d'Usinor-Sacilor (pour un prix de 
l'action entre 24 et 27 francs), n'est pas encore connue, l'opération n'étant close dans le 
groupe que le 11 juillet. Sur le marché " gris ", le titre Usinor-Sacilor cotait autour de 88,5 
et 90 francs, ce qui correspond au prix de l'action pour les institutionnels. La cotation 
officielle débute le 10 juillet.</TEXT>
</DOC>
