<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042051</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042051</DOCID>
<ACCOUNT>422605</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/1408</FAB>
<SUBJECTS>ETAT,BILAN,SECTEUR PUBLIC,GESTION,PRIVATISATION,PRIX,FORTUNE</SUBJECTS>
<NUM1>951116-2-014-01</NUM1>
<NAMES>ARTHUIS JEAN,PECHINEY,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Il ne faut pas brader les actifs de l'Etat</LEAD1>
<TITLE>L'Etat et son patrimoine</TITLE>
<TEXT> APRÈS les promesses électorales et les hésitations des premiers mois du septennat, le tournant de la rigueur n'est décidément pas facile à 
négocier. L'Etat français n'est, certes, pas encore dans la situation de son homologue 
américain : il n'est pas question, en France, de mettre à pied, du jour au lendemain, le 
quart des fonctionnaires. Pour combler le déficit budgétaire, le gouvernement 
français a recours, pour l'instant, à d'autres méthodes. L'une d'elles, de plus en plus 
fréquemment utilisée, mériterait une plus grande prudence : il s'agit de la cession de 
certains éléments de son patrimoine à des " prix d'amis ".</TEXT>
<TEXT>
 Comme une entreprise ou un particulier, l'Etat doit apprendre, lui aussi, à gérer au 
mieux son patrimoine. C'est l'une des convictions fortes, et pertinentes, du nouveau 
ministre de l'économie, Jean Arthuis. Celui-ci souhaite que l'Etat établisse 
régulièrement son bilan patrimonial, avec d'un côté l'ensemble de ses biens (meubles, 
immeubles, actions et autres créances) et, de l'autre, la totalité de ses dettes. C'est 
l'objectif, par exemple, du bilan annuel sur le secteur public qui vient d'être établi. 
Comme pour tout acteur de la vie économique, il est normal que l'Etat ait lui aussi 
une gestion active de ce patrimoine, qu'il achète ou qu'il vende selon ses besoins et 
selon les occasions qui se présentent.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, pourtant, on est en droit de s'interroger sur les pratiques du 
gouvernement en ce domaine. Hier, il annonçait la privatisation du groupe industriel 
Pechiney à un prix considéré par tous les professionnels comme un " prix d'ami " : 
cette cession ne fera entrer que 5 à 6 milliards de francs dans les caisses de l'Etat. 
Aujourd'hui, pour renflouer sa trésorerie, il vend, là encore à bon prix, l'une des 
créances qu'il avait dans son portefeuille à une institution parapublique la Caisse des 
dépôts et consignations. Ces opérations sont totalement régulières. Elles n'en 
soulèvent pas moins quelques interrogations.</TEXT>
<TEXT>
  Est-il sain pour l'Etat de céder ainsi à bas prix les actifs de l'Etat, de les " brader ", 
comme aurait dit la gauche des années 80 ? Il y a certes une situation " calamiteuse " 
des finances publiques et des trous à combler. Il y a aussi, en cet automne, une 
dégradation inquiétante de la conjoncture. Celle-ci pèse sur le niveau des rentrées 
fiscales et rend difficile une bonne valorisation des actifs en cas de nouvelles 
privatisations par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela renvoie au tournant de la rigueur et à sa réalité. En fixant comme priorité 
des priorités la réduction des déficits, Jacques Chirac a donné au gouvernement une 
direction. Il reste à Alain Juppé à choisir la voie pour la suivre. Plusieurs pistes 
existent : ce peut être la hausse des prélèvements, ou des cessions d'actifs à bas 
prix. Le tournant ne sera cependant complet que lorsque sera reconnue la nécessité 
de réduire aussi et massivement la dépense publique. Cela signifie encore l'abandon 
de certaines promesses électorales.</TEXT>
</DOC>
