<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000237-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000237-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346779</ACCOUNT>
<CHA1>L'ensemble des responsables des associations spécialisées de l'assistance médicale à la procréation viennent de prendre une position commune face aux interrogations et aux critiques que peut soulever leur activité. Dans un texte adressé au Monde, ils protestent contre " le visage inquiétant " qui peut être donné de leurs pratiques. Cette réaction survient au lendemain des mises en garde lancées par le Conseil national de l'ordre des médecins (" le Monde " du 5 juillet) et du Comité national d'éthique (" le Monde " du 7 juillet) qui appelaient à une " extrême vigilance ".</CHA1>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08021258</FAB>
<SUBJECTS>INSEMINATION ARTIFICIELLE,TECHNIQUE MEDICALE,DEONTOLOGIE,GYNECOLOGIE,CHIFFRE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Ce texte est signé par les responsables des associations suivantes : BLEFCO, CECOS, FIVNAT, GEFF, ainsi que par ceux de l'International Fertility Federation Society, de la Société d'andrologie de langue française et de la Société française pour l'étude de la fertilité. La signature commune de ce texte pourrait préfigurer le groupement de tous ces organismes en une Société française de fertilité.</NOTE>
<NUM1>940803-2-010-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>220</PAGE>
<TITLE>MÉDECINE&gt; Le débat sur la micro-injection de spermatozoïde&gt; Les professionnels de l'assistance médicale à la procréation veulent rassurer patients et opinion publique</TITLE>
<TEXT>Sans doute n'y aurait-il pas, sans la micro-injection de spermatozoïde dans l'ovule, une telle émotion dans le monde de la 
procréation médicalement assistée, nouvellement baptisée en France " 
assistance médicale à la procréation ". L'émergence de ce procédé 
révolutionnaire, sa très rapide diffusion, les espoirs multiples 
qu'il fait naître quant au traitement de l'infertilité masculine, et 
les craintes légitimes qu'il soulève, ont accéléré les prises de 
parole, et mis en lumière des oppositions et des conflits jusqu'à 
présent rarement évoqués. Le dernier élément de ce dossier est un 
texte adressé au Monde, et signé, fait inhabituel, des responsables 
de l'ensemble des associations de professionnels de l'assistance 
médicale à la procréation (1) qui veulent réagir contre " une série 
d'articles polémiques au sujet de l'assistance médicale à la 
procréation tendant à donner de sa pratique actuelle un visage 
inquiétant pour le public non averti ".</TEXT>
<TEXT>
 " Un certain nombre de nos patientes sont, à l'heure actuelle, 
injustement terrorisées ", a expliqué au Monde le docteur Joëlle 
Belaïsch-Allart (Centre hospitalier intercommunal Jean-Rostand, 
Sèvres), secrétaire général du Groupe d'études de la fécondation in 
vitro en France (GEFF), pour justifier cette démarche commune. " Pour 
autant, il ne s'agit nullement, sous couvert de ne pas les affoler, 
de leur cacher les risques hypothétiques liés à certaines activités. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Deux points principaux sont abordés par les responsables de ces 
associations : </TEXT>
<TEXT>
  L'évaluation des résultats. _ " Si nos registres tendent à 
l'exhaustivité, il est vrai que nous ne l'atteignons pas toujours et 
sans doute existe-t-il ici ou là quelques gynécologues qui pratiquent 
des fécondations in vitro sans les déclarer. Nous en avons la preuve 
de temps à autre. Mais il ne s'agit que d'une infime minorité. On 
peut espérer qu'avec la récente loi sur la bioéthique, et une rigueur 
accrue de la Sécurité sociale, de telles pratiques disparaîtront ", 
note le docteur Belaïsch-Allart à propos des interrogation du Comité 
national d'éthique sur la représentativité des études cherchant à 
colliger l'ensemble de l'activité de l'assistance médicale à la 
procréation.</TEXT>
<TEXT>
  Ces données (24 900 pour 1992 et plus de 100 000 depuis 1986), 
recueillies par les équipes regroupées depuis 1986 au sein d'une 
association (FIVNAT), font l'objet d'un rapport annuel détaillé. Mais 
lea secrétaire général du GEFF reconnaît qu'il existe un certain 
décalage entre les tentatives de fécondation in vitro et la 
publication des résultats, ainsi qu'une absence totale de données 
concernant l'évolution et l'issue des grossesses obtenues après 
fécondation in vitro. Tout en soulignant le caractère hautement 
rassurant des éléments épidémiologiques dont on dispose déjà dans ce 
domaine, elle évoque la proportion de patientes étrangères (et 
notamment celles originaires d'Afrique du Nord) et les difficultés 
rencontrées par les différentes équipes pour colliger de telles 
données obstétricales et pédiatriques.</TEXT>
<TEXT>
 Un suivi à long terme</TEXT>
<TEXT>
  Le docteur Belaïsch-Allart n'est pas a priori opposée à des 
contraintes d'ordre administratif dans la mesure où les 
professionnels seront associés à cette future évaluation. " Les 
praticiens de l'assistance médicale à la procréation et les 
biologistes de la reproduction se savent déjà sous haute 
surveillance, nous a, pour sa part, déclaré le professeur Bernard 
Sèle (CHU de Grenoble), président des BLEFCO (Biologistes des 
laboratoires d'étude de la fécondation et de la conservation de 
l'oeuf). Encore faudrait-il disposer des moyens nécessaires à 
l'évaluation des résultats. Or, le financement dont nous disposons 
pour cette indispensable éaluation provient de l'industrie 
pharmaceutique ! Si on veut l'exhaustivité et la transparence, les 
pouvoirs publics doivent au plus vite prendre les dispositions 
financières qui s'imposent".</TEXT>
<TEXT>
  Les risques encourus par les femmes. _ En ce qui concerne les 
risques liés à l'hyperstimulation de la fonction ovarienne, les 
responsables des différentes associations concernées déclarent qu'" 
il n'existe, à l'heure actuelle, aucune preuve que ces traitements 
puissent augmenter le risque de cancer de l'ovaire et du sein, ou 
provoquer une ménopause précoce. Si la plus grande vigilance doit 
être recommandée, rien ne justifie les propos alarmistes rapportés à 
plusieurs reprises dans les colonnes du Monde ". Mêmes remarques pour 
ce qui concerne les éventuelles anomalies des enfants nés ou le 
déroulement des grossesses. " Quant à la nouvelle technique 
d'injection de spermatozoïde dans l'ovule, elle a permis à ce jour la 
naissance de 350 enfants pour la seule équipe belge qui a promu cette 
technique, sans aucune différence par rapport aux enfants issus de 
fécondations in vitro classiques. Pour tous, une poursuite de suivi à 
long terme est mise en place ".</TEXT>
<TEXT>
  Une précision s'impose toutefois pour le professeur Sèle : le fait 
qu'actuellement de 30 000 à 50 000 femmes recoivent des prescriptions 
hormonales en dehors des centres de fécondation in vitro pose " un 
problème stratégique au centre de gros enjeux de pouvoir " : " Pour 
notre part, ajoute-t-il, au sein des BLEFCO, face aux interrogations 
soulevées par la microinjection de spermatozoïde, et compte tenu du 
silence des pouvoirs publics, nous avons décidé de mettre en oeuvre, 
dans les mois qui viennent, une enquête nationale prospective. Mais 
là encore nos moyens sont limités. Les pouvoirs publics ne peuvent 
pas nous reprocher de nous lancer dans des techniques non évaluées 
et, dans le même temps, se désintéresser totalement des moyens qui 
sont les nôtres alors que nous sommes volontaires pour une 
auto-évaluation. "</TEXT>
<TEXT>
 " La loi de bioéthique vient d'être votée, concluent les auteurs du 
texte adressé au Monde. C'est maintenant dans le cadre de cette loi, 
clairement définie, que les actionnaires continueront à faire de leur 
mieux pour aider les couples en détresse, conscients de n'être 
détenteurs d'aucune vérité dans ces domaines et de devoir partager 
les responsabilités avec le corps social en entier, et donc avec le 
législateur ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
