<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003246-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003246-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>325950</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRUMACHON CLAUDE;BRUNET DOMINIQUE,LOMBARD BERTRAND</PEOPLE>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02241500</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>Bohèmes, de Claude Brumachon. Studio Jacques-Garnier, 23, rue Noire, 44000 Nantes. Jusqu'au 26 février, 21 heures, le 27 février, 15 heures. La compagnie La Ronde sera à Pau, au Théâtre Saragosse, les 12 et 13 mars.</NOTE>
<NAMES>LA RONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; DANSE&gt; BOHEMES à Nantes, DUOS à Rennes&gt; La mécanique des hommes</TITLE>
<TIO1>BOHEMES;DUOS,LA DERIVE DES CONTINENTS</TIO1>
<TEXT>Quatre garçons en pyjamas pour trois lits. Qui dormira debout ? Personne, il y aura même un lit de trop... Claude Brumachon, 
directeur du Centre chorégraphique national de Nantes depuis 1992, 
développe dans Bohèmes son thème favori : la promiscuité ambiguë des 
corps. Il met en scène un quatuor d'hommes, fiers de leurs muscles, 
dont l'enfance colle encore à la peau. Très vite, ils retirent le 
haut de leurs pyjamas, puis enlèvent le bas, pour se retrouver en 
culotte blanche, haute sur la hanche. Ces garçons court vêtus se 
révèlent des dormeurs éveillés. Désirs, rêves, tout leur est permis.</TEXT>
<TEXT>
  Ils se servent des montants du lit comme d'une barre pour assouplir 
leurs corps. Le chorégraphe a imaginé un ensemble de figures, courte 
échelle, saute-mouton, farandole, virevolte, jeux d'enfants qui n'en 
sont plus. Claude Brumachon et Christian Bakalov forme un duo 
amoureux qui associe un aîné et son protégé. L'autre duo regroupe 
deux garçons du même âge, Benjamin Lamarche et Hervé Maigret, pour 
lesquels jouer est avant tout l'occasion de se mesurer, de vaincre. 
Croche-pieds, pièges et étranglements au sol. On frôle le sévice, 
mais la violence est toujours désarmorcée. Tension et relâchement, 
deux rythmes suivis avec un peu trop d'application par la musique du 
Nantais Bruno Billaudeau. Le final montre des corps qui glissent les 
uns sur les autres dans une pénombre chaude. Les danseurs baignent 
dans une eau mêlée de talc.</TEXT>
<TEXT>
  La scène n'échappe pas à cet érotisme lourd, dérangeant, 
qu'affectionne le chorégraphe. Le corps pour lui n'a rien d'aseptisé. 
Il le dénude afin de mieux en exposer la chair, les fibres, les 
veines. Chaque mouvement souligne et démonte le travail de 
l'articulation. Le chorégraphe est un obsédé de la mécanique des 
corps. On sent chez lui un désir identique à celui de l'enfant qui 
ouvre son jouet pour voir comment il est fabriqué. Peut-être faut-il 
être un homme pour apprécier justement cette ambiance torride de 
pensionnat. Claude Brumachon donnera bientôt une version féminine de 
ces Bohèmes...</TEXT>
<TEXT>
 En Bretagne toujours, mais à Rennes, la danse avait pris la semaine 
passée ses quartiers d'hiver. Dominique Brunet et Bertrand Lombard 
n'ont pas perdu de temps pour mettre leurs idées _ excellentes _ à 
exécution.</TEXT>
<TEXT>
 Une oeuvre austère</TEXT>
<TEXT>
  Leur compagnie, La Ronde, créée en novembre dernier au service 
exclusif de la danse contemporaine, est déjà en état de marche. C'est 
l'événement qu'on attendait. Ils ont présenté un programme parfait 
composé de duos, extraits d'oeuvres sélectionnées avec intelligence 
et montées avec un soin souvent touchant. Qu'il s'agisse de Petites 
Pièces de Berlin, de Bagouet, ou de la Semaine des quatre jeudis, de 
Paul Les Oiseaux. Ils ont par ailleurs rendu un hommage insolite à 
l'Allemande Mary Wigman. Par cette dernière danse, sur un moniteur 
vidéo Adieu et merci, une chorégraphie conçue en 1942, Bertrand 
Lombard, devant le récepteur, cherche à reconstituer les mouvements 
de bras et les enchaînements de la danseuse. Puis Dominique Brunet 
esquisse quelques pas, élégante dans une robe copiée sur l'originale, 
une robe couleur du temps.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux amis se sont risqués, avec l'aide d'Alain Neddam, à monter 
une oeuvre austère, dépaysante, réalisée à partir de dix séquences de 
croquis, légers et précis, de Patrick Bossatti, écrivain et 
dessinateur, disparu à la fin de l'été dernier : la Dérive des 
continents. Les deux corps s'emboîtent, sur la musique étrange de 
Tapage atypique, en des figures arquées, déséquilibrées, lentes. Une 
danse gymnique offerte au temps et à la mémoire d'un être cher, mort 
trop tôt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
