<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022189</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022189</DOCID>
<ACCOUNT>396775</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AME/06951022</FAB>
<NUM1>950603-2-R12-03</NUM1>
<NAMES>GALAPAGOS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>GALAPAGOS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Sanctuaire menacé</TITLE>
<TEXT> L'ultimatum a été adressé en décembre 1994, lors de la dernière réunion de l'Unesco concernant les sites naturels du Patrimoine mondial de l'humanité dont 
les Galapagos font partie depuis 1978. Harold Eidsvik, chargé de ce dossier, précise que 
les gouvernements sont responsables du maintien de l'état des lieux. Ainsi l'Equateur a-t-il 
alors été menacé de voir l'archipel inscrit sur la Liste du patrimoine en danger. 
Immigration galopante (treize mille habitants aujourd'hui contre cinq mille au début des 
années 80), massacre des tortues (quatre-vingt-quatre cadavres retrouvés en 1994), pêche 
industrielle illégale, etc. : la détérioration est flagrante. Consciente que les vrais problèmes 
sont économiques et sociaux, la commission a toutefois accordé un sursis de six mois à 
l'Equateur jusqu'à sa prochaine réunion. La présidence de la République équatorienne 
avait, d'ores et déjà, pris un certain nombre de dispositions, par décret, en septembre 1994 
(interdiction de nouvelles infrastructures touristiques, limites élargies pour la réserve 
marine 40 miles des côtes au lieu de 15 , règles strictes pour la pêche artisanale autorisée 
aux seuls Galapaguenos résidents depuis plus de cinq ans), et soumis à la commision 
chargée des réformes constitutionnelles, l'étude d'un statut spécial pour la province des 
Galapagos, afin d'en contrôler l'immigration. Encore faudrait-il que la protection des 
Galapagos ne soit pas seulement un alibi entretenu pour favoriser le tourisme et que toutes 
ces consignes, ayant force de lois, soient réellement appliquées et n'en restent pas au 
stade des bonnes intentions.</TEXT>
</DOC>
