<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002854-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002854-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321642</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECES;DECLARATION,AFRIQUE DU SUD,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LESOTHO,GUERILLA,COMBAT,ARMEE</SUBJECTS>
<FAB>01241413</FAB>
<NOTE>DOC:Avec une carte.</NOTE>
<NAMES>BOTHA PIK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 23 JANVIER 1994, A MASERU</LEAD1>
<TITLE>LESOTHO&gt; Violents combats&gt; entre factions rivales de l'armée</TITLE>
<TEXT> De violents combats ont éclaté entre militaires rebelles et forces loyalistes, dimanche 23 janvier, à Maseru, la capitale du Lesotho, 
petit royaume indépendant enclavé au coeur de l'Afrique du Sud, 
peuplé de 1,5 million d'habitants. Deux insurgés ont été tués et 
quatre civils blessés, selon des diplomates, qui craignent de voir la 
situation s'envenimer dangereusement.</TEXT>
<TEXT>
  Des affrontements avaient déjà eu lieu il y a plus d'une semaine au 
sein de l'armée _ qui compte 2 000 hommes _, lorsque des soldats 
avaient exigé le doublement de leur solde. Trois d'entre eux avaient 
alors été tués. Les troupes loyalistes sont regroupées sur une 
colline près de la ville d'où les rebelles, supérieurs en nombre, 
tentent de les déloger. Les deux camps ont échangé dimanche des tirs 
d'artillerie lourde et de mortier.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des sources diplomatiques, cette rébellion n'est pas tournée 
contre le gouvernement du premier ministre Ntsu Mokhehle, désigné en 
avril 1993 à la suite des premières élections pluralistes organisées 
dans le pays depuis vingt-trois ans. Ancien protectorat britannique, 
ce petit royaume montagneux a accédé à l'indépendance en 1966. A 
partir de 1970, plusieurs coups d'Etat s'y sont succédé.</TEXT>
<TEXT>
  L'ONU et l'Organisation de l'unité africaine (OUA) ont envoyé des 
représentants vers le camp retranché, mais n'ont pas pu, en raison 
des combats, organiser une réunion de toutes les parties, comme 
prévu. Les tentatives de médiation du chef de la diplomatie 
sud-africaine, " Pik " Botha, venu samedi à Maseru, ont également 
échoué. Ce dernier a prévenu que son gouvernement n'accepterait pas 
de coup d'Etat militaire dans ce pays qui dépend économiquement du 
puissant voisin sud-africain.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre, Ntsu Mokhehle, avait demandé, le 15 janvier, 
au président sud-africain Frederik De Klerk d'envoyer une " force de 
maintien de la paix ". Lundi, M. Botha a exclu une intervention 
militaire immédiate de son pays. Le chef de la diplomatie 
sud-africaine a indiqué avoir envoyé des rapports aux secrétaires 
généraux des Nations unies, du Commonwealth et de l'OUA, afin qu'ils 
" comprennent que la situation peut se détériorer et pourrait aboutir 
à une nouvelle Somalie ". _ (AFP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
