<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044312</DOCID>
<ACCOUNT>425359</ACCOUNT>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021295/1302</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,CONSEQUENCE,TRANSPORT URBAIN,TRANSPORT FERROVIAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951204-2-009-33</NUM1>
<NAMES>CAEN,STRASBOURG,CARCASSONNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIFFERENTS MOYENS SONT MIS EN OEUVRE POUR ESSAYER DE REDUIRE LES PROBLEMES DE TRANSPORTS ENGENDRES PAR LES GREVES.</LEAD1>
<TITLE>Autocars privés, bateaux-bus et réduction dans les hôtels...</TITLE>
<TEXT> L'IMAGINATION ou l'entraide ne suffiront pas. Dans les rues embouteillées de la capitale, de plus en plus de parisiens circulent à pied, à vélo, en patins 
à roulettes, ou tendent le pouce. Dans les administrations comme dans les entreprises, le 
système D va bon train. Des listes d'automobilistes et de motocyclistes en partance 
circulent. Afin de ne pas pénaliser les usagers des transports en commun qui ont, par 
nécessité, pris leur véhicule personnel, la préfecture de police de Paris a décidé, jeudi 28 
novembre, de suspendre les contraventions et les mises en fourrière. Une décision 
reconduite vendredi 1er décembre et étendue à l'ensemble de l'Ile-de-France. Malgré les 
contestations de plusieurs organisations syndicales, la préfecture de police de Paris 
envisage également d'autoriser l'ouverture des commerces tous les dimanches jusqu'à la 
fin du mois.</TEXT>
<TEXT>
  Le Syndicat des transports parisiens (STP) mettrait par ailleurs la dernière main à un plan 
pour que des sociétés d'autocars privées transportent les Franciliens jusqu'aux portes de 
Paris dès lundi 4 décembre. Entre 1 000 et 1 500 autocars pourraient être " réquisitionnés 
". dans ses éditions du 2 décembre, Le Parisien publie la carte des quarante et une 
communes de la banlieue parisienne d'où devraient partir ces cars, ainsi que leur quatorze 
terminus parisiens. Mercredi 29 novembre, Michel Giraud, président RPR du conseil 
régional d'Ile-de-France, proposait d'utiliser " les 2 200 autobus disponibles des 
entreprises de transport privées ". Une dizaine de bateaux-bus devraient compléter le 
dispositif.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les Hauts-de-Seine, à Châtenay-Malabry, la mairie a loué un car pour le ramassage 
scolaire et, à Bois-Colombes, le maire a affrété trois navettes pour la gare Saint-Lazare. 
Dès lundi, les habitants de Neuilly-Plaisance (Seine-Saint-Denis) pourront prendre une 
navette gratuite à destination de la Nation ou du Châtelet. Dans les Yvelines, la ville de 
Houilles a mis en place un service d'auto-stop. Ainsi, trois " points de rencontre " ont été 
installés. Dans le Val-de-Marne, afin de pallier la grève des postiers, les chômeurs ont été 
conviés à venir pointer à l'ANPE directement au guichet, à partir de lundi 4 décembre. 
L'Unedic invite tous les chômeurs à faire de même.</TEXT>
<TEXT>
  Les compagnies aériennes Air France et Air Liberté ont d'autre part augmenté leurs 
services de bus et la compagnie AOM propose des tarifs réduits aux détenteurs de billets 
de train non utilisés (lire aussi page 20). Les hôtels Ibis et Sofitel Saint-Jacques offrent 
quant à eux des réductions aux banlieusards, sur présentation d'un justificatif de domicile. 
A Lyon, l'association France-Voyageurs organise une desserte vers Paris ou d'autres villes 
de province avec l'aide d'un transporteur privé. De nombreux centres de tri postaux " 
parallèles " ont par ailleurs été installés. A Caen, la direction de La Poste du Calvados a 
mis en place sa plate-forme parallèle dans un hangar glacial, un court de tennis loué pour 
l'occasion. Quelques agents auxiliaires ont été recrutés par l'intermédiaire d'entreprises 
d'intérim.</TEXT>
<TEXT>
 Une soixantaine de véhicules, dont environ vingt camions de transporteurs privés, 
chargent et déchargent les sacs à longueur de journée. A Strasbourg ou à Carcassonne, 
des systèmes similaires fonctionnent.</TEXT>
</DOC>
