<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000995-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000995-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340018</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Face à la crise qui la mine, l'Europe doit réagir en renforçant le partenariat franco-allemand. Il ne s'agit pas pour nos deux pays de se détacher de la construction européenne ou de vouloir régenter le destin des autres nations, mais de marcher en tête. Le défi est immédiat : la France et l'Allemagne vont être successivement en charge de la présidence du Conseil européen.</CHA1>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994;INSTANCE;INSTITUTION POLITIQUE,REFORME;POLITIQUE ETRANGERE;DEFENSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>06081001</FAB>
<NOTE>Jacques Barrot est premier vice-président du groupe UDF à l'Assemblée nationale ; Karl Lamers, membre du Bundestag, est porte-parole CDU-CSU pour les affaires étrangères.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BARROT JACQUES,LAMERS KARL</AUTHOR>
<PAGE>292</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; LES ELECTIONS EUROPEENNES DU 12 JUIN&gt; Pour un renouveau du pacte franco-allemand</TITLE>
<TEXT>L'Europe est en crise. Cette crise, qui est non seulement politique mais aussi philosophique, est une des conséquences directes de 
l'effondrement du communisme et de la chute du mur de Berlin. Alors 
que la mondialisation des économies lui impose de redoutables défis, 
I'Union européenne doit faire face à un bouleversement géostratégique 
sans précédent sur son continent. Ces incertitudes sont porteuses de 
multiples interrogations, et c'est précisément au moment même où les 
opinions intérieures dans les douze Etats membres se mettent à douter 
que la foi en l'idéal européen fait défaut à de nombreux 
responsables.</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe doit réagir. Il importe ainsi de réussir à la fois 
l'élargissement et l'approfondissement de la construction 
communautaire, c'est-à-dire de concilier la nécessaire ouverture à 
tous les pays européens qui le souhaitent et l'édification d'une 
Europe politique. La seule manière d'y parvenir réside dans un 
partenariat franco-allemand fort et rayonnant. Le défi est immédiat. 
La France et l'Allemagne vont en effet être en charge successivement 
de la présidence du Conseil européen. C'est dire que nos deux nations 
auront un rôle historique majeur à jouer.</TEXT>
<TEXT>
  Trois points  essentiels </TEXT>
<TEXT>
  Pour réussir cette nouvelle démarche franco-allemande, il faut 
évacuer les vieux réflexes qui, de temps à autre, s'emparent des 
opinions de chaque côté du Rhin. Les procès d'intention ont vite fait 
de dégénérer : voilà outre-Rhin la France soupçonnée de vouloir une 
construction communautaire pour affaiblir l'Allemagne, voilà à Paris 
le sentiment que l'Allemagne s'éloigne peu à peu de l'Europe pour 
renouer avec une destinée de grande puissance capable de rassembler 
une Europe centrale. Ces préjugés ne résistent pas à une approche 
rationnelle : d'une part, les économies sont d'ores et déjà si 
fortement interpénétrées qu'elles ne peuvent pas choisir des voies 
séparées ; d'autre part, les volontés sont là, renouvelées, qu'on le 
veuille ou non, à l'occasion de chaque scrutin. Français et Allemands 
sentent bien que leur alliance est désormais une condition absolue de 
la paix en Europe. Mais cet accord franco-allemand doit aujourd'hui 
se donner des objectifs plus ambitieux pour s'affermir et pour 
affermir en même temps cette Communauté européenne très largement 
observée et admirée dans le monde entier.</TEXT>
<TEXT>
 L'Europe ne doit pas être condamnée à un élargissement subi où la 
conciliation des différences se fasse par soustraction plus que par 
addition ; elle ne doit pas non plus être entraînée dans une sorte de 
fuite en avant sans horizon qui déclencherait en retour la remontée 
des nationalismes et des populismes. Le couple franco-allemand peut 
permettre d'éviter ces impasses. Il ne s'agit pas pour nos deux pays 
de se détacher de la construction européenne et de s'isoler pour 
exclure de leurs démarches les autres Etats membres, ni, a contrario, 
de vouloir régenter le destin des autres nations. Il s'agit 
simplement de marcher en tête et d'ouvrir des perspectives à une 
Europe à la fois ouverte et ambitieuse. Ce pacte d'engagement 
franco-allemand doit porter sur trois points essentiels.</TEXT>
<TEXT>
  Premièrement, nous devons réfléchir ensemble à une vision commune 
de l'Europe et préparer ainsi l'échéance de la révision des 
institutions prévue pour 1996. Les adaptations des modes 
d'organisation de l'Union européenne doivent garantir son efficacité 
mais aussi les équilibres nécessaires entre les Etats participants. 
Il faut certes tenir compte des minorités sans pour autant paralyser 
les décisions. Une Europe politique requiert à la fois une présidence 
plus stable et une meilleure association du Parlement européen à ses 
choix. La construction institutionnelle doit être plus lisible et 
donner aux citoyens européens l'assurance d'un contrôle démocratique 
plus performant. Cette réforme institutionnelle doit être conduite 
avec pragmatisme et souplesse, laissant à certains pays qui le 
souhaitent la possibilité d'expérimenter des formes d'intégration 
plus poussée. A cet égard, I'Union économique et monétaire, avec 
l'émergence d'un noyau dur, peut être un bon exemple, sa réalisation 
dans les délais prévus constituant une étape majeure. L'engagement 
franco-allemand peut s'avérer décisif dans ce sens.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxièmement, Français et Allemands doivent résolument mettre en 
oeuvre une politique étrangère et de sécurité commune en 
expérimentant une nouvelle méthode fondée sur une complémentarité des 
tâches et une volonté permanente d'actions concertées dans la 
perspective d'une politique de défense commune. Pour surmonter les 
réticences des deux côtés, il faut agir vite d'une manière concrète 
et symbolique afin de rendre cette action visible. La France ne doit 
plus se replier frileusement sur une certaine idée de son précarré 
national : elle pourrait, par exemple, proposer à son partenaire 
qu'un ambassadeur allemand travaille directement auprès de son 
ambassadeur aux Nations unies. L'Allemagne devrait parallèlement 
assumer pleinement son rayonnement retrouvé, notamment sa capacité 
d'agir à l'extérieur. Cet engagement franco-allemand doit être mis au 
service du développement des nouvelles démocraties de l'Europe de 
l'Est ainsi que d'une politique du bassin méditerranéen. Des 
politiques communes se révéleront beaucoup plus efficaces qu'un 
réseau classique d'alliances pour prévenir et régler des situations 
dramatiques comme celle de l'ex-Yougoslavie. C'est là l'un des tests 
les plus significatifs de cette volonté d'agir ensemble qui permettra 
la marche en avant de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  La trace des fondateurs </TEXT>
<TEXT>
  Ce drame illustre aussi l'impérieuse nécessité pour l'Europe de 
prendre davantage en charge sa politique de défense et de sécurité au 
sein de l'Alliance atlantique, gage d'un engagement plus soutenu de 
la part des Etats-Unis. Il nous montre également qu'il ne peut y 
avoir stabilité à l'ouest et instabilité à l'est de notre continent. 
C'est pourquoi, l'intégration de l'Europe centrale à l'Union 
européenne se pose avec acuité : faut-il attendre que ces pays aient 
atteint un degré de développement économique suffisant ou ne faut-il 
pas plutôt les intégrer plus rapidement avec de longues périodes de 
transition économique et les soutenir ainsi de l'intérieur plutôt que 
l'extérieur ? </TEXT>
<TEXT>
 Enfin, Français et Allemands doivent entraîner les autres Européens 
dans une dynamique nouvelle en leur montrant concrètement les chances 
que peut offrir une intégration plus active et plus étroite. Il est 
essentiel que la France et l'Allemagne puissent démontrer combien la 
stabilité monétaire est un facteur puissant de croissance durable, 
que Français et Allemands montrent l'efficacité de la coopération 
dans le domaine de la recherche et du développement des technologies 
de pointe : la mise au point de nouveaux projets industriels et 
technologiques communs franco-allemands constituerait autant de 
réussites décisives pour convaincre nos peuples d'Europe de mener 
ensemble les grands combats économiques que nous imposera la 
concurrence mondiale. Les gouvernements français et allemand doivent 
par ailleurs pouvoir, dans une saine émulation, démontrer qu'il est 
possible de réduire les déficits publics, de remettre en ordre les 
frais généraux de nos nations. Nul doute que cette convergence 
économique et monétaire franco-allemande stimulera celle de 
l'ensemble des pays de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  De telles ambitions exigent plus que des tête-à-tête 
franco-allemands et au seul niveau des chefs d'Etat. Il faut un 
dialogue constant, soutenu et poursuivi à plusieurs niveaux. Les 
rencontres entre parlementaires nationaux ont montré l'extrême 
intérêt de cet échange très direct entre ceux qui sont en charge, de 
part et d'autre du Rhin, des responsabilités de leur pays. Nous avons 
ainsi, aux heures difficiles du GATT, mieux fait comprendre les 
exigences françaises, de même que les Allemands ont eu l'occasion de 
mieux faire comprendre leur approche, en particulier leur attachement 
à la stabilité monétaire. Bien entendu, ces échanges doivent être 
relayés par les acteurs économiques et sociaux. Le nouveau pacte 
franco-allemand devrait jeter les bases de cette coopération d'un 
type nouveau. C'est à ce prix que, sur les traces des fondateurs de 
l'Europe et dans l'esprit de ce traité franco-allemand auquel le 
général de Gaulle et le chancelier Adenauer avaient attaché beaucoup 
d'importance, pourront se dessiner les avancées nouvelles et durables 
qui serviront de repères à d'autres Etats membres de plus en plus 
nombreux, convaincus à leur tour d'aller plus loin dans les voies de 
la coopération et de l'intégration. Bien loin de faire disparaître 
nos vieilles nations et leur histoire, cette communauté renforcée 
leur permettra de jouer tout leur rôle dans le siècle prochain en 
assurant à l'ensemble européen les moyens de sa présence dans le 
monde. Voilà pourquoi le temps désormais est compté ; rien ne doit 
retarder ces nouveaux pas en avant. A ceux qui ont donné l'élan 
initial de trouver aujourd'hui le second souffle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
