<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009792</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009792</DOCID>
<ACCOUNT>379842</ACCOUNT>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1711</FAB>
<SUBJECTS>CONCUBINAGE,CONSEQUENCE,IMPOT SUR LE REVENU,MARIAGE,DIVORCE</SUBJECTS>
<NUM1>950311-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SU21>La désaffection pour le mariage se confirme</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La fiscalité a multiplié les " faux célibataires "</TITLE>
<TEXT> RIEN, EN APPARENCE, ne les distingue des autres couples. Comme eux, ils ont des projets, partent en vacances et font des enfants. Ils ne sont 
repérables qu'une fois par an, lorsque, vivant sous le même toit, ils remplissent deux 
déclarations d'impôt. Il serait pourtant injuste de reprocher aux " faux célibataires " de 
vivre dans le péché fiscal. A de nombreux égards, le mode de calcul de l'impôt sur le 
revenu les y incite. La présence d'enfants avantage très clairement les couples vivant 
maritalement. En France, le revenu imposable est en effet calculé en tenant compte de la 
composition de la famille par le biais du quotient familial (une part par adulte, une demi-
part pour les deux premiers enfants à charge, une entière pour les suivants). Or, une demi-
part supplémentaire un avantage plafonné à 19 000 francs est accordée, à titre définitif, 
aux célibataires élevant un enfant.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le " bilan fiscal du septennat " publié par le Syndicat national unifié des impôts 
(SNUI) (Le Monde du 21 février), un couple marié dont le revenu annuel est de 200 000 
francs et qui élève deux enfants versera 23 000 francs d'impôts s'il est marié et 14 000 
francs dans le cas contraire. Entre 1985 et 1991, le nombre de foyers fiscaux non mariés 
ayant un enfant a progressé de 64,5 % (on en dénombre désormais 1,5 million) contre 10,7 
% pour les familles de même taille mais dont les parents sont mariés (3,8 millions). " 
Même si les célibataires avec enfant ne sont pas tous concubins, la progression des non-
mariés, notamment parmi les non-imposables, est démontrée ", constate le SNUI. " Les 
faux célibataires recourent indûment à un avantage destiné aux parents isolés, assure 
Herni Sterdyniak, économiste à l'OFCE. S'ils ne se marient pas, ils seront privés d'une 
pension de reversion et s'acquitteront de droits de succession extrêmement lourds ".</TEXT>
<TEXT>
  En octobre, lors du débat sur la loi famille, Charles de Courson député (UDF) de la Marne 
a déposé en vain un amendement supprimant l'avantage accordé aux parents célibataires. 
Il affirme même avoir été " tenté d'en déposer un autre, abrogeant tout simplement le 
mariage ". " Pourquoi maintenir une institution qui subit tant de discriminations ? Il 
faudrait au moins obtenir la neutralité de l'édifice fiscal. C'est une question de justice qui 
concerne aussi les prestations sociales : les couples de RMistes non mariés sont eux aussi 
avantagés ", proteste M. de Courson, qui certifie que se produisent " des cas de divorces 
fiscaux ".</TEXT>
<TEXT>
  Même s'il ne faut pas surestimer son impact, la fiscalité exerce sans doute une influence 
non négligeable dès lors que le mariage n'apparaît ni comme une obligation morale ni, dans 
la plupart des cas, comme une nécessité pratique. D'ailleurs, il serait difficile de distinguer 
" vrais " et " faux " parents célibataires, comme le souhaite M. de Courson, qui suggère 
que le fisc reconnaisse officiellement la situation de vie maritale alors que M. Sterdyniak 
souhaite " une déclaration sur l'honneur ". Ces propositions impliqueraient que soit 
contrôlée la situation des " concubins ". Ce qui se pratique déjà pour les prestations 
sociales et l'impôt de solidarité sur la fortune. Mais engendrerait immanquablement de très 
nombreux contentieux. Et si le mariage n'est plus sacré, la vie privée, elle, le demeure.</TEXT>
</DOC>
