<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002865</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002865</DOCID>
<ACCOUNT>370095</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1124</FAB>
<LIE1>950127-2-015-65</LIE1>
<NUM1>950125-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU11>DANS LA PRESSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 22 JANVIER 1995, A NETANYA- REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>Après l'attentat en Israël</TITLE>
<TEXT> THE WASHINGTON POST</TEXT>
<TEXT>  " Un nombre croissant d'Israéliens s'interrogent sur la nécessité de concessions faites à un peuple qui cherche à les tuer et à détruire leur Etat. Beaucoup se demandent si le processus de paix lui-même n'entraîne pas les Palestiniens à s'adonner au terrorisme.(...) Le groupe terroriste qui a agi à Netanya a dit que l'attaque était une réponse à la politique d'implantation et de confiscation des terres menée à Jérusalem et sur la côte ouest. En substituant la méthode criminelle à la négociation et en rangeant au nombre de ses objectifs la destruction d'Israël, les terroristes perdent tout droit de se livrer à des revendications politiques. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA REPUBBLICA</TEXT>
<TEXT>
 " Quel crédit peut avoir Arafat auprès des Palestiniens si les accords qu'il a signés ne sont pas respectés ? Tout retard, toute humiliation renforce ses adversaires, les intégristes du Hamas et les groupes encore plus radicaux qui se vouent au terrorisme. En même temps, plus Arafat est discrédité auprès des Palestiniens, moins les Israéliens peuvent compter sur son autorité, sur sa capacité à contrôler les groupes armés qui engendrent des kamikazes. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FINANCIAL TIMES</TEXT>
<TEXT>
 " La sécurité a toujours été l'objectif numéro un des gouvernements israéliens. Et la population n'a soutenu le processus de paix que parce qu'elle a cru qu'il en résulterait une réduction de la violence judéo-arabe. Mais les bombes et les attaques des militants islamistes palestiniens ont sapé le moral du pays et entraîné un revirement de l'opinion publique. (... ) Le chemin qui permettra de réconcilier le besoin de sécurité des Israéliens avec la volonté des Palestiniens de ne pas voter en étant encadrés par des fusils israéliens, n'est pas encore défriché. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT> THE GUARDIAN</TEXT>
<TEXT>
  " La détérioration du processus de paix jusqu'à un point de non retour doit amener la mobilisation du monde extérieur. (... ) L'argent fait partie du problème : il était clair depuis le début que l'aide financière internationale serait un élément crucial du pacte israélo-palestinien. Les Palestiniens ordinaires, volontiers méfiants envers un accord qui avantage si ouvertement Israël, ont besoin de toucher de rapides dividendes. "</TEXT>
</DOC>
