<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037439</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037439</DOCID>
<ACCOUNT>416780</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1200</FAB>
<NUM1>951012-2-016-03</NUM1>
<NAMES>GEC ALSTHOM,EDF GDF,FRAMATOME,BILGER PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SOT1>Cinq cents projets privés ont vu le jour en trois ans dans cette région</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DAYA BAY II</LEAD1>
<TITLE>Face à la concurrence accrue  dans l' énergie, GEC-Alsthom réoriente  sa stratégie en Asie</TITLE>
<TEXT> " COMME pour l'affaire du TGV coréen, je ne me réjouirai que le jour où le contrat de Lingao sera signé, pas avant. " Pierre Bilger, président de GEC-
Alsthom, se veut prudent, mardi 10 octobre, à dix jours de la ratification avec les autorités 
chinoises du document final permettant la construction d'une centrale nucléaire en 
association avec EDF et Framatome.</TEXT>
<TEXT>
 D'ici à la signature, prévue le 25 octobre, les discussions ne portent plus que sur des 
modalités techniques mineures, sachant qu'en juillet une lettre d'intention très précise avait 
été signée pour ce contrat, obtenu en début d'année et plus connu sous le nom de Daya 
Bay II.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 GUERRE DES PRIX</TEXT>
<TEXT>
 Comme tous les industriels du secteur de l'énergie, GEC-Alsthom entend se renforcer en 
Asie, où le groupe franco-britannique réalise déjà 25 % de ses ventes, 35 % de ses 
commandes et y dispose de 15 % de ses effectifs (12 600 sur 83 000 personnes). Mais 
l'évolution récente due à la dérégulation et la privatisation dans cette région du monde en 
plein essor économique (Le Monde du 10 octobre) les a conduits à revoir entièrement leur 
stratégie commerciale.</TEXT>
<TEXT>
 L'un des changements les plus notables relevés par les experts du Conseil mondial de 
l'énergie, réunis cette semaine à Tokyo, est l'éclatement de ce secteur en une myriade 
d'entreprises. Dans la région Asie-Pacifique, pas moins de cinq cents projets privés ont 
surgi ces trois dernières années, mais 2 % d'entre eux seulement ont abouti.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement a intensifié la concurrence et entraîné une sévère guerre des prix, les 
tarifs baissant en moyenne de 20 % à 40 %. Cette tendance a contribué à la diminution du 
carnet de commandes du groupe, qui espère néanmoins, à la fin de 1996, retrouver un 
niveau équivalent à celui connu voici un an. " Nous devons expliquer à l'ensemble de nos 
clients, même s'ils sont des producteurs privés, qu'ils ont intérêt à éviter les opportunités 
et le coup par coup. Ils devraient mieux avoir des relations plus stables avec leurs 
fournisseurs, leur permettant de bénéficier de prix plus bas. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 STANDARDISATION</TEXT>
<TEXT>
 Ce changement radical de culture s'accompagne en parallèle d'un effort de standardisation 
des matériels pour des raisons de compétitivité. Tous ces efforts ne sont pas suffisants 
sans une présence dans la région. " C'est une condition de développement futur ", estime 
Pierre Bilger, partisan de nouer des alliances ou de créer des joint-ventures où le groupe 
restera majoritaire. Signe de cette politique, l'accord de collaboration technique passé 
récemment avec le japonais Mitsui.</TEXT>
<TEXT>
  L'une de ses conséquences est la participation à la réalisation d'une centrale en 
Indonésie. GEC-Alsthom fournira un poste de distribution d'énergie qui représente un 
contrat de 55,9 millions de dollars (280 millions de francs).</TEXT>
</DOC>
