<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002442-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002442-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325111</ACCOUNT>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,ULTIMATUM,SERBIE,EVACUATION,ARMEMENT,PROJET,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>02181171</FAB>
<SUBJECTS>DIPLOMATIE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>Moscou convainc les Serbes de retirer leur armement lourd autour de Sarajevo&gt; COMMENTAIRE&gt; Le pari français</TITLE>
<TEXT>" TOUT le monde a intérêt à ce que ça marche ", disait un proche d'Alain Juppé le dimanche 6 février, quand, après le massacre du 
marché de Sarajevo, le ministre des affaires étrangères et François 
Léotard appelèrent les partenaires occidentaux de la France à lancer 
un ultimatum aux Serbes de Bosnie. " Ça ", c'était un pari en deux 
temps : obtenir par la menace de frappes aériennes une forme de 
démilitarisation de Sarajevo et, à partir de là, relancer une 
négociation dans laquelle, cette fois, Américains et Russes seraient 
impliqués.</TEXT>
<TEXT>
  Tout le monde, en effet, a intérêt à éviter les attaques aériennes. 
Les dirigeants russes d'abord, parce qu'une intervention de l'OTAN 
démontrerait que les objections de Moscou ne comptent pour rien, 
parce qu'elle déchaînerait contre Boris Eltsine les courants 
politiques pro-serbes et surtout les milieux anti-occidentaux, 
prompts à se replacer en posture de guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
  Les Occidentaux, pour leur part, et surtout parmi eux les pays 
européens dont les soldats servent sous le casque bleu en Bosnie, 
préfèrent d'évidence n'avoir pas à passer à l'acte : aucun d'entre 
eux ne peut en effet répondre de ce qui se passerait après une 
première offensive contre les batteries qui assiègent Sarajevo. Mais 
ils ont compris, pour une fois, que le meilleur moyen de ne pas avoir 
à recourir aux bombardements était d'en brandir de façon crédible la 
menace. En témoigne encore leur réaction de jeudi soir : attendre de 
voir pour croire et maintenir jusqu'au délai fixé une très ferme 
détermination.</TEXT>
<TEXT>
La diplomatie russe se flattait, jeudi soir, d'avoir fait reculer 
tout à la fois les armes lourdes autour de Sarajevo, l'aviation 
occidentale et la perspective d'un conflit international. La réalité 
est moins glorieuse : Boris Eltsine, après des déclarations et des 
silences rétifs, a finalement cédé devant Washington. Le premier 
terme du pari français (une démilitarisation de Sarajevo, suivie, 
espère-t-on à Paris, d'un règlement du statut de la ville, qui serait 
placée sous administration internationale) semblait ainsi, jeudi, 
avoir quelques chances d'être gagné, bien qu'avec d'énormes 
incertitudes encore. On évoquait au Quai d'Orsay non seulement les 
ruses ou mauvaises surprises que les Serbes de Bosnie peuvent avoir 
dans leur sac, mais les " provocations " auxquelles le moment est 
propice et qui risqueraient, disait-on, de " perturber toute la 
dynamique " du projet.</TEXT>
<TEXT>
  Tout le monde, y compris les Serbes, a en effet " intérêt à ce que 
ça marche ", sauf peut-être les Musulmans bosniaques, dont on redoute 
qu'ils soient " dans une autre logique ". La paix qui revient à 
Sarajevo n'a de chance de durer et de s'étendre ailleurs en Bosnie 
que si s'enclenche une phase véritablement active des négociations. 
En entrant dans le jeu, les États-Unis ont accepté de peser en ce 
sens sur la partie bosniaque, mais on ignore à ce jour les résultats 
des premières démarches effectuées par l'émissaire américain Charles 
Redman auprès de la présidence à Sarajevo. Par aiileurs, l'entrée 
dans le jeu de la Russie modifie au profit de la partie serbe le 
rapport des forces dans cette négociation. Dans l'entourage d'Alain 
Juppé, on ne prend pas parti sur la nature des modifications que 
devra subir le plan de paix européen sur la table des négociations. 
L'essentiel, estime-t-on, est que les deux grandes puissances soient 
enfin engagées dans la recherche d'un règlement. " Les Russes 
défendront les intérêts des Serbes, mais les Américains défendront 
les Bosniaques ", dit-on.</TEXT>
<TEXT>
  On n'en est de toute façon pas encore là. Si l'on y arrive, les 
efforts déployés depuis quelques mois par la France, avec un certain 
succès, auront aussi pour effet annexe de mettre encore une fois en 
lumière l'incapacité de l'Europe des Douze, à elle seule, de mettre 
un terme à une crise dont Washington comme Moscou entendaient 
pourtant au départ lui laisser la " gestion ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
