<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001493</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001493</DOCID>
<ACCOUNT>368140</ACCOUNT>
<COM1>en édition bis</COM1>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>#34222</FAB>
<SUBJECTS>REVOCATION,CATHOLICISME,EPISCOPAT,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950114-2-001-39</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES,JEAN PAUL II,EVREUX</NAMES>
<REFERENCE1>2-001-39</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 13 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le pape écarte  Mgr Gaillot  de l'évêché  d'Evreux</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LE PAPE a suspendu, vendredi 13 janvier, Mgr Jacques Gaillot de sa charge d'évêque d'Evreux. Cette décision, rare et exceptionnelle, lui a été notifiée jeudi matin à Rome par le cardinal Gantin, préfet de la congrégation des évêques, qui l'a invité à remettre sa démission.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué, Jacques Gaillot explique : " Les menaces qui pesaient sur moi depuis un moment ont été mises à exécution. Le couperet est tombé : il m'a été signifié que ma charge d'évêque m'était retirée (...). J'ai été appelé à remettre ma démission, ce que je n'ai pas cru devoir faire ".</TEXT>
<TEXT>
 Évêque d'Evreux depuis mai 1982, Jacques Gaillot, cinquante-neuf ans, est réputé pour ses prises de position sur le mariage des prêtres ou l'utilisation des préservatifs pour lutter contre le sida. Ses liens avec l'assemblée des évêques de France s'étaient particulièrement dégradés après qu'il eût été blâmé publiquement par le président de la conférence des évêques de France, Mgr Joseph Duval. Celui-ci lui reprochait notamment un article sur la crise du clergé français, publié dans Le Monde du 6 novembre 1993, dans lequel il évoquait les " blocages " et " le manque d'imagination " de l'Église.</TEXT>
<TEXT>
  De même, le conseil permanent de l'épiscopat avait été particulièrement agacé par son dernier livre, L'Année de tous les dangers : l'étranger et le droit d'asile, qui mettait en cause la politique d'immigration de Charles Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, en avril 1994, l'évêque d'Evreux s'était vu reprocher, dans une lettre d'admonestation adressée par Mgr Duval et communiquée à tout l'épiscopat, son attitude jugée " de plus en plus intolérable " dans les médias, et notamment sa participation à l'émission télévisée " Frou-frou ", présentée par Christine Bravo, et au magazine " Transit " d'Arte, où il a conversé avec le théologien contestataire Eugen Drewermann. L'évêque d'Evreux n'en avait pas pour autant cessé ses interventions médiatiques.</TEXT>
</DOC>
