<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021288</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021288</DOCID>
<ACCOUNT>395614</ACCOUNT>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1233</FAB>
<NUM1>950531-27</NUM1>
<NAMES>NEW YORK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> GENÈVE. L'aéroport de Genève-Cointrin, qui dessert 56 destinations européennes et 44 
destinations intercontinentales, a battu son record en accueillant un peu plus de six millions 
de voyageurs en 1994. La croissance du trafic passagers (+ 3,9 %) a été plus forte que 
celle des mouvements d'avions (+ 3,1 %), ce qui signifie que le taux moyen de remplissage 
des appareils a augmenté. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ITALIE. A partir du 1 juin, les vols de la compagnie aérienne italienne Alitalia au départ 
de Rome et à destination des villes africaines de Lagos (Nigeria), Nairobi (Kenya), 
Djeddah (Arabie saoudite), Accra (Ghana) et Dakar (Sénégal) seront effectués à bord d'un 
appareil loué à la compagnie de charters privée Air Europe.  (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  NEW YORK. Poursuivant une tendance amorcée il y a cinq ans, la criminalité dans le 
métro de New York a diminué de 33 % au cours du premier trimestre. Par rapport aux trois 
premiers mois de l'année dernière, le nombre des vols à main armée est passé de 1 089 à 
610 ( 44 %) et celui des agressions de 226 à 156 ( 31 %). (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  RUSSIE. Une liaison ferrovaire entre la mer Blanche et la Finlande via Saint-Pétersbourg 
devrait entrer en service l'année prochaine. Cette ligne, qui sera la première ligne privée 
de chemin de fer en Russie depuis soixante-dix ans, est destinée à capter une partie du 
fret, passant actuellement par les routes d'Europe de l'Est vers les ports de la Baltique et 
de la mer Noire, pour le diriger vers six ports finlandais du golfe de Botnie : Tornio, Kemi, 
Oulu, Raahe, Kokkola et Pietersaari. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  ALLEMAGNE. Pour désengorger le réseau routier très surchargé, le gouvernement 
#allemand envisage le quasi-triplement de la taxe autoroutière sur les poids lourds, entrée 
en vigueur le 1 janvier. Actuellement de 8 125 francs par an pour un camion comportant au 
moins quatre essieux, elle passerait à 22 750 francs. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
