<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003592</DOCID>
<ACCOUNT>371205</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1230</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,POESIE,THEATRE,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NOM1>TARDIEU JEAN</NOM1>
<NOTE>Jean Tardieu avait accordé plusieurs entretiens au Monde. Lire notamment " Le Monde des livres " du 22 février 1991. France-Culture lui rendra hommage lundi 30 janvier (à partir de 21 h 30) et mercredi 1 février, à 15 h 30.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei&gt;
</NOTE>
<NUM1>950130-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>L'auteur du " Théâtre de chambre " et des " Poèmes à jouer "maniait dans un même mouvement l'humour et la gravité, l'inquiétude et le rire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 27 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La mort du poète et dramaturge Jean Tardieu</TITLE>
<TEXT> C'EST EN VAIN, pour paraphraser André Breton, qu'on chercherait d'autres objectifs à l'activité poétique de Jean Tardieu que ce point où " la vie 
et la mort, le réel et l'imaginaire, le passé et le futur, le communicable et l'incommunicable 
[...] cessent d'être perçus contradictoirement ". Pourtant Jean Tardieu n'a pas été 
surréaliste. Il est resté en marge de ce mouvement comme de tous ceux de son époque, 
c'est-à-dire le vingtième siècle qu'il a traversé : il était né à Saint-Germain-de-Joux le 1 
novembre 1903.</TEXT>
<TEXT>
  Participant aux éditions clandestines pendant la guerre, il n'a jamais été un poète engagé. 
Après la Libération, il contribue à faire éclater les frontières du théâtre sans être rattaché 
au théâtre de l'absurde. Dans plusieurs de ses pièces (Le Guichet, La Serrure ou Le 
Meuble), certains auront décelé une parenté avec Eugène Ionesco, mais aussi avec deux 
inclassables de l'après-guerre, Jean Genet et Arthur Adamov.</TEXT>
<TEXT>
  Jouant avec les mots dès son plus jeune âge, il fréquenta de loin les gens de l'Oulipo un 
atelier de littérature expérimentale créé par Raymond Queneau en 1960 , dont les vertiges 
mathématiques l'ennuyaient. Longtemps considéré comme un auteur comique et il fut, quoi 
qu'il ait pu en penser, un grand auteur comique , il a sans bruit, sans éclats, défini sa voix 
comme " une voix sans personne " qui n'a cessé d'interroger, en vers, en prose, au théâtre, 
le mystère poétique.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son premier poème, écrit à l'âge de sept ans, Tardieu a voulu concilier les 
contraires, chercher l'" obscurité du jour ", vivre dans le " futur antérieur ". En quête de ce 
point dont il savait qu'il ne pouvait que le fuir à mesure qu'il croyait s'en approcher, il a 
tenté de rassembler et de confronter les opposés, et, à partir d'eux, de faire naître le 
mouvement... et la poésie.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le point dont il s'est approché le plus est celui où peinture et musique se fondent 
dans le langage poétique. Il a multiplié les tentatives pour faire coïncider ces deux arts 
dans son écriture. " J'ai cherché à transposer dans l'art d'écrire quelques-uns des secrets 
que j'avais cru saisir dans l'art de peindre ou de composer de la musique. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MUSIQUE ET PEINTURE</TEXT>
<TEXT>
Il a voulu faire un " Clavecin bien tempéré du théâtre ", aidé en cela par les expériences 
qu'il pouvait mener à Radio-France, où il dirigea longtemps le Club d'essai et où il lança, 
avec Marius Constant, le programme France-Musique. Il a écrit des pièces (La Sonate et 
les trois messieurs ; Une soirée en province) et des poèmes comme des morceaux de 
musique ou comme des tableaux. Une grande part de son activité vers la fin de sa vie, alors 
qu'il délaissait quelque peu la poésie (du moins sous la forme de poèmes), aura consisté à 
approcher le travail du peintre, en contemplant les tableaux et en les restituant 
poétiquement. Cette double passion-opposition entre musique et peinture prend son origine 
au plus intime de la vie de Tardieu, puisque sa mère était musicienne et son père peintre. " 
Monsieur Jean " a toujours vécu entre ces deux univers, allant du salon où sa mère 
donnait des leçons de harpe à l'atelier de son père, à l'étage au-dessus. La musique, c'est 
le côté de la mère, " une mère élégante et spirituelle " qui, jusqu'à sa mort, à l'âge de 
quatre-vingt-quatorze ans est restée très proche de son fils unique. C'est aussi l'enfance, 
proustienne, de l'appartement de la rue Chaptal, à Paris, où il apercevait Gabriel Fauré ou 
Camille Saint-Saëns, et de la maison de ses grands-parents maternels près de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
 La peinture, c'est le côté du père, un père distant " à l'aspect imposant et fastueux ", " 
figure à jamais absente ", qui, laissant femme et enfant, est parti en Indochine, où il est 
mort en 1937. Un père dont Jean Tardieu s'est rapproché vers la fin de sa vie. Il 
s'employait à faire connaître le peintre Victor Tardieu, à mi-chemin entre les pompiers et 
les impressionnistes. Et il fut fier et ému quand un éditeur anglais qui publiait un recueil de 
ses poèmes en anglais lui demanda d'utiliser pour la couverture une tableau de son père 
représentant le petit Jean Tardieu et sa mère, dans le jardin de ses grands-parents. Images 
d'un paradis perdu, qui rappellent le bonheur et les déchirements familiaux.</TEXT>
<TEXT>
 Il sortira de cet univers douloureux mais privilégié à l'âge de dix-sept ans. Il se contemple 
dans une glace et a l'impression de se séparer de lui-même. Une grave crise névrotique, 
accompagnée de problèmes de langage, s'ensuit. L'enfant précoce est mort, le poète 
Tardieu est prêt à faire son apparition : " J'ai l'impression d'avoir perdu un équilibre total 
qui était celui d'avant et qui était assez florissant, assez fertile aussi. " C'est la recherche 
de cet équilibre perdu qui fonde la poésie de Tardieu. Recherche d'une identité floue, qui 
semble toujours prête à se dissoudre, obsession du double, dont témoignent sous la forme 
tragi-comique des recueils comme Monsieur monsieur (" Quand Monsieur est ici / 
Monsieur n'est jamais là ") ou La première Personne du singulier.</TEXT>
<TEXT>
  Ces troubles de l'identité dont il s'amuse deviennent parfois douloureux, insupportables, 
d'autant plus insupportables que la réconciliation qu'il souhaite, qu'il cherche 
désespérément est impossible et qu'il le sait : " Un seul je suis, je veux être un et je suis 
toutes choses / un seul je vais à ce miroir et ne vois rien / qui porte un nom, mon nom. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 ABOLIR LE LANGAGE</TEXT>
<TEXT>
  L'autre grand thème que révèle le miroir est le langage, un langage qui se perd, se 
désarticule. Après la crise, l'adolescent doit faire " un effort de remémoration du langage 
courant " qui va avoir une influence déterminante sur son oeuvre. Tardieu n'a cessé 
d'explorer les mots les plus simples, les plus usuels, les mots " tellement élimés, distendus, 
qu'on peut voir le jour à travers ". Il a multiplié les variations sur les outils grammaticaux 
(Etude de pronoms, Cascade de génitifs) ou sur les formes du verbe (Complainte du verbe 
être, Conjugaisons et interrogations). Mais ces " exercices de style " ne sont pas gratuits. 
Là encore, il essaie d'approcher un mystère qu'il ne peut atteindre : " Quiconque saurait le 
secret usage des mots de tous les jours aurait un pouvoir illimité, et il ferait peur. "</TEXT>
<TEXT>
 Ce " secret qui se dérobe ", il s'en approche mais avec crainte, il l'explore mais il le fuit, il 
le poursuit mais il sait qu'il ne peut l'atteindre. Le poète circonscrit son territoire " dans un 
lieu d'insondable magie d'où [il] extrai[t] avec peine quelques bribes de logique aussitôt 
brisées qu'entrevues ", où il " ne sépare plus le son, la lettre, l'image et l'infinie diversité 
de leurs rencontres entre le plaisir et le danger, entre le formel et l'informe, entre sens et 
non sens ". C'est dans ce territoire qu'il s'approchera du fameux " point " surréaliste, c'est 
dans ce territoire qu'il construira et détruira dans un même mouvement le langage.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'aide de son double comique, le génial professeur Froeppel, il voudra abolir le 
langage avant de s'apercevoir que cette tentation ultime aboutissait à un désespoir total, 
absolu. Car le poète Tardieu n'a pas d'autres armes pour combattre nos monstres, pour 
dévoiler notre théâtre secret que ces mots qui ne suffisent pas, que ce langage qu'il a 
combattu toute sa vie, que ce langage auquel il n'a cessé de rendre hommage : " Lui qui 
n'est qu'un murmure jeté au vent, une boule tracée sur une pierre friable ou sur une feuille 
éphémère, il est source de vie et de survie. Il peut défier l'espace, le temps et la mort. "</TEXT>
</DOC>
