<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001193-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001193-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>350843</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE;ESPAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EMPRUNT INTERNATIONAL,EUROMARCHE</SUBJECTS>
<FAB>09101561</FAB>
<SUBJECTS>FRANC</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; Les emprunteurs étrangers redécouvrent le franc</TITLE>
<TEXT>Les emprunteurs étrangers sont enfin de retour dans le compartiment du franc français, qu'ils évitaient depuis le début du mois de juin. 
Trois établissements financiers, un britannique et deux espagnols, 
ont émis au total pour 5,5 milliards de francs d'obligations la 
semaine passée. Le nom d'un quatrième débiteur, une grande banque 
allemande, figure au calendrier. Elle aurait certainement déjà mis 
son projet à exécution si les marchés financiers dans leur ensemble 
n'avaient pas été perturbés, vendredi, par l'annonce d'une forte 
augmentation de l'indice des prix de gros aux Etats-Unis, qui ravive 
la crainte d'une montée de l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les raisons qui ont permis au marché de l'eurofranc de 
rouvrir ses portes, la principale tient à l'évolution des taux de 
rendement. Au début de la semaine passée, des seuils importants en 
chiffres ronds ont été franchis pour plusieurs échéances qui comptent 
sur le marché des capitaux. Les fonds d'Etat de référence, d'une 
durée deux ans rapportent, maintenant plus de 7 %. Ceux de cinq ans 
plus de 7,50 %, ceux de dix ans plus de 8 % et, à très long terme, 
ceux de trente ans procurent plus de 8,50 %. </TEXT>
<TEXT>
 Les banques américaines confirment leur percée</TEXT>
<TEXT>
 De tels niveaux ont réveillé l'appétit de plusieurs catégories 
d'investisseurs professionnels français. De nombreux organismes de 
placement collectif ont commencé à sortir de leur réserve, et, 
prudemment, rallongent la durée de leurs investissements. Longtemps 
cantonnés dans le très court terme, ils se tournent maintenant vers 
des échéances moyennement éloignées. Les compagnies d'assurances, 
pour leur part, recherchent des durées de l'ordre de huit ans au 
moins. Les nouveaux emprunts de la semaine passée répondent bien aux 
exigences de ces bailleurs de fonds : ils ont entre trois et dix ans 
à courir. A cette demande d'origine française s'ajoutent celles en 
provenance des pays voisins, qui varient en fonction de la notoriété 
des emprunteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les autres principaux commentaires qu'appellent ces emprunts 
en francs, il faut souligner le rôle de premier plan joué par les 
banques américaines, qui confirment leur percée récente sur le marché 
français. Merrill Lynch dirige, de concert avec la Caisse des dépôts, 
l'opération de l'emprunteur britannique, celui de 2 milliards de 
francs d'Abbey national, qui, pour une durée d'un peu plus de quatre 
ans, procurait un rendement de 7,63 % aux souscripteurs qui ont 
acquis les titres à leur lancement mercredi dernier. Un autre 
établissement financier d'origine américaine, JP Morgan, s'occupe de 
l'emprunt de 2 milliards contracté par une société du Banco 
Santander, pour une durée de dix ans. Les titres rapportaient 8,43 % 
l'an, au départ, jeudi. La deuxième banque espagnole, Argentaria, a 
confié au Crédit lyonnais le soin de s'occuper de sa transaction de 
1,5 milliard et d'une durée de trois ans, dont le rendement était de 
7,48 %, jeudi, lorsqu'elle a vu le jour.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui est des emprunteurs français de la semaine, ils ont dans 
leur majorité proposé leur nouveau titre à des personnes physiques et 
non pas à des institutions. Cela a conduit la Compagnie générale des 
eaux à émettre pour 300 millions de deutschemarks, pour une durée de 
cinq ans, par l'intermédiaire de deux banques, une allemande, la 
BHF-Bank, et une française, le Crédit commercial de France, qui pour 
la première fois de son histoire dirigeait un emprunt sur le marché 
allemand. Le choix du mark n'était en fait que contingent. La CGE 
voulait des francs, qu'elle a obtenus à bon compte, en concluant un 
contrat d'échange avec sa banque française. Il ne lui en coûtera que 
18 centimes de plus que le principal taux de référence du marché 
monétaire à Paris, le Pibor. Le taux variable sera adapté tous les 
trois mois.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, le Crédit commercial a levé des fonds pour son propre 
compte sur le marché luxembourgeois. Son emprunt est particulièrement 
intéressant car le CCF fait partie des débiteurs qui cherchent à 
s'assurer contre le risque de change, qui pourrait naître d'une 
éventuelle séparation des francs de la Belgique et du Luxembourg, 
dont la valeur extérieure est actuellement la même. Il obtient 
finalement les fonds en francs belges. Son emprunt se monte à 2 
milliards de ces pays (soit l'équivalent d'environ 330 millions de 
francs français). La durée est de cinq ans, et les titres 
rapporteront 7,56 % aux souscripteurs qui les auront acquis à leur 
prix d'émission. Par ailleurs, la SNCF s'est présentée sur le marché 
italien par l'intermédiaire de la maison de titres du même groupe 
bancaire américain JP Morgan, qui s'est également distingué sur le 
marché français. L'affaire porte sur 150 milliards de lires, pour une 
durée de cinq ans, et au départ les investisseurs étaient assurés 
d'un rapport de 11,58 %. Le rendement a rapidement augmenté, par la 
suite, en fonction d'une détérioration générale du marché italien. La 
SNCF obtient le produit de son emprunt en francs français à taux 
variable, à d'excellentes conditions.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au Crédit local, qui poursuit inlassablement son appel au 
marché, sa plus récente opération est libellée en dollars des 
Etats-Unis. Elle est dirigée par IBJ International, une banque 
d'origine japonaise. La transaction est à taux fixe, mais 
l'emprunteur a conclu un contrat d'échange, de façon à rémunérer sa 
dette à taux variable. Il lui en coûtera une vingtaine de centimes de 
mieux que le Libor, le taux de référence du marché monétaire 
international. Le Crédit local est un des plus importants emprunteurs 
du monde. Il en est à sa trente-cinquième émission de l'année. &lt;
</TEXT>
</DOC>
