<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016507</DOCID>
<ACCOUNT>389235</ACCOUNT>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/0101</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950428-1</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Il instaurerait le quinquennat, une dose de proportionnelle et le non-cumul des mandats</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Jospin s'engage à changer rapidement  par référendum les données de la vie politique</TITLE>
<TEXT> RENOUVELER les règles du jeu et la classe politique : tel est le projet de Lionel Jospin, qui se propose, s'il est élu président de la République, de 
soumettre sans tarder à un référendum trois modifications institutionnelles. Il s'agit, 
d'abord, de réduire à cinq ans la durée du mandat présidentiel, afin de transformer les 
rapports entre le chef de l'Etat, le gouvernement et la majorité parlementaire. Ensuite, une 
dose de représentation proportionnelle serait introduite dans l'élection des députés, 
soixante sièges étant pourvus selon cette méthode, qui s'ajouteraient aux cinq cent 
soixante-dix-sept sièges pourvus au scrution majoritaire. Enfin, le cumul d'un mandat 
parlementaire ou d'une fonction ministérielle avec la direction d'un exécutif local serait 
interdit.</TEXT>
<TEXT>
  Ces réformes, qui recueilleraient vraisemblablement l'assentiment des Français, 
précéderaient la dissolution de l'Assemblée nationale. Les députés qui seraient élus 
ensuite se conformeraient donc aux nouvelles règles, comme les maires désignés lors des 
élections municipales des 11 et 18 juin.</TEXT>
<TEXT>
  Un projet de cette nature avait été évoqué lorsque, à la fin de 1994, les partisans de 
Jacques Delors réfléchissaient à sa possible candidature à l'élection présidentielle. Il 
permettrait de provoquer un changement immédiat des données politiques, de renforcer la 
légitimité du président nouvellement élu et de réunir peut-être, autour de sa conception de 
l'exercice du pouvoir, une majorité inédite. Les contours de celle-ci à l'Assemblée nationale 
ne sont pas encore dessinés. Le soutien que le Parti communiste a officialisé, mercredi 26 
avril, à l'adresse du candidat socialiste, ne suffit pas à résoudre la difficulté.</TEXT>
<TEXT>
  A droite, la réunion des dirigeants des formations de l'UDF autour d'Alain Juppé, 
mercredi, a formalisé le regroupement de la majorité derrière Jacques Chirac. Partisans, 
d'Edouard Balladur au premier tour de l'élection présidentielle, les chefs des composantes 
de l'UDF n'ont pas soutenu la demande du premier ministre d'une rencontre entre lui-
même, entouré de ses soutiens, et M. Chirac, accompagné des siens. M. Balladur, qui a 
quitté Paris pour quelques jours de repos à Chamonix, paraît ainsi isolé, tandis que ses 
principaux soutiens, François Léotard et Nicolas Sarkozy, restent à l'écart. MM. Sarkozy 
et Pasqua ont réuni, mercredi, quatre-vingts parlementaires RPR au ministère de 
#l'intérieur.</TEXT>
</DOC>
