<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041836</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041836</DOCID>
<ACCOUNT>422322</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111195/1553</FAB>
<NOM1>DIECKHOFF ALAIN</NOM1>
<NOTE>Bibliographie : Les Espaces d'Israël, essai sur la stratégie territoriale israélienne, La Documentation française, 1989 ; La Société israélienne face à l'Intifada, La Documentation française, 1990 ; L'Invention d'une nation. Israël et la modernité politique, Gallimard, 1993 ; Israéliens et Palestiniens, les défis de la paix, La Documentation française, 1994. En préparation pour janvier 1996, un bilan du processus d'Oslo : Israéliens et Palestiniens, l'épreuve de la paix, Aubier.DOC : avec dessin de Voinesco
</NOTE>
<NUM1>951113-2-009-01</NUM1>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR NICOLAS WEILL</SIP1>
<SU21>La paix revenue, l'Etat israélien deviendra  un état comme les autres</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec Alain Dieckhoff&gt;</TITLE>
<TEXT> ALAIN DIECKHOFF a consacré l'essentiel de ses recherches à la société israélienne contemporaine ainsi qu'au conflit israélo-arabe. Dans cet entretien, 
il essaie de replacer l'assassinat d'Itzhak Rabin dans le contexte plus large d'une crise 
profonde de la démocratie israélienne dont les racines sont anciennes. Pour lui, cet 
événement tragique révèle des questions identitaires internes à Israël, que le long conflit 
avec le monde arabe et les Palestiniens avait gelées.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1958, Alain Dieckhoff est docteur en sociologie politique. Chercheur au CNRS, il 
travaille dans le cadre du CERI (Centre d'études et de recherches internationales) et 
enseigne à l'Institut politique de Paris ainsi qu'à l'université Paris-I.</TEXT>
<TEXT>
 " Le meurtre de dirigeants ne constitue pas un phénomène inédit au Moyen-Orient. 
L'histoire du sionisme elle-même, puis d'Israël, est émaillée d'épisodes de violence 
politique civile. Qu'on songe au meurtre de Jacob Di Haan, un leader ultra-orthodoxe, en 
1924 ; à l'assassinat d' Haïm Arlosoroff, le numéro deux de l'Agence juive, en 1933 ; à 
l'arraisonnement sanglant par la jeune armée israélienne de l'Altalena, un navire chargé 
d'armes à destination de l'Irgoun de Menahem Begin ; au meurtre d'Israël Kastner en 
1957, tué par un fanatique d'extrême droite, et, plus près de nous, en 1983, à celui d'Emile 
Greenzweig, un militant pacifiste tué par une grenade au cours d'une manifestation de la 
gauche. L'assassinat d'Itzhak Rabin a pourtant surpris, en partie parce qu'on estimait 
impossible qu' " un juif tue un autre juif ". Pensiez-vous, vous aussi, qu'on n'en " arriverait 
jamais là " ? </TEXT>
<TEXT>
  En dépit de tous les précédents que vous rappelez, l'assassinat d'un haut dirigeant 
politique par un Israélien juif constituait une sorte de ligne rouge, de tabou politique. La 
démocratie israélienne nous avait certes habitués à des attaques verbales, voire à des 
prises de position extrêmement virulentes de la part des responsables politiques, 
notamment à la Knesset. Mais la mémoire de la disparition du royaume juif, au Ie siècle de 
notre ère dont on disait qu'elle avait été le résultat de la " haine gratuite " entre juifs plus 
encore que de l'efficacité des armées romaines entretenait la ,conviction qu'une telle limite 
ne serait pas franchie. C'est le poids de cette mémoire qui explique que l'événement ait 
surpris, y compris les observateurs les plus chevronnés.</TEXT>
<TEXT>
  " L'assassinat d'Itzhak Rabin doit cependant être inscrit dans un contexte politique 
précis, qui se met, à mon avis, en place au début des années 80, et qui se caractérise par un 
crescendo de la violence dans certains secteurs de la société israélienne. Après 1967 
apparaît en effet un sionisme messianiste activiste, avec une dominante nationaliste et 
religieuse très appuyée. Ses adeptes optent pour des formes plus brutales d'action 
politique, mais leur violence reste longtemps confinée dans les territoires occupés. Elle finit 
immanquablement par déteindre à l'intérieur même de la " ligne verte " [les frontières 
d'Israël avant 1967]. On voit ainsi réapparaître, au cours des années 80, un phénomène qui 
avait existé dans la Palestine des années 30, mais qui avait disparu depuis : l'extrême 
droite. D'où l'éclosion d'un certain nombre de partis : Moledet, Tehiya, Tzomet et le 
mouvement Kach, du rabbin Meïr Kahane, lequel a même été élu à la Knesset de 1984 à 
1988 avant d'être assassiné à New York en 1990. A la fin des années 80, l'extrémisme 
avait incontestablement gagné du terrain en Israël.</TEXT>
<TEXT>
  Estimez-vous que la société israélienne dans son ensemble et ses dirigeants ont manifesté 
une certaine complaisance pour l'extrême droite, surtout quand sa violence était tournée 
vers les Palestinens, et jugez-vous que toute la droite israélienne est responsable de ce qui 
s'est passé le 4 novembre à Tel-Aviv ? </TEXT>
<TEXT>
  La qualification juridique des attentats anti-arabes qui ont marqué les années 80 est très 
éclairante sur ce point. Prenez l'analyse que l'on a faite, en Israël, de la tuerie de Rishon-
le-Zion en mai 1990, perpétrée par Ami Popper (huit Palestiniens de Gaza y avaient perdu 
la vie). N'a-t-on pas parlé alors d'acte de démence ? Quand, en février 1994, le docteur 
Goldstein a assassiné, dans le caveau des Patriarches à Hébron, vingt-neuf Palestiniens, 
n'a-t-on pas, à nouveau, évoqué l'acte d'un déséquilibré ? Dans un cas comme dans l'autre, 
on ne peut nier que les assassins étaient des personnalités particulièrement fragiles. Mais 
leurs actes constituaient autant de révélateurs d'une atmosphère de violence politique en 
expansion. Qu'elles soient de droite ou de gauche d'ailleurs, les autorités israéliennes ont, 
en tout cas, fait preuve de mansuétude à l'égard des extrémistes. Comment expliquer 
autrement que le fondateur du Goush Emounim [un mouvement religieux favorable à la 
colonisation de la Cisjordanie], le rabbin Moshe Levinger, n'ait, en 1990, écopé que de cinq 
mois de prison, alors qu'il avait tué un commerçant palestinien ?</TEXT>
<TEXT>
  " Un tel comportement reflète par ailleurs une tendance assez caractéristique de la 
société israélienne, dont la culture demeure profondément familiale et communautaire. On 
ne témoigne pas de la même sévérité vis-à-vis des membres du groupe majoritaire. L'acte 
fatal d'Yigal Amir, l'assassin d'Itzhak Rabin, a peut-être été précipité par la sévérité 
nouvelle dont, depuis une année, le gouvernement faisait preuve à l'égard des résidents 
juifs des territoires. Soudain, les autorités n'étaient plus victimes de l'auto-intoxication de 
la culture familiale, et, du coup, l'extrême droite se voyait mise sur le même plan que les 
islamistes. Celle-ci, peu habituée à cette dureté de langage et de traitement, surtout de la 
part d'un Rabin, qui avait la réputation d'un " faucon ", a pu se croire trahie.</TEXT>
<TEXT>
  " Quant à la droite, elle a incontestablement favorisé la montée de l'extrémisme en 
pratiquant elle-même un discours nationaliste dur. Bien sûr, on ne peut l'accuser d'avoir 
une responsabilité directe dans l'assassinat d'Itzhak Rabin. Mais quand le général 
Raphaël Eytan traite les Arabes de " cloportes ", quand certaines voix au Likoud 
n'hésitent pas à évoquer la possibilité d'un " transfert " des Arabes de Cisjordanie, ne 
contribue-t-on pas à entretenir un climat malsain pour la démocratie ? Par ses outrances 
verbales inutiles, la droite israélienne est bel et bien responsable d'avoir détérioré un 
esprit public infiniment plus positif dans les années 60 et 70 ! Bien entendu, l'extrémisme 
politique israélien s'est également nourri de la montée en puissance du nationalisme 
palestinien, en Cisjordanie, et des actes terroristes qui l'accompagnaient parfois.</TEXT>
<TEXT>
  La mort d'Itzhak Rabin a suscité une ferveur populaire étonnante pour un personnage qui 
n'était pas perçu, en France du moins, comme une personnalité charismatique. Rabin a-t-il 
été un méconnu ? </TEXT>
<TEXT>
  Rabin avait en Israël l'image d'un patriote, engagé y compris physiquement dans les 
principaux combats d'Israël, en 1948, lors de la guerre d'Indépendance, puis en 1967, alors 
qu'il était chef d'état-major pendant la guerre de six jours. Il était surtout le représentant 
d'une réalité sociologique qui a pris de plus en plus de place en Israël, surtout depuis 1948 : 
l'armée. Shimon Pérès, son successeur, incarne plutôt une certaine bureaucratie, une 
gestion plus technocratique des événements. Il est aussi plus européen, tandis que Rabin 
collait à l'Amérique et se trouvait plus à l'aise dans des réunions d'état-major qu'auprès 
d'intellectuels. Notons d'ailleurs que l'anti-intellectualisme de Rabin était représentatif 
d'un certain courant du sionisme, qui voyait justement dans l'intellectuel l'image négative 
du juif de la diaspora... De ce point de vue, Pérès personnifie un compromis plus subtil 
entre l'homme d'action et l'homme de réflexion. Mais ce dosage pourrait lui nuire auprès 
des " Israéliens moyens ", qui se sentaient plus proches d'un Rabin. C'est un des écueils 
que le nouveau premier ministre aura à surmonter, surtout quand il aura à affronter le 
suffrage universel l'année prochaine, lors de la première élection directe au poste de chef 
du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  La droite, le Likoud, a-t-elle une chance de revenir au pouvoir, à l'occasion de ces 
élections, ce qu'indiquaient jusqu'ici la plupart des sondages ? </TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à l'assassinat de Rabin, elle avait en effet le vent en poupe. Une majorité de plus 
en plus large d'Israéliens exprimaient des réserves sur le cours pris par un processus de 
paix qui avait conduit à une multiplication des actes de terrorisme. Si la droite revient au 
pouvoir, elle n'abrogera sans doute pas les accords d'Oslo. Mais elle risque d'en donner 
une lecture minimaliste, et de les vider de leur contenu. On finirait par aboutir aux mêmes 
impasses qui ont fait échouer jadis les discussions sur l'autonomie menées avec Sadate en 
1979. La position de Begin était alors si rigide que les négociations se sont interrompues 
d'elles-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  " Quant à l'opinion publique israélienne, si elle constate, comme cela a été le cas au cours 
des deux dernières années, que plus les négociations avec les Palestiniens se développent, 
plus le terrorisme s'accroît, il est clair qu'elle se détournera du processus de paix. En 
revanche, si le terrorisme reflue, alors on peut parier que ce n'est pas l'attachement aux 
colonies juives des territoires qui l'empêchera de se rallier massivement à la paix !</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants israéliens, engagés dans le processus de paix, pratiquent l'" ambiguïté 
constructive ". C'est-à-dire qu'ils n'en disent pas clairement à la population israélienne le 
terme, notamment en matière de concessions territoriales. Itzhak Rabin n'a-t-il pas été 
victime d'un effet pervers de cette politique, dont le but était de maintenir la paix civile ? 
</TEXT>
<TEXT>
  On peut penser qu'en ne fixant pas un objectif clair, les dirigeants israéliens ont 
effectivement désorienté la population. L'ambiguïté, constructive au départ, a certainement 
affolé la droite, et même une partie des " faucons " de gauche. Disons que cette ambiguïté 
était à la fois nécessaire et ingérable. Jusqu'au début des années 90, l'objectif classique du 
Parti travailliste consistait à épaissir les frontières, à conserver la vallée du Jourdain et à 
rétrocéder le reste au roi Hussein de Jordanie... Mais, aujourd'hui, c'est une carte très 
différente qu'Oslo est en train de dessiner sur le terrain. Elle conduit déjà de facto au 
départ de l'armée israélienne des villes et des villages palestiniens. Il s'agit en réalité, pour 
l'équipe au pouvoir, de parvenir à des arrangements territoriaux qui porteraient sur 10 à 12 
% de la Cisjordanie seulement. Seuls ces 10 à 12 % demeureraient entre les mains 
d'Israël.</TEXT>
<TEXT>
  La composition de l'armée israélienne, et notamment de son encadrement, a été modifiée. 
Ainsi les unités d'élite, naguère peuplées par les enfants du kibboutz, sont aujourd'hui de 
plus en plus " courues " par des éléments proches des cercles nationalistes et religieux. 
L'armée suivra-t-elle la politique du gouvernement ? </TEXT>
<TEXT>
  Qu'au sein de l'armée, véritable image de la société israélienne, et surtout dans les 
troupes d'élite, notamment la brigade Golani, à laquelle appartenait l'assassin d'Itzhak 
Rabin, Yigal Amir, il y ait eu, à partir des années 70, une présence renforcée d'éléments 
nationalistes et religieux très éloignée de la culture politique de la hiérarchie, proche de la 
gauche, c'est un fait sociologiquement attesté.</TEXT>
<TEXT>
  Et il est certain aussi que le pouvoir n'a pas pris la pleine mesure du phénomène. En 
partie à cause du tabou dont nous parlions en commençant qui veut que les juifs ne s'en 
prennent pas à d'autres juifs et surtout pas aux dirigeants de l'Etat. Depuis Oslo, en 1993, 
on assistait pourtant, dans ces mêmes milieux nationalistes et religieux, à une 
#décrédibilisation graduelle des représentants de l'Etat israélien.</TEXT>
<TEXT>
 " Les milieux nationalistes et religieux vivent, de fait, dans un système qu'on peut qualifier 
d'" hétéronomique ". Ils obéissent à l'Etat, mais aussi à une autre loi, la loi divine, et à 
l'interprétation qu'ils en ont. Entre l'obéissance au gouvernement et le principe, qualifié de 
divin, qui empêche prétendument la rétrocession ne serait-ce que d'un pouce du territoire 
d'Eretz-Israël, c'est évidemment le second principe qui prévaut. Que peut valoir dans une 
telle logique la normativité démocratique symbolisée par la Knesset ? Que pèsent cent 
vingt députés élus par le peuple par rapport à une " loi divine " ?</TEXT>
<TEXT>
  Cet état de crise que vit la démocratie israélienne n'est-il pas aussi le résultat d'un état de 
guerre prolongé ? </TEXT>
<TEXT>
  L'état de guerre dans lequel a vécu l'Etat d'Israël depuis sa création a sans aucun doute 
influé sur un certain nombre de choix, peu compatibles avec ceux d'une démocratie libérale 
au sens plein du terme. Au point qu'on peut décrire le régime de ce pays plutôt comme une 
" démocratie ethnique ", dans laquelle le groupe majoritaire jouit de privilèges évidents. 
Les " Arabes israéliens " ont vécu par exemple, de 1948 à 1966, sous administration 
militaire. Bien sûr, les motifs de sécurité invoqués à l'appui de ce régime d'exception 
n'étaient pas tous injustifiés. Mais sa signification était autre : ce système servait à 
maintenir la spécificité inscrite dès la déclaration d'indépendance, qui fait de l'Etat d'Israël 
non pas l'Etat de ses citoyens mais avant tout l'Etat du peuple juif.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec l'évolution des esprits, au cours des années 90, la question de la nature de l'Etat 
est cependant posée. Une partie de la gauche et du centre libéral juge que l'Etat d'Israël 
doit devenir davantage l'Etat de ses citoyens, sans tenir compte de leur appartenance 
ethnique ou religieuse, et se rapprocher d'une démocratie à l'occidentale. On peut qualifier 
grossièrement cette tendance de " postsioniste ".</TEXT>
<TEXT>
  " L'autre pôle est celui du sionisme religieux ou des conservateurs traditionalistes, fidèles 
à l'option initiale. Ceux-là estiment que l'Etat d'Israël doit affirmer résolument sa 
spécificité juive. Pas seulement pour la raison démographique que 80 % de ses habitants le 
sont, mais parce l'Etat lui-même devrait promouvoir cette identité.</TEXT>
<TEXT>
  A votre avis, de quel côté penche la majorité de la population ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'option dite " postsioniste " demeure à ce jour marginale, parce qu'elle rompt trop 
ouvertement avec les fondements mêmes de l'Etat. Cela dit, je crois que le sionisme s'est 
épuisé très vite comme idéologie après la création de l'Etat d'Israël, mais que cet 
épuisement n'a pas été perçu parce que l'Etat était en guerre. De la même manière que le 
communisme avait, à l'Est, gelé un certain nombres de problèmes nationaux non résolus 
depuis 1918, l'état de paix met Israël à la croisée des chemins.</TEXT>
<TEXT>
 En outre, indépendamment du choix et des opinions des acteurs ou des citoyens, une 
dynamique pousse dans le sens du " postsionisme " : celle de l'Etat universaliste. Dès lors 
qu'il y a Etat, cet Etat ne peut finalement que fonctionner comme les autres Etats, c'est-à-
dire comme une machine, une bureaucratie qui ne fait pas de distinction entre les 
personnes dont il a la charge. Mon opinion est donc que si le processus de paix parvient à 
son terme, l'Etat israélien se banalisera de plus en plus pour devenir un Etat comme les 
autres. "</TEXT>
</DOC>
