<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000347-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000347-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343351</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,ISLAM,VILLE,DEPARTEMENT SEINE MARITIME,BANLIEUE,ANNULATION,OUVERTURE,MOSQUEE</SUBJECTS>
<NAMES>ROUEN,SAINT ETIENNE DU ROUVRAY,GRANDPIERRE MICHEL,ERNIS MICHELE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; SAINT-ETIENNE-DU-ROUVRAY&gt; QUERELLE AUTOURD'UN LIEU DE PRIERE&gt; Le maire (PC) refuse l'ouverture d'une salle de culte  po ur la communauté musulmane</TITLE>
<TEXT>MICHEL GRANDPIERRE, député communiste de Seine-Maritime et maire de Saint-Etienne-du-Rouvray (trente mille habitants), deuxième commune 
en importance de l'agglomération de Rouen, est confronté à un sérieux 
dilemme : comment donner satisfaction à la communauté musulmane, 
forte de plus de trois mille personnes, qui souhaite s'installer dans 
une véritable salle de prière dans le quartier HLM du Château-Blanc, 
sans s'aliéner des riverains qui ne veulent pas entendre parler d'un 
tel voisinage ? </TEXT>
<TEXT>
  Le projet est porté par l'association culturelle locale, lasse de 
ne disposer que d'une salle exiguë dans un foyer Sonacotra. Ayant 
réuni des fonds nécessaires, la communauté musulmane souhaite 
acquérir un pavillon dans un quartier résidentiel tout proche, mais, 
très vite, les habitants de celui-ci se sont constitués en comité de 
défense pour s'opposer à une telle réalisation.</TEXT>
<TEXT>
  L'hôtel de ville, pour l'instant se satisfait d'une simple réponse 
technique : la transformation du pavillon est incompatible avec le 
plan d'occupation des sols. La communauté musulmane ne veut pas en 
rester là.</TEXT>
<TEXT>
 Menace</TEXT>
<TEXT>
 de " ghetto " </TEXT>
<TEXT>
  Embarrassé, M. Grandpierre ne s'exprime que par de stricts 
communiqués, voulant, avant tout, éviter que l'affaire ne prenne un 
tour passionnel. Pour lui, " la décision négative a été comprise par 
l'association musulmane, qui poursuit ses recherches ". Il ajoute : " 
Toutes les parties ont souhaité que la conduite de ce dossier soit 
responsable et respectueuse des différentes communautés. (...) La 
ville examinera toutes nouvelles démarches de l'association selon les 
strictes compétences, en matière d'urbanisme, à l'égard de toutes 
personnes physiques ou morales privées. " A Saint-Etienne, l'audience 
croissante du Front national _ 16,5 % aux élections européennes _ ne 
peut être éludée.</TEXT>
<TEXT>
  La formation d'extrême droite récuse, bien entendu, l'argument du 
facteur d'intégration que représente un lieu de prière, lequel serait 
en fait, à ses yeux, " le vecteur d'une religion étrangère à la 
civilisation européenne ". A l'inverse, la conseillère municipale 
trotskiste, Michèle Ernis (LCR) regrette que " les différentes 
composantes de la gauche emboîtent le pas " à la droite et à 
l'extrême droite. " C'est le problème de l'acceptation d'une autre 
population, avec des traditions différentes, qui se pose ", 
dit-elle.</TEXT>
<TEXT>
 Plus de 12 % de la population de Saint-Etienne est composée 
d'étrangers, alors que la moyenne de la Haute-Normandie est plutôt 
faible (3,3 %). Se pose, surtout, le problème de l'accueil de 
populations en situation sociale précaire, inégalement réparties dans 
l'agglomération de Rouen. M. Grandpierre ne cache pas qu'il 
souhaiterait un rééquilibrage, alors que, justement, le quartier du 
Château-Blanc menace de se transformer en " ghetto ", sans que le 
contrat DSQ (développement social des quartiers) ait vraiment inversé 
la tendance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
