<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002714-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002714-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356295</ACCOUNT>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10211610</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,MAFIA,MILIEU,AUTONOMISTE</SUBJECTS>
<NAMES>POGGIOLI PIERRE,FLNC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SILVANI PAUL</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>PIERRE POGGIOLI LE 17 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Dénonçant une " dérive mafieuse " dans l'île&gt; Un dirigeant nationaliste corse met en cause les " seigneurs de la guerre " de l'action clandestine</TITLE>
<TEXT>AJACCIO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  S'appuyant sur des cannes orthopédiques, la main gauche appareillée 
à la suite de plusieurs greffes, le dirigeant nationaliste Pierre 
Poggioli a tenu, lundi 17 octobre, trois mois après la tentative 
d'assassinat dont il a été victime à Ajaccio (le Monde du 21 
juillet), une conférence de presse au cours de laquelle il s'est 
attaché à " apporter quelques éléments de réflexion avec le recul 
permis par ces semaines d'inactivité". Rappelant que le FLNC-Canal 
historique s'était borné à une " simple condamnation " de cet 
attentat, M. Poggioli n'a pas hésité à mettre en cause " certains 
nationalistes ".</TEXT>
<TEXT>
  Il a exprimé son trouble devant " la gêne, le malaise, 
l'indifférence ou la haine " de l'A Cuncolta, le mouvement légal 
proche du FLNC-Canal historique, qui n'a même pas " évoqué le sujet 
lors de ses journées internationales " du mois d'août à Corte. " 
D'autant, a-t-il ajouté, que cette attitude se double, dans le 
discours de chefs de file ou militants de cette mouvance, d'une 
réactivation des calomnies véhiculées sur ma personne. "</TEXT>
<TEXT>
  Le dirigeant de l'Accolta Naziunali Corsa (ANC), faction 
nationaliste, dénonce " l'hégémonie " de la lutte clandestine sur 
l'action politique. Il a rappelé ses thèmes de campagne sur la " 
dérive mafieuse " couverte par le FLNC-Canal historique sous prétexte 
d'impôt révolutionnaire, et a aussi accusé " certains moutons noirs 
du nationalisme de continuer impunément leurs trafics juteux " avec 
la complicité implicite de certains responsables de la sécurité 
publique. Selon lui, " quelques seigneurs de la guerre au petit pied 
sont devenus familiers du pouvoir et du clan (...), mangent dans la 
main de l'Etat et s'arrangent avec le clan et l'exécutif pour asseoir 
un pouvoir néocolonial qui flirte avec les mafieux locaux ". M. 
Poggioli a estimé que " les liaisons dangereuses avec des politiciens 
ou des voyous locaux ne peuvent que nous interpeller quant aux 
motivations idéologiques et politiques de certains ". Et il a ajouté 
: " On peut se demander qui du militant, de l'affairiste, du voyou ou 
du politicien manipule l'autre. "</TEXT>
<TEXT>
  L'A Cuncolta a brièvement répondu à cette mise en cause en 
dénonçant le " délire verbal " de son ancien allié, qualifiant ses 
propos d'" incantations stériles d'un mégalomane en mal de pouvoir " 
qui se complaît " dans des caniveaux nauséabonds ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
