<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013082</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013082</DOCID>
<ACCOUNT>384425</ACCOUNT>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/0002</FAB>
<NUM1>950401-2-016-35</NUM1>
<ORI1>AMSTERDAMde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ING,INTERNATIONALE NEDERLANDEN GROUP,BARINGS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRANCO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Retour à la normale chez Barings, selon son repreneur ING</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>" Nous n'avons pas trouvé de cadavre dans le placard de Barings. La banque contribuera 
d'ailleurs positivement à nos bénéfices dès 1995. " La présentation des résultats de 1994 
d'Internationale Nederlanden Group a été l'occasion pour son président, Aad Jacobs, de 
revenir sur l'acquisition, début mars, de la banque britannique en faillite.</TEXT>
<TEXT>
  " La situation revient rapidement à la normale. Bien que totalement inattendu, ce rachat 
nous permet de réaliser nos ambitions dans les domaines de la banque d'affaires et des 
émissions d'actions. Vous pouvez donc vous attendre à une pause dans ce domaine, encore 
que je dise toujours : il faut attraper l'oiseau qui vole bas. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président d'ING a également confirmé que les retraits des dépôts auprès de Barings 
se montaient à ce jour à 180 millions de livres (environ 1,5 milliard de francs), soit 25 % 
environ d'un total de 720 millions. Aad Jacobs a enfin nié que Barings entraînera une plus 
grande volatilité des bénéfices du premier groupe financier des Pays-Bas : " Barings tire 
une grande partie de ses bénéfices de la gestion de fonds, une activité somme toute 
relativement stable. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette acquisition, qui a surpris toute la communauté financière et sans doute aussi la 
direction d'ING qui avait inscrit Barings sur la liste de ses rachats potentiels, n'empêche 
pas le groupe d'en envisager d'autres : " Nous bénéficions d'un trésor de guerre de 4 
milliards de florins [12 milliards de francs]. Nous n'en avons dépensé que 1,7 milliard. "</TEXT>
<TEXT>
  ING, dont le bénéfice net a augmenté l'an dernier de 13,5 %, à 2,3 milliards de florins 
(pour un total de bilan de 358 milliards, + 5,7 %), n'accorde pourtant plus la priorité à la 
recherche d'un second marché domestique, qui viendrait soutenir le marché néerlandais, 
trop petit avec ses 15,5 millions d'âmes. " Compte tenu des récents développements, le 
besoin s'en fait moins sentir ", a affirmé Aad Jacobs.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe a bien étudié la situation en France, en Allemagne, et a surtout tenté sa chance 
en Belgique : en vain. Depuis l'échec de son OPA sur la banque Bruxelles-Lambert, 
Internationale Nederlanden Group possède toujours 12 % du capital de l'établissement 
belge auxquels s'ajoutent 6,73 % de droits de vote : " Nous voulons monter à 20 %. Mais 
il ne s'agit que d'un placement sans considérations d'ordre stratégique ", a indiqué le PDG 
d'ING.</TEXT>
</DOC>
