<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002294-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002294-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328802</ACCOUNT>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03171352</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 15,RUE,NOM DE PERSONNE,MANIFESTATION,RACISME,DOCTRINE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>CARREL ALEXIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ALVIS ISABELLE</AUTHOR>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>LE 16 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour éviter de banaliser les " crimes de Vichy "&gt;  Des manifestants débaptisent symboliquement la rue Alexis-Carrel</TITLE>
<TEXT>Mercredi 16 mars, à la tombée de la nuit, ils étaient une petite centaine à battre le pavé pluvieux du quinzième arrondissement de 
Paris. A l'appel d'une trentaine d'associations antiracistes, 
d'organisations syndicales et de partis politiques de gauche, les 
manifestants entendaient débaptiser une petite rue qui porte le nom 
d'Alexis Carrel, prix Nobel de médecine en 1912, mais aussi, selon 
les organisateurs du rassemblement, " l'initiateur de recommandations 
éliminatoires ". A l'aide de bandelettes de papier, la plaque de la 
rue fut provisoirement barrée. Au-dessous une affiche conspuait " 
Alexis Carrel, promoteur français de la chambre à gaz ". </TEXT>
<TEXT>
  Le lieu, carrefour de la rue Alexis-Carrel et de l'avenue de 
Suffren, à quelques pas de l'ancien Vel' d'Hiv', était symbolique. Le 
rassemblement ne l'était pas moins, à la veille du procès de Paul 
Touvier. " C'est l'occasion de remettre à l'ordre du jour les 
discussions sur le gouvernement de Vichy ", affirmait Laurence 
Dumont, présidente de l'association Devoir de mémoire. Pour Claude 
Fleutiaux, conseiller municipal (PS) de l'arrondissement, " vingt 
villes françaises ont à ce jour retiré le nom d'Alexis Carrel d'une 
de leurs rues. A Paris, la mairie refuse de faire de même ". </TEXT>
<TEXT>
  Selon Georges Sarre, conseiller de Paris (Mouvement des citoyens), 
" il était symbolique que cinquante ans après la fin de la seconde 
guerre mondiale, il faille encore manifester dans Paris ". Jacques 
Testard, biologiste, et Lucien Bonnafé, psychiatre, ancien déporté, 
étaient venus soutenir les manifestants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
