<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000750-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000750-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335643</ACCOUNT>
<CHA1>Présentée comme l'un des points forts de l'opération dirigée le 9 novembre 1993 contre les milieux islamistes en France, la moisson des " pièces à conviction " saisies au domicile de Moussa Kraouche s'est peu à peu réduite à une bien piteuse récolte policière. Un rapport d'expertise tend en effet à démontrer que les trois plus importants documents retrouvés lors de la perquisition chez le porte-parole de la Fraternité algérienne en France (FAF, liée au FIS algérien), provenaient en réalité de la même photocopieuse policière.</CHA1>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>05061308</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,PERQUISITION,POLICE,BAVURE POLICIERE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<NAMES>KRAOUCHE MOUSSA,FRONT ISLAMIQUE DU SALUT ALGERIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>BILAN JUDICIAIRE DE L'OPERATION " CHRYSANTHEME " CONDUITE LE 9 NOVEMBRE 1993 CONTRE LES ISLAMISTES</LEAD1>
<TITLE>La perquisition litigieuse au domicile du sympathisant islamiste&gt;  Les documents saisis chez Moussa Kraouche étaient d'origine policière</TITLE>
<TEXT>Selon les termes du rapport d'expertise, dont l'existence a été révélée par le Figaro du 5 mai, et qui a été remis au juge chargé du 
dossier, Roger Le Loire, il est " des plus probables " que les 
photocopies saisies au cours de la perquisition chez Moussa Kraouche 
le 9 novembre 1993, aient " la même origine de reproduction ". Mais 
les experts commis par le juge Le Loire n'ont pas réussi à identifier 
l'appareil en question, pour des raisons techniques liées, 
semble-t-il, à la durée écoulée entre le moment où les documents ont 
été photocopiés et celui de l'expertise. </TEXT>
<TEXT>
  Tout semble en tout cas indiquer désormais que les photocopies 
litigieuses _ un communiqué du Groupe islamique armé, une mise au 
point du Conseil supérieur des forces armées islamiques, un manuscrit 
rédigé en arabe et en français _ avaient transité par les mains des 
policiers avant d'être "découverts " au domicile de Moussa Kraouche 
et placés sous le scellé nunméro 40. Une enquête de l'Inspection 
générale de la police nationale (IGPN) avait en effet déjà révélé que 
l'une des trois photocopies figurant dans le dossier de travail des 
policiers présents à la perquisition _ " le communiqué en français du 
GIA du 25 octobre 1993 " _ présentait " des analogies avec une copie 
d'un des trois documents placés sous scellé numéro 40 " (le Monde du 
26 janvier). </TEXT>
<TEXT>
  Vers un non-lieu</TEXT>
<TEXT>
  La " police des polices " avait établi qu'il s'agissait d'" une 
traduction effectuée par la DST, en français, du communiqué en arabe 
du GIA ", qui avait été transmise par télécopie, le 26 octobre 1993, 
par la Direction de la surveillance du territoire (DST) à l'Unité de 
coordination de la lutte anti-terroriste (UCLAT, qui dépend du 
ministre de l'intérieur). Deux éléments l'attestaient : non seulement 
un mauvais fonctionnement de l'appareil récepteur avait imprimé une 
trace verticale sur la télécopie, mais encore celle-ci comportait le 
numéro d'identification de l'appareil émetteur de la DST.</TEXT>
<TEXT>
 Le bilan judiciaire de l'opération " Chrysanthème ", conduite le 9 
novembre 1993 contre les islamistes, était déjà contesté (le Monde du 
2 décembre 1993). Les derniers développements du dossier Kraouche en 
ont encore diminué la portée, au fur et à mesure que les éléments 
retenus contre Moussa Kraouche se réduisaient comme peau de chagrin. 
Aussi l'opposant devrait-il bientôt bénéficier d'un non-lieu, sauf 
élément nouveau intervenant dans le dossier, souligne-t-on de source 
judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
  Lui aussi interpellé en région parisienne lors de l'opération " 
Chrysanthème ", un autre sympathisant algérien du FIS avait été 
depuis lors assigné à résidence près de Lons-le-Saunier (Jura). Mais 
le commissaire du gouvernement a demandé, jeudi 5 mai, devant le 
tribunal administratif de Besançon, l'annulation de cette mesure 
préfectorale en expliquant que " les faits de militantisme reprochés 
" à l'Algérien " ne touchent en aucune manière à ce qu'il est convenu 
d'appeler le terrorisme " et " ne révèlent par eux-mêmes aucune 
menace pour l'ordre public en France ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
