<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029279</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029279</DOCID>
<ACCOUNT>405996</ACCOUNT>
<PEOPLE>BEDI NARESH,BEDI RAJESH</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/30951031</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950731-2-S31-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Réalisé par les talentueux Naresh et Rajesh Bedi, " Ramnath, maître des cendres " dévoile l'un des aspects les plus rares de la spiritualité hindoue. Un documentaire sobre et fascinant</SOT1>
<SU21>CANAL + : 17 h 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les épreuves de l'ascèse aghorie</TITLE>
<TIO1>RAMNATH MAITRE DES CENDRES</TIO1>
<TEXT> L'HOMME que l'on voit apparaître à l'écran, en méditation au bord du fleuve, a tout d'un anachorète : corps gracile, vêtu d'un simple cache-sexe, barbe 
et tignasse de jeune prophète. Pourtant, Ramnath vient du siècle. Diplômé de l'université 
et fils de journaliste, il n'a pas daigné emprunter la voie brillante que lui garantissaient ses 
capacités intellectuelles. Dès son plus jeune âge, tout ce que les autres rechignaient à 
faire, tout ce qui était difficile à accomplir le fascinait. Voilà pourquoi, à l'issue d'une passe 
chaotique de sa vie, il a consulté un gourou, guérisseur de grande renommée, et a demandé 
à ce maître spirituel de l'initier à l'une des plus rares et des plus extrêmes ramifications de 
la secte des saddhus, celle des aghoris.</TEXT>
<TEXT>
  Les saddhus sont voués à l'adoration de Shiva, dernière figure de la grande Trinité 
hindoue. Brahmâ, Vishnu et Shiva illustrent respectivement les trois rôles dans lesquels se 
reconnaît la nature de Trimûrti, la Puissance divine : créateur, conservateur et destructeur. 
Brahmâ est celui qui délivre le fruit de la connaissance et, avec lui, la conscience 
empoisonnée du bien et du mal. Guide et protecteur, Vishnu représente les forces 
évolutives de l'Univers. Quant à Shiva (" Celui de bon augure "), identifié au temps, il 
rassemble les forces de la destruction nécessaire et celles de la renaissance. Muni des 
emblèmes de la génération, le taureau et le phallus (lingam), Shiva exige une intense 
discipline spirituelle. Il est le guide et le modèle de tous les ascètes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIEU GÎT DANS UN CRÂNE</TEXT>
<TEXT>
 Ramnath a suivi la voie la plus exigeante de l'ascétisme. Son initiation a commencé aux 
temps propices des fêtes de nava-râtra, les dix premiers jours de la lune de septembre-
octobre, lorsque toute l'Inde célèbre la victoire de la Mère divine sur le mal. Pour devenir 
un " accompli ", il lui faut traverser une période probatoire de douze années, pendant 
lesquelles son gourou lui transmet le savoir qui lui permettra d'accéder aux pouvoirs 
surnaturels. L'une des premières épreuves consiste à passer quarante et un jours en 
méditation sur les lieux d'un gath de crémation où se dressent les bûchers funéraires. Les 
cérémonies somptueuses qui accompagnent l'incinération d'un corps ont toujours lieu à 
l'écart des habitations, les Indiens craignant les mauvais esprits qui rôdent autour du 
bûcher.</TEXT>
<TEXT>
  Au mépris de ces peurs, les saddhus aghoris ont précisément choisi de vivre et de prier 
sur les sites mortuaires. Car, selon eux, tout sur terre participe du sacré, et rien, pas même 
les cadavres, ne saurait être objet de répulsion. Ramnath accomplit ses dévotions à même 
le sol, devant un feu alimenté par le bois du bûcher funéraire. Tous ses moyens de 
subsistance proviennent de cet univers mortuaire : s'il porte une tunique, c'est celle du 
défunt, et sa nourriture est tantôt faite des aumônes que lui apporte la famille du disparu, 
tantôt composée des déchets qu'il récupère sur le lieu de crémation.</TEXT>
<TEXT>
 L'unique bien de Ramnath, signe distinctif des vrais aghoris, c'est un crâne humain qu'il a 
fini par dénicher difficilement, car rares sont les corps qui ne sont pas incinérés au bord du 
fleuve. Soigneusement nettoyé et taillé jusqu'au niveau des orbites oculaires, ce récipient 
osseux lui sert aussi bien à mendier qu'à se nourrir ou accomplir les rites. C'est dans ce 
bol-crâne qu'il malaxe la farine de son à l'eau du Gange pour confectionner les galettes 
cuites sur le bûcher et partagées avec les animaux de passage : " Pour un disciple aghori, 
rien ne doit être objet de répulsion ou de mépris, explique Ramnath. Je mange les déchets 
et je les partage avec les chiens s'il le faut. Si on est dégoûté par quelque chose, il est 
impossible de méditer ou de prier. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi dans ce réceptacle, instrument qui l'aidera à dominer l'esprit des morts, qu'il 
recueille les cendres du cadavre tout juste incinéré, dont il se couvre, de la racine des 
cheveux à la pointe des orteils, en murmurant les formules sacrées que sont les mantras. 
En conformité avec celui de Shiva, ce vêtement volatil, " produit par les cinq éléments ", 
protège son corps nu des maladies et de la vermine, et signifie son allégeance à la divinité. 
Ainsi paré, Ramnath accomplit les rites, dès le coucher du soleil, moment propice aux 
offrandes camphre, clous de girofle et huile de moutarde destinées au feu. Aux deux 
premières heures du jour, plus personne d'autre que lui ne veille auprès du bûcher : ce sont 
les heures les plus dangereuses, investies par toutes sortes d'esprits.</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue de sa méditation, Ramnath recueille sa nourriture à même le bûcher. Toujours 
en vertu du principe qu'il est nécessaire de braver les plus forts interdits pour accéder au 
détachement, il a appris de son gourou que " manger de la chair humaine ou de la chair de 
poulet " revient au même. " Ce n'est pas une question de goût, assure tranquillement 
Ramnath, mais un besoin intérieur, impossible à réprimer. Mes pouvoirs spirituels sont si 
grands que je pourrais dévorer un cadavre entier. " A cause de ces pratiques, et parce 
qu'ils sont attachés à l'aspect destructeur de Shiva, les aghoris à peine une vingtaine dans 
toute l'Inde, dont une seule femme ont très mauvaise réputation auprès des croyants. 
Nomades, ils se déplacent d'un site crématoire à un autre, à l'écart de tous ; sauf des 
prostituées qu'ils appellent " ma mère " ou " ma soeur ", et des autres ascètes rencontrés 
dans ces monastères que sont les ashrams.</TEXT>
<TEXT>
 Selon le gourou, Ramnath s'est écarté de la voie en visitant sa famille ; et il prédit un 
sombre avenir à son disciple s'il ne revient pas à l'austère discipline. Chez lui, Ramnath a 
été accueilli dans un mélange de joie et de réprobation. Son père, journaliste dans un grand 
quotidien de l'Etat de Bihar, ne décolère pas : " Je n'ai pas beaucoup de considération pour 
les aghoris. C'est une secte tantrique, donc essentiellement destructrice. Je ne pense pas 
que l'on puisse trouver Dieu en suivant cette voie. "</TEXT>
</DOC>
