<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044433</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044433</DOCID>
<ACCOUNT>425518</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1262</FAB>
<NUM1>951205-2-005-03</NUM1>
<ORI1>DUBLIN  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BRUTON JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'économie irlandaise continue d'afficher une santé exceptionnelle</TITLE>
<TEXT> En cette période de morosité européenne, les résultats de l'économie irlandaise font rêver. Longtemps l'un des pays les plus pauvres du continent, la 
République d'Irlande en est aujourd'hui la success story et l'un des seuls membres de 
l'Union à déjà remplir les critères de convergence du traité de Maastricht ; l'an prochain, le 
premier ministre, John Bruton, veut limiter la hausse des dépenses budgétaires à 2 % 
alors que la dette publique ne cesse de baisser grâce à des remboursements anticipés.</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle prospérité est évidente dans ce qui n'était que la ferme de la Grande-
Bretagne quand elle a rejoint la CEE. Ce qui n'empêche pas qu'il y ait dans les quartiers 
commerçants de Dublin, comme Grafton Street, pas mal d'enfants d'âge scolaire ou 
d'adolescents surtout des filles faisant la manche ou dormant dans des cartons. Même si 
les performances exceptionnelles de 1994 ne se sont pas répétées en 1995 avec un taux de 
croissance de 5,5 % à 6 % contre 7 % l'année a été bonne. Selon une étude de la Bank of 
Ireland datant d'octobre, l'économie reste tirée vers le haut par une augmentation de la 
production industrielle (+ 10 %), de la consommation (estimée à 4,75 %) et surtout du 
commerce extérieur ; le surplus de la balance commerciale devrait atteindre 1,4 milliard de 
livres irlandaises (une punt vaut désormais 1,03 livre anglaise, laquelle s'échange pour 
environ 7,65 francs) grâce à une remontée des exportations (+ 15 % en volume contre + 
8,7 % pour les importations), qui représentent 65 % du PIB.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES EFFETS DU CESSEZ-LE-FEU</TEXT>
<TEXT>
L'Irlande ne cesse de diversifier des échanges longtemps dominés par la Grande-Bretagne 
voisine : celle-ci accaparait, en 1969, 75 % du commerce du Sud contre 28 % aujourd'hui, 
40 % étant désormais orientés vers les autres membres de l'UE, indique le rédacteur en 
chef du Sunday Business Post, Damian Kiberd. Les Etats-Unis demeurent un partenaire 
fondamental, grand investisseur en particulier du fait des cinquante millions d'Irlando-
Américains. Le cessez-le-feu au Nord et la visite à Belfast et Dublin du président Clinton 
devraient les inciter à investir encore plus dans le pays de leurs ancêtres. En même temps, 
Bruxelles a transféré vers la République 2 milliards de livres (15,3 milliards de francs), soit 
l'équivalent de 5,7 % du PIB au cours des cinq dernières années. Le chômage reste le 
véritable point faible de l'économie irlandaise. La croissance n'a, ici, que peu d'effet, ayant 
fait reculer le nombre des sans-emploi d'à peine 0,2 % pour atteindre les 14,6 %, et les 
perspectives pour 1996 ne sont guère meilleures.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que, six mois avant de prendre la présidence de l'UE en plein milieu de la 
conférence intergouvernementale sur la réforme des institutions, l'Irlande apparaît comme 
l'enfant sage de l'économie européenne.</TEXT>
</DOC>
