<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002433-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002433-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341545</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06201053</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - ÉLU PREMIER SECRÉTAIRE DU PS DIMANCHE 19 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>La réunion du Conseil national du Parti socialiste &gt; Le " sectarisme " évolutif de M. Emmanuelli</TITLE>
<TEXT>Michel Rocard revendiquait le parler vrai. Henri Emmanuelli, lui, pratique le parler cru. " Je préférerai toujours être une brute de 
gauche qui marche, plutôt qu'un intellectuel parisien anesthésié ", 
expliquait-il en septembre dernier. " Les nuances, confiait-il 
encore, c'est précieux pour la pensée, mais lénifiant pour l'action. 
" Depuis qu'il est entré en politique, cet homme-là ne se déplace 
plus sans sa caricature. Elle tient en quelques mots : ombrageux, 
coléreux, archaïque, sectaire. Elle l'entrave, le sert et le protège 
tout à la fois. Dimanche 19 juin, elle a fait de lui le premier 
secrétaire d'un Parti socialiste en mal d'identité.</TEXT>
<TEXT>
  Il lui apporte une biographie exemplaire. Celle du petit-fils de 
berger corse, du fils de deux militants communistes, trop vite 
orphelin d'un père ouvrier, qui meurt électrocuté dans un accident du 
travail en 1958. Il lui offre le parcours d'un enfant de la 
République, que sa santé fragile et son origine modeste n'empêchent 
pas de devenir étudiant à Sciences-Po, puis d'entrer dans la vie 
professionnelle par la porte prestigieuse de la compagnie financière 
de la banque Edmond de Rothschild. Il témoigne, aussi, d'un 
engagement militant de longue date, au plus près du mitterrandisme, 
au sein de la Convention des institutions républicaines, puis au PS.</TEXT>
<TEXT>
  Il apporte, encore, un adoubement de terrain, qui, depuis la date 
de sa première élection, en 1978, comme député des Landes et celle de 
son accession, quatre ans plus tard, à la présidence du conseil 
général de ce département, ne lui a jamais été contesté. Son entrée 
au gouvernement, en qualité de secrétaire d'Etat aux DOM-TOM, de 1981 
à 1983, puis de secrétaire d'Etat au budget jusqu'en 1986, lui 
confère une dimension politique nationale. Son élection, en janvier 
1992, à la présidence de l'Assemblée nationale fait de lui, pendant 
un an, le quatrième personnage de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Un fidèle du président</TEXT>
<TEXT>
  Ce parcours-modèle suffirait déjà à sa légitimité. Les événements 
lui ont ajouté une dimension dramatique. En juillet 1992, le jour de 
l'ouverture du congrès du PS à Bordeaux, celui qui fut le trésorier 
national du parti apprend, par la presse, qu'il va être inculpé par 
le juge Renaud Van Ruymbeke, chargé de diverses instructions sur 
l'activité des bureaux d'études qui assuraient le financement occulte 
du PS. Pour les militants réunis ce jour-là, Henri Emmanuelli devient 
un symbole. Afin de " laver [son] honneur ", l'année suivante, quand 
il est renvoyé en correctionnelle, Henri Emmanuelli s'offre le 
panache de se démettre de son mandat de député et de vérifier avec 
fierté qu'il conserve la confiance des électeurs landais.</TEXT>
<TEXT>
  Ces succès confortent une liberté de ton à laquelle il n'a jamais 
renoncé. Mitterrandiste fidèle _ la résidence du chef de l'Etat, à 
Latche, est dans sa circonscription _, il sait, aussi, se montrer 
revêche et indocile. En mars 1990, il contribue à faire échec à la 
première tentative de prise de contrôle du PS par Laurent Fabius, 
dans la bataille du congrès de Rennes. Chez les fabiusiens, on n'a, 
alors, pas de mots assez durs pour railler l'" archaïsme " du député 
des Landes, qui, devenu, en 1991, président de la commission des 
finances de l'Assemblée nationale, s'oppose parfois avec virulence à 
la ligne politique et économique défendue par Pierre Bérégovoy.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, ce même " archaïsme " est devenu, dimanche, un des 
atouts majeurs d'Henri Emmanuelli dans son accession au poste de 
premier secrétaire d'un parti qui cherche désespérément à retrouver 
un label de gauche. Quant au sectarisme qui est attaché au nom du 
député, il s'est révélé évolutif depuis le mois d'avril 1993, qui 
l'avait vu artisan du " coup de force " perpétré par les rocardiens 
contre Laurent Fabius, jusqu'à ce dimanche de juin, qui a scellé son 
entente avec son ancien ennemi pour succéder à Michel Rocard.&lt;
</TEXT>
</DOC>
