<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032983</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032983</DOCID>
<ACCOUNT>411101</ACCOUNT>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1957</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,MANIFESTATION,ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<NUM1>950908-2-002-07</NUM1>
<NAMES>PCF,PARTI SOCIALISTE,GREENPEACE,HUE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-07</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<SIP1> ANNICK COJEAN</SIP1>
<SU21>La reprise des essais nucléaires français</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>6 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Un cercueil tricolore  dans les rues de Paris</TITLE>
<TEXT> D'ABORD LES COMMUNISTES, bruyants, organisés. Et fiers de Robert Hue, tout en vert, tout bronzé, tout sourire. Où sont les caméras ? " Quel 
mauvais coup pour la France ! Je partage la colère de tous. Tant de milliards engloutis 
dans le Pacifique quand il y a tant de besoins dans les domaines de la santé, de l'emploi... " 
Le cortège de " progressistes et pacifistes ", dont il prend fièrement la tête, ignore les 
socialistes, dont la voix contre les essais a paru bien faible au regard de celle du PCF : " Il 
est vrai, ironise-t-il, que nous n'avons pas voté la loi de programmation militaire ! " Et 
André Lajoinie d'ajouter, hilare : " Et nous n'avons pas coulé le Rainbow-Warrior ! "</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Mauroy, Henri Emmanuelli et Ségolène Royal sont trop éloignés pour entendre la 
perfidie. Mais l'omniprésence des communistes en tête de défilé agace sérieusement Alain 
Krivine qui réclame " un peu d'ordre " et presse ses amis de la LCR, des Verts et de 
Greenpeace de s'imposer eux aussi au premier rang. Membre du collectif national de 
l'Appel des cent, l'acteur Claude Piéplu mérite évidemment une place d'honneur. On n'est 
plus qu'à quarante-cinq minutes du journal de 20 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Le rassemblement place de la Bastille se transforme en marche vers la Nation. Les 3 000 
marcheurs ont souvent des allures furieuses. On se dit " bafoué ", " giflé ", " insulté " par 
un président qui, selon Noël Mamère, député européen écologiste, " a cédé au complexe 
d'Astérix ", et " ridiculisé " la France. Une Australienne fait de Chirac un " dictateur abject 
". Sur le char de Greenpeace, qui diffuse de la musique sacrée, des militants en toge noire 
portent un cercueil tricolore et une gerbe à l'intention de Mururoa et Fangataufa, " morts 
pour la France ". Et personne, semble-t-il, ne songe à sourire.</TEXT>
</DOC>
