<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002796-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002796-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325476</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FONDATION,ARTISTE,POP ET ROCK,ETATS UNIS,DONATION,BIENFAISANCE,FETE,POLEMIQUE,MEDIA,SEISME</SUBJECTS>
<FAB>02211504</FAB>
<NAMES>JACKSON MICHAEL,JACKSON JUBILEE,LOS ANGELES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU 20 AU 21 FEVRIER 1994 - CEREMONIE JACKSON FAMILY HONORS</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; Polémique autour des fonds réunis par la famille de Michael Jackson</TITLE>
<TEXT>Selon le Los Angeles Times du 19 février, les fonds réunis lors de la cérémonie des Jackson Family Honors, organisée par la famille du 
chanteur Michael Jackson, qui a eu lieu dans la nuit du 20 au 21, 
iraient à une fondation, baptisée Jackson Jubilee, qui n'est pas 
inscrite au registre des organisations charitables. La famille 
Jackson avait annoncé que la recette de la soirée était destinée à 
diverses oeuvres de charité, bénéficiant pour la plupart aux victimes 
du récent tremblement de terre de Los Angeles. Le quotidien 
californien affirme que 5,5 millions de dollars sur les 6,5 millions 
attendus iraient à Jackson Jubilee.</TEXT>
<TEXT>
  Plus de 12 000 personnes ont assisté à la cérémonie, organisée dans 
l'auditorium de l'hôtel MGM-Grand de Las Vegas, qui peut en 
accueillir 15 200. Le spectacle s'est ouvert sur la projection de la 
vidéo de Leave me Alone, une chanson dans laquelle Michael Jackson 
proteste contre le traitement que lui inflige la presse. Le chanteur 
n'est apparu en personne qu'à la fin du spectacle avec sa famille au 
complet, moins la benjamine, LaToya. Celle-ci a récemment multiplié 
les déclarations mettant en cause aussi bien Michael, alors que 
celui-ci était accusé de pédophilie, que leur père Joe. Au cours de 
la cérémonie, des trophées ont été remis à Elizabeth Taylor et à 
Berry Gordy, le patron du label Tamla-Motown qui découvrit les 
Jackson à la fin des années 60.  (AP).                                
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
