<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043715</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043715</DOCID>
<ACCOUNT>424666</ACCOUNT>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/48951001</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,INSTANCE,LOGEMENT SOCIAL,ENTREPRISE DE NETTOYAGE</SUBJECTS>
<NUM1>951129-2-R02-33</NUM1>
<NAMES>SCIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>VAN EECKHOUT LAETITIA</AUTHOR>
<SIP1>LAETITIA VAN EECKHOUT</SIP1>
<SOT1>Premier bailleur de logements sociaux, la SCIC fait appel à ses propres locataires pour l'entretien de ses immeubles</SOT1>
<SU21>Dossier . Solidarités actives</SU21>
<SYF1>ECONOMIE SOUTERRAINE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ECONOMIE SOLIDAIRE</LEAD1>
<TITLE>Gardiennage et propreté</TITLE>
<TEXT> PREMIER bailleur social, la Société centrale immobilière de la Caisse des dépôts et consignations (SCIC) n'a jamais supprimé ou même sous-traité le 
gardiennage de son parc de logements. Sur la seule région Ile-de-France, où elle gère 
quelque 100 000 logements, elle salarie 1 200 gardiens. Leur principal fonction : assurer 
l'entretien des parties communes des immeubles. Or, comme dans tout autre métier, il faut 
pourvoir à leur remplacement lorsque ceux-ci sont en congé ou malades. C'est là 
#qu'intervient SAS Entreprise, filiale créée en juillet 1993, dans le but de constituer un 
vivier de personnel formé, en faisant appel aux locataires volontaires ou privés d'emploi. 
Auparavant, la SCIC avait recours à des sociétés de nettoyage ou à des locataires dans le 
cadre de collaborations épisodiques.</TEXT>
<TEXT>
  Près de 95 % des salariés de SAS Entreprise sont des locataires des immeubles 
#concernés, pour la plupart peu voire non qualifiés, chômeurs de longue durée ou personnes 
en quête d'une occupation. Elle leur assure annuellement 320 000 heures de travail, soit en 
moyenne un peu moins d'un mi-temps pour chacun. Aucune sélection n'est effectuée à 
l'embauche. Tout locataire volontaire peut se faire connaître sans avoir à passer par 
l'ANPE. Recrutées au départ sous contrat à durée déterminée et à temps partiel, les 
personnes se voient proposer, au fil du développement de l'activité, d'accroître leur temps 
de travail et d'intégrer définitivement l'entreprise. Sur 300 agents d'entretien employés, 
120 sont d'ores et déjà sous contrat à durée indéterminée, et 80 autres doivent l'être d'ici à 
janvier prochain.</TEXT>
<TEXT>
 INSERTIONSi l'ambition de SAS Entreprise est de favoriser l'insertion professionnelle 
des habitants des quartiers, celle-ci n'est pas une entreprise d'insertion ou une association 
intermédiaire. Il s'agit d'une société commerciale à part entière. Elle s'est toutefois interdit 
de travailler là où de telles structures interviennent. Par ailleurs, aucun emploi que SAS 
Entreprise crée n'est aidé par une quelconque subvention publique. " Le marché existe, 
cette entreprise est capable de vivre économiquement sans aide. Et pour les personnes on 
évite le parcours de l'insertion à strates successives ", avance son gérant, Thierry 
Monel.</TEXT>
<TEXT>
 S'efforçant d'améliorer l'efficacité et la qualité de ses prestations, SAS Entreprise joue à 
fond la carte de l'innovation. Elle recherche et utilise de nouveaux procédés techniques, 
matériels et produits de nettoyage, en appliquant également des méthodes de travail 
rigoureuses. Aussi a-t-elle engagé une réflexion autour de l'entretien qui l'a conduite à 
définir une véritable " chaîne de la propreté " se déclinant en différentes phases, depuis 
l'entretien courant jusqu'au nettoyage avant relocation, en passant par le nettoyage de 
printemps. " Tout cela, souligne Thierry Monel, développe la professionnalisation et porte 
les personnes sur le terrain à s'investir dans un métier. C'est valorisant pour elles et cela 
crée une dynamique auprès des locataires qui voient évoluer la façon dont on prend soin de 
leur environnement. "</TEXT>
<TEXT>
  SAS Entreprise vise à être plus qu'une entreprise de nettoyage. Elle veut aussi constituer 
une porte d'entrée à la SCIC, en dirigeant vers sa maison-mère le maximum de personnes 
susceptibles dans un second temps de devenir des gardiens. Ceux-là bénéficient d'une 
formation complète de trois mois au gardiennage.</TEXT>
<TEXT>
 Métier qui va au-delà de celui d'agent d'entretien, puisqu'il comporte une fonction de 
gestion locative requérant une qualification. Cette année, quarante personnes deviendront 
ainsi gardiens.</TEXT>
</DOC>
