<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005494</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005494</DOCID>
<ACCOUNT>373787</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1230</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une illustration sur le séquençage des gènes.</NOTE>
<NUM1>950210-22</NUM1>
<NAMES>CRAIG VENTER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MADDOX JOHN</AUTHOR>
<SIP1> JOHN MADDOX</SIP1>
<SOT1>Lancé au prix fort il y a six ans, le décryptage de nos gènes prend une tournure inattenduesur fond de querelles éthiques et économiques</SOT1>
<SU21>Le Monde et Nature</SU21>
<SYE1>GENETIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE UNE PAGE CONSACREE AU GENOME HUMAIN</LEAD1>
<TITLE>Les recherches s'intensifient autour du génome humain</TITLE>
<TEXT>  DÉCRYPTER intégralement l'acide désoxyribonucléique (ADN), le support de l'hérédité contenu dans les cellules humaines, est un rêve qui a pris 
forme dans les années 80, avec l'émergence des techniques automatisées de séquençage 
génétique. En 1988, lorsque les Etats-Unis donnèrent le coup d'envoi au programme 
Génome humain, le National Institute of Health (NIH) américain était si confiant dans le 
succès de l'aventure qu'il lui dédia une agence, dotée d'un budget de plus de 1 milliard de 
francs par an. Dans le même temps, les généticiens les plus renommés dans le monde 
fondaient l'association HUGO (Human Genome Organization), une structure non 
gouvernementale financée pour l'essentiel par des fonds privés et destinée à coordonner 
les recherches au niveau international.</TEXT>
<TEXT>
   Le projet, il est vrai, constitue la plus ambitieuse collecte de données jamais entreprise 
dans le domaine de la biologie. La molécule d'ADN est formée d'une succession de quatre 
unités chimiques, les nucléotides, dont les éléments variants sont les quatre bases A 
(adénosine), C (cytosine), G (guanine) et T (thymine). L'ordre de ces nucléotides le long de 
la molécule d'ADN, qui constitue la " séquence " des gènes, est déterminant pour leur 
fonctionnement : il suffit parfois qu'un seul nucléotide soit remplacé par un autre pour 
qu'un gène cesse de jouer correctement son rôle, entraînant ainsi, dans de nombreux cas, 
l'apparition d'une maladie héréditaire.</TEXT>
<TEXT>
   Au total, les molécules d'ADN contenues dans nos vingt-trois paires de chromosomes 
représentent de 3 à 3,5 milliards de nucléotides. A terme, l'objectif du projet Génome 
humain est d'en dresser la liste exhaustive. Une entreprise d'autant plus démesurée que 
les 100 000 gènes qui composent notre patrimoine ne couvrent peut-être pas plus de 1 % 
de la longueur totale du génome, les 99 % restants, qualifiés d'ADN " inutile ", n'ayant 
aucune fonction connue à ce jour.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LEVURE DE BIÈRE </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Dès le départ, l'association HUGO estima donc que le décryptage intégral du génome 
humain devait attendre le progrès des séquenceurs automatiques, et qu'il était prudent, 
dans un premier temps, de se " faire la main " sur des organismes plus petits.</TEXT>
<TEXT>
#  Aujourd'hui, l'étude du génome de trois d'entre eux a considérablement avancé : celui du 
ver de terre Caenorhabditis elegans, dont le séquençage, mené conjointement par 
#l'université Washington de Saint Louis (Etats-Unis) et par le laboratoire de biologie 
moléculaire de Cambridge (Grande-Bretagne), devrait être terminé d'ici à 1996 ; celui de la 
crucifère Arabidopsis thaliana, une " mauvaise " herbe dont le génome n'excède pas 100 
millions de nucléotides et dont le séquençage est actuellement financé par la Commission 
européenne ; celui, enfin, de la levure de bière ou de boulangerie Saccharomyces 
cerevisiae, également étudié par une équipe européenne et dont l'ADN de trois 
chromosomes sur seize a d'ores et déjà été entièrement séquencé. Aussi utiles soient-ils 
aux biologistes, ces organismes restent simples, trop simples pour permettre par leurs 
seuls gènes d'appréhender la complexité de la physiologie humaine. Les compagnies 
vharmaceutiques le savent bien, qui attendent du projet Génome humain la possibilité de 
travailler directement sur les gènes de notre espèce afin de mettre au point de nouvelles 
thérapeutiques. Un souhait qui pourrait se concrétiser plus rapidement que prévu... mais à 
un prix qu'elles n'étaient sans doute pas prêtes à payer.</TEXT>
<TEXT>
   En 1991, Craig Venter, chercheur au NIH, annonçait en effet une avancée importante 
dans le séquençage des gènes humains. La méthode utilisée, dite des ADN " 
complémentaires ", consiste à étudier les gènes qui s'expriment (et seulement ceux-là) 
dans les tissus humains. Grâce aux techniques de la biologie moléculaire, ce procédé 
permet d'effectuer, avec une efficacité remarquable, un séquençage partiel mais massif des 
gènes actifs dans tel ou tel type de cellules. Composés de plusieurs centaines de 
nucléotides, ces fragments d'ADN ont une longueur suffisante pour que soit identifié le 
gène auquel ils appartiennent. Craig Venter, qui travaille désormais pour The Institute for 
Genome Research (TIGR) en collaboration avec la société commerciale Human Genome 
Sciences (HGS), vient ainsi d'annoncer avoir séquencé partiellement plus de 60 000 gènes 
humains, dont 40 000 étaient inconnus jusqu'alors... Et c'est là, précisément, que la 
controverse s'installe.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  BATAILLE ÉCONOMIQUE</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Craig Venter, en effet, se déclare tout à fait désireux que ces données soient accessibles 
à tous. Mais à une condition : que revienne à HGS un droit prioritaire sur leurs retombées 
financières. L'enjeu est tel que certains seraient d'accord pour souscrire à cette exigence, 
comme en témoigne la compagnie pharmaceutique Smithkline Beecham, qui s'est aussitôt 
déclarée prête à verser 800 millions de francs à HGS pour prendre une option de dix ans 
sur ses données génétiques. Un véritable supplice de Tantale en perspective pour la 
communauté scientifique, qui voit d'un très mauvais oeil les termes de l'accord proposé par 
le chercheur américain. Au point de songer à une contre-offensive sous la bannière de la 
compagnie pharmaceutique américaine Merck, qui vient de débloquer 55 millions de francs 
pour fonder, à l'université Washington de Saint Louis, un centre de recherche publique 
destiné à mettre en oeuvre la même technique, dont les résultats seraient librement 
accessibles à tous.</TEXT>
<TEXT>
   Sur fond de concurrence économique, les recherches sur le génome humain avancent 
donc à grands pas. Et la prochaine étape pourrait être plus convaincante encore. Elle 
consisterait à combiner les séquences obtenues par la technique des ADN 
complémentaires au remarquable travail de cartographie physique du génome effectué ces 
dernières années par l'équipe française du Généthon et du Centre d'étude du 
polymorphisme humain (CEPH, Paris). En réunissant les deux types de données, il devrait 
ainsi être possible de déterminer l'emplacement sur nos chromosomes de plusieurs dizaines 
de milliers de gènes, dans un futur beaucoup plus proche qu'on ne pouvait le prévoir il y a 
seulement quelques années.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
