<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004317</DOCID>
<ACCOUNT>372066</ACCOUNT>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1350</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE,ANALYSE,EXTRAIT,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950202-7</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLEPS
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La plate-forme de campagne insiste sur la protection sociale, l'Europe et la justice</TITLE>
<TEXT> CONTENU dans vingt-deux pages, l'avant-projet de plate-forme présidentielle du PS insiste, dans son préambule, sur un mot : agir. " Il n'existe 
pas, est-il rappelé d'entrée, de solution ou de programme miracle, l'avenir ne se 
construit pas sur des promesses ou sur des engagements illusoires. (...) Oui, une 
nouvelle politique est possible, elle implique les ruptures indispensables et les 
prudences nécessaires. Elle appelle au contrat sans exclure les conflits. (...) 
#L'urgence est là, elle exige de ne pas différer, de ne pas endormir, de ne pas tromper, 
de ne pas seulement témoigner pour l'histoire. Elle se résume à un impératif : agir. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Sous le titre " un nouveau contrat pour la République sociale ", cet avant-projet 
socialiste regroupe trois grands chapitres-slogans.</TEXT>
<TEXT>
  L'égalité pour la justice : Outre un long développement sur la politique de l'emploi 
et la politique fiscale (lire ci-contre), ce chapitre détaille plusieurs points particuliers. 
Concernant le logement, il est proposé un plan d'urgence s'appuyant, notamment, sur 
un schéma national de construction de logements sociaux et la réquisition des 
logements vacants dans le parc immobilier des grands organismes publics ou 
privés.</TEXT>
<TEXT>
 La politique de santé s'appuie sur trois principes : assurer l'accès de tous à la 
protection sociale, concilier la légitimité à définir les grandes options des partenaires 
sociaux avec celle de l'Etat et des parlementaires, affirmer la nécessité sociale et 
économique d'associer progressivement tous les revenus au financement de la 
protection sociale. Pour la jeunesse, les socialistes reprennent à leur tour l'idée d'une 
grande consultation des associations et organisations afin d'aboutir à une loi 
quinquennale.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le cadre d'une nouvelle politique d'aménagement du territoire, le texte 
préconise la simplification de la carte administrative par la création de grandes 
entités régionales, capables de s'imposer à l'échelle européenne.</TEXT>
<TEXT>
  La liberté par la citoyenneté : Le PS considère qu'une réforme constitutionnelle 
s'impose afin de réduire la durée du mandat présidentiel à cinq ans renouvelable une 
fois, de limiter l'usage de l'article 49-3 permettant au gouvernement d'imposer à sa 
majorité l'approbation d'un projet de loi, d'interdire tout autre mandat électif aux 
députés, de modifier la loi électorale afin que 20 % des députés soient désignés au 
scrutin proportionnel, d'imposer la parité entre les hommes et femmes dans les 
différentes fonctions électives, de permettre des lois d'initiative populaire. Par 
ailleurs, il est proposé d'abroger les dispositions des lois Pasqua " contraires à 
l'esprit de tolérance et d'intégration républicaine ".</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant de la justice, les socialistes militent, notamment, pour la séparation des 
fonctions judiciaires, " entre la chancellerie et le parquet, entre le parquet et le siège, 
entre les différents pouvoirs du juge d'instruction ". " Promouvoir les valeurs de la 
laïcité essentielle à l'esprit républicain et en refuser toute remise en cause ", tel est 
le principe premier qui domine les propositions sur l'éducation et la formation.</TEXT>
<TEXT>
  La fraternité dans la paix : Dans cette troisième partie, les socialistes insistent sur 
le renforcement de l'Union européenne " qui ne peut se limiter à une zone de libre-
échange ". L'Europe doit reprendre, affirment-ils, l'initiative au niveau de la politique 
économique et sociale, notamment par une politique volontariste d'investissements 
publics, l'imposition d'une charte sociale européenne et une fiscalité commune 
prévoyant un prélèvement minimum sur les revenus du capital. Concernant les 
institutions, le nouveau traité européen prévu doit, selon le PS, élargir le domaine de 
décision à la majorité et donner le droit de codécision au Parlement européen.</TEXT>
<TEXT>
# Plus généralement, sur la politique extérieure de la France, il est notamment 
demandé de lier en Afrique " la coopération et l'aide au respect des principes 
démocratiques " et de " développer une politique méditerranéenne de coopération 
#indispensable pour enrayer le fondamentalisme religieux ". Enfin, il est proposé une 
réforme du service national prévoyant un nouveau service civil, ouvert au volontariat 
féminin.</TEXT>
</DOC>
