<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045187</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045187</DOCID>
<ACCOUNT>426449</ACCOUNT>
<PEOPLE>FLAUBERT GUSTAVE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/12954101</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>MADAME BOVARY de Gustave FlaubertPlusieurs éditions de poche : Flammarion " GF ", J'ai Lu, Seuil " L'école des lettres ", Pocket, LGF " Le Livre de poche "  Né en 1955, le compositeur Pascal Dusapin a touché presque tous les genres musicaux avec bonheur. Ses oeuvres englobent l'orchestre, la voix, la musique de chambre et l'opéra. Se tenant volontairement à l'écart des chapelles qui déchirent le milieu musical, Dusapin sait apprécier chez les anciens comme chez ses contemporains la musique qui le touche et l'intéresse sans aucun complexe ni souci des conventions.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>951209-2-R11-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>DUSAPIN PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL DUSAPIN</SIP1>
<SU21>UN CHOIX DANS LE FONDS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pascal Dusapin</TITLE>
<TIO1>MADAME BOVARY</TIO1>
<TEXT> Je n'aime pas Mme Bovary. Je la trouve " cloche ". Ses langueurs m'exaspèrent. Toujours je me dis... pas étonnant... confuse... se raconte des 
histoires... sait même pas danser la valse... et puis ces étouffements, ces chaleurs... sa 
chemisette plissée avec trois boutons d'or... ses envies de voyage ou de couvent... de 
mourir ou d'habiter Paris. Insupportable. Rien ne m'énerve plus que ce genre-là. Et puis ce 
style " jeune et jolie au teint de lait " qui confond ce qu'elle est avec l'idée qu'elle s'en fait 
! Comment vouliez-vous qu'elle s'en sorte ? A tout prendre, je préfère Charles dont 
l'ineffable médiocrité et la stupidité congénitale m'amusent plus. Rien qu'avec ses façons 
de couper une pomme ou de ruminer son bonheur, nous savons où nous en sommes. Tandis 
que l'" autre ", l'héroïne de la littérature du XIXe siècle avec ses soupirs. Ah non, non et 
non ! Et puis je ne lui pardonne pas sa réponse à Rodolphe (quel idiot celui-là) lorsqu'elle 
lui sussure :</TEXT>
<TEXT>
  Emmène-moi ! etc.</TEXT>
<TEXT>
  Et ta fille ?</TEXT>
<TEXT>
  Nous la prendrons, tant pis !</TEXT>
<TEXT>
  Vous souvenez-vous du commentaire en face ? Non ? Eh bien, je vous le donne :</TEXT>
<TEXT>
 Quelle femme !</TEXT>
<TEXT>
  (...)</TEXT>
<TEXT>
  Mais alors... d'où vient ma passion pour Madame Bovary ? Y a-t-il un livre que j'ai lu et 
relu plus souvent que celui-là, un livre dont je peux gloutonner quelques pages, un chapitre 
(et même dans le sens inverse !) sans que jamais, à aucun moment, il ne m'ait déçu ? 
Madame Bovary est pour moi LE livre, celui auquel je reviens toujours et toujours, celui 
dont j'ai oublié l'histoire tant elle ne m'intéresse plus, mais dont chaque mot, chaque verbe, 
chaque conjonction ou adjectif me transperce d'une lumière à chaque fois renouvelée. 
Flaubert est le premier homme grâce auquel j'ai compris qu'il était possible de " faire de 
l'Art ". Avant cette découverte, j'avais comme tout le monde une idée fortement sacralisée 
et même mystique de l'artiste. On connaît les sottes images qu'entretiennent les années 
scolaires. Lamartine, Chateaubriand, Hugo, etc. sont de véritables dieux. Et je ne parle 
même pas de Bach ou Beethoven si on a le malheur de s'intéresser un peu à la musique ! 
Ceux-là sont systématiquement tenus à distance de nos ridicules ambitions par nos chers 
Maîtres tout heureux de nous faire sentir le poids que ces idoles posent en général sur 
leurs maigres épaules. Ainsi se conforte l'idée que l'art est l'affaire d'une poignée de 
chanceux, désignés du doigt par un grand manitou qui de son confortable et douillet nuage 
pose son auguste doigt sur le front de quelques élus repérés longtemps à l'avance.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Flaubert, il m'était enfin donné à comprendre que l'art est surtout une affaire de 
travail. Cette découverte insensée s'avéra extrêmement neuve à mes yeux tant on m'avait 
persuadé du contraire ! La lecture de Madame Bovary fut conjointe à celle de sa 
#correspondance. Comme on sait, ses lettres (en particulier celles qu'il adresse à Louise 
Collet) ne sont qu'un gémissement perpétuel sur le " boulot ". Encore aujourd'hui, cela me 
semble la plus réjouissante et la plus tonique des expériences à conseiller à ceux qui 
doutent.</TEXT>
<TEXT>
 Lire Madame Bovary pour faire face à je ne sais quel programme lycéen se révéla ainsi la 
plus grande leçon que j'aie jamais reçue. Cette dualité entre le style débridé, voire " 
débraillé " de la correspondance et l'ascèse quasi clinique de Madame Bovary me procura 
un sentiment d'une exceptionnelle fébrilité créatrice. Si je m'amusais à ruser dans mon 
petit prologue en affirmant que je n'aime pas la Bovary, c'est qu'il est possible de lire cette 
oeuvre sans considérer son histoire tant elle est convenue, commune et désespérément 
banale. Qui pourrait aujourd'hui s'intéresser au cas de cette jeune femme dont l'ennui n'a 
d'égal que la torpeur glauque et tragique avec laquelle elle l'affronte ? Bouvard &amp; 
Pécuchet m'apparaît un livre autrement plus moderne tant les piteuses investigations de 
ces deux lascars nous permettent encore de déceler un nombre d'apories d'une 
inconcevable actualité.</TEXT>
<TEXT>
  Mais un livre ne se lit pas pour son histoire. L'histoire n'est que la surface d'un livre. Une 
histoire n'a jamais produit une oeuvre littéraire. J'entends une oeuvre qui dépasse le temps 
de sa lecture. Une oeuvre dont les exigences transcendent les nécessités du quotidien, du 
réel en somme. Que le monde des lettres me pardonne mon outrecuidance théorique. Il ne 
s'agit pas de faire l'éloge d'une certaine catégorie romanesque plutôt qu'une autre au nom 
de je ne sais quel dogme esthétique. On sait trop ce qui advient des idéologies, fussent-
elles " artistiques ". Si j'aime Madame Bovary au-delà de ce qu'elle nous " raconte ", 
c'est parce que cette oeuvre sait déployer d'autres énergies chez son lecteur. Le 
dépouillement d'une écriture acérée aux extrémités les plus austères, la rigueur, l'ascèse 
et l'audace technique de sa forme, l'éloquence des formalismes mis en oeuvre sans laquelle 
aucune pensée n'existe, ne cesseront jamais d'exalter notre conscience toujours aux limites 
de la fatigue.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi j'aime Madame Bovary de Gustave Flaubert. Parce que ce livre est un 
modèle sans faille, autoritaire, chaleureux, intelligent et passionnément gai.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
