<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000046-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000046-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330852</ACCOUNT>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>03311143</FAB>
<SUBJECTS>CENTRE COMMERCIAL,RESULTAT FINANCIER,1993</SUBJECTS>
<NAMES>BLAYAU PIERRE,PINAULT PRINTEMPS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; 511 millions de francs de bénéfices en 1993&gt; Pinault-Printemps a réduit d'un tiers son endettement</TITLE>
<TEXT>Le groupe Pinault-Printemps a réalisé en 1993 un bénéfice net (part du groupe) de 511 millions de francs pour un chiffre d'affaires de 
63,3 milliards. A périmètre constant, le chiffre d'affaires baisse de 
3,8 % et le résultat d'exploitation de 5,8 %. Le dividende sera 
maintenu à 21,20 francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'année 93 a été marquée par de profondes mutations, sous la 
houlette de Pierre Blayau, arrivé à la tête du groupe le 1 mai 
dernier : plusieurs sociétés ont été cédées pour concentrer 
l'activité sur la distribution, le groupe ayant poursuivi sa 
réorganisation.</TEXT>
<TEXT>
 Cette politique a permis de réduire l'endettement du groupe, son 
point faible : il a été ramené de 18,25 milliards de francs à la fin 
1992 à 12,09 milliards à la fin 1993. Le ratio endettement net sur 
fonds propres passe donc de 1,96 à 1,03. Si les frais financiers 
(1,15 milliard) ont déjà baissé de 10 % en 1993, ce n'est qu'en 1994 
que le groupe recueillera les fruits de cette politique. D'autant que 
depuis le début de l'année, il a fait un pas de plus en réduisant 
encore de 500 millions de francs cet endettement.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Blayau, qui pense mettre deux à trois ans pour asseoir la 
compétitivité du groupe, se garde de tout triomphalisme au vu de ces 
résultats, préférant mettre en avant la stabilisation opérée dans une 
conjoncture difficile. Les grands magasins et les magasins populaires 
(comme Prisunic) souffrent, en effet, beaucoup du ralentissement de 
la consommation et de la concurrence sur les prix qui fait rage dans 
la distribution française.</TEXT>
<TEXT>
  M. Blayau se fixe trois axes d'action à l'avenir : achever la 
réorganisation de l'ensemble, stimuler les performances et le 
développement des enseignes et favoriser leurs capacités, ce qu'il 
résume dans la formule : " transformer les synergies en énergies ".</TEXT>
<TEXT>
  Le directoire du groupe et le conseil d'administration de La 
Redoute (18 milliards de chiffre d'affaires en 1993 et 533 millions 
de résultat net) ont accepté le principe de la fusion-absorption de 
La Redoute par Pinault-Printemps (le Monde du 19 février). La fusion 
sera soumise aux assemblées générales des actionnaires le 18 mai 
prochain. Celle de Pinault-Printemps aura à se prononcer sur le 
nouveau nom du groupe : Pinault-Printemps-Redoute.       
</TEXT>
</DOC>
