<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001113-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001113-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354600</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME,VILLAGE,CONGRES,1994,INSTANCE,DECLARATION,1994</SUBJECTS>
<NUM1>941010-2-R02-01</NUM1>
<NAMES>FNOTSI,DUMOULIN MARC,BOSSON BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VIF JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>A VICHY DU 29 SEPTEMBRE AU 1ER OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; TOURISME&gt; LES VILLAGES VEULENT SE FAIRE CONNAITRE &gt; Réunis en congrès, les offices et syndicats d'initiative municipaux cherchent à répondre aux nouvelles demandes des vacanciers</TITLE>
<TEXT>LE touriste de la fin du vingtième siècle n'est plus seulement attiré par les charmes des plages ou de la montagne. A l'occasion de son 
vingtième congrès, réuni à Vichy du 29 septembre au 1er octobre, la 
Fédération nationale des offices de tourisme et syndicats 
d'initiative (FNOTSI) a cherché à répondre aux nouvelles demandes des 
vacanciers dans le domaine des loisirs et dans un secteur aujourd'hui 
baptisé " découvertes ". Pour les représentants des trois mille six 
cents offices et syndicats municipaux présents, il s'agissait de 
conserver une vocation de structure de proximité, souple et dotée de 
facultés d'adaptation, face à une demande touristique de plus en plus 
évolutive. </TEXT>
<TEXT>
  L'objectif est ancien, mais, plus que jamais, les huit cents 
congressistes ont souhaité utiliser leur " maillage " sur le 
territoire avec, en particulier, la forte implantation dans les 
petites villes et en zones rurales, pour faire découvrir les charmes 
inédits de l'Hexagone. Concrètement, il s'agit de promouvoir un 
nouveau concept, celui de la " France secrète ".</TEXT>
<TEXT>
  La formule " Week-end en ville ", mise en oeuvre en 1994 dans 
soixante-sept cités, a permis, en collaboration avec les hôteliers, 
de proposer deux nuits d'hôtel pour le prix d'une, assorties 
d'activités culturelles à tarifs préférentiels. De nombreuses villes, 
préfectures ou sous-préfectures, ont ainsi accueilli un nouveau 
public, et la fédération entend multiplier ce type d'expérience. </TEXT>
<TEXT>
  " A une époque où les responsables du tourisme cherchent à proposer 
des sites autres que le littoral et la montagne, où se concentrent 80 
% de l'activité, notre label de la " France secrète " prend tout son 
intérêt ", estime Marc Dumoulin, président de la fédération. Selon 
lui, ce label permet de " jouer la carte des séjours s'adressant à 
ceux qui souhaitent se cultiver et apprendre ". Plus que la visite 
d'une cathédrale, les offices entendent maintenant proposer la 
découverte d'un village ou d'une activité économique méconnue.</TEXT>
<TEXT>
 Soucieux d'appréhender l'évolution du comportement des touristes, M. 
Dumoulin estime qu'il existe " une demande de plus en plus diffuse, 
généralement tardive et spontanée, qui nécessite une adaptation 
instantanée et évolutive de l'offre ". Dès la prochaine saison, de 
six cents à neuf cents destinations seront répertoriées, avec la 
volonté de répondre à deux objectifs, jugés d'intérêt à la direction 
du tourisme : répartir les flux touristiques concentrés dans le temps 
et l'espace, et maintenir des services de première nécessité sur 
l'ensemble du territoire. </TEXT>
<TEXT>
 L'intercommunalité à l'honneur </TEXT>
<TEXT>
Face à Bernard Bosson, ministre de l'équipement, des transports et du 
tourisme, venu ouvrir les travaux, les congressistes ont déclaré " 
beaucoup trop faible la part accordée au tourisme dans le débat sur 
l'aménagement du territoire ". En insistant sur les " bons débouchés 
" en matière d'emplois, M. Bosson s'est félicité de la force 
attractive du tourisme qui, " avec 60 millions d'étrangers reçus 
cette année, recèle toujours d'énormes potentialités ". Soucieux de 
s'inscrire un peu plus dans ce mouvement, les responsables de la 
fédération ont décidé de signer, au début de l'année 1995, une 
convention de partenariat avec le ministère. Le but, selon M. 
Dumoulin, est de " faire parler un langage commun à tous les offices, 
mais, également, de définir des complémentarités et d'établir un 
véritable partenariat avec les comités départementaux et régionaux du 
tourisme ". </TEXT>
<TEXT>
 Bien que les responsables s'en défendent, les travaux du congrès ont 
mis en lumière quelques énergies gaspillées. Concrètement, il s'agit 
de regrouper les moyens entre les grands et petits offices, 
particulièrement en milieu rural, mais aussi de mettre en place un 
plan de formation, afin d'homogénéiser l'offre des communes. Enfin, 
la mise en oeuvre d'un label national, concernant le développement et 
la promotion des meublés touristiques, est envisagée. </TEXT>
<TEXT>
 Cette nécessité d'homogénéisation des démarches, doublée d'une 
volonté de professionnaliser les interventions, n'a pas empêché les 
responsables de la fédération de réaffirmer le poids des cinq cent 
mille adhérents, ainsi que le rôle primordial du bénévolat comme 
outil du développement. L'un des enjeux repose sur l'action des 
communes, auxquelles a été lancé un appel en prônant 
l'intercommunalité. " Le tourisme, élément de développement local, se 
décline au niveau d'une région ou d'un pays, si petit soit-il, mais 
jamais d'une seule cité ", affirme ce texte.</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant à Moulins                          
</TEXT>
</DOC>
