<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038024</DOCID>
<ACCOUNT>417530</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1007</FAB>
<SUBJECTS>LIAISON AERIENNE,PROJET,OUVERTURE</SUBJECTS>
<NUM1>951017-2-027-62</NUM1>
<NAMES>EUROTUNNEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT>  ÉTATS-UNIS. Delta Air Lines a conclu un accord de partage de codes avec le transporteur portugais TAP. Aux termes de cet acccord, la compagnie 
américaine achètera des sièges sur la ligne New York-Lisbonne et Newark-Lisbonne à 
compter du 1e novembre. Delta Air Lines a, d'autre part, annoncé une réduction de ses 
tarifs sur ses routes transatlantiques pouvant aller jusqu'à 30 % entre le 1e novembre et le 
24 février 1996, à l'exception de la période des vacances. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  JORDANIE. La Jordanie et Israël ont chargé le groupe américain Lockheed Martin de 
réaliser une étude de faisabilité du projet d'aéroport international desservant les villes 
touristiques d'Akaba, en Jordanie, et d'Eilat, en Israël. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  BORDEAUX. Air Liberté ouvrira le 29 octobre une ligne Bordeaux-Londres Gatwick et 
espère obtenir la libération de toutes les lignes intérieures françaises en début d'année 
prochaine. (Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
  MANCHE. Eurotunnel devrait faire connaître, dans une quinzaine de jours, la nouvelle 
grille des tarifs du Shuttle qui entrera en vigueur en janvier. Soucieuse de conserver une 
fréquentation soutenue sur la liaison Calais-Folkestone pendant l'hiver, Eurotunnel 
proposera une plus grande variété de prix et des tarifs promotionnels. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 ESPAGNE. A l'intention de ses jeunes passagers âgés de deux à douze ans, la compagnie 
Iberia ouvre le club Pelicano. La mascotte de ce club, auquel les enfants pourront s'inscrire 
en remplissant le bulletin d'adhésion disponible à bord des avions de la compagnie et dans 
les agences Iberia, est un joyeux pélican. Baptisé Berni, il entretiendra tout au long de 
l'année des relations avec les membres du club : concours de dessins, fêtes surprises, 
voeux d'anniversaire...</TEXT>
</DOC>
