<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025045</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025045</DOCID>
<ACCOUNT>400501</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/06951023</FAB>
<SUBJECTS>COLLECTION D'EDITION,ROMAN,SENTIMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950624-2-R15-02</NUM1>
<NAMES>HARLEQUIN,J'AI LU,POCKET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<SU21>La littérature du coeur dans tous ses états d'âmes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS DOSSIER</LEAD1>
<TITLE>Les collections</TITLE>
<TEXT> Il importe de préciser que les éditeurs, pour permettre aux lectrices de se retrouver dans une production extrêmement abondante, présentent ces 
romans dans des sous-genres, avec des collections différentes sous des couvertures très 
repérables (d'ailleurs curieusement démodées, souvent de mauvais goût et qui ne font 
probablement que perpétuer des habitudes tout en étant pour beaucoup dans la mauvaise 
réputation du genre). Harlequin en a une dizaine, parmi lesquelles Azur, assez 
traditionnelle, et des histoires très conflictuelles, très fantasmatiques, dramatiques ; 
Horizons, plus tendre, plus charmeuse mais aussi plus réaliste ; Amour d'aujourd'hui, du 
contemporain, des histoires assez longues qui traitent des dossiers, comme les problèmes 
d'ados, d'alcool, d'illettrisme ; la Blanche, où les histoires se situent dans le milieu médical 
; Rouge Passion, la plus érotique, résolument moderne ; Royale, pour les romans 
#historiques, et Sixième sens, la nouvelle mode qui plaît beaucoup aux plus jeunes, avec 
beaucoup d'irrationnel, du gothique, des voyages dans le temps. Aux éditions J'ai lu, 
Barbara Cartland a droit à sa collection particulière, les romans historiques, situés avant 
1900 se retrouvent dans Aventure et Passion, le contemporain, dans Amour et Destin, et la 
dernière-née, Rose et Noire, accueille le roman policier sentimental, avec pour slogan : " 
Face au danger, l'amour est-il une arme ? " En revanche, Pocket réunit tous ses romans 
sous un logo bleu et des couvertures saumon.</TEXT>
</DOC>
