<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020020</DOCID>
<ACCOUNT>393887</ACCOUNT>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1206</FAB>
<NUM1>950522-4</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>RAKHMONOV EMOMALI,NOURI SAID ABDOULLAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-13</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le cessez-le-feu au Tadjikistan prolongé de trois mois</TITLE>
<TEXT> Une prolongation de trois mois d'un cessez-le-feu fragile, qui expirait dans une semaine, a été décidée, vendredi 19 mai, par le président du Tadjikistan, 
Emomali Rakhmonov, et le chef de l'opposition armée du pays, Saïd Abdoullah Nouri. Les 
deux hommes se rencontraient pour la première fois depuis le début de la guerre inter-
tadjike il y a trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois également, une réunion visant à résoudre le conflit du Tadjikistan se 
tenait à Kaboul et non pas, comme depuis un an, à Moscou, Téhéran et Islamabad, celles-
ci se déroulant à un niveau subalterne sous l'égide de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  Réunis sous la houlette bienveillante du président afghan, Burhanuddin Rabbani, de la 
même ethnie tadjike que ses deux invités, le chef du régime néocommuniste de Douchanbé 
et celui du Mouvement islamique du Tadjikistan ont promis de travailler à de nouvelles 
initiatives de paix. Celles-ci doivent porter sur le retour des réfugiés tadjiks qui se trouvent 
toujours en Afghanistan ainsi que sur la recherche des bases d'un règlement politique 
visant, notamment, à l'adoption d'une nouvelle Constitution et d'une nouvelle loi 
électorale.</TEXT>
<TEXT>
  Les détails devraient être abordés par des délégations des deux parties lors du quatrième 
tour des négociations prévues par l'ONU, qui doivent s'ouvrir, lundi 22 mai, à Alma Ata, la 
capitale du Kazakhstan.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel programme représente un succès par rapport aux craintes ouvertement exprimées 
d'une reprise des affrontements au Tadjikistan même et à la frontière afghane.</TEXT>
<TEXT>
# Mais c'est aussi un recul pour l'opposition tadjike par rapport à ce qu'elle avait obtenu il y 
a un an, lors du premier tour de négociations. Car, entre-temps, le président Rakhmonov 
s'est lancé, avec le soutien de Moscou, dans une fuite en avant excluant tout compromis 
avec l'opposition : par une série d'élections et un référendum menés sans participation des 
Tadjiks de l'exil et sans démocratie aucune, il a imposé le pouvoir de son clan même si, en 
réalité, son pouvoir ne tient toujours que grâce aux vingt-cinq mille militaires sous drapeau 
russe déployés dans le pays et à sa frontière sud.</TEXT>
<TEXT>
  Ce soutien russe aux vainqueurs de la guerre civile ne s'est jamais démenti, alors que 
celui prodigué par les pays islamiques à la lutte armée des vaincus faiblit : celui de l'Iran, 
dont les relations avec Moscou passent de plus en plus avant tout le reste, comme aussi 
celui de l'Afghanistan, dont le nord sert de base à l'opposition tadjike et à ses réfugiés.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le président Burhanuddin Rabbani, dont le pouvoir s'est consolidé à Kaboul, a 
besoin désormais d'une reconnaissance internationale et de voies économiques sûres 
venant du nord, contrôlées par l'armée russe. Les récents bombardements russes sur le 
nord de l'Afghanistan, qui ont fait des dizaines de morts dans une région par ailleurs 
menacée par la famine, ont aussi pesé dans la balance. Toutefois, la volonté de paix du 
chef de l'opposition, Abdullah Nouri, ne serait pas partagée par tous ses lieutenants.</TEXT>
</DOC>
