<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001092</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001092</DOCID>
<ACCOUNT>367587</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1302</FAB>
<NUM1>950112-2-014-61</NUM1>
<NAMES>SOUPHANOUVONG</NAMES>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE DE BEER</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>lundi 09 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Souphanouvong&gt;Le " prince rouge " du Laos&gt;</TITLE>
<TEXT> LONGTEMPS surnommé le " prince rouge ", Souphanouvong,  ancien président de la République " démocratique et populaire " du Laos, est décédé d'une  
crise cardiaque, lundi 9 janvier. Il était l'un des dirigeants historiques les plus prestigieux  
du régime communiste au pouvoir à Vientiane. Chef de l'Etat à partir de 1945, il prit sa  
retraite en 1991 pour raisons de santé. Il était Âgé de quatre-vingt-six ans.</TEXT>
<TEXT>
  Né le 12 juillet 1912, Souphanouvong est d'origine princière, comme l'indique son titre "  
Tiao ". Il est le fils du régent Ouphat Boun Khong et d'une roturière, sa onzième épouse.  
Lycéen à Hanoï (Vietnam), il est jugé assez brillant pour entrer à l'Ecole des ponts et  
chaussées de Paris, d'où il sort diplômé. Il est Âgé de vingt-six ans quand, ingénieur, il est  
nommé à Vinh, puis à Nhatrang (Annam). Il y découvre que les Français de France qui lui  
ont décerné son diplôme ne sont pas les mêmes que ceux qui régentent la colonie, ne  
laissant aux indigènes que les fonctions subalternes.</TEXT>
<TEXT>
  Passé à l'opposition, il fait la connaissance d'Ho Chi Minh avec lequel il reste en contact  
quand il devient ministre de la défense et chef de l'Armée de libération du Laos, proclamé  
indépendant en octobre 1945 par le prince Pethsarath, son propre demi-frère. Au Laos,  
comme au Vietnam, le retour de l'armée française ne rétablit qu'un ordre précaire, et les  
nationalistes se replient dans la Thaïlande voisine. Souphanouvong est blessé au  
combat.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir gagné les maquis du nord-est du Laos, via les zones vietminh, il prend la tête,  
en août 1950, du " gouvernement de résistance " et du Front patriotique lao (Pathet Lao)  
qui viennent de se créer. L'année suivante, il entre au bureau politique du Parti populaire  
révolutionnaire lao (PPRL), issu de la scission du Parti communiste indochinois. Soutenu  
par le Vietminh, le Pathet Lao contrôle deux provinces du Nord-Est qu'il se verra  
reconnaître par les accords de Genève de 1954.</TEXT>
<TEXT>
  La guerre n'en est pas finie pour autant. Elle reprendra vite, pour se poursuivre jusqu'au  
cessez-le-feu du 21 février 1973. Durant toute cette période, les relations entre  
Souphanouvong et le premier ministre neutraliste Souvanna Phouma, son autre demi-frère,  
oscillent entre le conflit et la réconciliation. Finalement, les deux princes rivaux se mettent  
d'accord au lendemain des accords de Paris (1973) sur le Vietnam. Mais si Souvanna  
Phouma est nominalement au pouvoir dans la capitale, le Pathet Lao contrôle désormais les  
deux tiers du royaume.</TEXT>
<TEXT>
   Le 3 avril 1974, Souphanouvong rentre définitivement à Vientiane, où il prend la tête du  
Conseil national de réconciliation qui sert en fait de Parlement aux côtés d'un  
gouvernement d'union nationale, le troisième depuis l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LE GRAND FRÈRE VIETNAMIEN</TEXT>
<TEXT>
 La victoire des forces nord-vietnamiennes à Saïgon ouvre la voie à la prise du pouvoir du  
Pathet Lao sur tout le Laos. Le PPRL sort de l'ombre, la monarchie y rentre, avec la  
proclamation de la République, le 2 décembre. Deux jours plus tard, Souphanouvong  
devient président de la République. Désormais, il se fait discret, laissant la place à  
Kaysone Phomvihane, le secrétaire général du PPRL (décédé en novembre 1992). Il  
tentera toutefois de ne pas se contenter de ses obligations protocolaires, cherchant à jouer  
notamment les conciliateurs dans le conflit opposant le Vietnam au Cambodge. Fin 1977, il  
se rend à Phnom Penh pour une ultime tentative de médiation entre Hanoï et les Khmers  
rouges. En février 1979, il viendra féliciter les dirigeants khmers mis en place par le  
Vietnam.</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, il a dénoncé, dans une déclaration datée du 12 octobre 1978, " la très  
maligne propagande " visant à " semer la division entre le peuple laotien et le peuple  
chinois ", à un moment où le torchon brûle entre le grand frère vietnamien et le voisin  
chinois. Geste d'indépendance pour éviter au Laos de basculer encore plus dans le camp  
soviéto-vietnamien et pour maintenir une certaine neutralité ? Quelques jours plus tard,  
pourtant, il dénonce publiquement les Chinois. Hanoï a tracé clairement les limites à ne pas  
dépasser par ses alliés.</TEXT>
<TEXT>
  Souphanouvong ne savait peut-être pas, en 1945, quand il choisit le camp dirigé par le  
Vietnam face à une France qui lui refusait l'indépendance, qu'il se plaçait en position de  
vassal de son puissant voisin. Mais, une fois la décision prise, il joua loyalement le jeu,  
jusqu'à la formation de la nouvelle Indochine dont rêvait Ho Chi Minh. Pouvait-il faire  
autrement à la tête d'un pays guigné par les Vietnamiens à l'est et les Thaïlandais à  
l'ouest, tous deux dix fois plus peuplés ?</TEXT>
</DOC>
