<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000241-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000241-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339218</ACCOUNT>
<PEOPLE>MERCADIER CORINNE</PEOPLE>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PHOTOGRAPHIE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Galerie Isabelle Bongard, 4, rue de Rivoli, Paris-4e. Tél. : 42-78-13-44. jusqu'au 4 juin.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>LES RENDEZ-VOUS DE DE LA SEMAINE&gt; GALERIES&gt; CORINNE MERCADIER&gt; Galerie Isabelle Bongrand</TITLE>
<TEXT>CORINNE MERCADIER joue un jeu dangereux. Sa photographie flirte avec le pictorialisme, le chromo, la nostalgie, la décoration, le 
formalisme désuet, voire les " images de trains " assez ringardes qui 
ornaient les wagons cossus de la SNCF... Bref, autant d'esthétiques 
assez redoutables. Tout ça, Corinne Mercadier le sait, elle le 
revendique même. Car si elle joue avec le feu, elle ne se brûle pas. 
C'est le premier tour de force de son travail.</TEXT>
<TEXT>
  Ses photos sont des paysages marins, pris du côté de Narbonne. Peu 
importe en fait, les lieux ne sont pas identifiés, peu exotiques, pas 
vraiment attirants. Il y a des pontons, beaucoup d'eau, des barques, 
des ciels noirs, des façades ; des espaces vides, d'autres brouillés 
par des multitudes de signes (drapeaux rouges, rames, cordes...) ; il 
y a surtout des matières troublantes et un brin floues, des couleurs 
chaudes et indéfinissables, qui sont la griffe de Corinne Mercadier.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est exposé est une photo d'une photo d'une photo. A chaque 
étape, le paysage gagne en " mémoire " ce qu'il perd en " qualité ". 
Il perd en précision mais s'enrichit de la lumière naturelle délivrée 
lors de chaque prise de vues, de l'expérience de l'artiste, de sa 
mémoire. Le résultat est fascinant, beau, attirant. Et si l'on sent 
quelques indices d'une photographie autobiographique, il reste 
surtout des " paysages de tous les jours ", comme le dit Corinne 
Mercadier, ambigus au possible, " rêveurs ", que chacun interprète 
comme il l'entend et s'approprie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
