<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001958-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001958-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351654</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09161700</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,HISTORIQUE,GALERIE D'ART,COMMERCE,PEINTURE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Jusqu'au 23 octobre à la Fondation de l'Hermitage, 2, route du Signal, Lausanne. Tél. : (19) 41-21 320-50-01.</NOTE>
<NAMES>ZBOROWSKI LEOPOLD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LERRANT JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>JUSQU'AU 23 OCTOBRE 1994 A LA FONDATION DE L'HERMITAGE</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; LES PEINTRES DE ZBOROWSKI à Lausanne&gt; L'aventure flamboyante d'un marchand polonais</TITLE>
<TIO1>LES PEINTRES DE ZBOROWSKI</TIO1>
<TEXT>LAUSANNE </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 De Zborowski, on trouve ici un portrait par Derain, peint élégamment 
à fleur de toile. On l'imagine sans peine ressemblant. Mais les 
déformations que Modigliani impose au même modèle _ un portrait de 
1916, au pigment assez nourri, un autre de 1918, tout de fluidité, 
dans le style haut de col de l'artiste italien, l'un effigie et 
l'autre masque, deux regards sans pupille, ou presque _ aboutissent à 
une tout autre expressivité.</TEXT>
<TEXT>
  Personnage pittoresque que ce fils d'un propriétaire des environs 
de Lvov qui arrive à Paris, en juin 1914, à vingt-quatre ans, avec un 
bagage de jeune poète et des économies très modestes. Curieuse et, 
après tout, tragique destinée que la sienne, celle d'un intuitif, 
d'un persuasif et d'un flambeur ! </TEXT>
<TEXT>
 Il débute dans la brocante avant d'aborder le commerce des tableaux 
grâce, dit-on, à Kisling qui l'introduit dans le milieu des peintres 
de Montparnasse. En mars 1916, il signe un contrat avec Modigliani 
que lui abandonne Paul Guillaume, lassé, semble-t-il, par l'insuccès 
du peintre dont les oeuvres ne trouvent pas preneur à 200 francs. Il 
obtient l'exclusivité de sa production pour un salaire de 15 francs 
par jour. Il lui assure également la fourniture du matériel. On 
ajoute que Modigliani venait souvent peindre dans l'appartement de 
Zborowski et de son épouse et qu'il partageait leur repas.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, " Zbo ", comme l'appellent ses familiers, entre dans la 
légende de son peintre maudit, et cela d'autant mieux qu'il n'a 
laissé ni registre ni archives. Sa vie commerçante se déroule dans 
une improvisation continue pour trouver de l'argent afin de payer ses 
peintres. A la petite semaine, sans doute, mais pendant longtemps il 
n'est pas lui-même mieux loti. Marchand en chambre, d'abord, ce qui 
lui évite les charges fiscales, il ne s'installe qu'à partir de 1926 
dans une vraie galerie _ encore qu'il entrepose là plus qu'il 
n'expose, _ à l'angle de la rue de Seine et de la rue Visconti.</TEXT>
<TEXT>
 En 1922, la chance lui souri. Le docteur Barnes, alerté par Paul 
Guillaume, lui achète quinze Modigliani et cent cinquante Soutine. A 
partir de là, Zborowski mène la vie à grandes guides. Mais la 
fortune, inconstante pour ce héros romanesque, l'abandonne vite. La 
crise de 1929-1930 le frappe durement, et des spéculations 
hasardeuses en Bourse achèvent de le ruiner. Quand il meurt, en 1932, 
il laisse 25 000 francs de dettes et les tableaux qu'il possédait 
sont dispersés très au-dessous de leur valeur.</TEXT>
<TEXT>
 Ses adversaires ont laissé entendre que ses connaissances 
artistiques étaient limitées. Pourtant, autour de lui ont gravité 
Modigliani, Soutine, Utrillo, ce qui n'est pas rien. On peut au moins 
célébrer son flair ! Plus encore, il y a symbiose entre l'aventureux, 
le séduisant Zborowski et le Paris cosmopolite d'après guerre, celui 
de la Ruche, des cafés de la Rotonde et du Dôme. De cette bohème 
libertaire, si on la dégage des récits nostalgiques, il reste à voir 
des oeuvres d'un réalisme immédiat comme un journal de vie.</TEXT>
<TEXT>
  Ces peintres de l'après-guerre, dont beaucoup viennent d'Europe 
centrale, sont rarement des théoriciens, souvent des autodidactes, 
qui se servent de la peinture comme d'un langage direct pour parler 
d'eux-mêmes, de leurs maîtresses, des paysages qui les entourent. 
Cela en étant le plus hardiment, le plus sensuellement, et jusqu'à 
une sorte d'obscénité, proches de leurs sensations. Maniéristes, 
expressionnistes, mais chacun à sa manière.</TEXT>
<TEXT>
 La marque du cubisme</TEXT>
<TEXT>
  A Lausanne, où l'on s'est efforcé de reconstituer au mieux le 
compagnonnage de Zborowski et de ses peintres, ceux qu'il eut sous 
contrat et ceux avec lesquels il a simplement travaillé, Modigliani 
et Soutine sont particulièrement bien représentés. Le premier avec 
quelques-uns de ses grands nus de 1917, dont l'érotisme quasi 
monochrome fit scandale quand Berthe Weil les exposa dans les 
vitrines de sa galerie, et surtout des portraits admirables de 
suavité maniériste _ dont deux de Jeanne Hébuterne qu'on voit en 
Europe pour la première fois _ où il entre des souvenirs composites 
de Cézanne, des primitifs toscans et des statues nègres. Et avec des 
dessins, des portraits encore, qu'un trait effilé et expirant conduit 
au seuil de l'invisible.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au Lituanien, son Autoportrait, où il s'est fait une trogne de 
boucher ivre, voisine avec un Garçon en bleu et un Maître d'hôtel, 
tous deux de chair à l'étal, et de formidables paysages chahutés, en 
torche, dont celui à l'escalier rouge qui éventre les maisons du 
vieux Cagnes.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres, sauf Valadon, dont la vulgarité animale charge de vie 
les corps cernés de noir de ses lourdes baigneuses, et peut-être 
Utrillo, celui du Lapin agile de 1911, aux épaisseurs plâtreuses, 
pâlissent au voisinage des deux maîtres singuliers. Hayden, à ses 
débuts (il rencontre Zborowski en 1923) porte beaucoup plus la marque 
du cubisme, un cubisme austère, que les autres poulains du marchand 
de tableaux. Lasserre, pourtant bon sculpteur animalier, Fournier, 
Antcher, Ebiche ne sont pas de si haute volée.</TEXT>
<TEXT>
  Kisling est à mettre à part. Brillant, doué, trop habile sans doute 
_ ici un beau portrait de Mme Zborowska et un profil fauve de sa 
propre épouse _, il eut le mérite d'être le premier initiateur de 
Zborowski au monde éclectique, certes, mais avant tout farouchement 
indépendant de ce qu'on a appelé " l'Ecole de Paris".                 
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
