<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030532</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030532</DOCID>
<ACCOUNT>407717</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/0851</FAB>
<SUBJECTS>ACTIVITE DE SERVICE,ENTREPRISE,INDUSTRIE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET</SUBJECTS>
<NOTE>Yves Galland est ministre de l'industrie.</NOTE>
<NUM1>950815-2-009-31</NUM1>
<NAMES>OMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GALLAND YVES</AUTHOR>
<SIP1>PAR YVES GALLAND</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>OMC : quels enjeux pour créer des emplois ?</TITLE>
<TEXT> Si je me félicite du récent accord sur la libéralisation des services financiers conclu à Genève dans le cadre de l'Organisation mondiale du commerce 
(OMC), c'est d'abord parce qu'il s'agit d'un triple succès pour la France.</TEXT>
<TEXT>
  Notre pays est le deuxième exportateur de services et nous pouvons, grâce à cet accord, 
bénéficier d'une ouverture importante des marchés asiatiques et latino-américains. Les 
montants en jeu sont ici considérables : selon l'OMC, les services financiers représentent 
environ un tiers des échanges de services, soit au moins 300 milliards de dollars par an. La 
part des activités des banques françaises à l'étranger atteint 16 %, et celle des compagnies 
d'assurance environ un tiers.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, la France va bénéficier de l'extension par le Japon des avantages bilatéraux 
consentis aux Etats-Unis sur les assurances, en 1994 et, sur les services financiers, cette 
année. En cas d'ouverture des marchés asiatiques, les perspectives de développement pour 
nos firmes sont tout à fait significatives.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la France, comme ses partenaires de l'Union européenne, a obtenu la garantie 
bilatérale des Etats-Unis d'un libre accès du marché américain des services financiers à 
ses opérateurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'arrangement multilatéral ainsi conclu, malgré l'absence des Etats-Unis, constitue un 
succès pour la France et l'Union européenne, qui sont à l'origine du compromis final, pour 
autant que le processus ainsi lancé à Genève aboutisse dans l'avenir à la libéralisation la 
plus large possible.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les enjeux de l'OMC ne se limitent pas au seul secteur des transactions financières. 
L'ensemble de l'économie est concerné.</TEXT>
<TEXT>
 Les années 90 ont vu s'accélérer le mouvement des économies nationales vers une plus 
grande indépendance. La réunion ministérielle de Marrakech d'avril 1994, qui mettait un 
terme à sept années de négociations commerciales multilatérales dans le cadre du " cycle 
de l'Uruguay " et a créé l'Organisation mondiale du commerce, marque une étape 
supplémentaire et décisive vers une économie plus intégrée encore.</TEXT>
<TEXT>
  Cette étape ne préjuge pourtant en rien de l'âpreté des batailles commerciales à venir. 
Certes, la concurrence sur les marchés internationaux est rude, mais je suis confiant dans 
la compétitivité de nos entreprises. L'ampleur de notre excédent, sans précédent dans 
notre histoire 87 milliards de francs l'an dernier, plus de 50 milliards pour les cinq premiers 
mois de cette année atteste de leur réussite. Il est vrai que les enjeux sont lourds, des 
millions d'emplois sont concernés par l'OMC, qu'ils soient dans nos industries, notre 
agriculture, ou nos services.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi, par exemple, que nos industries du luxe et celles des hautes technologies, 
massivement exportatrices et créatrices d'emplois à forte valeur ajoutée, ont besoin d'une 
meilleure protection de leurs marques, de leurs brevets, de leurs dessins et de leurs 
appellations. J'estime à plus de 150 milliards de francs soit l'équivalent de près de 200 000 
emplois les exportations aujourd'hui concernées par une meilleure protection internationale 
de la propriété industrielle. Encore faut-il que la mission fondamentale de l'OMC, qui est 
de faire respecter les règles et les disciplines commerciales internationales, soit 
correctement mise en oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  De ce point de vue, sommes -nous actuellement dans une phase de transition, ou dans une 
période de rupture ? A l'occasion du contentieux américano-japonais sur l'automobile, nous 
sommes passés très près d'une crise grave, pouvant déclencher des sanctions américaines 
unilatérales, qui auraient mis en péril les fondements mêmes de l'Organisation. 
#Parallèlement, le récent retrait des Etats-Unis de l'accord relatif à la libéralisation des 
services financiers, évoqué plus haut, est un facteur d'incertitude. De ce point de vue, il 
faut espérer que la période intérimaire qui s'ouvre maintenant permettra aux Américains 
de se joindre à l'accord et à certains pays d'Asie d'améliorer substantiellement leurs 
concessions.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles sont nos chances de contrôler un processus si fragile et si complexe au sein 
duquel s'imbriquent, de manière indissociable, l'économique, le politique et le social ? La 
réussite de l'OMC, là où d'autres organisations multilatérales, plus anciennes, connaissent 
des difficultés pour s'adapter à un monde en évolution toujours plus rapide, est d'abord 
affaire de mobilisation.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'avenir, je distinguerai trois axes principaux autour desquels notre pays doit se 
mobiliser.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Pour l'avenir,</TEXT>
<TEXT>
 je distinguerai</TEXT>
<TEXT>
 trois axes principaux</TEXT>
<TEXT>
 autour desquels</TEXT>
<TEXT>
 notre pays</TEXT>
<TEXT>
 doit se mobiliser "</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'abord de bien faire fonctionner le système de règlement des différends de 
l'OMC. C'est une véritable innovation : pour la première fois, des pays souverains s'en 
remettent à un mécanisme quasi juridictionnel et contraignant pour trancher leurs conflits 
commerciaux. C'est une grande chance, mais aussi un grand risque : le système doit être 
irréprochable, les juges incontestables, les décisions appliquées. Mais il faut aussi que nos 
entreprises aient le sentiment d'être défendues quand leurs demandes sont légitimes. 
L'Union européenne et ses Etats membres devront, sans agressivité mais aussi sans 
complexe, faire valoir leurs intérêts. Pour ma part, je serai à l'écoute des préoccupations 
des professionnels pour pouvoir les prendre en considération sans délai.</TEXT>
<TEXT>
 Deuxième enjeu : préparer l'avenir. Nous tiendrons, en décembre 1996, à Singapour, la 
première réunion ministérielle de l'OMC. je souhaite qu'elle soit l'occasion, non de rouvrir 
et de raviver les conflits et contentieux anciens du cycle de l'Uruguay, mais d'aborder les 
grands thèmes d'avenir : l'investissement international, le respect des normes sociales et 
humanitaires fondamentales (travail forcé, travail des enfants, droit d'association), 
l'environnement, autant de sujets essentiels pour le développement des échanges et qui, 
même s'ils font aujourd'hui l'objet de profonds désaccords, méritent d'être abordés et 
discutés dans un esprit d'ouverture.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin,il est essentiel pour l'OMC qu'elle parvienne à préserver l'intégrité du système 
multilatéral et donc à ordonner dans un ensemble cohérent la multiplicité des initiatives 
d'organisations régionales qui se manifestent à travers le monde (Alena pour l'Amérique 
du nord, Apec et Asean pour le bassin Asie-Pacifique, Mercosur pour l'Amérique latine...). 
Le régionalisme est la meilleure des choses s'il préfigure une ouverture plus vaste en 
constituant une première étape vers la libéralisation des échanges dans un cadre 
multilatéral. A l'inverse, il peut aussi conduire à une fragmentation dangereuse du système 
commercial international, à la multiplication des régimes commerciaux dérogatoires qui 
perturbent et désorientent les entreprises de l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  L'avenir de l'Organisation mondiale du commerce dépendra naturellement du 
comportement de ses acteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'Union européenne soit déterminée, ferme et solidaire. Que les grands pays 
industrialisés, au premier rang desquels les Etats-Unis et le Japon, jouent le jeu en 
abandonnant leurs réflexes protectionnistes. Que les pays émergents et en voie de 
développement évoluent dans l'organisation sociale de leurs sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  Alors oui, la France, grand pays industriel, agricole, financier doit mobiliser ses 
compétences, son énergie, ses technologies et gagner cette bataille de 
l'internationalisation. L'enjeu est considérable pour nos emplois. C'est avec une volonté 
nationale que nous devons l'aborder.</TEXT>
</DOC>
