<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002572-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002572-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356149</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10201002</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,PROFESSION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Fraude financière consistant à créditer artificiellement un compte bancaire (par des chèques croisés, des effets de complaisance, etc.).</NOTE>
<NAMES>BRUNO LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<LEAD1>SERIE - ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LE REVEIL DES JUGES&gt; II.-" Je ne suis pas un justicier... "</TITLE>
<TEXT>SOISSONS</TEXT>
<TEXT>  (Aisne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Ici, Lionel Bruno règne seul à l'instruction. Un bureau trois fois 
trop grand dans un gros pavé des années 30 _ le tribunal de grande 
instance (TGI) _ jeté à proximité de la cathédrale de Soissons. Le 
juge a un dossier nouveau en moyenne tous les trois jours, cent 
trente dossiers en cours (il en a déjà eu jusqu'à cent soixante-dix), 
une quarantaine de détenus à la maison d'arrêt, dont une trentaine 
mis en examen pour crimes.</TEXT>
<TEXT>
  A tout juste trente ans, son itinéraire est des plus classiques. 
Bac B, maîtrise de droit privé, puis institut d'études judiciaires à 
Grenoble, sa ville natale, pour préparer le concours de l'École 
nationale de la magistrature (ENM). Le jeune juge a les idées 
claires, de larges lunettes et une pipe qu'il rallume à intervalles 
réguliers. C'est son premier poste depuis sa sortie de l'ENM, il y a 
bientôt quatre ans. Dans le ressort de la cour d'appel d'Amiens, onze 
des dix-sept juges d'instruction ont entre vingt-neuf et 
trente-quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  Lionel Bruno instruit seul sur l'arrondissement de Château-Thierry, 
un territoire abritant 177 000 âmes. Qu'elle soit petite ou grande, 
aucune affaire pénale nécessitant une instruction ne peut lui 
échapper. Croule-t-il sous le poids des responsabilités ? " En 
justice, dit-il en souriant, c'est souvent l'habit qui fait le 
moine... "</TEXT>
<TEXT>
  Les affaires traitées par Renaud Van Ruymbeke et Philippe Courroye 
sont pour lui la " vitrine " du métier. Du beau travail, qu'il 
apprécie, mais qu'il ne jalouse pas, question de caractère : " Ce ne 
serait qu'un sacré paquet de soucis. Je n'aurais pas le moindre droit 
à l'erreur. On ne me pardonnerait pas le moindre faux pas. Ma vie en 
serait bouleversée. " Si, en ces terres rurales, les affaires de 
moeurs (incestes, viols, attentats à la pudeur...) fournissent plus 
du tiers de ses dossiers, le " financier " occupe tout de même de 15 
% à 20 % de ses rayonnages : de l'escroquerie, des " traites de 
cavalerie " (1), des abus de confiance, de biens sociaux ou de 
crédit. Pas encore de dossier de corruption, mais qui sait ? " C'est 
toujours l'imprévu. "</TEXT>
<TEXT>
 Méthode et rapidité</TEXT>
<TEXT>
 Lionel Bruno ne cache pas son attirance pour les affaires 
financières, " plus difficiles et complexes ", mais, pour lui, " bien 
plus intéressantes, forçant sans cesse à repousser les limites de 
l'investigation ". Au cours d'un stage de formation d'une semaine, il 
a rencontré commissaires aux comptes, experts comptables, inspecteurs 
des impôts, agents de la répression des fraudes, magistrats 
spécialisés en matière financière. De quoi jeter quelques jalons, 
s'adapter au vocabulaire des uns et des autres, se donner l'envie de 
se perfectionner. Et puis il y a le travail avec les policiers des 
sections financières de la gendarmerie et des SRPJ locaux : " Des 
types de qualité, mais qui restent insuffisants en nombre. " Gagnant 
environ 15 000 francs nets par mois toutes primes confondues, " sans 
espoir d'avancement avant dix ans ! ", le juge de Soissons ne se 
battrait pas pour son salaire mais plutôt " pour obtenir plus de 
personnel et des locaux mieux agencés ". Au TGI, faute de concierge, 
c'est le président qui joue les standardistes après 17 heures.</TEXT>
<TEXT>
 La justice spectacle, le jeune juge n'aime pas. " On a rien à gagner 
à se montrer. Rien que des plumes à perdre. " Son objectif ? " Faire 
un boulot correct, réfléchi. " Quelle que soit la matière. En tous 
points, " garder la tête froide, préserver son équilibre personnel ". 
" Lors de mes premières instructions, rappelle-t-il, je ne dormais 
pas. " Fumeur de pipe, il dit n'être " ni un cow-boy, ni un shérif, 
ni encore moins un justicier ". L'instruction lui plaît pour son côté 
" vivant ", pour " la matière humaine ", que n'effacent heureusement 
pas les lourdeurs de la procédure (un clin d'oeil vers sa greffière). 
La méthode et la rapidité sont pour lui les deux qualités 
essentielles à sa fonction. " J'agis toujours dans un cadre légal et 
je compte bien m'y tenir. Je ne cours pas à la traque des faits. J'en 
suis saisi. Mon rôle est de les caractériser. " C'est toute la 
nuance.                                    
</TEXT>
</DOC>
