<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000401-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000401-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339384</ACCOUNT>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>06033112</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COTATION EN BOURSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DESCRIPTION,FINANCEMENT,BANQUE,CREDIT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<LIE1>940723-2-015-35</LIE1>
<NOTE>(1) Le mot " martingale " désigne, dans les jeux de hasard, une manière de jouer consistant à miser le double de sa perte du coup précédent. Et, par extension, toute combinaison plus ou moins scientifique permettant de gagner au jeu.</NOTE>
<NAMES>LOOK</NAMES>
<NAMES>BTF,BERNARD TAPIE FINANCE</NAMES>
<NAMES>ADIDAS</NAMES>
<NAMES>FIBT</NAMES>
<NAMES>SAATCHI AND SAATCHI</NAMES>
<NAMES>TESTUT</NAMES>
<NAMES>TRAYVOU</NAMES>
<NAMES>WONDEL UCAR</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD,CREDIT LYONNAIS,SDBO,SOCIETE DE BANQUE OCCIDENTALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>485</PAGE>
<LEAD1>LE SYSTEME TAPIE : RELATIONS SDBO/GROUPE TAPIE DEPUIS 1977</LEAD1>
<TITLE>La martingale de Bernard Tapie&gt; L'histoire des relations entre l'homme d'affaires et le Crédit lyonnais révèle un système inédit d'enrichissement</TITLE>
<TEXT>La banque qui a fait roi Bernard Tapie et l'a soutenu envers et contre tout depuis dix-sept ans est une obscure filiale du Crédit 
lyonnais, la SDBO (Société de banque occidentale). Sans elle et sans 
l'étonnante proximité de ses dirigeants avec Bernard Tapie, 
l'ascension du repreneur d'entreprises, dans les années 80, sa 
réussite, réelle ou supposée, sa puissance, sa gloire et sa chute 
finale, toujours plus proche aux yeux de ses détracteurs, ne seraient 
pas. Mais ce que la SDBO a fait, sa maison mère, le Crédit lyonnais, 
a décidé, depuis quelques semaines, de le défaire. Les nouveaux 
dirigeants du Crédit lyonnais _ et, en tête, son président Jean 
Peyrelevade _ ont décidé de se refaire aux yeux de l'opinion une 
virginité en mettant fin à une relation entre une banque et son 
client à nulle autre pareille.</TEXT>
<TEXT>
  L'ironie de l'histoire, c'est que l'homme politique Bernard Tapie 
survivra peut-être à l'homme d'affaires mais, pour la SDBO, quoi 
qu'il arrive, la fin est proche. Une fois nettoyée, elle va se 
dissoudre dans le Crédit lyonnais. Un moyen comme un autre pour le 
Lyonnais d'exorciser un passé bien lourd.</TEXT>
<TEXT>
  L'étonnante histoire de Bernard Tapie et de la SDBO remonte à 1977. 
A l'époque, la SDBO n'existe pas. Elle porte le nom de SBC (Société 
de banque et de crédit). La SDBO va naître en 1981 de la fusion de la 
Banque occidentale pour l'industrie et le commerce du groupe de Jimmy 
Goldsmith et de la SBC. Cette dernière est une petite banque " 
familiale " qui s'est progressivement spécialisée dans le crédit aux 
mandataires de justice, aux syndics, aux entreprises en difficulté et 
autres marchands de biens. Elle a été acquise, en 1969, par le 
Lyonnais auprès de Jean-Marie Mazart, le fondateur de Prénatal, qui, 
effrayé par mai 1968, a décidé de se retirer des affaires. Président 
de la banque, il en a confié progressivement la direction à Pierre 
Despessailles.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier a gravi les échelons un à un, d'attaché de direction en 
1953 à directeur général à partir de 1965. Un poste qu'il quittera à 
son départ à la retraite en juin 1992. C'est un banquier habile, qui 
présente en outre l'énorme avantage, compte tenu de la clientèle de 
la banque, d'être juge au tribunal de commerce de Paris de 1970 à 
1982 et même président de la première chambre.</TEXT>
<TEXT>
  Sa stratégie se résume en une formule : " Marges importantes, 
risques importants et garanties importantes. " Une devise qui 
convenait parfaitement à Michel Gallot, inspecteur des finances 
devenu président de la banque en 1975, et qui ne l'est plus depuis 
trois jours, remplacé le 1 juin par Pierre Dorel. Cette règle d'or a 
permis à l'établissement bancaire de prospérer jusqu'au début des 
années 90. Avant de s'enfoncer dans le rouge et de perdre 213 
millions de francs en 1992 et 643 millions en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  En 1977, Bernard Tapie, qui a décidé de se lancer dans la reprise 
d'entreprises en difficulté, rencontre M. Despessailles. C'est le 
coup de foudre. " Le début d'une véritable histoire d'amour ", 
explique un des proches du député des Bouches-du-Rhône. Le banquier 
et son client mettent au point ensemble une martingale, le fameux 
système Tapie (1). Il consiste à tirer partie des failles de la loi 
sur les faillites de 1967. Ce texte faisait la part belle à 
l'entreprise en dépôt de bilan dont le passif était alors gelé. En 
clair, les dettes à court terme étaient transformées en capitaux 
permanents et les stocks étaient à disposition. Par un effet 
simplement mécanique, l'entreprise qui déposait son bilan se 
retrouvait donc à la tête d'une trésorerie importante. Seul 
inconvénient : il fallait payer les fournisseurs comptant et sans 
délai.</TEXT>
<TEXT>
 Le vrai revers de la médaille, c'est qu'il fallait convaincre les 
syndics de laisser l'entreprise à un repreneur. Les syndics 
responsables de l'aggravation des dettes de l'entreprise durant la 
période d'observation avaient une tendance naturelle à éviter de 
prendre des risques et à préférer un règlement judiciaire à une 
reprise. L'astuce de Bernard Tapie et de Pierre Despessailles 
consistait à offrir au syndic une caution bancaire garantissant qu'il 
serait couvert contre toute aggravation du passif. En échange, au 
lendemain de la reprise, l'entreprise ouvrait un compte à la SDBO et 
y déposait son abondante trésorerie. Ensuite, un long délai 
s'écoulait avant que soit signé un concordat avec les créanciers. Les 
conditions imposées à ces derniers étaient draconiennes : il 
n'avaient guère le choix qu'entre le remboursement de la totalité des 
dettes sur dix ans ou quinze ans ou le rachat des créances tout de 
suite pour 10 % ou 20 % de leur montant. Enfin, sans coup férir, les 
montages avantageux du repreneur Tapie et de son banquier étaient 
avalisés par les tribunaux de commerce.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pour le beau côté de l'histoire. L'envers du décor est bien 
moins présentable. Il est minutieusement décrit dans deux prérapports 
confidentiels de la Cour des comptes achevés à l'automne 1993. Ils 
dressent un tableau ahurissant des relations établies, notamment au 
cours des dernières années, entre la SDBO et le groupe Tapie. 
Jusqu'au début des années 80, l'homme d'affaires est un petit client 
de la banque. L'encours progresse ensuite régulièrement pour 
atteindre 500 millions de francs au milieu des années 80 et près de 1 
milliard au seuil des années 90. Des engagements qui étaient alors, 
au dire des experts, couverts par la valeur des actifs détenus par 
les deux sociétés en nom collectif (SNC) dont M. Tapie et sa femme 
sont les seuls propriétaires.</TEXT>
<TEXT>
  A compter des années 1986-1987, les dépenses personnelles du couple 
Tapie ont d'ailleurs commencé à être financées à partir de ces SNC, 
le Groupe Bernard Tapie (GBT) et Financière Immobilière Bernard Tapie 
(FIBT). Si l'homme d'affaires avait opté dès le début pour le statut 
juridique de SNC, c'est notamment en raison de ses avantages fiscaux. 
Il permet en effet de déduire des revenus les pertes des sociétés et 
donc de payer moins d'impôts. En revanche, en cas de problème, le 
propriétaire de la société est responsable sur ses biens propres. 
Tout le mécanisme repose sur la confiance des banques, en 
l'occurrence de la SDBO. C'est peu dire qu'elle n'a pas fait défaut.</TEXT>
<TEXT>
  Agios impayés et découvert permanent </TEXT>
<TEXT>
  Pour l'essentiel, les crédits étaient de simples autorisations de 
découvert accordées aux différentes sociétés du groupe. Plus étonnant 
encore, M. Tapie ne payait pas les agios comme un client ordinaire : 
en fait, les intérêts dus n'étaient pas débités à échéances 
régulières, mais venaient s'ajouter et grossir la dette en capital. 
Elle était remboursée alors au gré des plus-values réalisées sur les 
reventes d'entreprises. Un système qui a fonctionné dix ans mais 
s'est transformé ensuite en piège. </TEXT>
<TEXT>
  Le fait est que M. Tapie a toujours été en découvert auprès de la 
SDBO. Jean-Yves Haberer _ président du Crédit lyonnais de 1988 à 1993 
_ et Pierre Despessailles rétorquent que M. Tapie a toujours payé 
scrupuleusement ses agios. En vérité, le traitement de faveur accordé 
à M. Tapie créait une situation d'autant plus perverse qu'il 
dissimulait la réalité de la situation de la banque. Les agios non 
payés entraient pourtant dans le calcul du produit net bancaire (la 
marge brute d'une banque). La SDBO a pu ainsi afficher pendant 
longtemps des bénéfices dont une bonne partie était fictive et 
provenait de celui qui était devenu, de loin, par un effet " boule de 
neige ", son principal client.</TEXT>
<TEXT>
  La filiale du Crédit lyonnais finançait souvent à 100 % les 
acquisitions de M. Tapie à partir de simples autorisations de 
découvert. Elles étaient, il est vrai, fréquemment réalisées pour 1 
franc symbolique, sauf dans les derniers temps, notamment lors de 
l'achat d'Adidas en juillet 1990 pour 1,6 milliard de francs. La SDBO 
finançait à la fois les opérations industrielles et les dépenses 
personnelles. Ainsi, l'hôtel particulier de la rue des Saints-Pères, 
résidence principale du couple Tapie, a été acheté 85 millions de 
francs en 1986 dont 42 millions provenaient d'un crédit de la SDBO. 
Dans ce seul cas précis, puisque les agios n'ont pas été payés, la 
dette de M. Tapie représente aujourd'hui, par simple cumul des 
intérêts, 96 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Encore plus étonnant, la banque a permis au groupe Tapie de 
réaliser une bonne part de ses plus-values et de ses cessions en 
finançant les acheteurs. Cela a été le cas, par exemple, en juin 
1989, quand le groupe Tapie a revendu, avec une plus-value supérieure 
à 200 millions de francs, l'entreprise Look, dont l'usine se trouvait 
à Nevers, la ville dont Pierre Bérégovoy était le maire. Il s'est 
agi, en l'occurrence, de la cession à un prix inespéré d'une 
entreprise qui perdait de l'argent et dont la situation nette était 
négative. Les acheteurs, un tandem américano-suisse, John Jellinek et 
le groupe horloger Ebel, étaient financés par la SDBO. C'est encore 
la banque qui a prêté à Pierre Botton, en février 1992, de quoi 
racheter à M. Tapie La Vie claire. M. Botton devait finalement 
renoncer, en août 1992, à mener l'opération à son terme. C'est 
toujours la banque qui a financé Robert-Louis Dreyfus, le patron de 
Saatchi Saatchi, quand il a repris, en février 1993, Adidas, et au 
même moment Gilberte Beaux pour qu'elle double sa participation dans 
le groupe allemand de chaussures de sport. A cette occasion, le 
Crédit lyonnais et ses filiales ont pris en direct près de 20 % du 
capital d'Adidas.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble de l'affaire Adidas n'était d'ailleurs plus géré par la 
SDBO, mais par la maison mère, le Crédit lyonnais. M. Haberer s'était 
impliqué personnellement et avait donné, contre l'avis d'un certain 
nombre de ses subalternes, le feu vert lors d'une réunion spéciale du 
comité exécutif de la banque publique en juillet 1990. Il avait 
également arrangé une revente " honorable " d'Adidas par le groupe 
Tapie à un prix de 2 milliards de francs, qui correspondait 
exactement au coût de l'acquisition (1,6 milliard) et des frais 
financiers (400 millions). Une opération blanche pour le groupe 
Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  M. Haberer était, lui aussi, tombé sous le charme de Bernard Tapie 
au point de ne plus rien lui refuser. Le Crédit lyonnais était alors 
engagé dans une véritable fuite en avant pour échapper aux risques 
d'une expansion à marche forcée et sans contrôle, surtout dans ses 
filiales. Peu avant la revente d'Adidas, les engagements de la 
filiale du Lyonnais vis-à-vis du groupe Tapie ont atteint des sommets 
: près de 2,6 milliards de francs. Environ 25 % du total des prêts 
accordés par la SDBO à ses clients et plus de 2,5 fois ses fonds 
propres ! </TEXT>
<TEXT>
  960,5 millions de francs en cinq mois </TEXT>
<TEXT>
  Mais le plus contestable reste encore à venir... Les dettes des 
différentes sociétés du groupe Tapie, sous forme de découverts 
accordés au coup par coup, ont été consolidées à partir de décembre 
1992 et, plus encore, dans les semaines précédant ou suivant les 
élections législatives de mars 1993. Les négociations ont été menées 
alors que Bernard Tapie était ministre de la ville. En décembre 1992, 
la SDBO prête à une des filiales de la SNC Groupe Bernard Tapie, 
Bernard Tapie Finance (BTF), 237 millions de francs pour racheter ses 
titres en Bourse et sortir de la cote. Le parcours boursier de BTF 
est un morceau d'anthologie. Dénoncée unanimement par les analystes 
financiers, la mise sur le marché était parrainée par le Crédit 
agricole, la Banque du Phénix, filiale des AGF, et... la SDBO. 
L'action BTF, proposée à 135 francs à l'automne 1990, n'a fait que se 
déprécier jusqu'à son retrait de la cote en avril 1993 à un cours 
inférieur de 100 francs à celui de sa mise en vente... </TEXT>
<TEXT>
   En février 1993, 80 millions de francs ont également été prêtés 
par la filiale du Lyonnais à la société qui gère le yacht Phocéa. Le 
17 mars 1993, un prêt hypothécaire sur cinq ans de 100 millions est 
octroyé à la FIBT, la deuxième société en nom collectif détenue par 
M. et Mme Tapie, qui regroupe les actifs de patrimoine. Le même 17 
mars, GBT, l'autre société en nom collectifs, qui possède les groupes 
industriels, obtient un prêt participatif sur dix ans de 250 millions 
de francs. Les deux SNC obtiennent, le 2 avril, respectivement 83,5 
millions et 67 millions afin de reprendre des dettes contractées 
auprès d'autres banques. Enfin, toujours en avril, 78 millions à 
faible taux d'intérêt et sur quinze ans sont prêtés au groupe de 
pesage Trayvou, 50 millions sont prêtés à l'autre société de pesage 
Testut, toujours à faible taux, et 15 millions à cinq ans à une 
société fantôme, Orama.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, entre décembre 1992 et avril 1993, soit en cinq mois, la 
SDBO aura confirmé, en les consolidant ou en les étalant, des prêts 
aux diverses sociétés de la nébuleuse Tapie pour un montant total de 
960,5 millions ! Ce n'est que durant l'été 1993 que la SDBO et le 
Crédit lyonnais ont commencé enfin à s'inquiéter des risques et du 
train de vie de M. Tapie. La banque a pris alors conscience que le 
groupe Tapie, totalement financé par des dettes, courait à la 
catastrophe. Du coup, elle a commencé à craindre de se voir traîner 
en justice pour soutien abusif. De fait, le président de la SDBO, M. 
Gallot, a été mis en examen, le 11 mai, dans le cadre de 
l'information judiciaire pour abus de biens sociaux dans la société 
Testut du groupe Tapie. La banque était en effet parfaitement 
informée des difficultés croissantes du groupe Tapie. Les découverts 
autorisés étaient au jour le jour affectés à des dépenses bien 
précises : le paiement des salaires des sociétés, le train de vie de 
M. Tapie... Mais il était de toute façon trop tard. En outre, M. 
Haberer ne voulait manifestement pas utiliser la manière forte.</TEXT>
<TEXT>
  Une question sans réponse </TEXT>
<TEXT>
  Remplacé par Jean Peyrelevade, Jean-Yves Haberer quitte la 
présidence de la première banque française en novembre 1993. Après 
une longue et difficile négociation entamée dès son arrivée, M. 
Peyrelevade signe avec M. Tapie un protocole d'accord, le 13 mars 
1994, par lequel les deux parties conviennent de " mettre fin à leurs 
relations bancaires ". Accord considéré aujourd'hui comme " caduc " 
par la banque, qui n'a désormais qu'un seul objectif : devancer les 
autres créanciers _ l'administration fiscale notamment _ en mettant 
la main sur les biens personnels de M. Tapie ou les actifs 
industriels encore disponibles.</TEXT>
<TEXT>
  Reste au final une question sans réponse à ce jour : que sont 
devenues les plus-values bien réelles dégagées au fil des ans par les 
sociétés du groupe Tapie ? Il s'agit pour l'essentiel des 500 
millions de francs obtenus après la cession de Wonder à l'américain 
UCAR _ le plus beau coup de la carrière du repreneur _, des 200 
millions de la vente de Look et des bénéfices réalisés au détriment 
des petits porteurs à la suite des introductions en Bourse de BTF et 
de Terraillon. Au total, les gains approchent le milliard de francs. 
Aujourd'hui, la différence entre les engagements de la SDBO (de 1,2 
milliard à 1,3 milliard) et la valeur des actifs possédés par le 
groupe (de 400 millions à 700 millions) laisse un trou compris entre 
400 millions et 700 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  De tels calculs permettent de conclure que M. Tapie aurait englouti 
dans ses sociétés _ en dépenses de train de vie, en moins-values sur 
les actifs et le mobilier acquis, en soutenant l'Olympique de 
Marseille et en intérêts _, le milliard de plus-values déjà signalé 
auquel il faut ajouter la perte de la SDBO, soit au total entre 1,4 
milliard et 1,7 milliard de francs. Or ces " pertes " ne 
correspondraient pas à l'ensemble des moyens financiers utilisés par 
la nébuleuse Tapie ces dernières années. Ce qui amène certains 
spécialistes à s'interroger : cet argent a-t-il été dépensé en 
totalité ? Ou a-t-il emprunté d'autres circuits ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
