<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036979</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036979</DOCID>
<ACCOUNT>416051</ACCOUNT>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071095/0951</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE,DECLARATION,DESCRIPTION,PERSONNEL FERROVIAIRE,CONDITIONS DE TRAVAIL,SALAIRE,HORAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951009-2-008-04</NUM1>
<NAMES>SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUXIEME VOLET D'UNE SERIE DE PORTRAITS DE FONCTIONNAIRES</LEAD1>
<TITLE>Philippe, cheminot : " Des sacrifices ? pour quoi faire ? "</TITLE>
<TEXT> EST-CE la finesse de ses traits ? La " coupe mode " de ses cheveux étonnamment grisonnants pour ses trente-quatre ans ? En tout cas, le 
style de Philippe évoque davantage celui de David Bowie que celui de Louis Viannet. 
Pourtant, qu'on ne s'y trompe pas : mardi 10 octobre, ce cheminot ne montera pas 
dans la cabine de son train de banlieue. Il n'emmènera aucun voyageur. Ni à Melun, 
ni à Orry-la-Ville, ni à Montargis, ni ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas qu'il n'aime pas son travail, au contraire. Sa demande d'affectation au 
réseau banlieue de la gare de Lyon a été satisfaite, le 1e octobre, après plus de trois 
années où, affecté au dépôt, il passait son temps à jouer les bouche-trous, emmenant 
un jour un train de marchandises à Dijon, ramenant un autre jour des banlieusards 
chez eux, le soir, à Créteil. Le voilà maintenant affecté en permanence à la banlieue. 
" J'ai souhaité cette affectation pour des raisons familiales, dit-il. Pour être plus 
souvent chez moi le soir. Et puis, en banlieue, je me sens moins seul. Il y a toujours 
un collègue qui habite sur la ligne et qui monte en cabine. Il y a aussi les contrôleurs, 
la surveillance générale, et même la police de l'air et des frontières. "</TEXT>
<TEXT>
  Entré à la SNCF en 1982, " dans les derniers wagons d'embauche de Fiterman, le 
ministre des transports communiste ", avec pour tout diplôme un BEPC en poche, 
Philippe, alors jeune chômeur toulousain, deviendra aiguilleur parisien pendant neuf 
ans. Un travail pas vraiment passionnant, mais qui lui permet de retourner souvent 
dans sa Ville rose. Jusqu'à la grande grève de fin 1986, au cours de laquelle il 
rencontrera sa future femme, agent commercial à la SNCF..., et la CGT. " A priori, 
dit-il, j'aurais plutôt pris ma carte à la CFDT, car ce syndicat était majoritaire là où je 
travaillais, mais je ne l'ai pas fait à cause de l'appel d'Edmond Maire, le secrétaire 
général de l'époque, qui, contre l'avis des cheminots, s'est exprimé en faveur de la 
reprise du travail et d'un service minimum. " Ce sera donc la CGT, avec des mandats 
de représentant du personnel, puis de secrétaire d'un CHS-CT (comité d'hygiène-
sécurité et conditions de travail). Dans la foulée, il adhère au Parti communiste et 
milite à la Confédération nationale du logement (CNL) pour défendre les droits des 
agents de la SNCF en conflit avec leur logeur, qui n'est autre qu'une filiale HLM de 
la SNCF !</TEXT>
<TEXT>
  S'il a décidé de cesser le travail le 10 octobre, c'est parce qu'avec 73 000 emplois 
supprimés à la SNCF en dix ans, " on rame. C'est l'horreur. Cette entreprise ne 
#s'intéresse qu'à la technique, pas aux hommes ", juge-t-il. La preuve ? " Pour faire 
les plannings, la direction commence par prévoir le roulement des engins. Puis, 
#ensuite seulement, celui des hommes. "</TEXT>
<TEXT>
  A l'entendre, le métier de cheminot est à peine moins pénible qu'au temps de la 
vapeur. " Si l'on part à la retraite à cinquante ans, c'est qu'on a de bonnes raisons. 
Quand on se lève à 2 heures du matin dans un foyer, à Corbeil ou ailleurs, pour 
#prendre la conduite d'un train à 3h 30, personne n'est là pour nous parler de nos 
retraites. Nous ferons tout pour défendre notre régime. "</TEXT>
<TEXT>
  Dévoilant sans aucune réticence son bulletin de paye (12 556,74 francs net en 
#septembre), Philippe en conteste moins le montant que sa répartition : " Une grande 
partie de la rémunération est constituée de primes. Au moindre arrêt-maladie, elles 
sautent. Si l'on ne prend pas une police d'assurance particulière, la baisse de revenus 
est importante. Ce système de primes est absurde et pousse certains cheminots à en 
faire toujours plus. " Et qu'on ne vienne pas lui dire que les cheminots sont privilégiés 
! " Il y a quelques années, observe-t-il, personne ne voulait entrer dans 
l'administration, car on était sous-payé. Et maintenant, on serait trop payé ? Ça n'a 
pas de sens. Que veut-on ? Nous aligner sur le modèle britannique ? Il y a sans doute 
plus malheureux que nous, mais ce n'est pas en pénalisant les cheminots ni les 
électriciens que le pays s'en sortira. "</TEXT>
<TEXT>
 Conditions de travail</TEXT>
<TEXT>
 Horaires. Trente-cinq heures par semaine (horaires flexibles).</TEXT>
<TEXT>
  Salaire. 8 470 francs de traitement, auxquels il faut ajouter, pour septembre 1995, 
829 francs d'indemnité de résidence, 3 604 francs</TEXT>
<TEXT>
 de prime de traction, 790 francs d'allocation</TEXT>
<TEXT>
 de déplacement, 31 francs d'allocation pour frais de correspondance, 725 francs 
d'indemnité de travail dimanches et fêtes, 180 francs d'indemnité de travail de nuit, 
127 francs d'allocation de travail de nuit.</TEXT>
<TEXT>
 En net : 12 556,74 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Congés. Vingt-huit jours ouvrés par an.</TEXT>
</DOC>
