<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011446</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011446</DOCID>
<ACCOUNT>382285</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1405</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,SYNDICAT,INSTANCE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950323-9</NUM1>
<ORI1>MONTPELLIERde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>VIANNET LOUIS,CFDT, CGT ,NOTAT NICOLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>La visite de Louis Viannet à Montpellier intervient  alors que les deux organisations  sont en rivalité depuis trente ans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 22 MARS 1995, LORS DU CONGRES DE LA CFDT A MONTPELLIER.</LEAD1>
<TITLE>Le congrès de la CFDT fait bon accueil  au secrétaire général de la CGT</TITLE>
<TEXT> LOUIS VIANNET a été chaleureusement accueilli, mercredi 22 mars, par les délégués du 43 congrès de la CFDT réunis à Montpellier. C'est la première 
fois qu'un secrétaire général de la CGT se rend pour quelques heures à un congrès de la 
CFDT. Commentant devant la presse les propos de Nicole Notat qui avait affirmé que la 
CFDT était désormais la première organisation syndicale, M. Viannet a déclaré : " Il ne 
faut pas faire la course entre les organisations mais rattraper le lot considérable de 
salariés qui ne sont pas syndiqués. " " Ma présence au congrès, avait-il expliqué la veille, 
est donc d'abord la traduction de la volonté de la CGT d'apporter toute sa contribution aux 
progrès de l'unité d'action, à la recherche de positions convergentes qui sont aujourd'hui 
indispensables pour que le syndicalisme retrouve une crédibilité dont il a bien besoin. " Cet 
événement montre pour M. Viannet " à quel point les relations entre organisations ont 
besoin d'être modifiées ". Sobrement, Mme Notat, qui avait invité tous les dirigeants 
syndicaux, a noté que " Louis [Viannet] nous courtise mais Marc [Blondel] nous boude 
".</TEXT>
<TEXT>
  Régulièrement invitée, malgré la quasi absence de relations entre les deux confédérations 
depuis 1980, la CGT avait coutume jusqu'alors de déléguer un membre de son bureau 
confédéral. Dans la perspective de son prochain congrès, en cette année de son centenaire, 
la CGT multiplie les signes de bonne volonté. Le 28 février, elle a participé à la table ronde 
patronat-syndicats et a signé sans difficulté le communiqué final.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant les relations entre la CFDT et la CGT ont toujours été tumultueuses. En 1964, 
Benoît Frachon, alors secrétaire général de la CGT, juge que la naissance de la CFDT 
n'est pas " utile à l'unité ouvrière ". Résolument laïque, pour se détacher de ses racines 
chrétiennes, la CFDT s'est développée sur des valeurs assez éloignées de la CGT. De 
1964 à 1970, elle semble trouver sa voie en disputant sa conception du socialisme à une 
CGT calquant sa démarche sur celle du PCF. Creuset de la " deuxième gauche ", elle 
estime que le syndicalisme doit être porteur d'un projet de société. Les événements de mai 
1968 lui sont favorables et la CFDT profite davantage du regain de syndicalisation.</TEXT>
<TEXT>
  En 1971, avant de prendre ses fonctions de secrétaire général, Edmond Maire estime, 
dans un entretien à L'Humanité, que l'unité d'action avec la CGT est " irréversible ". 
Pendant ses dix-sept années de règne, les relations entre les deux centrales seront 
émaillées de chauds et de froids. Le 26 juin 1974, M. Maire signe une importante 
déclaration commune avec la CGT sur les objectifs et les méthodes de l'unité d'action. 
Mais le 20 décembre 1975, il dénonce la CGT qui n'est pas " sur une ligne unitaire, mais 
sur celle du Parti communiste ". Après la rupture de l'union de la gauche et l'échec aux 
élections législatives de 1978, M. Maire accuse le PCF d'avoir " assassiné l'espérance ". 
La dégradation des relations atteint son point culminant en 1980. La rupture est 
consommée.</TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée des socialistes au pouvoir en 1981 ouvre une période de difficulté pour la 
CFDT. A partir de 1983, elle paie les conséquences d'une image de syndicat " 
progouvernemental ". Elle connaît quatre années difficiles jusqu'en 1987, perdant chaque 
année près de 10 % de ses effectifs. Au congrès de Strasbourg, en 1988, où Jean Kaspar 
est porté à la tête de la CFDT, la centrale abandonne toute référence au socialisme. Elle 
juge toujours indispensable de promouvoir les convergences avec les centrales " 
#démocratiques et indépendantes ", c'est-à-dire avec FO, la CFTC et la CGC, hormis la 
CGT  qui " s'exclut d'elle-même ". Au début des années 90, les rapports intersyndicaux 
plongent cependant dans l'assoupissement, voire la sclérose. En attendant un nouveau 
ressort...</TEXT>
</DOC>
