<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000606-19941206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000606-19941206</DOCID>
<ACCOUNT>362084</ACCOUNT>
<DATE>19941206</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>12051907</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,1994,FESTIVAL,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NAMES>RENNES,BROSSARD JEAN LOUIS,BORDIER HERVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>LES 1 2 ET 3 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; Les seizièmes Transmusicales de Rennes&gt; Don de prospection</TITLE>
<TEXT>RENNES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  A six heures du matin, plusieurs milliers de personnes dansaient 
encore dans la salle omnisports au son de la jungle music et de la 
techno. La seizième édition des Transmusicales de Rennes s'est 
achevée le 4 décembre à l'aube, après trois jours d'une profusion 
orgiaque.</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs des quelque deux cents concerts ont confirmé le talent de 
découvreur des organisateurs, Jean-Louis Brossard et Hervé Bordier. 
En flânant d'abord dans l'un des trente-quatre cafés associés à 
l'opération " Bars en trans ", on a pu saisir l'effervescence de la 
jeune scène française et faire à l'occasion de séduisantes rencontres 
: les chansons délicates du Brestois Miossec ne devraient, par 
exemple, pas rester dans l'ombre très longtemps. Les programmateurs 
ont usé, une fois encore, de leur don de prospection et de leur 
faculté de persuasion pour constituer une affiche riche en stars 
potentielles. Des noms alléchants n'ont pas tenu leurs promesses 
(Offspring, Massive Attack, Wayne Kramer). Mais les performances de 
Portishead, Vic Chesnut, Girls against boys, Beck et Shä-Key ont 
donné envie de suivre de près ces artistes. On ajoutera à cette liste 
les deux groupes vainqueurs des confrontations du dernier soir : 
Shellac, trio de l'intégriste alternatif Steve Albini, pour la 
sécheresse exemplaire de ses décharges électriques et surtout Soul 
Coughing. Auteurs d'un intrigant premier album _ Ruby Wroom _, ces 
New-Yorkais inventent une musique au groove brutal, inspirée aussi 
bien du swing rêche de Thelonious Monk que du funk de Prince et du 
cabaret déglingué de Tom Waits. Daughty, chanteur et guitariste, 
jongle avec les mélodies, les mélopées, la récitation et le rap, 
accompagné d'une batterie, d'une contrebasse et d'un pianiste 
distillant d'étranges bouts de bruit qui doivent autant aux mouettes 
qu'à l'industrie automobile.</TEXT>
<TEXT>
  Divisés thématiquement _ chapelle rock le soir, musiques de danse 
la nuit _, ces spectacles ont fait salle pleine. Une ambiance 
chaleureuse et familiale a fait des Transmusicales, cette année 
regroupées sur trois jours, un des seuls festivals français où le 
petit monde de la musique se retrouve autrement que par obligation 
professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Limiter le Festival à trois journées correspondait aussi à une 
nécessité financière. Mais, une fois de plus, les exigences 
qualitatives de l'organisation et techniques de nombreux artistes 
auront gonflé le budget initial (4,8 millions de francs) à la hauteur 
du budget de l'an passé (5,3 millions pour quatre jours). Si des 
incertitudes demeurent quant au bilan final, il semblerait que les 
quelque 20 000 billets vendus (autant que l'an dernier) permettent 
d'équilibrer les comptes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
