<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022530</DOCID>
<ACCOUNT>397227</ACCOUNT>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/0113</FAB>
<NUM1>950609-1</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,CHIRAC JACQUES,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1>CLAIRE TREAN</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<SYE1>BOSNIE,FRANCE</SYE1>
<SYF1>POLITIQUE ETRANGERE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA CREATION DE LA FORCE DE REACTION RAPIDE PAR LA FRANCE ET LA GRANDE BRETAGNE</LEAD1>
<TITLE>Sursaut français en Bosnie</TITLE>
<TEXT> CHACUN a appris, en quatre ans, à accueillir avec un solide scepticisme toute nouvelle initiative concernant l'ex-Yougoslavie. On n'espérait plus rien 
des puissants ; on s'était même assez largement accoutumé à leurs reculades. Ce réflexe 
d'incrédulité joue encore, mais il s'est considérablement émoussé ces deux dernières 
semaines : quelle que soit l'issue de la crise en Bosnie, il est clair que quelque chose a 
d'ores et déjà changé. Ce changement était annoncé, par Alain Juppé, avant l'élection 
présidentielle en France, mais il ne pouvait pas survenir avant la passation de pouvoirs à 
l'Elysée et à Matignon.</TEXT>
<TEXT>
 Sous des regards désabusés, il a, pour l'instant, l'air de peu : un pont repris là-bas à 
l'agresseur par une poignée de " casques bleus ", deux jeunes gens isolés qui résistent 
bravement, une série de bavardages internationaux et la décision de créer une nouvelle 
force d'intervention, immédiatement suivie des éternels palabres sur sa conformité au " 
mandat " de l'ONU, tandis que des dizaines de soldats sont toujours retenus en otage, 
qu'ici et là on bombarde, que l'imbroglio bosniaque semble rester entier. Il n'empêche : 
même dans cette situation périlleuse dont le dénouement reste très incertain, ce qui a 
profondément changé, c'est tout simplement l'attitude des deux pays les plus impliqués sur 
le terrain la France et la Grande-Bretagne et, du coup, leur statut dans la crise.</TEXT>
<TEXT>
  Une double absurdité prévalait il y a quelques semaines. D'abord le dispositif 
international mis en place en Bosnie avait fait la preuve de son impuissance les " casques 
bleus " n'étaient plus en mesure de remplir aucune mission, le groupe de contact était 
incapable de renouer le fil de la négociation. Mais, de surcroît, les pays qui payaient le plus 
lourd tribut à ce drame étaient ceux qui s'étaient le plus largement engagés pour lui porter 
remède. Tribut en vies de soldat ; tribut en discrédit aussi, alimenté par les moralistes qui, 
dans les cercles parisiens, au Sénat américain ou ailleurs, décrétaient que tout cela n'était 
que le triste salaire de l'indignité : on n'avait pas voulu venir en aide au juste combat des 
Bosniaques, on récoltait l'échec et le déshonneur.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la situation que trouve Jacques Chirac quand il prend ses fonctions de président. 
Alain Juppé la dénonce depuis des mois&gt; et dit publiquement depuis plusieurs semaines 
qu'elle n'est plus tenable.</TEXT>
<TEXT>
De ces propos du ministre des affaires étrangères d'alors, ce qui est entendu, c'est la 
menace d'un désengagement. Tandis que beaucoup s'attendent à l'annonce plus ou moins 
rapide d'un retrait, M. Chirac, en entrant à l'Elysée, trouve une série d'options préparées 
par le quai d'Orsay, dont l'une prévoit le renforcement de la Forpronu, y compris par 
l'envoi en Bosnie de nouveaux contingents. Elle a les faveurs de M. Juppé, qui l'a déjà 
testée auprès de Douglas Hurd. Elle est l'ultime tentative pour sortir de l'absurde 
autrement que par l'échec, c'est-à-dire par un retrait.</TEXT>
<TEXT>
  On est là mi-mai. Le nouveau président a-t-il déjà arrêté sa décision ? En quelques jours, 
en tout cas, les choses se précipitent et la précipitent : l'émissaire américain Robert 
Frasure interrompt ses négociations avec Slobodan Milosevic, au grand dam des Français, 
qui continuaient d'y croire. Devant les bombardements qui reprennent à Sarajevo, M. 
Clinton appelle à des frappes aériennes. Elles ont lieu, et les miliciens serbes y répondent 
par le massacre de Tuzla et la prise en otages de " casques bleus ".</TEXT>
<TEXT>
  De l'Elysée émane alors un nouveau mot d'ordre : fermeté. L'amiral Lanxade en prend 
pour son grade ; la consigne de résistance est passée, au mépris des circuits onusiens, aux 
" casques bleus " français en Bosnie. M. Chirac ne parle pas publiquement, hormis les 
quelques phrases d'une exacte concision qu'il ira dire à Vannes sur le cercueil de deux 
jeunes gens tombés au combat, contre " l'humiliation " et contre " le retour de la haine 
ethnique ". Paris et Londres décident la création d'une nouvelle force pas " humanitaire " 
mais militaire, et non onusienne, en dépit des apparences dont la mission est d'abord de 
redonner du sens à leur présence en Bosnie, ou bien, si décidément tout va mal, d'y mettre 
un terme en protégeant un retrait.</TEXT>
<TEXT>
  Et le paysage a changé. La France et la Grande-Bretagne se sont arrogé la maîtrise des 
opérations et savent désormais pourquoi elles prennent des risques. La bureaucratie des 
Nations unies suivra. Les Etats-Unis, qui sapaient tout effort international par leur va-et-
vient entre deux politiques opposées, baissent le ton. La Russie aussi, qui jouait du double 
langage, mais ne peut plus aujourd'hui défendre à l'ONU le point de vue des Serbes de 
Bosnie, dont elle ne paraît d'ailleurs plus en mesure d'obtenir grand-chose. Même à Pale, 
la donne n'est plus la même : Radovan Karadzic a le choix entre une fuite en avant dans un 
terrorisme à l'irakienne que ni Moscou ni même Belgrade ne peuvent plus cautionner, ou 
le chemin des concessions.</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait, pour que le tournant soit pris à Paris, qu'y soit rétablie la cohésion entre les 
différentes instances de l'Etat. Depuis deux ans en effet, seul le ministère des affaires 
étrangères faisait acte de détermination et n'avait pu qu'une seule fois entraîner MM. 
Balladur et Mitterrand dans une démarche de fermeté, en février 1994, avec l'ultimatum 
de Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur était, depuis son entrée en fonctions, partisan d'un désengagement. Alors 
qu'au printemps 1993 la France prônait le renforcement des effectifs de la Forpronu dans 
les instances internationales, il avait fallu lui forcer la main pour qu'il consentît à l'envoi de 
800 " casques bleus " supplémentaires. C'est lui qui, plus tard, souhaita le départ des " 
casques bleus " français de Bihac, presque immédiatement suivi de la reprise d'intenses 
combats dans l'enclave musulmane. Il avait enfin été clair, lors de son départ de Matignon, 
en prônant un retrait pur et simple de ce qu'il considérait comme le bourbier bosniaque. M. 
Léotard, pour sa part, n'était pas partisan d'un retrait, mais n'avait pas de stratégie et 
devait prêter l'oreille aux arguments d'un état-major qui n'a jamais aimé l'opération en 
Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à M. Mitterrand, bien qu'à plusieurs reprises il se soit laissé convaincre par le 
ministre des affaires étrangères, on peut douter qu'il eût tranché cette fois dans le sens des 
décisions qui viennent d'être prises. Il y faut une conviction qu'il n'avait pas, lui que 
l'agression serbe n'avait pas choqué, lui qui disait ne pas vouloir " ajouter la guerre à la 
guerre ", lui qui, profondément, ne croyait pas à l'existence de la Bosnie et n'avait voulu 
voir au départ dans le conflit qui l'ensanglantait qu'un affrontement entre " tribus ". Le 
fameux mandat en vertu duquel, de reculade en reculade, les " casques bleus " en sont 
venus à se livrer aux milices de Radovan Karadzic, est, dans une large mesure, son 
oeuvre. M. Chirac, à ce stade, ne l'a pas remis en cause ; il n'a pas récusé l'intention 
humanitaire qui l'inspirait. Il ne s'est pas non plus exprimé sur le fond, comme s'il était 
conscient que, dans cette affaire, les paroles sont usées, que seuls les actes parlent, et que, 
pour se faire entendre, il faut d'abord montrer qu'on accepte de risquer gros.</TEXT>
<TEXT>
#
# 
</TEXT>
</DOC>
