<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002623-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002623-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345741</ACCOUNT>
<CHA1>La commission de recours des réfugiés (CRR), instance suprême d'examen de demandes d'asile en France, a accordé le statut de réfugiée, vendredi 22 juillet, à une jeune Algérienne contrainte de fuir son pays du fait de la violence exercée à l'encontre des femmes (le Monde daté 3-4 juillet). La CRR a estimé que " les autorités locales, qui avaient eu connaissance des agissements " contre la jeune femme, doivent être regardées comme " ayant toléré volontairement ces agissements ".</CHA1>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,FEMME,ISLAM,INTEGRISME,VIOLENCE</SUBJECTS>
<FAB>07221170</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,DROIT D'ASILE,REFUGIE,STATUT</SUBJECTS>
<NAMES>ELKELIZ NADIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>LE 22 JUILLET 94</LEAD1>
<TITLE>Estimant qu'Alger " tolère volontairement " les persécutions contre les femmes&gt; La commission de recours des réfugiés accorde l'asile politique à une jeune Algérienne</TITLE>
<TEXT>Nadia pourra rester en France. Cette jeune femme de vingt-deux ans, élevée à Maubeuge (Nord) et rentrée en Algérie avec ses parents en 
1985, avait fui ce pays en 1992. Elle ne supportait plus d'être 
agressée, physiquement y compris, parce qu'elle désirait continuer à 
travailler, refusait de porter le voile islamique et d'épouser le " 
bon musulman " que sa famille lui destinait. La décision de principe 
prise par les sections réunies de la CRR et rendue publique vendredi 
22 juillet annule le refus d'accorder le statut de réfugiée prise à 
son encontre par l'Office français de protection des réfugiés et 
apatrides (OFPRA), et lui reconnaît ce statut. Curieusement, ce n'est 
pas en tant que femme que Nadia obtient satisfaction, mais parce que 
les autorités algériennes ont été dans l'incapacité d'assurer sa 
protection.</TEXT>
<TEXT>
  La commission n'a, en effet, pas suivi les avocats de la jeune 
femme, Me Christine Martineau, Patrick Carnohan et Gilles Piquois, 
qui souhaitaient faire reconnaître les femmes algériennes comme un 
groupe social persécuté en tant que tel.</TEXT>
<TEXT>
  Afflux de dossiers</TEXT>
<TEXT>
  La CRR, présidée par Jean-Jacques de Bresson, conseiller d'Etat, a 
toutefois considéré, comme l'avaient plaidé les avocats, que les 
persécutions subies par Nadia de la part de militants islamistes 
n'avaient pu être empêchées par les autorités légales algériennes. Ce 
qui a permis l'octroi du statut de réfugié selon la convention de 
Genève.</TEXT>
<TEXT>
  " Les autorités locales qui avaient eu connaissance des agissements 
dont la requérante avait été victime, a-t-il été jugé, doivent, en 
raison de l'abstention délibérée de toute intervention de leur part, 
être regardées comme ayant toléré volontairement ces agissements. " </TEXT>
<TEXT>
  La commission a considéré en outre que le départ rapide et secret 
de la jeune femme, justifié " pour des raisons de sécurité ", l'a 
empêchée de trouver refuge dans une autre région d'Algérie. Ainsi, la 
CRR a-t-elle tenu pour " justifiées " les craintes de persécutions 
dont Nadia a fait état en cas de retour en Algérie.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision, très attendue par les observateurs des événements 
en Algérie, ouvre plus largement la porte de la France aux femmes 
algériennes rebelles à l'islamisation généralisée de la société, même 
si elles ne sont pas, ainsi que Nadia, des militantes politiques. 
Ceci à un moment où les demandes d'asile en provenance d'Algérie 
augmentent considérablement.</TEXT>
<TEXT>
 La CRR n'a pas accueilli sa demande explicitement en tant que femme, 
ce qui, à ses yeux, conduirait à un afflux de dossiers. Mais c'est 
bien parce qu'elle faisait état de persécutions qui la visaient en 
tant que femme que Nadia a obtenu sa carte de réfugiée en France. De 
plus, cette décision rendue solennellement est l'une des premières à 
admettre que les autorités algériennes _ " locales " en l'occurrence 
_ n'assurent pas la sécurité des femmes, et, qui plus est, tolèrent 
volontairement des persécutions. Une audace que la haute commission, 
trop souvent liée aux prudences diplomatiques, ne s'était que 
rarement permise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
