<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018424</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018424</DOCID>
<ACCOUNT>391805</ACCOUNT>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1750</FAB>
<NUM1>950511-3</NUM1>
<ORI1>ZAGREB de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>SLAVONIE OCCIDENTALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE HARTMANN</SIP1>
<SOT1>La cohabitation avec les Serbes s'annonce difficile</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le douloureux retour des réfugiés  croates en Slavonie occidentale</TITLE>
<TEXT> " A Okucani, toutes les maisons serbes sont intactes, juste quelques vitres de cassées. Notre armée leur a montré ce que c'était de se comporter de 
façon civilisée. Et regardez, eux, ce qu'ils ont fait dans mon village : ils ont sauvagement 
brûlé chaque maison croate. Tout a été pillé, il ne reste plus que des murs calcinés. " Après 
quatre ans d'exil forcé, Marica Abramovic, quarante-cinq ans, retournait pour la première 
fois dans son village natal de Slavonie occidentale, situé à quelques kilomètres au sud 
d'Okucani et repris il y a quelques jours aux milices serbes par l'armée de Zagreb.</TEXT>
<TEXT>
  Les yeux gonflés de larmes, serrant dans une main quelques branches de lilas de ce qu'il 
reste de son jardin enfoui par les herbes, elle regarde la maison qu'elle avait fini de 
décorer tout juste un an avant que n'éclate la guerre serbo-croate de 1991. " Je n'arrive 
pas à y croire, il n'y a pas un impact de balle, pas un trou d'obus. Les Serbes l'ont incendiée 
volontairement pour que l'on ne revienne jamais ", dit-elle en montrant la maison 
mitoyenne, tout aussi ravagée et qui appartient à sa belle-famille. A l'intérieur, il ne reste 
plus rien, plus un meuble, plus un câble, plus une prise électrique. Les fenêtres, les 
radiateurs, les lavabos, la baignoire, le chauffe-eau : tout a disparu. " Cela fait quatre ans 
que je vis pour ce jour ", dit Marica, qui veut reconstruire sa maison pour montrer " à ces 
criminels serbes qu'ici c'est la Croatie ".</TEXT>
<TEXT>
  Réfugiée à Nova Gradiska, à une quinzaine de kilomètres à l'est de son village, depuis 
l'été 1991, lorsque les milices serbes de Croatie, appuyées par la puissante ex-armée 
yougoslave, se sont emparées d'une partie de la Slavonie occidentale, chassant les non-
Serbes de la région, Marica Abramovic est amère. Elle reconnaît qu'il faudra du temps 
avant de panser les blessures et de pouvoir restaurer la confiance avec les Serbes qui 
resteront vivre dans cette partie de Slavonie occidentale que leurs milices ont ravagée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RANCUNE ET FRUSTRATION</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Comme elle, dix milles personnes ont été victimes du nettoyage ethnique en Slavonie 
occidentale. Elles reviendont avec la rancune de ceux qui ont tout perdu, avec la frustration 
de quatre ans de vie passée loin de chez eux comme réfugiés, et, pour certains, un 
sentiment de haine envers ceux qui ont tué leurs proches. Car nombre de Croates qui ont 
été touchés par la guerre font encore l'amalgame entre les populations serbes qui ont 
accepté de vivre sous l'autorité des milices indépendantistes et les véritables responsables 
des crimes commis pendant les sanglants affrontements de 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela, les quelque cinq mille serbes qui, après l'offensive du 1 mai et le rétablissement 
de la souveraineté croate, sont restés dans leur Slavonie natale le savent. Cette région de 
Croatie où avant guerre vivaient en bonne intelligence Serbes et Croates devra panser ses 
blessures avant de pouvoir redevenir un jour une terre de tolérance. En attendant, les 
populations serbes vivent dans l'appréhension, voire dans la peur.</TEXT>
<TEXT>
  Saisis par cette crainte de représailles, cinquante-deux personnes, âgées pour la plupart, 
ont quitté, mardi 9 mai, la région sous l'égide du Haut-Commissariat des Nations unies aux 
réfugiés (HCR) en direction de la Serbie, où ils ont de la famille. En dépit des mesures sans 
précédent prises par les autorités croates pour rassurer les populations serbes et leur 
assurer des conditions de vie normale, d'autres candidats au départ se présenteront 
certainement dans les jours à venir. Et Zagreb s'est engagée auprès de la communauté 
internationale à les laisser partir, comme elle a également promis de laisser revenir tous 
ceux qui le désiraient.</TEXT>
</DOC>
