<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021171</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021171</DOCID>
<ACCOUNT>395460</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1953</FAB>
<NOM1>AZNAR JOSE MARIA</NOM1>
<NUM1>950530-4</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI POPULAIRE ESPAGNOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD
</SIP1>
<SU21>La droite remporte les élections régionales et municipales en Espagne</SU21>
<SYE1>ESPAGNE,ELECTION REGIONALE,ELECTION MUNICIPALE,1995,</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER D'UNE PAGE - DIMANCHE 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>José Maria Aznar : la revanche d'un jeune homme sans passion</TITLE>
<TEXT> Il y a quelques années seulement, personne n'aurait donné la moindre chance au politicien novice qu'était alors José Maria Aznar. Tout le monde lui 
aurait ri au nez s'il avait affirmé, comme il le fit dernièrement : " Je suis né pour gagner. ". 
Face au routier confirmé qu'est Felipe Gonzalez, le président tranquille et sans relief du 
Parti populaire (PP) faisait figure de challenger sans espoir. David face à Goliath. Les rires 
ont cessé quand José Maria Aznar a sérieusement mis en difficulté le président du 
gouvernement lors du premier face-à-face des élections législatives de juin 1993. L'oeil 
noir et le verbe efficace, José Maria le teigneux venait de poser ses premières banderilles 
dans la carapace de l'homme qui, depuis quinze ans, domine la vie politique espagnole. 
Demain, il lui succédera très certainement au plus haut poste du pouvoir. Etonnant 
parcours pour ce jeune quadragénaire (quarante-deux ans) qui, en cinq ans, a su redonner 
une image crédible à la droite : ce qui n'était pas une mince affaire en raison des 
pesanteurs franquistes. Adhérent à l'Alliance populaire depuis 1979, alors que son rival 
était déja secrétaire général du PSOE (Parti socialiste ouvrier espagnol) depuis 1974, José 
Maria Aznar sera élu député lors des élections d'octobre 1982 qui virent le triomphe des 
socialistes. A l'époque, ce fils de journaliste proche des milieux franquistes, né à Madrid le 
25 février 1953, n'était qu'un obscur dirigeant dont la vocation politique a, paraît-il, surgi 
après avoir assisté à un meeting de Manuel Fraga, président de l'Alliance populaire et 
ancien ministre de Franco, qui d'ailleurs avait nommé le père de M. Aznar à la tête de la 
Radio nationale d'Espagne.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
NEUTRALITÉ ACTIVE</TEXT>
<TEXT>
La recette de ce personnage froid, rigoureux mais presque banal, sans grands défauts ni 
grandes qualités, a toujours été la même : se garder des factions, des luttes d'influence, et 
ne pas donner prise aux critiques par des initiatives trop originales. Son mot d'ordre : la 
neutralité active.</TEXT>
<TEXT>
 La formule lui a réussi. C'est ainsi que José Maria Aznar, bourgeois éduqué comme il se 
doit au collège du Pilar, pépinière de la bonne société, va grimper très rapidement dans les 
rangs de l'Alliance populaire. A trente-quatre ans, en 1987, à la suite d'une campagne 
électorale qui le fera remarquer par le grand patron Manuel Fraga, celui que l'on 
surnomme déja " le sherpa " devient le plus jeune président d'une communauté autonome, 
la région de Castille et Léon. En août 1989, Manuel Fraga, toujours lui, lui propose de 
prendre la direction du parti qu'il va rebaptiser Parti populaire. Il sera consacré président 
lors du congrès de Séville au printemps suivant.</TEXT>
<TEXT>
  En trois ans, le jeune moustachu qui faisait penser à Charlot va rénover, rajeunir, 
ressouder cette droite stationnaire qu'il rapproche du centre et démarque de son passé 
franquiste. En bon stratège, il a réussi à forger l'unité d'un parti disparate et à éliminer 
ceux qui représentaient un danger potentiel pour son pouvoir. José Maria Aznar est un 
homme prudent, mesuré. Il sait se réfugier quand il le faut dans les réponses stéréotypées 
ou dans les belles envolées pour ne pas prêter le flanc. Ce qui le fait apparaître, selon les 
opinions, comme un habile esquiveur ou comme un homme de bon sens sans idées 
originales. Sa discrétion légendaire lui permet de masquer une ferme détermination sans 
laquelle il n'aurait pas refaçonné la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Il écoute plus qu'il ne parle. Il préfère la vie de famille aux dîners en ville. Sa mère dira du 
dernier de ses quatre enfants : " Je n'aurais jamais imaginé qu'il arriverait à cela. Mon 
aîné a toujours eu des meilleures notes. En plus, José Maria a toujours été celui qui 
discutait le moins, qui était le moins polémiste. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " UN LUTTEUR ET UN GAGNEUR "</TEXT>
<TEXT>
 Sérieux, le petit dernier n'a laissé de son passage au lycée ou à l'université de Madrid que 
le souvenir d'un étudiant sans histoires, ne se mêlant pas de politique, ne se faisant pas 
remarquer. Marié à vingt-quatre ans avec Ana Botella, une compagne de classe, et père de 
trois enfants, cet inspecteur des finances, bon époux, bon catholique, était promis à la vie 
moyenne d'un fonctionnaire moyen buvant peu, mangeant modérément, appréciant le 
#confort familial et la lecture. La vie semblait toute tracée pour ce jeune homme formel, 
sans humour et sans passion. Sa vocation politique reste une énigme. Sa femme aurait en 
fait été le moteur de cette mutation. La presse a souvent comparé Ana Botella à Hillary 
Clinton. Bourgeoise influente, elle aurait, dit-on, de l'ambition pour deux.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, José Maria Azar, adepte de la méthode Coué, s'est persuadé tout au long de sa 
carrière politique que la victoire était à sa portée. Il est parvenu à en convaincre les autres, 
beaucoup d'autres. Finalement, à force de ténacité, il a réussi la performance de faire 
franchir à la droite, en 1993, le fameux plafond des 25 % de suffrages sur lequel elle butait 
depuis quinze ans. La victoire tant espérée ne fut pas au rendez-vous des législatives cette 
année-là. Mais, avec pratiquement 35 % des voix, le PP offrait la possibilité d'une 
alternance crédible. Ce fut le premier grand succès de celui auquel on déniait la stature 
d'un véritable grand dirigeant. Accusé tout à la fois d'être " un robot, une marionnette, un 
politicien sans charisme, the boy next door ", il répond : " En démocratie, les charismes 
sont les voix. et les voix, ce sont celles des boys next door. C'est cela le charisme, et 
certains ne l'ont pas compris. "</TEXT>
<TEXT>
  Sûr de sa méthode, convaincu que sa stratégie est la meilleure puisqu'il est arrivé là où il 
est, ce coureur de fond explique que l'heure de " la seconde transition " (par référence à la 
première après le franquisme) est désormais venue. La tentative d'attentat dont il fut 
victime le 19 avril de la part de l'ETA lui a apporté un supplément de sympathie. Et sa 
certitude de l'emporter dans un avenir proche a conféré à celui qui se définit comme " un 
lutteur et un gagneur " une sorte de sérénité.</TEXT>
</DOC>
