<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000558-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000558-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350177</ACCOUNT>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09051601</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ECOLOGISTE,REUNION POLITIQUE,MOUVEMENT POLITIQUE,PARTI POLITIQUE,CREATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>Mouvement écologiste indépendant, 82, rue Joseph-de-Maistre, 75018 Paris.</NOTE>
<NUM1>940906-2-010-06</NUM1>
<NAMES>WAECHTER ANTOINE,MOUVEMENT ECOLOGISTE INDEPENDANT,MEI,MONNIER BESOMBES GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>CREE LE 3 SEPTEMBRE 1994 A CHATELGUYON DANS LE PUY DE DOME</LEAD1>
<TITLE>En compagnie de quelque cent cinquante militants des Verts&gt; M. Waechter crée le Mouvement écologiste indépendant</TITLE>
<TEXT>CHATELGUYON (Puy-de-Dôme) de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT> Antoine Waechter croit aux rythmes décennaux. Après Montargis 
(Loiret), qui avait vu se rassembler les premiers groupes écologistes 
favorables à la candidature de René Dumont à l'élection 
présidentielle de 1974, puis Clichy (Hauts-de-Seine), où les Verts 
s'étaient constitués en 1984, M. Waechter souhaitait que la 
refondation d'une écologie politique indépendante du " vieux clivage 
" droite-gauche ait lieu symboliquement en 1994, dans une ville 
moyenne située au coeur de la France.</TEXT>
<TEXT>
  Après bien des hésitations et _ déjà _ quelques votes 
contradictoires sur son libellé exact, le Mouvement écologiste 
indépendant est donc né, samedi 3 septembre, à Châtelguyon, petite 
cité thermale connue pour remédier aux maux de l'appareil digestif, 
peu avant que M. Waechter, seul candidat, en ait été élu président 
par 119 voix sur 126 votants. Et seuls de mauvais plaisants 
retiendront, pour la petite histoire, que le nouveau mouvement a été 
lancé dans une gare désaffectée, symbole du " déménagement du 
territoire ", où, selon M. Waechter lui-même, " on délivre encore des 
billets, mais où ne passe plus aucun train ". </TEXT>
<TEXT>
  Accompagné dans son entreprise par quelque cent cinquante militants 
Verts et secondé par l'ancien député européen Gérard 
Monnier-Besombes, élu secrétaire national du MEI, l'ancien candidat à 
l'élection présidentielle de 1988 ne cache pas, pour autant, ses 
ambitions. " Nous plantons dans le paysage politique français une 
force nouvelle qui portera les écologistes au niveau des grandes 
formations avant l'an 2000 ", a-t-il affirmé. Le nouveau parti devra 
regrouper trois mille adhérents à la fin de l'année. Parmi ceux-ci, 
il compte déjà sur le soutien de près d'un quart des quelque cent 
conseillers régionaux Verts élus en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Soucieux de sauvegarder la chance de constituer, dans l'avenir, une 
confédération de l'ensemble des écologistes, les organisateurs de la 
rencontre de Châtelguyon ont prudemment tenu à distance les " ultras 
" du mouvement écologiste _ surnommés " les Khmers " _, qui avaient 
fortement contribué, ces dernières années, à isoler M. Waechter chez 
les Verts. Le Languedoc-Roussillon compte ainsi parmi les régions où 
le MEI est sous-représenté, à sa naissance. Dans un semblable souci 
d'efficacité, sans doute, le nouveau mouvement ne s'embarrasse plus, 
d'autre part, de principes jusqu'ici intangibles : la parité 
hommes-femmes, le refus du financement du parti par les entreprises, 
la règle de la majorité à 60 %, la rotation à mi-mandat ou " 
tourniquet ", la direction collégiale. </TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à dire que le MEI serait davantage présidentialiste que les 
Verts dont il est issu ? Soucieux de ne pas voir la création de son 
mouvement être " interprétée comme la constitution d'une nouvelle 
écurie présidentielle ", Antoine Waechter a renvoyé, opportunément, 
l'annonce de sa propre candidature au mois de janvier 1995. Le 
démarchage des signatures d'élus locaux n'en a pas moins commencé.    
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
