<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018184</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018184</DOCID>
<ACCOUNT>391487</ACCOUNT>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1212</FAB>
<NUM1>950510-5</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>JERUSALEM,DOLE ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE CLAUDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Israël&gt;est embarrassé&gt;par une initiative&gt;américaine&gt;sur Jérusalem&gt;</TITLE>
<TEXT> Tout affairé à désamorcer la colère du monde arabe, après la décision d'exproprier plus de 50 hectares de terres dans la partie arabe de Jérusalem (Le 
Monde du 5 mai), le gouvernement israélien " n'est pas favorable, dans les circonstances 
présentes ", au transfert de l'ambassade américaine dans la ville sainte. " Nous n'avons 
vraiment pas besoin de cela en ce moment ", résume un haut fonctionnaire.</TEXT>
<TEXT>
  En conséquence, si l'initiative du sénateur républicain Robert Dole devait aboutir c'est-à-
dire si un texte contraignant pour l'administration Clinton était voté au Congrès, prévoyant 
un tel transfert , Israël " ne veut pas y être mêlé en quoi que ce soit ". La position de l'Etat 
juif, qui a toujours essayé de faire reconnaître Jérusalem comme capitale " éternelle et 
indivisible d'Israël ", peut paraître paradoxale.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de quarante-sept années d'efforts et malgré l'annexion unilatérale, en 1967, de la 
partie arabe orientale de la ville sainte, seuls deux petits pays, le Salvador et le Costa 
Rica, ont installé leurs chancelleries à Jérusalem. La stratégie israélienne n'a pas changé. 
" Plus la communauté internationale s'installera à Jérusalem, plus notre capitale sera 
acceptée comme telle et mieux ce sera ", explique-t-on. Mais " le moment n'est ni propice 
ni opportun ".</TEXT>
<TEXT>
  Malgré cette affaire et la saisine du Conseil de sécurité de l'ONU par le Maroc et les 
Emirats arabes unis sur les expropriations à Jérusalem-Est, le processus de négociation 
israélo-palestinien n'est pas mort et, faute d'alternative, Israël aussi bien que Yasser 
Arafat tiennent à sa survie. Les Palestiniens veulent faire de Jérusalem-Est la capitale de 
leur éventuel Etat, et les accords Israël-OLP de septembre 1993 prévoient que le statut 
définitif de la ville sainte sera négocié, au plus tard, à partir de mai 1996. Nul ne croit plus 
au respect de ce calendrier, mais, de part et d'autre, on veut au moins sauver les 
apparences.</TEXT>
<TEXT>
  Or, planifiée par le Comité public pour les affaires israélo-américaines (AIPAC), principal 
groupe de pression juif américain, plus proche de la droite nationaliste Likoud que des 
travaillistes au pouvoir en Israël, l'initiative de M. Dole et de ses amis 96 sénateurs sur 
100 l'ont déjà approuvée risque de tout faire capoter.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉTOUFFEMENT DÉMOGRAPHIQUE</TEXT>
<TEXT>
Même s'ils n'ont jamais fait grand-chose de concret pour contrer la stratégie d'étouffement 
démographique de la population arabe par Israël écartés de Jérusalem-Ouest depuis un 
demi-siècle, les Palestiniens, empêchés de construire depuis vingt-huit ans, sont désormais 
minoritaires à Jérusalem-Est , ni l'OLP ni le monde arabe ne sont encore prêts à 
abandonner le contrôle de l'ensemble de la ville sainte à l'Etat juif. L'initiative américaine, 
si elle se concrétisait, embarrasserait tout le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième réserve exprimée de source officielle à Jérusalem : le déménagement " 
mettrait à mal la crédibilité des Etats-Unis, en tant que médiateur neutre du processus de 
paix ". Les parties en cause ne se font plus d'illusion à cet égard, mais, comme le dit un 
officiel israélien, " il ne faut pas donner le prétexte, à ceux qui en cherchent un, de rompre 
tout contact avec nous ". On fait enfin remarquer, de même source, que le terrain acquis 
par Washington en 1988 pour y installer éventuellement des " services diplomatiques " est 
situé à Jérusalem-Ouest. " En conséquence, précise-t-on, il n'est pas certain que le 
transfert de l'ambassade serait accompagné de la reconnaissance de notre souveraineté 
sur l'ensemble de la ville ". Aussi l'ouverture prématurée d'" un débat international sur la 
question de Jérusalem-Est " risque-t-elle " de se retourner contre les intérêts supérieurs 
d'Israël ".</TEXT>
</DOC>
