<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002863-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002863-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345990</ACCOUNT>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07251357</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,RECRUTEMENT,INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,BUDGET,1995,TVA,SECURITE SOCIALE,ALLOCATION FAMILIALE,COTISATION SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>du lundi 25 juillet 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans un entretien à " la Tribune Desfossés "&gt; M. Giraud espère une inversion de la courbe du chômage avant la fin de l'année</TITLE>
<TEXT>Dans un entretien à la Tribune Desfossés du lundi 25 juillet, Michel Giraud, ministre du travail, répète que son " sentiment est que l'on 
connaîtra le palier stable et, sans doute, un début d'inversion de la 
courbe du chômage avant la fin de l'année ". " Je le dis depuis 
plusieurs mois. Je continue à le penser ", poursuit-il, en affirmant 
que " jusqu'au mois d'octobre, les demandeurs d'emploi 
supplémentaires sont à mettre au compte des socialistes, soit deux 
cent cinquante mille ". </TEXT>
<TEXT>
 Le ministre du travail admet que la prime à l'embauche des jeunes, 
destinée à remplacer le contrat d'insertion professionnelle, est " 
une mesure qui n'a pas encore beaucoup décollé " et il confirme le 
chiffre de dix mille bénéficiaires, seulement, en deux mois. A la 
suite de l'accord entre les partenaires sociaux sur la formation 
professionnelle en alternance, M. Giraud prépare, comme prévu, un 
projet de loi pour l'automne, mais estime " que le toilettage des 
contrats d'orientation n'est pas tout à fait à la hauteur de l'enjeu 
pour les jeunes non qualifiés ".</TEXT>
<TEXT>
  A propos de la préparation du budget 1995, il réaffirme son 
opposition à une TVA " dite sociale " et se déclare " favorable à une 
accélération de la baisse des charges sur les bas salaires " qui 
pourrait être ciblée. La budgétisation des cotisations d'allocations 
familiales se poursuivra dans le respect de la loi quinquennale et il 
espère que " lors de l'exécution du budget 1995, l'amélioration de la 
conjoncture devrait nous permettre d'accélérer la baisse des charges 
".     
</TEXT>
</DOC>
