<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034197</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034197</DOCID>
<ACCOUNT>412580</ACCOUNT>
<DATE>19950918</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160995/1964</FAB>
<NUM1>950918-2-004-65</NUM1>
<ORI1>PORT-MORESBY  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHAN JULIUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLERC JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE CLERC</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20E ANNIVERSAIRE, SAMEDI 16 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Vingt ans après l'indépendance,la Papouasie - Nouvelle-Guinée cherche son unité</TITLE>
<TEXT> " Un peuple, une nation, un pays. " Pour le 20e anniversaire de l'indépendance, les écoliers en uniforme qui ont défilé, samedi 16 septembre, dans les rues 
de Port-Moresby, capitale de la Papouasie - Nouvelle-Guinée (PNG), s'époumonaient à 
chanter et à réciter un hymne et un serment récemment compo2sés sous l'égide d'un " 
conseil pour les événements nationaux " (NEC) créé, il y a quelques mois, par le 
gouvernement de sir Julius Chan.</TEXT>
<TEXT>
 Cette instance n'est pas appelée à se dissoudre à la fin de ce beau jour, ni même lundi, 
lorsque s'achèvera, à Port-Moresby, le Forum du Pacifique sud, réunion de seize Etats de 
la région, qui a donné aux célébrations de l'anniversaire un relief particulier. Le NEC doit 
travailler, pendant cinq ans, à " instiller dans les coeurs et les esprits des citoyens de la 
PNG quatre millions de l'estime pour eux-mêmes et le respect de leur pays ". Un tel 
objectif pourrait sembler inquiétant si la PNG n'était dotée d'une démocratie parlementaire 
avec, notamment un système judiciaire qui force l'admiration de la région.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chan a déclaré, samedi, avec une rare franchise : " Nous sommes le principal obstacle 
à la réalisation de notre potentiel. " Et de citer, parmi les attitudes condamnables, la " 
méfiance " et " le refus de toute évolution ". Il a ainsi épinglé des traits qui dérivent d'un 
passé tout récent : cette " guerre de tous contre tous " qui a longtemps caractérisé cette " 
île aux 800 tribus ", chacune repliée dans ses villages de montagne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " RASCALISME "</TEXT>
<TEXT>
 A lire des lettres de lecteurs de l'hebdomadaire Wantok, il est clair que le refus de la ville 
et de la modernité reste ancré dans les mentalités d'une bonne partie de la population. M. 
Chan a aussi stigmatisé la violence urbaine, celle, notamment, des fameux " rascals " 
(racaille, vauriens), ces " jeunes gens qui ont quitté leur village, perdant ainsi leurs 
références et leur discipline traditionnelle ". Non seulement le tourisme mais aussi les 
affaires souffrent du " rascalisme ".</TEXT>
<TEXT>
  Si M. Chan exhorte ses compatriotes à l'unité, c'est notamment parce que, depuis 1989, 
Port-Moresby est confronté à la sécession de Bougainville, une île où est située la mine de 
Panguna qui, jusqu'à sa fermeture, il y a six ans, était le principal centre d'extraction de 
cuivre du pays. M. Chan s'est donné pour première tâche, en arrivant au pouvoir, en août 
1994, de ramener la paix à Bougainville.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières conversations entre toutes les parties viennent d'avoir lieu à Cairns, en 
Australie. Mais on avait assisté, en 1993, à une quasi-insurrection des autres grandes îles 
du nord : Nouvelle-Bretagne, Nouvelle-Irlande et Amirauté. M. Chan vient de faire 
adopter une loi qui réorganise l'administration provinciale. Mais cette réforme apparaît 
comme une bien modeste contribution à la difficile construction de l'édifice national de la 
Papouasie - Nouvelle-Guinée.</TEXT>
</DOC>
