<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001657-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001657-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320383</ACCOUNT>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01141509</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,INSTANCE;PME,CREDIT,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,FAILLITE,REFORME,DROIT DES SOCIETES,LOI,1985</SUBJECTS>
<NAMES>ASSOCIATION FRANCAISE DES BANQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>REFORME DE LA LOI BADINTER DE 1985</LEAD1>
<TITLE>FINANCES&gt; La réforme de la loi sur les faillites&gt; Les banques s'inquiètent du financement de la reprise</TITLE>
<TEXT>L'Association française des banques (AFB) est inquiète et s'interroge sur la santé des établissements de crédit et sur leur capacité à 
financer et à accompagner la reprise. L'AFB manifeste aussi sa 
mauvaise humeur après le report par le Sénat à la session de 
printemps de l'examen de la réforme de la loi sur les faillites de 
1985. Une réforme promise par les pouvoirs publics. Reçus le 17 
novembre 1993 par le premier ministre, Edouard Balladur, les 
présidents des principaux établissements bancaires s'étaient engagés 
à inciter les directeurs d'agence à prendre davantage de risques en 
échange d'un nouveau texte sur les faillites.</TEXT>
<TEXT>
  La loi de 1985, dite loi Badinter, a selon les banquiers des effets 
pervers qui conduisent à la multiplication des dépôts de bilan et à 
la limitation de fait de la distribution de crédit. Les banques 
hésitent à prêter aux entreprises par crainte de ne pas pouvoir 
exercer leurs garanties. Tout aussi grave que le retard, le texte ne 
correspond pas vraiment aux attentes des banquiers et ne redonne pas 
toute leur valeur aux sûretés et aux hypothèques. Les plus amers des 
banquiers, qui craignent aujourd'hui d'être montrés du doigt et de 
passer pour les responsables des défaillances en chaîne de PME, ont 
le sentiment de s'être fait flouer. La réforme est jugée d'autant 
plus urgente qu'elle est à leurs yeux une condition sine qua non 
d'une petite reprise de la distribution de crédits aux entreprises. 
La crainte des défaillances de PME et les contraintes du ratio 
international de fonds propres Cooke ont conduit depuis plusieurs 
mois à une véritable paralysie des établissements bancaires. Les 
derniers chiffres connus, ceux de novembre 1993, montrent que le 
volume des crédits en francs distribués aux résidents a baissé de 
près de 1 %. Le recul est encore plus flagrant pour le financement 
des entreprises et atteint 3,9 %.</TEXT>
<TEXT>
  Une tendance qui risque de perdurer une bonne partie de l'année 
1994. D'autant que la rentabilité des banques françaises, aujourd'hui 
l'une des plus faibles des pays industrialisés, ne leur permet pas 
d'assumer de nouveaux risques PME. " La balle est dans le camp des 
pouvoirs publics ", résume Patrice Cahart, délégué général de l'AFB.&lt;
</TEXT>
</DOC>
