<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013958</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013958</DOCID>
<ACCOUNT>385677</ACCOUNT>
<PEOPLE>TODOROV TZVETAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1495/1005</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SOCIETE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA VIE COMMUNEEssai d'anthropologie généralede Tzvetan Todorov. Seuil, 190 p., 120 F.  (1) La Société des individus, Fayard, 1991.  (2) Miroirs et masques. Une introduction à l'interactionnisme, Métailié, 1992.  (3) Les Rites d'interaction, Minuit, 1974.  Tzvetan Todorov publie également, aux éditions Arléa, les Abus de la mémoire, (64 p., 39 F.)DOC : avec photo Trois personnages en un : " le soi ", " le maître de la reconnaissance ", " l'objet du dessin "&gt;
</NOTE>
<NUM1>950407-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LAPIERRE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE LAPIERRE</SIP1>
<SOT1>Pas d'individu sans société: Tzvetan Todorov analyse cette évidence</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le besoin des autres</TITLE>
<TIO1>LA VIE COMMUNE ESSAI D'ANTHROPOLOGIE GENERALE</TIO1>
<TEXT> Même le plus solitaire et le plus retiré des hommes demeure un être social. Il n'y a, en effet, ni antériorité ni extériorité à la " vie commune ". Chacun, dès 
sa naissance, entre dans les réseaux d'interdépendance qui lient les individus pour former 
une société. Partant de ce constat, Tzvetan Todorov entend chercher le fondement de cette 
socialité constitutive qui, selon lui, fut longtemps négligée par les principaux courants de la 
pensée philosophique européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Selon la conception moraliste de Montaigne ou celle de La Bruyère, la futilité mondaine 
éloigne et divertit de l'essentiel : la solitude et l'autosuffisance, qui sont la vérité profonde 
de la nature humaine. A l'inverse, selon le point de vue immoraliste de Machiavel ou celui 
de Hobbes, l'homme est par nature un être solitaire, égoïste et belliqueux que la société et 
la morale contraignent à la civilité. Dans cette optique, reste à déterminer si mieux vaut 
surmonter ces penchants en les civilisant, ce que diront aussi bien La Rochefoucauld que 
Kant ou, au contraire, les exalter comme y inviteront différemment Sade et Nietzsche. 
Quoi qu'il en soit, chez tous, malgré l'héritage différent d'Aristote, perdure une " vision 
asociale " de l'homme que Tzvetan Todorov retrouve également chez Hegel, dans la " 
dialectique du maître et de l'esclave ", ou chez Freud, avec le meurtre du père primitif 
(dans Totem et Tabou), l'un et l'autre postulant une lutte originelle à l'aube de 
l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
  Le parcours est cursif. Todorov le qualifie lui-même de " coup d'oeil sur l'histoire de la 
pensée ". Mais il lui permet de souligner combien l'opposition entre la sauvagerie des 
instincts et la civilisation des moeurs est résistante et dominante. Contre elle, il s'inscrit 
dans la filiation de Rousseau qui, au milieu du XVIII siècle, " formule, le premier, une 
nouvelle conception de l'homme comme d'un être qui a besoin des autres ".</TEXT>
<TEXT>
  La phylogenèse, le récit " nécessairement mythique " de l'inaccessible origine de l'espèce 
n'intéressent guère Tzvetan Todorov qui lui préfère l'ontogenèse, l'origine observable de 
l'individu, depuis sa naissance et sa petite enfance. Partant d'une lecture critique de la 
distinction freudienne entre pulsion de vie et pulsion de mort, il propose de lui substituer 
une " tripartition " entre la " pulsion d'être " que nous partageons avec toute la matière, la 
" pulsion de vivre " propre à tous les êtres vivants et la " pulsion d'exister " qui, elle, est 
spécifiquement humaine et nécessairement relationnelle. On ne peut exister sans le regard 
et l'attention d'autrui ; ils nous sont aussi indispensables que l'air que nous respirons ; 
comme ce dernier d'ailleurs, il sont toujours à renouveler et cela, dès les premiers 
moments de la vie. Freud et ses principaux continuateurs ne se sont guère penchés sur 
cette phase dite " pré-oedipienne " qui précède l'acquisition du langage. C'est donc à la 
psychanalyse intersubjective (les travaux d'Alice et Michael Balint sur " l'amour primaire 
" ou ceux de Mélanie Klein sur " la relation d'objet"), que Tzvetan Todorov se réfère pour 
saisir, à partir des interactions sociales élémentaires de l'enfance, ce besoin de 
reconnaissance qu'il considère comme un trait constitutif de l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
 Besoin inextinguible. Nous n'en avons jamais fini avec lui, car notre incomplétude 
fondamentale nous laisse toujours en manque. Cette indispensable reconnaissance 
#comporte deux étapes : la première concerne notre existence, son contraire est le déni et 
celui-ci anéantit ; la seconde confirme notre valeur, son contraire est le rejet qui blesse, 
très gravement parfois, mais ne détruit pas. La reconnaissance prend également deux 
formes : la conformité qui favorise le sentiment communautaire et la distinction qui 
favorise la compétition, leur importance relative variant dans l'histoire des individus 
comme dans celle des sociétés. Enfin, nous dit Todorov, il existe aussi " une 
reconnaissance indirecte " et non moins gratifiante, liée au fait d'être celui qui reconnaît 
l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, le dialogue, la négociation et la réciprocité ont des ratés. Car l'interaction entre 
je et autrui est un jeu compliqué où interviennent l'expérience d'échanges antérieurs et 
l'anticipation de confrontations futures. Sur cette scène, il y aurait au moins trois 
personnages en un : " le soi ", formé d'un socle archaïque et d'une image forgée à partir de 
celle que les autres renvoient, " le maître de la reconnaissance ", autrement dit les normes 
et valeurs intériorisées et, enfin, " l'objet du désir ". Lorsque ces personnages intériorisés 
sont négatifs (honte de soi, dévalorisation sociale, incapacité d'aimer, donc d'être aimé), la 
reconnaissance défaille. Restent divers moyens de pallier cette défaillance, par exemple 
celle du tyran qui obtient la peur à défaut du consentement, celle de l'orgueilleux qui se 
veut autosuffisant, ou bien encore celle de l'idolâtre qui cherche une identité de 
substitution.</TEXT>
<TEXT>
  La réflexion de Tzvetan Todorov est stimulante et sa manière de conjuguer, en franc-
tireur, philosophie, psychanalyse, littérature ou introspection est séduisante et limpide. Il 
est dommage, cependant, qu'il fasse si peu de cas de la sociologie. Car sur cette place de " 
la société dans l'homme " qu'il privilégie, Norbert Elias a largement frayé la voie (1). De 
même, l'école interactionniste, d'Anselm Strauss (2) à Erving Goffman (3), permet 
d'aborder, de façon moins infléchie vers la psychologie, le jeu de la confrontation et de la 
relation. " L'anthropologie générale, écrit-il, nous incite à nous libérer du jargon propre à 
chaque discipline, ou à chaque chapelle à l'intérieur de la discipline." Certes. Mais à 
condition, toutefois, de ne pas exclure injustement certaines de ces disciplines.</TEXT>
</DOC>
