<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023440</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023440</DOCID>
<ACCOUNT>398434</ACCOUNT>
<PEOPLE>MASSEY DOUGLAS S.,DENTON NANCY A.</PEOPLE>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1306</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>American apartheid, de Douglas S. Massey et Nancy A. Denton (traduit de l'américain par Ada Grigorova et Irène Markowicz). Editions Descartes et Cie, 385 p., 200 F.</NOTE>
<NUM1>950615-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT SOLE </SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/Société</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les cités chocolat</TITLE>
<TIO1>AMERICAN APARTHEID</TIO1>
<TEXT> LE sujet était tabou jusqu'à une date récente. On ne voulait ni voir, ni savoir. Même dans les colloques, celui qui avait le malheur de s'inquiéter de la 
concentration géographique des personnes d'origine étrangère était vertement rappelé à 
l'ordre : ne faisait-il pas le jeu des racistes ? Aujourd'hui, on aurait plutôt tendance à voir 
des " ghettos " partout. Des enfants d'immigrés, noirs ou maghrébins, ne sont-ils pas au 
coeur de tous les drames qui enfièvrent les banlieues ? Noisy-le-Grand ou Vaulx-en-Velin 
font penser spontanément aux ghettos noirs du Bronx, de Chicago ou de Detroit.</TEXT>
<TEXT>
#  Sophie Body-Gendrot, professeur à la Sorbonne et à Sciences-Po, avait déjà eu l'occasion, 
il y a quelques années, dans ces colonnes, de dénoncer l'emploi abusif du mot " ghetto ". 
La situation française, écrivait-elle, n'est pas comparable à celle des Etats-Unis. Le livre 
qu'elle préface et qui a valu à ses deux auteurs, Douglas S. Massey et Nancy A. Denton, le 
prix 1995 de l'Association américaine de sociologie l'illustre amplement. C'est un tableau 
accablant de la ségrégation résidentielle au pays du melting-pot. Avec une minutie très 
américaine, les deux sociologues ont établi un indice d'isolement des Noirs allant de 1 à 
100. A Chicago, la ville la plus atteinte, cet indice est de 91 pour les plus pauvres et de 86 
pour les plus riches. Dans aucune zone métropolitaine du Nord, l'indice n'est inférieur à 72. 
Ce qui veut dire, plus simplement, qu'une majorité de Noirs vit dans des quartiers noirs à 
100 %.</TEXT>
<TEXT>
  Aux Etats-Unis, contrairement à ce qui se passe dans la plupart des villes d'Europe, les 
personnes les plus favorisées désertent le centre pour aller se barricader à la périphérie. " 
Cités chocolat, banlieue vanille ", dit une chanson américaine. Seuls les Noirs qui 
travaillent à l'extérieur de leur ghetto urbain ont des contacts avec des Blancs. Or, plus de 
la moitié des Noirs âgés de dix-huit à vingt-neuf ans ne travaillent qu'occasionnellement ou 
pas du tout. Ces citoyens de la nation la plus développée du monde font partie des 
personnes les plus isolées de la planète.</TEXT>
<TEXT>
  Douglas Massey et Nancy Denton démontrent que la ségrégation résidentielle aux Etats-
Unis n'est pas le reliquat d'un vieux racisme en voie de résorption. Ce phénomène a pris de 
l'ampleur au vingtième siècle, avec la montée des Noirs vers le Nord et leur abandon des 
zones rurales pour aller travailler dans l'industrie. La ségrégation ne s'est pas faite toute 
seule. Elle résulte d'une multitude de pratiques, institutionnelles et privées, qui ont conduit 
à une situation d'apartheid. Dans les années 50 et 60, pour exclure les Noirs de certains 
quartiers, les agents immobiliers avaient mis au point... vingt-six techniques différentes à 
Chicago, et quarante-six à New York. S'y ajoutaient les obstacles posés par les banques et 
les compagnies d'assurances, puis les actes hostiles du voisinage.</TEXT>
<TEXT>
 La ségrégation résidentielle</TEXT>
<TEXT>
  dont sont victimes</TEXT>
<TEXT>
  les Noirs américains</TEXT>
<TEXT>
 a des effets destructeurs</TEXT>
<TEXT>
  Diverses émeutes ont conduit le président Johnson à faire voter en 1968 des lois sur 
l'accès égalitaire au logement (Fair housing act). Mais elles restent souvent sur le papier. 
Pour lutter contre la discrimination, des particuliers se retrouvent seuls devant les 
tribunaux. C'est David contre Goliath. L'intégration des Noirs a progressé ces dernières 
années dans divers domaines (l'université, le journalisme, l'administration...), mais la 
ségrégation résidentielle reste entière. Or, cette ghettoïsation a des effets destructeurs, 
non seulement sur les pauvres mais sur la classe moyenne noire qui les entoure. Elle freine 
la promotion de ceux qui veulent s'en sortir, car mobilité sociale et mobilité spatiale vont de 
pair. Et elle isole politiquement les Noirs, car ils ne trouvent pas d'alliés dans les autres 
communautés, contrairement à ce qui s'était passé pour tous les groupes d'immigrants : 
quand des Polonais réclamaient un hôpital, ils donnaient du travail à des maçons italiens et 
permettaient d'embaucher des médecins allemands ou écossais...</TEXT>
<TEXT>
  La ségrégation résidentielle crée une culture d'opposition à la société blanche. Les 
habitants des ghettos adoptent peu à peu des comportements en complète contradiction 
avec ceux du reste de la société américaine. Même leur anglais parlé s'en différencie de 
plus en plus, du point de vue de l'accent, de la grammaire et du vocabulaire. Les petits 
Noirs se moquent de leurs camarades qui " parlent blanc ". C'est un formidable handicap 
scolaire et professionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Rien de comparable en France, où une famille sur cinq (et une famille algérienne sur 
deux) vit dans un logement subventionné, alors que le parc social américain représente à 
peine 2 % du total. Même dans les quartiers les plus difficiles, de nombreuses ethnies se 
côtoient. Il n'y a pas de " ghettos " en France, et encore moins d'" apartheid ". Ce n'est 
pas une raison pour se voiler les yeux, se boucher les oreilles et ne voir que du racisme là 
où le mal-vivre a atteint la cote d'alerte.</TEXT>
</DOC>
