<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000159-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000159-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353545</ACCOUNT>
<CHA1>Le lancement par la Commission britannique de la télévision (ITC) d'un appel d'offres pour la mise en place d'une cinquième chaîne commerciale a donné le signal d'un nouveau chambardement du paysage audiovisuel britannique.</CHA1>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,PROJET,TELEVISION PRIVEE,CHAINE DE TELEVISION,GROUPE MULTIMEDIA,CESSION D'ENTREPRISE,LEGISLATION</SUBJECTS>
<FAB>10011556</FAB>
<NAMES>CHANNEL V</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<TITLE>Appel d'offres pour une cinquième chaîne hertzienne&gt; Les grands groupes de communication britanniques se disputent Channel V</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Trois ans après la distribution des nouvelles franchises télévisées 
du réseau privé ITV, le paysage audiovisuel britannique est à nouveau 
en plein bouleversement depuis que l'Independent Television 
Commission (ITC) a annoncé qu'à partir du 1 novembre la future chaîne 
hertzienne Channel V serait mise aux enchères. Le nom de l'acquéreur 
sera annoncé à l'automne 1995, et la nouvelle chaîne pourra diffuser 
ses programmes à la mi-1996. Le concept Channel V est simple : des 
productions essentiellement britanniques, un public de 25 à 45 ans, 
une large couverture de l'actualité locale pour acquérir une 
notoriété auprès des PME qui placent actuellement leurs annonces dans 
la presse régionale.</TEXT>
<TEXT>
  Actuellement les téléspectateurs britanniques ont le choix entre 
une chaîne nationale, la BBC, financée par la redevance, l'une des 
seize chaînes régionales d'ITV, et Channel Four, auxquelles il 
convient d'ajouter un bouquet satellite (BSkyB) et plusieurs stations 
par câble. Le Livre blanc publié en 1988 sur la télévision privée 
avait prévu la mise en place dès 1993 d'une chaîne nationale 
supplémentaire, Channel V, entièrement financée par la publicité. 
Cette création a pour but d'élargir le choix du téléspectateur, mais 
aussi d'en finir avec le duopole BBC-ITV.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet Channel V s'est rapidement heurté à d'importantes 
difficultés pratiques. La chaîne hertzienne ne peut couvrir que 70 % 
du territoire, privant les annonceurs du marché du sud de 
l'Angleterre, la région la plus prospère du royaume, et de 
l'agglomération de Manchester, la troisième ville. Pour cause 
d'interférences, près de trois millions de magnétoscopes devront être 
modifiés, soit un coût supplémentaire de 20 millions à 50 millions de 
livres. Enfin, les téléspectateurs devront acheter une antenne 
spéciale. Ces obstacles ont entraîné le retrait de tous les 
prétendants, sauf un, Thames Television, dont la candidature a été 
rejetée en raison du manque de crédibilité de ses propositions 
financières. Après plusieurs études sur la viabilité à la fois 
technique et commerciale de Channel V, l'ITC a remis son projet sur 
les rails. Aujourd'hui, les prétendants se bousculent au portillon. 
Confrontés à la guerre des prix que se livrent les quotidiens, et à 
la baisse générale des ventes qui compriment leurs revenus, les 
grands groupes de communication s'intéressent de près à la nouvelle 
chaîne. A commencer par le consortium Channel V Broadcasting 
regroupant notamment Time-Warner, Pearson et MAI. Le Mirror Group 
Newspapers (MGN), propriétaire du Daily Mirror et de The Independent, 
Virgin Communication de Richard Branson, déjà présent dans la radio 
avec la chaîne américaine NBC, devraient également se mettre sur les 
rangs. Channel V pourrait être l'une des dernières chaînes 
hertziennes commerciales à voir le jour en Grande-Bretagne en raison 
du manque de fréquences disponibles. " Il existe un marché municipal 
très mal desservi actuellement, celui des petites entreprises qui ne 
peuvent se permettre les tarifs publicitaires réclamés par les 
grandes chaînes ", déclare un porte-parole de l'un des candidats.</TEXT>
<TEXT>
 Les " barons " de la presse fondent sur l'audiovisuel</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de lancement de Channel V conjugué à la possibilité d'un 
assouplissement de la législation en vertu de laquelle aucun groupe 
ne peut détenir plus de 20 % du capital d'une société de télévision, 
a provoqué une véritable ruée des " barons " de la presse sur le 
marché audiovisuel. Associé à la BBC, le groupe Pearson, propriétaire 
notamment du Financial Times, a l'intention de lancer deux chaînes de 
télévision par satellite dès la fin de l'année. Mirror Group, qui 
prépare également le lancement de Live TV sur le câble, a racheté 15 
% de Scottish TV, un réseau couvrant une partie de l'Ecosse. Quant à 
Associated Newspapers (Daily Mail...), il envisage la création à la 
fin de l'année d'une chaîne d'informations en continu, la première du 
genre, outre-Manche. </TEXT>
<TEXT>
 L'apparition de Channel V va immanquablement déclencher une guerre 
commerciale avec le réseau privé ITV et les chaînes du câble et du 
satellite. En 1996, le revenu publicitaire de la télévision par 
satellite sera pratiquement égal à celui de toutes les sociétés du 
réseau commercial terrestre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
