<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029678</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029678</DOCID>
<ACCOUNT>406512</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1755</FAB>
<SUBJECTS>IMAGE NUMERIQUE,CHAINE DE TELEVISION,EMISSION TV,TELEVISION PRIVEE</SUBJECTS>
<NUM1>950804-2-019-03</NUM1>
<NAMES>CANAL PLUS,CLT,ASTRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL</SIP1>
<SOT1>Les principaux diffuseurs européens choisissent un opérateur privé</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les chaînes numériques de Canal Plus et de la CLTseront transmises par les satellites Astra</TITLE>
<TEXT> AVEC L'ANNONCE, mardi 1e août, de la conclusion de quatre contrats de location de canaux sur son système satellitaire Astra, la Société européenne de 
satellite (SES) vient de frapper les trois coups du lancement de la télévision numérique en 
Europe. Canal Plus, la Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT), Pro 7 
Television GmbH, opérateur privé allemand de télévision, détenue à 47,5 % par Leo 
Kirch, et Beta Techni, filiale du groupe allemand de Leo Kirch, spécialisée dans la 
fourniture de services techniques, ont en effet choisi l'opérateur privé pour proposer, via 
les satellites Astra qu'il gère, des ensembles de programmes de télévision numérique.</TEXT>
<TEXT>
 Avec dix répéteurs partie du satellite qui retransmet les chaînes réservés sur les satellites 
Astra 1 E, 1 F et 1 G, qui devraient être lancés au mois d'octobre, puis en mars 1996 et au 
milieu de l'année 1997, la chaîne cryptée fait une infidélité à France Télécom pour devenir 
un client important de l'opérateur grand-ducal. Presque aussi bien servie, la CLT disposera 
de sept répéteurs sur les mêmes engins. Cette capacité pourra être étendue à dix canaux 
avec la conversion au numérique de trois répéteurs, déjà loués, mais dévolus aujourd'hui à 
la diffusion de programmes analogiques. Aux côtés de Canal Plus et de la CLT, Beta 
Technik disposera de huit canaux tandis que Pro 7 devra se contenter de trois.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 VINGT-QUATRE CHAÎNES D'ABORD</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Selon la SES, Canal Plus utilisera ses capacités satellite " pour lancer des bouquets de 
programmes ciblant des marchés linguistiques différents afin de développer la réception 
numérique en France, en Allemagne et dans d'autres pays européens ". En France, " le 
bouquet numérique de Canal Plus sera commercialisé en novembre avec vingt-quatre 
chaînes ". L'objectif de la chaîne cryptée est d'offrir " autour de quarante services à la fin 
de 1996 ".</TEXT>
<TEXT>
  Cet ensemble de programmes regroupera des versions multiplex de Canal Plus diffusions 
simultanées de plusieurs émissions , et les dix chaînes thématiques de Canalsatellite. Cette 
base sera accompagnée de nouveaux programmes thématiques spécialisés dans la météo 
ou destinés aux retraités mais aussi par des services de paiement à la séance, de jeux et de 
téléchargement de logiciels.</TEXT>
<TEXT>
  Pour séduire le public et l'inciter à s'équiper de matériel de réception directe (parabole et 
démodulateur), la chaîne cryptée devrait adopter une politique tarifaire plus souple. Outre 
la location du décodeur numérique, fourni comme aujourd'hui contre un dépôt de garantie, 
la chaîne cryptée devrait vendre ses programmes " à la carte " et permettre toutes les 
combinaisons. L'abonnement global devrait se réveler proportionnellement moins coûteux 
que les souscriptions optionnelles.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONCURRENCE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Avec le lancement du numérique, dont la principale propriété est de multiplier les canaux 
de diffusion de programmes sur un même répéteur satellite, Canal Plus devrait connaître 
pour la première fois une concurrence sur le marché de la télévison à péage. Selon la SES, 
la CLT lancera, comme le diffuseur français, " différents bouquets de programmes ciblant 
au début les marchés linguistiques français et allemands ". Son offre " sera construite 
autour des chaînes populaires RTL, de nouvelles chaînes thématiques et des services à la 
carte ". Les abonnés à ce futur ensemble devraient retrouver RTL 9, M 6, Série Club, ou 
Multivision 1 et 2. Au contraire du bouquet préparé par Canal Plus, les contours de celui 
développé par la CLT semblent encore un peu flous.</TEXT>
<TEXT>
  Avec cette annonce, la Société européenne des satellites s'affirme comme le leader 
européen de la réception directe. La prochaine étape attendue par tous les diffuseurs sera 
le choix des décodeurs numériques. Annoncée comme imminente depuis plusieurs mois, la 
signature d'un accord entre Canal Plus et la CLT, pour l'utilisation du décodeur développé 
par la chaîne cryptée, est suspendue à la décision de Deutsche Telekom pour équiper ses 
réseaux câblés en décodeurs numériques. L'annonce devait avoir lieu jeudi 3 août à 
Hambourg. Canal Plus, dont le titre a bondi de 7 % à la Bourse de Paris, le 2 août, semble 
être le favori devant les autres systèmes.</TEXT>
</DOC>
