<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012780</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012780</DOCID>
<ACCOUNT>384435</ACCOUNT>
<PEOPLE>O RACHID</PEOPLE>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/13951002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ENFANT ÉBLOUIde Rachid O.  Gallimard, coll. " L'infini "  140 p., 78 F.</NOTE>
<NUM1>950331-2-R03-03</NUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PANCRAZI JEAN NOEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-NOEL PANCRAZI</SIP1>
<SOT1>Rachid O. raconte son enfance, ses premiers émois, ses premiers élans  de coeur et de corps en un récit brut, franc et tactile</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Découverte sensuelle</TITLE>
<TIO1>L'ENFANT ÉBLOUI</TIO1>
<TEXT> Tout est d'une évidence jubilatoire dans cette suite de récits qui sont autant d'étapes dans l'initiation de l'auteur au sexe, au plaisir et à l'amour. " Rien ne 
me dérange ", écrit d'ailleurs Rachid O. Il n'y a dans ce premier livre aucune culpabilité, 
pas la moindre tentation de justification moraliste, ou même la volonté de transgresser des 
interdits à quoi bon d'ailleurs, puisque au Maroc " un enfant fait ce qu'il veut jusqu'à l'âge 
de quinze ans ". On n'aura donc droit à aucun méandre d'analyse psychologique épousé par 
une de ces phrases sinueuses qui donnent toujours l'impression de vouloir remonter jusqu'à 
la source d'une faute. Non, juste une écriture franche, brute, nette, qui, dénuée de la plus 
légère emphase qu'amène en général le besoin d'aveu ou de provocation, rappelle, par sa 
pureté parfois gauche, celle de Tony Duvert dans le Journal d'un innocent.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui compte dans le livre de Rachid O., c'est le physique, le toucher du monde, l'élan 
d'une sensualité précoce qui ne se dément jamais, s'affine simplement avec le temps. Que 
lui reste-t-il du hammam des femmes où il allait jusqu'à l'âge de six ans ? Un souvenir 
extrêmement lisse celui du granit sur lequel il se laissait glisser sur le ventre d'un bout à 
l'autre de la salle de vapeur. Sa première perception du corps de la femme ? Un volume de 
chair très pâle qu'il pinçait parfois. Son approche de l'univers des hommes ? Une fête, 
grâce aux conversations des femmes qui parlaient d'eux en riant et dans le dos desquelles 
il se tenait en secret : c'était son feuilleton qu'il suivait émerveillé, au lieu d'aller regarder 
avec ses camarades Sindbad et son perroquet à la télévision. Sa première nuit hors de la 
maison familiale, à l'âge de sept ans ? Quelque chose de " très sexuel ", même s'il n'y a 
rien eu de plus que des attouchements, dans le lit d'une pièce toute dorée, entre un homme 
noir et Saloua, sa petite compagne de jeu. Son premier amour avec un adulte, son 
professeur ? Un baiser " qui était du feu " et le bonheur de la tenue entièrement blanche 
qu'il revêtait pour le rejoindre dans la nuit, avant l'école.</TEXT>
<TEXT>
 TENDRESSE INQUIÈTE</TEXT>
<TEXT>
  Et c'est tout naturellement que cela s'est passé ensuite " avec Antoine ", dans la maison 
de Marrakech où il a vécu parmi les enfants du coopérant français, trop jeunes aussi pour 
" être choqués par leurs relations ". Simple panoplie de scènes de volupté, abrégé d'un 
épicurisme angélique ou aveugle, ce texte de Rachid O. ? Non, car au plaisir, dépourvu par 
ailleurs de toute arrogance, de toute volonté de captation, se mêle toujours une sorte de 
tendresse inquiète, parfois violente quand il appréhende d'être exclu, rejeté et surtout un 
besoin d'éblouissement, d'admiration, de reconnaissance, notamment à l'égard d'Antoine 
qui lui a appris le français si bien qu'il a l'impression que c'est devenu sa langue 
maternelle.</TEXT>
<TEXT>
  C'est avec le même naturel, la même simplicité, qu'il affirme dans l'avant-dernier récit : " 
je suis musulman ", avant d'évoquer la nuit de rêve et de liberté du ramadan quand il a lieu 
en été, le bien-être de ces soirs où les gens restent dehors extrêmement tard et sont plus 
gentils que d'habitude, " hyperdélicats ", attentionnés les uns aux autres. C'est avec une 
fierté ingénue qu'il écrit " je ne cherche pas à imposer ma religion " et dit qu'il a été 
choqué par le verset du Coran brodé sur la robe de Claudia Schiffer, en invitant, par cette 
discrète leçon de dignité, à ne pas être les voyeurs d'une autre culture. Etre musulman, 
dans son enfance, c'était " être quelqu'un de bien ". La meilleure image en était son père 
qui ne mentait pas, était bon, généreux, aidait les pauvres et ne s'est jamais opposé à quoi 
que ce fût, de toute son existence. Son père, auquel il consacre le dernier récit, le plus 
beau, l'a beaucoup aimé, et cette certitude d'une affection complice lui a sans doute permis 
de devenir un écrivain plein de joie et de rester, à vie, un enfant ébloui.</TEXT>
</DOC>
