<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000375-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000375-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322935</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,PECHE INDUSTRIELLE,PRIX,COMMERCE INTERNATIONAL,COMMERCE,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>02021762</FAB>
<SUBJECTS>REGION BRETAGNE,PECHE INDUSTRIELLE,MANIFESTATION,GESTION FINANCIERE,CHIFFRE,VIOLENCE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE,GATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<LEAD1>APRES LES ECHAUFFOUREES DE LORIENT ET LES MANIFESTATIONS EN BRETAGNE CONTRE LES IMPORTATIONS A BAS PRIX DANS LA COMMUNAUTE</LEAD1>
<TITLE>TANDIS QU'UNE CONCERTATION S'ENGAGE AVEC LES POUVOIRS PUBLICS&gt; LA COLERE DES PECHEURS BRETONS A DEGENERE&gt; COMMENTAIRE&gt; LES OUBLIES DU CYCLE DE L'URUGUAY</TITLE>
<TEXT>LES coups de sang de l'hiver 1993, le saccage des magasins de marée de Rungis et de Nantes, les cartons de poissons congelés 
d'importation éventrés par des commandos masqués et armés de barres 
de fer, les défilés de femmes et d'enfants de marins devant les 
préfectures, les réunions entre ministres, experts et banquiers, à 
Bruxelles, Paris ou Rennes, les tentatives désespérées de dernière 
minute d'un gouvernement Bérégovoy à bout de souffle pour râcler les 
fonds de tiroir et les flatteries ostentatoires de l'équipe Balladur 
à peine mise en place n'auront donc servi à rien ? Le coeur de 
l'hiver 1994 ressemble étrangement au précédent et, aujourd'hui comme 
hier, de Dunkerque à Bayonne, les ports de pêche titubent à nouveau, 
en proie à l'effervescence, la colère et la désespérance.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont encore les Bretons qui partent les premiers à l'offensive, 
et plus précisément les marins pêcheurs du pays bigouden, qui, au 
Guilvinec et à Penmarc'h, ne traînent pas une réputation usurpée de 
compter parmi les plus durs à l'ouvrage, les plus déterminés dans les 
manifestations et les moins tendres avec les gouvernements quels 
qu'ils soient.</TEXT>
<TEXT>
  Même si l'histoire ne se répète jamais à l'identique, la crise 
présente beaucoup de similitudes avec celle de l'an dernier, et 
l'évidence veut que ni les pouvoirs publics, ni les organisations 
professionnelles, ni les autorités communautaires _ et la pêche est 
probablement la politique européenne la plus " intégrée ", connue 
sous le vocable souriant d'" Europe bleue " depuis dix ans, dans 
laquelle la Commission dispose de prérogatives bien plus larges que 
celles des Etats _ n'aient pris l'exacte mesure des problèmes. 
Combien de responsables, devant le sentiment d'inefficacité voire 
d'échec de leur mission, doivent partager le mot désabusé de Simon 
Bolivar au soir de sa vie : " J'ai labouré la mer. " </TEXT>
<TEXT>
  Importations excessives</TEXT>
<TEXT>
  Les importations excessives à bas prix des pays tiers sont, comme 
hier, les premières accusées. Lorient et surtout Boulogne-sur-Mer 
sont d'abord des plates-formes de négoce international. Or, les 
usines de transformation (fumaison, filetage, préparation de plats 
cuisinés, conditionnement) s'approvisionnent plus sur le marché 
international qu'auprès des criées françaises, et les camions 
frigorifiques scandinaves prennent plus de place sur les terre-pleins 
que les chalutiers le long des quais. Or il n'est pas besoin d'être 
brillant économiste pour savoir que la logique des grands groupes 
agro-alimentaires _ qui dégagent beaucoup plus de valeur ajoutée en 
aval de la chaîne qu'en amont _ pousse à acheter le meilleur marché 
possible la matière première. D'où l'afflux de merlan de Chine, de 
merlu d'Argentine et de colin d'Alaska, de poulpe de Thaïlande, de 
cabillaud polonais, de soles du Sénégal et d'innombrables produits 
variés _ de qualité très correcte _ du Canada et de Norvège. La 
Commuauté avait, l'an dernier, fixé des prix de seuil pour certaines 
espèces sensibles à l'importation. Mais cette mesure, trop temporaire 
et mal contrôlée, a eu l'effet d'un cautère sur une jambe de bois.</TEXT>
<TEXT>
  Comme la météo est au gros temps depuis quatre mois dans 
l'Atlantique et la mer du Nord, les flottilles françaises ramènent 
peu de tonnage. Du coup, les gros négociants de Rungis ou les 
industriels, ne trouvant plus de matière première nationale, se 
tournent vers leurs fournisseurs étrangers habituels, écossais, 
scandinaves, asiatiques et Nord-américains. L'atonie de la 
consommation sur le marché national (après les fêtes de fin d'année, 
traditionnellement, la consommation de fruits de mer et de poissons 
plonge), les promotions sur le porc dans les supermarchés, la 
persistance de prix élevés pour la plupart des espèces à l'étal du 
poissonnier, expliquent la mévente actuelle.</TEXT>
<TEXT>
  A ces phénomènes conjoncturels s'ajoute une cause structurelle 
d'ordre financier. Pendant l'âge d'or (1985-1986), quand on ne 
parlait ni de raréfaction de la ressource ni d'" Europe passoire " et 
que le marché espagnol était chaque jour un débouché précieux et bon 
payeur, les artisans du Finistère ont, avec l'aval des pouvoirs 
publics et des banques, renouvelé leur flotte, en construisant des 
chalutiers de 25 mètres bourrés d'électronique et de matériel dernier 
cri. Prix unitaire : 8 à 10 millions de francs ! </TEXT>
<TEXT>
  Surendettement des marins artisans</TEXT>
<TEXT>
  Mais quand, à partir de 1989, le vent a changé, quand la lotte ou 
la morue ont commencé à manquer, quand l'Espagne importatrice a 
dévalué sa monnaie tandis que la Grande- Bretagne exportatrice 
dévaluait la sienne, les pêcheurs ont regardé avec effroi leurs 
comptes d'exploitation. En 1980, le bon ratio, selon les banquiers, 
était " 1 franc d'investissement pour 1 franc de chiffre d'affaires 
". Aujourd'hui, le chalutier ne débarque que 50 centimes, 
l'investissement à amortir restant identique. La crise est donc 
conjoncturelle et commerciale, mais aussi sociale et typique d'une 
situation de surendettement de marins artisans qui, il y a dix ans, 
la tête tourneboulée par l'argent facile, ne parlent plus aujourd'hui 
que de rééchelonnement de dettes, d'abaissement de 2 points du taux 
des prêts bonifiés et d'allégement de charges sociales. " Il manque 3 
à 4 francs du kilo à la criée si l'on veut équilibrer nos comptes ", 
dit un pêcheur du Guilvinec. Ce sont donc les bateaux les plus 
modernes qui apparaissent aussi, financièrement, les plus 
vulnérables.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la colère, la rancoeur. Dans les récentes négociations du 
GATT, la pêche a été quasiment ignorée, si on la compare aux dossiers 
agricoles. Edouard Balladur avait pourtant trouvé des motifs 
judicieux pour regrouper sous un même ministère les travailleurs de 
la terre et ceux de la mer, et Luc Guyau, président de la FNSEA, 
s'était félicité d'un " rapprochement logique ". Mais selon que vous 
moissonnerez des céréales ou que vous jetterez vos filets au large 
d'Ouessant...&lt;
</TEXT>
</DOC>
