<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002372-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002372-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328881</ACCOUNT>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03171133</FAB>
<SUBJECTS>;;PROJET,DECRET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COLLOQUE,INDUSTRIE METALLURGIQUE,INSTANCE,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE,DIPLOME,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 16 MARS A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Aux Assises Jeunes-Industrie de l'UIMM&gt; M. Bayrou rappelle que la formation professionnelle initiale relève de l'éducation nationale</TITLE>
<TEXT>Qui fait quoi en matière de formation professionnelle ? Les réponses sont multiples, voire contradictoires, à entendre les ministres qui 
se sont exprimés devant les 2 500 principaux de collège et les 2 000 
chefs d'entreprise qu'avait réunis, mercredi 16 mars à Paris, l'Union 
des industries métallurgiques et minières (UIMM), à l'occasion des 
assises nationales " jeunes-industrie ". François Bayrou, ministre de 
l'éducation nationale, a insisté pour dire que la formation 
professionnelle initiale relevait " du domaine de l'éducation 
nationale ". A chacun son rôle : " L'école garantit le plus haut 
niveau de culture générale, a-t-il dit, car défendre le savoir, c'est 
servir l'entreprise ", quand, de son côté, " l'entreprise seule est 
capable d'assurer l'insertion ". </TEXT>
<TEXT>
  Michel Giraud, ministre du travail et de l'emploi, sifflé par 
quelques principaux de collèges, notait que le diplôme sanctionne " 
une bonne préparation ", mais que " le sésame de la vie 
professionnelle ", c'est " la possession d'un métier ". La formation 
initiale ne suffisant pas à ses yeux, le ministre, légitimait par là 
implicitement, mais sans jamais l'évoquer, la réduction de salaire 
imposée aux jeunes de moins de vingt-six ans par le biais des 
contrats d'insertion professionnelle (CIP). Edouard Balladur quant à 
lui, a parlé tout à la fois des vertus de l'alternance 
école-entreprise (et en particulier de l'apprentissage dont les 
entrées ont augmenté de 59 % en un an), et de celles, unilatérales, 
de la formation " sur le tas " qu'offriraient les contrats 
d'insertion professionnelle par la voie d'un tutorat, encore très 
flou dont un décret complémentaire préciserait la notion.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est nécessaire que l'école citoyenne rencontre l'entreprise 
citoyenne ", avait indiqué en préambule M. Bayrou. L'UIMM _ qui 
oeuvre activement depuis trois ans au rapprochement entre l'école et 
le monde du travail en organisant des classes " industrie " dans 25 % 
des collèges, et qui s'est engagée, mercredi, à accueillir en 
formation un quart des futurs chefs d'établissement reçus aux 
concours _ entendait traduire l'assertion dans les faits, à sa 
manière, en marquant son attachement aux règles du jeu sociales. Son 
président, Arnaud Leenhardt, a ainsi précisé que l'UIMM, pour sa 
part, souhaitait agir " dans le strict respect des conventions 
collectives " et ne rien faire qui n'y soit conforme.&lt;
</TEXT>
</DOC>
