<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003070-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003070-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360767</ACCOUNT>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>11241960</FAB>
<SUBJECTS>AMENDEMENT,PROJET DE LOI,SECRET DE L'INSTRUCTION,REFORME,DROIT PENAL,LIBERTE DE L'INFORMATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>MARSAUD ALAIN,HOUILLON PHILIPPE,MILLON CHARLES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 23 NOVEMBRE 1994- REACTIONS A L'AMENDEMENT MARSAUD-HOUILLON</LEAD1>
<TITLE>LE DEBAT SUR LE SECRET DE L'INSTRUCTION ET LA LIBERTE D'INFORMER&gt; M. Millon: " une erreur "</TITLE>
<TEXT>La discrétion était de rigueur, à l'Assemblée nationale, mercredi 23 novembre, après l'adoption, dans la nuit de lundi à mardi, de 
l'amendement d'Alain Marsaud (RPR, Haute-Vienne) et Philippe Houillon 
(UDF, Val-d'Oise), relatif au secret de l'instruction (le Monde du 24 
novembre). Aucun des groupes de l'opposition n'a éprouvé le besoin de 
commenter l'introduction soudaine de cet amendement durant une séance 
désertée par la gauche _ les socialistes étaient absents de 
l'hémicycle au moment du vote et le groupe communiste n'était pas 
intervenu dans sa discussion.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogés dans les couloirs, les députés, toutefois, ne cachaient 
pas leur souhait de voir davantage assuré le secret de l'instruction. 
" Surtout pour un homme public, dont la mise en cause est tout de 
suite lourde de conséquences ", faisait valoir Hervé Novelli (UDF, 
Indre-et-Loire), relayé par Jean-Pierre Brard (PC, 
Seine-Saint-Denis). En revanche, les appréciations sur l'opportunité 
de l'amendement divergent." Alain Marsaud a eu mille fois raison ", 
assurait André Fanton (RPR, Calvados), tandis que Bertrand Cousin 
(Finistère), secrétaire national du RPR à la communication, dénonçait 
une " bévue ". Les plus convaincus ne trouvaient rien à redire au 
moment choisi ni à la méthode _ pour le moins subreptice _ retenue. " 
Le problème politique était déjà posé. Qu'Alain Marsaud prenne une 
initiative, c'était dans l'air du temps ", observait M. Novelli. " Le 
secret de l'instruction est l'un des piliers de notre procédure 
pénale. Il est plus que branlant. Il est légitime de le renforcer. 
C'est maintenant qu'il faut le faire ", plaidait également 
Jean-Jacques de Peretti (Dordogne), l'un des secrétaires généraux 
adjoints du RPR.</TEXT>
<TEXT>
 A l'opposé, M. Cousin, qui est l'un des responsables de la SOCPRESSE 
(groupe Hersant), estime que l'amendement " peut laisser croire aux 
magistrats que le Parlement chercherait à étouffer une affaire à un 
moment où ils parviennent à établir leur indépendance vis-à-vis du 
pouvoir politique ". Cet amendement, déplore-t-il, " risque 
d'empêcher les médias d'exercer librement leur droit à l'information 
". </TEXT>
<TEXT>
 " Jeter la suspicion sur la presse "</TEXT>
<TEXT>
  Le mécanisme retenu par " l'amendement Marsaud-Houillon " sera-t-il 
efficace ? " Non, car il n'apporte rien de plus que le dispositif 
actuel ", assure Jean-Jacques Hyest (UDF, Seine-et-Marne) qui, parmi 
la dizaine de deputés présents en séance dans la nuit de lundi à 
mardi, est le seul à avoir voté contre. " Il n'y a pas de sanction. 
C'est un coup d'épée dans l'eau ", confirme Pierre Mazeaud (RPR), 
président de la commission des lois. Ce n'est pas l'avis de Julien 
Dray (PS, Essonne), pour qui cet amendement n'est " même pas 
protecteur " puisque " l'allusion remplacera la révélation " et que " 
la suspicion, au lieu d'être circonscrite, sera généralisée ". </TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, Charles Millon, président du groupe UDF à l'Assemblée 
nationale, a estimé jeudi sur RMC que l'amendement Marsaud était " 
une erreur " et indiqué qu'il mettrait " tout en oeuvre, en tant que 
parlementaire, pour qu'il ne devienne pas définitif ". " On est en 
train, actuellement, de jeter la suspicion sur la presse, sur la 
majorité en laissant penser qu'on serait là pour mettre en oeuvre des 
dispositifs afin de cacher le déroulement d'affaires qui pourraient 
concerner tel ou tel de nos amis ", a regretté M. Millon. Le 
président du groupe UDF à l'Assemblée s'est dit " opposé à toute 
modification en matière de secret de l'instruction, de détention 
préventive et de présomption d'innocence tant qu'il n'y aura pas une 
réforme générale en matière de justice, c'est-à-dire une rupture 
totale du lien entre la politique et la justice ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
