<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037505</DOCID>
<ACCOUNT>416867</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/3204</FAB>
<SUBJECTS>POLLUTION,ATMOSPHERE,PARIS,REGION ILE DE FRANCE,RECORD</SUBJECTS>
<NUM1>951012-2-013-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-63</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 10 OCTOBRE 1995, LA POLLUTION DE L'AIR ATTEINT UN NOUVEAU SOMMET EN ILE-DE-FRANCE</LEAD1>
<TITLE>Alerte à la pollution</TITLE>
<TEXT> EXCEPTIONNEL. A la préfecture de police, comme à la mairie de Paris ou au ministère de l'environnement, on est tenté de se raccrocher à cet adjectif 
pour tenter de relativiser l'alerte à la pollution du mardi 10 octobre. Exceptionnelles, les 
conditions climatiques de ce mois d'octobre, exceptionnel, l'accroissement de la circulation 
automobile enregistré en banlieue, à cause d'un mouvement de grève des transports en 
commun d'une ampleur rarement atteinte. Tout cela n'est pas faux. Inhabituel, ce contexte 
ne fait pourtant que confirmer ce que l'on savait déjà : la qualité de l'air en Ile-de-France 
ne peut plus être assurée en toutes circonstances.</TEXT>
<TEXT>
  Quel que soit l'agent principal de la pollution l'ozone l'été, le dioxyde d'azote l'automne , 
les pouvoirs publics sont une fois de plus confrontés aux procédures d'information qu'ils ont 
mises en place. Or, faute de données scientifiques précises (surtout dans le domaine 
épidémiologique), celles-ci risquent de provoquer une certaine dramatisation. Dans ces 
conditions, les autorités ne peuvent rester inertes mais, dépassées par l'ampleur des 
contradictions que révèlent les pics de pollution, elles ne peuvent proposer que des " 
mesurettes ". Ainsi, la Mairie de Paris se contente d'offrir la gratuité temporaire du 
stationnement pour les titulaires d'une carte de résident alors que, par ailleurs, il est 
fortement déconseillé aux Franciliens de pratiquer des exercices physiques soutenus...</TEXT>
<TEXT>
  La réponse des pouvoirs publics est d'autant plus décevante que, ces derniers jours, on 
pouvait parfaitement s'attendre à la dégradation de la qualité de l'air. Les températures 
estivales perdurent depuis un certain temps et l'importance du trafic automobile de ce 
mardi était inévitable en raison de la grève. Pourquoi n'a-t-on pas informé les Franciliens 
des risques de pollution ? </TEXT>
<TEXT>
  Il faut cependant admettre que, pour les politiques, le brouillard nauséabond qui nimbe la 
région parisienne a quelque chose de terriblement déstabilisant. La pollution, pourrait-on 
dire, appuie là où cela fait mal. En soi, il n'existe pas de problème de qualité de l'air. Le 
vrai débat est ailleurs. Il concerne d'abord l'organisation des transports, car le dioxyde 
d'azote, comme l'ozone, sont produits par les gaz d'échappement de nos véhicules. Le fait 
que la pollution ait particulièrement atteint les Hauts-de-Seine doit aussi faire réfléchir. En 
effet, 80 % des déplacements dans Paris intra muros s'effectuent par les transports en 
commun, contre 20 % seulement pour la banlieue, privée de liaisons transversales en 
nombre suffisant.</TEXT>
<TEXT>
  Mais n'accablons pas les élus outre mesure. Les Français eux-mêmes n'ont sans doute 
pas encore parfaitement pris conscience de la situation. Ces derniers temps, les 
revendications salariales semblent avoir davantage d'écho que les manifestations 
écologistes. Un pays qui, par un beau mercredi d'automne, déconseille vivement aux 
enfants de pratiquer une activité de plein air à cause de la mauvaise qualité de l'air devrait 
se poser quelques questions.</TEXT>
</DOC>
