<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034627</DOCID>
<ACCOUNT>413112</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1651</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,REFORME,MEDECINE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>Jacques Coz est président du Syndicat national des cadres hospitaliers.</NOTE>
<NUM1>950921-2-014-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>COZ JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>PAR JACQUES COZ</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rénover le service public hospitalier</TITLE>
<TEXT> LORS de la présentation du Haut Conseil pour la réforme hospitalière, qui doit prochainement formuler des propositions " audacieuses ", on a 
rappelé que nos concitoyens ne sont pas mieux soignés qu'ailleurs, alors que la " dépense 
hospitalière serait de 350 milliards et que les indicateurs de santé placeraient notre pays 
au dixième rang mondial ". Les indicateurs de santé, comme leur nom l'indique, donnent la 
température : espérance de vie, niveau de protection sociale, progression de certaines 
affections.</TEXT>
<TEXT>
  Que disent les indicateurs ?</TEXT>
<TEXT>
  Que nous avons un problème d'organisation des urgences. Oui, il faut adapter l'accueil 
des petits hôpitaux. Oui, il faut réformer les pratiques de certains grands centres 
hospitaliers. Oui, il faut oser les moyens du futur (antennes délocalisées, organisation des 
urgences en réseau...).</TEXT>
<TEXT>
  Que nous avons un problème d'" hospitalisme " et qu'en termes sanitaires, bien souvent, 
les hôpitaux ne sont pas si sûrs. Comptabilise-t-on les taux de ré-hospitalisation ? Que 
nous avons un problème d'accueil des personnes dépendantes. Que fait-on pour les 
maintenir mobiles le plus longtemps possible ? Que fait-on pour ne pas les exclure et 
recréer enfin l'" intergénération " qui était le lot commun de la vie familiale, il n'y a pas 
cinquante ans ? Que nous avons des problèmes spécifiques liés au sida.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre est dans le vrai quand il reprend notre leitmotiv du meilleur accès aux 
soins pour tous. J'y ajoute depuis des années la précision : aux soins de qualité. Des soins 
de qualité, ce sont des médecins de qualité, des soignants de qualité, des équipements de 
qualité et une organisation de qualité. Avons-nous aujourd'hui les moyens de nos ambitions 
?</TEXT>
<TEXT>
  Pour recruter un praticien dans un service, il est nécessaire de mettre en place une 
procédure particulièrement lourde, allant jusqu'à la nomination par le ministre, alors que la 
décision du conseil d'administration suffirait. La grande vague de sensibilisation au 
problème infirmier a permis osons le dire aux infirmières d'être mieux payées. Mais le 
malaise subsiste, caractérisé par une démotivation, un absentéisme important et surtout 
une répartition erratique des personnels. Nous n'avons pas su faire évoluer ce métier.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le protectionnisme et le corporatisme médical de notre pays n'y sont pas pour rien. Il 
suffisait d'assister au congrès mondial des infirmiers anesthésistes, qui s'est tenu à Paris 
récemment, pour se rendre compte des différences dans la façon dont sont considérées les 
infirmières américaines et les infirmières françaises. Il faut revaloriser non la carrière mais 
les tâches de tous les paramédicaux qui passent huit heures par jour au chevet des 
malades. Nous voulons une meilleure organisation des soins hospitaliers pour répondre aux 
besoins de santé publique... et non aux besoins d'une corporation.</TEXT>
<TEXT>
 Ne faisons pas de faute de vocabulaire. Les besoins de santé publique concernent l'égalité 
d'accès aux soins, du plus pauvre au plus riche, du moins informé au mieux informé. Ils 
concernent également la prévention et le dépistage. Deux types de réponses sont 
#nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  Tout d'abord, une réponse organisationnelle des hôpitaux ouverts sur la ville, sur les 
malades. Hôpitaux qui ne sont pas forcément tous équipés de toutes les technologies mais 
qui sont suffisamment dotés en personnel pour réorganiser les services au bénéfice du 
malade et non du chef de service. Oui, il faut restructurer, réformer voire fermer. Mais il 
faut aussi créer de nouveaux concepts, développer les traitements à domicile. Oui, il faut 
évaluer tous les professionnels sur les objectifs précis, y compris les chefs d'établissement 
qui sont capables d'organiser un système efficient. Les directeurs et cadres hospitaliers se 
placeront d'eux-mêmes au coeur du dispositif de transformation, mais rien ne pourra se 
faire sans eux et leur " vision " de l'hôpital. Oui, il faut le faire avec des objectifs 
budgétaires proposés et contractualisés avec la région, la Sécurité sociale et les 
hôpitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, le deuxième axe doit porter sur le rééquilibrage de la médecine de ville. Il est 
anormal qu'elle ne participe pas à la prévention de manière plus organisée. N'oublions pas 
que la médecine libérale joue un rôle considérable sur le plan économique : Qui oriente ? 
Qui dépiste ? Qui prévient ? La croissance des consultations de spécialistes démontre 
qu'aujourd'hui le généraliste ne joue plus son rôle de médecin de famille, de premier 
interlocuteur.</TEXT>
<TEXT>
  Le Haut Conseil pour la réforme hospitalière va faire des propositions pour réformer 
l'hôpital public. Osons-lui dire que nous attendons un service public hospitalier rénové et 
modernisé. Nos lourdeurs réglementaires, nos mécanismes d'allocations budgétaires sont 
aujourd'hui inadaptés pour répondre à notre mission première, celle qui ne l'oublions pas 
est d'abord d'accueillir et de prendre en charge le patient. C'est-à-dire vous, demain peut-
être.</TEXT>
</DOC>
