<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002229</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002229</DOCID>
<ACCOUNT>369211</ACCOUNT>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1600</FAB>
<LIE1>950120-2-002-04</LIE1>
<NOTE>DOC: avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950120-2</NUM1>
<ORI1>GENÈVEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHRISTOPHER WARREN,KOZYREV ANDREI,TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRACHON</SIP1>
<SOT1>A Genève, MM. Christopher et Kozyrev ont insisté sur l'importance du maintien du " partenariat " américano-russe</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>fin des entretiens 18 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Washington n'envisage pas pour l'instant de réviser sa politique à l'égard de Moscou</TITLE>
<TEXT> Les Etats-Unis veulent croire que l'affaire tchétchène n'est qu'un incident de parcours, " horrible et tragique ", certes, mais qui, sauf à se prolonger, ne 
devrait pas ébranler le " partenariat " que Moscou et Washington ont forgé depuis la fin 
de la guerre froide.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, ne l'a pas dit aussi clairement. Mais, 
à sa manière, feutrée, c'est bien ainsi qu'il a conclu, mercredi 18 janvier à Genève, deux 
jours d'intenses conversations avec son homologue russe, Andreî Kozyrev. En somme, il a 
laissé entendre que la destruction par l'armée russe d'une capitale provinciale de la 
Fédération de Russie n'avait pas conduit Washington à procéder à un " aggiornamento " 
de sa politique à l'égard de Moscou ou de Boris Eltsine : le président russe " est toujours 
aux commandes ", c'est lui qui " contrôle la situation ", a dit le secrétaire d'Etat ; 
l'administration Clinton le soutient toujours " parce qu'il est le président élu de la Russie ", 
et parce qu'il s'est montré " le plus démocrate des hauts dirigeants russes ".</TEXT>
<TEXT>
# Alors, pour déplaisante qu'elle soit, la guerre en Tchétchénie, si elle devait s'arrêter 
maintenant, ne conduira pas les Etats-Unis " à tourner le dos à leur relation avec la Russie 
" ou à la " remettre en cause ". On repartira comme " avant ", pour peu que Moscou 
satisfasse certaines conditions énumérées par M. Christopher. " Les combats doivent 
prendre fin " en Tchétchénie, a-t-il expliqué, et " un processus de réconciliation doit être 
engagé ", sans quoi une éprouvante guérilla succédera à la bataille de Grozny.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 ASSURANCES</TEXT>
<TEXT>
En attendant, " les prochaines semaines seront déterminantes " pour juger de la bonne 
volonté du gouvernement russe, estiment les Etats-Unis : outre mettre fin aux 
bombardements, le Kremlin doit laisser les organisations d'assistance humanitaire se 
rendre en Tchétchénie ; enfin, la presse russe et la Douma (le Parlement) doivent rester 
libres de demander des comptes aux autorités. Le secrétaire d'Etat a réitéré la position de 
principe de l'administration : " La situation en Tchétchénie est tragique et, si les Etats-Unis 
soutiennent pleinement le maintien de l'intégrité territoriale russe ", ils jugent que le coût 
humain et économique de la guerre est trop élevé.</TEXT>
<TEXT>
  M. Christopher s'est déclaré " encouragé " par les assurances que M. Kozyrev lui a 
fournies à cet égard, affirmant que le Kremlin comptait " organiser des élections libres en 
Tchétchénie " pour trouver " une solution [à la crise] en conformité avec la constitution de 
la Fédération de Russie ". Le ministre russe aurait donné son accord pour que des " 
observateurs internationaux " se rendent sur place " dans un avenir proche " ; sans doute 
s'agira-t-il de délégués de l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe, qui a 
succédé à la CSCE.</TEXT>
<TEXT>
 La poursuite des bombardements remettrait tout en question. Le rouble continuera à 
chuter, les investisseurs étrangers fuiront la Russie, la politique de réduction du déficit 
budgétaire sera réduite à néant par l'effort de guerre, l'inflation repartira de plus belle, les 
réformateurs déserteront le camp de M. Eltsine et l'image de la Russie sera un peu plus 
entamée encore. Si telle devait être la situation, a averti M. Christopher, l'administration 
se retrouverait dans une posture difficile : malgré son désir de poursuivre son assistance 
financière à la Russie, elle n'aurait aucune chance d'obtenir l'accord du Congrès ; et, bien 
que souhaitant se rendre à Moscou en mai pour un sommet qui coïncidera avec le 
cinquantième anniversaire de la victoire des Alliés sur les nazis, M. Clinton pourrait devoir 
y renoncer.</TEXT>
<TEXT>
  S'il a refusé d'admettre qu'une révision de la politique russe de l'administration 
s'imposait, ou de reconnaître que M. Eltsine s'était, ces derniers mois, aligné sur les thèses 
des ultra-nationalistes, le secrétaire d'Etat a, toutefois, susurré très discrètement que le 
président russe devait " renouer " avec les réformateurs... Ce qui était une façon de 
reconnaître que M. Eltsine, à l'intérieur comme à l'extérieur, avait abandonné la voie dite 
des réformes, mais pas de manière suffisamment définitive pour justifier un revirement de 
la politique des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 M. Kozyrev en aurait convenu lors d'un dîner mardi soir, en tête à tête avec M. 
Christopher. Les deux hommes, qui se voyaient pour la première fois depuis la crise 
tchétchène, avaient décidé de se passer d'interprètes et de preneurs de notes. Selon des 
sources américaines, le ministre russe a indiqué que M. Eltsine allait s'attacher à 
reconquérir la confiance des réformateurs et à reconstituer la coalition de démocrates qui 
l'avait porté au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MATURITÉ "</TEXT>
<TEXT>
 Lors de la conférence commune à l'issue de leur dizaine d'heures d'entretiens, M. Kozyrev 
a écouté son hôte avec philosophie. Que les deux parties puissent aborder si librement les 
problèmes les plus divers, y compris ceux touchant à la politique intérieure russe, est la 
preuve, a-t-il dit, de la " maturité " de leur " partenariat ". Il a assuré son interlocuteur de 
la volonté de la Russie de poursuivre les réformes. Pour autant, les deux hommes ne 
semblent guère avoir progressé sur le deuxième grand sujet qu'ils ont abordé : l'opposition 
continue de Moscou à l'élargissement de l'OTAN aux pays d'Europe de l'Est. M. 
Christopher s'en est entretenu mercredi soir à Genève lors d'un dîner avec Willy Claes, le 
secrétaire général de l'OTAN, et entend en débattre à nouveau avec M. Kozyrev.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
