<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031400</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031400</DOCID>
<ACCOUNT>408946</ACCOUNT>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240895/0115</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950825-2-001-61</NUM1>
<ORI1>MOSCOUde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ELTSINE BORIS,TCHERNOMYRDINE VIKTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " Guignols " moscovites menacés de travail correctionnel</TITLE>
<TIO1>KULKI</TIO1>
<TEXT> " Toute cette affaire serait triste si elle n'était pas drôle. " Igor Malachenko, le président de la télévision russe indépendante NTV, prend ses ennuis au 
sérieux mais avec humour. Depuis deux mois, le pouvoir russe multiplie les attaques contre 
NTV et " Kulki " (" Les poupées "), la première émission satirique de marionnettes 
politiques en Russie, fortement inspirée des " Guignols de l'info ". " Afin de défendre la 
vie publique contre l'extrémisme ", le procureur général avait, à la mi-juillet, lancé des 
poursuites contre l'émission de NTV, accusée d'avoir " insulté l'honneur et la dignité " des 
dirigeants du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Les marionnettes incarnant les " plus hauts responsables de l'Etat " étaient apparues le 8 
juillet en misérables retraités tentant de survivre avec le salaire minimum (équivalant à 50 
francs). Boris Eltsine faisait la manche. Son premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, 
vendait des pièces d'une vieille chaudière à gaz. Une allusion aux liens que le chef du 
gouvernement entretient avec son ex-entreprise, le géant Gazprom. Même si les dirigeants 
russes avaient été auparavant montrés en bouchers ou en meurtriers, " personne ne s'est 
senti insulté jusqu'à ce qu'ils apparaissent habillés comme des retraités. C'est bien que les 
autorités comprennent que c'est insultant ", a souligné Viktor Chenderovich, le scénariste 
de " Kulki ". Si les " Guignols " russes passent en jugement, ils risquent un maximum de 
deux ans de " travail correctionnel ". Ce qui veut dire que le condamné paye une partie de 
son salaire à l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Mi-août, le parquet est revenu à la charge. Il a annoncé que " Les poupées " étaient de 
nouveau poursuivies, cette fois-ci pour " fraude fiscale " et " transactions illégales en 
devises ". Si l'affaire prête à rire, c'est que l'on reproche au producteur de l'émission 
d'avoir dépensé, sans le déclarer, quelques dizaines de milliers de dollars alors que, de 
l'aveu de la Banque centrale, l'évasion de capitaux se chiffre à plusieurs centaines de 
millions de dollars par mois. Ce qui amuse aussi, c'est que ni Viktor Tchernomyrdine ni 
Boris Eltsine n'ont admis avoir déposé plainte contre " Kulki " pour " insultes ". Le chef 
du gouvernement s'est déclaré absent de Moscou au moment des faits. Le Kremlin a 
précisé avoir appris l'affaire en regardant NTV.L'affaire des " Guignols " n'est pas le 
premier coup porté contre la chaîne. Fin juillet, le procureur général avait ouvert une 
enquête contre une journaliste de NTV qui avait interviewé en juin Chamyl Bassaïev, le 
meneur tchétchène de la prise d'otages de Boudiennovsk. Même si beaucoup de 
journalistes ont interviewé le chef de guerre tchétchène, Elena Massiouk est toujours la 
seule accusée " d'avoir dissimulé un crime ". Dès le début de la guerre en Tchétchénie, les 
autorités russes avaient menacé de retirer sa licence à NTV puis de nationaliser la 
chaîne.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de NTV, Igor Malachenko, considère qu'il s'agit de " tentatives de faire 
peur aux médias à la veille des élections législatives [du 17 décembre] ". Mais M. 
Malachenko souligne aussi le côté amusant de l'affaire : " En voulant aider ceux qui sont 
au pouvoir, dit-il, quelqu'un [qui, selon des indiscrétions, serait le puissant chef de la garde 
du président russe, Alexandre Korjakov] a fini par porter tort à Boris Eltsine et Viktor 
Tchernomyrdine. "</TEXT>
<TEXT>
 
#
#</TEXT>
<TEXT>
 JEAN-BAPTISTE NAUDET</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
</TEXT>
</DOC>
