<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020774</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020774</DOCID>
<ACCOUNT>394933</ACCOUNT>
<DATE>19950527</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260595/1605</FAB>
<NUM1>950527-2-002-04</NUM1>
<NAMES>TUZLA,OTAN,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1>CLAIRE TREAN</SIP1>
<SU21>BOSNIE Le massacre de Tuzla entraîne de nouveaux raids de l'OTAN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un fiasco politique et militaire pour les Occidentaux</TITLE>
<TEXT> SAUF À SE DISCRÉDITER définitivement, les Occidentaux ne pouvaient en rester à l'opération menée jeudi 25 mai en Bosnie. Cette intervention 
apparaissait, en effet, jeudi soir comme un véritable fiasco : à une frappe que l'on 
présentait comme un " avertissement ", les Serbes de Bosnie ont répondu sur-le-champ 
par un carnage contre les civils de Tuzla, par le pilonnage des zones prétendument " 
protégées " par l'ONU et par une série d'actes narguant les " casques bleus " à Sarajevo, 
allant jusqu'à la prise en otage de deux cents d'entre eux. Ni le message politique celui de 
l'intimidation ni le message militaire vous n'êtes pas les maîtres du jeu, il y a plus fort que 
vous n'étaient passés et l'échec était total.</TEXT>
<TEXT>
  Comme trop souvent dans cette crise, l'action des Occidentaux donne l'impression d'une 
totale impréparation. Tous les ingrédients de la situation qui prévalait jeudi étaient 
pourtant réunis depuis des semaines et la question clairement posée, par la France 
notamment, dans les multiples discussions qui ont eu lieu entre puissances concernées et à 
l'ONU depuis avril : étant entendu que la reprise des combats à Sarajevo n'est pas 
tolérable, comment faire en sorte que la Forpronu ne soit plus un obstacle au recours à la 
force, qu'elle ne soit plus ni paralysée ni paralysante parce que cible passive des 
représailles serbes en cas d'intervention aérienne de l'OTAN ?</TEXT>
<TEXT>
  Voilà des semaines donc que les uns et les autres qualifient la situation d'" intenable " et 
que les bureaucraties onusienne et militaires réfléchissent, discutent, élaborent de 
multiples versions d'un même rapport sur la modification du mandat de la Forpronu, sur 
lequel le Conseil de sécurité n'en finit pas de se prononcer. Tout cela pour en arriver là : à 
cette intervention de toute évidence mal pensée par l'ONU, appelée à cor et à cri par 
Washington, soutenue par Paris et Londres, et dont l'OTAN s'est faite l'exécutant jeudi.</TEXT>
<TEXT>
  Il suffit, pour mesurer l'inadéquation de l'intervention de jeudi, de citer les propos tenus 
dans la soirée par le porte-parole de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie, Fred Eckhard : " Il y a 
eu une retenue certaine dans l'action d'aujourd'hui " ; " nous espérons que les Serbes 
comprendront que ce n'est pas une déclaration de guerre " ; " il y a une forte probabilité 
que [vendredi] des cibles du gouvernement bosniaque soient frappées [par l'OTAN], car ce 
qui est exigé est que toutes les armes lourdes soient placées dans des points de 
regroupement ou transportées hors de la zone d'exclusion ". Propos éminemment 
révélateurs de l'ambiguïté intrinsèque de cette mission de l'ONU, empêtrée dans une 
neutralité qui relève surtout du souci de sa propre préservation, au point de perdre de vue 
l'essentiel, à savoir que ce sont les Serbes de Bosnie qui assiègent Sarajevo, refusent de 
signer le plan de paix proposé par la communauté internationale et viennent de faire un 
massacre à Tuzla.</TEXT>
<TEXT>
 L'ultimatum qui avait été signifié aux deux parties de retirer leurs armes lourdes avant 
vendredi midi n'était déjà plus approprié la veille au soir. La seule question qui se posait 
après le massacre de Tuzla était de savoir si l'on allait le laisser impuni ou faire 
comprendre aux Serbes qu'on ne tolère plus de telles exactions de leur part. Le drame est 
que, plus de trois ans après le début de la guerre, cette question doive encore se poser 
dans les mêmes termes dramatiques, qu'à l'acte de fermeté auquel aspirent plusieurs 
dirigeants occidentaux soient toujours attachés les mêmes risques : le risque des 
dommages auxquels on expose les civils bosniaques et les " casques bleus ", et le risque 
de ruiner, en faisant se braquer les Russes notamment, un processus diplomatique auquel 
on voulait encore croire il y a deux jours.</TEXT>
</DOC>
