<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003518-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003518-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322343</ACCOUNT>
<CHA1>Le tribunal de grande instance de Paris a examiné, vendredi 28 janvier, en procédure d'urgence électorale, l'action en diffamation intentée par Jean-Pierre Pierre-Bloch, ancien député (UDF) du dix-huitième arrondissement, contre une jeune Algérienne en situation irrégulière qui affirme avoir travaillé pour sa permanence électorale (le Monde du 27 janvier). L'action visait aussi le secrétaire général et un avocat du MRAP.</CHA1>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01291903</FAB>
<SUBJECTS>DIFFAMATION,PROCES,ASSOCIATION,RACISME,TRAVAIL CLANDESTIN</SUBJECTS>
<NAMES>PIERRE BLOCH JEAN PIERRE,KHALDI FATIMA,MAIRAT PIERRE,MRAP,LICRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 28 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Jean-Pierre Pierre-Bloch poursuit le MRAP pour diffamation &gt; Une affaire de famille</TITLE>
<TEXT>Le contentieux est original. Il oppose un ex-député de la majorité, militant de première ligne contre l'immigration illégale, à une jeune 
Algérienne sans papiers qui affirme avoir servi sa campagne 
électorale de 1993 contre la promesse d'une régularisation.</TEXT>
<TEXT>
 En sept heures d'audience devant la dix-septième chambre 
correctionnelle présidée par Jean-Yves Monfort, le procès aura glissé 
en un affrontement fratricide entre deux associations antiracistes 
concurrentes, le Mouvement contre le racisme et pour l'amitié entre 
les peuples (MRAP) et la Ligue internationale contre le racisme et 
l'antisémitisme (LICRA). Celles-ci, bien qu'appelant ensemble à une 
manifestation contre les lois Pasqua, samedi 5 février à Paris, 
semblaient désireuses de laver leur linge sale devant un tribunal.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Pierre Pierre-Bloch, ancien député, mais aussi membre de la 
commission exécutive de la LICRA, et son épouse, poursuivaient pour 
diffamation Fatima Khaldi, la jeune Algérienne, ainsi que le 
secrétaire général du MRAP, Mouloud Aounit, et l'un des avocats de 
l'association, Me Pierre Mairat, demandant à chacun le franc 
symbolique. A la jeune femme, Jean-Pierre Pierre-Bloch reprochait 
d'avoir affirmé, dans la presse, qu'elle avait été exclue de sa 
permanence parce que " trop typée ". Les deux responsables du MRAP, 
eux, était poursuivis pour avoir déclaré que M. Pierre-Bloch 
employait Mme Khaldi clandestinement. " Que mon fils soit traité de 
négrier, c'était une injure à toute la famille Pierre-Bloch ", est 
venu témoigner Jean Pierre-Bloch, père de l'ancien député et haute 
figure de l'antiracisme et de l'antifascisme.</TEXT>
<TEXT>
  " Contre l'immigration clandestine " </TEXT>
<TEXT>
  Fatima Khaldi a répété qu'elle avait été rémunérée 3 000 francs par 
mois pendant près d'un an pour cultiver la popularité de M. 
Pierre-Bloch parmi les électeurs d'origine maghrébine. " J'avais 
entièrement confiance en lui (...) J'ai tout accepté car je voulais 
avoir mes papiers et j'avais peur ", a-t-elle déclaré, en sanglotant, 
avant d'accuser l'entourage du député de l'avoir monté contre elle. 
L'ancien député, défendu par Me Patrick Quentin, d'autre part 
secrétaire général de la LICRA, a justifié son attitude par la pitié 
que lui avait inspiré la jeune femme : " Je suis contre l'immigration 
clandestine, mais j'ai voulu sauver une jeune femme que je croyais 
désespérée ; je me suis fait avoir. " </TEXT>
<TEXT>
  Fatima Khaldi serait, selon lui, " une parfaite comédienne (...) 
prise en mains par les professionnels de la désinformation ". 
L'expression vise le MRAP, accusé d'avoir " sorti " l'affaire dans le 
but d'empêcher l'élection d'Anne-Marie Pierre-Bloch, qui tente, les 
30 janvier et 6 février, de reprendre le siège de son époux, invalidé 
par le conseil constitutionnel. S'efforçant de nier toute 
arrière-pensée politique, le MRAP, par la voix de Me Didier Seban, a 
affirmé avoir, bien avant la campagne électorale en cours, tenté, en 
vain, d'obtenir discrètement la régularisation de Mme Khaldi. Mais M. 
Pierre-Bloch, humilié de voir l'affaire prise en main par les 
animateurs du Secours catholique et de l'association Paris-Goutte- 
d'Or, qu'il semble considérer comme des adversaires politiques, 
aurait alors renoncé à toute largesse.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est paradoxal d'entendre M. Pierre-Bloch revendiquer son aide 
à une travailleuse illégale, il n'est pas moins surprenant de voir le 
MRAP, qui revendique une solidarité militante avec les étrangers 
menacés d'expulsion, reprocher à M. Pierre-Bloch d'avoir établi un 
contrat de travail dans le seul but de régulariser, à titre 
humanitaire, Fatima Khaldi. Le premier substitut du procureur de la 
République, Edith Dubreuil, a reconnu, à sa manière, son trouble : 
elle s'est abstenue de prendre des réquisitions pour ne pas prendre 
parti " entre deux associations qui sont les partenaires du ministère 
public dans la poursuite des délits raciaux ". </TEXT>
<TEXT>
  Le jugement devait être rendu dans l'après-midi du 29 janvier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
