<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001555-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001555-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324177</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>02118000</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<NUM1>940212-2-029-01</NUM1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS D'UNE EVENTUELLE INTERVENTION MILITAIRE A SARAJEVO</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Boutons de guêtres</TITLE>
<TEXT>UNE nuit a suffi à TF 1 pour partir en campagne. Dès le lendemain de l'ultimatum, la chaîne privée comptait déjà les boutons de guêtres 
sur une base de l'OTAN, nous faisant découvrir les pilotes (fin 
prêts), les cartes (opérationnelles), les noms de code (" Crécerelle 
"), les briefings (concentrés), les roquettes (effilées et 
luisantes). Et les avions, bien entendu. Des avions à l'arrêt, des 
avions qui roulent, qui décollent, de face, de dos, de profil. 
Heureux hasard : à l'instant précis du passage de TF 1, on armait les 
roquettes, les fameuses roquettes de la " frappe aérienne ". Si par 
inadvertance MM. Karadzic et Milosevic ont manqué le " 20 Heures ", 
on espère qu'il est prévu de leur en faire porter une cassette.</TEXT>
<TEXT>
  Après un bref retour à Paris, on retrouvait à Moscou une vieille 
connaissance de PPDA : Vladimir Jirinovski qui, en français, dans un 
couloir du Parlement, se promettait en cas d'attaque de l'OTAN de 
bombarder un jour les villes de France, " et même Paris ". Se répéter 
que c'était sur TF 1, et que c'était Jirinovski, entendre 
immédiatement après un vice-ministre russe assurer " nous ne ferons 
pas la guerre à l'OTAN " ne suffisait pas tout à fait à chasser de la 
gorge un curieux arrière-goût. Quelques heures plus tard, au journal 
de Christine Ockrent, le commentaire d'une journaliste nous apprenait 
que des Serbes de Bosnie menaçaient eux aussi l'OTAN d'une troisième 
guerre mondiale. Et la même journaliste, analysant la position russe, 
estimait dans la foulée que " l'axe slave espérait faire capoter 
l'ultimatum ". </TEXT>
<TEXT>
  " L'axe slave " : quelles armes inusables, les mots ! Et tellement 
plus fiables que les roquettes ! En trois syllabes, l'ennemi, pour 
les distraits, se trouvait désormais désigné. Après une telle 
analyse, que pouvait bien ajouter Alexandre Adler ? Si les pilotes de 
TF 1 sus-mentionnés, par inadvertance, avaient manqué le journal de 
France 3, on espérait qu'il était prévu, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à France 2, elle se trouvait à Sarajevo, où Paul Amar tentait 
en direct d'extorquer quelques pronostics au général Rose. " Les 
Serbes ont annoncé qu'ils ne bougeraient pas d'un pouce ", rappelait 
Amar. Et le général, dédaigneux, impérial, britannique autant que 
général : " Du théâtre ! " Dans les rues, pour la première fois 
depuis deux ans, des enfants jouaient sans crainte.</TEXT>
<TEXT>
  Au hasard d'une chaîne, on entrevit Alain Juppé. Savait-il, 
davantage que nous, où il allait ? Il semblait en tout cas y aller 
résolument. Ce même visage qui, la semaine précédente, symbolisait 
l'impuissance, incarnait à présent une mystérieuse résolution, sans 
euphorie ni angoisse apparentes. C'était un joueur impassible, dont 
nul ne pouvait discerner encore s'il jouait au poker menteur ou à la 
roulette russe.                                                       
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
