<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001494-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001494-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320211</ACCOUNT>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GUERILLA,ANNONCE,OUVERTURE,NEGOCIATION,GUERILLA</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION,PROJET,ANNONCE,EVACUATION,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION,EVACUATION,ITALIE,GRECE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMALIE,</SUBJECTS>
<FAB>01131164</FAB>
<NUM1>940114-2-006-03</NUM1>
<NAMES>MAHDI ALI,AIDID MOHAMED FARAH</NAMES>
<NAMES>BOUTROS GHALI BOUTROS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>13 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>SOMALIE&gt; Les clans rivaux d'Ali Mahdi&gt; et du général Aïdid engagent&gt; des pourparlers de paix à Mogadiscio</TITLE>
<TEXT>Des pourparlers de paix entre le clan Abgal du " président par intérim " Ali Mahdi et le clan Habr Gedir du général Mohamed Farah 
Aïdid devaient commencer, jeudi 13 janvier, dans un hôtel des 
quartiers nord de Mogadiscio, bastion d'Ali Mahdi, a annoncé Zahra 
Nur, désignée comme porte-parole de la rencontre.</TEXT>
<TEXT>
  Les pourparlers, prévus pour durer quinze jours, devaient être 
présidés par une haute personnalité musulmane, l'imam Hirab.</TEXT>
<TEXT>
  " Il s'agit d'une réunion sans les Nations unies ou qui que ce soit 
d'autre que des Somaliens ", a souligné Mme Nur. " Les dirigeants 
religieux somaliens et les anciens des clans dirigeront les 
discussions. Cela montrera que nous, Somaliens, sommes capables de 
résoudre nos problèmes par nos propres moyens ", a-t-elle dit, 
ajoutant que " l'ONU a échoué dans sa recherche d'une solution 
politique ".</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, a estimé que 
l'organisation risquait de devoir réduire fortement sa présence en 
Somalie s'il s'avérait impossible de trouver de nouvelles troupes et 
des financements suffisants. Le gouvernement italien a confirmé, 
mercredi, son intention de retirer son contingent (2 600 hommes) 
avant le 31 mars, en commençant par rapatrier 600 hommes d'ici à la 
fin janvier. La Grèce a, elle aussi, décidé de retirer son contingent 
d'une centaine de soldats avant fin février.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleur, le général malaisien, Abu Samah bin Abu Bakar, nommé à 
la tête des militaire de l'ONU en Somalie, devait arriver à 
Mogadiscio jeudi, a annoncé un porte-parole de l'ONU dans la capitale 
somalienne. Il remplacera le général turc Cevic Bir. _ (AFP, Reuter.) 
&gt;
                                                  
</TEXT>
</DOC>
