<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031131</DOCID>
<ACCOUNT>408565</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/1300</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,MUSIQUE CONTEMPORAINE,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<NOM1>SCHAEFFER PIERRE</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950822-2-016-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE REY</SIP1>
<SOT1>Le compositeur français est mort, samedi 19 août, aux Milles, dans les Bouches-du-Rhône. Il était âgé de quatre-vingt-cinq ans.  Il avait mené nombre de ses travaux sur l'écoute et l'acoustique dans les services de la radio et de la télévision</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>La mort de Pierre Schaeffer, inventeur de la musique concrète</TITLE>
<TEXT> C'ÉTAIT UN LION. Né à Nancy, le 14 août 1910, dans une famille de musiciens, Pierre Schaeffer entre à Polytechnique, en 1929. En 1934, il est 
nommé ingénieur des PTT à Strasbourg. En 1936, il est détaché à sa demande au Service 
de la radiodiffusion. En 1942, des jeunes acteurs, techniciens et musiciens, conseillés par 
Jacques Copeau, se réunissent en stage à Beaune pour découvrir l'expression 
radiophonique. Le Studio d'essai en sortira. Le 22 août 1944, il diffuse L'Appel aux armes 
et les premiers reportages sur la Libération de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  La paix libère Schaeffer de sa mission. Le Studio d'essai est devenu Club d'essai sous la 
direction de Jean Tardieu. C'est là qu'eut lieu l'" invention de la musique concrète ". 
Schaeffer passe des heures au service de bruitage de la Radio. La révélation vient d'une 
erreur de manipulation. Le 19 avril 1948, le bricoleur enregistre un son de cloche sans son 
attaque. Privé de sa percussion initiale, le son n'est pas identifiable. Il restera à effectuer 
la démarche essentielle : enregistrer les bruits dans la vie ; les manipuler pour les laver de 
leur charge réaliste ; effectuer avec ces " objets " un montage réalisé à partir de principes 
musicaux abstraits. C'est ainsi que naîtront les quatre Etudes de bruits, dont la fondatrice 
et enthousiasmante Etude aux chemins de fer, réalisée à partir de bruits de trains 
enregistrés par Schaeffer dans la gare des Batignolles. En juin, se tient, autour de ces 
Etudes, le premier concert de bruits, placé dans la lignée du futurisme italien. Au cours de 
l'été 1949, Pierre Henry débarque au Club d'essai. C'est le début d'une longue amitié et 
d'une collaboration consacrée, outre le Bidule en ut, par la Symphonie pour un homme seul, 
suite de tableaux sur les états " extérieurs et intérieurs " de l'être. L'oeuvre connut 
plusieurs versions, et l'on n'a pas fini d'en sonder les implications esthétiques (abstraction 
intrinsèque du son " concret " ; ouvertures vers le surréalisme, le " théâtre de la cruauté 
").</TEXT>
<TEXT>
 " Pour l'ORTF,</TEXT>
<TEXT>
  j'étais</TEXT>
<TEXT>
  un dangereux</TEXT>
<TEXT>
 hérétique,</TEXT>
<TEXT>
  prêt à détruire</TEXT>
<TEXT>
  l'institution "</TEXT>
<TEXT>
 L'avant-garde européenne, réunie en 1953 à Donaueschingen, réagit par des tollés à 
Orphée, premier opéra concret dont ne subsiste, sous la signature du seul Pierre Henry, 
que le dénouement, sous le titre Le Voile d'Orphée. La fin des années 50 voit pourtant 
l'avènement public de la musique concrète, rebaptisée " expérimentale " (avant de devenir 
" électroacoustique " puis " acousmatique "). Des Journées internationales se tiennent à 
Bruxelles en 1958, cinq concerts ont lieu à Paris en 1959. En 1955, les Ballets de l'Etoile 
présentent la chorégraphie de Maurice Béjart sur La Symphonie pour un homme seul. Les 
relations de Schaeffer avec l'institution s'affirment et se compliquent. En 1954, il s'était 
éloigné du Club d'essai pour fonder la Radiodiffusion de la France d'outre-mer (Sorafom). 
En 1957, il participe à la refonte du Groupe de recherches de musique concrète, qui devient 
Groupe de recherches musicales (GRM). Le climat est communautaire et explosif. La 
première rupture concerne en 1958 l'individualiste Pierre Henry, qui fonde son studio 
Apsome, puis, en 1962, Iannis Xenakis, pour des raisons de fond.</TEXT>
<TEXT>
  Des personnalités de premier plan avaient entre-temps pris les chemins des studios : 
Michel Philippot, Luc Ferrari, François-Bernard Mâche, André Boucourechliev, Guy 
Reibel, Michel Chion et François Bayle, apôtre de la première heure qui, en 1963, se verra 
confier l'animation du groupe. " Le jeu que je prétendais arbitrer était d'une complexité 
extrême, se rappelait Schaeffer ; il consistait à assumer les relations de l'individu au 
groupe, du groupe au service, du service à la maison mère. La contradiction me revenait en 
boomerang. Pour l'ORTF, j'étais un dangereux hérétique, prêt à détruire l'institution (alors 
que je prétendais la sauver, comme tout hérétique sincère). Pour mes administrés, j'étais 
finalement un despote absolu. "</TEXT>
<TEXT>
 A partir de 1960 (création le 1e janvier du service de la recherche de la RTF), le cap avait 
été mis sur " l'étude fondamentale des corrélations entre aspects artistique et technique 
des diverses manifestations audiovisuelles ". Des groupes de recherche sur l'image (GRI), 
les technologies, l'étude critique, se forment sur le modèle du GRM. La recherche 
fondamentale piétine. En 1963, le Service doit justifier son existence en produisant pour 
l'antenne. Des séries télévisuelles voient le jour, " Un certain regard ", " Les Conteurs ", " 
Les Shadoks ", " Les Grandes Répétitions ". Une équipe interdisciplinaire se forme. Elle 
fournira la documentation et les expériences nécessaires à l'élaboration par Pierre 
Schaeffer de son monumental Traité des objets musicaux (dont Michel Chion réalisera 
ultérieurement un lexique). L'expérience accumulée depuis le Studio d'essai aboutit à un " 
solfège des sons concrets " dont sera, par la suite, tributaire toute la recherche 
fondamentale concernée. Trois microsillons d'exemples musicaux suivront et un petit " 
Que sais-je ? " de vulgarisation (PUF, 1967). Schaeffer est nommé professeur " associé " 
au Conservatoire national supérieur de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Voici mai 1968. Vingtième anniversaire de la musique concrète. Les Journées de 
recherche organisées salle Pleyel sont annulées. L'ORTF est en grève jusqu'à la mi-juillet. 
Les grévistes des autres services réinventent les méthodes d'autogestion et de 
décentralisation appliquées de longue date par Schaeffer. Le calme rétabli, le service de la 
recherche se retrouve plus marginalisé même si, en 1970, sont créés quatre nouveaux 
ateliers : solfège expérimental (François Delalande) ; informatique musicale (François 
Régnier) ; musiques ethniques (Jean Schwarz) ; idées musicales (Guy Reibel). C'est alors 
que Pierre Schaeffer fait paraître sa seconde grande oeuvre théorique : Machines à 
communiquer. Les milieux spécialisés découvrent que Pierre Schaeffer pourrait bien être le 
McLuhan français. L'ouvrage n'a aucun retentissement. Depuis 1968, les enquêtes 
#parlementaires sur l'ORTF se sont succédé. Du 5 au 18 juin 1974, le service de la 
recherche présente au cinéma La Pagode, à Paris, le bilan de quinze ans de 
fonctionnement. En août, l'ORTF est dissout et remplacé par quatre sociétés de 
programmes, une société de production et une autre de diffusion. In extremis, une septième 
société est formée, l'Institut national de l'audiovisuel (INA), qui regroupe la recherche, la 
formation professionnelle, la coopération et la conservation des archives. Le 31 décembre, 
Pierre Schaeffer est invité à se retirer.</TEXT>
<TEXT>
  Ce ne sera pas une retraite. L'inventeur de la musique concrète écrit son plus joli livre, 
réflexion de philosophe humoriste sur la double nature de l'intelligence humaine : Faber et 
Sapiens. Puis il retourne dans les studios du GRM et compose, vingt-sept ans après les 
Etudes de bruit, une nouvelle oeuvre, en sept mouvements, Le Triède fertile. Elle est créée 
le 17 décembre 1976. En 1979, Schaeffer dédie Bilude au poète du Grand Jeu, René 
Daumal. C'était revenir, d'une certaine façon, à l'ésotérisme dont il avait, très jeune, reçu 
l'enseignement auprès de Gurdjieff, qu'il avait rencontré en 1943, ainsi que Lanza del 
Vasto. Une polémique l'avait opposé à Louis Pauwels, cofondateur de la revue Planète à 
propos de la personnalité du maître caucasien, présenté par ce dernier, après sa mort, 
comme " un mage impénétrable ". Pierre Schaeffer avait, quant à lui, écrit ce qui suit : " 
De vraies larmes pour finir, tu as tirées de moi, Monsieur Gurdjieff. J'ai dû t'aimer. "</TEXT>
</DOC>
