<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000171-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000171-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>330984</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04011160</FAB>
<SUBJECTS>EXPLOSION,ACCIDENT DU TRAVAIL,ACCIDENT NUCLEAIRE,SURGENERATEUR,ENERGIE NUCLEAIRE,DECES,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le césium 137 est un élément radioactif qui a une demi-vie d'environ 30 ans alors que celle du tritium, une des espèces de l'hydrogène avec le deutérium, n'est que de 12,3 ans. Mais ce dernier, s'intègre facilement au cycle de l'eau.</NOTE>
<NAMES>CADARACHE,CEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<TITLE>Un mort et quatre blessés dans les Bouches-du-Rhône&gt; Une explosion due au sodium a ravagé une installation du Centre d'études nucléaires de Cadarache</TITLE>
<TEXT>Une explosion a ravagé, jeudi 31 mars, des locaux attenant à ceux du réacteur de recherche surgénérateur Rapsodie (40 mégawatts) installé 
sur le site du Centre d'études nucléaires de Cadarache 
(Bouches-du-Rhône) dépendant du Commissariat à l'énergie atomique 
(CEA). Un technicien a trouvé la mort dans cet accident qui a fait 
par ailleurs quatre blessés, dont un grave. Selon les premières 
analyses effectuées par l'Institut de protection et de sûreté 
nucléaire (IPSN), il n'y aurait pas de contamination radioactive 
au-delà de 2 à 4 kilomètres à l'extérieur du site.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Selon la direction du centre de Cadarache, cette explosion est 
survenue lors d'une opération de neutralisation d'une certaine 
quantité de sodium. En effet, le démantèlement du réacteur Rapsodie, 
à l'arrêt depuis janvier 1982 et débarrassé de son combustible, a été 
engagé par le CEA. Or cette installation contenait dans ses flancs 
une quantité importante de sodium (36 tonnes) destinée à refroidir 
son coeur.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sodium, légèrement radioactif et contaminé par du césium 137 et 
du tritium (1), était stocké dans des cuves, elles-mêmes installées 
dans des locaux jouxtant le bloc réacteur. Là, on le pompait pour le 
neutraliser progressivement dans un atelier nommé DESORA (Destruction 
Sodium Rapsodie). Il semble que ce soit au cours d'une de ces 
opérations de nettoyage de ce dispositif qu'une centaine de kilos de 
sodium ait violemmment réagi et fait voler en l'air une partie d'une 
épaisse dalle de béton d'environ 300 mètres carrés.</TEXT>
<TEXT>
  Le sodium, qui est un des deux composants chimiques du sel, réagit 
en effet spontanément avec l'air et l'eau, dès lors qu'il n'est pas 
placé dans une atmosphère inerte ou immergé dans un liquide qui 
assure sa neutralité. Or, pour le neutraliser, dans l'installation 
DESORA, on le chauffe à environ 250 degrés pour le rendre liquide. 
Puis on le pulvérise dans de l'eau en perpétuel mouvement.</TEXT>
<TEXT>
 La réaction chimique sodium-eau, bien connue des étudiants, se 
produit alors qui transforme ce sodium en soude et libère de 
l'hydrogène et, dans la cas du sodium légèrement radioactif de 
Cadarache, de l'hydrogène super-lourd (tritium). Dans DESORA, qui a 
été conçue pour traiter 30 à 40 kilos de sodium à l'heure, ce 
processus est délicat à contrôler car il faut en permanence surmonter 
deux difficultés : travailler avec de l'eau, et non de la vapeur 
d'eau, à la limite de l'ébullition alors que le sodium pulvérisé est 
à 250 degrés ; lutter contre les impuretés, contenues dans le sodium 
à traiter, qui bloquent parfois la pompe d'alimentation et obligent à 
vidanger le système.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux scénarios de l'accident </TEXT>
<TEXT>
  Est-ce au cours d'un tel scénario que l'accident s'est produit ? 
Seule l'enquête le dira. Un spécialiste du sodium précise que lors 
d'une vidange, il n'y a que de la soude dans la cuve que l'on nettoie 
à l'alcool. Mais, il souligne qu'il existe à proximité de 
l'installation un réservoir tampon de 80 à 100 kilos de sodium qu'il 
faut isoler en cas d'arrêt des opérations. Une remontée d'eau 
est-elle allée jusque-là ? Les experts le diront.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, selon de nouveaux indices, il semblerait que les techniciens 
avaient achevé la neutralisation des 36 tonnes de sodium de Rapsodie. 
Il ne restait plus dans la cuve tampon que 100 kilos de sodium sale 
et oxydé qui ne pouvaient être traités dans l'installation. Ils 
auraient alors décidé de le détruire en faisant appel à une autre 
technique, consistant à verser dans la cuve de l'alcool 
éthyle-carbitol pour précipiter le sodium sous forme d'alcoolate.</TEXT>
<TEXT>
  Cette technique " artisanale, utilisée parfois pour détruire de 
petites quantités de sodium, demande un contrôle permanent de la 
réaction car on pilote à vue. Il faut en effet éviter d'atteindre la 
température à laquelle l'hydrogène dégagé détonne ", explique un 
spécialiste. A l'enquête de trouver le bon scénario. Mais, en 
attendant certains rappellent que la naissance de DESORA " a été 
mouvementée, que les crédits n'ont pas toujours été là et que 
l'installation ne marchait en continu que depuis cet été seulement. " 
</TEXT>
<TEXT>
Cet accident ne va pas manquer de susciter la polémique sur les 
dangers du sodium utilisé dans les réacteurs surgénérateurs comme 
fluide caloporteur pour extraire les calories produites par le coeur. 
Déjà, dans les années 70, certains s'étaient inquiétés de l'emploi 
d'un tel métal liquide dans une installation nucléaire après les 
importants incendies qui avaient frappé par deux fois (1973 et 1975) 
le réacteur surgénérateur soviétique de Chevtchenko (BN 350) installé 
sur les bords de la Caspienne.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, pendant l'exploitation du surgénérateur prototype 
Phénix, l'exploitant a connu quelques petites alertes, dues à des 
réactions sodium-eau sur les générateurs de vapeur en avril 1982, 
décembre 1982 et février 1983. Depuis, les ingénieurs de la sûreté 
s'étaient inquiétés de l'effet dévastateur de certains feux 
pulvérisés de sodium, comme ceux, qui ont ravagé la centrale solaire 
espagnole d'Almeria.</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, la direction de la sûreté des installations nucléaires 
(DSIN) a, pour ces raisons, demandé à l'exploitant du surgénérateur 
prototype de taille industrielle Superphénix, qui contient dans sa 
cuve près de 3 500 tonnes de sodium, de procéder à 300 millions de 
francs de travaux supplémentaires pour pallier d'éventuels accidents 
lors de sa future exploitation comme installation de recherche.</TEXT>
<TEXT>
  Les association de défense de l'environnement n'ont pas attendu 
pour réagir. Les Verts réclament " l'arrêt immédiat de Superphénix ". 
Greenpeace renchérit en soulignant que " à quelques jours d'une 
marche de protestation entre Malville, le site de Superphénix en 
Isère, et Paris, l'accident de Cadarache apparaît comme un dramatique 
avertissement ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
