<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001938-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001938-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351631</ACCOUNT>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>09161930</FAB>
<SUBJECTS>COUR DES COMPTES,RAPPORT,1994,MINISTERE,POLITIQUE ETRANGERE,GESTION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 15 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; A propos du rapport de la Cour des comptes&gt; Alain Juppé dénonce la gestion du Quai d'Orsay par son prédécesseur</TITLE>
<TEXT> Le ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, a fait jeudi 15 septembre une mise au point à propos des dépenses du Quai d'Orsay, 
mises en cause dans l'édition 1994 du rapport de la Cour des 
comptes.</TEXT>
<TEXT>
  Les dérapages relevés dans ce rapport concernent des dépenses 
engagées sous le précédent gouvernement, a affirmé M. Juppé, qui a 
vivement mis en cause la gestion du ministère par son prédécesseur, 
Roland Dumas.</TEXT>
<TEXT>
" Mon prédécesseur aurait mieux fait de mettre de l'ordre dans son 
ministère, ce qui lui donnerait plus de compétence aujourd'hui pour 
critiquer la politique étrangère ", a notamment déclaré M. Juppé. Il 
a souligné " le désordre qui régnait " lorsqu'il est arrivé au 
ministère en avril 1993, " les mauvaises habitudes ", " la gabegie 
des subventions aux associations ", et il a rappelé qu'il avait 
immédiatement engagé une réforme de son administration.</TEXT>
<TEXT>
 L'hebdomadaire l'Express publie dans sa dernière édition les 
informations qu'il a obtenues sur ce rapport de la Cour des comptes. 
Il relève notamment que la part du budget du ministère des affaires 
étrangères consacrée aux déplacements du président de la République 
et du premier ministre ainsi qu'aux visites de leurs homologues 
étrangers est passée de 81,5 millions de francs en 1987 à 391 
millions en 1990, puis retombée à 185 millions en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Il note également l'importance des frais de réception du cabinet 
(18,3 millions de francs en 1990) et de dépenses non identifiées (4,7 
millions).                                                            
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
