<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001277-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001277-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354775</ACCOUNT>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>HORAIRE,USAGER,ACTIVITE DE SERVICE,ARTISAN COMMERCANT,</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DOYERE JOSEE</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; HUMEUR&gt; RENDEZ VOUS MANQUES</TITLE>
<TEXT>HOMME ou femme, célibataire ou marié(e), vous travaillez, ce qui veut dire que vous êtes absent de votre domicile toute la journée, parti 
(e) (plus ou moins) tôt le matin, rentré (e) (plus ou moins) tard le 
soir, en fonction de la longueur du trajet domicile/travail.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il va bien falloir que vous fassiez appel à des 
professionnels pour les multiples services dont vous avez besoin: 
ramoner la cheminée ou réviser la chaudière (c'est obligatoire, une 
fois l'an, si vous avez un chauffage individuel au gaz), faire livrer 
le canapé dont vous rêviez depuis longtemps, faire changer une vitre 
malencontreusement cassée... que sais-je? Vous avez téléphoné, pris 
rendez-vous, et votre interlocuteur vous a donné une date, précisant 
si on passera le matin ou l'après-midi. De votre côté, vous avez 
indiqué clairement les numéros de téléphone (bureau et domicile) où 
l'on peut vous joindre. Jusque-là tout va bien.</TEXT>
<TEXT>
  Le jour dit, vous quittez ventre à terre votre bureau, après avoir 
savamment négocié votre absence avec votre chef direct _ et tant 
mieux pour vous s'il est compréhensif et arrangeant. Vous arrivez 
tout essoufflé (e) à la maison, prêt (e) à attendre l'homme de l'art. 
Très souvent, vous déchanterez dans l'instant: un petit papillon, de 
couleur variable, vous avise que ledit homme de l'art est passé "à 11 
heures" _ pourtant le rendez-vous était pour l'après-midi! A partir 
de 14 heures! _ et qu'il convient de retéléphoner pour un nouveau 
rendez-vous. Ça, c'est quand le rendez-vous était pris pour 
l'après-midi. S'il était prévu pour le matin... vous poireautez 
jusqu'à l'ultime fin de la matinée, puis vous vous décidez à 
téléphoner, et l'on vous répond benoîtement que l'"homme de l'art" a 
été retardé, et qu'il ne passera que dans l'après-midi. Pourtant, il 
faut partir dare-dare au travail et vous ne pouvez pas l'attendre.</TEXT>
<TEXT>
  En cette époque de chômage, de dégraissage, de restructurations, 
rares sont ceux qui peuvent se permettre une absence répétée... Ah! 
si on vous avait téléphoné pour vous prévenir qu'il y avait un 
imprévu! Mais j't'en fiche! Rien du tout. Est-ce que par hasard 
toutes ces entreprises de services, publiques ou privées, 
ignoreraient les fabuleuses possibilités du téléphone moderne, 
portable, dans les voitures, et le numéro vert (il paraît que des tas 
de clients manifestent de la mauvaise humeur quand un professionnel 
demande à passer un coup de fil à son employeur ou au client suivant 
pour signaler un retard). </TEXT>
<TEXT>
 A France Télécom ou à EDF-GDF, comme chez les artisans, gros ou tout 
petits, c'est tout l'un ou tout l'autre. Certains "pros" sont très 
organisés, respectent les rendez-vous pris, préviennent de leur 
retard ou de leur avance; d'autres fonctionnent comme au début du 
siècle, ignorant qu'il y a de moins en moins de concierges et de 
gardiens dans les immeubles, que beaucoup de femmes travaillent, que 
les grands-mères ne vivent plus avec leurs enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Si vous tombez sur un de ceux-là (employés je-m'en-foutistes d'une 
entreprise publique ou artisans débordés), c'est la galère. Vous 
n'avez plus qu'à prendre votre mal en patience, perdre beaucoup de 
temps pour piéger l'homme idoine et parvenir à vos fins...&lt;
</TEXT>
</DOC>
