<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001313-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001313-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327770</ACCOUNT>
<PEOPLE>FISCHER DIESKAU DIETRICH</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'auteur du " Gai savoir " composait ! Révélé en Suisse par une première édition sur papier, son héritage musical commence à être enregistré. Il fournit l'éclairage qui manquait sur les destins croisés de Nietzsche et de Wagner.</CHA1>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ECRIVAIN,MUSIQUE,CREATEUR,ARTISTE</SUBJECTS>
<FAB>10</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Les informations sur les difficiles relations de Wagner et de Nietzsche sont contenues, pour l'essentiel, dans l'ouvrage de Dietrich Fischer-Dieskau : Wagner et Nietzsche, l'initiateur et son apostat, Editions Van de Velde, Paris, 1979. A consulter également : l'énorme Journal de Cosima Wagner, quatre volumes parus chez Gallimard en 1979.&gt; DOC : Texte accompagné de deux photos</NOTE>
<NAMES>NIETZSCHE FRIEDRICH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>314</PAGE>
<TITLE>MUSIQUE&gt; Un philosophe qui se voulait compositeur&gt; La triste ignorance de Friedrich Nietzsche</TITLE>
<TIO1>WAGNER ET NIETZSCHE L INITIATEUR ET SON APOSTOLAT</TIO1>
<TEXT>"ARIANE, je t'aime. Dionysos." Quand, dans les dernières années du siècle dernier, Cosima Wagner reçut ce billet, Nietzsche, qui l'avait 
expédié, était interné dans une maison de santé à Iéna. Ce qu'il 
convenait d'appeler sa folie s'était déclaré en 1889. A l'époque, 
Richard Wagner était déjà mort depuis six ans. Entre le philosophe et 
le musicien qui s'étaient tant aimés, tout était consommé depuis 
longtemps. Wagner avait commis l'irréparable en octobre 1877 : il 
avait suggéré au docteur Otto Eiser que la maladie chronique dont 
souffrait son jeune ami _ céphalées, maux d'estomac _ était 
probablement dû à la masturbation et qu'un traitement hydrothérapique 
s'imposait. A l'automne 1878 ou au printemps de 1879, Richard et 
Cosima décidèrent de détruire la totalité des lettres que leur avait 
adressées leur ancien protégé. Le Cas Wagner, le Crépuscule des 
idoles, Nietzsche contre Wagner : en 1888, le philosophe à son tour 
renie son amitié.</TEXT>
<TEXT>
  Vingt ans de destin croisé ne sauraient se résumer à ces 
brutalités. Nietzsche, dans l'ultime message d'amour que révèle son 
billet, avait entraîné Cosima-Ariane dans son délire dionysiaque. Et, 
dans Ecce homo, sa biographie posthume publiée en 1908, il avait 
projeté sa propre pathologie sur son ancien dieu qu'il voulait 
rabaisser : " L'art de Wagner est malade. Les problèmes qu'il met en 
scène _ rien que des problèmes d'hystériques _, l'aspect convulsif de 
ses émotions, sa sensibilité surexcitée, son goût avide d'épices de 
plus en plus corsées, son instabilité qu'il travestit en principes, 
sans oublier le choix de ses héros et de ses héroïnes considérés 
comme types physiologiques (une galerie de malades !), tout cela 
présente l'image d'une maladie qui ne laisse aucun doute : Wagner est 
une névrose. " La névrose de qui ? </TEXT>
<TEXT>
  " Croyons à cette amitié stellaire, même si nous devions être des 
ennemis sur la terre "... Dans un aphorisme écrit en 1882, un an 
avant la mort de Wagner, Nietzsche gardait une hauteur de vues, une 
générosité qui ne l'avaient jamais abandonné. Dans son esprit, 
pourtant, tout s'était déjà embrouillé. Refusant de jouer plus 
longtemps les pèlerins de Bayreuth, il se procure la même année la 
réduction pour piano de Parsifal, en joue des extraits à sa soeur, et 
s'exclame : " Lorsque j'étais petit garçon, j'ai écrit une musique 
tout à fait semblable. Je la cherchai et la jouai de nouveau ; si 
longtemps après, l'identité de l'atmosphère et de l'expression était 
totale. Quelques passages, par exemple la Mort des rois, nous 
semblaient à tous deux plus émouvants que ce que nous avions entendu 
de Parsifal, et pourtant l'inspiration était la même ! Avec effroi, 
je pris à nouveau conscience que j'étais étroitement apparenté à 
Wagner. " </TEXT>
<TEXT>
 Apparenté à Wagner ! Nietzsche aurait donc été l'étoile du Sud 
éclipsée par le soleil noir de Tristan et de la Tétralogie ? Les 
partitions qu'il a laissées, et qui ne sont pas toutes des oeuvres de 
jeunesse, offrent à tant d'espoir un cruel démenti. Cantonné dans la 
petite forme comme dans ses écrits, le talent du penseur regarderait 
en musique plutôt du côté de Schumann, si un climat d'élégance 
légère, de convivialité familiale ne l'entraînait irrésistiblement 
dans le sillage de Mendelssohn. Encore est-ce là faire beaucoup 
d'honneur à des pièces qui, si elles ne portaient un aussi illustre 
patronyme, dormiraient probablement toujours dans les arrière-rayons 
d'une bibliothèque suisse (lire l'encadré ci-dessous). </TEXT>
<TEXT>
  Une génération séparait Nietzsche de Wagner. Le premier était né en 
1844 à Rcken, en terre saxonne. Son père était pasteur, sa mère fille 
de pasteur. Klopstock, Fichte, Schlegel avaient fréquenté 
l'établissement privé où l'adolescent, entré en cinquième, fit ses 
humanités tout en s'initiant en amateur à l'écriture musicale. A neuf 
ans, déjà, il composait, et fonda à seize ans, avec ses amis Pinder 
et Krug, un petit groupe littéraire et musical baptisé Germania. Le 
jeune autodidacte lit les articles de Franz Brendel dans la 
Zeitschrift für Musik qu'avait fondée Schumann. Rédacteur de la revue 
depuis 1844, puis directeur de la publication, Brendel s'était 
exprimé vigoureusement en faveur de Wagner, ce qui n'était pas 
fréquent à l'époque. </TEXT>
<TEXT>
  En 1861, Gustav Krug offre à Nietzsche la transcription pour piano, 
réalisée par Hans von Bülow, de Tristan et Isolde. " Je devins 
wagnérien ", constate laconiquement le dédicataire. Il allait, dès 
1863, rédiger une étude sur le Démoniaque dans la musique et, reçu 
par Clara Schumann à Bonn dans les années 1864-1865, composer huit 
lieder sur des poèmes de Sandor Petfi et les ébauches d'une oeuvre 
pour piano à quatre mains d'après le Manfred de Byron. Premier mari 
de Cosima Wagner, zélateur et propagandiste du musicien alors même 
que Richard allait lui enlever son épouse aux environs de 1869, 
Bülow, qui était chef d'orchestre, et fervent partisan de la " 
musique de l'avenir ", parlera du Manfred de Nietzsche, achevé au 
printemps 1872, comme d'un prodige de précocié, véritable " viol 
d'Euterpe ". Osons douter de son objectivité.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeune philosophe entretient d'emblée des sentiments ambivalents 
à l'égard de l'oeuvre wagnérienne. Dans la Walkyrie, il voit en 
particulier se côtoyer " la beauté et la laideur ". Mais il ne 
résiste pas à la séduction du créateur quand il fait sa connaissance 
en 1862 à Munich. Wagner a cinquante ans, les Maîtres chanteurs 
viennent de voir le jour sous la baguette de Hans von Bülow, Louis II 
de Bavière l'a enfin sorti de l'endettement et des soucis matériels, 
il est gai, " spirituel, vif, enthousiaste, volubile ". </TEXT>
<TEXT>
  Sur l'admiration réciproque, sur d'apparentes affinités 
intellectuelles (tous deux lisent et admirent le Monde comme volonté 
et comme représentation de Schopenhauer), une grande amitié se noue 
qui verra son acmée dans d'innombrables week-ends passés par le 
brillant intellectuel à Triebschen, retraite de Richard, de Cosima, 
de leurs chiens et de leurs enfants au bord du lac des Quatre 
Cantons. Nietzsche y avait ses appartements. Sans avoir publié le 
moindre doctorat, il avait miraculeusement obtenu, à l'âge de 24 ans, 
la chaire de philologie classique et de grec à la faculté de Bâle. 
Wagner, qui avait l'âge d'être son père, en était fier. Et comptait 
sur " le cher professeur " pour lui servir de caution 
intellectuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Et la musique ? Nietzsche n'y avait pas renoncé. Et continuait, en 
toute naïveté, de se poser en compositeur comme si, aux yeux du 
couple Wagner, obnubilé par le seul génie du grand Richard, tout 
n'était pas déjà joué. Invité à passer les fêtes de Noël à Lucerne en 
1871, il tente de faire pardonner son absence à Triebschen en offrant 
à Cosima une de ses pièces anciennes pour piano et violon intitulée 
Une nuit de la Saint-Sylvestre. " J'ai hâte d'entendre un avis 
compétent sur ma composition... " L'avis ne vint jamais. Mais Cosima, 
avec sa dureté coutumière, raconta plus tard ce souvenir à Felix 
Mottl : " Pensez, mon cher Felix, qu'un jour je reçus à Triebschen 
les Cloches de la Saint-Sylvestre (traduction erronée de Eine 
Sylvesternacht). Je me mis au piano et jouai. Jakob Stock, mon 
domestique, qui me répétait toujours dans les moments difficiles : " 
Man muss halt fin sin " (il faut faire preuve de finesse), écouta 
attentivement et s'en alla en disant : " Cela ne me semble pas bon. " 
J'avoue que je ne pus continuer à jouer tant je riais. " </TEXT>
<TEXT>
  C'est que Wagner avait une fois pour toutes distribué les rôles. A 
lui la lourde charge de faire naître l'oeuvre totale dans le temple 
qui lui convenait : Bayreuth. A Nietzsche, avec tout son savoir et sa 
rhétorique, d'en faire comprendre " l'essence et les raisons ". Car, 
souligne lourdement, et plutôt cruellement, le chantre de Wahnfried, 
" il est bon de partager le travail. Vous pourriez m'en libérer d'une 
moitié au moins. Et peut-être ainsi accompliriez-vous complètement 
votre destinée. Voyez comme je me suis mal accommodé de la philologie 
et comme vous-même ne vous êtes accommodé qu'à peu près de la 
musique. Si vous étiez devenu musicien, vous seriez, à peu de chose 
près, ce que je suis devenu si je m'étais entêté à faire de la 
philologie ". </TEXT>
<TEXT>
  Dès 1871, pour une broutille, la terrible Cosima décèle chez leur 
jeune ami " un trait de caractère inquiétant, un penchant à la 
trahison ". A la réception de la Naissance de la tragédie, Wagner 
manifeste la même année son désappointement : dans ce livre, l'accent 
n'est pas suffisamment mis sur son génie personnel. Tout devient peu 
à peu objet de suspicion.</TEXT>
<TEXT>
 Affichant sa " bonne humeur " dans une dédicace en 1872 à l'encontre 
du pessimisme métaphysique prôné par Schopenhauer, le jeune effronté 
est boudé. Son amitié pour Paul Rée, qui avait le tort d'être juif, 
est mal notée, comme son admiration pour Brahms _ un rival ! _, sans 
parler évidemment de son allergie pour le cérémonial bayreuthien 
qu'il allait exprimer, en une version édulcorée, dans la quatrième de 
ses Considérations inactuelles.</TEXT>
<TEXT>
 Il fallut la disparition du vieux lion, en 1883 à Venise, pour que 
Nietzsche ose exprimer sans fard son opinion sur la " décadence " de 
la musique allemande, sur l'émergence en France d'un idéal solaire, 
positif, méditerranéen. Car pour le philosophe dionysiaque, la Carmen 
de Bizet avait constitué, qu'on le croie ou non, l'ultime 
révélation.</TEXT>
<TEXT>
  En février 1883 _ Wagner allait mourir quelque jours plus tard _ 
Cosima notait dans son Journal ce coup de pied de l'âne du génie 
courroucé : " Richard finit par me dire que Nietzsche n'avait jamais 
eu de pensée personnelle, pas de sang qui lui soit propre, tout est 
sang étranger qui lui a été infusé. " Sous la plume d'une antisémite 
aussi fanatique, ce règlement de comptes par l'hémoglobine donne à 
penser.&lt;
</TEXT>
</DOC>
