<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001047-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001047-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350688</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAVAILLES JEAN;SINACEUR HOURYA</PEOPLE>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>SCIENCE;MATHEMATIQUES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>OEUVRES COMPLÈTES&gt;  DE PHILOSOPHIE DES SCIENCES&gt;  de Jean Cavaillès.&gt; Présentation de Bruno Huisman,&gt;  suivi de In Memoriam,&gt;  de Georges Canguilhem,&gt;  Hermann, 686 p., 280 F.&gt; JEAN CAVAILLÈS PHILOSOPHIE MATHÉMATIQUE&gt;  de Hourya Sinaceur.&gt;  PUF, coll. "Philosophies", 128 p., 45 F. (DOC : AVEC DESSIN DE SERGUEI)</NOTE>
<NAMES>CAVAILLES JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>243</PAGE>
<TITLE>PHILOSOPHIES&gt; La cohérence de Jean Cavaillès</TITLE>
<TIO1>OEUVRES COMPLETES DE PHILOSOPHIE DES SCIENCES;JEAN CAVAILLES PHILOSOPHIE MATHEMATIQUE</TIO1>
<TEXT>LES trois dernières années de sa vie, celles de la Résistance et de l'action clandestine, Jean Cavaillès fut "un philosophe mathématicien 
bourré d'explosifs". La formule est de Georges Canguilhem, son 
condisciple rue d'Ulm, son collègue à l'Université et son ami. Ces 
quelques mots rassemblent les principaux traits de ce météore, dont 
la trajectoire mêle abstractions du jour et combats de l'ombre. 
Unique, sa silhouette a d'abord quelque chose de déroutant. Comment 
ce solitaire, reçu premier à Normale Sup à vingt ans, en 1923, devenu 
en quelques années l'un des rares à conduire une réflexion de fond 
sur le statut des mathématiques, se retrouve-t-il, aux abords de la 
quarantaine, non seulement engagé dans la lutte contre les nazis, 
mais, soudainement, chef de réseau, opérateur radio, poseur de 
bombes? Le "grand Cavaillès" _ comme disait un connaisseur, le 
général de Gaulle _ n'est pas simplement admirable, théoriquement et 
pratiquement. Sa cohérence est difficile à saisir au premier regard. 
Essayons de dire pourquoi.</TEXT>
<TEXT>
  S UR une face de la médaille, le profil du guerrier. Il n'a pas 
feint de résister au nazisme, ni cru que protester suffisait: la 
guerre réelle ne se mène pas avec des mots. Concevoir et diriger des 
actions de commando n'était pas encore assez. Jean Cavaillès a fait, 
simplement, ce qu'il y avait à faire. Nettement, et bien. Après avoir 
créé le réseau Libération et publié, avec Emmanuel d'Astier de la 
Vigerie, les premiers numéros du journal portant le même nom (où il 
est typographe, compositeur, gérant, journaliste, livreur...), il 
fonde le réseau d'action directe Cohors. Sous une dizaine de noms 
différents, il accomplit une multiplicité de tâches, depuis les 
missions de renseignement jusqu'aux sabotages militaires, avec 
transport d'explosifs et dynamitage de voies ferrées. En bleu de 
travail, il se glisse même dans la base secrète des sous-marins 
allemands à Lorient.</TEXT>
<TEXT>
  La suite tient en peu de dates et beaucoup d'heures. Arrestation 
par la police française (août 1942), emprisonnement à Montpellier, 
puis à Saint-Paul d'Eyjeaux, évasion (décembre 1942), séjour à 
Londres, retour en France, arrestation par le contre-espionnage 
allemand (août 1943), révocation par le gouvernement de Vichy, 
tortures, déportation (21 janvier 1944), retour quelques jours plus 
tard pour complément d'enquête. Cavaillès est condamné à mort par les 
nazis et fusillé fin janvier ou début février 1944. Jusqu'en juillet 
1945, on ne savait pas exactement quel avait été son sort. De Gaulle 
avait envoyé en vain un avion le chercher à Mauthausen. Finalement, 
sa soeur, Gabrielle Ferrières, identifie son corps: l'inconnu no 5 de 
la fosse commune du cimetière d'Arras. Fait compagnon de la 
Libération à titre posthume, il repose dans la crypte de la chapelle 
de la Sorbonne.</TEXT>
<TEXT>
Sur l'autre face de la médaille, le philosophe. Il a relativement peu 
écrit: deux livres, et quelques articles, dont plusieurs posthumes. 
La totalité de ses travaux de philosophie des sciences, que Bruno 
Huisman a utilement regroupés chez Hermann, tient en un seul gros 
volume. Le style est dense, ramassé, parfois elliptique à force de 
vouloir être simple. "Pour lire Cavaillès, il faut travailler", 
disait Gaston Bachelard. S'informer des mathématiques, de leur 
évolution, de la crise qu'elles ont traversée aux XIXe et XXe siècles 
avec la naissance de l'axiomatique et de la théorie des ensembles 
est, en effet, requis. Sans connaître Bolzano, Hilbert, Cantor ou 
Dedekind, il est difficile de mesurer la pertinence des analyses de 
Cavaillès.</TEXT>
<TEXT>
 M AIS cela n'empêche pas d'apercevoir l'originalité de sa démarche. 
Car la portée philosophique de ses recherches, hautement 
spécialisées, excède largement le domaine où elles prennent 
naissance. Particulièrement claire, l'étude de Hourya Sinaceur 
facilite l'accès du profane à l'oeuvre escarpée de Cavaillès. Cette 
éminente spécialiste montre comment le philosophe travaille à 
restituer de l'intérieur le mouvement propre du développement des 
mathématiques. Rien n'est plus étranger à Cavaillès que les 
généralités dont se contentent trop d'amateurs de gloses. Les 
commentaires "du dehors" lui répugnent. Il s'efforce de se faire 
mathématicien, de comprendre la dynamique interne des concepts, 
d'entrer dans la dialectique effective de leur évolution. Sans 
fioriture littéraire, sans adjuvant psychologique ou historique, 
Cavaillès scrute l'autonomie des mathématiques en train de se faire.</TEXT>
<TEXT>
  "L'activité mathématique, écrit-il, est objet d'analyse et possède 
une essence: mais, comme une odeur ou comme un son, elle est 
elle-même." Les "gestes" spécifiques des mathématiciens s'organisent 
donc en une "expérience" originale qu'il s'agit de décrire et de 
comprendre, sans vouloir la récupérer ou la couronner. Ces termes 
qu'emploie Cavaillès ("geste" et "expérience" mathématique) ne 
doivent pas prêter à confusion: sa pensée récuse tout ancrage des 
mathématiques dans une quelconque réalité sensible que la conscience 
d'un sujet viendrait élaborer. Contre Husserl, qu'il a rencontré en 
1931, et qu'il est l'un des premiers en France à lire attentivement, 
Cavaillès ne pense pas qu'une philosophie du sujet puisse permettre 
de rendre compte de la constitution et du progrès des sciences.</TEXT>
<TEXT>
  Une vingtaine d'années avant l'essor du structuralisme, il avait 
largement avancé dans la voie d'une pensée du concept et de la 
structure, en soutenant que le progrès du savoir n'est ni un 
processus d'accumulation ni une modification de la conscience, mais 
une "révision perpétuelle des contenus par approfondissement et 
rature". Autonome, cette évolution peut se comprendre sans recourir à 
l'intervention déterminante d'un sujet. C'est désormais, comme Dieu 
le fut naguère, une "hypothèse inutile". Au moment où l'on tente, de 
divers côtés, de ressusciter le sujet, l'attitude radicale de 
Cavaillès, s'opposant à tous les tenants de la subjectivité, est à 
retenir. </TEXT>
<TEXT>
  C ECI ne dit pas encore où trouver l'unité des deux faces. Car 
elles ne sont pas successives ni simplement juxtaposées. Cavaillès 
continua à écrire "sur la logique et la théorie de la science" entre 
deux attentats, puis en prison. "Le guerrier demeurait philosophe", 
affirme son condisciple Raymond Aron dans le Monde du 12 juillet 
1945, au moment de l'identification de sa dépouille mortelle. Est-il 
possible d'aller plus loin, d'approcher ce qui relie, chez lui, 
pensées et actes, de trouver cohérent que philosophie du concept et 
résistance armée forment un tout, de comprendre qu'une seule 
nécessité, indissociablement logicienne et morale, anime Cavaillès? </TEXT>
<TEXT>
  Un homme qui a voué sa vie à la raison ne peut que combattre, par 
tous les moyens et sans souci de lui-même, ceux qui travaillent, 
comme les nazis, à la destruction de la raison et de toute 
possibilité de l'exercer. Ce n'est pas une question de choix, 
d'"engagement", ni de volonté libre. C'est, au contraire, affaire de 
nécessité _ impérieuse et absolue. Cavaillès l'a dit, plusieurs 
témoignages l'attestent. A Londres, avant son dernier retour, il 
confie à Raymond Aron, en parlant de cette nécessité qui le contraint 
au combat, qu'elle appartient "au même genre que les vérités 
mathématiques". </TEXT>
<TEXT>
  La clé de la cohérence de Jean Cavaillès, c'est finalement Spinoza. 
Il n'a cessé de le méditer. "Je suis spinoziste. Il faut résister, 
combattre, affronter la mort. Ainsi l'exigent la vérité, la raison." 
Il n'y a donc pas deux faces opposées, mais une seule action de 
Cavaillès. Sous la conduite de la raison, sa puissance s'est déployée 
aussi nécessairement dans ses écrits théoriques que dans ses actes de 
résistance. "La Volonté et l'Entendement, disait Spinoza, sont une 
seule et même chose."&lt;
</TEXT>
</DOC>
