<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002484</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002484</DOCID>
<ACCOUNT>369554</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1951</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,AUTOMOBILE,CIRCULATION,</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec une dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>950121-8</NUM1>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE SAUVAGE  FIN&gt;</SIP1>
<SU21>La région parisienne  dans la galère des transports</SU21>
<SYF1>TRANSPORT URBAIN</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE DE QUATRE ARTICLES</LEAD1>
<TITLE>IV. L'art de vivre dans les embouteillages</TITLE>
<TEXT> LES FRANCILIENS prendraient-ils un plaisir pervers à utiliser leur voiture, malgré le stress des embouteillages ? A en croire les statistiques de la 
direction régionale de l'équipement d'Ile-de-France, la voiture particulière reste le mode de 
transport le plus courant (deux déplacements motorisés sur trois), qu'on en soit le 
conducteur ou le passager, alors que les étrangers envient souvent à la capitale française 
un réseau de transports en commun sans équivalent dans les autres capitales européennes 
(Le Monde du 18 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Spontanément, l'individualisme et l'indiscipline du Français viennent à l'esprit, pour 
expliquer une préférence, qui, paradoxalement, se manifeste même dans les pires 
#conditions de circulation. Au-delà de cette hypothèse " ethnologique " un peu trop simple, 
les banlieusards ont des raisons objectives de préférer leur voiture au train ou au métro : 
sur certains itinéraires, elle reste encore le mode de déplacement le plus rapide, avec en 
prime la sensation d'être " un peu chez soi ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PLUS RAPIDE</TEXT>
<TEXT>
 Selon la dernière étude globale sur les transports, publiée début 1992, 93 % des 
Franciliens de six ans et plus effectuent, en moyenne, entre trois et quatre déplacements 
par jour dans la région, pour se rendre à son école ou pour aller soit travailler, soit faire 
des achats, soit se distraire. Un tiers des déplacements sont réalisés exclusivement à pied, 
les deux autres tiers sont considérés comme des déplacements motorisés même s'ils 
comportent une partie de marche. Le choix du moyen de transport dépend de la nature des 
déplacements et des distances : les trajets internes à Paris et ceux qui relient la capitale au 
reste de la région sont effectués, trois fois sur cinq, en transports en commun. En revanche, 
à l'intérieur de la petite et de la grande couronne, les inconditionnels de l'automobile 
restent largement majoritaires (quatre déplacements sur cinq).</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement aux idées reçues, les enquêtes effectuées depuis 1976 montrent que le 
temps moyen des déplacements est stable : 21 minutes en voiture en 1976 et 1983, 22 
minutes en 1991 ; dans le même temps, les trajets en transports en commun sont passés de 
44 à 46 minutes. Mais alors que la vitesse moyenne, tous modes confondus, est de 13,9 
km/h, les trajets en voiture se font à 16,2 km/h . Quelles que soient l'origine et la 
destination du déplacement, celle-ci reste la plus rapide. Insignifiante dans Paris intra-
muros (elle est en tout cas annulée par les difficultés de stationnement), cette supériorité 
relative s'affirme au fur et à mesure qu'on s'éloigne de la capitale. Dans sa revue Regards 
sur l'Ile-de-France (numéro de septembre 1994), l'INSEE relève que 10 kilomètres en 
voiture parcourus, dans Paris, en autant de temps que 9 kilomètres en transports en 
commun ne correspondent plus, en grande couronne, qu'à 6 kilomètres de bus, de train ou 
de RER.</TEXT>
<TEXT>
 Le choix dépend en grande partie de la nature du déplacement : 60 % des trajets liés à 
l'activité professionnelle se font en voiture, mais ce pourcentage baisse (55 %) quand le 
parcours domicile-travail est fixe et habituel. La voiture est également plus utilisée de 
banlieue à banlieue, car, rappelle-t-on à la préfecture de région, " l'offre de transports 
continue à se développer de façon radiale, alors que la demande de déplacements nécessite 
des liaisons de rocade ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMME À LA MAISON</TEXT>
<TEXT>
  Si la voiture reste " performante ", c'est aussi au prix d'une adaptation constante des 
automobilistes et même des constructeurs. Les cadres de la banlieue ouest, condamnés à 
emprunter matin et soir le célèbre triangle de Rocquencourt, partent de plus en plus tôt 
vers la capitale, et rentrent de plus en tard. Praticable à 6 h 30, l'échangeur de Versailles-
Ouest devient un traquenard dix minutes plus tard. Une fois refermé le piège d'une triple 
file de voitures quasi immobiles, la seule arme reste la patience.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que les usagers des transports en commun, en cas de panne ou d'interruption de 
trafic, battent la semelle sur un quai, livrés aux courants d'air, l'automobiliste immobilisé se 
sent encore un peu chez lui. L'autoradio calé sur sa station préférée, il feuillette son journal 
en grillant quelques cigarettes. Les coquettes estompent un maquillage appliqué à la va-
vite ou rectifient leurs mèches. Le fin du fin est de se servir un café fumant tout en passant 
quelques coups de téléphone. Les constructeurs d'automobiles ne s'y trompent pas, qui 
proposent, en réponse au mode de vie des conducteurs citadins, des équipements de plus 
en plus sophistiqués dans des modèles à la motorisation peu gourmande : ergonomie des 
sièges, coloris et matériaux affriolants, boîte automatique, climatisation, lecteur de disques 
compacts, radiotéléphone.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 80 MILLIONS D'HEURES</TEXT>
<TEXT>
Associés aux industriels de l'électronique et à des sociétés de services, les constructeurs 
expérimentent même, à bord de plusieurs centaines de véhicules franciliens, des systèmes 
de cartographie informatisée et de guidage, déjà entrés dans les moeurs automobiles aux 
Etats-Unis où les embouteillages coûtent, estime-t-on, quelque 100 milliards de dollars par 
an à l'économie (Le Monde du 13 octobre 1992). En attendant ce remède miracle, le 
commun des conducteurs dispose de panneaux d'information qui annoncent, avec fiabilité, 
le temps nécessaire pour rejoindre la porte d'Orléans ou l'aéroport de Roissy (certaines 
radios remplissent aussi fort bien cet office). A condition de bien supporter les gaz 
d'échappement qui, plusieurs jours par an, font grimper la pollution atmosphérique au-
dessus de la cote d'alerte, et d'oublier le coût (6 milliards de francs auxquels il faut ajouter 
1,5 milliard de francs de carburant gaspillé) des 80 millions d'heures passées chaque année 
devant les pare-brise, parcourir l'Ile-de-France au volant relèverait presque d'un nouvel art 
de vivre automobile.</TEXT>
</DOC>
