<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009257</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009257</DOCID>
<ACCOUNT>379066</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1099</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ANNULATION,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NUM1>950308-29</NUM1>
<NAMES>BARRE RAYMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Raisins verts</TITLE>
<TEXT> QUI a vu avec quelle gravité Jacques Delors avait annoncé qu'il déclarait forfait ne pouvait se douter qu'un homme ait l'air si heureux au moment où il 
renonce à être candidat à la présidence de la République. Or Raymond Barre, 
incontestablement, fait plaisir à voir. Comme le renard de la fable bouda des raisins " trop 
verts et bons pour les goujats ", l'ex-premier économiste de France, avec un goût des mots 
qui n'appartient qu'à lui, s'en est expliqué au cours de " Face à la Une " sur TF 1. La 
course à la présidentielle est une " aventure " qu'après mûre réflexion il n'a pas voulu 
tenter. Il a pour cela avancé toutes sortes de nnes raisons. Le climat lui paraît " détestable 
" et, dans l'embrouillamini politique ambiant, il a souhaité ne pas ajouter à la " confusion 
".</TEXT>
<TEXT>
  Comme il n'y avait plus d'enjeu, pas de programme économique à détailler, pas d'affaire 
embarrassante à décortiquer, les journalistes de TF 1 et singulièrement un PPDA très en 
forme depuis qu'il a quitté le palais de justice de Lyon ont entraîné l'ancien premier 
ministre dans un étrange menuet. Une danse légère, badine, un peu frivole au temps des 
invectives et des regards haineux. On questionnait, on répondait comme par jeu, par 
plaisir, avec une espèce d'insouciance qui donnait l'impression d'avoir été invité à la table 
de vieux amis parlant entre eux, de choses et d'autres. C'est dans ce registre, où affleure 
sans cesse la rosserie, que M. Barre sait si bien faire entendre sa différence.</TEXT>
<TEXT>
 Si, comme Jacques Delors, il a renoncé à se présenter, c'est, dit-il, parce que " nous 
sommes responsables. Nous ne considérons pas l'accession au pouvoir suprême comme un 
élément normal d'une carrière. " On goûtera la saveur de ce " nous "... Que François 
Léotard se félicite de la décision de M. Barre et l'appelle à rejoindre les rangs des 
supporteurs de M. Balladur, aussitôt la perfidie se dessine. Raymond Barre n'a pas oublié 
les sarcasmes du ministre de la défense sur son " parcours solitaire ". " Il y a des 
compagnies dont je ne me réjouirais pas... ", glisse-t-il, vipérin. Ayant mis fin à la question 
de sa candidature, M. Barre sait aménager avec une incorrigible coquetterie d'autres 
espaces de mystère. Il refuse de dire qui il soutiendra au premier tour, et vers lequel des 
deux candidats de droite penche sinon son coeur, du moins sa raison. En attendant que les 
Messieurs bons offices viennent lui faire des courbettes et quémander son soutien, il 
s'autorise des commentaires d'une sincère affliction sur la " déliquescence " dans laquelle 
se trouve le gouvernement et la nécessité, après les élections, de " restaurer la dignité de 
l'Etat "... M. Balladur appréciera.</TEXT>
<TEXT>
  Face à cette élégante cruauté, personne n'eut le coeur de suggérer que les tout petits 4 ou 
6 % dont le créditaient les sondages (chiffres cités par LCI) auraient pu inciter l'ancien 
premier ministre à plus de modestie. Mais c'eût été un rien vulgaire et parfaitement 
désobligeant.</TEXT>
</DOC>
