<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002324-19940218</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002324-19940218</DOCID>
<ACCOUNT>324985</ACCOUNT>
<DATE>19940218</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02171323</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,LICENCIEMENT,AGRO ALIMENTAIRE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NAMES>BSN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Souhaitant éviter les successions de plans sociaux&gt; Les syndicats de BSN demandent des initiatives pour limiter les suppressions d'emplois</TITLE>
<TEXT>Rompant avec leur tradition de discrétion, des syndicats de BSN ont rendu publique une déclaration faite au comité de groupe le 1 février 
pour que s'arrête la " spirale de suppression de postes de travail, 
d'emplois et d'établissements ". Les six organisations (CFDT, 
CFE-CGC, CFTC, CGT, FO, SNICAM) " refusent cette seule logique, alors 
que d'autres solutions existent ".</TEXT>
<TEXT>
 " On demande à BSN, au passé social reconnu, des initiatives 
importantes. Nous sommes prêts à y participer, car nous ne pouvons 
accepter de voir se dégrader la situation de l'emploi ", a expliqué 
le 16 février André Visse (CGC), porte-parole des quatre 
organisations présentes, la CFDT et FO bien que signataires, ne 
s'étant pas associées à cette démarche.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ces quatre syndicats, la crise économique a amené une " 
cassure " dans le dialogue social. Ils en veulent pour preuve la 
réponse faite par Antoine Riboud à leur déclaration lors du comité de 
groupe. Comprenant leur inquiétude, le président de BSN a exprimé ses 
plus vives réserves. La concurrence est si âpre que toute initiative 
hardie est quasi impossible. Dans ces conditions, " je ne veux pas 
être le premier à me lancer ", leur aurait-il répondu.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats souhaitent trouver d'autres solutions que les 
successions de plans sociaux. Cette année, ceux-ci devraient encore 
porter sur neuf cents postes. La solution consistant à sauver des 
emplois par une baisse des salaires liée à une réduction d'horaires 
est critiquée par la CGT, la CFTC et la CGC. A Château-Thierry 
(Aisne), plutôt que de se séparer de 145 personnes, l'usine de 
biscuits Belin a opté pour une réduction des salaires de 12 % 
parallèlement au passage à 30 heures hebdomadaires de travail. " 
Devant la panique de perdre son emploi, tout le monde est prêt à 
signer n'importe quoi ", a affirmé M. Visse.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des pistes à explorer serait une utilisation différente de la 
masse salariale. Une réflexion pourrait être menée sur les primes 
d'intéressement dont le " montant très élevé " dans certaines 
filiales _ comme Kronenbourg ou Danone _ permet à la direction " 
d'acheter la paix sociale ".</TEXT>
<TEXT>
  La décision prise par Danone est jugée intéressante, même s'il 
n'est pas question de l'étendre systématiquement : dans cette 
entreprise, une partie de l'augmentation de l'intéressement versé aux 
salariés a été affectée à la création d'une cinquantaine d'emplois 
d'insertion. " Nous voulons bien faire des efforts financiers si tout 
le monde en fait ", ont indiqué les représentants syndicaux à 
l'adresse de la direction et des actionnaires de BSN.&lt;
</TEXT>
</DOC>
