<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041332</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041332</DOCID>
<ACCOUNT>421707</ACCOUNT>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1902</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951110-2-023-01</NUM1>
<ORI1> (10 novembre 1945.)&gt;
</ORI1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>BONNET ROY F</AUTHOR>
<SIP1>DR F BONNET-ROY</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le dépistage&gt;de la tuberculose&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>TOUT concourt à l'heure actuelle à placer la lutte contre la tuberculose au premier rang de 
nos préoccupations : l'état sanitaire fortement éprouvé par la sous-alimentation, les 
privations de la captivité et les souffrances de la déportation, l'impérieuse nécessité de 
stimuler les facultés de travail et le potentiel du pays, la tendance de plus en plus affirmée 
à envisager les problèmes médicaux sous leur angle social et à substituer à l'empirisme de 
solutions individuelles des méthodes adaptées aux besoins collectifs.</TEXT>
<TEXT>
  Nous avons déjà souligné la recrudescence de la tuberculose, imputable aux restrictions 
alimentaires, en citant, parmi beaucoup d'autres, une statistique hospitalière qui accusait le 
taux de 45 % dès 1941, pour les formes aiguës, contre 8 % en 1938, alors que la mortalité 
par tuberculose avait diminué de 30 % entre 1920 et 1938. Le problème de la tuberculose 
est, en réalité, un problème permanent, qui ne peut être résolu que par des mesures 
d'ensemble, coordonnées par la collaboration des médecins, des hygiénistes et des 
administrateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le dépistage des tuberculeux, temps initial de la lutte contre la tuberculose, appartient, le 
plus souvent, au médecin de la famille. Encore faut-il que celui-ci soit appelé à intervenir en 
temps utile. C'est le cas généralement dans la classe aisée, beaucoup plus rarement dans 
la classe ouvrière et à la campagne. Ainsi prend toute sa valeur l'organisation du dépistage 
systématique à l'école, à l'usine, dans les administrations, etc.</TEXT>
<TEXT>
  La lutte contre la tuberculose confirmée doit être très souple dans ses modalités pour 
s'adapter au polymorphisme de la maladie et à la diversité des malades, en tenant compte 
de leur âge, de leur milieu, de leur profession, de leur situation de famille, etc.</TEXT>
</DOC>
