<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002603-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002603-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325275</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>APPAREIL MENAGER,GASTRONOMIE,RESTAURATION</SUBJECTS>
<NUM1>940219-2-R08-04</NUM1>
<NAMES>LOISEAU BERNARD,ETIENNE CHRISTIAN,FERRERO JEAN CLAUDE,ARABIAN GHISLAINE,PASSARD ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>LOISEAU BERNARD,ETIENNE CHRISTIAN,FERRERO JEAN CLAUDE,ARABIAN GHISLAINE,PASSARD ALAIN,RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<LEAD1>OPINIONS DE GRANDS CHEFS SUR LE FOUR A MICRO-ONDES</LEAD1>
<TITLE>A l'Essai&gt;Les chefs et lui</TITLE>
<TEXT>Bernard Loiseau (La Côte-d'Or, à Saulieu)</TEXT>
<TEXT> " Le four à micro-ondes, ce n'est pas la panacée ! Il ne remplacera 
jamais le four traditionnel pour rôtir une viande ou faire des 
gâteaux. Mais on peut l'employer de façon astucieuse. Par exemple, 
pour ouvrir des coquillages, en les mettant à même la sole du four : 
pour cuire des filets de poisson ou des fruits, à condition de les 
dénoyauter. On peut l'employer aussi pour monter une béarnaise ou une 
sauce hollandaise, mais il faut bien maîtriser la diffusion des ondes 
électromagnétiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Christian Etienne (Avignon)</TEXT>
<TEXT>
  " Le micro-ondes, je m'en sers tous les jours. Pour ramollir le 
beurre, le matin, lorsqu'il sort du frigo ou pour rendre le miel 
liquide, en pâtisserie. "</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Claude Ferrero (Paris)</TEXT>
<TEXT>
 " Je cuis depuis des années le foie gras au micro-ondes. Il faut un 
foie bien dégorgé (six heures à l'eau froide), paré, pelé et dénervé 
soigneusement. Je le fais mariner deux heures au frigo, salé, poivré 
et bien arrosé de Noilly-Prat. Je place ensuite le foie dans une 
terrine de porcelaine, à découvert, dans un four de 1 400 watts, 
pendant 2 minutes 45 secondes. Je le laisse refroidir et je le 
réserve au frigo pendant 48 heures avant de servir. J'ajoute parfois 
à ces terrines, des pointes d'asperges, quelques trompettes de la 
mort ou des queues de langoustines. "</TEXT>
<TEXT>
 Ghislaine Arabian (Ledoyen)</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai un petit micro-ondes depuis cette année seulement au Ledoyen. 
Je ne m'en sers que pour faire fondre du chocolat. Cela me permet de 
doubler la capacité du bain-marie. A la maison, mon fils l'utilise 
pour faire réchauffer les plats que je lui prépare. "</TEXT>
<TEXT>
 Alain Passard (L'Arpège)</TEXT>
<TEXT>
 " Le système de mise en température des aliments au moyen d'un four 
à micro-ondes peut sans doute préserver certains avantages. Je ne 
sais pas si c'est véritablement un nouveau mode de cuisson. Il m'est 
arrivé trois ou quatre fois de fermer la porte d'un tel four, chez 
des amis. En ce qui me concerne, je n'ai pas de micro-ondes, ni à 
L'Arpège, ni chez moi. "</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par&lt;
</TEXT>
</DOC>
