<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003172-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003172-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325876</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,GUERRE,VIOLENCE,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Auteur et metteur en scène. &gt; Imprécation de l'abattoir est le titre d'une de ses pièces, publiée à l'Arche en 1991, 66 pages, 59 F.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO  " Imprécation II ", mise en scène de Michel Deutsch, 1993. (SOPHIE STEINBERG/ENGUERAND )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>DEUTSCH MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>LE THEATRE EN GUERRE CONTRE LA GUERRE&gt; Imprécation dans l'abattoir</TITLE>
<TEXT>LES frontières entre l'état de guerre et l'état de paix se sont effacées. Les forces de la nuit et celles du jour ont fondu dans une 
nuit américaine sans fin. La fin du cycle impérial de la dissuasion 
et de ses représentations, comme disent les stratèges, a eu pour 
effet la fin du statu quo. Le nouvel ordre mondial est celui de la 
délocalisation de la menace et du désordre. Le libéralisme, sorti 
vainqueur de sa confrontation avec l'empire totalitaire, et le marché 
n'ont que faire d'une vision politique du monde. Une seule chose 
compte : ne pas gêner le flux des capitaux et des marchandises...</TEXT>
<TEXT>
  Le spectacle est la forme obscène et profondément cynique et 
amorale de la mise en scène du nouvel état du monde _ la 
représentation de la violence et du désordre. Le choc, la surprise, 
les effets spéciaux et le pathos hystérique sont les ingrédients 
nécessaires de la suggestion hypnotique programmée par le spectacle. 
Le familialisme crétin des sitcom, les fictions standards 
interchangeables qui répètent inlassablement la fin de la sphère 
publique et les casses de voitures à Los Angeles sont les 
analgésiques ordinaires qui facilitent l'accoutumance aux drogues 
dures et qui préservent le bon ordre du marché.</TEXT>
<TEXT>
  Le théâtre a lieu précisément avec le geste qui s'exerce à 
déconstruire le spectacle. Dans la mesure où il tente de juxtaposer 
un espace imprévu à un espace prévu, le théâtre est l'art de faire 
remonter les choses à l'origine, de les redonner au temps _ de les 
légitimer par le temps. Le théâtre est cet art qui rend visibles les 
conflits dans le temps de la mémoire. Il n'est nullement un espace 
qui échapperait au conflit, à la mise en scène de l'hostilité. Le 
théâtre a accompagné depuis le début des Temps modernes _ à partir de 
la rupture du statu quo de l'immuable dont Shakespeare et Marlowe 
furent les témoins privilégiés _ l'édification de l'État comme 
instrument politique de la dépolitisation et de la neutralité. Sa 
fonction étant alors de maintenir un espace où politique et hostilité 
peuvent se représenter sans s'effectuer.</TEXT>
<TEXT>
  Le théâtre, à partir du XVIIIe siècle, est devenu tribunal _ 
l'instrument privilégié des Lumières pour désenchanter le monde en le 
faisant comparaître devant la raison. La crise du sens, la crise de 
la raison, provoquées par le traumatisme de la première guerre 
mondiale, ont orienté le théâtre, comme l'ensemble des arts, vers une 
mise en cause radicale de sa fonction _ je pense à Copeau, Brecht, 
etc. _ pas à Giraudoux ou Sacha Guitry. Pour Artaud, dans cette 
perspective, il s'agit de dissiper l'illusion, les illusions de la 
raison aussi bien, pour rejoindre la vie. L'art qui a été complice 
d'un monde ayant engendré le non-sens et l'horreur du front n'a plus 
qu'à se dissoudre dans l'expérience de la vie. Il reste qu'on peut 
penser que le théâtre n'a pas tout à gagner de prétendre vouloir se 
Gardons-nous de croire qu'il serait possible de revenir à un avant _ 
comme si rien ne s'était passé. De rêver à la restauration. Rêver 
d'un théâtre moral, d'un théâtre des valeurs serait absurde.</TEXT>
<TEXT>
  Mais à l'heure du spectacle total, des " images vraies ", de la 
communication intégrale, à l'heure de l'empire du désordre, le 
théâtre se doit d'être une alarme _ il se doit d'être désarmant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
