<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003041-19941227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003041-19941227</DOCID>
<ACCOUNT>364983</ACCOUNT>
<DATE>19941227</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>BILAN,CHIFFRE,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NUM1>941227-2-020-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL,MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANGEL GAY&lt;&gt;</SIP1>
<SU11>LE BILAN ECONOMIQUE 1994&gt;</SU11>
<SU21>L'ETAT DE LA FRANCE&gt;</SU21>
<SYF1>1994,ENTREPRISE</SYF1>
<PAGE>157</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUPPLEMENT DE 4 PAGES</LEAD1>
<TITLE>ENTREPRISES&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> L'année de la reprise est aussi celle des " affaires "... Maintes fois évoqué, le spectre d'une opération " Mani pulite " à la française est devenu réalité. 
D'Alcatel-Alsthom au Crédit lyonnais, de la Générale des eaux à la Lyonnaise, de Saint-
Gobain à Schneider, les plus grands groupes ont été touchés. De Jean-Louis Beffa à Pierre 
Suard, de Guy Dejouany à Jérôme Monod, de Pierre Bergé à Jean-Louis Pétriat, les plus 
grands noms du patronat ont été éclaboussés. La pugnacité de juges d'instruction a fait 
arriver sur la place publique une série d'affaires à donner le tournis. Au point d'accréditer 
l'idée d'un monde de l'entreprise corrompu. Au point de mêler, dans l'esprit du public, 
affaires privées, mauvaise gestion et financement des partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi de commun, en effet, entre la mise en examen de Pierre Bergé pour la vente, d'un 
montant de 100 millions de francs, d'actions Yves Saint Laurent Groupe avant l'annonce de 
mauvais résultats semestriels un délit d'initié , et le mandat d'arrêt international lancé à 
l'encontre de Didier Pineau-Valencienne pour ne s'être pas présenté devant un juge belge 
enquêtant sur un éventuel détournement d'actifs au détriment d'actionnaires minoritaires ? 
Quoi de comparable entre Jean-Louis Pétriat, mis en examen pour abus de crédit après 
avoir signé quinze lettres de crédit de 100 millions de dollars chacune, au profit de banques 
" off-shore ", et les surfacturations des prestations d'Alcatel-Alsthom à France Télécom ? 
Toutes ces affaires ont pour caractéristique commune de n'être pas pas encore pour 
certaines ? à " connotation politique ".</TEXT>
<TEXT>
  Impossible, en revanche, de déconnecter les multiples démêlés de Bernard Tapie avec le 
Crédit lyonnais de leurs incidences électorales pour le dirigeant de Radical. Quant aux 
affaires Botton et SDEI (Société de distribution des eaux intercommunales), elles sont 
toutes deux au coeur du financement, supposé, des hommes et des partis politiques. 
Financement du train de vie de Michel Noir, le maire de Lyon, pour la première ; 
financement des campagnes et des journaux électoraux du maire de Grenoble, Alain 
Carignon, pour la seconde. Une enquête qui valut à l'ancien ministre de la communication 
d'être spectaculairement incarcéré.</TEXT>
<TEXT>
 La présence de la SDEI et de sa maison mère, la Lyonnaise des eaux, dans l'affaire 
Carignon, les liens étroits de la Générale des eaux avec le Parti républicain et son 
président, Gérard Longuet, la mise en examen du numéro trois de Bouygues dans une 
affaire de fausses factures avec les HLM de la Ville de Paris, ont tellement occupé le 
devant de la scène qu'ils ont rendu suspect le financement officiel des partis par les 
entreprises. Fin novembre, le rapport de la Commission des comptes de campagne a 
permis de constater officiellement que l'argent de l'" eau " et du bâtiment-travaux publics 
avait représenté entre le quart et le tiers du financement légal de la vie politique par les 
entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Après que la Lyonnaise des eaux, mais aussi la Générale et Bouygues eurent fait savoir 
qu'ils suspendaient toutes leurs contributions aux partis, le gouvernement n'avait d'autre 
choix que de mettre en chantier une série de textes entérinant cet état de fait. Le 
Parlement a ainsi voté en fin d'année l'interdiction du financement des partis par les 
entreprises et une nouvelle réforme des marchés publics..</TEXT>
<TEXT>
 Une image</TEXT>
<TEXT>
 écornée</TEXT>
<TEXT>
 Les groupes, eux, ont contre-attaqué. Les mises en cause récurrentes et la large publicité 
donnée aux instructions ternissent la réputation des entreprises. La Bourse a réagi 
brutalement à l'annonce de la mise en examen d'un PDG. Les groupes mis en cause ont vu 
leur titre plonger. Géant mondial, Alcatel-Alsthom a vu fondre sa capitalisation de moitié. 
Les " affaires " favorisent les concurrents étrangers, expliquent certains patrons. La 
justice jouerait-elle contre l'emploi ?</TEXT>
<TEXT>
 Les " affaires " ne semblent avoir provoqué la perte d'aucun contrat précis. Leurs 
conséquences économiques sont difficiles à cerner. D'autant que le financement occulte de 
partis politiques et les pratiques de dessous-de-table sont loin d'être une singularité 
hexagonale. En Italie, la plupart des dirigeants de grands groupes ont dû s'expliquer 
devant les juges de l'opération " Mani pulite ". En Allemagne, les collusions entre 
entreprises et partis ont fait tomber des têtes. En Grande-Bretagne, des agences 
gouvernementales ont été affectées par des scandales.</TEXT>
<TEXT>
 Les " affaires " déstabilisent les dirigeants les mieux installés. Pour mettre à l'abri son 
groupe, fragilisé, le tout-puissant PDG de la Générale des eaux, Guy Dejouany, s'est 
résolu à désigner un successeur, en l'occurrence le jeune banquier de chez Lazard Jean-
Marie Messier. Ce précédent va-t-il s'imposer ? Signe des temps, les patrons ont élu à la 
présidence du CNPF Jean Gandois, au détriment de Jean-Louis Giral, PDG d'une 
entreprise familiale de travaux publics. L'ancien PDG de Pechiney a été jugé par ses pairs 
plus apte à réhabiliter l'image&gt;de l'entreprise, sérieusement&gt;écornée.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
