<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002995-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002995-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325688</ACCOUNT>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>02221210</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,ELU LOCAL,CHIFFRE,FINANCEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLICE,SECURITE PUBLIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARTISAN COMMERCANT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VILLE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REUNION INTERMINISTERIELLE,QUARTIER URBAIN,BANLIEUE,RENOVATION URBAINE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>940223-2-007-02</NUM1>
<NAMES>VEIL SIMONE,COMITE INTERMINISTERIEL DES VILLES,CIV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<TITLE>La réunion du comité interministériel à Matignon&gt; Le gouvernement cherche à apaiser &gt; les critiques portées contre sa politique de la ville&gt;</TITLE>
<TEXT>Sept mois après avoir multiplié les effets d'annonce à propos de la réhabilitation des quartiers en difficulté, le gouvernement est amené 
à relancer la machine lourde mais indispensable qu'est la politique 
de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Entre temps, les milliards de francs dégagés par l'Etat n'ont guère 
produit d'effets concrets, tandis que se sont multipliés, ici et là, 
des incidents. Le débat sur l'aménagement rural animé par Charles 
Pasqua a pu faire passer au second plan les préoccupations urbaines, 
au grand dam des élus des villes concernées qui, à l'approche des 
élections municipales, jugent insuffisant l'effort de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, le conseil interministériel des villes (CIV) du 
22 février devait, d'abord, dresser un bilan de la mise en oeuvre des 
mesures décidées en juillet dernier : le " plan d'urgence pour la 
ville ", qui doit notamment aider à la réimplantation de services 
publics dans les quartiers, et les " grands projets urbains " (GPU), 
qui prévoient une profonde restructuration des " grands ensembles " 
les plus dégradés.</TEXT>
<TEXT>
 Prudemment rebaptisé " plan de relance ", le plan d'urgence de 5 
milliards de francs, financé par l'emprunt Balladur, a en effet tardé 
à produire ses effets. Moins de la moitié de l'enveloppe _ 2,339 
milliards de francs _ a déjàété transférée aux ministères concernés, 
et le CIV devait annoncer que le reste serait engagé avant le 1 juin, 
générant au total 10 milliards de francs de travaux, compte tenu de 
la participation des collectivités territoriales.</TEXT>
<TEXT>
  Devait surtout être précisée l'affectation des fonds : 
réhabilitation des logements sociaux, protection phonique, 
aménagements des transports collectifs, construction ou modernisation 
de commissariats de police, de tribunaux, quartiers pénitentiaires 
pour mineurs, bureaux de poste, crèches, lieux d'accueil pour 
toxicomanes, maisons de quartier, gymnase, ANPE, centres 
universitaires, etc. Près d'un tiers des sommes dégagées seront 
consacrées à l'Ile-de-France.</TEXT>
<TEXT>
  Le comité interministériel devait aussi décider d'adjoindre à la 
liste des dix grands projets urbains (GPU) plusieurs cités proches du 
futur Grand Stade, en Seine-Saint-Denis, à Saint-Denis (Les Francs 
Moisins), La Courneuve (Les 4000), et Aubervilliers. D'autre part, le 
GPU prévu à Tourcoing sera étendu à Roubaix.</TEXT>
<TEXT>
  Affichage plus clair des mesures </TEXT>
<TEXT>
  Le comité, présidé par Edouard Balladur, et qui réunira, outre 
Simone Veil, une dizaine de ministres, devait aussi rappeler et 
préciser des mesures prises dans le domaine de la sécurité : 4 500 
appelés du contingent pourront effectuer un " service national-ville 
" en 1994 (au lieu de 2 500 en 1993), dont la majorité dans les 
établissements scolaires ; 3 000 policiers auxiliaires sont en cours 
de recrutement afin de développer l'îlotage ; les crédits consacrés à 
la prévention de la délinquance et de la toxicomanie, ainsi qu'à des 
opérations " anti-été chaud " sont augmentés ; 18 000 fonctionnaires 
travaillant dans les quartiers en difficulté bénéficieront d'une 
nouvelle tranche de bonification indiciaire. Les opérations " Ecole 
ouverte " qui permettent l'utilisation des locaux scolaires pendant 
les congés, seront multipliées.</TEXT>
<TEXT>
  A cet affichage plus clair de mesures en cours, le CIV devait 
ajouter quelques mesures concernant l'emploi, le commerce et le 
logement. Ainsi, à titre expérimental, tous les services sociaux et 
de l'emploi (ANPE, ASSEDIC, Sécurité sociale, RMI) de certains 
quartiers pourraient être regroupés en un lieu unique. De plus, la 
moitié des dotations du Fonds régional d'initiatives locales pour 
l'emploi seront affectées dans les quartiers prioritaires des régions 
Ile-de-France, Rhône-Alpes et Nord-Pas-de-Calais.</TEXT>
<TEXT>
  Aux commerçants et artisans dont la survie est aléatoire dans 
certaine cités, le gouvernement propose de nouvelles commissions 
départementales de prévention et de traitement des difficultés 
associant élus, sous-préfets à la Ville et représentants 
professionnels. Aux copropriétaires de logements sociaux qui ne 
parviennent plus à entretenir leur immeuble, on proposera des aides 
améliorées. Enfin, une nouvelle phase de simplification de la 
présentation budgétaire de la politique de la ville pourrait, d'autre 
part être engagée avec la création d'un Fonds unique d'intervention 
sur la Ville. Ce fonds, géré par la délégation interministérielle à 
la ville (DIV), regrouperait des dotations budgétaires aujourd'hui " 
éclatées " entre différents ministères. Il n'est pas sûr que ces 
mesures timides apaiseront l'impatience des élus qui saisissent 
l'occasion du comité interministériel pour faire connaître leur 
mécontentement à l'égard des nouveaux contrats de ville. Ces 
conventions, qui concernent 185 sites, prévoient d'importants 
financements de l'Etat en contrepartie d'engagements financiers et 
sociaux des collectivités territoriales pour les cinq ans à venir.</TEXT>
<TEXT>
  La fronde des élus</TEXT>
<TEXT>
  Des élus affirment que les dotations prévues sont inférieures à 
celles qu'ils percevaient jusqu'à présent, avec l'ancienne formule du 
" développement social des quartiers " (DSQ). Trente et un maires de 
gauche de la banlieue parisienne qui attendaient, depuis un mois, de 
soumettre leurs doléances à ce sujet, ont été reçus par le ministre 
de la ville à la veille du CIV.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Veil estime qu'il n'existe aucune diminution des crédits aux 
quartiers si l'on tient compte des crédits d'Etat, y compris ceux qui 
sont attribués hors contrat. Le mécontentement des maires pourrait 
découler de leur propre insistance à augmenter le nombre de quartiers 
candidats aux contrats : plus d'un millier au lieu de six cents pour 
le DSQ. Le Comité interministériel pouvait néanmoins reconnaître la 
gravité de la situation en annonçant une rallonge budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la fronde ne se limite pas aux maires. Certaines régions 
rechignent à financer les projets à parité avec l'Etat comme ce 
dernier l'exige, estimant par exemple que le logement ne figure pas 
parmi leurs attributions. D'où un sérieux retard pour la mise en 
place d'un dispositif qui assure la survie de certaines cités. Alors 
que les 185 contrats auraient dû être paraphés en décembre, seuls une 
trentaine sont aujourd'hui signés. S'adressant aux préfets le 9 
février, Simone Veil n'avait pas caché que " environ la moitié " des 
contrats de ville en cours de négociation était, " en l'état ", non 
satisfaisants. Le ministre avait menacé les élus qui " ne veulent pas 
financer un contrat avec l'Etat ", de redéployer ailleurs les crédits 
prévus pour leur région.&lt;
</TEXT>
</DOC>
