<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002438-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002438-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325107</ACCOUNT>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,GENOCIDE</SUBJECTS>
<FAB>02181159</FAB>
<NAMES>BANJA LUKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>17 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit dans l'ex-Yougoslavie&gt; Les Serbes poursuivent le " nettoyage&gt; ethnique " à Banja-Luka</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les milices serbes de Bosnie occidentale se livrent ces jours-ci à 
une sanglante campagne d'" épuration ethnique ", cherchant, par " le 
meurtre, la torture, des attaques à la bombe, des viols et des 
menaces de viol ", à faire fuir quelque 59 000 Musulmans et Croates 
de la ville de Banja-Luka et de ses alentours.</TEXT>
<TEXT>
  Cette information était rapportée en détail à la " une " du New 
York Times du mardi 17 février, qui citait, outre des réfugiés, 
victimes des Serbes, le témoignage de deux responsables des Nations 
unies qui se trouvaient encore la semaine passée à Banja-Luka. Ce 
sont les derniers témoignages directs parvenus de cette ville, la 
plus importante de Bosnie occidentale, d'où le Haut Commissariat pour 
les réfugiés a retiré son personnel. " Maintenant qu'il n'y a plus 
personne pour rendre compte, Dieu sait ce que les Serbes peuvent bien 
faire ", explique Louis Gentile, dernier représentant du HCR à 
Banja-Luka. Ce qu'ils faisaient ces dernières semaines était clair, 
dit-il : ils menaient une campagne de terreur systématique contre les 
populations musulmanes et croates de l'agglomération afin de les 
faire partir. M. Gentile, qui rapporte le cas d'une jeune fille de 
treize ans violée par deux miliciens cependant que son père était 
passé à tabac. " En dépit de nos protestations, les choses n'ont 
cessé d'empirer " ces derniers temps, relate, pour sa part, un autre 
fonctionnaire de l'ONU, Georgios Karatzoglu, qui était encore à 
Banja-Luka samedi dernier. Lui aussi fait état de meurtres et de 
viols perpétrés par les Serbes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
