<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001438-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001438-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>348031</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,TOURISME,LOISIR,REGION</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>181</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGIONS</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; REGIONS</TITLE>
<TEXT>Futuroscope : histoires d'eau </TEXT>
<TEXT> Quatrième nouveauté de la saison 1994, après le simulateur (la 
course folle d'un bolide lâché dans la France profonde) et le 
gigantesque mur d'images (850 téléviseurs !) du pavillon consacré à 
la Vienne, et un second cinéma dynamique, l'Aquascope est, depuis le 
7 août, à l'affiche du Futuroscope, ce parc d'attractions didactiques 
situé aux portes de Poitiers. Créé en exclusivité mondiale, ce 
spectacle interactif permet au spectateur de tester ses connaissances 
sur le thème de l'eau, grâce aux consoles informatiques situées entre 
les fauteuils. Présenté dans une salle de 270 personnes et coproduit 
par le Futuroscope et la Compagnie générale des eaux, ce " Voyage au 
fil de l'eau ", d'une durée de 16 minutes, est projeté sur un écran 
semi-cylindrique de 146º. Prix d'entrée du parc : 135 F. Situé à 330 
km de Paris, Poitiers est à 1 h 30 en train de la gare Montparnasse.</TEXT>
<TEXT>
 Les Antilles à tire d'aile </TEXT>
<TEXT>
 Les dernières initiatives d'Air France, qui relance la machine tous 
azimuts, intéressent les voyageurs à destination des Antilles et les 
passagers de la classe " Le Club ". S'agissant des Antilles, toujours 
très prisées, deux nouveaux tarifs promotionnels sont proposés : 2 
900 F A/R Paris (ou Marseille)-Fort-de-France (ou Pointe-à-Pitre), 3 
300 F A/R au départ de toutes les autres villes françaises desservies 
par Air France ou Air Inter, via Paris. Des tarifs valables du 22 
août au 21 octobre et du 7 novembre au 9 décembre pour aller aux 
Antilles, du 19 septembre au 21 octobre et du 8 novembre au 15 
décembre pour en revenir. Quant aux passagers de la classe " Le Club 
" se rendant dans les principales villes européennes et à Casablanca, 
ils peuvent désormais effectuer leurs enregistrements aller-retour 
dès le départ dans les aéroports de Paris (Charles-de-Gaulle et 
Orly), Bordeaux, Lyon, Marseille, Nice et Toulouse. Des cartes 
d'embarquement aller et retour leur seront donc remises 
simultanément. Trois conditions : effectuer les deux trajets le même 
jour, ne pas mettre de bagage en soute et avoir confirmé sa 
réservation sur le vol retour. Renseignements au 44-08-24-24.</TEXT>
<TEXT>
 L'anti-musée de Nancray</TEXT>
<TEXT>
 Par son histoire et par sa vocation, le musée des maisons comtoises 
de Nancray, près de Besançon, est un anti-musée. En donnant une 
seconde vie à une vingtaine de maisons et de fermes anciennes du 
Jura, de la Haute-Saône et du territoire de Belfort, toutes datées, 
la Franche-Comté entendait transmettre un savoir-faire ancestral, un 
patrimoine rural et une culture paysanne tout en racontant une région 
qui fut le berceau des utopistes (Fourier, Proudhon) et des premiers 
prêtres ouvriers. Ouvert en 1984, ce musée, qui accueille 30 000 
visiteurs par an, est situé sur un plateau vallonné où résonnent les 
clarines des pâturages alentour. Soigneusement démontées puis 
reconstituées minutieusement, les maisons sont éparpillées au milieu 
des bois et des prairies. Fondateur des lieux, l'abbé Garneret a 
arpenté et " croqué " la plupart des petits villages francs-comtois. 
Résultat : quelque 5 000 dessins ! Défenseur des traditions, l'homme 
n'en est pas moins attiré par l'avant-garde ainsi qu'en témoigne son 
amitié avec un groupe de prêtres attachés à favoriser l'art 
contemporain en Franche-Comté. Une action dont témoignent la chapelle 
de Le Corbusier à Ronchamp, les vitraux de Manessier dans l'église de 
campagne des " Breseux " et ceux de Fernand Léger à Audincourt. Quant 
au " Folklore comtois ", l'association qui finance en partie le 
musée, elle édite notamment l'almanach populaire " Barbizier " ainsi 
que des contes du terroir qui restituent la truculence du patois 
local. " Rendre au peuple son butin" ; telle est la devise de 
l'association. A Nancray, voilà qui est fait avec authenticité, 
précision, rigueur et amour. Renseignements au (16) 81-55-29-77.</TEXT>
<TEXT>
 Biarritz : retour aux sources </TEXT>
<TEXT>
 " Biarritz sera toujours Biarritz ", proclamait, photos à l'appui, 
une exposition consacrée aux soixante dernières années d'un lieu 
hanté par la " Belle Epoque ". Si l'exposition a déjà fermé ses 
portes (le 4 août, pourquoi si vite ?) au Casino municipal, ce 
dernier, rouvert le 23 juillet, illustre la volonté de cette station 
balnéaire de tenir son rang. Pour que Biarritz reste toujours 
Biarritz. La réhabilitation d'un édifice inauguré en 1901 
(reconstruit en 1929 par le Biarrot Alfred Lamoureu-Laulhe, il allait 
être ravagé par un incendie en 1957) et sauvé, aujourd'hui, d'une 
destruction programmée ponctue une opération de 232 millions de 
francs engagée dès janvier 1992 et qui inclut la restructuration 
complète des abords du Casino. Avec, en octobre, des jardins qui 
signeront la reconquête d'un front de mer " mité " par un immeuble 
hideux et un parking incongru. Enjeu économique majeur (il s'agit de 
doter la ville des équipements requis pour une saison touristique 
élargie) où l'avenir passait d'abord par la fidélité au passé, la 
valorisation d'une identité basque et la préservation d'un cadre de 
vie, notamment sur le plan architectural (plus de 500 édifices 
protégés), synonyme de qualité de vie. Un défi relevé par une 
conjonction de talents et d'entreprises orchestrée par une équipe 
dirigée par François Lombard. Résultat : un Casino rénové dans le 
meilleur style " arts déco " et qui, autour d'un théâtre de 750 
places dont Jessye Norman a pu apprécier l'acoustique, déploie des 
salles de jeux (dont 200 machines à sous) et une discothèque, 
confiées au groupe Barrière (cogestionnaire, avec la ville, de 
l'ensemble du bâtiment), une lumineuse piscine d'eau de mer chauffée, 
recouverte d'un prisme de verre, des salles de réceptions et de 
réunions, des commerces, des parkings souterrains et une brasserie " 
années 30 " ouvrant sur la Grande Plage. Une aventure que relate, en 
la situant dans son contexte historique, un album abondamment 
illustré : Biarritz, le Casino, 1929-1994 (Institut français 
d'architecture, Ed. Norma, Paris).&lt;
</TEXT>
</DOC>
