<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037193</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037193</DOCID>
<ACCOUNT>416466</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1669</FAB>
<SUBJECTS>INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NUM1>951010-2-005-61</NUM1>
<ORI1>MORONI  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DJOHAR SAID MOHAMED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE </SIP1>
<SOT1>Le président déposé, Saïd Mohamed Djohar, veut revenir à Moroni</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des Comoriens contestentla légitimité du gouvernementsoutenu par la France</TITLE>
<TEXT> En se posant dimanche sur l'aéroport d'Hahaya, le Boeing (bihebdomadaire) d'Air France a définitiviment convaincu les Comoriens du retour à la 
normale dans l'archipel.</TEXT>
<TEXT>
  Mais quelque 200 soldats français resteront encore quelque temps sur l'île de de Grande 
Comore, officiellement pour " sécuriser les citoyens français ". Certains éléments d'Azalée 
sont affectés à la garde des trente-trois mercenaires, dont deux femmes, toujours retenus à 
l'école de gendarmerie. Parmi eux, François-Xavier Sidos, conseiller de Jean-Marie Le 
Pen, tête de liste du Front national aux élections municipales à Epinay-sur-Seine. Selon le 
FN, M. Sidos " se trouvait en vacances depuis plusieurs mois ".</TEXT>
<TEXT>
  Les nouvelles autorités comoriennes sont confrontées au problème de la réorganisation 
de l'armée, dont la majorité des soldats avaient choisi le camp putschiste. Pour l'heure, 
elles s'appuient essentiellement sur la gendarmerie, qui est restée légaliste.</TEXT>
<TEXT>
#  Sur le front politique, la nomination du nouveau gouvernement fait déjà des mécontents 
parmi ceux qui ont été laissés de côté. Trois partis politiques qui avaient eu le tort de 
collaborer avec les rebelles et surtout de s'accommoder de la présence des mercenaires 
réclament aujourd'hui un gouvernement " véritablement d'union nationale ".</TEXT>
<TEXT>
 Quant au retour du président Djohar, il n'est pas " souhaitable " à court terme, estime le 
nouveau ministre des affaires étrangères, M. Abdallah Mouzawar, car cela " pourrait 
casser la dynamique de rassemblement des forces démocratiques ". Le premier ministre, 
M. Caambi El-Yachourtu, qui assure l'intérim de la présidence, a révélé que les partis 
d'opposition avaient conditionné leur participation à son cabinet d'union nationale au départ 
définitif du président Djohar.</TEXT>
<TEXT>
  Le président déchu, officiellement âgé de soixante-quinze ans, affirme qu'on ne lui a pas 
laissé le choix. " Je ne sais pas si je dois me considérer comme exilé ou déporté, a-t-il 
déclaré aux journalistes, mais je veux rentrer chez moi dès que possible. " Selon son 
gendre, Mohamed M'Changama, président de l'Assemblée fédérale (le Parlement), 
l'ambassadeur de France à Moroni aurait déclaré à M. Saïd Mohamed Djohar que la 
#France ne pouvait assurer sa sécurité aux Comores. M. M'Changama considère que son 
beau-père est " toujours président constitutionnellement " et déplore le fait qu'on ne lui ait 
pas laissé terminer son mandat, qui arrivait à échéance en février 1996.</TEXT>
</DOC>
