<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002208-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002208-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328713</ACCOUNT>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>CRIME CONTRE L'HUMANITE,GUERRE 1939 45,BELGIQUE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<LIE1>940611-2-002-07</LIE1>
<NOTE>(1) La Répression des collaborations, un passé toujours présent, de Luc Huyse et Steven Dhondt. Éditions du Centre de recherche et d'information sociopolitiques (CRISP), 35, rue du Congrès à Bruxelles, 1993. (2) Lire à ce sujet Léopold III, de l'an 40 à l'effacement, de Jules Gérard-Libois et José Gotovitch, collection " Politique et histoire ", diffusée par le CRISP, 1991.</NOTE>
<NAMES>DEGRELLE LEON,LEOPOLD III</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 8 PAGES CONSACRE AU PROCES DE PAUL TOUVIER QUI S'OUVRE A VERSAILLES LE 17 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>SUPPLEMENT TOUVIER&gt; Belgique : un passé toujours présent</TITLE>
<TEXT>NON seulement la collaboration a causé en Belgique un traumatisme aussi grave qu'en France, mais encore elle demeure au centre du débat 
politique, même si elle ne donne pas lieu à des procès ou à des mises 
en cause de personnalités. Alors que le royaume s'apprête lui aussi à 
célébrer le cinquantième anniversaire de la Libération, une polémique 
fait rage sur l'opportunité de prendre des mesures de clémence en 
faveur des quelques centaines de personnes encore vivantes après 
avoir été condamnées pour intelligence avec l'occupant.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire prend un tour d'affrontement " communautaire " (entre 
néerlandophones et francophones) parce que les collaborateurs furent 
plus nombreux en Flandre qu'en Wallonie, même si le plus connu 
d'entre eux, Léon Degrelle, animateur du mouvement Rex et fondateur 
de la légion Wallonie, aujourd'hui exilé en Espagne, est d'origine 
francophone. Les Allemands, qui libérèrent les prisonniers de guerre 
flamands et gardèrent les Wallons en captivité, avaient compris 
qu'ils pouvaient exploiter à leur profit le ressentiment des 
néerlandophones à l'encontre d'une classe dirigeante à l'époque 
essentiellement francophone. Comme pendant la première guerre 
mondiale, où ils avaient imaginé une Flamenpolitik, ils exploitèrent 
à leur profit l'illusion que la victoire de Hitler permettrait 
l'émergence d'un ensemble flamand dans le nouvel ordre européen. Il y 
eut donc une majorité de néerlandophones parmi les 448 000 personnes 
soupçonnées d'avoir collaboré.</TEXT>
<TEXT>
  Les procès de la Libération se terminèrent par 242 exécutions et 
des milliers de condamnations à la prison. Malgré de nombreuses 
réhabilitations, dès 1948, la répression des collaborations et les 
débats qu'elle suscita constituent un " passé toujours présent ", 
comme le dit une étude universitaire qui a récemment obtenu un succès 
inattendu (1). </TEXT>
<TEXT>
  Albert II a relancé l'affaire dans un discours aux corps constitués 
le mois dernier. " Dans le cadre de la pacification entre communautés 
[linguistiques], les mesures qui peuvent contribuer à la 
réconciliation entre concitoyens doivent être étudiées ", déclara le 
roi, qui, vu la pratique constitutionnelle, ne pouvait parler, sur un 
sujet aussi important, qu'avec l'assentiment du premier ministre 
social-chrétien flamand, Jean-Luc Dehaene. Le parti de M. Dehaene a 
immédiatement déposé au Sénat une proposition de loi visant à 
réhabiliter les collaborateurs n'ayant pas été condamnés à plus de 
vingt ans de prison. Des partis nationalistes flamands, tels le 
Vlaams Blok ou la Volksunie, demandent l'amnistie pure et simple. Le 
ministre-président du gouvernement régional flamand, Luc Van den 
Brande, menace de ne pas participer aux commémorations de la 
Libération si des mesures de " pacification " n'interviennent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Albert II a pris un risque en s'engageant sur ce terrain. La 
conduite exemplaire de Baudouin I et sa popularité n'ont pas fait 
oublier à tous que l'entente, même distante, de Léopold III avec 
l'ennemi constitue une tache sur la monarchie. Le père de Baudouin et 
d'Albert II dut renoncer à régner après la Libération pour avoir 
adopté un comportement un peu analogue à celui de Pétain. Il accepta 
la capitulation de l'armée belge dès le 28 mai 1940 et devint 
pratiquement le prisonnier des Allemands dans son château de Laeken, 
à Bruxelles, face à un gouvernement belge en exil (2). Aujourd'hui 
encore, les adversaires de la monarchie affirment que, dans cette 
affaire, le roi a " divisé le pays " au lieu d'incarner son unité. </TEXT>
<TEXT>
 Bruxelles de notre correspondant                                     
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
