<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001043-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001043-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319726</ACCOUNT>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>EAU,POLLUTION,STATION D'EPURATION,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'équivalent-habitant est l'unité de mesure conventionnelle correspondant à la quantité moyenne (147 grammes) de matières polluantes rejetées par habitant et par jour. (2) Assainissement des collectivités locales. Ministère de l'environnement.Données 1991-1992.&gt;  (DOC : AVEC UN DESSIN DE PHILIPPE GAUCKLER )</NOTE>
<NAMES>DUVAL BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>278</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; LES GRANDS CHANTIERS DE L'ASSAINISSEMENT&gt; D'ici à l'an 2000, 81 milliards de francs devraient être dépensés pour construire ou rénover les réseaux de traitement des eaux usées</TITLE>
<TEXT>"On n'imagine pas qu'un maire souhaite graver son nom sur une station de traitement des eaux usées. " Cette réflexion en forme de boutade 
d'un jeune élu municipal d'Orléans (Loiret) est révélatrice d'un vrai 
problème : le bon vieux tout-à-l'égout a pris du retard en France. 
Jugé moins " noble " que l'acheminement d'eau potable qui fut 
toujours prioritaire, l'assainissement est devenu, au fil des années, 
le parent pauvre de la politique de l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le réveil est dur. Il l'est d'autant plus que l'effort 
à accomplir pour mettre l'assainissement à niveau est colossal. 
Faut-il rappeler qu'en France le taux global de dépollution (taux de 
traitement des eaux usées) n'est que de 42 % contre 70 % en Allemagne 
? De grandes métropoles comme Lille ou Paris ont un taux de 
dépollution qui n'excède pas 40 %. En France, seulement 51 % de la 
population est raccordée à un réseau, contre 86,5 % en Allemagne et 
83 % au Royaume-Uni. Le taux de rendement moyen des stations 
d'épuration est à peine voisin de 67 %. En 1991, on estimait que, du 
fait d'un mauvais entretien du réseau, de 20 % à 30 % de l'eau 
potable était perdue chaque année. Enfin, un quart des installations 
sont antérieures à 1955.</TEXT>
<TEXT>
  Que dire de la situation en espace rural ? En 1991, un rapport du 
Conseil économique et social jugeait " très sous-équipées " les 
communes rurales. Dix-neuf millions de gens qui vivent à la campagne 
ne bénéficient pas d'un réseau d'assainissement collectif, alors que 
9 millions d'entre eux ne peuvent être reliés à un tel réseau. Quant 
aux 10 millions relevant de l'assainissement autonome, 45 % ne le 
sont pas de manière correcte. Les choses n'ont sans doute guère 
évolué depuis 1991. Enfin, le Cercle français de l'eau, qui regroupe 
des représentants de l'État, des collectivités locales et des 
industriels, n'a pas manqué de souligner, lors du congrès des maires 
de France qui s'est tenu en novembre, que les investissements en 
matière d'eaux usées avaient connu une baisse " injustifiée " de 10 % 
entre 1980 et 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence : les investissements financiers qu'il faut prévoir 
pour rénover, réhabiliter, mettre aux normes le patrimoine existant 
relèvent du défi. Selon le ministère de l'environnement, 81 milliards 
de francs de travaux sont à engager d'ici l'an 2000 pour le seul 
assainissement. Cela pour que le pays puisse se conformer aux 
directives de la CEE _ lesquelles fixent pour objectif un taux de 
dépollution de 90 %_, et aux impératifs de la loi sur l'eau du 3 
janvier 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Un travail " herculéen " donc de remise à niveau, comme il a été 
dit au congrès des maires de France, et qui place les collectivités 
locales en charge du service de l'eau _ le droit français considère 
que l'eau est un problème local _ en première ligne. D'autant plus 
que la nouvelle loi (48 articles, 25 décrets d'application, 18 
directives européennes de références) est venue renforcer leurs 
compétences. Leurs devoirs aussi : les maires ne sont-ils pas 
civilement responsables des dysfonctionnements de leurs réseaux ?</TEXT>
<TEXT>
 Que stipule en effet l'article 35 de la nouvelle loi sur l'eau ? Que 
" les communes prennent obligatoirement en charge les dépenses 
relatives aux systèmes d'épuration des eaux usées ". Ce qui revient à 
parachever la directive européenne (articles 3 et 4) qui précise : " 
Les Etats membres veillent à ce que les agglomérations de plus de 2 
000 équivalents-habitants (1) soient équipées de collecte et de 
traitement des eaux usées. "</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les collectivités ou leurs regroupements ne supportent pas 
à elles seules le poids financier de ces obligations. Mais elles 
financent tout de même les investissements à hauteur de 60 %, alors 
que leurs difficultés financières se sont accrues. Le reste se 
partage entre les agences de l'eau, lesquelles assurent le concours 
le plus important, et le Fonds national de développement des 
adductions d'eau (FNDAE). Depuis son désengagement, ce fonds reste le 
seul outil financier dont dispose l'Etat pour intervenir directement 
dans le financement de l'eau. En bref, comme le souligne Jacques 
Houdin, sénateur de la Vendée et président du Cercle français de 
l'eau, " le seul financement envisageable repose sur l'usager et les 
taxes qu'il acquitte sur le prix de l'eau ".</TEXT>
<TEXT>
 13,5</TEXT>
<TEXT>
 Comment la France a-t-elle pu accumuler un tel retard alors que ses 
industriels sont parmi les plus performants de la planète ? On 
comprend dès lors le désarroi de nombreux maires. D'autant que, comme 
toujours pour ce qui concerne l'eau, la situation est des plus 
contrastées et que de profondes inégalités existent, aussi bien 
financières que techniques. " Toutes les collectivités ne sont pas 
logées à la même enseigne. Il faut se mettre à la place d'une petite 
commune dont le budget est de 1 million de francs et qui se trouve 
dans la situation d'investir dans une station dont le coût est de dix 
fois ce budget ", dit à ce propos Bruno Duval, conseiller municipal 
d'Orléans en charge de l'environnement et élu sur une liste verte.</TEXT>
<TEXT>
 Bruno Duval estime " cher payées " les installations dont les 
filiales de grands groupes industriels _ Générale des eaux, Lyonnaise 
des eaux, Saur _ se sont fait une spécialité : " Il n'y a pas de 
raison que le prix de l'eau soit multiplié par deux. La formule a été 
lancée maladroitement par Brice Lalonde, alors ministre de 
l'environnement. Il faut " négocier " avec les prestataires de 
services. C'est ce que nous avons fait à Orléans ou'/160' nous avons 
fait revoir à la baisse les tarifs de nos constructeurs. " Le rêve, " 
l'astuce ", comme le dit Bruno Duval, serait de lancer des appels 
d'offres internationaux.</TEXT>
<TEXT>
 " Donneur d'ordres, c'est un métier ", commente de son côté Alain 
Richard, maire de Saint-Ouen-l'Aumône (Val-d'Oise) et président du 
SAN de Cergy-Pontoise (voir encadré ci-dessous). " Les premières 
questions à se poser sont : de combien sera la durée de 
l'amortissement, quels taux d'intérêt, quel mode de financement ? En 
fonction de ces variables, le prix à payer par les usagers peut 
varier du simple au double. L'essentiel, poursuit Alain Richard, 
dépend du montage financier. Nous et les constructeurs avons des 
intérêts contradictoires, même si leur savoir-faire est reconnu dans 
le monde entier. " Cette remarque souligne au passage une 
contradiction hexagonale : comment la France a-t-elle accumulé un tel 
retard alors que ses industriels sont parmi les plus performants de 
la planète ? Le blocage du prix de l'eau pratiqué entre 1977 et 1984 
ne saurait tout expliquer.</TEXT>
<TEXT>
 Outre les problèmes que posent les 250 000 installations qu'il 
faudrait construire chaque année durant dix ans, selon l'évaluation 
du ministère de l'environnement (2), les maires français sont on ne 
peut plus préoccupés... par la législation. " Nous recevons des 
appels téléphoniques affolés ", reconnaît-on à la direction générale 
des collectivités locales (DGCL).</TEXT>
<TEXT>
  Une instruction comptable, la M 49, relative au service d'eau et 
d'assainissement non concédé (arrêté du 12-08-91) ajoute au trouble. 
En effet, depuis le début de l'année 1993, pour ces services, les 
opérations de dépenses et de recettes doivent faire l'objet d'un 
budget propre, distinct de celui de la commune. Ce qui revient à 
interdire de financer le service d'eau et d'assainissement autrement 
que par le seul autofinancement.</TEXT>
<TEXT>
 Traduction immédiate faite par nombre de maires : " Il va falloir 
augmenter la ressource propre _ le prix de l'eau _dans certains cas 
de 500 % ! " Devant le tollé, la DGCL se défend : " L'instruction M 
49 ne fait que réaffirmer une vieille règle du code des communes : 
celui de l'équilibre budgétaire. Ainsi l'usager saura exactement ce 
qu'il paie. "</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que le choc est difficile à encaisser pour les communes en 
régie directe où la pratique de l'amortissement est loin d'être la 
règle. Il n'est guère simple, en effet, d'adapter une comptabilité en 
deux ans. Aussi les préfets ont-ils la latitude d'accorder des 
dérogations d'une année " à titre exceptionnel " pour les petites 
collectivités justifiant de " difficultés particulières ", tel un 
ouvrage urgent à construire.</TEXT>
<TEXT>
 " On voudrait nous jeter dans les bras de l'affermage que l'on ne 
ferait pas autrement ", résume Gérard Pelletier, de la Fédération 
nationale des maires ruraux, maire de Raze (Haute-Savoie), commune de 
350 habitants. Il exprime ainsi l'opinion des élus de nombreuses 
petites collectivités où, comme il le dit, " le débat entre régie ou 
affermage est toujours vif ". " Les petites communes sont au coeur du 
problème, renchérit Pierre Herisson, président du syndicat des 
communes riveraines du lac d'Annecy. Si elles ne se regroupent pas, 
elles ne pourront pas faire front. La possibilité de choix ne nous 
est plus donnée. C'est dommage. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
