<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000833-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000833-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327265</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE,ESTHETIQUE INDUSTRIELLE,PARIS 14</SUBJECTS>
<NOTE>Les 26 et 27 mars, journées " portes ouvertes " à l'école Camondo, 266, boulevard Raspail, Paris 14e. Tél. : 43-35-44-28. Concours d'entrée. Cinq années d'études (scolarité : 37 300 F par an). 330 élèves, 60 professeurs. Stages en cours d'études.</NOTE>
<NUM1>940305-2-R04-02</NUM1>
<NAMES>JOLLANT FRANCOISE,CAMONDO NISSIM DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>CHAMPENOIS MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>Enseignement&gt;Les espoirs de Camondo</TITLE>
<TEXT>"A Camondo, on faisait de tout, depuis la couture jusqu'à l'architecture ", se souvient Jean-Michel Wilmotte, l'une des 
signatures reconnues sur la place de Paris dans cette discipline que 
l'on désigne sous le vocable souvent contesté mais jamais supplanté 
de " design ". Soir de fête sur le boulevard Raspail en l'honneur de 
Jean Nouvel et du bâtiment à sa manière (elliptique et virile) qu'il 
vient de terminer pour la fondation Cartier, signal le plus récent 
d'une décennie qui a porté sur le devant de la scène quelques fortes 
personnalités de créateurs en même temps que s'affirmait l'engouement 
du public pour les formes, les objets, et plus largement la qualité 
des espaces de vie. </TEXT>
<TEXT>
  Mais comment enseigner aujourd'hui l'esthétique industrielle, la 
décoration, l'architecture intérieure ? Ce sont les questions que 
l'on se pose, juste en face, à " Camondo ", l'école 
Nissim-de-Camondo, et qui a vu passer plusieurs des brillants sujets 
de la dernière génération. Ecole privée fondée en 1944 et reconnue 
par l'Etat depuis 1989, " Camondo " appartient à l'Union centrale des 
Arts décoratifs (association présidée par Antoine Riboud) qui gère 
aussi le musée du même nom, celui de la mode et celui de la 
publicité, ainsi que leurs bibliothèques respectives. " Ce qui 
devrait permettre à ses élèves de profiter de passerelles entre ces 
institutions, d'une vraie synergie ", note Françoise Jollant, qui 
vient d'être nommée à la tête de l'école. Née en 1939 à Paris, mariée 
à un Britannique, elle connaît bien la situation outre-Manche, " où 
les étudiants sont beaucoup plus nombreux et les formations 
excellentes ", dit-elle, " mais les débouchés professionnels plutôt 
moins ouverts qu'en France ". On peut compter sur elle pour favoriser 
les relations internationales. Mais d'abord et surtout pour susciter 
des projets communs entre étudiants-créateurs et "commerciaux ". " 
L'artiste est face à lui-même, il répond à une exigence intérieure. 
Quitte ensuite à trouver un amateur, un client. Le designer, lui, 
doit répondre à une question : quel espace, quel objet, pour quel 
service ? Et nous devons les préparer à reconnaître l'essentiel, à 
comprendre où est l'objectif. " </TEXT>
<TEXT>
  Ayant fait carrière à la fois dans les institutions publiques (au 
centre Pompidou de 1973 à 1986) et dans le " privé " (elle vient de 
quitter Louis Vuitton où elle était directeur de la création depuis 
1987), Françoise Jollant a l'expérience des deux versants de 
l'activité des créateurs : l'art face à une réalité industrielle, à 
un marché. C'est elle qui a fait entrer les couleurs vives _ rouge, 
bleu, vert _ dans les collections du fameux bagagiste à la toile 
marron, et invité de nouveaux talents à s'exprimer. Tout en sachant 
que " c'est sans doute parce que nous allons être amenés à vivre de 
plus en plus dans l'immatériel que notre époque retrouve et vénère 
les matériaux traditionnels, le cuir, le bois, ceux qui vieillissent 
bien, comme on dit, et des objets auxquels nous attachons une valeur 
affective. Ceux qu'Ezio Manzini appelle des " objets de mémoire ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
