<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001510-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001510-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>327977</ACCOUNT>
<CHA1>En dépit de l'accord conclu le 2 mars entre les autorités mexicaines et l'Armée zapatiste de libération nationale (AZLN) _ à l'origine du soulèvement du 1 janvier dans le Chiapas, _ le climat s'est de nouveau détérioré dans cet Etat méridional du Mexique. D'une part, des zapatistes refusent de déposer les armes, jugeant insuffisantes les promesses obtenues par leur chef. D'autre part, certains secteurs conservateurs, exaspérés par la mobilisation croissante des Indiens, demandent " l'expulsion " d'un évêque et dénoncent les récentes occupations " illégales " de terres.</CHA1>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,POUVOIR POLITIQUE,DECLARATION;VIOLENCE;PROJET,EXPULSION TERRITORIALE,EPISCOPAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEXIQUE,GUERILLA,INDIEN</SUBJECTS>
<FAB>03101518</FAB>
<NAMES>RAFAEL</NAMES>
<NAMES>RUIZ SAMUEL</NAMES>
<NAMES>CHIAPAS,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>MEXIQUE&gt; La tension monte de nouveau au Chiapas</TITLE>
<TEXT>LA ESTRELLA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 " On a l'impression que Marcos est en train de nous vendre à 
l'ennemi, mais nous ne permettrons à personne de trahir l'armée 
zapatiste. " Sur un ton agressif, un Indien tzeltal, qui se présente 
sous le nom de guerre de " Rafael ", commente les propositions du 
gouvernement faites dans le cadre du dialogue terminé la semaine 
dernière : " Après cinq cents ans d'humiliation, nous ne sommes pas 
disposés à recevoir des miettes. "</TEXT>
<TEXT>
  " Ils ont parlé pendant un mois et le gouvernement ne nous a rien 
donné, juste des promesses ", dit-il à propos des négociations entre 
les autorités et les représentants de l'AZLN qui ont en fait duré dix 
jours. " Rafael " estime que la responsabilité de cet " échec " 
revient aussi à " Marcos ", le seul dirigeant zapatiste non indien et 
le plus visible depuis le début du conflit, bien que son identité 
soit toujours secrète.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons déjà d'autres chefs en mesure de le remplacer ", 
ajoute " Rafael ", faisant allusion aux dirigeants du " comité 
clandestin révolutionnaire indien " qui appartiennent tous aux 
principales ethnies du Chiapas (tzotziles, tzeltals, tojolabales, 
choles et zoques représentant un tiers des 3,5 millions d'habitants 
de l'Etat). </TEXT>
<TEXT>
  Le témoignage de " Rafael ", qui a installé un barrage sur la route 
d'accès aux puits de pétrole de la région de Monte-Libano et à 
l'immense territoire de la forêt Lacandone, sous contrôle zapatiste, 
est un indice parmi d'autres du malaise provoqué au sein de la base 
sociale de l'AZLN par l'absence de résultats concrets et immédiats à 
l'issue du dialogue avec les autorités.</TEXT>
<TEXT>
  La population des petits villages dispersés dans la zone zapatiste 
avait été invitée à se réunir dès dimanche dernier pour donner son 
avis sur les réponses du gouvernement aux trente-quatre exigences de 
l'AZLN. Les réunions ont finalement été reportées à une date 
ultérieure, et la nervosité des zapatistes est devenue plus palpable 
dans les villages situés sur la ligne de front.</TEXT>
<TEXT>
  Agressivité des " petits chefs " zapatistes</TEXT>
<TEXT>
  Alors que les militaires contrôlant les accès à San-Cristobal et 
Ocosingo font désormais preuve de courtoisie aux barrages routiers 
pour tenter de désamorcer les critiques dont ils font l'objet en 
matière de violation des droits de l'homme, les rebelles adoptent une 
attitude contraire, refoulant les " indésirables " et prélevant des " 
impôts de guerre ". </TEXT>
<TEXT>
  A la sortie de La Estrella, petit hameau sur la piste menant à 
Monte-Libano et aux ruines mayas de Palenque, " Rafael " prélève 20 
litres d'essence sur tous les véhicules et environ 300 francs par 
tête de bétail. Les négociants en bétail ou les acheteurs de produits 
agricoles qui refusent de payer " l'impôt de guerre " sont durement 
sanctionnés : pneus crevés et 500 francs d'amende.</TEXT>
<TEXT>
 L'agressivité des " petits chefs " zapatistes, qui semblent agir 
pour leur propre compte, a aggravé les divisions au sein de la 
population des villages dispersés dans les vallées accidentées 
débouchant sur la forêt tropicale jusqu'à la frontière avec le 
Guatemala. Certains hameaux sont majoritairement zapatistes. D'autres 
sont restés sous l'influence d'une organisation paysanne plus 
modérée, Aric, qui a les mêmes revendications (meilleure répartition 
des terres, accès au crédit agricole, etc.), mais s'oppose à l'usage 
des armes.</TEXT>
<TEXT>
  " Aujourd'hui, nos communautés sont divisées ", déplore un vieux 
dirigeant de La Union, petit village situé à plusieurs heures de 
marche de Monte-Libano. " Mon neveu est avec les zapatistes, dit-il, 
mais j'ai refusé de me joindre au mouvement. Les zapatistes de mon 
village ont reçu huit vaches et deux chevaux chacun pour leur 
contribution à la lutte. C'est le résultat des razzias effectuées 
dans les ranchs de la région qui sont saccagés les uns après les 
autres, alors que nous avions de bonnes relations avec les éleveurs 
de bétail. " Poussés par la nécessité, cet homme et la vingtaine de 
cavaliers qui l'accompagnent ont décidé d'aller chercher des terres 
dans une zone moins conflictuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que se mobilisent les organisations civiles indiennes ou 
paysannes pour soutenir les revendications de l'AZLN (occupations 
symboliques de mairies, marches, etc.), certains secteurs liés aux 
propriétaires terriens ont risposté en manifestant, lundi 7 mars à 
San-Cristobal, sous la bannière d'un nouveau " Front civique contre 
les déstabilisateurs ". Ils dénoncent l'occupation " illégale " selon 
eux, de " quelque 30 000 hectares ", et réclament " l'expulsion " de 
Mgr Samuel Ruiz (l'évêque de San-Cristobal défenseur des pauvres, qui 
agit comme médiateur dans les négociations), des " étrangers 
indésirables ", des organisations non gouvernementales et des 
religieux accusés de soutenir la guérilla. Le gouvernement mexicain a 
fait pression sur les secteurs pour qu'ils suspendent leur action 
visant la fermeture des églises.&lt;
</TEXT>
</DOC>
