<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011099</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011099</DOCID>
<ACCOUNT>381822</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1551</FAB>
<NOM1>SCHNEIDER VRENI</NOM1>
<NUM1>950321-24</NUM1>
<NAMES>SEIZINGER KATJA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU
</SIP1>
<SU21>Coupe du monde de ski alpin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CINQUANTE-CINQUIEME VICTOIRE DIMANCHE 19 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Vreni Schneider tricote son succès</TITLE>
<TEXT> HORS PISTE, la dame tricote, symbole du calme dont elle ne se départit jamais, sauf en course. En signant, dimanche, dans le slalom final de 
Bormio, sa cinquante-cinquième victoire en Coupe du monde, Vreni Schneider s'est 
rapprochée du record d'Anne-Marie Moser-Pröll (62 succès). A trente ans, elle 
empoche du même coup sa troisième Coupe du monde après les succès de 1989 et 
1994. La Suissesse a eu toutes les peines du monde à garder son bien, malmenée par 
une jeunesse de vingt-deux ans, l'Allemande Katja Seizinger, prête à en découdre sur 
le terrain de prédilection de Schneider.</TEXT>
<TEXT>
  Si Alberto Tomba a survolé la saison masculine en spécialiste, les femmes auront 
découvert les vertus de la polyvalence. Vreni Schneider a avoué avoir eu moins de 
temps pour confectionner des pull-overs ou des bonnets. Pour décrocher la troisième 
Coupe du monde générale de sa carrière, la Suissesse a dû se consacrer très 
sérieusement à la vitesse. Et on l'a vue dévaler les pentes des super-G et des 
descentes pour grignoter quelques points, avant de triompher en slalom où elle a bâti 
son succès. Elle ne doit sa victoire à l'arraché, dimanche, qu'à cette nouvelle 
#inclination.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, sa dauphine allemande, Katja Seizinger, championne du monde de 
super-G et championne olympique de descente, s'était astreinte aux épreuves 
techniques pour venir bousculer Vreni Schneider dans ses certitudes. Et le suspense 
eut bien lieu. A la fin de la saison, les deux femmes se sont succédé tour à tour à la 
tête de l'élite, jusqu'à Bormio. Avant l'ultime slalom de dimanche, Seizinger, qui avait 
terminé deuxième de la descente et s'était imposée dans le super-G, possédait 
quelques points d'avance sur Schneider. Pas assez. Elle devait terminer dans les dix 
premières pour remporter sa première Coupe du monde. Malgré ses progrès en 
slalom, elle s'est contentée de la quatorzième place.</TEXT>
<TEXT>
  Vreni Schneider, elle, a fait comme d'habitude. Quatrième à l'issue de la première 
manche, elle s'est jetée dans la deuxième avec l'assurance d'une championne, 
écrasant ses rivales de plus d'une seconde, pour battre Katja Seizinger de six petits 
points au classement général final. Triple championne olympique, Schneider assure 
que sa carrière n'est pas terminée. Elle aimerait flirter avec le record d'Anne-Marie 
Moser-Pröll. Il ne lui suffirait, sans doute, que d'une année supplémentaire pour 
parvenir à ses fins.</TEXT>
</DOC>
