<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002284-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002284-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328792</ACCOUNT>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03161504</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,DEPARTEMENT RHONE,DEPARTEMENT,ZONE RURALE,VILLE,CONSEIL GENERAL,FINANCES DEPARTEMENTALES</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La superficie moyenne des départements s'élève à 5 666 kilomètres carrés. Le Rhône s'étend sur 3 214 kilomètres carrés.(2) Seules trois villes élisent des maires d'arrondissement : Paris, Lyon et Marseille, mais Marseille n'a pas de communauté urbaine et, à Paris, les conseillers municipaux sont en même temps conseillers généraux.</NOTE>
<NAMES>LYON,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CAUSSE BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Le département dans l'ombre de la ville&gt; Chevauchement à Lyon</TITLE>
<TEXT>LYON  de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>  C'est la faute à Lyon, qui a fait sa rebelle contre Paris et le 
pouvoir révolutionnaire. En méchantes représailles jacobines, par 
décret du 29 Brumaire an II (19 novembre 1793), le département de 
Rhône-et-Loire, qui comprenait alors le Lyonnais, le Beaujolais et le 
Forez, était scindé en deux. Depuis, malgré une modeste avancée sur 
les Terres froides dauphinoises, le département du Rhône est resté à 
l'étroit (1), et Lyon a repris des forces et du galon pour devenir, 
selon l'expression utilisée récemment par Edouard Balladur, " pôle 
national d'équilibre ". Aussi le département (1,5 million 
d'habitants) ne semble-t-il tenir qu'en une agglomération, organisée 
en communauté urbaine (1,2 million d'habitants). </TEXT>
<TEXT>
  Il est difficile, dans ces conditions, d'identifier les actions du 
conseil général, d'autant plus que les treize cantons de Lyon 
chevauchent, parfois sans le moindre souci de lisibilité pour 
l'électeur, les neuf arrondissements. Dans certaines rues d'un même 
arrondissement, selon qu'on habite côté pair ou côté impair, on 
désigne deux conseillers généraux différents, pas renouvelables 
ensemble. Le citoyen lyonnais a ainsi le privilège, unique en France 
(2), d'être couvert par quatre échelons : le canton, la mairie 
d'arrondissement, la mairie centrale et la communauté urbaine 
(COURLY). A lui de s'y retrouver dans les compétences respectives.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'en 1989, l'UDF étant à la fois à la tête de la ville de Lyon, 
de la Communauté urbaine et du conseil général, les choses étaient 
gérées en douceur, mais Michel Noir, alors RPR, bouscule cet 
équilibre en s'installant à la mairie et dans le fauteuil de 
président de la COURLY.</TEXT>
<TEXT>
  Craignant pour sa dernière place forte, l'UDF a procédé, en 1990, à 
un changement de président du conseil général : Michel Mercier (CDS), 
professeur d'université, quarante-trois ans, a succédé, en cours de 
mandat, à Jean Palluy, soixante-dix ans. Déjà, pourtant, le maire de 
Lyon marquait de son empreinte la politique de l'agglomération, 
lançant notamment le chantier du périphérique nord, " le grand oeuvre 
de Noir ", comme on dit. Pour réaliser ce lourd équipement, 
aujourd'hui d'un coût de 5 milliards de francs, M. Noir a associé le 
conseil général à parité de financement.</TEXT>
<TEXT>
  Même si ce dernier possédait, en raison d'une prudente gestion, un 
confortable matelas de ressources, l'investissement a grevé, pour de 
longues années, son propre budget de voirie, pourtant si cher à ses 
élus ruraux. Avec le traitement de ce dossier, le conseil général a 
donné l'impression de n'être que le " tiroir-caisse " de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  A la communauté urbaine, qui a pris comme appellation " le Grand 
Lyon ", on récuse toute volonté de domination. On insiste sur le 
travail " en partenariat ", les réunions régulières au plus haut 
niveau. On observe, aussi, qu'il est légitime que le conseil général 
consacre une grande partie de ses ressources à l'agglomération 
lyonnaise, puisque celle-ci représente 80 % de la population du 
département.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté du conseil général, on admet que l'assemblée n'a pas paru à 
son avantage dans les premiers mois après l'arrivée de M. Noir. Le 
conseil général compte, pour y remédier, sur le temps et sur la " 
réalité des dossiers ", loin, donc, des effets d'annonce pratiqués 
par le maire de Lyon. On souligne aussi, dans l'entourage du 
président, que, depuis les élections cantonales de mars 1992 et 
l'échec des deux candidats présentés par M. Noir contre deux sortants 
soutenus par l'exécutif départemental, le rapport de forces a 
sensiblement évolué.&lt;
</TEXT>
</DOC>
