<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024293</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024293</DOCID>
<ACCOUNT>399491</ACCOUNT>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,RESULTAT,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950620-2-007-04</NUM1>
<NAMES>RPR,UDF</NAMES>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU11>LE SECOND TOUR DES ELECTIONS MUNICIPALES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 JUIN 1995 ; REACTIONS A DROITE ET A L'EXTREME DROITE</LEAD1>
<TITLE>Alain Juppé constate " beaucoup de changements et de surprises "</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER MINISTRE a réaffirmé le caractère local de ces élections, qui ont apporté 
" beaucoup de changements et de surprises ". " Les réactions, les préoccupations et les 
comportements des électeurs ne sont pas les mêmes pour les élections à enjeu local et pour 
une élection nationale comme la présidentielle. " Selon le chef du gouvernement, quand on 
fait le compte des gains et des échecs, la balance est " un peu plus favorable à la majorité 
présidentielle ". A propos des résultats dans la capitale, l'ancien député du dix-huitième 
fait le commentaire suivant : " Paris sans Chirac n'est plus Paris avec Chirac. "</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Louis Debré, ministre de l'intérieur, en échec dans le dix-huitième arrondissement, a 
déclaré que la majorité enregistre " des résultats nettement positifs au plan national ". Il a 
relevé le " nombre sans précédent de triangulaires et même de quadrangulaires dans des 
villes de plus de neuf mille habitants, ce qui peut s'expliquer par le faible nombre d'élus au 
premier tour en raison de la dispersion des voix sur les très nombreuses listes en présence 
et par le maintien quasi systématique du FN quand il le pouvait ".</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti républicain estime que " les victoires enregistrées par les socialistes sont 
largement dues au maintien du Front national. A Toulon, le Front national l'emporte grâce 
au PS. Après avoir été responsable de l'apparition du Front national, le PS est aujourd'hui 
responsable de son implantation locale. Contrairement aux apparences, leurs sorts sont 
étroitement liés. Il faudra bien un jour traiter publiquement ce problème ".</TEXT>
<TEXT>
  Valéry Giscard d'Estaing, qui a échoué à Clermont-Ferrand, a indiqué qu'il préfère " 
l'échec au remords " et qu'il ne regrette pas " de s'être présenté ". Rappelant qu'il avait 
présenté aux habitants l'" option du renouveau ", le président de l'UDF a ajouté qu'il pense 
que cette option " est toujours nécessaire " pour la capitale de l'Auvergne.</TEXT>
<TEXT>
  François d'Aubert (UDF-PR), secrétaire d'Etat au budget, a dénoncé le " risque d'une 
banalisation institutionnelle " du Front national " très inquiétante ". Le nouveau maire de 
Laval a comparé l'organisation du parti d'extrême droite au MSI italien, " qui s'est 
progressivement normalisé et intégré à la vie politique de la péninsule ".</TEXT>
<TEXT>
  Jean Tiberi (RPR), maire de Paris, a imputé au maintien des listes du Front national 
l'échec de la majorité au profit de la gauche dans six arrondissements et déclaré que " 
malgré une opposition plus forte ", il poursuivra " une politique forte de solidarité en 
faveur des plus démunis et très active pour défendre la sécurité des personnes et des biens 
". Jean Tiberi " fera tout pour que Paris reste une grande capitale internationale, 
culturelle, universitaire et économique ".</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Marie Le Pen a dénoncé " la stratégie de rassemblement du gang de l'établissement 
" politique, responsable de la défaite des candidats du Front national, notamment à 
Vitrolles et à Dreux. " Cette stratégie a reçu l'appui des bataillons beurs qui représentent 
dans certaines villes une force électorale importante ". Jean-Marie Le Pen s'est cependant 
félicité du " doublement ou du triplement " du nombre des élus du Front national dans les 
communes.</TEXT>
<TEXT>
  Bruno Mégret, délégué général du Front national, qui n'a pas réussi à remporter la mairie 
de Vitrolles, dans les Bouches-du-Rhône, a fait savoir qu'il va introduire un recours devant 
les tribunaux. Il a ajouté que la victoire du maire sortant " est le résultat d'une campagne 
de haine, de mensonges, de chantage, de menaces physiques, d'attaques de permanences 
et de véhicules, d'embrigadement des enfants des écoles, d'une mobilisation sans 
précédent des médias, avec la complicité de l'escroc Bernard Tapie ". " La victoire du 
maire sortant, c'est la victoire de la peur ", a-t-il ajouté.</TEXT>
</DOC>
