<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001629-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001629-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351303</ACCOUNT>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FORCE NUCLEAIRE,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE;RELATIONS DIPLOMATIQUES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,ETATS UNIS,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>09141259</FAB>
<NAMES>AIEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>MARDI 13SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la visite de sites nucléaires nord-coréens&gt; Les discussions entre Washington et Pyongyang&gt; ont eu lieu dans un bon climat</TITLE>
<TEXT> La Corée du Nord a autorisé les inspecteurs de l'AIEA (Agence de l'énergie atomique) travaillant sur son centre nucléaire de Yongbyon 
à visiter, à la fin de la semaine écoulée, deux sites qui leur 
étaient jusqu'alors interdits, a annoncé l'Agence de l'ONU mardi 13 
septembre à Vienne. Les deux hommes ont pu visiter une unité de 
fabrication de combustible et un bâtiment de stockage. Ils n'y ont 
pas décelé d'activité anormale. Cette ouverture de Pyongyang est 
considérée comme une retombée des discussions techniques engagées à 
Berlin entre cette capitale et Washington.</TEXT>
<TEXT>
  Les discussions de Berlin ont commencé le 10 septembre et devraient 
s'achever mercredi. Elles portent sur les modalités d'un éventuel 
remplacement des réacteurs au graphite de la Corée du Nord par des 
réacteurs à eau légère produisant moins de plutonium susceptible 
d'entrer dans la fabrication d'armes. Les Etats-Unis et Pyongyang 
ont, par ailleurs, mis fin mardi 13 à leurs discussions _ pour la 
première fois organisées dans la capitale du régime communiste _ sur 
l'ouverture de " bureaux de liaison " dans leurs capitales 
respectives. Les travaux auraient eu lieu dans un bon climat.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux réunions visent à préparer une rencontre jugée cruciale 
entre Washington et la Corée du Nord qui doit avoir lieu le 23 
septembre à Genève, et qui devrait parachever à l'accord signé le 12 
août entre les deux capitales en vue d'une normalisation des 
relations bilatérales en échange d'une modération de Pyongyang en 
matière nucléaire. </TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, la Corée du Nord n'a pas fabriqué de plutonium depuis 
février 1993 dans sa première unité de retraitement de combustible 
irradié au centre de Yongbyon, indiquent les résultats provisoires 
des analyses d'échantillons prélévés en mai, ont indiqué mardi à 
Vienne des sources diplomatiques proche de l'AIEA. L'Agence doit 
encore convaincre Pyongyang d'autoriser ses inspecteurs à visiter 
deux sites de Yongbyon soupçonnés d'abriter des déchets nucléaires. _ 
(AFP, Reuter.)                                  
</TEXT>
</DOC>
