<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001741-19941214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001741-19941214</DOCID>
<ACCOUNT>363279</ACCOUNT>
<CHA1>Une étude publiée par l'hebdomadaire britannique " The Lancet " relance la polémique sur une pratique qui alimente toujours de vives passions</CHA1>
<DATE>19941214</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,HOMEOPATHIE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>12131022</FAB>
<LIE1>950102-2-007-38</LIE1>
<NOTE>(1) Is Evidence for Homeopathy Reproductible ? (Lancet 1994 ; 344 : 1601-06). Ce travail est signé par une équipe dirigée par David Reilly (Glasgow Royal Infirmary). (2) La randomisation (francisation du mot anglais random, ou hasard) des effets cliniques consiste à tirer au sort les malades qui entreront dans l'un ou l'autre groupe. Le double aveugle (ou double insu) signifie que ni le médecin ni le patient ne savent, jusqu'à la fin de l'essai, quelle est la nature du traitement prescrit. Ces deux éléments sont indispensables à l'évaluation objective de l'efficacité d'un traitement.</NOTE>
<NUM1>941214-2-017-33</NUM1>
<NAMES>THE LANCET,REILLY DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>SCIENCES MEDECINE&gt; L' homéopathie efficace ?</TITLE>
<TEXT>La question, récurrente, de l'efficacité thérapeutique objective et reproductible de la pratique homéopathique est l'une des plus 
passionnantes de celles que peuvent, en cette fin de siècle, soulever 
de manière conjointe la médecine, la biologie, la psychologie, la 
physicochimie et les sciences statistiques. Peut-on imaginer qu'un 
milieu très hautement dilué (au point qu'on sait qu'il ne peut pas 
matériellement contenir les traces moléculaires d'une substance 
physiologiquement active) pourrait, introduit dans un organisme 
souffrant, corriger tout ou partie de manifestations pathologiques ? 
Si oui, comment comprendre ? Comment, surtout, faire la part de 
l'effet placebo, cet effet thérapeutique d'ordre psychologique lié à 
la prescription de tout médicament ? </TEXT>
<TEXT>
 L'équipe du docteur David Reilly avait déjà conduit ces dernières 
années deux études tendant à laisser penser que la réponse positive à 
un traitement homéopathique n'était pas due à l'effet placebo. Ces 
travaux demeuraient toutefois controversés et cette équipe a, cette 
fois, entrepris, en collaboration avec un autre groupe (travaillant 
indépendamment) de statisticiens de l'université de Glasgow, une 
troisième étude (1).</TEXT>
<TEXT>
 Inexplicable mais reproductible</TEXT>
<TEXT>
 Celle-ci a été conduite en double aveugle et de manière randomisée 
(2) avec un grand luxe de précautions méthodologiques. Elle a porté 
sur vingt-huit personnes vivant en Écosse et souffrant de crises 
d'asthme allergique le plus souvent déclenchées par des poussières de 
maison. Un groupe recevait durant quatre semaines une médication 
homéopathique spécifique et l'autre, dans les mêmes conditions, une 
substance placebo d'apparence identique. Différentes analyses ont 
cherché à mesurer l'impact de ces médications sur les symptômes 
asthmatiques : autoanalyse par les patients, à partir d'une " échelle 
visuelle analogue " sur laquelle le malade situait quotidiennement 
son handicap, tests de la fonction respiratoire. Les malades 
pouvaient toutefois _ point déterminant _ continuer à suivre leurs 
traitements habituels.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette étude confirme les résultats des deux précédentes que nous 
avions menées sur ce thème, écrivent les auteurs. Les effets de 
l'homéopathie sont différents de ceux du placebo. " L'analyse groupée 
de ces trois études (menées au total sur 202 personnes) permet selon 
eux de mettre en évidence que la supériorité de la médication 
homéopathique (33 % d'amélioration en moyenne, contre 10 % pour le 
placebo) apparaît à partir de la seconde semaine et qu'elle est 
statistiquement significative.</TEXT>
<TEXT>
  " Nos résultats nous conduisent à conclure que l'homéopathie 
diffère du placebo de manière inexplicable mais reproductible ", 
concluent David Reilly et son équipe. Dans un bref et peu banal 
éditorial, le Lancet s'interroge. Soit quelque chose " cloche " _ 
mais quoi ? _ dans les essais cliniques habituellement conduits avec 
la plus grande rigueur méthodologique, soit les effets de 
l'homéopathie sont différents de ceux du placebo. Tout en qualifiant 
d'" absurde " le principe de haute dilution homéopathique et en 
postulant qu'un artefact encore invisible conduit à mettre en 
évidence un phénomène qui n'existe pas réellement, la célèbre revue 
britannique estime qu'il y a là un " challenge " à relever. Qui osera 
?                    
</TEXT>
</DOC>
