<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001214-19940815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001214-19940815</DOCID>
<ACCOUNT>347800</ACCOUNT>
<CHA1>La police a poursuivi, vendredi 12 août à Paris et en province, la vaste opération déclenchée, samedi 6 août, en réponse aux menaces lancées contre la France par certains islamistes algériens. Quatre personnes _ dont un journaliste algérien, Sayah Taleb _ soupçonnées d'avoir participé à des trafics en faveur du Front islamique du salut (FIS), ont été mises en examen.</CHA1>
<DATE>19940815</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,FRANCE,INTEGRISME,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>08131407</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,JOURNALISTE;INTERDICTION DE SEJOUR,RECOURS,ETRANGER,COMMUNIQUE;INCULPATION,TRAFIC D'ARMES;INCULPATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,CONTROLE D'IDENTITE</SUBJECTS>
<NAMES>FOLEMBRAY,GISTI,SYNDICAT DES AVOCATS DE FRANCE,FASTI,SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE,SOS RACISME,LIGUE DES DROITS DE L'HOMME</NAMES>
<NAMES>BELARBI MOHAMED,BAROUDI LAHCENE,SIRA</NAMES>
<NAMES>SEDJERARI MOHAMED,TALEB SAYAH</NAMES>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT ALGERIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>126</PAGE>
<LEAD1>LE 12 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Les opérations de contrôle après les menaces islamistes contre la France&gt; Un journaliste algérien mis en examen à Paris</TITLE>
<TEXT>A Paris, pour la sixième nuit consécutive, plus de trois mille personnes ont été contrôlées dans les rues et les couloirs du métro 
de la capitale dans la nuit du vendredi 12 août. Trente-deux 
personnes en infraction à la législation sur les étrangers ont été 
mises à la disposition des renseignements généraux, contre une 
soixantaine la veille. Au total, plus de 20 000 personnes ont été 
contrôlées en une semaine.</TEXT>
<TEXT>
  A Toulouse, deux étrangers en situation irrégulière ont été 
interpellés lors d'opérations similaires. A Lyon, la poursuite des 
contrôles provoque la grogne de la communauté maghrébine. " La pêche 
aux Maghrébins est ouverte ", a protesté l'Association des jeunes 
Arabes de Lyon et banlieues (JALB).</TEXT>
<TEXT>
  En prolongement judiciaire de ces opérations, quatre sympathisants 
présumés du FIS ont été mis en examen et écroués vendredi 12 août à 
Paris par le juge d'instruction Roger Le Loire, remplaçant son 
collègue Jean-Louis Bruguière. Mohamed Belarbi, 30 ans, et Lahcene 
Baroudi, 27 ans, arrêtés à Paris, sont notamment accusés de 
complicité d'infraction à la législation sur les armes et 
d'association de malfaiteurs en relation avec une entreprise 
terroriste. Les deux hommes, respectivement gérant et employé de la 
librairie SIRA à Paris, sont soupçonnés d'avoir financé l'achat 
d'armes et de munitions découvertes, le 9 mai dernier, dans la 
voiture d'Abdel Hakim Boutrif, arrêté près de Metz.</TEXT>
<TEXT>
 Le juge d'instruction a également mis en examen Mohamed Sedjerari, 
46 ans, et Sayah Taleb, un journaliste de 51 ans, pour association de 
malfaiteurs en relation avec une entreprise terroriste. Les deux 
hommes, arrêtés dans la région lilloise, ont été écroués dans le 
cadre du dossier Ahmed Seba, portant sur un trafic de faux papiers 
algériens à destination des maquis islamistes.</TEXT>
<TEXT>
 L'inquiétude des associations de solidarité</TEXT>
<TEXT>
  Les avocats de Sayah Taleb soutiennent que les contacts qu'il a pu 
avoir avec des membres du FIS font partie de ses activités de 
journaliste et d'écrivain. Selon Me Dupont-Moretti, M. Taleb est en 
prison " parce qu'il est journaliste, écrivain, intellectuel, 
algérien et musulman ". L'avocat voit dans cette incarcération " une 
menace pour tous les intellectuels algériens ". Selon lui, les seuls 
documents découverts chez son client (qui a écrit cinq livres sur 
l'Algérie dont un co-signé par Hervé Bourges) sont " des documents de 
travail ". M. Taleb, ex-dirigeant du Mouvement pour la démocratie en 
Algérie, vit en France depuis 25 ans.</TEXT>
<TEXT>
 De leur côté, les avocats de treize des assignés à résidence de 
Folembray (Aisne) ont déposé, vendredi 12 août, trois recours devant 
le tribunal administratif d'Amiens (Somme), en vue de surseoir à 
l'exécution de l'arrêté ministériel d'expulsion de leurs clients et 
de le faire annuler. Ils ont également demandé l'établissement d'un 
constat d'urgence sur les conditions d'assignation de leurs clients.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq organisations ont dénoncé, dans un communiqué, ces 
assignations qui, selon eux, " s'apparentent à de véritables 
détentions arbitraires ". Les signataires sont la Fédération des 
associations de solidarité avec les travailleurs immigrés (FASTI), le 
Groupe d'information et de soutien des travailleurs immigrés (GISTI), 
le Syndicat des avocats de France (SAF), le Syndicat de la 
magistrature (SM) et SOS-Racisme. Ils rappellent qu'un Etat 
démocratique " se caractérise par le respect des procédures légales 
et des garanties les entourant ". </TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, la Ligue des droits de l'homme (LDH) a dénoncé " le 
soutien sans faille apporté par le gouvernement français au pouvoir 
militaire algérien qui l'encourage de fait à persévérer dans une voie 
qui conduit à la catastrophe ". l                                     
</TEXT>
</DOC>
