<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000519-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000519-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343542</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATION,AUTOROUTE,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<NOTE>Réseau Cofiroute, Autoroute FM (107,7 MHz).</NOTE>
<NAMES>AUTOROUTE FM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; AUTOROUTE FM &gt; Ne pas rouler idiot</TITLE>
<TEXT>LE 10 novembre 1993, vers 19 h 45, sur l'autoroute entre Poitiers et Bordeaux, à la hauteur de Mirambeau, des voitures et des camions 
gênés par le manque de visibilité s'encastraient les uns dans les 
autres. Peu de temps après, Autoroute FM annonçait l'accident dans un 
flash spécial et conseillait aux automobilistes descendant vers le 
sud de quitter l'autoroute, à la hauteur de Poitiers, ce qui fut fait 
sans panique ni désordre.</TEXT>
<TEXT>
 Eclectique pour plaire à tous Autoroute FM, qui émet, depuis 1988, 
sur le réseau autoroutier de la société Cofiroute comprenant 600 
kilomètres depuis Paris jusqu'à Poitiers, Angers et Rennes, offre 
depuis peu un système d'émission par "isofréquence". Le principe en 
est simple: une chaîne de réémetteurs, installés tous les 7 
kilomètres, relaie le signal radio et permet ainsi de rouler des 
heures en restant sur la même fréquence (107,7 MHz), sans zone 
d'ombre ni brouillage.</TEXT>
<TEXT>
 Vingt-quatre heures sur vingt-quatre, cette radio diffuse un 
programme entièrement conçu pour aider les automobilistes. Le 
programme musical, qui occupe la majeure partie du temps, est très 
étudié. Eclectique pour plaire à tous, il s'adapte à toutes les 
situations, musique douce en cas de bouchon, tonique la nuit.</TEXT>
<TEXT>
 Chaque quart d'heure, un bulletin fait le point sur la circulation, 
la météo, les travaux et les accidents. Chaque heure, les 
informations routières sont suivies d'un flash d'informations 
générales. Entre les rendez-vous, toute nouvelle concernant le trafic 
est immédiatement diffusée à l'antenne. L'annonce d'un accident peut 
intervenir moins de cinq minutes après. En outre, Bernard Darniche, 
faisant profiter les conducteurs de son expérience de pilote, donne 
des conseils en fonction des circonstances, pluie, brouillard, neige, 
verglas, bouchon ou chargement des bagages.</TEXT>
<TEXT>
 Priorité à la sécurité certes, mais les neuf journalistes de la 
chaîne s'en voudraient de laisser les automobilistes "rouler idiots". 
Ils ont donc imaginé deux ou trois petits magazines par heure, dans 
lesquels sont abordés de nombreux domaines: innovations techniques 
dans l'automobile, tourisme et économie des régions traversées. On ne 
parle jamais de politique: inutile d'échauffer les esprits, c'est 
mauvais pour la circulation.</TEXT>
<TEXT>
 Une formule qui séduit. La société des Autoroutes du Sud de la 
France (ASF) lancera, au début de l'été 1995, sa propre radio 
d'information baptisée Radio Trafic. Cette radio sera captable 
également sur 107,7 MHz. En effet, cette ancienne fréquence militaire 
est désormais attribuée aux stations autoroutières.                   
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
