<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001868-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001868-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355412</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,BANQUE,REFORME,SOCIETE DE COURTAGE,MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<FAB>10141085</FAB>
<NAMES>DAI ICHI,SANWA,SAKURA,MITSUBISHI,FUJI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Pour améliorer leur rentabilité&gt; Les banques commerciales japonaises sont autorisées à intervenir sur les marchés</TITLE>
<TEXT>Grande première au Japon : le ministre des finances a donné l'autorisation à cinq des plus grandes banques commerciales du pays 
d'intervenir en tant qu'intermédiaires sur les marchés financiers. Il 
s'agit, selon le Financial Times du vendredi 14 octobre, d'une des 
plus importantes réformes de l'histoire financière japonaise. 
Dai-Ichi, Fuji, Sanwa, Sakura et Mitsubishi vont pouvoir créer à 
partir du mois prochain des filiales de courtage. Elles devraient 
disposer au départ d'un capital de plus de 2 milliards de francs. 
Seule surprise, l'absence parmi les cinq établissements sélectionnés 
de la Sumitomo Bank, la troisième banque du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Le démantèlement de la législation isolant les activités des 
banques et des maisons de courtage a commencé l'an dernier au Japon 
avec l'autorisation déjà donnée aux établissements spécialisés dans 
le crédit à long terme d'intervenir sur les marchés. Mais pour que la 
concurrence des grandes banques commerciales ne mette pas les maisons 
de titres dans une situation trop difficile, un certain nombre de 
restrictions ont été mises à l'activité des filiales des banques 
commerciales. Elles n'auront pas le droit d'intervenir sur le marché 
des actions, le plus actif au Japon. Le gouvernement japonais a 
indiqué que ces restrictions pourraient être levées au cours des 
prochaines années. Les maisons de titres de petite et moyenne taille 
devraient être les principales victimes de la réforme qu'elles 
avaient tenté d'empêcher.</TEXT>
<TEXT>
  La possibilité pour les banques commerciales d'intervenir sur les 
marchés financiers va leur donner un ballon d'oxygène, alors que la 
rentabilité de leurs activités classiques, notamment de crédit à 
l'immobilier, est faible. Illustration des difficultés des grandes 
banques japonaises : elles ont, selon la Banque des règlements 
internationaux, réduit leurs avoirs à l'étranger de 450 milliards de 
dollars depuis 1991 et apuré leur bilan de 45 milliards de dollars de 
créances douteuses transférés dans une structure spécialement créée à 
cette fin par l'Etat l'an dernier.                                    
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
