<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017775</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017775</DOCID>
<ACCOUNT>390941</ACCOUNT>
<DATE>19950508</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060595/0102</FAB>
<NUM1>950508-1</NUM1>
<NAMES>JOURNAL DU SIDA,FINKIELKRAUT ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les homosexuels américains délaissent le " safe sex "</TITLE>
<TEXT> QUINZE ANS après l'émergence de l'épidémie de sida et une décennie après l'acceptation collective de la terrible réalité, on observe, au sein de la 
communauté homosexuelle, les premiers et inquiétants symptômes d'un découragement, 
d'une lassitude, qui ne sont peut-être qu'une forme nouvelle de déni.</TEXT>
<TEXT>
  A New York, les observateurs rapportent que de nouveaux lieux de " rencontres 
#sexuelles " ouvrent chaque mois, dans lesquels les conduites des clients sont fort éloignées 
du " safe sex ". Les épidémiologistes, ces géomètres de la progression du mal, rapportent 
qu'à San Francisco les taux de contamination chez les jeunes homosexuels sont aujourd'hui 
quatre fois plus élevés qu'en 1987.</TEXT>
<TEXT>
  Parce qu'il faut bien comprendre, on avance diverses hypothèses. Le tribut payé par la 
communauté homosexuelle à cette maladie, le nombre croissant de morts et de malades, 
auraient réduit la dimension préventive inhérente à la mise en scène du fléau. Pour les plus 
jeunes des homosexuels, le sida serait déjà une maladie de " vieux ", une contamination 
d'un autre âge, frappant électivement les militants de la libération sexuelle des années 
70.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a, surtout, l'impuissance de la biologie et de la médecine à fournir de véritables 
parades médicamenteuses ou vaccinales. On a enfin compris que le sida n'était pas une 
maladie infectieuse comme les autres. On saisit de mieux en mieux la complexité de la 
mécanique pathologique qui est en cause. Pour autant, on ne parvient pas à traduire tout 
cela en termes curatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa dernière livraison, le Journal du sida se fait, non sans courage, l'écho de cette 
problématique. C'est ainsi que le mensuel de l'association française Arcat-Sida reproduit, 
illustré par Martin Veyron, un article signé Michael Werner, publié en janvier dernier dans 
Village Voice. Cet article, explique la rédaction du Journal du sida, " révèle crûment des 
réalités ignorées des programmes traditionnels et des discours officiels sur le pourquoi et 
le comment de la prise de risques chez les homosexuels ". " Qu'est-ce qui fait que certains 
hommes baisent sans protection, alors qu'ils en connaissent les dangers, alors qu'ils ont 
accès aux préservatifs, alors qu'ils se sont protégés pendant des années, même lorsqu'ils 
sont impliqués depuis longtemps dans la lutte contre le sida ? ", s'interroge l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même Journal du sida, Alain Finkielkraut estime qu'il ne faut pas encourager, 
comme aux Etats-Unis, une " culture gaie ". " Il est réducteur de figer en identité les 
pratiques sexuelles, quelles qu'elles soient, affirme l'écrivain. La discrétion, l'ambiguïté, 
l'indétermination, la pudeur ne sont pas, comme on le croit souvent, des vestiges d'un ordre 
répressif ou des marques d'inhibition, mais des formes indispensables de tout art de vivre. 
"</TEXT>
</DOC>
