<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002473-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002473-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>352193</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,APPRENTISSAGE,ACCORD,CHARGES D'ENTREPRISE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN TABLEAU</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE AVEC UN TABLEAU SUR LE COUT D'UN APPRENTI POUR L'ENTREPRISE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; APPRENTISSAGE, AIDES DE L'ETAT ET REPRISE DE L'EMBAUCHE Les principaux contrats</TITLE>
<TEXT>Le contrat d'apprentissage (au moins 230 000 jeunes): </TEXT>
<TEXT> _ Du côté des jeunes: Il concerne les jeunes de 16 à moins de 26 
ans. Les diplômes préparés peuvent aller du CAP au diplôme 
d'ingénieur (la formation théorique doit représenter au minimum 400 
heures par an). C'est un véritable contrat de travail, à durée 
déterminée (de 1 à 3 ans). Le salaire représente de 25 % à 78 % du 
SMIC (en fonction de l'âge et de l'ancienneté). </TEXT>
<TEXT>
 _ Du côté de l'entreprise: Jusqu'au 31 décembre 1994, prime de 7 000 
francs pour tout apprenti embauché; aide supplémentaire forfaitaire 
pour les entreprises de moins de dix salariés; crédit d'impôt de 7 
000 francs pour celles de moins de cinquante salariés, de 5 000 
francs pour les autres; dépenses déductibles de la taxe 
d'apprentissage (avec une limite); indemnité versée aux maîtres 
d'apprentissage. Les salaires sont exonérés de charges sociales (à 
100 % pour les entreprises de moins de dix salariés). </TEXT>
<TEXT>
 Le contrat de qualification (au moins 100 000 jeunes): </TEXT>
<TEXT>
 _ Du côté des jeunes: Il concerne les jeunes de 16 à moins de 26 ans 
sans diplôme ou munis d'un diplôme inadapté au marché de l'emploi. 
Ils acquièrent une qualification sanctionnée par un diplôme ou un 
titre agréé par une branche professionnelle. Leur formation 
représente au minimum 25 % de la durée totale de leur contrat (de six 
mois à deux ans). Le salaire représente entre 30 et 60 % du SMIC 
avant 21 ans, et entre 65 et 75 % du salaire minimum conventionnel 
après 21 ans. </TEXT>
<TEXT>
 _ Du côté de l'entreprise: L'aide financière jusqu'au 31 décembre 
1994 est de 5 000 francs pour un contrat de moins de dix-huit mois, 
de 7 000 francs au-delà. La formation est à la charge de 
l'entreprise, mais il lui est remboursé 60 francs par heure de 
formation. Le salaire est exonéré des cotisations patronales de 
Sécurité sociale.</TEXT>
<TEXT>
 Le contrat d'adaptation (60 000 jeunes environ): </TEXT>
<TEXT>
 _ Du côté des jeunes: Il concerne les jeunes de 16 à moins de 26 
ans, sans emploi, ayant effectué un premier cycle technologique 
complet ou une formation générale. Le contrat (à durée indéterminée à 
temps plein ou à durée déterminée de six à douze mois) doit permettre 
d'acquérir une expérience pratique en entreprise. La rémunération est 
d'au moins 80 % du salaire conventionnel. La formation sur le poste 
de travail ou en dehors est d'au moins de deux cents heures.</TEXT>
<TEXT>
 _ Du côté de l'entreprise: Ces contrats ne donnent plus droit à la 
prime de 2 000 francs, mais l'entreprise peut se faire rembourser 50 
francs par heure de formation.</TEXT>
<TEXT>
 Le contrat d'orientation, le plus court (trois à six mois) ne 
concerne que quelques milliers de jeunes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
