<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000052-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000052-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>339018</ACCOUNT>
<CHA1>La chambre d'accusation de la cour d'appel de Lyon a rendu un non-lieu, mardi 31 mai, dans l'affaire du mur de la propriété de François Léotard à Fréjus (Var). Rendue conformément aux réquisitions du parquet général, lors de l'audience du 19 avril, cette décision met un point final à l'affaire dans laquelle le maire de Fréjus et actuel ministre de la défense avait été inculpé de corruption.</CHA1>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05310513</FAB>
<SUBJECTS>PROPRIETE IMMOBILIERE,FRAUDE,ENQUETE,VERDICT</SUBJECTS>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS,FREJUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>31 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Un arrêt de la chambre d'accusation de Lyon&gt; François Léotard obtient un non-lieu dans l'affaire du mur de sa propriété de Fréjus</TITLE>
<TEXT>" L'information complète et régulière n'a pas permis de recueillir de charges suffisantes de corruption passive contre François Léotard ", 
a jugé la chambre d'accusation de la cour d'appel de Lyon, mettant un 
point final à la procédure judiciaire, au cours très mouvementé, qui 
avait été ouverte à la suite de l'achat par le maire de Fréjus, en 
1986, d'une bastide du domaine de Sainte-Croix qui fera ensuite 
l'objet d'une rénovation et de la construction d'un mur de 
propriété.</TEXT>
<TEXT>
  Le 5 février 1993, la chambre d'accusation avait demandé au parquet 
général de requérir contre M. Léotard pour " corruption passive et 
ingérence " à propos d'un abandon de créance de 250 000 francs, 
sollicité et obtenu par le maire de Fréjus auprès d'une entreprise de 
maçonnerie locale, la SEDEG, et de son dirigeant, Roger Ghis. Cette 
société était aussi celle qui avait, à la bastide de Sainte-Croix, 
réalisé au " frais de la collectivité un mur et une clôture 
essentiellement destinés à assurer la sécurité de la propriété [de M. 
Léotard] ou la tranquillité de ses occupants ". Elle avait 
ultérieurement obtenu un marché public de la municipalité de Fréjus.</TEXT>
<TEXT>
  Cette demande de poursuite d'information avait été rendue en même 
temps qu'un non-lieu partiel dans le lourd dossier de Port-Fréjus. Ce 
dossier, qui constituait le volet principal des faits à l'époque 
reprochés à M. Léotard après la plainte déposée en 1990 par un 
promoteur de Fréjus, René Espanol (le Monde daté 7-8 février 1993), 
visait en effet des délits prescrits puisqu'ils remontaient à plus de 
trois ans. </TEXT>
<TEXT>
  Dans un nouveau réquisitoire daté du 15 mars 1993, le parquet 
général avait autorisé la poursuite de l'information sur le seul 
dossier du mur et de la clôture de la bastide. C'est à l'issue de 
cette information que le parquet général avait pris, lors de 
l'audience du 19 avril 1994 au tribunal de Lyon, des réquisitions de 
non-lieu. Le parquet général s'était alors notamment appuyé sur le 
fait que l'entreprise de M. Ghis avait obtenu le marché public 
controversé dans des conditions régulières.</TEXT>
<TEXT>
  " Plusieurs entreprises ont été mises en compétition dans le marché 
de gré à gré, et la SEDEG a été la moins disante ", a précisé l'arrêt 
de la chambre d'accusation. La juridiction a ajouté qu'il n'y a pas 
eu " de pacte frauduleux caractéristique d'une corruption " et que " 
la régularité du processus de l'attribution des marchés publics a été 
vérifiée ". En outre, la chambre d'accusation a relevé le fait que M. 
Léotard avait finalement pris le soin de régler sa dette à la SEDEG 
par deux versements de 125 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une longue épreuve qui se trouve terminée et beaucoup de 
temps passé pour rien. Trois ans, c'est long ", a déclaré l'avocat 
parisien de M. Léotard, Me Jean-Marc Varaut.&lt;
</TEXT>
</DOC>
