<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005060</DOCID>
<ACCOUNT>373190</ACCOUNT>
<PEOPLE>BUNUEL LUIS</PEOPLE>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0595-2007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NUM1>950206-2-S07-02</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MINGALON JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS MINGALON</SIP1>
<SOT1>Pendant et après Franco</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MINI-CYCLE DE CINEMA ESPAGNOL DU 6 FEVRIER AU 13 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>CET OBSCUR OBJET DU DÉSIR : ARTE, 20 h 40</TITLE>
<TIO1>CET OBSCUR OBJET DU DÉSIR</TIO1>
<TEXT> CE mini-cycle consacré au cinéma espagnol s'ouvre sur le dernier film de Luis Bunuel. Une très libre adaptation du roman de Pierre Louys, La 
Femme et le Pantin, où le personnage féminin possède le double visage de Carole Bouquet 
et d'Angela Molina. Bunuel, rieur et corrosif, y concentre l'essentiel des thèmes et images 
fétiches de son univers cinématographique, comme il l'avait déjà fait sept ans plus tôt, mais 
dans un registre grave, avec Tristana (diffusé le 13 mars).</TEXT>
<TEXT>
  Mis à part Grand'rue de Juan Bardem tourné en 1955 et joyau de la critique d'une société 
franquiste sclérosée (24 février), le cycle fait la part belle aux oeuvres des années 70 avec 
deux films essentiels de Carlos Saura : Le Jardin des délices, charge féroce contre les 
privilégiés du régime de Franco, d'ailleurs censurée lors de sa sortie (20 février), et Cria 
Cuervos, huis clos étouffant et morbide qui valut à son auteur la reconnaissance 
internationale (13 février).</TEXT>
<TEXT>
  Le reste de la programmation, consacré à des productions récentes, est plus discutable. 
Ni Attache-moi, de Pedro Almodovar, insolite regard sur les rapports homme-femme (13 
mars) ni Le Roi ébahi, de Imanol Uribe, joyeuse mise en question de l'obscurantisme 
religieux qui a été saluée par de nombreux prix (27 février), ne suffisent évidemment à 
rendre compte de l'évolution du cinéma espagnol depuis l'après-franquisme.</TEXT>
</DOC>
