<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000417-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000417-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335293</ACCOUNT>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,RECRUTEMENT,SMIC,QUALIFICATION PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DOYERE JOSEE</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; HUMEUR&gt; Disqualification</TITLE>
<TEXT>PAUL a la quarantaine musclée, trois beaux enfants, des ados sains qui mènent une scolarité sans histoire. La vie familiale dans ce 
village de quatre cents habitants, à 15 kilomètres d'une capitale 
régionale, reste campagnarde, même si le nombre des habitants qui 
vont tous les matins travailler en ville ne cesse de croître: la 
bourgade prend de plus en plus l'allure d'une banlieue, résidentielle 
par l'habitat, ouvrière par les revenus. Paul est pompier bénévole et 
s'est spécialisé dans la récupération des essaims qui se logent au 
gré des possibilités, avec une prédilection pour les cheminées... Il 
les aime, les abeilles, et apprend chaque jour à les connaître 
davantage. </TEXT>
<TEXT>
  Paul est chômeur, depuis presque un an. A l'origine, il était 
menuisier. Devenu "plaquiste" (il bâtit des murs de plaques de 
plâtre) par nécessité, depuis une quinzaine d'années, car il y avait 
trouvé un emploi, il a été licencié "économiquement" pour avoir 
annoncé à son patron qu'il allait se renseigner à la Bourse du 
travail sur la légalité d'une suppression de prime... C'est un 
professionnel compétent, efficace, qui ne rechigne pas à la besogne, 
toujours prêt à apprendre, si nécessaire, une nouvelle technique. 
Mais il y a des choses qu'il ne peut pas supporter, et son regard 
bleu se charge d'orage, son sourcil noir se fronce de fureur.</TEXT>
<TEXT>
  "Du travail, j'en cherche. Il n'y a pas grand-chose dans la région, 
mais je cherche. Ce qui me fiche en rogne, c'est les salaires qu'on 
ose offrir... quand on propose quelque chose: quels que soient la 
compétence, l'ancienneté dans la profession, le savoir-faire, c'est 
le SMIC! Je veux bien ne gagner que le SMIC pour être balayeur, pour 
faire des ménages ou n'importe quoi qui ne demande aucune 
qualification. Un de ces boulots qu'on fait sans penser à rien, en 
attendant de rentrer chez soi pour s'occuper des choses de la vraie 
vie. Pas pour faire mon métier, qui est un vrai métier, que je suis 
capable d'exercer consciencieusement, sans ménager ma peine et sans 
avoir l'oeil fixé sur la pendule. Je ne marche pas. C'est humiliant 
d'être payé au plus bas, comme un manoeuvre sans aucune formation, 
pour faire un travail sérieux.</TEXT>
<TEXT>
" Je ne demande pas un salaire d'ingénieur ou de cadre, mais une 
rémunération décente, qui prouve qu'on a sa place dans la société, 
dans la vie. Ceux qui disent qu'il vaut mieux un tout petit boulot 
que pas de boulot du tout n'ont aucune considération pour ce que le 
travail représente dans une vie d'homme. Ce qu'on peut accepter à 
dix-huit ans, quand on n'a rien foutu à l'école et qu'on ne sait rien 
faire, est une insulte pour celui qui a derrière lui des années 
d'expérience." </TEXT>
<TEXT>
  Mais Paul va plus loin: "Le fou, dans tout ça, c'est que les 
patrons passent leur temps à gémir qu'ils ne trouvent pas de 
personnel qualifié. Non seulement ils refusent de former des jeunes, 
mais ils découragent ceux qui sont sur le marché du travail. Un jour, 
ils ne trouveront plus personne qui corresponde à leur demande. Ils 
devraient y penser." </TEXT>
<TEXT>
La flexibilité des rémunérations, c'est aussi cette réaction d'un 
homme qui dit "non" à sa disqualification. &lt;
</TEXT>
</DOC>
