<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001185-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001185-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327639</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Gaz radioactif incolore et inodore, le radon est présent partout. Il est sous surveillance dans les régions uranifères</CHA1>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>RADIOACTIVITE,CHIFFRE,MESURE SCIENTIFIQUE,LOGEMENT,ATMOSPHERE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Un becquerel correspond à la désintégration chaque seconde d'un noyau radioactif. (2) Cette école est à nouveau ouverte. Ces travaux ont été effectués. (3) Chaque pays reste maître de définir ses propres niveaux d'action. Ainsi les Etats-Unis sont en faveur d'un seuil à 150 Bq par mètre cube. Reste qu'au-delà de ces chiffres, la réglementation est souvent bien peu contraignante sur ce sujet.&gt;  DOC / AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>940309-2-012-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<LEAD1>CARTE LE RADON DANS LES HABITATIONS</LEAD1>
<TITLE>Des becquerels dans l'air</TITLE>
<TEXT>MIS récemment en lumière en raison de sa présence indésirable dans les locaux d'une école maternelle de la municipalité de 
Bessines-sur-Gartempe (Haute-Vienne), le radon est un familier de nos 
maisons et de nos sous-sols. Redouté et redoutable en raison de son 
potentiel indirect à induire, dans des conditions bien particulières, 
des cancers du poumon, ce gaz radioactif inodore et incolore est 
partout. Issu de la désintégration de l'uranium, du radium et du 
thorium, présents dans la croûte terrestre, il migre insensiblement 
vers la surface où il se dilue dans l'atmosphère ou, au contraire, 
prend un malin plaisir à se concentrer dans les caves et les lieux 
clos.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la nuit des temps, l'humanité vit avec ce fils de la 
radioactivité naturelle, responsable de la part la plus importante 
(37 %) de l'exposition de la population française aux rayonnements 
ionisants. Et tout cela en bonne intelligence, car le radon ne 
devient dangereux qu'à forte concentration. En effet, l'un des 
isotopes de ce gaz, le radon 222, donne naissance, lors de sa 
décroissance radioactive, à des éléments solides eux-mêmes 
radioactifs émetteurs de rayonnements alpha : polonium 218, polonium 
214, bismuth 214 et plomb 214.</TEXT>
<TEXT>
  Or, ces particules radioactives se fixent facilement sur les murs, 
les planchers, les plafonds, mais aussi sur les poussières 
qu'absorbent les poumons pendant la respiration. Certaines d'entre 
elles peuvent alors rester prisonnières quelque temps des alvéoles 
pulmonaires et irradier les tissus, ce qui, sur une longue période, 
présente un risque de cancer à ne pas négliger.</TEXT>
<TEXT>
  Ce risque menace en priorité ceux qui travaillent dans les mines et 
qui peuvent être exposés à de fortes concentrations de radon et de 
poussières uranifères. Depuis 1956, les industriels et les 
responsables du suivi médical de ces populations ont pris conscience, 
du fait notamment de l'amélioration des connaissances, de la 
nécessité de pratiquer des campagnes de dosimétrie individuelle et 
d'hyper-ventiler les galeries des mines pour diluer le radon et le 
ramener à des taux de concentration faibles.</TEXT>
<TEXT>
  Des mesures dans 46 départements </TEXT>
<TEXT>
  Malgré cela, la vigilance doit être la règle, le risque fût-il 
extrêmement minime. " En France, écrit le docteur Denis Bard dans un 
rapport de l'Institut de protection et de sûreté nucléaire (IPSN), le 
cancer du poumon touche en moyenne 3,8 % de la population (6,5 % des 
hommes, 1,1 % des femmes), essentiellement à cause du tabagisme. La 
consommation par un homme d'un paquet de cigarettes par jour pendant 
toute sa vie multiplie le risque de cancer du poumon par un facteur 
d'environ dix à vingt. " Mais, souligne-t-il, " la même augmentation 
du risque de cancer de poumon correspond à vivre toute sa vie dans 
une atmosphère dont la concentration est de 2 500 becquerels (Bq) par 
mètre cube d'air (1). " </TEXT>
<TEXT>
  Les valeurs relevées par la commission de recherches et 
d'informations indépendantes sur la radioactivité (CRII-RAD) dans les 
locaux de la maternelle de Bessines-sur-Gartempe n'atteignent pas de 
tels niveaux. Les mesures font en effet état d'un taux moyen de 700 
Bq par mètre cube avec des extrêmes compris entre 200 et 1600 Bq, 
qu'il est facile de réduire grâce à une ventilation forcée et à un 
drainage efficace des sols (2). Ainsi sera-t-il possible de respecter 
sans peine les normes que la Commission des Communautés européennes 
conseille depuis le 21 février 1990 : 400 Bq par mètre cube pour des 
logements anciens et 200 Bq par mètre cube pour les habitations 
neuves (3). </TEXT>
<TEXT>
  En France, la situation n'a rien de catastrophique. Dès 1982, 
l'IPSN a entrepris sur le territoire des campagnes de mesure du radon 
dans les habitations ainsi que des études dans les domaines de la 
géologie, de la physique, de la métrologie, des atmosphères 
intérieures et de l'épidémiologie. A ce jour, plus de 4200 mesures 
ont été faites dans 46 départements. Résultat provisoire : le taux 
moyen de radon par habitant est de 61 Bq par mètre cube !</TEXT>
<TEXT>
  Une broutille comparée aux toilettes d'un centre de soins de 
Chagford, dans le sud-est de la Grande-Bretagne. " Les plus 
radioactives du monde ", selon la revue New Scientist, qui, en 
février 1987, affirmait que tout patient passant une heure par jour 
dans ces lieux aurait reçu au bout d'un an une dose d'irradiation 
bien supérieure aux normes annuelles retenues par les autorités de 
sûreté de ce pays. Une broutille encore lorsque l'on songe à cette 
habitation de la région de Philadelphie (Pennsylvanie) dont le taux 
de concentration en radon flirtait avec les 100 000 Bq par mètre 
cube. Incroyable... et pourtant vrai, car cette maison avait été 
construite sur les restes d'une veine d'uranium de dix mètres de 
large.</TEXT>
<TEXT>
  De tels chiffres sont rares et tiennent plutôt de l'anecdote. Mais 
l'on sait des régions en France, comme le Massif Central ou le Massif 
Armoricain, qui sont riches en minerais uranifères. Le radon y est 
bien présent. Plus qu'ailleurs. Dans la Corrèze, la Creuse, le 
Finistère, la Loire et la Haute-Vienne, la moyenne des valeurs 
relevées, note l'étude de l'IPSN, dépasse les 150 Bq par mètre cube 
et, dans une commune de la Haute-Vienne, un maximum de 4 787 Bq a été 
observé ! D'autres départements, comme les Côtes-d'Armor, le Doubs, 
le Morbihan, la Haute-Saône et les Vosges passent la barre des 100 
Bq.</TEXT>
<TEXT>
Ce premier quadrillage du territoire français se poursuit 
actuellement. Depuis le mois de septembre 1993, l'IPSN et la 
direction générale de la santé et les directions départementales des 
affaires sanitaires et sociales (DDASS) ont entamé une nouvelle 
campagne de mesures. Onze nouveaux départements ont été sélectionnés 
: Essonne ; Meuse ; Somme ; Pas-de-Calais ; Nord ; Calvados ; Cher ; 
Eure-et-Loir ; Ille-et-Vilaine ; Indre ; Indre-et-Loire.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, de quoi informer les élus et les particuliers d'éventuelles 
anomalies dues au radon et les amener à prendre, si nécessaire, des 
mesures pour lutter contre : les teneurs élevées de minerais 
radioactifs dans le sol et la présence d'éléments radioactifs dans 
les matériaux de construction (schistes aluminifères, granite) ; la 
faible ventilation des locaux dont l'effet s'est amplifié ces 
dernières années du fait, par exemple, de la multiplication des 
doubles vitrages pour isoler les habitations ; les émissions de gaz 
radioactif par des nappes phréatiques situées dans des roches 
granitiques.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
