<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000888-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000888-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335790</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>"Homme libre, toujours tu chériras la mer!" Baudelaire.</CHA1>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CROISIERE,TOURISME,SYNTHESE,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC CARNET DE ROUTE, ET ILLUSTRATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>VALANDINA MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>313</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE SEIZE PAGES TERRES D'ETE 1994</LEAD1>
<TITLE>BABAORD&gt; CROISIÈRES&gt; La vie en bleu</TITLE>
<TEXT>DE plus en plus nombreux sont les Français séduits par les attraits de la croisière: valises défaites une fois pour toutes à bord d'un 
hôtel flottant qui soigne restauration et animations, confort mais 
aussi dépaysement, convivialité et liberté, redécouverte de la fuite 
du temps et du droit à la paresse, sans oublier, last but not least, 
des prix moins élevés qu'imaginé. Chère, ennuyeuse, démodée et 
réservée au troisième âge nanti? La croisière a balayé clichés et 
préjugés pour faire, en douceur, sa "révolution". </TEXT>
<TEXT>
  Résultat: près de 130 000 passagers français en 1993 (deux fois 
plus qu'en 1987) et 85 % de récidivistes, illustration du taux de 
satisfaction le plus élevé de tous les secteurs touristiques. L'âge 
moyen? 60 % des passagers ont moins de 55 ans, 30 % moins de 35 ans. 
Conséquence des efforts réalisés par les compagnies pour proposer des 
circuits plus courts, donc moins chers et mieux adaptés à une 
clientèle familiale sensible aux tarifs spéciaux et aux réductions 
(voire à la gratuité totale lors des vacances scolaires) consentis 
aux enfants partageant la cabine de parents, grands-parents ou 
accompagnants.</TEXT>
<TEXT>
 Les prix chutent également en basse saison et sont réduits de 5 % à 
10 % en cas de réservation deux à trois mois avant le départ. Enfin, 
on peut également célébrer, en mer et à des conditions 
préférentielles, voyage de noces et anniversaire de mariage.</TEXT>
<TEXT>
  Où naviguer cet été? Sans vouloir vous priver du plaisir de 
feuilleter les brochures, voici une sélection de croisières 
intéressantes pour leur rapport qualité-prix, leur actualité ou 
l'excellent niveau de leurs prestations, les tarifs mentionnés 
s'entendant par personne, taxes portuaires et assurances comprises, 
sur la base d'une cabine double intérieure. </TEXT>
<TEXT>
  Méditerranée et Scandinavie: valeurs sûres </TEXT>
<TEXT>
  Proche, un climat souvent au beau fixe, des circuits de 8 à 14 
jours, diversifiés à souhait, mais aussi des croisières "escapades" 
de 3 à 5 jours à prix doux, des escales pour amoureux du soleil ou 
passionnés de culture, la Méditerranée reste la destination idéale 
pour une première croisière. Chez Costa, quatre paquebots _ dont 
trois de ses plus récentes et confortables unités _ y offriront, cet 
été, des itinéraires variés et bien conçus: Egypte/Grèce/Turquie, 
Israël/Grèce/Turquie et mer Noire depuis Venise (départs et arrivées 
y sont un spectacle inoubliable) à bord du Costa-Marina (10 jours à 
partir de 8 000 F), du Costa-Romantica (7 jours en Méditerranée 
occidentale, au départ de Gênes, à partir de 5 870 F, transfert 
gratuit de Nice), du Costa-Classica (une semaine, au départ de 
Venise, vers les îles grecques, pour un prix identique) ou de 
l'Eugenio-Costa avec des circuits de 10 jours vers la Méditerranée 
orientale ou les îles de l'Adriatique.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Paquet, le Mermoz et le Daphné proposent croisières à thème et 
circuits en Méditerranée orientale (13 jours, Venise-Venise, à partir 
de 14 430 F). Jusqu'en octobre, le sympathique et familial Ausonia 
(Grimaldi Siosa) programme des itinéraires éprouvés dont une formule, 
originale et très abordable, "Les perles de la Méditerranée", qui 
permet d'interrompre sa croisière dans un des ports d'escale pour un 
séjour, libre ou organisé, d'une ou plusieurs semaines (Gênes-Gênes, 
8 jours à partir de 6 240 F, transfert gratuit depuis Nice). </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Epirotiki reprend, de mai à octobre, ses circuits 
traditionnels de 3 à 7 jours, au départ du Pirée, et ses périples en 
Méditerranée orientale (à partir de 5 875 F pour 3 jours du Pirée 
avec un jour à Athènes, vol compris, ou de 9 000 F pour 7 jours à 
bord du Pallas-Athena, transport aérien compris). A noter également 
cet automne, chez Starlauro, une belle croisière musicale à bord du 
Monterey (7 740 F, de Gênes, transfert de Nice inclus), ainsi que les 
circuits de Transtours, qui, d'avril à octobre, affrète le 
Chota-Roustavelli (8 jours à partir de 4 450 F, transport en sus). </TEXT>
<TEXT>
  Quant aux amoureux des grands voiliers, ils opteront cet été pour 
le Ponant (un contact inégalé avec la mer et une excellente table, à 
partir de 12 380 F la semaine, de Nice, avec escales en Corse, 
Sardaigne et sur l'île d'Elbe), le Star-Flyer (un clipper romantique 
pour 8 850 F la semaine entre Corse, Sardaigne et Italie, au départ 
de Cannes), le Club-Med 1 (séduction high-tech et activités nautiques 
à l'honneur, 3 jours de Cannes à Cannes, à partir de 4 790 F et 
circuits) ou le Wind-Star (haut de gamme, 8 jours entre Grèce et 
Turquie, à partir de 26 600 F, avion compris). Enfin, version 
"palace", croiseront en Méditerranée les magnifiques unités que sont 
les Silver-Cloud (8 jours, 20 570 F, avion compris), Radisson-Diamond 
(8 jours, à partir de 23 240 F, avion compris), Royal-Viking-Sun et 
Royal-Viking-Queen (compter de 2 800 F à 4 500 F par jour et par 
personne). </TEXT>
<TEXT>
  Autre destination vedette, à la séduction confortée par des prix de 
plus en plus abordables: le Nord avec Copenhague, Oslo, Stockholm, 
Helsinki et Saint-Pétersbourg, mais aussi le Spitzberg et sa 
banquise, l'Islande, le Groenland et les îles Shetland. Parmi les 
"fidèles" de cette zone, le Mermoz et son charme rétro, avec 
plusieurs programmes "Fjords", en juin et août (8 jours à partir de 
11 580 F, avion compris), ponctués de trois "Spitzberg" en juillet 
(19 870 F, avion compris), destination également programmée par le 
luxueux Vistafjord (Cunard) avec des circuits de 13 à 15 nuits (à 
partir de 23 350 F). </TEXT>
<TEXT>
  Fjords et cap Nord accueilleront également le Queen-Elizabeth-II (5 
à 8 nuits, à partir de 5 770 F, Cherbourg/Cherbourg, transfert 
inclus), l'Enrico-Costa (ambiance familiale, 7 jours à partir de 6 
590 F) et le Costa-Allegra, qui, de mai à septembre, y ajoutera 
Islande et capitales nordiques (9 à 13 jours, à partir de 10 710 F). 
Dans un tout autre registre, l'Express-Côtier (Scanditours) propose, 
au fil des jours, de Bergen ou Kirkenes (à partir de 8 820 F, avion 
compris), une découverte de quelque trente-six ports. Le Nordstjernen 
permet même d'explorer les fjords les plus reculés du Spitzberg. 
Navigueront également dans ces eaux l'Amerikanis (Chandris), le 
Dalmacija (affrété par Scanditours), le Song-of-Norway (Royal 
Caribbean Cruise Line) et, dans le haut de gamme, les Silver-Cloud, 
Royal-Viking-Sun, Royal-Viking-Queen, Sea-Goddess et Seabourn.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours plus loin, toujours plus beau </TEXT>
<TEXT>
  Première zone de croisières au monde, les Caraïbes concentrent, en 
hiver, l'immense majorité des navires. La plupart émigrent au 
printemps vers d'autres soleils, mais certains y demeurent, tels le 
Norway (Norwegian Cruise Line), le Cunard-Countess (Cunard), le 
Star-Clipper (Clipper Cruises) et le Zenith (Celebrity Cruises 
France), sans oublier de nombreux voiliers. Un avantage: les prix 
plus doux. L'occasion, également, de s'offrir une vraie 
transatlantique. A bord du Queen-Elizabeth-II, par exemple, qui 
propose cinq traversées Cherbourg/New-York (les 27 juin, 13 juillet, 
1er août, 4 septembre et 16 octobre) et trois New-York-Cherbourg 
(forfaits avec hôtel à New-York à partir de 13 500 F, avion inclus) 
avec accompagnement français, conférences et animations. Une 
traversée également proposée, à des tarifs très intéressants, par 
divers navires lors de leurs stationnements aux Caraïbes et en 
Méditerranée, tant au printemps qu'à l'automne.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les destinations de rêve, de nouvelles venues confirment leur 
récente popularité. On peut ainsi croiser, de mai à septembre, en 
Alaska, dont les paysages grandioses ont de quoi impressionner les 
blasés de Scandinavie. A bord, entre autres, du Nordic-Prince (Royal 
Caribbean Cruise Line, 11 jours/9 nuits, de Vancouver, les 12, 19 et 
26 juin, 11 et 18 septembre, de 14 500 F à 15 500 F environ par 
personne, avion inclus) ou du Sagafjord (Cunard), du 6 au 19 juillet 
et du 7 au 19 août, Paris-Paris avec accompagnement français (environ 
25 600 F). Must du rêve, la Polynésie et les mers du Sud, avec le 
Wind-Song (autour de 30 000 F la semaine, de Paris) ou l'Aranui, un 
cargo aménagé (à partir de 18 400 F pour deux semaines en cabine 
standard, vol Paris-Tahiti en sus). Nouvelle destination vedette, 
l'Asie concurrence désormais, avec des circuits de 10 à 15 jours, les 
forfaits et circuits terrestres proposés dans ce continent.</TEXT>
<TEXT>
  Présent toute l'année, le Pearl, navire chaleureux et raffiné 
(Paquet) qui programme des itinéraires aussi divers que superbes 
entre Chine, Japon, Indonésie et Vietnam (compter un minimum de 25 
000 F, acheminement aérien compris). Enfin, et jusqu'en octobre, le 
Club-Med-2 propose également des circuits de 7 jours en Asie du 
Sud-Est (à partir de 10 000 F, avion non compris). </TEXT>
<TEXT>
 Les croisières à thème </TEXT>
<TEXT>
 Il y en a pour tous les goûts. On y côtoie, dans une ambiance 
informelle, auteurs et acteurs à succès, grands interprètes, 
spécialistes et conférenciers éminents.</TEXT>
<TEXT>
 Rien d'étonnant si les adeptes retiennent leur cabine pratiquement 
d'une année sur l'autre. Pionnier du genre, Paquet affiche, à bord du 
Mermoz, un programme des plus séduisants. Un "Spitzberg-opéra sur 
mer" (Elizabeth Vidal, Philippe Lafont, Victoria Cortez, Jean-Luc 
Viala), au départ de Paris, du 23 juillet au 6 août, à partir de 19 
870 F. "Le Festival de musique en mer" (qui fêtera, du 31 août au 12 
septembre, sa 38e édition) en compagnie de Rostropovitch, Augustin 
Dumay et Emmanuel Krivine, de Casablanca à Malaga via Madère et Cadix 
(Toulon/Toulon, à partir de 31 010 F par personne).</TEXT>
<TEXT>
 Quant au "19e Festival de théâtre en mer", il partira à la rencontre 
de l'Italie, en compagnie de Robert Manuel, Claudine Coster et leur 
troupe (Toulon/Toulon, du 12 au 23 septembre, à partir de 15 730 F 
par personne). </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour les amoureux du Japon, la "6e Croisière des 
Beaux-Arts", à bord du Pearl (Paquet), seul navire à sillonner 
régulièrement la mer de Chine. Un itinéraire exceptionnel: Pusan, 
Nagasaki, Tokyo, Osaka, Hiroshima, Kagoshima et Inchon.</TEXT>
<TEXT>
 Du 3 au 19 juin, à partir de 26 190 F par personne, transport aérien 
sur vol régulier inclus. La croisière à thème sera aussi à l'honneur 
sur le Queen-Elizabeth-II avec, parmi les conférences programmées, 
celles de l'amiral Bellec, directeur du Musée de la marine, sur les 
Vikings (circuit cap Nord et fjords, environ 13 500 F, acheminement 
inclus). &lt;
</TEXT>
</DOC>
