<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002684-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002684-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325358</ACCOUNT>
<PEOPLE>POIRE JEAN MARIE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; JEUDI 24 FEVRIER&gt; CINEMA&gt; Mes meilleurs copains&gt; Canal Jimmy, 22 h 15.</TITLE>
<TIO1>MES MEILLEURS COPAINS</TIO1>
<TEXT>Il a dû tomber dedans quand il était petit. Tout ce que Christian Clavier touche devient culte. Depuis les Bronzés, en 1978, film culte 
s'il en est, le Jacquouille la fripouille des Visiteurs a mis 
l'embargo sur l'étiquette. A la satire du Club Méditerranée, dont les 
nombreux adeptes récitent les répliques (" Bip-bip ", " J'ai une 
ouverture ") comme d'autres des cantiques, l'homme du Splendid a 
ajouté Les bronzés font du ski et surtout Le Père Noël est une 
ordure. Un film phénomène aux dialogues repris par toute une 
génération. De " C'est cela, oui " à " Bronson avec nous, Bronson 
avec nous ", sans oublier " Il n'y aurait pas en bas de chez vous un 
bar-tabac qui fait réveillon ? ", les mots ont quitté la pellicule 
pour s'épanouir dans la rue.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Mes meilleurs copains, Christian Clavier a encore fait mouche. 
Même si, cette fois, le mouvement est moins spontané, il devrait 
pourtant se révéler tout aussi efficace. Si Jean-Marie Poiré a signé 
la réalisation de Mes meilleurs copains, le film doit presque tout à 
Christian Clavier. C'est l'histoire de sa génération qu'il nous 
conte, au travers d'un groupe d'amis. Des copains qui ont pour noms : 
Gérard Lanvin, Clavier lui-même, Jean-Pierre Bacri, Philippe Khorsand 
et l'impeccable Jean-Pierre Darroussin.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq amis d'enfance, cinq soixante-huitards qui, l'espace d'un 
week-end, retrouvent un peu de leur jeunesse avec l'arrivée inopinée 
de leur ancienne choriste et maîtresse, devenue entre-temps star 
internationale du rock. Des retrouvailles prétextes à des retours en 
arrière ébouriffants. Ainsi, les cinq plus leur chanteuse, costumés 
babas cool, lancés dans un happening qui fait rimer révolution avec 
masturbation devant les ouvriers, d'abord médusés puis franchement 
hostiles, des usines Renault de Flins. Des scènes, des répliques et 
des numéros d'acteurs dans lesquels, chacun à son tour, les cinq se 
déchaînent.</TEXT>
<TEXT>
  Toute une époque, l'après 68, refait surface. Les bons mots fusent. 
Une superwoman coincée, soudain nostalgique après trois bouffées 
tirées d'un joint : sur la route du festival de l'île de Wight, " 
avec Sabine de Montmirail, on a été ramassées par un combi 
Volkswagen. Il y avait huit Allemands dedans. Je vous raconte pas la 
rigolade... " &lt;
</TEXT>
</DOC>
