<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001139-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001139-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358714</ACCOUNT>
<CHA1>Cinq ans après la chute du mur de Berlin, les anciens pays communistes &gt; se sont métamorphosés au prix d'immenses sacrifices et de l'apparition d'inégalités sociales</CHA1>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE,OUVERTURE,FRONTIERE,CESSATION,COMMUNISME,CONSEQUENCE,POLITIQUE ECONOMIQUE,PRIVATISATION,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>11091912</FAB>
<LIE1>941215-2-004-67</LIE1>
<NOTE>(1) Le Monde du 25 octobre.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>371</PAGE>
<TITLE>EUROPE&gt; Les pas de géant de l'Europe de l'Est</TITLE>
<TEXT>Cinq ans après la chute du mur de Berlin, le KGB est de retour à Budapest. Le Kaviar Gourmet Bar, niché sur l'une des collines chic 
qui surplombe le Danube, est en effet l'un des nombreux nouveaux 
endroits branchés de la capitale hongroise. Cette dérision de bon 
aloi, si répandue en Europe centrale où l'on a appris à se blinder 
contre les fréquentes vicissitudes de l'Histoire, illustre surtout la 
rapidité avec laquelle les anciennes Républiques populaires ont 
tourné la page sur leur passé " socialiste ".</TEXT>
<TEXT>
 Varsovie, Prague et même Bucarest, sans doute la plus meurtrie par 
l'héritage tragique du défunt " génie des Carpates ", ont connu une 
telle métamorphose, en cinq ans, que le souvenir du sinistre rideau 
de fer et son cortège de restrictions en tous genres paraît 
aujourd'hui lointain.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, la mise en oeuvre du titanesque chantier de la 
démocratisation et de la libéralisation économique s'est heurtée, dès 
le début, à un contexte particulièrement difficile ; récession et 
protectionisme occidental, implosion du COMECON et de tous les 
réseaux d'échanges traditionnels et bouleversement de l'équilibre 
régional ; depuis le démantèlement du rideau de fer, un pays (la RDA) 
a disparu de la carte et un autre (la Tchécoslovaquie) a éclaté en 
deux.</TEXT>
<TEXT>
 Spectaculaire "success-story"</TEXT>
<TEXT>
 L'impact économique de la guerre en Yougoslavie continue d'être 
désastreux pour les pays riverains (Hongrie, Roumanie et Bulgarie) 
qui subissent de plein fouet les conséquences de l'embargo de l'ONU 
contre la Serbie et le Monténégro, alors que le conflit représente 
toujours une sérieuse menace pour la stabilité de la petite Albanie 
voisine. " Construire un monde nouveau sur les décombres du 
communisme, avertit le président tchèque Vaclav Havel, voilà une 
entreprise qui sera peut-être aussi longue et compliquée que le fut, 
en son temps, la constitution d'une Europe chrétienne après les 
grandes invasions. "</TEXT>
<TEXT>
 A ces difficultés s'est ensuite ajouté un changement d'attitude de 
l'opinion et surtout des dirigeants occidentaux vis-à-vis des 
nouvelles démocraties de l'Est. " A l'enthousiasme béat des premiers 
temps, a succédé une vision apocalyptique après le début de la guerre 
yougoslave ", constate le polonais Alexandre Smolar, conseiller de 
l'ancien premier ministre Tadeusz Mazowiecki, le premier chef de 
gouvernement non communiste à l'Est. " Pourtant, dit-il, ce qui 
frappe, c'est le côté incroyablement paisible de la plupart des 
changements dans la région. " D'ailleurs, depuis l'arrivée au pouvoir 
des nouveaux gouvernements, la Hongrie et la République tchèque n'ont 
connu qu'une seule grève nationale en cinq ans...</TEXT>
<TEXT>
 Malgré l'accumulation de ces handicaps, le bilan est loin de 
ressembler au tableau catastrophique si souvent associé aux pays 
postcommunistes. Partout en Europe de l'Est, le multipartisme, aussi 
chaotique et fragile soit-il chez certains, est une réalité 
incontestable alors que la tradition démocratique était limitée, 
voire inexistante, dans ces pays. Partout également, sauf en 
Roumanie, il y a eu depuis les changements de régime une alternance 
de pouvoir, fut-ce au bénéfice des anciens communistes.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux économies de ces pays, elles aussi reviennent de loin 
quand on songe à la désorganisation des marchés provoquée par 
l'écroulement du bloc soviétique, au fardeau de la dette accumulée 
par les régimes communistes (Pologne, Hongrie et Bulgarie), à la 
vétusté d'une grande partie des industries inféodées à l'ex-URSS et à 
l'inexistence, sauf en Pologne et en Hongrie, d'un secteur privé. 
Aujourd'hui, le traumatisme de l'hyperinflation du début de la 
transition n'est plus qu'un lointain souvenir en Pologne et même en 
Roumanie, laquelle émergeait à peine d'une autarcie suicidaire, une 
sorte de " communisme asiatique " selon l'expression de Mircea Cosea, 
le ministre de la réforme.</TEXT>
<TEXT>
 Cinq ans après le début des changements, l'ensemble des économies 
d'Europe de l'Est ont connu des chutes brutales de production (de 15 
% à 30 % du PIB). Or, au prix d'un immense sacrifice social, elles 
commencent aujourd'hui à sortir du rouge. Dès 1993, la Pologne a été 
la première à enregister l'un des taux de croissance (4 %) les plus 
élevés d'Europe, qui devrait se poursuivre en 1994, malgré les 
atermoiements du nouveau gouvernement de gauche. Depuis le début de 
l'année, une reprise, plus modeste, est également perceptible à 
Prague, Bratislava et Budapest. La République tchèque a même poussé 
l'impertinence jusqu'à rembourser, en avance, ses dettes auprès du 
FMI... " Quand les journaux parlent de mon pays, c'est généralement 
dans les pages affaires " ironise avec satisfaction Jozef Zieleniec, 
le ministre tchèque des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le plus important est sans doute le transfert massif de 
propriétés des dernières années, ouvrant les vannes d'un 
développement aussi spectaculaire qu'anarchique du secteur privé, qui 
a métamorphosé, même physiquement, l'apparence de ces pays ; le 
centre de Bratislava, parsemé de nouveaux échafaudages, fait peau 
neuve grâce à l'afflux de capitaux autrichiens ; les avenues, jadis 
désertes, de Bucarest sont encombrées par un mélange de Dacia 
toussotantes et de Mercedes capitonnées et, à Budapest, les néons de 
fast-food clinquants ont envahi les carrefours.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, si l'Europe centrale semble bien partie, la situation est 
moins encourageante en Bulgarie et en Roumanie. Faute de réelle 
volonté politique, les privatisations des entreprises d'Etat stagnent 
même si, là encore, un important secteur privé informel a explosé 
depuis 1989 et représente, selon les estimations, près d'un tiers du 
PIB. " Depuis cinq ans, même les pays les plus retardaires ont fait 
des pas de géant ", estime le sociologue hongrois Elemer Hankiss. " 
En fait, dit-il, dans ce couloir de l'Europe du centre-Est nous 
sommes témoins d'une spectaculaire " success story " qui n'est 
mesurée ni par ceux qui vivent ici, ni par l'Ouest. Après des siècles 
de conflits non résolus et face aux difficultés actuelles, il est 
presque anormal que les gens soient encore normaux dans cette partie 
du monde ! "</TEXT>
<TEXT>
 "De la révolution à la restauration"</TEXT>
<TEXT>
 Tout va donc pour le mieux dans le meilleur des mondes 
postcommuniste ? Evidemment, la réalité est nettement plus 
contrastée. " Pour peu de gens seulement, la libération de la 
dictature est une véritable joie. Les grandes masses vivant dans la 
détresse et la misère n'ont pas consommé le fruit de la victoire ", 
constate amèrement Adam Michnik, l'une des figures de proue de 
l'opposition polonaise, dans un récent article. Pour beaucoup, la 
démocratie et le capitalisme naissant, originellement identifiés à la 
prospérité occidentale, n'ont pas été synonymes de plus mais de 
moins. " Pendant la période 1989-1992, le revenu moyen réel par 
habitant a décliné de 18 % à 39 % dans toute la région. Un 
effondrement rarement observé dans les pays à économie de marché, 
même lors des récessions les plus sévères ", note le dernier rapport 
de l'UNICEF.</TEXT>
<TEXT>
 Le souvenir des retrouvailles démocratiques de 1989, si lyriquement 
exprimé par l'un des mots d'ordre de la " révolution de velours " : " 
La vérité et l'amour vaincront le mensonge et la haine ", n'a pas 
pesé lourd face à la douloureuse facture sociale de la transition. 
L'explosion brutale du chômage, qui plafonne aujourd'hui autour de 15 
% dans la plupart des pays, a déstabilisé des pans entiers de la 
société tandis qu'une minorité a commencé à étaler sa richesse sans 
vergogne. Comment s'étonner alors que les nouveaux gouvernements 
démocratiques, peuplés d'anciens dissidents et d'historiens, aient 
fait les frais d'un changement de régime, forcément ingrat ? Le 
défunt premier ministre magyar, Jozsef Antall, répétait à loisir que 
" le premier chef d'un gouvernement hongrois démocratique doit être 
un fanatique, un missionnaire ou un fou ! ".</TEXT>
<TEXT>
 Les affres de la transition ont été une aubaine pour les formations 
de gauche, en l'occurrence les anciens partis communistes, plus ou 
moins reconvertis en sociaux-démocrates, qui n'avaient plus qu'à 
récolter les fruits de cette frustration. Forts de leur expérience 
passée, toujours dotés d'importantes structures et dirigés par des 
cadres habiles, à l'instar du frêle et élégant Peter Weiss en 
Slovaquie, ils ont savamment su exploiter une réelle nostalgie, non 
pas d'un régime répressif mais d'un confort très relatif et stable. " 
En Hongrie, souligne Elemer Hankiss, l'un des effets pervers du 
communisme a été, contrairement à la doctrine égalitariste, de créer 
la plus grande vague d'embourgeoisement de l'histoire du pays. "</TEXT>
<TEXT>
 Progressivement, les anciens communistes, dont les dirigeants n'ont 
cependant plus de communiste que le nom, sont sortis de l'isolement 
pour finalement revenir aux commandes. La Lituanie a ouvert la voie 
en novembre 1992, suivie par la Pologne en septembre 1993 et la 
Hongrie au printemps dernier. Cinq ans après la chute du mur de 
Berlin, les anciens communistes sont partout associés au pouvoir, 
sauf en République tchèque. " Lech Walesa et Waldemar Pawlak 
(l'actuel premier ministre polonais qui dirige le Parti paysan, une 
formation satellite de l'ex-PC) sont les symboles de deux périodes 
différentes, celle de la révolution et celle de la restauration, 
écrit Adam Michnik. Walesa restera pour toujours le symbole de la 
Pologne grande, créative et héroïque. Pawlak est aujourd'hui le 
symbole de la Pologne grise et simple qui demande, non pas l'héroïsme 
mais la normalisation. "</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, la réussite de cette " pause " à laquelle aspire l'Europe 
de l'Est, étourdie par tant d'années " historiques ", ne peut pas 
dépendre d'elle seule. Les efforts consentis ont été immenses, les 
réussites souvent exemplaires, mais partout domine un sentiment de 
vulnérabilité. Dans le domaine de la sécurité, le timide " 
Partenariat pour la paix " de l'OTAN est loin de rassurer des pays 
fraîchement libérés de la tutelle de Moscou, qui observent avec 
inquiétude le grand voisin russe. Pas plus tard que la semaine 
dernière, le premier ministre russe, en annulant brusquement sa 
visite en Pologne, a clairement fait comprendre que Moscou gardait un 
oeil sur ses anciens sujets et entendait exercer, notamment, un droit 
de veto sur leur entrée dans l'Alliance atlantique. Déjà, en janvier, 
lors de la signature des accords de " Partenariat pour la paix ", le 
président Walesa n'avait pas caché sa déception : " l'Europe peut 
saisir l'occasion de faire un bond en avant. Bien sûr, on peut aussi 
ramper mais cela va beaucoup trop lentement. "</TEXT>
<TEXT>
 L'Europe "triche"</TEXT>
<TEXT>
 Vulnérabilité économique aussi, car le succès est largement 
tributaire de l'ouverture des marchés occidentaux. Or, là encore, le 
constat est loin d'être rassurant. Le sentiment de plus en plus 
répandu que l'Europe " triche " et tient un " double langage " n'est 
pas dissipé par les chiffres. " La libéralisation des échanges [avec 
les pays de l'Est] a tourné à l'avantage des Douze qui réalisent des 
excédents commerciaux croissants : de 1,8 milliard de dollars en 1991 
à 6,4 milliards de dollars en 1993 ", remarque l'économiste Françoise 
Lemoine (1). Certes, six anciens pays socialistes (les PECO) ont 
d'ores et déjà le statut de membre associé de l'Union européenne avec 
laquelle ils réalisent une part grandissante de leur commerce. Mais 
de strictes mesures protectionnistes frappent précisément les 
secteurs (chimie, textile, sidérurgie et agriculture) où ils sont les 
plus compétitifs. Et, globalement, la part des PECO dans les 
importations des Douze est dérisoire ; depuis 1990, elle n'a jamais 
dépassée les... 2 % !</TEXT>
<TEXT>
 Cinq ans après la chute du mur de Berlin, symbole s'il en est des 
retrouvailles européennes, les pays de l'Est attendent un accueil 
moins " défensif " de l'autre Europe. Pour être sûr que le prochain 
rendez-vous ne sera pas manqué, l'écrivain hongrois Gyrgy Konrad 
adresse une sorte de harangue aux habitants de l'autre rive : " 
N'oubliez pas, mesdames, messieurs, de noter dans votre agenda : an 
2000, intégration à haut niveau des pays d'Europe centrale dans 
l'Union européenne ! "                           
</TEXT>
</DOC>
