<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037621</DOCID>
<ACCOUNT>417014</ACCOUNT>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1355</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,VERDICT,PARIS,POPULARITE,GOUVERNEMENT,ANALYSE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951013-2-008-01</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,COTTE BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>Les nombreuses maladresses commises par le chef du gouvernement ont entamé son crédit</SOT1>
<SU21>L'affaire du logement d'Alain JuppéANALYSE
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Affaibli, le premier ministre veut retrouver l'écoute des Français</TITLE>
<TEXT> C'EST PEU DIRE que le nouveau palier atteint par " l'affaire " de l'appartement du premier ministre, Alain Juppé, donne une impression 
de malaise et laisse un goût amer.</TEXT>
<TEXT>
  Le malaise, tout d'abord. Il est visible à la lecture d'une partie des éditoriaux de la 
presse régionale. " Pire conclusion ", " ravageur ", " responsable et coupable, mais 
classable ", " leçon de morale civique ", " justice à deux vitesses ", " gracié pour 
raison d'Etat ", écrivent, jeudi 12 octobre, certains commentateurs des journaux de 
cette France si chère à Jacques Chirac car elle a, selon lui, une bonne connaissance 
de ce qui intéresse les citoyens, alors que la presse nationale réfléterait des 
#phénomènes parisiens, qui ne contentent que la curiosité de ceux qui les décrivent. Il 
est vrai que d'autres commentateurs estiment, également dans la presse régionale, 
que la faute était un " péché véniel " et que la sanction classement sans suite, mais 
sous condition du procureur de Paris Bruno Cotte est un " verdict " juste et 
justifié.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà du malaise, il y a le goût amer. En premier lieu, il doit être ressenti par le 
principal intéressé qui, " droit dans [ses] bottes ", avait juré d'aller au terme de son 
bail, sans souci des viles attaques dont il était l'objet et fort de la " bonne foi " dont il 
se réclame. Goût amer, aussi, dans la bouche de certains élus socialistes, ceux qui 
ont contribué à entraîner cette " affaire " sur le terrain judiciaire et ceux qui, dans 
leurs propres " affaires ", ont été, eux, renvoyés devant la justice. Comme l'écrit 
l'éditorialiste de Sud-Ouest, le quotidien de Bordeaux, le choix du procureur de 
classer le dossier ne sera pas interprété comme " une décision de justice au sens 
précis de l'expression ", mais comme " une décision politique mûrement dosée ".</TEXT>
<TEXT>
  Le malaise et le goût amer se conjuguent pour faire entrer la justice dans cette 
absence de " lisibilité " qui frappe, actuellement, la politique du gouvernement. Pour 
l'opinion publique, à n'en point douter, les communiqués contradictoires du procureur 
de Paris d'une part, du procureur général et de la chancellerie d'autre part seront lus 
comme une prose obscure ou comme l'épilogue médiocre d'une affaire médiocre , qui 
sied à merveille à des acteurs dont l'action est floue, incomprise et à mille lieues des 
promesses faites pendant le campagne présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général du RPR a peut-être raison de souligner que " cette page, qui 
n'est pas à l'honneur de notre démocratie, est désormais tournée ", quoi que d'autres 
pensent certainement que le système chiraquien, installé pendant dix-huit ans à Paris, 
recèle sûrement d'autres pages encore méconnues. Jean-François Mancel ne peut 
pas ignorer que " l'affaire " de l'appartement n'est qu'un des éléments qui sont à 
mettre au passif provisoire de M. Juppé et que les sondages d'opinion ponctuent 
#depuis un mois.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas, seulement, à cause d'une histoire d'attribution préférentielle de 
logement et de loyer modéré dans l'un des quartiers les plus chers de Paris que le 
premier ministre enregistre une chute historique de popularité, qui n'a rien à envier à 
celle du président de la République. Depuis son arrivée à l'hôtel Matignon, le chef du 
gouvernement a commis une série de fautes dont certaines ne lui sont pas totalement 
imputables.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Personne ne peut</TEXT>
<TEXT>
  gouverner longtemps</TEXT>
<TEXT>
 en opposition</TEXT>
<TEXT>
  avec les marchés,</TEXT>
<TEXT>
  les syndicats</TEXT>
<TEXT>
  et les patrons,</TEXT>
<TEXT>
  sans parler</TEXT>
<TEXT>
  des juges "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La première erreur réside dans la composition du gouvernement : pléthorique, 
faible, en même temps que trop étroit politiquement et répondant à des critères 
#dignes du livre des records. S'il est tout à fait légitime de faire participer les femmes 
autant que les hommes à la vie du pays, est-il pour autant nécessaire de vouloir 
établir à tout prix une performance jamais égalée ? La même remarque vaut pour les 
novices qui, au regard de la comparaison faite par M. Chirac pendant sa campagne la 
situation de la France était sans précédent depuis la Libération auraient pu être 
remplacés par des " poids lourds ". L'action gouvernementale y aurait peut-être 
#gagné.</TEXT>
<TEXT>
  M. Juppé a commis une deuxième erreur en licenciant, en août, deux mois après la 
formation du gouvernement, son ministre de l'économie, Alain Madelin, comme on le 
ferait d'un fonctionnaire incompétent. L'opinion n'a pu que s'étonner de cet excès 
d'autorité, alors même que le premier ministre reprenait, deux jours après, les termes 
même utilisés par M. Madelin et qui lui avaient, officiellement, valu son éviction. Ce 
" vidage " a donné au ministre remercié une image de défenseur du petit et de 
l'opprimé, sans qu'il ait eu besoin du moindre effort pour la façonner et sans avoir eu 
le temps de faire ses preuves à Bercy.</TEXT>
<TEXT>
  La troisième erreur tient au discours : répéter que les promesses de M. Chirac sont 
tenues ne suffit pas à tracer les lignes d'une politique. La rupture promise n'est pas 
au rendez-vous, et les mesures engagées le contrat initiative-emploi (CIE) ou la 
prestation autonomie ne sont pas perçues comme des réformes en profondeur qui 
donneraient une perspective politique. Le chef du gouvernement court même le 
risque de voir les chiffres positifs sur le CIE, publiés comme des communiqués de 
victoire, laisser désormais l'opinion totalement indifférente.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son édition du jeudi 12 octobre, le quotidien britannique The Guardian 
rapporte un jugement récent de M. Chirac : " Personne ne peut gouverner longtemps 
en opposition avec les marchés, les syndicats et les patrons, sans parler des juges. " 
Tous sont encore là.</TEXT>
</DOC>
