<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003178-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003178-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352931</ACCOUNT>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; TABLE&gt; Toques en Pointe</TITLE>
<TEXT>Buerehiesel </TEXT>
<TEXT> Tél. : 45-26-44-31 Fermé samedi midi et dimanche.</TEXT>
<TEXT>
  La grande verrière oblique n'a certes pas le charme des petits 
salons de cette ancienne ferme-témoin du parc de l'Orangerie. Mais la 
cuisine d'Antoine Westermann, honorée, en 1994, d'une troisième 
étoile au Michelin reste au sommet. Admirable accord entre 
l'aiguillette de pigeon d'Alsace, servie avec un foie de canard 
caramélisé et une salade d'artichaut cru à la roquette, et un 
riesling 1991 (A. Kientzles). La longe et la crépinette de tête et 
pieds de cochon poêlés aux légumes confits appelait un pinot noir " 
barriques " 1990 de la maison Heywang. C'est le fameux cochon élevé 
en plein air, nourri au petit-lait et aux céréales, une exclusivité 
de la maison ! Jean-Marc Zimmermann, le sommelier complice, 
recommande une vendange tardive de gewurztraminer 1989 de la maison 
Beck avec le feuilleté tiède aux quetches et glace à la vanille. 
Excellent choix ! Menus 290 F (à déjeuner), 550 et 590 F. A la carte 
il faut compter au moins 600 F.</TEXT>
<TEXT>
  Strasbourg. 4, parc de l'Orangerie (67000). Tél. : 88-61-62-24. 
Fermé mardi soir et mercredi.</TEXT>
<TEXT>
 Le Cygne</TEXT>
<TEXT>
 La trilogie de foie gras _ fumé, en terrine, poché et enrobé 
d'amandes _ servie avec un confit d'oignons, révèle un chef expert 
dans la juxtaposition des saveurs. Cela n'est pas si fréquent. Les 
noisettes de chevreuil aux trompettes-de-la-mort sont soulignées par 
une sauce relevée de quelques ingrédients aromatiques du pain 
d'épice. Un plat très réussi. Avec un moelleux à la mirabelle brûlé 
au sucre roux et glace à la vanille Bourbon, c'est le menu à 230 F. 
Voilà de l'excellent travail. Autre menu à 158 F. Plusieurs salles à 
manger occupent le rez-de-chaussée d'une maison de village cossue. 
Service très appliqué dirigé par Madame Paul. Seul le décor est en 
trompe-l'oeil.Gundershoffen. 35, Grand-Rue (67110) Tél. : 
88-72-96-43. Fermé dimanche soir et lundi.Le ParcUn grand buffet est 
dressé le dimanche midi, dans la grande salle à manger de cet hôtel 
de charme. C'est le " déjeuner des grand-mères ". Toute la famille se 
presse devant les entrées, servies par un personnel très attentif, 
puis les desserts. C'est bon, c'est généreux : charcuteries locales, 
terrines, poissons, gâteaux, tartes et même les crêpes suzette que le 
patron, Marc Wucher, prépare lui-même. Les noisettes de chevreuil, en 
attendant la pleine saison de la chasse, servent ici de prétexte à la 
dégustation de pinot noir dont la cave est garnie. Grande carte 
d'alcools servis dans le bar. Deux piscines et chambres confortables. 
Centre de remise en forme. Relais du silence. Menu des grand-mères : 
265 F.Obernai. 169, rue Général-Gouraud (67210). Tél. : 88-95-50-08 
Fermé dimanche soir et lundi.</TEXT>
<TEXT>
 Restaurant Schadt</TEXT>
<TEXT>
 L'humour alsacien, ici, va se nicher jusque sur une fresque 
désopilante, au plafond, et dans les salons, à l'étage. Le patron 
redevient sérieux lorsqu'on évoque la choucroute. Il est " président 
" de la choucroute (!) et n'hésite pas à la servir crue, en 
amuse-bouche. Un régal. Le foie gras est présenté en brioche, le 
canard sauvage est domestiqué par une cuisson à l'ancienne, mais 
reste savoureux. C'est l'abondance dans la jovialité, pour 200 F 
environ.Blaesheim. 8, place de l'Eglise (67113). Tél. : 88-68-86-00. 
Fermé dimanche soir et jeudi.L'AlsacoAssurément la meilleure 
choucroute parisienne, garnie d'épatantes charcuteries artisanales 
que Claude Steger, dit " Klaus ", fait venir de Masevaux (Haut-Rhin). 
Le presskopf, le baeckeoffe et flammeküeche sont ici régulièrement 
sur la carte. Chaude ambiance de winstub. Grande carte de vins 
d'Alsace et vieux kirsch (1924) de la vente Prunier. Menus à 78 F 
(midi) et 168 F (repas alsacien). A la carte, moins de 200 F.Paris. 
10, rue Condorcet (75                                                 
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
