<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000555-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000555-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339545</ACCOUNT>
<CHA1>Mis en examen en marge d'une affaire de stupéfiants, l'ex-numéro 2 de la BRB aurait pu incarner un personnage de l'auteur du " Bossu ", son arrière-grand-oncle</CHA1>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06043110</FAB>
<SUBJECTS>POLICE,BAVURE POLICIERE,INCULPATION,TRAFIC DE STUPEFIANT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le rôle très controversé de " Carlos " et " Franco " est à nouveau apparu, début mai, au tribunal de Grasse (Alpes-Maritimes), lors du procès d'un réseau de trafiquants démantelé en 1992 sur la Côte d'Azur. Le duo avait joué son rôle d'appâts pour le compte de l'OCRTIS, qui les avait laissé filer avec une partie de la transaction.&gt; (2) Les Habits noirs de Paul Féval, Collection " Bouquins ", Robert Laffont, 1987.</NOTE>
<NAMES>FEVAL PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>421</PAGE>
<TITLE>Les " Habits noirs " du commissaire Féval</TITLE>
<TEXT>Des inspecteurs cocaïnomanes, des truands épicuriens et un maître de la police judiciaire en prison : l'écrivain Paul Féval aurait été 
inspiré par cette extravagante histoire vraie dont le personnage 
principal, le commissaire Philippe Féval, n'est autre que son 
arrière-petit-neveu. Célèbre pour son Bossu à l'apostrophe 
fracassante _ " Si tu ne vas pas à Lagardère, Lagardère ira-t-à toi " 
_, Paul Féval est, aussi, l'auteur à succès d'une série policière, 
les Habits noirs.</TEXT>
<TEXT>
  Quel rôle le commissaire Féval aurait-il incarné dans la saga de 
cette terrible bande de malfaiteurs ? " Ces fameux Habits noirs ont 
leurs soldats dans la fange des bas quartiers et leurs généraux dans 
les plus hautes régions sociales, écrivait son arrière-grand-oncle. 
La vérité, c'est qu'ils travaillent en grand et que la police n'y 
voit que du feu. On dit qu'ils sont protégés de haut... Et que la 
justice a peur d'eux ! " Policier iconoclaste et haut en couleur, 
Philippe Féval faisait partie de cette poignée de commissaires promis 
aux sommets de la PJ parisienne. Au moment de ses mésaventures 
judiciaires, début 1994, il dirigeait par intérim la prestigieuse 
brigade de répression du banditisme (BRB) du 36 quai des Orfèvres. 
Mais ce quadragénaire irritait presqu'autant qu'il fascinait.</TEXT>
<TEXT>
  Atypique avec un père colonel de cavalerie, un ancêtre écrivain et 
une chevalière héritée d'un aïeul magistrat du roi en Bretagne. 
Sympathique avec sa gouaille à la Gabin dans Razzia sur la chnouf et 
sa dégaine chaloupée à la Belmondo dans le Doulos. Agaçant avec son 
cabriolet anglais, sa fréquentation des boîtes de nuit et ses 
conquêtes féminines. Jalousé pour ses dîners arrosés avec Serge 
Gainsbourg, qu'il connaissait depuis le projet d'enlèvement manqué de 
Charlotte par des étudiants. Respecté pour sa connaissance du Bottin 
du grand banditisme parisien et pour son palmarès de " beaux mecs " 
arrêtés à la sortie des salles de coffres. Envié pour sa réussite 
contre les ravisseurs de Monique Pelège, l'épouse du promoteur 
immobilier, en octobre 1990, ou de la petite Mélodie, la fille de la 
chanteuse coréenne Kimera et du millionnaire libanais Raymond 
Nakachian en 1987. Irritant avec sa hargne envers les ronds-de-cuir 
ou son refus d'entrer, il y a plusieurs années, dans ce saint des 
saints qu'est la brigade criminelle. " Filocher ", " planquer ", " 
coincer ", prendre en " flag ", faire tomber : tels étaient les 
verbes préférés du commissaire Féval.</TEXT>
<TEXT>
  " Qui veut la fin veut les moyens. Pour combattre les bandits, il 
faut entrer dans la forêt ", avait écrit son ancêtre. Le commissaire 
avait justement bâti sa réputation en pénétrant, avec un plaisir non 
dissimulé, dans la forêt des voyous et des indicateurs. La seule 
manière, aux yeux des policiers de l'antigang, de rapporter de belles 
affaires. Sur les bancs de la communale, Philippe Féval s'était lié 
d'amitié avec un écolier qui devint, dans les années 70, l'une des 
figures du " gang des postiches " spécialisé dans les attaques de 
banques à main armée. Plus tard, le commissaire a entretenu des 
liaisons dangereuses, plus ou moins amicales, plus ou moins 
méfiantes, avec ses informateurs du milieu.</TEXT>
<TEXT>
  Ces informateurs, le jargon policier les désigne, au choix, comme 
les " tontons ", les " cousins " ou les " indics ". Ils auront permis 
au commissaire Féval, selon son avocat Me Philippe Lemaire, de 
réussir une cinquantaine d'affaires criminelles de premier plan en 
dix-sept ans de carrière. </TEXT>
<TEXT>
 Le hasard n'y est donc pour rien : le lieu de perdition du 
commissaire Féval sera un restaurant parisien au nom poétique, Les 
Muses. Ces lieux sont certes plus rares qu'au XIX siècle, quand Paul 
Féval notait que " Paris célèbre volontiers les bandits ; aussi les 
bandits aiment Paris ". Mais cet établissement distingué de la rue 
Saint-Honoré était bel et bien un moderne repaire de brigands 
parisiens. Arrivés en voisins de la Comédie-Française et du Conseil 
d'Etat, une partie des clients habituels ne se doutaient sans doute 
de rien. Venus de la préfecture de police de Paris et de la direction 
centrale des renseignements généraux (RG), d'autres clients réguliers 
connaissaient, eux, le pedigree des responsables de l'endroit 
puisqu'ils étaient là pour glaner des tuyaux sur le milieu.</TEXT>
<TEXT>
  Trouvera-t-on quelque ressemblance entre ce restaurant de gourmets 
et le " lieu d'asile pour les francs-maçons du crime " évoqué par 
Paul Féval ? Aux Muses, des policiers croisaient, en connaisseurs, de 
vieux abonnés des fichiers du banditisme qu'ils croyaient, peut-être, 
" rangés des voitures ". Des membres de l'" antigang " évoquaient le 
passé avec Dominique Sopoglian, qu'ils avaient arrêté quelques années 
plus tôt. D'autres plaisantaient avec Jean Robin, alias le Monstre ou 
le Chinois. Chacun savait que le patron officieux des lieux, camouflé 
sous des prête-noms à cause d'un casier judiciaire trop chargé, avait 
été condamné pour braquage de banque, dans les années 70, par la cour 
d'assises des Hauts-de-Seine.</TEXT>
<TEXT>
  Ce Méridional à la blague facile, Roland Plégat, passait derrière 
le comptoir pour ouvrir des huîtres avec autant d'aisance qu'il 
offrait des consommations. Aux Muses, les clients les plus affranchis 
avaient table ouverte grâce à des malfrats épicuriens qui leur 
mijotaient des plats délicats et les accompagnaient, parfois, dans un 
club échangiste tout proche. " Je n'appartiens pas le moins du monde 
à la police, mais la police m'appartient un peu, parce que je vais et 
je viens d'une fleur à l'autre comme les papillons ", aurait sans 
doute pu dire Roland Plégat s'il avait été un personnage des romans 
de Paul Féval. Ce bon vivant sorti de prison serait-il cet " homme 
qui commet cent crimes et qui fournit à la justice cent criminels " ? 
Toujours est-il que le patron des Muses dirigeait depuis des années _ 
mais on ne le savait pas, jurent tous ses ex-amis policiers _ un 
important trafic international de stupéfiants.</TEXT>
<TEXT>
  Plus d'un limier de la police s'est donc retrouvé piégé quand le 
juge d'instruction parisien Jean-François Ricard s'est intéressé, à 
partir de mars 1992, aux commerces de cannabis et de cocaïne des 
Muses. On trouva ainsi le nom et l'adresse d'un inspecteur 
divisionnaire des RG dûment consignés sur les feuilles de présence du 
conseil d'administration de la société gérant le restaurant... 
Entendu par la " police des polices ", l'IGPN, l'intéressé a expliqué 
s'être fait rouler ; ses faux amis des Muses l'avaient certes 
sollicité pour prendre des parts dans la société, mais il n'avait 
jamais ni donné suite ni participé aux réunions des actionnaires. Le 
commissaire Féval a été piégé, lui, par une toile d'araignée qu'on 
jurerait imaginée par son ancêtre. Cocotte et Piquepuce, ces deux 
demi-sels des Habits noirs, moitié flics et moitié truands, entrent 
alors en scène pour monter le piège. Ou plutôt, pour s'en tenir aux 
faits avérés, deux figures typiques des affaires de stupéfiants : 
l'Italien " Franco " et le Brésilien " Carlos ", un duo de vrais-faux 
trafiquants utilisés par diverses polices, en France ou au Brésil, 
aux fins d'infiltration (1). </TEXT>
<TEXT>
  Vingt kilos de cocaïne à bon marché</TEXT>
<TEXT>
  L'intrigue se noue le 22 juillet 1992, quand Roland Plégat est 
approché par " Carlos " et " Franco " qui lui proposent d'acheter 20 
kilos de cocaïne à bon marché. Le restaurateur se méfie-t-il ? 
Veut-il faire vérifier ses doutes par le policier ? Il alerte 
Philippe Féval qui décide d'organiser la filature des deux hommes à 
la sortie du rendez-vous qu'ils ont fixé, le 23 juillet, avec Plégat. 
Le dispositif de la souricière comprend plusieurs policiers de la 
BRB, dont l'inspecteur Thierry Pentz, lui aussi ami du patron des 
Muses. Photographiés à la sortie du restaurant, " Franco " et " 
Carlos " sont filés jusqu'à leur hôtel de la porte Maillot, le 
Concorde-Lafayette.</TEXT>
<TEXT>
  Le commissaire Féval envisage alors une perquisition " à la 
mexicaine ", c'est-à-dire illégale, dans la chambre des deux hommes. 
But de l'opération : vérifier la présence de la drogue, avant de les 
interpeller la main dans le sac. Il va trouver le responsable de la 
sécurité de l'hôtel _ un ancien policier _ pour obtenir un double des 
clefs. Stupeur : le " collègue " lui apprend que la chambre des deux 
suspects est louée par d'autres policiers, ceux de l'office central 
chargé de la répression du trafic illicite de stupéfiants (OCRTIS). 
Le commissaire Féval, qui ne peut décemment pas " serrer les indics " 
d'un autre service, comprend vite : l'office a cherché à piéger 
Plégat. Il ne le sait pas encore, mais ses collègues enquêtent depuis 
plusieurs mois sur les Muses, avec la conviction qu'il s'agit de la 
plaque tournante d'un vaste trafic international de cannabis et de 
cocaïne. </TEXT>
<TEXT>
  Flics ou truands ? Philippe Féval fait le mauvais choix. Il ne 
prévient pas sa hiérarchie, mais son ami Plégat. Il retourne aux 
Muses pour expliquer à son indicateur qu'il ne peut plus s'occuper de 
l'affaire. Une heure après la " filature ", des enquêteurs de 
l'Office ont la surprise de voir le commissaire au restaurant, 
attablé avec l'inspecteur Pentz, Roland Plégat et Dominique 
Sopoglian. Dès ce repas, Plégat est informé _ par Pentz ou par Féval 
_ que les deux " contacts " travaillent en réalité pour l'Office. 
Convoqué dans l'après-midi du 23 juillet à l'Office, le commissaire 
Féval est mis au courant par un collègue de l'enquête sur les Muses 
qui a été confiée à l'OCRTIS par le juge d'instruction parisien 
Jean-François Ricard. Dans les heures suivantes, les communications 
téléphoniques passées par les trafiquants des Muses ne donneront plus 
rien. L'office sait que quelqu'un a vendu la mèche. Philippe Féval et 
ses adjoints sont sur la sellette. </TEXT>
<TEXT>
 Les faux amis des Muses sont passés aux aveux et ont " chargé " les 
policiers. Paroles de flic contre paroles de voyous ? Pas seulement. 
L'enquête judiciaire a révélé plus d'un élément de " ripouserie ". 
Des analyses toxicologiques ont ainsi révélé que deux policiers _ 
l'inspecteur Pentz et, à un moindre degré, un de ses collègues de la 
BRB _ prenaient de la cocaïne. Juste avant d'être entendu par l'IGPN, 
le premier avait ainsi sniffé. Une expertise de cheveux, qui ont la 
propriété de garder longtemps la trace des produits consommés, 
confirmera que l'inspecteur Pentz était un consommateur chronique 
depuis des années. Ce qui lui vaut d'être aujourd'hui mis en examen, 
non seulement pour " complicité " dans le trafic de stupéfiants, mais 
aussi pour " usage ". </TEXT>
<TEXT>
  " Chiquant  comme un voyou " </TEXT>
<TEXT>
  Le commissaire Féval est-il, lui, innocent comme les " agneaux " 
victimes des erreurs judiciaires dans les romans de son ancêtre ? 
Sans doute a-t-il commis la faute d'informer Plégat de l'enquête 
policière dont il était l'objet, ce qui lui vaut également une mise 
en examen pour " complicité ". Sans doute des écoutes téléphoniques 
ont-elles surpris de troublantes conversations au cours desquelles 
Roland Plégat et Philippe Féval demandent à un interlocuteur 
québécois de remettre des " produits de qualité " à la maîtresse du 
commissaire Féval et à la cousine de l'inspecteur Pentz qui 
voyageaient alors toutes deux au Canada. Dans une carte postale 
retrouvée à la BRB, l'une des deux femmes utilisait un langage moins 
codé en se félicitant d'avoir bien " sniffé ". Mais les analyses 
toxicologiques n'ont fait apparaître aucune consommation de 
stupéfiants par le commissaire. Il semble bien que Philippe Féval 
soit surtout coupable d'avoir péché par délit d'amitié en voulant 
protéger son indicateur du milieu.</TEXT>
<TEXT>
 " Chiquant comme un voyou ", selon l'un des enquêteurs présents lors 
des sept heures de la première audition du commissaire, Philippe 
Féval s'est d'abord enfermé dans un refus hautain de coopérer avec la 
justice. Aussi le juge Ricard a-t-il décidé de l'envoyer en prison à 
Fresnes, " comme un voyou ", début février 1994 (le Monde du 5 
février). Puis le commissaire a retrouvé la liberté, fin avril, 
assortie de l'interdiction d'exercer des fonctions d'OPJ. Le 
restaurant Les muses a été fermé et une dizaine de trafiquants, dont 
Roland Plégat, ont été écroués pour leur participation active à un 
trafic portant sur plusieurs centaines de kilos de cocaïne et de 
cannabis. Mais l'affaire écrite par Philippe Féval n'a pas encore 
livré tous ses mystères... </TEXT>
<TEXT>
  S'il relit son aïeul (2), l'ancienne étoile filante du Quai des 
Orfèvres trouvera cruelle la phrase de reconnaissance des Habits 
noirs _ " Fera-t-il jour demain ? " Le mot de la fin revient à 
l'écrivain, qui paraît adresser deux derniers messages à son 
descendant. Le premier est plein d'indulgence familiale : " Les 
Habits noirs, n'y en a jamais eu ! C'est les badauds qu'inventent ces 
drôleries-là. Ce qu'est vrai, c'est qu'on trouve des gens qui ont 
fait un commerce quelconque, dans les brouillards, et qu'ont besoin 
d'individus pour veiller ou filer les paquets ; en tout bien tout 
honneur, sans savoir de quoi qu'il retourne. " Le second message est 
teinté d'amertume : " Non seulement tu n'as rien pu contre les Habits 
noirs, toi qui te vantes de ton expérience de la vie ; mais encore, 
écoute bien cela, les Habits Noirs t'ont choisi pour appliquer leur 
règle implacable. Ils ont trouvé en toi la double victime du crime et 
de l'expiation ; tu es devant la justice, mon frère, parce que les 
Habits Noirs t'ont volé, et qu'ils te montrent du doigt en criant : 
Au voleur ! "          
</TEXT>
</DOC>
