<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039151</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039151</DOCID>
<ACCOUNT>418947</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/1351</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,FOOTBALL,CLUB SPORTIF,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<NOM1>MELLICK JACQUES</NOM1>
<NUM1>951025-2-008-32</NUM1>
<ORI1>DOUAI  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>TAPIE BERNARD,OLYMPIQUE DE MARSEILLE,VALENCIENNES,KRAJEWSKI CORINNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD</SIP1>
<SU21>Bernard Tapie change sa ligne de défense dans l'affaire VA-OM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES DE L'AFFAIRE OM-VALENCIENNES EN APPEL LE MARDI 24 OCTOBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Jacques Mellick, ou la " suffisance " d'un prévenu ordinaire</TITLE>
<TEXT> Valenciennes, Béthune, Douai... A chacune de ses apparitions devant la justice, Jacques Mellick s'embourbe un peu plus encore. Un jour témoin, l'autre 
prévenu, l'ancien ministre (PS) de la mer sombre par étapes. Sa comparution, lundi 23 
octobre, devant la cour d'appel de Douai a confirmé ce naufrage progressif. Arrivé 
pugnace, prêt à contester sa condamnation à six mois de prison avec sursis et deux ans 
d'inéligibilité pour avoir tenté de faire pression sur son ancienne attachée parlementaire, 
Corinne Krajewski, il est reparti abattu : l'avocat général Luc Frémiot venait de requérir à 
son encontre au moins un an d'emprisonnement avec sursis, entre deux et trois ans 
d'inéligibilité, ainsi qu'une amende de 100 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  M. Mellick peut regretter d'avoir servi d'alibi à M. Tapie durant l'été 1993 en jurant qu'il 
se trouvait dans ses bureaux parisiens le 17 juin, jour où l'ancien entraîneur de 
Valenciennes, Boro Primorac, affirmait avoir été " approché " par M. Tapie pour négocier 
un témoignage disculpant l'OM. Ces petits arrangements avec la morale et l'emploi du 
temps, ce service rendu à un ami politique lui valent ses déboires actuels.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, M. Mellick ne s'est pas présenté en " révolutionnaire ", comme il l'avait fait 
au mois de mars, lorsqu'il avait été entendu comme témoin dans le cadre du procès VA-
OM. Il n'a pas non plus mobilisé l'arrière-ban de ses partisans, ceux qui avaient insulté 
Corinne Krajewski devant le palais de justice de Béthune, en première instance (Le 
Monde daté 2-3 avril). Lundi après-midi, seuls quelques fidèles étaient présents, dont ses 
deux fils. Volontiers menaçants à l'égard des journalistes, ils cherchèrent à s'asseoir de 
force sur les bancs réservés à la presse. Le président dut les rappeler à l'ordre. Douai 
n'est pas Béthune.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRADICTIONS</TEXT>
<TEXT>
 Il fut donc question des éventuelles pressions exercées sur Corinne Krajewski pour qu'elle 
aligne son témoignage sur celui de M. Mellick. La jeune femme confirma que ce dernier lui 
avait rendu visite à deux reprises, le 16 mars, la veille de sa déposition à Valenciennes. Il 
lui aurait alors indiqué qu'en cas de témoignage contraire au sien en clair, si elle disait la 
vérité sur l'alibi mensonger , elle porterait la responsabilité de l'échec socialiste aux 
élections municipales de juin. Il aurait en outre proféré des " menaces déguisées " 
concernant l'avenir de son mari, à l'époque employé à la mairie de Béthune.</TEXT>
<TEXT>
  M. Mellick réfuta ces accusations, y voyant la marque d'un complot politique ourdi par un 
opposant, ami de Corinne Krajewski. Il indiqua qu'à compter de septembre 1993 il n'avait 
plus voulu " servir d'alibi à Bernard Tapie ", en contradiction avec son témoignage de 
Valenciennes au printemps dernier. Ni ces explications tourmentées ni la plaidoirie de son 
défenseur ne parvinrent à convaincre l'avocat général, Luc Frémiot. Celui-ci dressa un 
portrait peu flatteur de M. Mellick, stigmatisé pour son " indécence " et sa " suffisance ". 
Il reprocha au député du Pas-de-Calais d'avoir insinué que son ex-collaboratrice était " 
fragile psychologiquement ". " Ce qui me gêne le plus dans ce dossier, insista-t-il en fixant 
le prévenu, c'est votre personnalité. " </TEXT>
<TEXT>
  Le maire du Béthune voulait avoir le dernier mot. Il l'eut. " J'ai du respect pour Corinne 
Krajewski ", glissa-t-il, juste avant que le président ne fixe au 28 novembre la date du 
jugement. M. Mellick sortit alors du palais, escorté par ses fils. Dehors, la meute de 
Béthune n'était pas là pour acclamer son héros. Les curieux de Douai se montraient moins 
indulgents. Cet après-midi sans surprise venait de leur donner un aperçu de ce que serait le 
procès en appel de l'affaire VA-OM, à compter du lendemain, mardi 24 octobre, devant les 
mêmes magistrats : une seconde " manche " à hauts risques pour des prévenus malmenés 
en première instance.</TEXT>
</DOC>
