<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000731-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000731-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354201</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,DETTE EXTERIEURE,BANQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,ACCORD</SUBJECTS>
<FAB>10060100</FAB>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; La dette russe allégée</TITLE>
<TEXT>LA Russie vient d'obtenir à l'occasion de l'assemblée annuelle du FMI à Madrid de nouvelles facilités pour le paiement de sa dette 
extérieure. Des facilités accordées par les prêteurs privés, 
c'est-à-dire les banques commerciales, qui s'ajoutent au geste fait 
il y a quatre mois par les prêteurs publics. Ce nouveau répit accordé 
à la Russie va être le bienvenu dans un pays qui ne se débat pas 
seulement dans d'immenses difficultés économiques. Les besoins 
financiers de l'ex-grande puissance communiste sont impressionnants, 
ne serait-ce que pour financer les investissements indispensables à 
la reprise de la production industrielle, qui s'est effondrée dans 
des proportions inimaginables ou tout simplement pour entretenir et 
moderniser la production de vastes secteurs mal entretenus, comme 
celui de l'énergie. Le pétrole et le gaz font partie des grandes 
richesses exportables du pays, celles qui rapportent ces devises 
étrangères dont Moscou a tant besoin.L'ennui est que l'incapacité du 
pays depuis le début des années 90 à payer normalement les intérêts 
d'une dette extérieure qui atteint quelque 80 milliards de dollars 
(environ 424 milliards de francs) provoque la méfiance des grands 
pays industrialisés. Les propos de Lloyd Bentsen, secrétaire 
américain au Trésor, à l'assemblée du FMI sont sans ambiguïté. Les 
Etats-Unis, qui étaient pourtant les plus chauds partisans d'une aide 
pratiquement inconditionnelle à la Russie, ont mis beaucoup d'eau 
dans leur vin. M. Bentsen n'a pas caché que la situation actuelle de 
la Russie l'inquiétait et qu'il ne savait pas du tout comment les 
choses allaient évoluer.LE secrétaire au Trésor faisait-il allusion 
aux craintes que provoque dans les capitales occidentales l'état de 
santé de Boris Eltsine, dont la capacité à bien gouverner est de plus 
en plus souvent mise en doute ? C'est probable. S'il en était bien 
ainsi, le dommage causé à la Russie serait d'autant plus grand que 
depuis un an l'équipe gouvernementale conduite par M. Tchernomyrdine, 
bien épaulée par Victor Guerachtchenko, président de la banque 
centrale, a reconquis une véritable crédibilité auprès des grands 
pays industrialisés. Cette confiance nouvelle dans des hommes 
pragmatiques et compétents s'était traduite en juin par un geste 
important des puissances occidentales, qui avaient accepté de 
différer le remboursement de 7 milliards de dollars. Une somme qui 
aurait dû être payée cette année au titre du remboursement de 
l'échéance en capital et intérêts des emprunts contractés par la 
Russie jusqu'à la fin de 1991. Combien de temps les prêteurs publics 
_ réunis au sein du club de Paris _ et les créanciers privés qui se 
retrouvent au sein du club de Londres continueront-ils de faire 
confiance aux dirigeants russes ? Des progrès ont été accomplis dans 
la lutte contre l'inflation, les dépenses de l'Etat semblent un peu 
mieux contrôlées, des entreprises hors de course sont fermées. Mais 
que pèseront ces premiers pas si manque la crédibilité politique ?    
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
