<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042189</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042189</DOCID>
<ACCOUNT>422770</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/0853</FAB>
<NUM1>951117-2-021-05</NUM1>
<NAMES>BOEING,MCDONNELL DOUGLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELON LE "WALL STREET" DU 16 NOVEMBRE 1995 : LE DOSSIER DES NEGOCIATIONS</LEAD1>
<TITLE>Boeing et McDonnell Douglas  envisagent de fusionner</TITLE>
<TEXT> LES DEUX CONSTRUCTEURS aéronautiques américains Boeing et McDonnell Douglas (MDD) auraient entamé des négociations pour fusionner 
tout ou partie de leurs activités, selon le quotidien américain The Wall Street Journal daté 
du jeudi 16 novembre. Si l'opération aboutissait-elle déboucherait sur la constitution d'un 
géant de l'aéronautique civile autant que militaire valorisé en Bourse à 35 milliards de 
dollars (175 milliards de francs) et relèguerait loin derrière le concurrent Airbus.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine de l'aviation civile, les deux sociétés sont partiellement en concurrence. 
Boeing détient une bonne moitié des parts de marché mondial, contre 30 % pour Airbus 
Industrie et environ 10 % pour McDonnell Douglas. En revanche, Boeing tirerait profit 
des fortes positions commerciales de MDD dans le domaine militaire (avec les avions de 
combat F-15 et F/A-18) où les contrats sont générateurs de forts profits.</TEXT>
<TEXT>
 MDD, grâce à ses récents succès commerciaux se trouve dans une bien meilleure position 
de négociation que l'an dernier où une fusion avait déjà été envisagée, selon le Wall Street 
Journal. Au début du mois de novembre, le constructeur aéronautique a remporté, contre 
Boeing, une commande de 20 milliards de dollars du Pentagone pour 80 C-17. Il a 
#cependant été dit que MDD aurait baissé ses prix de 40 % pour décrocher ce contrat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine de l'aéronautique civile, MDD semble revenir sur le devant de la scène, 
notamment grâce à une commande récente de la compagnie Valujet Airlines de 50 MD-95 
son futur avion de cent places estimée à 1 milliard de dollars. Il vient aussi d'obtenir un 
contrat de 5 milliards de dollars, grâce au soutien du gouvernement américain, avec la 
compagnie aérienne saoudienne Saudia portant sur 29 bi-réacteurs MD-90 et 4 gros 
porteurs MD-11 cargo. MDD, que les analystes pensaient évincé par Airbus et Boeing, a 
enregistré depuis le début de l'année 110 commandes, contre 83 pour Airbus (et 286 pour 
Boeing). " Une fusion entre MDD et Boeing renforcerait bien entendu la concurrence dans 
le domaine civil avec nous. Mais l'enjeu d'un tel regroupement serait surtout militaire ", a-
t-on déclaré chez Airbus au Monde, jeudi. Dans ce dernier secteur, Boeing et MDD sont 
complémentaires et l'association des deux groupes aurait la même portée que celle 
réalisée en mars de Martin Marietta et Lockheed.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OBSTACLES JURIDIQUES</TEXT>
<TEXT>
 D'autres options qu'une fusion seraient envisagées par les négociateurs. Un échange 
d'actions entre les deux compagnies ou une cession partielle d'activités pourraient être 
finalement retenus. D'autant que les pressions politiques et juridiques risquent d'être 
fortes. Les restructurations résultant d'un rapprochement seraient coûteuses en termes 
d'emplois (Boeing et McDonnell totalisent 185 000 employés). En 1994, les chiffres 
d'affaires de Boeing et MDD sont respectivement de 21,9 et 13,1 milliards de dollars et 
leurs profits de 856 et 598 millions de dollars). Les autorités anti-monopoles pourraient 
s'opposer à la fusion, notamment entre leurs activités dans l'aviation civile, McDonnell 
étant le seul concurrent national de Boeing dans ce domaine.</TEXT>
</DOC>
