<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008320</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008320</DOCID>
<ACCOUNT>377771</ACCOUNT>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1755</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<NUM1>950301-32</NUM1>
<NAMES>SENEGEST,SCHIMPF JEAN PAUL,SCHULLER DIDIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SOT1>Une nouvelle piste dans l'affaire des HLM des Hauts-de-Seine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 26 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le juge Portelli enquête en Suisse  sur l'entourage de Didier Schuller</TITLE>
<TEXT>  LE JUGE d'instruction de Créteil (Val-de-Marne) Serge Portelli, qui instruit avec son collègue Philippe Vandingenen le dossier des HLM des 
Hauts-de-Seine, s'est rendu en Suisse, dimanche 26 février, afin d'enquêter sur une société 
de Fribourg, la Senegest SA. Lors de l'arrestation de Jean-Paul Schimpf, le 1 février, les 
policiers avaient découvert sur cet entrepreneur proche de Didier Schuller un contrat de 
prêt à l'en-tête de cet établissement, rédigé en faveur de Christel Delaval, la compagne du 
conseiller général RPR (Le Monde daté 5-6 février). Ce prêt d'un million de francs était 
destiné à acheter, en 1990, un appartement à Clichy, où réside M. Schuller. Mais les 
enquêteurs ont nourri d'emblée quelques doutes sur l'authenticité de ce document, daté du 
6 avril 1990, et opportunément surgi au moment où pointaient les interrogations sur le 
financement de cet appartement.</TEXT>
<TEXT>
  Le déplacement helvétique du juge Portelli a donc pour but d'établir le rôle exact de la 
Senegest dans l'opération immobilière de Didier Schuller, ainsi que les liens exacts de 
cette société avec l'entourage de l'élu des Hauts-de-Seine. A la base de leurs soupçons, la 
découverte, chez Jean-Paul Schimpf mis en examen et incarcéré depuis le 2 février , de 
papiers à en-tête " Senegest-JP Schimpf-Konway International Limited " et d'une carte de 
visite de la même Senegest au nom d'Antoine Schuller, " conseiller du directeur ". Fils du 
conseiller général, Antoine Schuller a, de fait, été scolarisé durant plusieurs années en 
Suisse, rapporte l'entourage de l'élu. Aussi Didier Schuller franchissait-il régulièrement les 
Alpes afin de lui rendre visite. Il semble d'ailleurs que ce soit bien en Suisse que se trouve 
actuellement le conseiller général, invisible depuis près d'un mois à Clichy, où il est 
pourtant candidat à l'élection municipale.</TEXT>
<TEXT>
  Accompagné à Fribourg de policiers du 8 cabinet de délégations judiciaires, le juge 
Portelli pourrait être rapidement conduit à s'orienter vers Genève. C'est de cette ville, en 
effet, qu'est gérée la Senegest SA, qui ne serait en fait qu'une " société de 
commercialisation de produits pharmaceutiques ", à en croire Libération du 28 février. 
Interrogé par les policiers, M. Schimpf avait présenté la Senegest comme une " société 
d'investissement " dont il serait " le correspondant en France ". A Genève, le véritable 
gestionnaire de la Senegest, semble être une société fiduciaire, Vérifid, dont le dirigeant un 
expert-comptable , est lui-même la cible d'une enquête préliminaire ouverte en 1994 pour " 
faux, usage de faux et tentative d'escroquerie ". L'affaire porterait sur un trafic de fausses 
obligations japonaises ayant, semble-t-il, transité par Hong Kong.</TEXT>
<TEXT>
  Ici encore, les enquêteurs français n'ont pu s'empêcher d'effectuer quelques 
rapprochements. Ancien étudiant de l'université de Zurich, Jean-Paul Schimpf n'est-il pas 
lui-même domicilié à Hong Kong depuis 1982 ? Au cours d'une perquisition à son domicile, 
les policiers avaient notamment saisi, outre une carte du RPR, un permis de conduire et 
une carte d'identité de Hong-Kong, délivrés en 1993, une enveloppe blanche portant 
l'inscription " Liu Shao ", contenant deux liasses de cent billets de 500 francs (soit 100 000 
francs), ainsi qu'un étui de la Hong-Kong Bank et une clé de coffre. Titulaire de comptes 
bancaires à l'International Bank of China à Paris et à la banque Julius Baer de Genève, 
Jean-Paul Schimpf disposait également d'un compte à la Hong-Kong Bank, dont la 
situation, au 10 septembre 1994, présentait un crédit de 358 556 dollars de Hong-Kong 
(environ la même somme en francs français).</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant du fameux contrat de prêt de 1990, Jean-Paul Schimpf a expliqué aux policiers, 
lors de son arrestation, qu'il en transportait un exemplaire sur lui " parce que les gens de 
Senegest [lui] avaient demandé de faire un peu le point sur l'amortissement de ce prêt ", 
mais qu'il n'avait " pas encore eu le temps de voir Mll Delaval ". Il ajoutait avoir " sollicité 
" la Senegest à la demande de Christel Delaval et s'être " porté caution ". " La somme a 
été versée, expliquait-il, je possède des biens propres, mais la caution est juste morale "... 
Evoquant ses " relations d'amitié " avec Didier Schuller, M. Schimpf avait admis faire 
partie " de la structure de collecte de fonds pour Le Clichois ", journal électoral du 
conseiller général. Quelques instants plus tôt, il avait été surpris alors qu'il recevait une 
enveloppe de 46 500 francs, des mains d'une dirigeante d'entreprise sous contrat avec 
l'office HLM des Hauts-de-Seine...</TEXT>
</DOC>
