<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008410</DOCID>
<ACCOUNT>377907</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/0950</FAB>
<NUM1>950302-5</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ROLDAN LUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>Le gouvernement de Felipe Gonzalez affirme ne pas craindre de révélations compromettantes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>28 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'ancien directeur de la Guardia Civil espagnole  a été incarcéré à la prison d'Avila</TITLE>
<TEXT> L'ancien directeur général de la Guardia Civil, Luis Roldan, a passé la nuit du mardi 28 février à la prison d'Avila. Recherché pour corruption, en fuite 
depuis dix mois, Luis Roldan avait été remis, lundi, à Bangkok, à la police espagnole par 
les autorités laotiennes. Il a ensuite été transféré de Bangkok, via Rome, puis Madrid, à la 
prison d'Avila. Le fugitif a été brièvement entendu par le magistrat instructeur Ana Ferrer, 
qui lui a notifié ses sept chefs d'inculpation avant de délivrer le mandat de dépôt.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien directeur de la Guardia Civil est soupçonné d'avoir détourné des fonds réservés 
et d'avoir organisé un système de commissions illicites sur toutes les adjudications, 
notamment pour la construction des casernes.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'une conférence de presse, le ministre de l'intérieur et de la justice, Juan 
Alberto Belloch, a donné quelques précisions sur les circonstances de la détention de ce 
haut fonctionnaire. Selon des documents publiés par le journal El Mundo, le ministre de la 
justice laotien n'a accordé l'extradition que pour les délits de " corruption active et passive 
" et de " détournement des biens de l'Etat ou de la collectivité ". Luis Roldan ne pourra 
être " poursuivi pour d'autres faits que ceux pour lesquels l'extradition est accordée ", 
précise la lettre.</TEXT>
<TEXT>
  M. Belloch, peu loquace sur les péripéties qui ont abouti à cette arrestation-surprise, a 
affirmé que le pouvoir n'avait " aucune crainte " des révélations que pourrait faire l'ancien 
numéro trois des forces de sécurité, concernant notamment les GAL (Groupes 
antiterroristes de libération) ou la manière dont étaient utilisés les fonds secrets du 
ministère de l'intérieur. " Qu'il fasse toutes les déclarations qu'il croit nécessaires où il doit 
les faire, c'est-à-dire devant les juges ", a précisé Juan Alberto Belloch, en rendant un 
hommage appuyé à la police.</TEXT>
<TEXT>
 Aucune piste n'a été donnée sur la source des informations ayant permis de localiser Luis 
Roldan alors que sa trace avait été recherchée dans treize pays. " La police ne révèle 
jamais ses sources ", a indiqué M. Belloch. Il semble cependant que Francisco Paesa, 
ancien diplomate et ex-agent du ministère de l'intérieur devenu aujourd'hui homme 
d'affaires international et trafiquant d'armes, ait joué un rôle déterminant dans la capture 
de Luis Roldan avec lequel il avait auparavant maintenu d'étroites relations économiques. 
D'après El Pais, " un rendez-vous piège a été organisé au Laos avec Luis Roldan afin de 
lui remettre de l'argent ". Au moment de son arrestation, ce dernier ne disposait en effet 
que de mille dollars.</TEXT>
</DOC>
