<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016150</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016150</DOCID>
<ACCOUNT>388679</ACCOUNT>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/16951018</FAB>
<SUBJECTS>CONCOURS,UNIVERSITE D'ETE,RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<NOTE>LES CANDIDATS DOIVENT ENVOYER LEURS OEUVRES AVANT LE 21 JUIN A PHONURGIA NOVA, 23, RUE DE LA MADELEINE, 13200 ARLES. TEL. : 90-93-79-79. FAX : 90-93-86-23.</NOTE>
<NUM1>950424-2-S18-01</NUM1>
<NAMES>PHONURGIA NOVA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<SIP1>ARMELLE CRESSARD</SIP1>
<SOT1>Arles se prépare à accueillir une manifestation consacrée à l'art radiophonique, unique en Europe</SOT1>
<SU21>PHONURGIA NOVA : 5e CONCOURS ET 10e UNIVERSITÉ D'ÉTÉ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La grande fête de la radio</TITLE>
<TEXT> CE qu'il y a d'extraordinaire dans le 5e concours international Phonurgia Nova, entièrement consacré à l'art radiophonique, c'est que tout le monde 
jeunes, vieux, professionnels, amateurs, francophones, non-francophones, radios publiques 
ou radios libres peut se présenter dans la catégorie de son choix. Les concurrents peuvent 
excercer leurs talents dans une ou plusieurs des six disciplines : fiction, documentaire, art 
acoustique, jeunes talents, jeunes critiques et même... image. La fiction offre deux 
possibilités : une oeuvre pour les jeunes enfants ou un feuilleton radio. Le documentaire 
peut se faire autour du thème de la ville ou d'un sujet libre. L'art acoustique privilégie 
l'éloquence et l'élégance du son.</TEXT>
<TEXT>
  Deux nouveautés cette année : le Prix des jeunes créateurs radio (entre 15 et 25 ans), 
parrainé par le Journal Le Monde pour les " Tintin " du grand reportage, et le Prix jeunes 
critiques (18-25 ans) pour ceux qui veulent faire partager leur coup de coeur ou leur coup 
de gueule. Une autre surprise, de taille, deux prix (court métrage et photo) seront décernés 
aux candidats qui auront le mieux traduit en images l'univers du son et de la radio. Le 
palmarès sera décerné le dimanche 16 juillet, à Arles, au cours de la 10 Université d'été de 
la radio (UER, du 4 au 26 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Lors de cette université, devenue le rendez-vous obligé des professionnels de la radio, 
quatorze stages et ateliers axés sur la production et la création sonore sont proposés sous 
la direction de professionnels souvent lauréats de grands prix internationaux (D. Z. 
Mairowitz, Flor Stein, Dimitri Nikolaiev). Comme tous les ans, un espace d'initiation au son 
est ouvert aux 15-20 ans. Mais le grand tournant de cette 10e édition, c'est l'entrée en 
force des techniques numériques. Deux ateliers (fiction et documentaire de création) vont 
bénéficier de ces nouvelles technologies et un " Cyber-bar " permettra aux stagiaires 
d'explorer la planète Internet.</TEXT>
<TEXT>
  Côté rencontres, les invités d'honneur seront, cette année, les Russes, qui évoqueront la 
création radiophonique soviétique depuis les années 20. Côté soirées, les 16 et 17 juillet, 
dans le décor du Théâtre antique, seront programmés des films muets et des oeuvres 
radiophoniques expérimentales. Avec, en vedette : Dziga Vertov, Orson Welles, Glenn 
Gould et Pierre Henry. Côté expositions, la cour de l'archevêché abritera des oeuvres 
consacrées au mythe de Babel. La promenade des quais du Rhône permettra de découvrir 
des oeuvres de l'avant-garde musicale italienne et européenne. Enfin la Maison des sons 
accueillera l'oeuvre de Dominique Petitgand : La Petite Famille train-train, lauréate du 
concours 1994.</TEXT>
</DOC>
