<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037472</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037472</DOCID>
<ACCOUNT>416824</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/1503</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>951012-2-021-05</NUM1>
<NAMES>FOURNON LUDIVINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SOT1>Championnats du monde de gymnastique &gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI SPORTS &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 10 OCTOBRE 1995 AU JAPON</LEAD1>
<TITLE>Médaille  de bronze pour  la gymnaste  Ludivine Fournon</TITLE>
<TEXT>  EN PRENANT le bus pour le palais des sports de Sabae (Japon), mardi 10 octobre, Ludivine Fournon pensait assister en spectatrice aux dernières 
finales par appareils des championnats du monde de gymnastique. Quelques heures plus 
tard, elle recevait la médaille de bronze pour sa prestation au sol. Neuvième et première 
remplaçante après le concours par équipe, la jeune Nîmoise avait appris sa sélection dans 
le bus, après le forfait de l'Américaine Shannon Miller.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette éventualité, la pensionnaire du Centre national de gymnastique de Saint-
Giniez (Bouches-du Rhône) ne s'était pas jointe à l'ensemble de la délégation française, qui 
avait fêté la veille au soir la qualification des équipes féminines et masculines aux Jeux 
d'Atlanta. Servie une première fois par les circonstances, Ludivine Fournon a encore 
bénéficié en finale des fautes de ses concurrentes, fatiguées par une compétition qui 
traînait en longueur et impose trop d'efforts aux jeunes organismes des meilleures 
concurrentes, souvent qualifiées pour plusieurs finales.</TEXT>
<TEXT>
  D'emblée, l'Espagnole Joana Juarez avait raté son entrée. La Chinoise Mo Huilan fautait 
sur une réception, tout comme la Roumaine Simona Amanar. Le scénario catastrophe se 
poursuivait avec l'Américaine Dominique Moceanu, qui sortait du tapis dans sa dernière 
diagonale. Exécutant son programme sans faute, Ludivine Fournon se retrouvait alors en 
tête du concours avec un 9,625. Elle commençait à croire au miracle lorsque l'Ukrainienne 
Lilia Podkopayeva, championne du monde, sortait à son tour dans sa première diagonale. 
Mais les deux dernières concurrentes, la Roumaine Gina Gogean (9,825) et la Chinoise Ji 
Liya (9,675) repoussaient la Française à la troisième place.</TEXT>
<TEXT>
 Cette première médaille mondiale pour une gymnaste française est d'autant plus 
#surprenante que Ludivine Fournon n'a débuté cette discipline que le 6 avril 1992, à l'âge de 
douze ans et demi. " Avant, j'avais fait de la danse, raconte-t-elle. J'ai changé pour suivre 
des copines. Mes parents n'étaient pas gymnastes. Seul mon grand-père, qui doit avoir 
soixante-quinze ans, avait fait de la gym. " Inscrite au GIG 30, le club nîmois entraîné par 
les Roumains Sergiu et Tatiana Popa, la petite gymnaste (1,42 mètre pour 36 kg) a connu 
une progression fulgurante. Neuvième aux championnats de France 1994, elle a été admise 
au Centre national d'entraînement de Saint-Giniez placé sous la direction des Chinois Shi 
Mao et Lin Xuan. Cette saison, elle avait obtenu le titre national à la poutre et terminé 
troisième au sol. Quatorzième du concours général des championnats internationaux de 
France organisés au printemps dernier au Palais omnisports de Paris-Bercy, Ludivine 
Fournon abordait ses premiers championnats du monde avec l'ambition " d'apprendre pour 
devenir finaliste à Atlanta ". Cette médaille de bronze lui ouvre de nouvelles 
perspectives.</TEXT>
</DOC>
