<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001264-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001264-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>336198</ACCOUNT>
<PEOPLE>IVES CHARLES</PEOPLE>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO,CONCERT</GO21>
<NOTE>France-Musique, 20 h 30 (FM Paris 91,7 ou 92,1).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-MUSIQUE: CONCERT &gt; Quatre hommes à l'assaut d'une montagne</TITLE>
<TIO1>QUATUOR A CORDES</TIO1>
<TEXT>FONDÉ en 1885 par des membres de l'Orchestre symphonique de Boston, le Quatuor Kneisel se fixa à New-York en 1905 et contribua beaucoup à 
la diffusion de la musique de chambre aux Etats-Unis. Originaire lui 
aussi de Boston, où il naquit en 1874, Charles Ives suivait leurs 
concerts avec assiduité mais c'est souvent à l'issue de ces séances 
pourtant si remarquables que la musique lui semblait "un art 
décidément émasculé" dans la mesure où l'on appelait beau "ce qui 
était facile à jouer et à entendre, ce qui flattait le sybaritisme et 
plaisait aux vieilles dames". Au fil des décennies, "la musique pour 
quatuor à cordes était devenue de plus en plus pâle, banale et 
efféminée". </TEXT>
<TEXT>
  Charles Ives, en général, ne se souciait guère d'être 
"politiquement correct". Mais, sous le coup de ces réflexions qui 
l'étaient aussi peu que possible, il commença à écrire son second 
Quatuor à cordes, un peu par défi ou par dérision, avec la secrète 
envie de voir "ces violoneux relever la tête et agir comme des 
hommes". Sur la première page, il écrivit "Quatuor à cordes pour 
quatre hommes qui conversent, discutent, argumentent, se combattent, 
se serrent la main puis gravissent en silence le flanc d'une montagne 
d'où ils contemplent le firmament." </TEXT>
<TEXT>
  Tel est en effet le programme de ce quatuor en trois mouvements 
composé entre 1911 et 1913. L'andante moderato initial présente une 
écriture polyphonique assez poussée, dans la tradition beethovenienne 
d'une conversation à armes égales entre les quatre partenaires. Dans 
le deuxième mouvement, en revanche, le second violon "conservateur" 
tente par deux fois d'imposer une jolie cadence "andante emasculata à 
la manière de Mischa Elman", puis réussit à entraîner ses compagnons 
dans un languide "largo sweetota", mais la discussion s'envenime avec 
des citations de la Sixième Symphonie de Tchaïkovski, de la Deuxième 
Symphonie de Brahms, de l'Ode à la joie de Beethoven et d'un 
classique américain, Columbia the Gem of the Ocean. Toutes ces 
citations sont un prétexte à des superpositions contrapuntiques 
débridées qu'il faut prendre pour ce qu'elles sont.</TEXT>
<TEXT>
  Après cela, les musiciens accordent leurs violons... Le long adagio 
conclusif, d'une écriture plus essentiellement harmonique, est en 
revanche empreint de cette poésie méditative d'une grande intensité 
que les spectacles de la nature et de l'infini inspiraient à ce 
fervent adepte du mouvement philosophico-religieux des 
transcendantalistes Emerson, Hawthorne, Alcott et Thoreau. Ce finale 
donne rétrospectivement son sens à l'oeuvre, qui s'élève ainsi de 
plus en plus haut.          
</TEXT>
</DOC>
