<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026618</DOCID>
<ACCOUNT>402529</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1205</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET,POLITIQUE ECONOMIQUE,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-028-32</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SOT1>L'écart avec l'Allemagne continue à se réduire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Banque de France accélère  la baisse des taux d'intérêt</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEUR de la Banque de France tient ses promesses. Jean-Claude Trichet avait affirmé lundi (Le Monde du 4 juillet) que " les 
conditions d'une baisse ordonnée des taux d'intérêt avec un franc solide sont réunies ". A 
deux reprises depuis le début de la semaine, l'institut d'émission a abaissé de 1/16e de 
point le taux de l'argent au jorur le jour, revenu jeudi matin 6 juillet à 6,94 %. Ces gestes 
laissaient prévoir une réduction d'un quart de point du taux directeur (pensions de 5 à 10 
jours) à l'issue de la réunion du conseil de la politique monétaire de la Banque de 
France.</TEXT>
<TEXT>
  Ce taux, supprimé au début du mois de mars, avait été rétabli le 22 juin et fixé à 7,50 %. 
Il a été ramené, jeudi, à 7,25 %. S'il reste encore du chemin à parcourir avant de revenir à 
la situation qui prévalait avant le début de la crise monétaire (le taux des pensions de 5 à 
10 jours se situait alors à 6,40 %), la normalisation est en cours.</TEXT>
<TEXT>
 L'évolution des taux de marché entérine l'assouplissement monétaire décidé par l'institut 
d'émission. Les taux à 3 mois s'inscrivaient jeudi matin à 6,53 %. Ils étaient montés à près 
de 9 % à la mi-mars. Par contrecoup, l'écart de taux d'intérêt à court terme entre la France 
et l'Allemagne se réduit comme peau de chagrin. Il s'établit désormais à 2 % (contre 3 % il 
y a quinze jours). Cela est de nature à réjouir le gouvernement. Le ministre de l'économie 
et des finances Alain Madelin ne cesse de répéter que " si nous avions les taux allemands, 
nous aurions aujourd'hui 50 milliards de francs de plus dans les comptes des entreprises et 
30 milliards de plus dans les caisses publiques ". Le ministre n'a jamais caché qu'il 
comptait fermement sur une détente massive des taux d'intérêt à court terme pour 
redonner un peu de tonus à une activité économique qui semble donner quelques signes de 
faiblesse.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DÉTENTE MONÉTAIRE</TEXT>
<TEXT>
Loin de l'affaiblir, la détente des taux d'intérêt a tendance à renforcer le franc vis-à-vis de 
la monnaie allemande. Le franc s'échangeait jeudi matin à 3,4960 francs pour 1 
deutschemark, son plus haut niveau depuis la mi-avril. Cette évolution apparemment 
paradoxale la baisse des taux rend le franc moins attractif et favorise d'éventuelles 
attaques spéculatives ne surprend guère en vérité les spécialistes des marchés financiers. 
Ces derniers s'évertuent à expliquer depuis de longues semaines que le maintien de taux 
courts élevés ne fait que pénaliser le franc et l'ensemble des marchés financiers français 
en bridant la croissance et donc en compromettant la réduction des déficits publics et du 
chômage.</TEXT>
<TEXT>
  La Bourse de Paris et les emprunts d'Etat français profitent également de la détente 
monétaire. Mercredi, l'indice CAC 40 a gagné 0,97 %, sa troisième séance de hausse 
consécutive. Le contrat notionnel du Matif le contrat à terme sur les obligations d'Etat 
françaises s'est pour sa part envolé, mercredi, l'échéance de septembre progressant de 68 
centièmes. Le cercle vertueux semble cette fois enclenché sur les marchés financiers 
français. Cette embellie reste toutefois dépendante du contexte international, et 
notamment de la réaction du dollar à une éventuelle baisse des taux directeurs américains 
que pourrait annoncer, jeudi soir, la banque centrale des Etats-Unis.</TEXT>
</DOC>
