<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003463-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003463-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357085</ACCOUNT>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10271320</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,REUNION POLITIQUE,JEUNES DES PARTIS POLITIQUES,MANIFESTE</SUBJECTS>
<NAMES>HOLLEINDRE ROGER,MARECHAL SAMUEL,TIMMERMANS FRANCK,GOLLNISCH BRUNO,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>26 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A la Mutualité&gt; Le Front national s'engage dans la " résistance à l'invasion " étrangère</TITLE>
<TEXT>Ils en ont assez, les membres du Front national, d'être qualifiés de racistes et xénophobes. Tout ce qu'ils veulent, c'est " rendre la 
France aux Français ", lutter contre " une disparition ethnique " 
due, disent-ils, à " l'immigration extra-européenne à natalité 
galopante ", faire partir " les étranges touristes qui envahissent 
les cités " et " excluent les Français de l'emploi et du logement".</TEXT>
<TEXT>
  C'est, d'ailleurs, à cette fin que plusieurs centaines de militants 
du mouvement d'extrême droite ont répondu, mercredi 26 octobre, à 
l'invitation de Samuel Maréchal, directeur du Front national de la 
jeunesse, Franck Timmermans, secrétaire général adjoint du Front 
national, conseiller régional d'Ile de France, Bruno Gollnisch, 
député européen et Roger Holleindre, président du Cercle national des 
combattants (CNC), pour venir à la Mutualité, à Paris, prêter un 
serment " de résistance à l'invasion" ; serment prononcé avec force 
symboles et mise en scène.</TEXT>
<TEXT>
 " Militants de la France propre "</TEXT>
<TEXT>
  Main dans la main pour les gens de la salle, main sur le drapeau 
français pour les tribuns, les anciens combattants et les élus, ils 
ont répété d'une seule voix, après Roger Holleindre, un texte 
d'engagement pris au nom des " héritiers des soldats de 1915, des 
militants de la France propre de 1934, des combattants de 1944 ", 
d'entrer " dans la résistance à la nouvelle invasion. Pour que la 
France reste notre terre ". Et le président du CNC de préciser, au 
grand dam de nombreuses personnes impatientes d'en découdre, qu'il ne 
s'agit point de descendre " dans la rue le fusil à la main " mais 
d'écrire aux élus et de les interpeller pour leur dire que s'ils 
accueillent demain " les collabos du FLN " " les assassins de copains 
", ils devront " en rendre compte plus tard".</TEXT>
<TEXT>
  En fait, si cet ancien combattant nostalgique de l'Algérie 
française appelle à la modération, c'est pour ne pas voir le 
gouvernement profiter " d'incidents et interdire le Front national ", 
mais aussi parce que, dit-il avec regret, " ce n'est pas ici, avec 
nos frigos pleins, que les gens descendront dans la rue ". Quoi qu'il 
en soit, M. Holleindre le clame haut et fort, " épuration peut 
s'écrire au pluriel " et lui et ses amis " feront une deuxième 
épuration " lorsqu'ils arriveront au pouvoir. A cette heure tant 
attendue par l'extrême droite, ce n'est pas des CRS que M. Timmermans 
demandera qu'on envoie dans les cités de banlieues " mais l'armée ", 
et ce sera la Haute cour qui, vocifère-t-il, sera demandée pour 
Valéry Giscard d'Estaing et Jacques Chirac " ces traîtres à la patrie 
" qui ont " fait baisser la natalité et tout fait pour faire venir 
les étrangers ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
