<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001833-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001833-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351520</ACCOUNT>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09151162</FAB>
<SUBJECTS>REVENU MINIMUM,FINANCEMENT,FINANCES DEPARTEMENTALES,DEPARTEMENT,DECENTRALISATION,INSERTION,CONSEIL GENERAL,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Coresponsables avec l'Etat du volet " insertion " du RMI, les conseils généraux sont tenus de débourser, chaque année, pour ces actions, 20 % des crédits d'allocations, soit 3,2 milliards de francs en 1994.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>LE PROJET DE TRANSFERT AUX DEPARTEMENTS DE 25% DU FINANCEMENT DES ALLOCATIONS DU REVENU MINIMUM&gt; COMMENTAIRE&gt; Coup de canif</TITLE>
<TEXT>S'IL concrétise son intention de transférer le quart des charges d'allocations aux conseils généraux, le gouvernement d'Edouard 
Balladur remettrait en question l'essence même du revenu minimum 
d'insertion créé en 1988 et approuvé à l'unanimité par le Parlement. 
Par-delà les enjeux financiers qu'elle ne manquerait pas de soulever 
à partir de 1996, cette décision porterait un sérieux coup de canif 
au " contrat de solidarité nationale " que l'Etat avait initialement 
passé avec les plus démunis, en leur garantissant une ressource 
minimale. A l'époque, le gouvernement de Michel Rocard s'était battu 
comme un beau diable contre les sénateurs pour conserver à l'Etat 
l'entière maîtrise du financement de cette allocation. Motif invoqué 
: préserver ce nouveau " droit fondamental " des " surenchères 
locales " et du " clientélisme ". Depuis lors, tous les gouvernements 
successifs ont eu fort à faire pour contenir les revendications des 
conseils généraux soucieux d'obtenir une plus grande maîtrise du 
dispositif.</TEXT>
<TEXT>
  Six ans plus tard, Edouard Balladur donnerait donc satisfaction aux 
élus en les associant, d'une part, plus étroitement au financement du 
dispositif et en leur proposant, d'autre part, l'ouverture d'un débat 
sur les compétences dévolues à chacun. Mais les temps ont changé, 
comme en témoigne le tollé que cette annonce a suscité parmi les 
présidents de conseils généraux. Apparemment, ces derniers éprouvent 
quelque difficulté à partager l'optimisme gouvernemental quant à une 
prochaine stabilisation du nombre des allocataires. Six années 
d'expérience acquises dans la mise en oeuvre du volet " insertion " 
du RMI (1) les ont instruits de l'ampleur de la tâche et de la 
faiblesse des moyens disponibles, en l'absence d'une autre 
politique.</TEXT>
<TEXT>
  Face à un gouvernement persuadé que l'explosion du nombre 
d'allocataires ne constitue qu'un phénomène " conjoncturel ", les 
élus ne seront-ils pas tentés de choisir la fuite en avant en 
réclamant des restrictions à l'attribution même du RMI ? Leur 
participation financière accrue les mettrait en meilleure posture 
pour l'obtenir, mais les plus marginalisés en feraient une fois 
encore les frais...             
</TEXT>
</DOC>
