<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028684</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028684</DOCID>
<ACCOUNT>405232</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>AVORTEMENT,DROIT</SUBJECTS>
<NUM1>950725-2-011-33</NUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FLORIO MAXIME</AUTHOR>
<SIP1>MAXIME FLORIO ORLEANS</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU "MONDE"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'IVG et le droit</TITLE>
<TEXT> Il n'est pas inutile de rappeler qu'en droit romain la capacité de l'individu qui commençait avec la vie et se terminait avec la mort était étendue par une 
fiction qui s'exprimait dans la maxime " Infans conceptus pronato habetur..., etc. " = " 
L'enfant conçu est considéré comme né toutes les fois qu'il s'agit de son intérêt ! " (Giffard 
Droit Romain 3e édition, no 515). L'enfant conçu était donc héritier de son père.</TEXT>
<TEXT>
  A tous les ricaneurs de ce rappel du droit romain, j'indique que ces règles ont été 
adoptées par le Code civil et sont encore en vigueur. L'article 725 du Code civil énonce en 
effet : " Pour succéder, il faut nécessairement exister à l'instant de l'ouverture de la 
succession. Ainsi, sont incapables de succéder : 1. Celui qui n'est pas encore conçu ; 2. 
L'enfant qui n'est pas né viable ; " donc, l'enfant conçu succède à son père et autres 
ascendants. Il suffit donc qu'une femme avorte légalement pour frauder les règles du Code 
civil sur les successions, en supprimant un héritier conçu mais non encore né. Cette règle 
du Code civil, cette possibilité de fraude, mettent donc en échec l'IVG.</TEXT>
<TEXT>
 Laissant de côté ces aspects juridiques, il convient de réfléchir sur la portée morale de la 
règle romaine :... " toutes les fois qu'il s'agit de son intérêt ". C'est la protection des plus 
faibles qui est en cause. Ce n'est pas l'avis de médecins et professeurs de médecine qu'il 
faut prendre, mais l'avis de juristes et de la plus haute autorité morale de France. C'est 
pourquoi je suggère que soient consultés sur l'IVG et sa légalité l'ensemble des 
professeurs de droit titulaires d'une chaire de droit civil en France, qui se prononcent sous 
l'autorité de l'Académie des sciences morales et politiques.</TEXT>
</DOC>
