<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030704</DOCID>
<ACCOUNT>407963</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950817</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160895/1005</FAB>
<SUBJECTS>REFUGIE</SUBJECTS>
<NOM1>AOUN MICHEL</NOM1>
<NOTE>DOC : avec dessin de taraskoff</NOTE>
<NUM1>950817-2-004-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE,NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR&gt; JACQUES DE BARRIN&gt; ET MOUNA NAIM&gt;</SIP1>
<SOT1>En exil forcé en France, l'ancien premier ministre s'engage dans la bataille des législatives de 1996</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le général Aoun prépare son retour sur la scène politique libanaise</TITLE>
<TEXT> " A GRAND DESSEIN, grandes entraves ", commente, un rien philosophe, ce chef de guerre converti, à son corps défendant, en paysan briard. Confiné 
dans un village de Seine-et-Marne, sous très haute surveillance policière, depuis le 13 
février 1993, le général Michel Aoun enrage un peu de ne pouvoir, à sa guise, se déplacer 
et s'exprimer.</TEXT>
<TEXT>
  Une obsession taraude cet ancien premier ministre libanais auquel le sort des armes fut 
défavorable et qui dut prendre le chemin d'un exil dont une loi, qualifiée par lui d'" 
anticonstitutionnelle ", fixa le terme à cinq ans : rentrer au pays. Le compte à rebours 
commence-t-il du jour d'octobre 1990 où, avec le dernier carré de ses fidèles, il se réfugia à 
l'ambassade de France, ou du jour d'août 1991 où il s'envola pour la France ? Le " Général 
", comme l'appellent ses proches, retient la première date, ses adversaires peut-être la 
seconde.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉCLAIREURS</TEXT>
<TEXT>
" Je n'ai, à ce sujet, obtenu aucune réponse officielle, ni des Français qui ne veulent pas se 
mêler de cette affaire, ni des autorités libanaises, qui n'ont jamais défini cette période de 
bannissement ", assure le général Aoun. Aurait-il de nouveau maille à partir avec la justice 
s'il rentrait inopinément à Beyrouth ? Tout ce qu'il en sait, c'est que son dossier repose sur 
des " accusations fictives " alors que lui a " quelque chose contre eux tous ", plus 
précisément contre " des ministres en place qui ont fait des détournements de fonds et 
commis des crimes contre l'humanité ".</TEXT>
<TEXT>
 " Le président du Parlement, Nabih Berri, et plusieurs députés m'ont demandé de rentrer 
", affirme le général Aoun qui, en toutes hypothèses, n'entend pas rester éloigné du Liban 
au-delà d'août 1996, " ce qui ne m'empêche pas, ajoute-t-il, de commencer, dès maintenant, 
mon activité politique et d'appeler mes compatriotes à s'organiser " en vue des élections 
législatives, prévues pour l'an prochain. Déjà, certains de ses partisans sont partis en 
éclaireurs participer à la mise en place de la machine électorale.</TEXT>
<TEXT>
  Et de s'étonner : " Comment inviter les Libanais à voter librement et contraindre au 
silence le symbole de la résistance ? " Si tel devait être le cas, l'ancien premier ministre 
assure que " ce gouvernement qui n'a pas derrière lui 4 % du peuple le payerait très cher, 
car, un jour, les Syriens partiront ".</TEXT>
<TEXT>
  " On a donné de moi une fausse image, on m'a collé l'étiquette de général chrétien, alors 
que mon armée était aux deux tiers composée de musulmans, et qu'il y en avait même dans 
ma garde personnelle, se plaint-il. Et, du coup, on présente mon retour au Liban comme un 
facteur de déstabilisation. Croyez-vous que la non-participation des habitants de Beyrouth 
à la récente élection pour le remplacement d'un député décédé 8 000 votants sur 357 000 
inscrits s'explique par le seul boycottage des chrétiens ? "</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis un passionné, admet le " Général ", mais, pour agir, il faut que je sois mandaté 
par les Libanais. En tout état de cause, ajoute-t-il pour convaincre les sceptiques qu'il n'est 
pas un va-t-en-guerre, la lutte politique passe par la voie des urnes, pas par le canon ". Ce 
changement qu'il cherche " par la volonté populaire ", il l'engage sous les couleurs d'un " 
courant patriote libre " qui se réclame de lui. En toute confiance, car, affirme-t-il, sondages 
" confidentiels " concoctés par des universitaires à l'appui de ses certitudes, " il s'avère 
que le soutien dont jouit ce courant n'est jamais inférieur à 80 % et celui dont je bénéficie à 
titre personnel jamais inférieur à 60 % ". Et d'en vouloir, entre autres, pour preuves les 
succès de sa mouvance aux récentes élections à l'université américaine de Beyrouth et au 
conseil de l'Ordre des médecins.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE " PRAGMATISME AMERICAIN "</TEXT>
<TEXT>
  Si, dès aujourd'hui, le général Aoun s'engage sur le terrain électoral, c'est dans la seule 
perspective où un certain nombre d'obstacles à la sincérité et à la transparence de ce 
scrutin seront levés, à savoir, " modification de la loi électorale, formation d'un 
gouvernement de transition, présence multinationale et non-interférence de la Syrie ". S'il 
n'en est rien, lui et les siens boycotteront la consultation. De cet avenir-là, il n'entend pas 
en discuter, par personnes interposées, avec les " fantoches irresponsables " qui tiennent 
les rênes du pouvoir, mais par des intermédiaires il est en contact avec la Syrie, qui " tâte 
le terrain pour connaître (ses) conditions ".</TEXT>
<TEXT>
  " Le rôle régional de la Syrie diminuera d'importance avec la conclusion du processus de 
paix au Proche-Orient, qu'elle s'y associe ou non ", estime le général Aoun. A son avis, " 
l'équilibre géostratégique à venir ne tolérera pas une Grande Syrie " qui aurait mis main 
basse sur le Liban. Pour autant, il se dit prêt à prendre en considération les impératifs mis 
en avant par Damas. " Nous ne sommes pas tombés d'une planète. Je connais la ligne 
rouge qu'un Etat indépendant ne doit pas franchir. Tout accord doit se négocier dans le 
respect des lois internationales et des règles de bon voisinage. "</TEXT>
<TEXT>
  Sur la scène internationale, le général Aoun est, au bout du compte, un " homme très seul 
", déçu et lâché par beaucoup. " Ce n'est pas pour cela que j'abdique ", confie-t-il. La seule 
carte qu'il lui reste à jouer pour engager le changement au Liban est, à l'en croire, l'atout 
du " pragmatisme américain ". C'est-à-dire celui d'une grande puissance qui lui a fait la 
guerre, mais qui peut le remettre en selle si ses intérêts bien compris le commandent.</TEXT>
</DOC>
