<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000629-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000629-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339625</ACCOUNT>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,GUERRE 1939 45,COMBAT,PROGRAMME,LISTE,REGION BASSE NORMANDIE</SUBJECTS>
<GO11>SPECTACLE;EXPOSITION</GO11>
<NOTE>(1) La brochure donnant le programme de toutes les manifestations organisées est disponible auprès de ADBN 44, Abbaye-aux-Dames, place Reine-Mathilde, BP 311, 14015 Caen Cedex</NOTE>
<NAMES>ASSOCIATION DEBARQUEMENT ET BATAILLE DE NORMANDIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; COMMEMORATION&gt; LE CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE DU DEBARQUEMENT&gt; Des centaines de manifestations</TITLE>
<TEXT>Il n'est pas un bourg, pas un village, pas un hameau, qui ne veuille commémorer le débarquement. A côté des grandes cérémonies 
officielles, les collectivités locales ont prévu des centaines de 
manifestations pour fêter le cinquantième anniversaire de leur 
libération (1). </TEXT>
<TEXT>
  Elles commémoreront dans la solennité : dépôt de gerbes, 
inauguration de stèles, pose de plaques un peu partout. Elles 
commémoreront dans l'allégresse : défilés militaires, fanfares, 
meetings aériens, lâchers de pigeons voyageurs ou de ballons, sans 
oublier les indispensables vins d'honneur. Elles commémoreront bon 
enfant : retraites aux flambeaux, spectacles son et lumière, feux 
d'artifice, buffets dansants, soirées swing ou rétro, bals 
populaires. Elles commémoreront dans l'effort : compétitions 
d'aviron, courses cyclistes, multiples marathons rebaptisés " marches 
du souvenir ", parachutages de vétérans. Elles commémoreront en 
musique : requiems et messes, mais aussi chansons anciennes et 
morceaux de jazz. Certaines le feront de façon originale : 
Pont-Lévêque donnera une pièce de théâtre intitulée Une réunion du 
conseil municipal en août 44, et Caen proposera un D-Day on Ice.</TEXT>
<TEXT>
  De juin à septembre, toutes les communes exposeront photographies, 
cartes postales, timbres, affiches, maquettes, radios ou véhicules 
d'époque. L'histoire des années noires sera évoquée par le biais 
d'expositions locales telles que " Valognes avant, pendant et après 
l'Occupation ", " 40-44, vivre à Ouistreham " ou " La bataille de 
Normandie dans l'Orne "... Certains musées présenteront " La vie 
rurale de 1939 à 1945 ", " La mode dans les années 40 ", ou " Les 
affiches placées par l'occupant et l'Etat français sur les murs ". 
L'art contemporain s'exposera " du mur de l'Atlantique au mur de 
Berlin " et, à Bayeux sera présenté " Charles de Gaulle, un homme, un 
destin ", naturellement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
