<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002115-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002115-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324766</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Après Rome (le Monde du 15 février), et Berlin (le Monde du 16 février) nous continuons d'explorer les crises de croissance et d'identité de cinq cités européennes. A Barcelone, après la période d'activité fébrile déclenchée par les Jeux olympiques en 1992, la capitale catalane est retombée dans une relative léthargie dont il lui faudra sortir pour tenir le rang européen auquel elle prétend.</CHA1>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ESPAGNE,VILLE,URBANISME,RECONSTRUCTION,ARCHITECTURE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>02161300</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE ET UNE PHOTO</NOTE>
<NUM1>940217-2-015-61</NUM1>
<NAMES>BARCELONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC,ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>419</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>Cinq villes en quête d'avenir&gt; III.Barcelone, une active léthargie</TITLE>
<TEXT>BARCELONE</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
  Le théâtre lyrique de Barcelone, le Liceu, une des plus belles 
scènes lyriques d'Europe a disparu dans les flammes en moins de deux 
heures, le 31 janvier (le Monde du 2 février). Immédiatement, Jordi 
Pujol, président de la Généralité de Catalogne, la province autonome, 
faisait savoir que " toutes les administrations qui font partie du 
Consortium du Liceu ont exprimé la volonté de reconstruire le théâtre 
au même endroit, dans le même style, avec la même forme ". Il avait 
fallu un an tout juste pour rebâtir le précédent théâtre, détruit 
dans les mêmes conditions, en 1861. Les paris sont donc ouverts dans 
la capitale catalane pour savoir si ce délai sera dépassé... Dix 
contre un qu'il le sera, si l'on en juge par la situation actuelle de 
la ville. A moins que le sinistre n'agisse comme un électrochoc.</TEXT>
<TEXT>
  Car Barcelone, après l'activité fébrile qui a précédé les Jeux 
olympiques de 1992 semble s'être passablement endormie. Cette 
somnolence a une raison : les caisses de la municipalité sont vides. 
Son endettement est maximal et l'Etat dont la situation financière 
n'est guère meilleure se fait tirer l'oreille pour participer au 
financement de travaux. Par ailleurs, la Généralité (conservatrice) 
ne se précipite pas pour voler au secours de la mairie (socialiste). 
</TEXT>
<TEXT>
  C'est sans attendre les J. O., que Barcelone avait entrepris un 
vaste projet, urbain plus qu'architectural, sous la houlette d'Oriol 
Bohigas, puis, à partir de 1984, sous celle de Joan Busquets, visant 
à débarrasser la cité de son image certes pittoresque (les ruelles du 
barrio Chino avec ses bars à matelots, ses filles et ses travestis) 
mais passablement sordide. La ville était coupée de la mer par une 
formidable barrière d'installations portuaires périmées. Seule, 
isolée sur une langue triangulaire, prolongation du môle principal, 
Barcelonetta permettait à une population de marins et de pêcheurs 
pauvres de converser avec la Mediterranée. Les vieux quartiers, 
autour des fameuses Ramblas, large avenue populaire où, dès le soir 
venu, les habitants affluent par milliers, formaient un nouveau 
rempart où prédominaient encore les marques d'une économie peu 
clémente pour les plus faibles, malgré la présence d'une des plus 
somptueuses cathédrales d'Europe et de ce fameux Liceu, réservoir de 
rêves évanoui en fumée.</TEXT>
<TEXT>
 Les marques</TEXT>
<TEXT>
 du franquisme</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà seulement, bien loin de la mer, commençait l'Eixample, vaste 
quartier dont Ildefons Cerdà (1815-1876) avait dessiné la trame 
orthogonale, précurseur d'un urbanisme catalan décidément vivace. 
C'est là que Gaudi (1852-1926) a implanté ses chefs-d'oeuvre et 
commençé l'étonnante Sagrada Familia, église devenue la seconde 
passion des Japonais (après l'impressionnisme) à laquelle ils 
apportent chaque année les sommes exigées par la poursuite des 
interminables travaux. Rendez-vous dans un siècle ou deux...</TEXT>
<TEXT>
  Le franquisme n'aura pas été qu'une chape de plomb morale ou 
économique dans le paysage catalan. Barcelone porte les marques d'une 
dictature qui, malgré quelques îlôots de résistance, sacrifia la 
ville à une spéculation d'autant plus redoutable qu'elle eut à 
traiter avec un parfait cynisme ce qu'on peut à peine appeler le 
logement social. De la mort de Franco en 1975, à la décision, en 
1986, de faire de Barcelone le fief des derniers J.O., les 
architectes et urbanistes catalans n'ont en fait pas chômé. 
Cependant, à la différence de Berlin, où la question urbaine est 
devenue un exercice de laboratoire passionnant mais hétéroclite, le 
long sommeil franquiste avait permis d'élaborer une doctrine et un 
projet cohérent qui, dès le début des années 80 ont pu s'exprimer.</TEXT>
<TEXT>
  Les Jeux olympiques auront donc été le détonateur d'une immense 
opération de rénovation urbaine, complexe, tout à fait maîtrisée, 
mais qui reste incomplète sur deux plans, la crise économique aidant. 
Une fois la flamme éteinte, les bâtiments construits aux quatre coins 
de la ville pour la fête sportive devaient être reconvertis en 
habitat ou en bureaux. Tel n'est manifestement pas le cas, ou de 
façon incomplète et lente. De même l'effort financier engagé pour les 
infrastructures des jeux a conduit à faire traîner un autre aspect 
des ambitions catalanes : son projet culturel.</TEXT>
<TEXT>
 L'ex-village olympique</TEXT>
<TEXT>
 et ses voisins</TEXT>
<TEXT>
 Les deux hautes tours à l'architecture étonnamment passe-partout 
pour cette ville d'invention, qui marquaient, face à la mer, la 
reconquête de la ville sur elle-même et l'entrée du village 
olympique, sont les symboles parlants du problème de la reconversion. 
L'une abrite depuis déjà quelque temps des bureaux et les services 
financiers de la mairie, mais les panneaux de location confirment ce 
que l'observation inspire : il reste un bon nombre de mètres carrés 
vacants.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre tour vient seulement de se transformer en hôtel de luxe. 
L'Hôtel des Beaux-Arts _ trente-trois étages, quatre cents chambres _ 
a reçu une décoration internationale avec beaucoup de marbre, des 
tapis épais et des teintes claires sur les murs égayés d'oeuvres 
d'art, évidemment catalanes, et qui ne risquent pas d'effrayer les 
clients. Dans les sous-sol, les salles de conférences paraissent 
avoir des dimensions soviétiques. Sont-elles surdimensionnées, comme 
semble l'être, somptueux et glacé, l'aéroport international construit 
par Ricardo Bofill ? Seule la reprise économique partout attendue et 
le résultat de la joute entreprise par Barcelone avec ses rivales 
méditerranéennes _ Marseille, Gênes, Naples... _ permettraient de 
rendre un tel verdict. L'hôtel communique directement avec le grand 
magasin SOGO, filiale d'une société japonaise, appendice d'une 
construction du Californien Frank Ghery sommée d'un gros poisson 
métallique. Un bâtiment moyennement réussi en dépit de quelques 
échappées heureuses, souvenir de Santa-Monica.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le village olympique, on a vendu 70 % à 80 % des logements, 
d'après la municipalité, mais seuls 50 % sont occupés. Si le profil 
des nouveaux habitants est assez jeune, plutôt aisé et intellectuel, 
les nouvelles plages créées à proximité sont devenues un lieu de 
rencontre pour toutes les couches sociales de la population 
barcelonaise. Le centre commercial commandé à Ieoh Ming Peï, près de 
la place Colon, se résume encore à une carcasse de béton (il attend 
des jours meilleurs pour être achevé), mais les restaurants du front 
de mer sont ouverts à la belle saison jusqu'à 5 heures. Pourtant les 
commerces se font attendre. Ce qui explique sans doute le côté un peu 
vide de ce nouveau quartier dont la structure urbaine est 
relativement lâche en dépit des apparences. Le problème à résoudre 
maintenant, ce sont les relations de l'ex-village olympique avec ses 
voisins. Vers Barcelonetta, on construit cinq immeubles pour 
améliorer la liaison avec cette presqu'île qui s'embourgeoise très 
vite. Avec le reste de la ville la communication n'est pas encore 
facile.</TEXT>
<TEXT>
  On retrouve le même contraste dans les trois autres zones 
olympiques, le parc de Montjuic, le Val Hebron et la Diagonal 
Pedralbes, les pôles autour desquels devaient se restructurer la 
ville à l'intérieur du nouveau périphérique. Ce dernier est un 
remarquable ouvrage d'art, sans équivalent dans le monde pour les 
soins dont il a fait l'objet, les architectes ayant été conviés à y 
travailler au même titre que les ingénieurs. Il a permis de 
désengorger considérablement la circulation dans la ville, et donne à 
Barcelone une forme nouvelle, sorte de fuseau oblong entre les 
montagnes et la mer.</TEXT>
<TEXT>
  Montjuic, la colline du grand stade, remplit remarquablement son 
office. Surprise : les batteries d'escaliers mécaniques qui devaient 
conduire les spectateurs des J. O. au sommet de la colline 
fonctionnent tous, parfaitement entretenues, et drainant même en 
période creuse des petits groupes de touristes encore éblouis par ces 
installations un peu fières et esseulées _ catalanes en somme _ 
peut-être trop grandes pour les besoins hebdomadaires de la cité, 
mais qui pourront reprendre du service le jour venu. Sur les flancs 
de la colline, plusieurs bidonvilles ont été nettoyés à l'occasion 
des Jeux, faisant de Montjuic un parc réellement séduisant. Leurs 
habitants ont dû être repoussés quelque part, sans doute au-delà du 
périphérique, dans un Grand Barcelone qui n'appartient plus vraiment 
à la ville.</TEXT>
<TEXT>
  " Le problème majeur de Barcelone, explique Oriol Bohigas, 
aujourd'hui conseiller municipal (PSC) chargé de la Culture, c'est 
l'exiguïté de son territoire. Nous avions passé une charte communale 
avec les communes de la périphérie. Cette charte n'existe plus du 
fait de la Généralité. Nous essayons de renouer des liens sur des 
bases plus pratiques (transports, eau, électricité...). Il est en 
effet indispensable que nous ayons une concertation plus suivie avec 
ces communes qui font partie du Grand Barcelone. " </TEXT>
<TEXT>
  A l'extrémité de la Diagonal, l'avenue monumentale qui coupe la 
ville en deux, sur l'aire de Pedralbes, quartier naguère réputé pour 
ses trafiquants en tous genres, malgré la proximité de l'université, 
le nettoyage semble avoir été singulièrement efficace. Mais c'est 
l'architecture qui, le long de l'immense boulevard, laisse en 
revanche sceptique. Les plus récents investissements entre la ville 
du XIX siècle et la zone rénovée sont de l'ordre d'une franche et 
satisfaite spéculation : architecture souvent médiocre, vaniteuse, 
loin des manifestations du savoir-faire catalan. Comme par exemple, 
la quatrième zone olympique, le Val Hebron (les journalistes y 
étaient logés), qui a donné lieu à de remarquables réalisations _ le 
centre du tir à l'arc ou ces espaces urbains, soignés, tendus, 
imaginatifs qui sont devenus une spécialité catalane 
internationalement reconnue. Ici, la greffe paraît avoir pris, les 
espaces aménagés sont devenus le lieu de confluence des quartiers et 
des équipements alentour, qu'ils soient riches ou pauvres, qu'il 
s'agisse d'université, d'hôpitaux ou naturellement de gymnases.</TEXT>
<TEXT>
 La reconstruction</TEXT>
<TEXT>
 de l'est déshérité</TEXT>
<TEXT>
 Si dans ces quatre zones, le sport a permis l'aboutissement du 
projet de Bohigas et de Busquets, ailleurs les travaux, inachevés en 
1992, tournent au ralenti quand ils ne sont pas arrêtés. Or il s'agit 
précisément des grands équipements culturels. Il est frappant de 
constater que sur la colline de Montjuic les seuls travaux en panne 
et qui, semble-t-il, risquent de le rester encore quelque temps, 
malgré les assurances de la Municipalité, sont ceux du Musée national 
d'art de Catalogne, une énorme pâtisserie construite lors de 
l'Exposition internationale de 1929, confiée il y a quelques cinq ans 
aux mains " délicates " de l'architecte italienne Gae Aulenti, la 
même qui nous a si légèrement aménagé le Musée d'Orsay. Le bâtiment 
est désormais solidement clos, ne laissant échapper pour le moment 
que quelques protubérances bleues.</TEXT>
<TEXT>
  Près du rond-point de Glories, paysage piranésien, on pose des 
charpentes métalliques sur les colonnes doriques du théâtre de Boffil 
(une des plus grandes scènes d'Europe) _ avec une sage lenteur. A 
côté, Rafael Moneo, l'un des rares architectes castillans à avoir 
forcé la forteresse catalane, a moins de chance. L'édifice qu'il 
construit est arrêté à mi-parcours. Il doit accueillir deux salles de 
concert et un conservatoire. Le Musée des intruments de musique qui 
devait les rejoindre est resté en plan. Le Musée d'art contemporain 
dessiné par Richard Meier, carrer Montalegre, dans le vieux quartier, 
ne sera pas ouvert avant 1996. En revanche, son voisin, un centre 
consacré à l'urbanisme, devrait être inauguré le 25 février, dans un 
ancien couvent rénové.</TEXT>
<TEXT>
 Ces retards n'empêchent pas la Municipalité d'entamer une tranche de 
travaux ambitieuse : la construction de nouveaux quartiers dans l'est 
déshérité de la ville, du côté de Sant-Adria-del-Besos, à la limite 
du périphérique, une zone industrielle moribonde qui aboutit à des 
barres de logements désastreuses dont la plupart ont été érigées sous 
le franquisme, sans aucun souci d'urbanisme ni même d'hygiène. Pour 
irriguer cet espace sinistré, la Diagonale doit se prolonger du 
rond-point de Glories jusqu'à la mer. Et rejoindre là un autre 
boulevard, déjà ouvert et fraîchement planté _ l'avenue Prim _, qui 
reliera deux nouveaux quartiers.</TEXT>
<TEXT>
  Côté mer, des promoteurs privés ont mis en chantier un programme de 
logements, un centre de loisirs et un parc zoologique. A l'autre bout 
de l'avenue, la Généralité et la Ville discutent d'une opération 
encore plus complexe puisqu'il s'agit de récupérer les terrains 
appartenant à la RENFE (la SNCF espagnole) pour créer ici, autour de 
la future gare TGV, un nouvel arrondissement de Barcelone. Enfin il 
faudra établir une nouvelle liaison avec le village olympique à 
travers Poble Nou, vaste quartier, longtemps négligé, enkysté au 
milieu des anciennes voies ferrées et des usines rompues, qui compte 
encore des petites rues provinciales, épargnées par l'orthogonalité 
d'Idelfons Cerdà.</TEXT>
<TEXT>
  Poble Nou s'achève en bordure du parc National, par des casernes 
vides qui doivent abriter, à terme, la troisième université de 
Barcelone. La reconquête de la ville sur elle-même sera alors 
achevée. La cité méditerranéenne pourra partir à l'assaut de l'Europe 
puisque l'Espagne, prétendent les Catalans, est un carcan trop étroit 
pour l'expression de leurs ambitions. Encore faut-il que sa léthargie 
ne se prolonge pas trop.&lt;
</TEXT>
</DOC>
