<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002041-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002041-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333008</ACCOUNT>
<CHA1>Les forces serbes bosniaques ont encore intensifié, vendredi 15 avril, leurs assauts contre la ville de Gorazde, en Bosnie orientale, où un " casque bleu " britannique a été tué, tandis qu'un avion français était touché par des tirs. Bien que l'enclave musulmane figure parmi les six " zones protégées " par les Nations unies, aucune frappe aérienne n'a été décidée samedi matin. A New-York, les responsables de l'ONU semblent privilégier la voie diplomatique pour faire cesser l'offensive serbe, en espérant que Moscou saura convaincre Radovan Karadzic et Slobodan Milosevic de revenir à la table de négociations.</CHA1>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DIPLOMATIE INTERNATIONALE,PAYS OCCIDENTAUX,FORCE D'INTERPOSITION;FORCE D'INTERPOSITION,POLEMIQUE,INSTANCE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,RAID;ETATS UNIS,DECLARATION;RUSSIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,COMBAT,VILLE,BLOCUS ARME</SUBJECTS>
<FAB>04163113</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Plantu.</NOTE>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE</NAMES>
<NAMES>ROSE MICHAEL,AKASHI YASUSHI</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<NAMES>GORAZDE,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 15 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Espérant que la voie diplomatique évitera de recourir à de nouvelles frappes aériennes&gt; Les Nations unies cherchent à mettre fin à l'offensive serbe sur Gorazde</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON et NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> (Nations unies)</TEXT>
<TEXT>
 de nos correspondants</TEXT>
<TEXT>
  Passablement désemparés, sinon humiliés, les responsables de 
l'administration Clinton et leurs alliés européens au Conseil de 
sécurité de l'ONU ont assisté sans réagir, vendredi 15 avril, à la 
démonstration de force des Serbes de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Tout s'est passé comme si ni les Etats-Unis ni l'ONU n'avaient la 
moindre réplique à opposer au défi que leur lançaient ouvertement les 
milices serbes de Bosnie. L'objectif de ces dernières paraissait 
clair : prouver aux Occidentaux que les raids aériens menés par 
l'OTAN au début de la semaine avaient le résultat exactement inverse 
de celui qui était recherché.</TEXT>
<TEXT>
  Non seulement les Serbes n'ont pas été intimidés, mais ils ont 
poursuivi et presque mené à terme leur offensive sur Gorazde, une des 
six villes déclarées " zones de sécurité " par l'ONU il y a un an, 
après avoir, dans l'aprés-midi, ouvert le feu sur un avion français 
en mission de reconnaissance pour l'OTAN, et cependant qu'ailleurs 
ils tenaient en respect des milliers de " casques bleus " de la 
FORPRONU.</TEXT>
<TEXT>
  Si les Occidentaux avaient parié sur l'effet dissuasif des deux 
petits raids aériens conduits dimanche et lundi derniers contre des 
positions serbes à Gorazde, les résultats au terme de la journée de 
vendredi se sont révélés fort peu concluants. Les avertissements que 
la Maison Blanche avait lancés en début de semaine, en affirmant haut 
et fort : " si les Serbes veulent l'escalade, ils auront l'escalade 
", n'ont pas non plus eu le moindre effet.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi soir à New-York, le Conseil de sécurité n'avait trouvé pour 
seule parade, pour tenter de ralentir l'offensive serbe sur Gorazde, 
que de décider de maintenir ses observateurs militaires dans la 
ville, plutôt que de les évacuer. Cela signifiait que l'ONU entendait 
garder, comme un dernier recours, la menace d'une nouvelle 
intervention aérienne pour empêcher les Serbes de bombarder le 
centre-ville de Gorazde.</TEXT>
<TEXT>
  Pour justifier, sur le plan juridique, les raids de l'OTAN, l'ONU 
s'appuie en effet sur la résolution 836 du Conseil de sécurité, 
autorisant l'emploi de la force pour défendre les " casques bleus " 
qui seraient menacés dans une des six " zones de sécurité " de 
Bosnie. Faire partir les observateurs militaires de l'ONU aurait donc 
signifié qu'on levait presque officiellement la menace d'une 
intervention aérienne.</TEXT>
<TEXT>
 A en croire une très bonne source à l'ONU, la journée de vendredi a 
été marquée par un conflit entre le chef de la FORPRONU en Bosnie, le 
général britannique Michael Rose, et le Japonais Yasushi Akashi, 
représentant du secrétaire général de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie. 
Pour défendre ses hommes et arrêter l'offensive serbe, le général 
Rose a demandé, vendredi, une intervention aérienne urgente de l'OTAN 
à M. Akashi : la dizaine d'observateurs de la FORPRONU présents à 
Gorazde étaient sous le feu direct des miliciens serbes.</TEXT>
<TEXT>
 Le refus</TEXT>
<TEXT>
 de M. Akashi </TEXT>
<TEXT>
M. Akashi aurait rejeté la requête du général Rose. A vrai dire, la 
procédure en place n'imposait pas obligatoirement au général Rose 
d'obtenir le feu vert de M. Akashi _ il suffisait à l'officier 
britannique de s'entendre avec le général français Bertrand de 
Lapresle, le commandant de la FORPRONU pour l'ex-Yougoslavie. Mais, 
ne voulant pas prendre le risque de faire dérailler une éventuelle 
négociation en cours, le général Rose a voulu se " couvrir " en 
obtenant l'accord du représentant de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  M. Akashi se trouvait alors dans la ville de Pale, au quartier 
général des Serbes bosniaques. Le Japonais a préféré négocier avec 
les Serbes un bref cessez-le-feu, afin qu'un hélicoptère français 
vienne évacuer l'un des observateurs de l'ONU grièvement blessé à 
Gorazde, un officier britannique qui devait, plus tard, succomber à 
ses blessures.</TEXT>
<TEXT>
 Un haut fonctionnaire de l'ONU a expliqué que la situation militaire 
autour de Gorazde ne pourrait être changée que par une série de " 
raids aériens massifs ". Or il ne saurait en être question, a-t-il 
poursuivi, car une telle intervention " nous ferait passer dans le 
camp de l'un des belligérants " et " ce serait la fin de la FORPRONU 
". Bill Clinton a martelé le même argument vendredi : ni l'OTAN ni la 
FORPRONU ne sont là " pour changer l'équilibre militaire sur le 
terrain " ; il s'agit d'être " fermes ", a poursuivi le président 
américain, mais de ne pas " provoquer " les Serbes.</TEXT>
<TEXT>
  A New-York, on expliquait encore la timidité de l'ONU en avançant 
qu'une nouvelle intervention aérienne vendredi aurait mis en danger 
la vie des " casques bleus " que les Serbes ont pris en otage. On 
faisait encore valoir que la Russie _ un des cinq membres permanents 
du Conseil de sécurité _ a multiplié les pressions pour qu'il n'y ait 
plus la moindre intervention contre ses protégés serbes. On 
confessait, enfin, que la même Russie était maintenant l'ultime 
recours des Occidentaux pour dissuader les Serbes de faire perdre la 
face aux Etats-Unis et à leurs alliés européens en s'emparant de 
Gorazde.</TEXT>
<TEXT>
  Singulier retournement de situation pour les Russes, si l'on songe 
au mécontentement qu'ils avaient affiché en début de semaine pour 
n'avoir pas été consultés avant les raids de l'OTAN. Les voilà plus 
sollicités que jamais, au coeur de la bataille de Gorazde, en mesure 
de prouver (comme ils l'avaient fait lors de l'ultimatum de Sarajevo) 
qu'il est impossible de se passer de la Russie en Bosnie... La Maison 
Blanche et le département d'Etat en convenaient humblement qui, 
vendredi soir, suppliaient Moscou " d'user de son influence au près 
des Serbes " pour empêcher la chute de l'enclave musulmane. </TEXT>
<TEXT>
 Une enclave</TEXT>
<TEXT>
 sacrifiée ? </TEXT>
<TEXT>
  Selon les informations données vendredi soir par le département 
d'Etat, l'enclave de Gorazde pourrait bien être la première des six " 
zones de sécurité " de Bosnie à tomber entre les mains des Serbes. 
Leurs milices ont réussi vendredi à s'emparer de tous les points 
stratégiques surplombant la ville. Les défenses des forces 
gouvernementales (musulmanes) se sont effondrées, les obligeant à se 
replier, avec des milliers de réfugiés, vers le centre-ville.</TEXT>
<TEXT>
  A Washington comme à l'ONU, certains situent la bataille de Gorazde 
dans un contexte plus large, celui de la grande négociation à venir 
sur le partage de la Bosnie-Herzégovine. C'est une hypothèse qui 
n'est confirmée par aucun porte-parole officiel mais que l'on entend 
dans la bouche d'observateurs sérieux. En gros, les Occidentaux et 
les Russes seraient résignés à la chute de Gorazde, que les Serbes 
n'ont jamais cessé de revendiquer. En contrepartie, on attendrait des 
Serbes d'importantes concessions territoriales au profit des 
Musulmans autour de Sarajevo, la capitale bosniaque.&lt;
</TEXT>
</DOC>
