<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012273</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012273</DOCID>
<ACCOUNT>383405</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,BUDGET,1994,DEFICIT BUDGETAIRE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>950228-2-006-31</LIE1>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950328-2-016-32</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BABDOR GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY BABDOR</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Quelle priorité ?</TITLE>
<TEXT>L'intitulé de l'article de Laurent Mauduit dans Le Monde du 28 février, " Malgré une croissance forte, les déficits publics n'ont pas diminué ", m'a surpris 
par son sous-titre : " La France est loin de satisfaire aux critères définis par le traité de 
Maastricht, ce qui rend aléatoire l'objectif de 1997 pour la monnaie unique et laisse peu de 
marge de manoeuvre pour des actions de lutte contre le chômage ".</TEXT>
<TEXT>
  Le constat est évidemment incontestable et éloquent. Mais la présentation de la situation 
de la France n'est pas faite en fonction des préocupations prioritaires des Français. Ce qui 
est choquant, ce n'est pas que le déficit des finances publiques se creuse malgré la 
croissance économique de 2,5 % en 1994, mais que le chômage perdure à son niveau de 
1993 malgré l'enrichissement global du pays. Manifestement, les pouvoirs publics ont 
échoué dans leur objectif affiché de faire régresser le chômage et l'exclusion. Que l'Europe 
monétaire en soit quelque peu retardée, les Français ne s'en préocupent pas outre mesure. 
Ce qui intéresse d'abord et avant tout l'opinion, c'est la régression du chômage, surtout 
lorsque la production progresse !</TEXT>
<TEXT>
  Il y a donc bien un problème de répartition des richesses et des fruits de la croissance qui 
fait que l'on compte des millions d'exclus à côté d'un grand nombre de nantis.</TEXT>
<TEXT>
#  Il y a encore un problème d'orientation de l'activité économique vers l'emploi qui dépend, 
pour une large part, de la construction européenne en cours et de son modèle 
économique.</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution vers l'Europe sans frontières, c'est-à-dire vers un espace européen 
indéterminé régi par le laisser-faire, et le laisser-passer, c'est l'instauration progressive de 
la loi de la jungle et la régression de l'humanisme des Etats membres, eux-même menacés 
dans leurs identité et pérénnité.</TEXT>
<TEXT>
  La priorité de la lutte contre le chômage sur celle de l'équilibre des finances publiques me 
paraît admise par la majorité des Français, de même, la recherche du plein emploi en 
France est plus urgente que l'union monétaire. Qui plus est, l'objectif du plein emploi 
atteint, l'équilibre des comptes sociaux réalisé, l'union monétaire deviendrait plus 
accessible.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
