<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001526-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001526-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>327993</ACCOUNT>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>03111503</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,DECRET,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,INSERTION;BANLIEUE,MEURTRE,VOL,INCULPATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JEUNESSE,MANIFESTATION,VIOLENCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>VIANNET LOUIS,CGT</NAMES>
<NAMES>GARGES LES GONESSE,LAWSON GUY,MOUSSET DAVID,HUYNH PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>CHAPOS SUR LA MANIF DU 10 MARS CONTRE LE SMIC JEUNES ET GARGES _LES_GONESSES</LEAD1>
<TITLE>Les manifestations de jeunes à Paris et en banlieue</TITLE>
<TEXT>Quelques dizaines de milliers de jeunes, pour la plupart lycéens et étudiants, ont manifesté, jeudi 10 mars, à Paris et en province pour 
exiger, à l'appel d'une trentaine d'organisations et de syndicats, le 
retrait des décrets instaurant le contrat d'insertion professionnelle 
(CIP). Dans la capitale, le mouvement de protestation a rassemblé, 
selon la police, environ 12 000 manifestants, venus des 
établissements secondaires et supérieurs de Paris et de sa banlieue. 
</TEXT>
<TEXT>
  EN PROVINCE, on a dénombré 2 000 manifestants à Dunkerque, 3 000 à 
Strasbourg devant la faculté de droit, plus d'un millier à Mulhouse, 
2 500 à Besançon et à Belfort, un millier à Vesoul et Montbéliard. 
Ils étaient 1 500 à Poitiers et 2 000 à Bayonne.</TEXT>
<TEXT>
  DANS LA CAPITALE, de sérieux incidents ont marqué la fin de la 
manifestation. Les forces de police ont dû intervenir pour disperser 
des casseurs, qui ont pillé plusieurs magasins, boulevard 
Montparnasse et rue de Sèvres, dans le sixième arrondissement. Une 
cinquantaine de vitrines ont été saccagées, et plusieurs voitures 
incendiées. Les affrontements avec les forces de l'ordre ont fait 
sept blessés légers parmi les forces de police, qui ont procédé à 
quatorze interpellations.</TEXT>
<TEXT>
  LOUIS VIANNET, secrétaire général de la CGT, a assuré, dans un 
entretien publié vendredi 11 mars par " le Parisien ", en se fondant 
sur " le nombre de cars et de trains déjà commandés ", que la 
manifestation du samedi 12 mars " devrait se situer à un niveau 
comparable à celle du 16 janvier pour l'école ". Il estime que " le 
premier ministre va se casser la figure ", affirmant qu'"il ne pourra 
pas appliquer sa loi ". Une quarantaine d'organisations, dont la FSU, 
appellent à cette manifestation contre le " SMIC-jeunes ", qui fait 
suite à celle des jeunes le 10 mars. Une troisième manifestation est 
prévue pour le jeudi 17 mars, à l'appel de la CFDT, de FO et de la 
CFTC.</TEXT>
<TEXT>
 EN BANLIEUE, un impressionnant quadrillage par les forces de l'ordre 
a permis à la ville de Garges-lès-Gonesse de se réveiller, vendredi 
11 mars au matin, après une nuit de calme contrastant avec les deux 
précédentes soirées. Au cours des scènes d'émeutes qui avaient alors 
éclaté, huit jeunes gens avaient été interpellés. Un seul d'entre eux 
a été remis en liberté, tous les autres étant l'objet de poursuites. 
Agé de vingt-deux ans, Guy Lawson, pris en flagrant délit de vol dans 
un magasin de vidéo-hifi, a ainsi été écroué après sa mise en examen 
pour vols par effraction et dégradations. Un mineur de dix-sept ans, 
interpellé après des dégradations volontaires commises dans la nuit 
de mercredi, a été lui aussi écroué.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres incidents ont éclaté, jeudi soir, dans des cités de Stains 
et de Saint-Denis, (Seine-Saint-Denis) où des voitures ont été 
incendiées.</TEXT>
<TEXT>
  ARRESTATION parallèlement, David Mousset, le meurtrier présumé de 
Philippe Huynh, retrouvé mort dans la parc de La Courneuve et dont 
l'assassinat avait provoqué les incidents de Garges, a été mis en 
examen pour " assassinat ", jeudi 10 mars, par le juge d'instruction 
Gérard Caddeo du tribunal de Bobigny. Agé de vingt ans, David Mousset 
a avoué être l'auteur du coup de fusil mortel (" le Monde " du 11 
mars). Il a lui aussi été écroué.&lt;
</TEXT>
</DOC>
