<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019190</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019190</DOCID>
<ACCOUNT>392821</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1952</FAB>
<SUBJECTS>DEPUTE,MAIRE,CONSEIL MUNICIPAL,SALAIRE,CONSEIL MUNICIPAL,REVOCATION,MUTATION,MAIRE,SALAIRE,VOL</SUBJECTS>
<NOM1>DURR ANDRE</NOM1>
<NUM1>950516-11</NUM1>
<ORI1>STRASBOURGde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ILLKIRCH GRAFFENSTADEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1>MARCEL SCOTTO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAR DECISION DU CONSEIL CONSTITUTIONNEL PUBLIEE AU JOURNAL OFFICIEL DU 14 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Durr (RPR) est déchu de son mandat de  député</TITLE>
<TEXT>André Durr (RPR), condamné pour concussion, a été déchu, par décision du Conseil constitutionnel publiée au Journal officiel du 14 mai, 
de son mandat de député du Bas-Rhin,  qui lui avait été constamment renouvelé par 
les électeurs depuis 1978. Une élection législative partielle doit être organisée d'ici 
cinq semaines à trois mois pour pourvoir à son remplacement. Le  préfet doit, en 
outre, notifier à M. Durr sa déchéance du mandat  de maire d'Illkirch-Graffenstaden, 
commune de l'agglomération strasbourgeoise. Le premier adjoint devrait assumer la 
présidence  de la municipalité jusqu'au scrutin de juin. Le 16 septembre 1993,  le 
tribunal correctionnel de Strasbourg avait infligé à M. Durr une  peine de prison d'un 
an avec sursis, assortie d'une privation de  ses droits civiques pour une durée de cinq 
années. La cour d'appel  de Colmar, en décemb re de la même année, avait réduit ces 
sanctions  à six mois de prison avec sursis et deux ans de privation des droits  
civiques. M. Durr avait alors formé un pourvoi en cassation, rejeté en février 
1995.</TEXT>
<TEXT>
Le député avait été poursuivi en justice pour avoir   indûment encaissé 120 000 
#francs entre février 1990 et mars 1992.  Aux termes de la loi alors en vigueur sur le 
cumul des mandats,  un maire qui était aussi député ou sénateur devait concéder la  
moitié de son indemnité de premier magistrat de la commune à un  membre du conseil 
municipal assumant une partie de ses fonctions.  M. Durr avait contraint son premier 
adjoint à lui restituer, chaque  mois, l'indemnité en question. Ce dernier avait adressé 
une lettre  au procureur de la République pour dénoncer les pratiques du maire , 
avant de se suicider, pour des raisons familiales, en décembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
 En réalité, M. Durr avait perçu au total, sur dix ans, 470 000 francs. L'amnistie du 
15 janvier 1990 explique que sa mise  en accusation pour concussion n'ait porté que  
sur deux années.  Devant le tribunal correctionnel, la défense du prévenu avait fait 
valoir que ce délit ne portait que sur la perception indue de salaires  ou de 
traitements. Elle avait affirmé que ces versements résultaient  d'une " convention " 
passée ent re des " amis qui conduisaient le  même combat politique depuis vingt ans 
".</TEXT>
</DOC>
