<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000261-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000261-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331079</ACCOUNT>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MASSACRE,GENOCIDE,CRIME DE GUERRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MESSAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>UKRAINE,FORCE D'INTERPOSITION,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,VILLE,ISLAM,COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>04021159</FAB>
<NUM1>940404-2-004-61</NUM1>
<NAMES>PRIJEDOR,BANJA LUKA,ONU</NAMES>
<NAMES>IZETBEGOVIC ALIJA,GORAZDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>La guerre en Bosnie-Herzégovine&gt; Le " nettoyage ethnique " de Prijedor</TITLE>
<TEXT> Des massacres et autres exactions sont encore perpétrés en Bosnie, en particulier dans la région de Banja-Luka, et des combats se 
poursuivent dans l'Est. Un porte-parole du Haut-Commissariat des 
Nations unies pour les réfugiés (HCR), Kris Janowski, a confirmé, 
vendredi 1 avril, à Sarajevo, que 19 civils (17 Musulmans et 2 
Croates) ont été assassinés les deux jours précédents à Prijedor, une 
ville de l'ouest de la Bosnie contrôlée par les Serbes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette information a été communiquée au HCR par l'association 
humanitaire musulmane Merhamet, de Prijedor (à une cinquantaine de 
kilomètres de Banja-Luka), a précisé M. Janowski. Un responsable du 
HCR qui a pu se rendre vendredi dans la ville, avec une escorte 
policière qui limitait ses possibilités de mouvement, a estimé ce 
bilan " probablement juste ". Il dit avoir vu une vingtaine de 
maisons brûlées et recueilli des témoignages selon lesquels des 
vieillards y auraient péri. Selon M. Janowski, les Serbes ont voulu 
venger la mort de six policiers tués lors de combats avec l'armée 
bosniaque à Doboj. Vingt-cinq Musulmans et Croates de Prijedor sont 
toujours réfugiés dans les locaux de Merhamet. " Toutes les personnes 
avec lesquelles le HCR a pu discuter demandent à être évacuées de 
Prijedor ", a indiqué le porte- parole du HCR.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant l'été 1992, la ville de Prijedor (35 000 habitants) a été 
soumise à un " nettoyage ethnique " brutal. Des milliers de Musulmans 
(qui constituaient plus de 38 % de la population) avaient été 
enfermés dans des camps de détention avant d'être évacués sous la 
pression de la communauté internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Qualifiant vendredi matin d'" alarmante " la situation dans la 
région de Banja-Luka, M. Janowski avait indiqué également que la 
police serbe à Sanski-Most installait de force des familles serbes 
dans des maisons musulmanes, dont les propriétaires étaient ensuite 
chassés par les nouveaux locataires. " Nous pensons qu'une vaste 
opération d'évacuation est nécessaire, mais aucune décision n'a 
encore été prise ", a conclu M. Janowski.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic, avait indiqué 
vendredi que " 6 000 personnes sont en danger de mort à Prijedor ", 
se référant à un appel que lui a fait parvenir un responsable de la 
Croix-Rouge internationale. Jeudi, le président Alija Izetbegovic 
avait dénoncé des expulsions massives de populations non serbes de 
l'ouest de la Bosnie dans des lettres adressées aux organisations de 
l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
 A Washington, le département d'Etat a publié un communiqué dans 
lequel il condamne " la poursuite des campagnes serbes de nettoyage 
ethnique dans les villes de Banja-Luka et de Prijedor " et dénonce 
les tactiques utilisées pour faire fuir les populations non serbes, " 
qui sont l'assassinat, le viol, la torture, les agressions contre les 
personnes et les biens, le pillage et les menaces ". </TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, le président Alija Izetbegovic a réclamé vendredi une 
" action urgente " des Etats-Unis et de l'ONU pour protéger l'enclave 
musulmane de Gorazde (en Bosnie orientale) des bombardements serbes, 
qui, selon lui, ont fait 15 morts et 58 blessés parmi les civils 
jeudi 31 mars. Les Nations unies ont annoncé que 800 " casques bleus 
" ukrainiens seraient déployés à partir du 15 avril dans cette ville, 
déclarée il y a un an " zone de sécurité " par l'ONU. Des accrochages 
se sont produits également entre les forces serbes et l'armée 
bosniaque à Zenica et à Maglaj. _ (AFP, Reuter.)                      
&gt;
                                        
</TEXT>
</DOC>
