<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039614</DOCID>
<ACCOUNT>419524</ACCOUNT>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/0904</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,PROJET,STATUT,REFORME,INSTANCE,SYNDICAT,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>951028-2-015-04</NUM1>
<NAMES>RENAULT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1>VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ASSEMBLEE GENERALE DU 26 OCTOBRE 1995 - 11 RESOLUTIONS</LEAD1>
<TITLE>La modification des statuts de Renault a été votée</TITLE>
<TEXT> POUR LA SECONDE FOIS, jeudi 26 octobre, Renault réunissait ses actionnaires en assemblée générale, avec, à l'ordre du jour, la modification 
des statuts en vue de la privatisation. Les petits porteurs ont d'abord assisté, médusés et 
scandalisés pour certains, à un drôle de simulacre. Celui d'une assemblée générale des 
actionnaires salariés : les différents délégués CGT et CFDT, venus avec leurs quelque 300 
militants de tous les établissements de Renault, ont tour à tour exprimé leurs 
revendications. A l'ordre du jour de cette " assemblée générale révolutionnaire ", selon les 
termes de Daniel Sanchez, délégué central CGT, l'augmentation des salaires de 1 500 
francs, la renationalisation de l'entreprise, la semaine de 35 heures à salaire équivalent, la 
retraite à cinquante-cinq ans. Autant de propositions qui ont été votées à l'unanimité sous 
les cris de joie des salariés militants, qui scandaient : " Renault n'est pas à vendre, il est à 
la nation ", ou encore : " Schweitzer, démission. "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ONZE RÉSOLUTIONS</TEXT>
<TEXT>
L'agitation est soudain retombée : à la demande de Daniel Sanchez, les Renault ont quitté, 
en rangs d'oignons, la salle de réunion du CNIT à la Défense. " Les syndicats et la 
direction se sont entendus pour que tout se déroule de cette manière, afin d'éviter ce qui 
s'est passé en avril pour la première AG de Renault : durant toute la séance, Louis 
Schweitzer, qui venait d'être mis en examen dans l'affaire du sang contaminé, s'était fait 
huer et insulter ", raconte un observateur.</TEXT>
<TEXT>
 Le PDG de Renault a enfin pris la parole, avec plus d'une heure de retard. " Certains ont 
beaucoup à apprendre de la réalité économique ", a-t-il jugé. " Ils ne font pas preuve de 
beaucoup d'intelligence dans leur approche des problèmes. " Plus de 97 % des actionnaires 
présents ont ensuite adopté onze résolutions, concernant la mise en conformité des statuts 
du constructeur avec la loi sur les sociétés commerciales  notamment le changement de 
dénomination de Régie nationale des usines Renault en Renault , l'évolution de la 
structure du capital de l'entreprise et, enfin, les conditions d'accès au marché financier. 
Toutes ces résolutions ont été adoptées sous condition suspensive " du transfert au secteur 
privé de la participation majoritaire de l'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
 Certaines résolutions précisent la manière dont le capital de Renault pourrait évoluer, une 
fois la participation de l'Etat inférieure à 50 %. Le constructeur sera notamment en droit 
de procéder à des augmentations de capital en supprimant le droit préférentiel de 
souscription, et donc de les réserver à des investisseurs préalablement choisis. Une 
augmentation de capital pourra également être réservée aux salariés de l'entreprise, à un 
prix égal à 90 % de la moyenne des cours cotés de l'action lors des vingt séances de 
Bourse précédant la décision du conseil d'administration. Il faut que Renault bascule dans 
le privé pour que cette batterie de mesures puisse être prise. L'Etat étudie actuellement la 
possibilité d'une privatisation en douceur, qui consisterait à vendre à quelques entreprises 
suffisamment d'actions Renault pour que sa part devienne inférieure à 50 % (Le Monde du 
27 octobre). " Une privatisation honteuse ", estime Gérard Muteau, administrateur salarié 
de Renault. EDF, qui reconnaît avoir été contacté dans cette optique, affirme ne pas être 
intéressé.</TEXT>
</DOC>
