<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003062-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003062-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356662</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>SOLEIL,CHERCHEUR</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Astronome à l'Observatoire de la Côte d'Azur &gt; Professeur à l'université de Nice-Sophia Antipolis (Nice)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GAY JEAN</AUTHOR>
<PAGE>96</PAGE>
<LEAD1>"LA MARCHE DU SIECLE" DU 28 SEPTEMBRE 1994 CONSACREE AU SOLEIL</LEAD1>
<TITLE>COURRIER &gt; Mondanités astronomiques</TITLE>
<TIO1>LA MARCHE DU SIECLE</TIO1>
<TEXT>"La Marche du Siècle" du 28 septembre consacrée au Soleil fut une franche déception. On ne nous a conviés qu'à des mondanités 
astronomiques propres à décevoir ceux qui auraient désiré connaître, 
comprendre, ou même devenir chercheur, voire astronome.</TEXT>
<TEXT>
 Mes malheureux collègues piégés dans cette mascarade ont été 
bafoués: on leur pose des questions à brûle-pourpoint sur lesquelles 
il leur faut répondre dans un temps limité. Or les informations 
qu'ils ont à communiquer réclament une pédagogie minutieuse et même 
éprouvée par une "répétition" préalable, si on veut que leur savoir, 
codé habituellement dans leur langage professionnel, soit transcrit 
sans trahison dans le langage commun. L'épreuve est redoutable si on 
réfléchit tant soi peu que les mêmes sujets exposés aux étudiants de 
nos universités réclament quatre heures de préparation par heure de 
cours. Faute d'une telle préparation, la conversation devient un jeu 
de passe-passe qui sert à faire briller équitablement les 
protagonistes sollicités de montrer, par leurs propos hermétiques au 
commun, qu'ils sont certainement des savants distingués; on nage bien 
en pleine mondanité, mais la connaissance n'est plus communiquée. Le 
problème est grave. Nous, chercheurs, soutenus par la générosité du 
contribuable, éprouvons le désir de lui expliquer ce que nous 
découvrons en son nom. Nous ne disposons pas des moyens de 
communication nécessaires ni obligatoirement du savoir _ faire, aussi 
nous faut-il avoir recours à des médiateurs. Les journalistes de la 
télévision sont de ceux-là s'ils nous aident, par leur connaissance 
du public, à ajuster notre langage et le contenu de nos discours à ce 
que peut accepter un auditeur normal. Le jeu des questions-réponses 
peut être une habile pédagogie mais seulement s'il a été bien 
préparé. La spontanéité si appréciée dans les salons pourrait pâtir 
de ce procédé; c'est de la compétence du médiateur de la solliciter, 
mais pas au prix de l'obscurité ou de l'insignifiance du message.</TEXT>
<TEXT>
 J'ai souffert pour mes collègues dont les exposés contrariés 
perdaient toute cohérence. Et que dire de l'image solaire transmise 
d'Arizona si ce n'est que les techniciens se sont moqués de nous en 
gommant par une saturation intempestive tous les détails dont on 
voulait nous faire admirer la présence. Le documentaire qui 
accompagnait l'émission n'a pas dû être "visionné" par des astronomes 
très critiques: le commentateur écorchait à chaque fois le terme 
"spect(r)ographe". </TEXT>
<TEXT>
 On pouvait se consoler de tant de gâchis en admirant les 
remarquables films d'éruptions solaires enregistrées par Bernard Lyot 
dans les années 30. Là, la télévision était dans son rôle: nous 
montrer des images commentées.</TEXT>
<TEXT>
 Mesdames et Messieurs les astronomes, prenez en main de façon plus 
énergique la communication de votre savoir. Vous n'êtes pas à la 
disposition d'une télévision que votre participation ferait briller, 
c'est elle qui est à votre service comme un de vos moyens de 
diffusion des connaissances.&lt;
</TEXT>
</DOC>
