<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001659-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001659-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355187</ACCOUNT>
<CHA1>Dans son rapport annuel, la Cour des comptes met en relief les dysfonctionnements des entreprises et administrations publiques ou mixtes, voire les manquements graves à une saine gestion. L'examen du marché de Rungis, inauguré il y a vingt-cinq ans, a conduit la Cour à formuler de vives critiques à l'encontre des dirigeants de la SEMMARIS et à relever les " carences " de l'Etat sur ce dossier.</CHA1>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10131557</FAB>
<SUBJECTS>COUR DES COMPTES,INSTANCE,RAPPORT,ANALYSE,CHIFFRE,HALLE DE COMMERCE,ENQUETE,GESTION,1994</SUBJECTS>
<NAMES>SEMMARIS,RUNGIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>DISTRIBUTION&gt; Dénonçant le manque de rigueur dans la gestion du marché de Rungis &gt; La Cour des comptes a transmis à la justice le dossier de la SEMMARIS</TITLE>
<TEXT>Société d'économie mixte dans laquelle l'Etat est majoritaire, la SEMMARIS (Société d'aménagement et de gestion du marché d'interêt 
national de Rungis) est très vivement critiquée par la Cour, car " 
elle rassemble la plupart des défauts relevés dans les sociétés 
d'économie mixte ", qui constituent, régulièrement, un morceau de 
choix des investigations des magistrats. Ces derniers dénoncent à la 
fois l'insuffisance de son capital, son endettement et son manque de 
rigueur dans la gestion. Le fonctionnement du marché de Rungis, 
ouvert en 1969 et qui traite, sur 220 hectares, 2,4 millions de 
tonnes de produits alimentaires par an (ce qui représente un chiffre 
d'affaires de 60 milliards de francs) est en outre " compliqué du 
fait de l'imbrication de diverses collectivités ou personnes 
publiques sur les terrains dévolus au marché d'intérêt national ". 
C'est ainsi que 35 hectares mis par l'Etat à la disposition de la 
SNCF sont " condamnés à la désuétude " à cause du développement 
considérable du transport par camions au détriment du rail.</TEXT>
<TEXT>
Au chapitre des " carences " de l'Etat, la Cour note la " lenteur " 
avec laquelle le sort de la SAGAMIRIS (société de gestion des annexes 
du marché) a été décidé, " puisque, quinze ans après la décision 
prise de liquider la société, cette opération n'est toujours pas 
achevée ".</TEXT>
<TEXT>
 Mais ce sont surtout les relations entre la SEMMARIS et les société 
privées prestataires de service, (filiales ou sous-filiales du groupe 
Générale de eaux) qui sont dénoncées par la Cour. Il s'agit d'un 
poste de dépenses considérable (88 millions de francs), et les 
enquêteurs ont relevé de nombreuses anomalies dans les facturations 
des prestataires, notamment au chapitre du nettoiement du marché et 
de la maintenance des bâtiments. De même, dans les contrats relatifs 
à la distribution d'eau, l'incinération des ordures ménagères et le 
chauffage, la Cour dénonce de la part des dirigeants de la SEMMARIS 
un " manque de vigilance ". Ces manquements, conduisant à des " 
rentes de situation préjudiciables aux intérêts publics ", ont été à 
ce point graves que la Cour a saisi le parquet judiciaire et la Cour 
de discipline budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les réponses des autorités de tutelle, on retiendra celle du 
ministère des entreprises et du développement économique, qui " 
partage la remarque de la Cour selon laquelle l'absence de la région 
Ile-de-France dans le capital de la SEMMARIS est regrettable ". Le 
ministère dirigé par Alain Madelin ajoute : " L'apport de capitaux 
extérieurs serait justifié notamment en provenance du conseil 
régional d'Ile-de-France [que préside Michel Giraud], compte tenu de 
l'impact du marché sur l'ensemble de la région. Mais les démarches 
entreprises à cet effet sont restées à ce jour sans suite ".</TEXT>
<TEXT>
 Marc Spielrein, président de la SEMMARIS, a présenté, vendredi 7 
octobre, un plan de réorganisation des services et des procédures de 
la société qui " permettra de mieux contrôler les dépenses, comme le 
souhaite la Cour des comptes ", indique un communiqué de la société 
d'économie mixte.                              
</TEXT>
</DOC>
