<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001790-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001790-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336748</ACCOUNT>
<CHA1>La chambre d'accusation de la cour d'appel de Lyon a confirmé, vendredi 13 mai, les modalités du contrôle judiciaire imposé à Michel Noir lors de sa mise en examen pour "abus de confiance ", le 29 mars. En rendant deux arrêts sur des requêtes introduites par le maire de Lyon, elle a maintenu l'obligation pour M. Noir de verser une caution de 2,5 millions de francs, le délai de paiement étant reporté au 20 juin.</CHA1>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05141250</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE,RECOURS,VERDICT</SUBJECTS>
<NAMES>NOIR MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 13 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Les modalités du contrôle judiciaire imposé au maire de Lyon confirmées en appel&gt; Michel Noir devra verser une caution de 2,5 millions de francs d'ici au 20 juin</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 La première requête de M. Noir visait à remettre en cause la caution 
imposée par le juge d'instruction Philippe Courroye. Pour confirmer 
le versement de cette caution de 2,5 millions de francs que M. Noir 
se déclarait incapable de payer, la chambre d'accusation de la cour 
d'appel s'est appuyée sur certains éléments du dossier d'instruction 
pour démontrer que le maire de Lyon, par ailleurs " non imposable ", 
disposait d'importantes " ressources occultes " : règlements en 
espèces de vêtements chez le couturier Smalto pour quelque 140 000 
francs ; remboursement de 500 000 francs en billets de 500 francs 
auprès d'une banque pour solder une partie du déficit d'une de ses 
associations ; versements en liquide sur son compte personnel, pour 
plus de 160 000 francs... Dès lors, le montant de la caution exigée 
ne serait pas " disproportionné ". D'autant moins que le maire de 
Lyon est soupçonné d'avoir utilisé, afin de financer son activité 
politique, plus de 5 millions de francs de subventions municipales.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne la seconde requête introduite par M. Noir, qui 
contestait la légalité d'une partie de la procédure, la cour d'appel 
a rejeté les moyens de nullité soulevés par les avocats du maire de 
Lyon. Les magistrats considèrent que, puisque la saisine initiale du 
juge Courroye visait des abus de confiance commis au préjudice de 
plusieurs associations, le magistrat instructeur devait légitimement 
s'intéresser à l'utilisation et aux destinataires des fruits de ce 
délit. Ainsi, le règlement de 1,385 million de francs d'honoraires et 
de frais à deux des défenseurs de M. Noir, Me Alain Jakubowicz et 
Daniel Soulez-Larivière, sur le compte de l'association Nouvelle 
Démocratie, indirectement bénéficiaire de fonds publics, méritait-il 
bien d'être examiné par le magistrat instructeur et de faire, 
éventuellement, l'objet de poursuites pour recel ?</TEXT>
<TEXT>
  A sa sortie de la chambre d'accusation et devant les journalistes, 
l'un des quatre avocats de M. Noir, Me François Saint-Pierre, a fait 
part de son profond désappointement, critiquant vivement la décision 
de la cour d'appel : " Nous irons devant la Cour de cassation où l'on 
dira le droit en toute indépendance et où l'on sanctionnera la cour 
d'appel de Lyon, qui reconnaît moins de garanties au maire de la 
ville qu'à un citoyen ordinaire ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
