<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003517-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003517-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361234</ACCOUNT>
<CHA1>Conçues au départ pour remplir des missions différentes, les Nations unies et l'Alliance atlantique n'ont pas réussi à coordonner leur action.</CHA1>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,POLEMIQUE,INSTANCE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>11291353</FAB>
<NAMES>ONU,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE,EN MARGE DE LA SITUATION A BIHAC</LEAD1>
<TITLE>Le conflit dans l'ex-Yougoslavie&gt; L'incohérente chaîne de commandement du couple ONU-OTAN</TITLE>
<TEXT>Une mission, un chef, des moyens. Ce vieux principe résume habituellement la pratique militaire. A sa manière, le maréchal Foch 
ne disait pas autre chose, quand, avant de prendre quelque décision 
que ce soit, il imposait d'abord à ses subordonnés de répondre à 
cette question simple : " De quoi s'agit-il ? " En ex-Yougoslavie, il 
n'est pas dans la mission des " casques bleus " d'" ajouter, comme 
l'a déjà dit François Mitterrand, la guerre à la guerre ". Mais 
raison de plus. Le maintien ou le rétablissement de la paix et a 
fortiori son imposition sont des cas de figure qui requièrent autant, 
sinon plus, de rigueur et de cohérence dans le commandement que la 
conduite d'une action de guerre. Le couple ONU-OTAN, quand la 
relation euro-atlantique ne vient pas la compliquer, se révèle 
incapable _ à l'usage _ de répondre aux cinq interrogations 
classiques du chef de guerre qui entreprend une opération : où, par 
où, quand, comment et avec quoi (ou qui) ?</TEXT>
<TEXT>
 Précisément, dans l'ex-Yougoslavie, les missions restent floues, les 
responsables sont trop nombreux et ils se marchent sur les pieds, les 
moyens sont relativement inadaptés aux besoins.</TEXT>
<TEXT>
 Pour de nombreux chefs militaires, c'est même le pire des cas de 
figure, celui qui va à l'encontre de la thèse selon laquelle " l'art 
de la guerre est tout d'exécution " dès lors que les objectifs sont 
parfaitement clairs au départ. C'est, pour eux, en effet, une bien 
étrange situation, où celui qui est censé commander (l'ONU) n'a pas 
de moyens en propre et où celui qui est mandaté pour exécuter 
(l'OTAN) est en réalité une coalition travaillant en sous-traitance 
et au sein de laquelle la tête pensante est un pays (les Etats-Unis) 
qui, de toute évidence, n'a pas les mêmes intérêts sur le terrain que 
ses principaux associés (les Etats européens, notamment, qui en sont 
le bras armé). Un troisième larron, la Russie, vient de surcroît 
perturber le jeu en se comportant comme " un électron libre ", selon 
le mot d'un officier, et peut devenir à tout instant le grain de 
sable qui enrayera la " machine ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont, pour reprendre une expression à la mode, autant de " 
cultures " différentes, voire contradictoires, quand elles ne sont 
pas carrément conflictuelles. L'ONU pacifie. Elle négocie et elle est 
donc dans son rôle, même si, dépourvue de l'outil militaire adéquat, 
elle est contrainte de le mendier ailleurs. L'OTAN est, depuis une 
cinquantaine d'années, l'instance qui, par définition, a été chargée 
de préparer des plans défensifs et des contre-offensives pour arrêter 
une agression lourde de l'Est. L'organisation alliée n'est pas 
entraînée pour mettre fin à une guerre civile. Les Américains ont 
toujours glorifié l'arme aérienne, parce qu'elle épargne les vies de 
leurs GI. Les Européens, et, avec eux, bien d'autres " casques bleus 
" de pays tiers, sont déployés au sol, englués dans une population 
qui a sans doute trop espéré de leur venue, rendus impuissants par 
des règles dites d'ouverture du feu qui sont davantage des règles _ 
paralysantes et risquées _ de rétention du feu.</TEXT>
<TEXT>
 Un double veto</TEXT>
<TEXT>
 Entre New-York, le siège de l'ONU, et plus spécialement celui de son 
département des opérations de maintien de la paix ; Washington, où le 
Pentagone est loin d'être inactif ; Naples, voire le Casteau 
(Belgique), d'où partent les ordres de l'OTAN et où la " culture " 
militaire est américaine de longue date ; Zagreb et Sarajevo, qui 
abritent le commandement de la FORPRONU ; et les différentes 
capitales des états-majors des armées qui ont fourni des " casques 
bleus " sur place, le moins qu'on puisse constater est que les 
allers-retours et les messages n'ont ni la rapidité de l'éclair ni la 
limpidité de l'eau, tant les conceptions de chacun peuvent diverger.</TEXT>
<TEXT>
  A quelque niveau qu'on se situe _, dans la hiérarchie, à la base ou 
aux échelons intermédiaires _, on est véritablement à des 
années-lumière de la maxime : une mission, un chef, des moyens. 
L'ONU, l'OTAN, les pays membres de l'une, les pays membres de 
l'autre, les états-majors nationaux et locaux composent une chaîne de 
commandement pour le moins exotique.</TEXT>
<TEXT>
 D'autant que, dans le cas présent, aucune de ces instances n'a 
réellement l'initiative de ses propres décisions. Aucune n'a reçu le 
monopole de la connaissance du terrain et aucune n'est en mesure de 
pouvoir apprécier par anticipation les intentions, avouées ou 
cachées, des différents acteurs. L'ONU est même interdite, en 
théorie, de faire du renseignement opérationnel dans la zone où elle 
est déléguée pour exercer la responsabilité suprême de l'action. 
C'est, il est vrai, une interdiction qui ne l'empêche pas d'obtenir 
ses informations ailleurs et, dans ce cas, elle dépend de moyens 
militaires _ américains et européens _ qu'elle ne peut pas 
contrôler.</TEXT>
<TEXT>
  De même, le système de double clé institué en 1993, selon lequel 
les Américains ne déploient pas de forces au sol en échange de leur 
appui aérien si les responsables civils et militaires de l'ONU le 
sollicitent, s'est transformé en une procédure de double veto 
paralysante et vouée à l'inertie.</TEXT>
<TEXT>
 On risque de rencontrer des entraves opérationnelles du même type 
dans deux autres cas de figure s'ils venaient à être envisagés par 
l'ONU, qu'il s'agisse de démilitariser les factions en présence ou de 
préparer la FORPRONU à évacuer.</TEXT>
<TEXT>
  L'une ou l'autre de ces deux circonstances suppose des renforts, 
entre vingt mille et cent mille hommes supplémentaires au sol selon 
les scénarios à l'étude. Dans les deux cas, cela requiert la 
collaboration des combattants de tous bords, c'est-à-dire une 
négociation préalable avec eux. La FORPRONU a déjà eu _ non sans 
difficultés _ à démilitariser partiellement des forces, notamment 
autour de Sarajevo, avec le succès mitigé que l'on sait. Le retrait 
des vingt-deux mille " casques bleus " est encore une autre paire de 
manches. Il faudrait instaurer, avec l'agrément des belligérants, des 
" couloirs de sécurité " par lesquels se replieraient hommes et, 
surtout, matériels puisqu'il n'est pas question pour l'ONU de laisser 
sur place, derrière elle, des équipements dont se saisiraient 
aussitôt les combattants serbes, bosniaques ou croates. Les 
Etats-Unis ont promis _ ils en ont informé l'OTAN _ leur appui aérien 
et logistique pour, dans un premier temps, regrouper les " casques 
bleus " et, dans un deuxième temps, les transférer vers des têtes de 
pont aériennes et maritimes d'où ils embarqueraient.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan technique, l'affaire est loin d'être aisée. Sur le plan 
politique, l'OTAN serait probablement humiliée pour des années et 
l'ONU accusée de manquer de détermination et de gaspiller les 
ressources que lui accordent, avec parcimonie, les pays membres. Il y 
a trente-quatre ans, au Congo ex-belge (le Zaïre, aujourd'hui), où 
elles se comportèrent comme une unité combattante par la force des 
choses, les Nations unies durent plier bagage en catastrophe, dans 
des conditions tellement acrobatiques qu'elles traumatisèrent 
longtemps ses responsables et les Etats qui lui avaient fait 
confiance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
