<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001405-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001405-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>320120</ACCOUNT>
<PEOPLE>LOUSTALLOT DANN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,ORDRE RELIGIEUX,MARGINAUX,EFFECTIF</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>WOODROW ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; PREMIÈRE LIGNE : FRANCE 2, 22 h 40&gt; Les SDF de l'absolu&gt; Age moyen : 70 ans. Durée d'activité : 20 ans. Des effectifs multipliés par vingt en trente ans. Taux de satisfaction : 100 %. Profession ? Ermite.</TITLE>
<TIO1>PREMIERE LIGNE LE RETOUR DES ERMITES : DE LA GROTTE A L' HLM</TIO1>
<TEXT>LES ermites sont parmi nous. Pas seulement des ascètes hirsutes qui croupissent au fin fond de la campagne, dans des grottes humides, 
mais des gens comme vous et moi qui habitent même dans des HLM... 
Mieux, c'est une race qui semble proliférer dans notre monde 
postchrétien et matérialiste, déboussolé par la crise économique et 
en quête de sens. Une petite poignée en France dans les années 60, 
les ermites sont quatre cents aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 Qui sont-ils ? Et, d'abord, qu'est-ce qu'un ermite au juste ? A la 
fin d'une émission foisonnante de rencontres, de témoignages, 
d'interviews, de choses vues et racontées, on n'est guère plus avancé 
! Certes, il est difficile de traduire une expérience mystique, de 
dire l'indicible, mais ici on retient surtout ce que ces " pèlerins 
de l'absolu " ont rejeté ou fui, ce qu'ils ont cherché, et parfois 
trouvé. Ils décrivent leur vie, leurs espoirs, leurs craintes, mais 
tournent autour de l'essentiel.</TEXT>
<TEXT>
 Si Dann Loustallot n'a pas réussi à percer le mystère, ce n'est pas 
faute d'avoir essayé. L'auteur de l'enquête a dû surmonter mille 
obstacles pour arriver à ses fins. " C'était une double gageure, 
dit-elle. Trouver les ermites tout d'abord _ même les autorités 
ecclésiastiques les ignorent le plus souvent, ou les considèrent 
comme des marginaux peu recommandables _, obtenir leurs adresses et 
les persuader de parler. Ensuite faire passer le témoignage de ces 
hommes et de ces femmes dans un climat d'indifférence religieuse ou, 
pire, de rejet. " Le résultat est surprenant. Besoin de se confier ? 
Réaction au silence qu'ils observent habituellement ? Toujours est-il 
qu'une fois leur réticence initiale vaincue, les ermites ne savent 
plus se taire.</TEXT>
<TEXT>
 La plupart sont des révoltés, contre leur famille, leur communauté 
religieuse, leur mode de vie antérieur. A la fin des années 60, des 
religieux et, surtout, des religieuses se sont réfugiés dans 
l'érémitisme. Certains sous sa forme classique _ une retraite dans un 
lieu désert pour se livrer à la contemplation _, d'autres en décidant 
de " s'enfouir en ville ". C'est le cas de Jehanne, 66 ans, ermite 
depuis 17 ans : " Je me suis cachée dans une HLM de la banlieue 
parisienne, comme d'autres le font dans une forêt. Ici, c'est un 
désert humain, un désert de la foi. Aucun voisin ne sait que je suis 
ermite. "</TEXT>
<TEXT>
 " La richesse infinie du dedans "</TEXT>
<TEXT>
 Antoine, 66 ans, a quitté la Trappe il y a 27 ans pour vivre dans 
une grotte. Il pratique la sculpture (ses supérieurs l'en avaient 
découragé) et reçoit la visite, tout comme la nourriture et des 
vêtements, de gens jeunes et vieux, curieux et dévots, qui passent, 
surtout le dimanche. " Je suis comme une araignée qui tend sa toile, 
dit-il. Je ne dis rien, je ne prêche pas, j'attends... "</TEXT>
<TEXT>
 Marie-Claude, 52 ans, ermite depuis 17 ans après un séjour au 
couvent, souffre de l'incompréhension de ses parents, alors que 
François, 80 ans, ermite depuis 15 ans, a mis 10 ans pour convaincre 
les moines bénédictins de son couvent de l'utilité de cette nouvelle 
expérience. Pierre, lui (70 ans, ermite depuis 17 ans), ancien 
prêtre-ouvrier chez les Petits Frères des campagnes, estime que " 
notre monde collectivisé, informatisé, a besoin à la fois des ermites 
et des clochards, des hommes qui acceptent de renoncer au confort et 
au conformisme. " </TEXT>
<TEXT>
 Gildas, 79 ans, ermite depuis 28 ans, était un vagabond pour de bon 
jusqu'à l'âge de 51 ans. Ancien prêtre sans vocation, puis moine, il 
est réfractaire à toute autorité. Il a longtemps hésité à parler à la 
télévision, " de peur de diluer [sa] force en [se] livrant ". Il a 
fini par écrire l'histoire de sa vie et exprime, peut-être le mieux 
de tous, le sens de sa vie cachée : " La quasi-totalité des gens 
vivent dans la périphérie de leur être. Le tragique, ce n'est pas la 
mort, c'est qu'un homme puisse mourir sans avoir eu la moindre idée 
de la richesse infinie du dedans. "</TEXT>
<TEXT>
 Finalement, l'ermite est un SDF volontaire, qui a renoncé à tout, 
même à la sécurité d'un couvent, pour chercher l'unique nécessaire : 
Dieu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
