<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002246-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002246-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341347</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,REGION ILE DE FRANCE,LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<NOTE>(doc : avec une photo)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>147</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Les rendez-vous&gt; Ile-de-France</TITLE>
<TEXT>Visites à Saint-Denis</TEXT>
<TEXT> L'office de tourisme de Saint-Denis vient d'éditer le programme des 
visites guidées des monuments de la ville. Celles-ci auront lieu 
chaque samedi et dimanche jusqu'au 15 septembre. L'occasion de 
découvrir ou de redécouvrir la basilique et les tombeaux royaux ou la 
maison de la Légion d'honneur, habituellement fermée au public. 
Notons que le festival de musique propose une nouvelle série de 
formules associant musique et visites des principaux centres 
d'intérêt de la cité. Réservations : office de tourisme de 
Saint-Denis, 2, rue de la Légion-d'honneur, 93000 Saint-Denis. Tél. : 
(1) 42-43-33-55.</TEXT>
<TEXT>
 Paris avec forfait</TEXT>
<TEXT>
 Destinée en priorité à la clientèle étrangère mais également aux 
Français amoureux de la capitale, l'opération " A Paris, l'été en 
liberté " propose, du 22 juin au 31 août, un forfait de trois jours 
comprenant deux nuits en chambre double avec petit déjeuner, un pass 
RATP 3 zones, une carte intermusées coupe-file (accès à soixante-cinq 
musées et monuments) accompagnée du guide " Musées et monuments ", un 
repas dans l'un des vingt-deux restaurants partenaires et une 
réduction dans un grand magasin. Selon la catégorie de l'hôtel retenu 
(on a le choix entre quatre-vingt-dix-neuf établissements de 2 à 4 
étoiles), il en coûte de 790 francs à 1 850 francs par personne, et 
160 francs par enfant de moins de douze ans partageant la chambre des 
parents. Distribuée à l'étranger dans les bureaux de Maison de la 
France et disponible à l'office de tourisme de Paris, une brochure 
présente le détail des prestations et la liste des hôtels, musées, 
monuments et restaurants associés à l'opération. Il est conseillé de 
réserver à l'avance. Renseignements à l'office de tourisme de Paris, 
127, Champs-Elysées, 75008 Paris, tél. : (1) 49-52-53-54.</TEXT>
<TEXT>
 A Montmartre, chez Utrillo </TEXT>
<TEXT>
 Avec l'arrivée d'un nouveau conservateur, le Musée de Montmartre 
présente enfin son remarquable fonds de manière professionnelle et 
efficace. Ouvert en 1960, ce lieu charmant et méconnu évoque les 
traditions artistiques, musicales et littéraires de la célèbre butte. 
Jadis demeure de Maurice Utrillo et de Suzanne Valadon, le musée se 
dresse au milieu d'un jardin aussi ravissant que tranquille. Un 
jardin qui jouxte les vignes locales et où Renoir planta son 
chevalet. La présentation s'organise en divers chapitres traitant de 
l'histoire montmartroise (vie quotidienne, culture, folklore) mais 
également de la place de ce lieu dans l'Histoire, de la Révolution à 
la construction du Sacré-Coeur en passant par la Commune. Quant à 
l'évocation du Théâtre d'ombres du Chat noir, elle donnera lieu à la 
sortie d'un disque compact, hommage aux compositeurs qui, de Bruant à 
Satie, ont travaillé pour ce cabaret que fréquentèrent, entre autres, 
Alphonse Allais et Jehan Rictus. Situé au 12 rue Cortot, 75018 Paris 
(tél. : (1) 46-06-61-11), le musée est ouvert tous les jours, de 11 
heures à 18 heures, sauf le lundi. Visites commentées sur demande. 
Entrée : 25 francs.</TEXT>
<TEXT>
 Ecrire pour Amnesty au Musée de La Poste</TEXT>
<TEXT>
 Il reste deux semaines pour découvrir l'exposition des travaux du 
graphiste Fabrice Praeger à Paris. Le Musée de La Poste présente, 
d'une part, sous le titre " Ecrire contre l'oubli " ses recherches 
pour Amnesty International (mots-images ou images-mots et objets) et, 
d'autre part, ses projets et réalisations de tous ordres (affiches, 
papeterie, tampons, programmes et menus, tee-shirts, cahiers de 
croquis). Jusqu'au 2 juillet, 34, boulevard de Vaugirard. Tous les 
jours, de 10 heures à 18 heures, sauf dimanche et jours fériés. Tél. 
: 42-79-23-00.</TEXT>
<TEXT>
 Les nouveaux arts-décos</TEXT>
<TEXT>
 C'est le temps des découvertes. Ceux qui espèrent en faire (avant 
les autres) et s'intéressent à l'architecture intérieure, à la 
scénographie, au mobilier, au design industriel, à la mode, à la 
communication visuelle, à la peinture, à la gravure, à la 
photographie, à l'illustration ou à la vidéo ne sauraient manquer 
l'exposition des travaux des élèves de l'Ecole nationale supérieure 
des arts décoratifs qui s'exposent au 25-29 rue Raspail 94200, 
Ivry-sur-Seine, vendredi 17 et samedi 18 juin. Concert vendredi à 19 
h 30 (Fauré, Debussy) ; tél. : 42-34-97-00. </TEXT>
<TEXT>
 Anciens plans de Paris</TEXT>
<TEXT>
 La Bibliothèque historique de la Ville de Paris présente jusqu'au 25 
septembre un exceptionnel panorama des plans de la ville, depuis les 
premiers connus (seizième siècle), jusqu'au dix-huitième. Chaque plan 
donne une image nouvelle de la capitale, mais aussi de ses 
représentations. La topographie s'y affine progressivement, jusqu'au 
plan d'Edme Verniquet, imprimé en l'an IV après trente ans de travail 
et qui fut utilisé jusqu'au milieu du dix-neuvième siècle. Du mardi 
au samedi, de 10 heures à 18 heures et le dimanche de 12 heures à 19 
heures. 22, rue Malher, 75004 Paris.                                  
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
