<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016354</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016354</DOCID>
<ACCOUNT>389026</ACCOUNT>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/0975</FAB>
<NUM1>950427-24</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-63</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AUJOURD'HUI-LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>PARTIR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Liban : la nouvelle donne. Spécialisé dans l'organisation de circuits permettant, en un 
temps limité et grâce à des rencontres avec des personnalités locales (responsables 
politiques, hommes d'affaires, journalistes, fonctionnaires, universitaires), d'acquérir une 
connaissance approfondie d'un pays ou d'un dossier lié à l'actualité internationale, l'Institut 
pour la démocratie propose, du 25 mai au 2 juin, un voyage d'information et de découverte 
du Liban, destiné à apprécier la nouvelle donne d'un pays qui, après des années de conflit, 
aspire à la paix et vit à l'heure de la reconstruction. Outre des entretiens avec les 
différentes communautés, sont également inscrits au programme les hauts lieux culturels et 
les principaux sites archéologiques avec, notamment, les visites de Byblos, Tripoli, 
Baalbek, Zahlé, Saïda et Bei Ed Din, sans oublier les incontournables cèdres. Prix au 
départ de Paris : 9 900 francs par personne en chambre double et pension complète. 
Renseignements au 106, rue de l'Université, 75007 Paris, tél. : (1) 47-53-04-04.</TEXT>
<TEXT>
  Voyages linguistiques. S'immerger dans un pays pour en vivre la culture et le quotidien, 
rien de tel pour apprendre une langue étrangère. Havas Voyages propose une sélection de 
séjours destinés aux enfants et adolescents souhaitant apprendre l'anglais ou l'allemand. 
Une brochure disponible dans les 450 agences de son réseau. De son côté, Canadien 
National (dans les agences et au (1) 47-42-76-50) privilégie le Canada avec des formules 
adaptées aux scolaires mais aussi au businessman. Quant à Option Golf, il propose aux 
cadets (de 11 à 14 ans) des stages (Angleterre, Ecosse, Irlande et Canada) combinant 
l'enseignement de l'anglais et celui du golf. Renseignements au 24, rue Pastourelle, 75003 
Paris, tél. : (1) 40-29-90-18.</TEXT>
<TEXT>
  Pétra et Palmyre. Deux sites spectaculaires et chargés d'histoire. Intermèdes (tél. : (1) 
45-61-90-90), un jeune voyagiste ambitieux, confie à Pierre Bordreuil, directeur de 
recherche au CNRS, la conduite d'un itinéraire classique syro-jordanien : Alep, Apamée, 
Ugarit, le Krak des chevaliers, Hama, Palmyre, Maaloula, Damas et Bosra avant Jerash 
et Petra (11 jours, 12 900 francs). Ikhar (tél. : (1) 43-06-73-13), de son côté, se consacre à 
la Syrie, pousse jusqu'à Deir-Ez-Zor et Doura Europos, ce qui est louable, et contemple 
deux levers du soleil sur Palmyre, ce qui ne l'est pas moins (nuits dans les hôtels Cham, 16 
jours, 18 900 francs). Quant à Peuples du Monde (tél. : (1) 42-72-50-36), il joue les 
originaux (une journée dans le djebel alaouite et visite du barrage d'Ar-Raqqah) et associe 
la Syrie au Liban, où il plante sa tente (21 jours, 16 000 francs) avant de regagner Damas. 
Autres bons spécialistes : Explorator (tél. : (1) 42-66-66-24), Orients (tél. : (1) 46-34-29-00), 
Oriensce (tél. : (1) 43-36-10-11) et Voyageurs au Proche-Orient (tél. : (1) 42-86-17-90).</TEXT>
</DOC>
