<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002624-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002624-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333624</ACCOUNT>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04211481</FAB>
<SUBJECTS>FEMME;;CUMUL DE MANDAT,PARLEMENT EUROPEEN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>CARRERE D'ENCAUSSE HELENE</NAMES>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>PARTI RADICAL,PERSPECTIVES ET REALITES,PSD</NAMES>
<NAMES>HERSANT ROBERT,CDS</NAMES>
<NAMES>RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER,PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>198</PAGE>
<TITLE>Le RPR souhaite désigner une femme à la deuxième place sur la liste de la majorité</TITLE>
<TEXT>Le RPR cherche la femme ! Il est acquis _ pour le moment _ que le deuxième de la liste européenne de la majorité conduite par Dominique 
Baudis (UDF-CDS) sera une femme proche de Jacques Chirac. Les plus 
hauts dirigeants du mouvement ont pris contact avec deux femmes 
susceptibles d'occuper la place de " dauphine " du maire de Toulouse. 
L'heureuse élue, qui ne dispose d'aucun mandat national, pourrait 
être Hélène Carrère d'Encausse, membre de l'Académie française, 
spécialiste de l'ex-URSS, qui présidait le Comité national pour le " 
oui " à la ratification du traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, Jean-Louis Debré, secrétaire général adjoint et 
porte-parole du RPR, qui avait, lui, milité pour le rejet du traité, 
avait refusé d'occuper la deuxième place qui lui était offerte avec 
insistance. M. Debré souhaite, en effet, conserver son siège de 
député de l'Eure et celui de conseiller général du canton de 
Nonancourt. Son élection au Parlement européen l'aurait fait tomber 
sous le coup de la loi du cumul des mandats. Il aurait été contraint 
d'abandonner l'un des trois, alors même que les secrétaires généraux 
du RPR et de l'UDF, Alain Juppé et François Bayrou, viennent de 
décider que " tous les candidats présents sur cette liste 
[européenne] s'engagent à sièger effectivement à Strasbourg ". Le 
premier a être touché par cette règle sera M. Baudis lui-même, député 
de Haute-Garonne, qui, au soir de sa désignation par l'UDF comme chef 
de file européen de la majorité, avait manifesté son intention de 
quitter l'Assemblée nationale. </TEXT>
<TEXT>
  La consultation européenne du 12 juin, qui sera la troisième du 
genre, ne suscite pas, c'est le moins qu'on puisse dire, une 
mobilisation générale dans les rangs du RPR. La teneur de la dernière 
réunion du bureau politique, chargée d'entériner le choix de M. 
Baudis par la confédération libérale, en avait apporté une preuve 
éclatante, jeudi 7 avril, Jacques Chirac marquant le peu d'intérêt 
qu'il accorde à ce scrutin pour contrer les partisans d'une liste 
autonome néogaulliste. Il est vrai que le président du RPR traîne, 
comme un boulet, les 16,09 % qu'il avait réalisés, en 1979, à la tête 
d'une liste de son parti (15 élus), face aux 27,39 % de l'UDF (25 
élus) que conduisait Simone Veil. Cinq ans plus tard, la liste unique 
conduite par Mme Veil avait obtenu 42,88 % des suffrages et 41 élus. 
Une troisième fois présente, en 1989, elle avait réalisé un score 
médiocre à la tête d'une liste centriste (8,41 % et 7 élus) alors que 
celle du RPR et de l'UDF, conduite par Valéry Giscard d'Estaing, M. 
Juppé étant son second, avait fait 28,86 % et 26 sièges.</TEXT>
<TEXT>
  Une quarantaine d'" éligibles " </TEXT>
<TEXT>
  Cette fois-ci, les plus optimistes tablent sur une quarantaine 
d'élus et les plus réalistes sur trente-cinq environ. Le quota du RPR 
tourne donc autour de dix-sept sièges espérés. Parmi les onze 
sortants, sept pourraient se retrouver en position d'éligibilité car 
Christian de la Malène, président du groupe RDE (Rassemblement des 
démocrates européens) ne se représente pas et Dick Ukeiwe ne fait 
plus partie du RPR. D'autre part, François Guillaume et Louis Lauga 
siègent tous deux au Palais-Bourbon, ce qui leur interdit, à moins 
d'une démission de l'Assemblée, l'accès au Parlement européen.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste donc dix candidats à trouver parmi la cinquantaine qui 
restent sélectionnés après les opérations d'écrémage successives. Il 
y aura cinq femmes, dont Marie-Thérèse Hermange, adjointe au maire de 
Paris, et cinq hommes, parmi lesquels figurent Jean-Pierre Bazin, 
délégué général du mouvement, chargé des affaires politiques, qui 
s'est illustré dans la reprise en main de la fédération des 
Alpes-Maritimes ayant abouti à la victoire électorale de Jean-Paul 
Barety à Nice, et Chistian Jacob, président du Centre national des 
jeunes agriculteurs (CNJA). Les noms de Christian Cabrol, professeur 
de médecine, et de Gérard d'Aboville, marin qui a traversé à la rame 
les océans Atlantique et Pacifique, sont également cités. Une place 
sera réservée, aussi, au CNI.</TEXT>
<TEXT>
  A l'UDF, les grandes manoeuvres de la désignation de la tête de 
liste ont cédé la place à des discussions encore plus âpres. La 
confédération libérale sait que la liste d'union ne devrait compter, 
au maximum, qu'une quarantaine de place éligibles, ce qui ne lui en 
laisse donc qu'une bonne quinzaine de sûres.</TEXT>
<TEXT>
  Les ambitions des différentes composantes vont bien au-delà. Le PR, 
soucieux de faire payer au prix le plus élevé la victoire de 
Dominique Baudis sur son candidat, Jean-François Deniau, revendique 
neuf places, alors qu'il ne compte que cinq sortants : Jean-Pierre 
Raffarin, Yves Verwaerde, André Soulier, Janine Cayet et Simone 
Martin. Les centristes ont, paradoxalement, le handicap de compter 
sept sortants élus sur la liste emmenée en 1989 par Simone Veil, qui 
avait alors recueilli 8,41 % des voix. Outre M. Baudis, ils 
souhaitent placer Nicole Fontaine, Bernard Stasi, Pierre 
Bernard-Reymond, Yves Pozzo di Borgo, François Froment-Meurice et 
Henry Chabert.</TEXT>
<TEXT>
  Les petites formations de l'UDF ne comptent pas être passées par 
pertes et profits. Les radicaux, qui avaient deux élus en 1989 sur la 
liste de M. Giscard d'Estaing, veulent conserver leur part. Yves 
Galland et Jean-Thomas Nordmann, qui siégeront à Strasbourg le cas 
échéant, et, contrairement à tous les élus de la liste UDF et RPR, au 
groupe libéral, démocratique et réformateur, espèrent même un 
troisième candidat en bonne place. Les adhérents directs comptent 
deux sortants : Jean-Louis Bourlanges, qui a rédigé en partie le 
programme de la liste d'union, et André Fourçans. Le PSD, en dépit du 
retrait de Charles Baur, élu député à l'Assemblée nationale, et les 
Clubs perspectives et réalités comptent également disposer chacun 
d'une place éligible.</TEXT>
<TEXT>
  La somme de ces ambitions a déjà été revue à la baisse, mercredi 
soir 20 avril. Avant la réunion prévue lundi 25, et qui devrait fixer 
définitivement la composition UDF de la liste, le PR disposerait pour 
l'instant, sur les dix-sept premières places, de six sièges, le CDS 
de quatre, les radicaux de deux, les adhérents directs et le PSD d'un 
chacun. Les Clubs perpectives et réalités et Valéry Giscard 
d'Estaing, réduit à la portion congrue alors qu'il les demandait pour 
lui seul, se partageraient enfin trois sièges. L'un de ces sièges 
pourrait revenir à Robert Hersant, que de nombreux membres de l'UDF 
souhaiteraient voir figurer, pour une fois, sur le quota de sièges du 
RPR.&lt;
</TEXT>
</DOC>
