<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006607</DOCID>
<ACCOUNT>375370</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEGHERS ANNA</PEOPLE>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0795/1008</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES MORTS RESTENT JEUNES (Die Toten bleiben jung)d'Anna Seghers.  Traduit de l'allemand par Raymond Henry. Ed. Autrement, deux volumes,  460 p. et 430 p., 240 F.(1) NO 74, DECEMBRE 1994-JANVIER 1995, 88 P., 40 F, ILLUSTRE DE DESSINS DE GROSZ, AVEC DE NOMBREUSES CONTRIBUTIONS D'INTELLECTUELS ALLEMANDS, CRITIQUES COMME IL SE DOIT (M, 209, RUE SAINT-MAUR, 75010, PARIS)(2) UNE VERSION FRANCAISE DE "DOKTOR FAUSTUS" A PARU EN 1951 CHEZ ALBIN MICHEL. ELLE EST EGALEMENT DISPONIBLE EN POCHE "BIBLIO", N  3021.
</NOTE>
<NUM1>950217-7</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE LEPAPE</SIP1>
<SU11>Le Feuilleton</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cet obsédant&gt; " malgré tout "&gt;</TITLE>
<TIO1>LES MORTS RESTENT JEUNES (DIE TOTEN BLEIBEN JUNG)</TIO1>
<TEXT> Faut-il avoir peur de l'Allemagne ? L'excellent numéro que la revue de gauche M (Mensuel, Marxisme, Mouvement) consacre à " l'Allemagne An V " 
(1) nous fait sentir combien cette question est étrange et renvoie aux douleurs du passé 
plutôt qu'à une pensée de l'avenir. Chez nous, l'évocation du nationalisme allemand et de 
ses effroyables effets a pour conséquence de rendre aimable et véniel le nationalisme 
français, dont chacun sait, depuis la Révolution, qu'il est généreux, universaliste et 
libérateur. De l'autre côté du Rhin, comme le souligne Jürgen Habermas dans ce numéro 
de M, des voix de plus en plus insistantes se font entendre pour dire qu'en fin de compte la 
parenthèse de la guerre civile mondiale ouverte par Lénine et dont l'hitlérisme ne fut 
qu'une tragique péripétie est désormais heureusement refermée et que doit reprendre le 
cours normal de l'histoire malencontreusement interrompu en 1917. Ce qu'on fait dans l'ex-
Yougoslavie. L'Allemagne pro-occidentale et européenne de Bonn, disent encore ces 
théoriciens de la parenthèse, est tout aussi caduque que celle de Pankov puisqu'elle 
s'inscrit dans l'espace de cette aberration passagère de l'histoire. Adieu mirages de 
l'Ouest, portons désormais des regards éperdus du côté des nos marches orientales.</TEXT>
<TEXT>
  Le XIX siècle des Etats-nations nous colle encore au cerveau. Comme le dit Habermas, " 
les nations sur lesquelles les Etats-nations paraissent s'appuyer sont des créations au plus 
haut point artificielles. En tant qu'unités fictives, elles sont toujours le résultat des 
processus d'homogénéisation violents. La résurgence du XIX siècle, en Europe de l'Est, le 
démontre une nouvelle fois : les nouvelles frontières politiques ne font naître que de 
nouvelles minorités nationales, et les vieux problèmes ne disparaissent jamais fût-ce au 
prix de l'épuration ethnique ". Mais faire la critique de cette illusion-là n'est pas à la mode. 
Les nationalismes n'ont pas encore leurs repentis qui tirent gloire et prestige intellectuel 
de la confession publique de leurs erreurs passées. Les antagonismes nationaux se portent 
bien pour peu qu'on les habille de vêtements respectables ; et quand nous disputons en 
France de l'intégration européenne, à droite comme à gauche, c'est encore pour savoir si 
elle est apte ou non à juguler la puissance allemande.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Pour sonder la profondeur du mal, un bon roman est souvent plus utile qu'un savant traité. 
Encore faut-il qu'il s'agisse d'un vrai roman et non d'une démonstration déguisée. La 
reparution, près de cinquante ans après sa première édition, du livre-somme d'Anna 
Seghers, Les morts restent jeunes, pouvait susciter, de ce point de vue, bien des craintes. 
La romancière, née avec le siècle et morte en 1983, demeure dans les mémoires comme le 
bras littéraire de Walter Ulbricht, le prototype talentueux de l'artiste stalinien, dévoué, 
perinde ac cadaver, à la dictature du prolétariat. Présidente de l'Union des écrivains est-
allemands, Prix Lénine, couverte d'honneurs et de privilèges par le régime, elle passe, au 
choix, pour la pédagogue ou pour la propagandiste du réalisme socialiste le plus 
obstinément orthodoxe. Anna Seghers avait constaté que ses compatriotes de la RDA 
profitaient des bienfaits du léninisme sans avoir ressenti le besoin de faire la révolution. Ils 
étaient donc communistes avec leurs bras et leurs pieds, mais pas avec leur conscience. Sa 
mission d'écrivain était de prendre en charge lesdites consciences avec ses livres, pour les 
éduquer. Chasser les mauvaises pensées et instiller les bonnes. Elle écrivait aussi qu'une 
oeuvre d'art n'est pas un éditorial politique ni un meeting, mais il fallait la croire sur parole. 
De fait, à quelques pages près, tout ce qu'elle publia entre 1950 et sa mort est de l'ordre du 
credo émouvant et de la thèse ornée.</TEXT>
<TEXT>
  Si certains de ces textes Ce bleu exactement ou Passage sont encore lisibles autrement 
qu'à l'état de documents idéologiques, c'est qu'Anna Seghers n'est jamais parvenue à 
chasser complètement l'artiste " bourgeoise " qui protestait en elle. Sa plume se rebellait 
derrière son dos. L'orgueil de l'écrivain supplantait la modestie de la maîtresse d'école. 
Dans Les morts restent jeunes, commencé lors de son exil au Mexique dans les années 
noires du nazisme et achevé quelques mois à peine après son installation définitive dans le 
secteur soviétique de Berlin en 1947, cette tension entre l'écriture et le catéchisme 
communiste est plus sensible encore. Sur le gros roman de la militante planent des ombres 
géantes, étrangères à l'esthétique et à la rhétorique de la persuasion, celles de Tolstoï, de 
Dostoïevski. Celle de Thomas Mann également, dont le Docteur Faustus, publié en 1947, 
propose, lui aussi, une analyse romancée de la " maladie allemande ".</TEXT>
<TEXT>
 Certes, la vision de Thomas Mann, qui traverse toute l'épaisseur de l'histoire culturelle 
germanique, est infiniment plus complexe que celle d'Anna Seghers. Docteur Faustus est 
un monument construit sur les thèmes du mal et de la culpabilité dont on n'a jamais fini, un 
demi-siècle après, d'explorer les dédales (2). Comparé à lui, Les morts restent jeunes fait 
parfois figure de roman-feuilleton édifiant. L'intention de l'auteur y est trop visible : 
acquitter le peuple, au bénéfice de l'immaturité. Racontant les histoires parallèles de cinq 
familles entre la défaite allemande de 1918 et celle de 1945, Anna Seghers entreprend de 
déculpabiliser les masses. La bourgeoisie est seule responsable ; une minorité infime, une 
caste réduite que sont venus soutenir des aristocrates déchus, des paysans apeurés, des 
militaristes, des ouvriers trompés par la social-démocratie, des foules que leur naïveté 
politique permettait de manipuler.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un peu court sans doute, et parfois le lecteur se pince. Le grand talent narratif 
d'Anna Seghers, la manière subtile qui est la sienne de saisir les personnages de l'intérieur 
et de permettre à chacun de s'identifier avec la conscience qu'ils ont d'eux-mêmes ne suffit 
plus à masquer les manques. Ainsi lorsque la romancière juive elle-même, victime de la 
terreur nazie et dont la mère est morte dans un camp d'extermination traite de la Shoah. 
Ou plutôt n'en traite pas, faisant de l'antisémitisme un simple argument de propagande 
destiné à détourner le ressentiment social sur un bouc émissaire. Le nazisme n'existe pas 
en lui-même pour Seghers, il est une variante germanique du fascisme, soubresaut criminel 
du capitalisme agonisant. C'est bien pratique : la partie de l'Allemagne qui a " choisi le 
socialisme " est désormais purifiée, hors de danger, acquittée du passé au nom de l'avenir. 
Cependant qu'à l'Ouest les bourgeois hâtivement dénazifiés rêvent à une nouvelle 
revanche.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A un tel exercice, toute autre qu'une très grande romancière sombrerait dans le ridicule et 
dans l'odieux. Les morts restent jeunes, comme Les Communistes d'Aragon, mais aussi 
comme les romans de Céline ou comme les Cantos de Pound, ramènent la vieille, 
l'obsédante question du " malgré tout ". Comment, avec ses erreurs de pensée 
monumentales, ses simplismes, ses aveuglements, ses stupidités même, le livre d'Anna 
Seghers parvient-il, malgré tout, à nous donner un savoir de nous-mêmes et de notre 
histoire que nous saisissons comme vrai ? Contre le discours explicite qui y est tenu, contre 
la vérité abstraite dont l'auteur s'affirme la dépositaire et la dispensatrice. Malgré les 
grilles d'interprétation, malgré les schématismes d'une philosophie de l'histoire, malgré les 
servitudes de l'efficacité politique, le roman dit du vrai. Ces militants communistes 
héroïques et obtus, ces industriels patriotes et affairistes, ces paysans apeurés et fascinés 
par la force, ces hobereaux méprisants et désemparés, cette société labourée par la honte, 
la haine de soi, la misère et livrée en pâture à la violence des passions et à l'ivresse des 
mots, tout cela, sous la plume d'Anna Seghers, est mieux que justement décrit : nous en 
saisissons l'obscur mystère, la monstrueuse déraison. Il n'y a pas, noires d'un côté, 
blanches de l'autre, des marionnettes qu'agiteraient des comploteurs de l'ombre, des 
pouvoirs occultes ou un inébranlable sens de l'histoire, mais des hommes gris, perdus, à 
peine sortis de la boue des tranchées et de la fallacieuse camaraderie de la mort pour être 
replongés dans l'angoisse d'un avenir sans forme. Qu'on nomme cela dialectique 
matérialiste, lutte des classes, mystification idéologique, peu importe. Peu importe 
aujourd'hui, sinon pour les historiens, ce qu'Anna Seghers a voulu dire, montrer, 
démontrer, inculquer. Sous les énormes prothèses luisantes et huilées de la quincaillerie 
stalinienne, il y a de la chair, et qui vit.</TEXT>
</DOC>
