<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036190</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036190</DOCID>
<ACCOUNT>415036</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/1741</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,INSTRUMENT DE MUSIQUE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Instruments de musique du monde. Regards sur leur fabrication. Bibliothèque Forney, hôtel de Sens, 1, rue du Figuier, 75004 Paris. Tél. : 42-78-14-60. Du mardi au samedi de 13 h 30 à 20 heures. Entrée : 20 francs. Tarif réduit : 10 francs. Jusqu'au 10 novembre. Animations par les membres de l'ensemble Perceval (musique médiévale) la première semaine d'octobre et par les spécialistes de l'accordéon début novembre.DOC/ avec une illustration
</NOTE>
<NUM1>951003-2-024-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>CHAMPENOIS MICHELE</AUTHOR>
<SIP1> MICHELE CHAMPENOIS</SIP1>
<SOT1>Trois cents instruments d'époques et de pays différents sont exposés  à la bibliothèque Forney, à Paris.  Ils témoignent des musiques et harmonies du monde&gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cithare lettone&gt; et luth vietnamien&gt;</TITLE>
<TIO1>INSTRUMENTS DE MUSIQUE DU MONDE</TIO1>
<TEXT> S'ILS AVAIENT choisi la musique pour s'exprimer, les peuples rassemblés dans la tour de Babel auraient peut-être réussi à s'entendre, à accorder leurs 
violons. La musique est certes un langage avec ses codes, ses secrets et ses significations 
culturelles, elle voyage pourtant à son aise et permet de communiquer plus directement, 
plus spontanément. Elle a besoin d'interprètes mais pas forcément de traducteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Les sons se répondent d'un pays à l'autre, d'une époque à l'autre. Et ceux qui étudient ou 
collectionnent les objets que les hommes ont inventés pour assouplir leur environnement 
sonore, affirmer leur chant et affiner leurs mélodies, ont constaté que, dans l'infinie variété 
des formes produites, ici ou là, jadis et naguère, des parentés, des cousinages, des 
ressemblances et des filiations pouvaient être discernées. L'exposition de la bibliothèque 
Forney en donne un aperçu qui tient lieu d'avant-propos à l'ouverture annoncée et très 
attendue du musée des instruments de la Cité de la musique à La Villette dont la date 
d'inauguration, prévue en octobre, vient d'être reportée à la fin de cette année.</TEXT>
<TEXT>
 L'homme est un roseau chantant. Chacun pourrait l'être en tout cas. Qu'invente le berger, 
saisi dans ses hautes solitudes, sinon de tailler le bois dont il fera naître une flûte, grave ou 
aiguë, une voix de compagnie pour dialoguer avec lui-même et avec les nuages ? Que 
trouve l'Indien de la forêt amazonienne, quand, grattant distraitement la corde de son arc, il 
en reçoit une réponse qui l'incite à transformer son outil de travail en instrument de 
musique rudimentaire, avec une calebasse pour caisse de résonance et un décor de 
couleurs vives pour dire son plaisir ?</TEXT>
<TEXT>
  A qui revient l'idée de séparer régulièrement quelques fibres à la surface d'un cylindre de 
bois creusé pour en faire des " cordes " et créer ainsi la plus simple des cithares ? 
Comment se fait-il que l'on retrouve, loin de Madagascar, où cet instrument est connu, un 
objet comparable tout au nord du continent européen, en Lettonie ? Où rechercher, sinon 
dans l'iconographie égyptienne, les ancêtres des harpes-luths répandues en Afrique 
centrale, les koras-cordes fixées sur un arc de bois associé à une calebasse à peau tendue 
? Comment savoir si le Mexique n'avait pas inventé la guitare moderne en même temps 
que Torrès en Espagne au milieu du XIX siècle ? Enfin, comment ne pas retrouver autour 
de la Méditerranée et dans le monde arabe les instruments de notre Moyen-Age européen, 
luths et psaltérions, que les ensembles de musique ancienne s'attachent à faire revivre et 
qui tout naturellement continuent de vivre dans d'autres civilisations ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EXPRESSIONS ESTHÉTIQUES</TEXT>
<TEXT>
Instruments migrateurs. C'est le nom que s'est donné l'association organisatrice de cette 
exposition, qui réunit à la fois des collectionneurs et des facteurs d'instruments, tous 
passionnés par l'histoire et la collecte des témoignages de cette discipline universelle. Le 
charme du rassemblement tient à la diversité des expressions esthétiques qui peuvent 
toucher une même famille d'instruments, réunis par-delà les mers, les déserts et parfois les 
siècles.</TEXT>
<TEXT>
  Si des exemples venus du Maroc, du Japon et de Madagascar voisinent avec le luth 
vietnamien, rond comme une lune, c'est que chacun a su donner une personnalité à 
l'instrument à cordes le plus répandu sur la planète et au long manche modulo des 
mandolines où les doigts courent à la recherche de la tonalité parfaite. Et si la cithare 
désigne un principe une seule note par fil tendu sur une caisse de résonance , il est curieux 
de voir se côtoyer ici la rustique épinette des Vosges, austère fragment de bois noir, la " 
bandoura " ukrainienne, dodue et gracieusement décorée de marqueterie, et la simple mais 
subtile " cithare-radeau " du Burkina Faso, tiges de mil nouées ensemble et où quelques 
fibres détachées délicatement font office de cordes.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'Algérie, le Népal et la Bolivie montrent leurs flûtes et leurs clarinettes à côté des 
sifflets zaïrois, c'est que chaque culture a imprimé un style aux objets qu'elle manie. Avant 
de produire une mélodie, ces oeuvres d'art ou de haut artisanat comme les instruments 
indiens et chinois de la collection Sarangui ici présentés, ou bien les accordéons de la salle 
voisine appellent le regard et le plaisir des yeux.</TEXT>
<TEXT>
 Spécialisée dans les arts et les techniques, la bibliothèque Forney présente régulièrement 
des expositions sur les arts graphiques ou décoratifs. D'où le thème des instruments retenu 
ici et présenté par une association qui est elle-même le résultat d'une mixité et d'un 
métissage.</TEXT>
<TEXT>
  Instruments migrateurs a rassemblé en trois ans une trentaine de groupes 
collectionneurs, fabricants, facteurs, musiciens qui ont en commun le souci de faire 
connaître leur passion et le goût de la pédagogie. L'exposition attire des curieux avertis, 
des musiciens amateurs décidés à fabriquer leur propre instrument ou à restaurer celui 
qu'ils possèdent déjà. Des animateurs de l'association répondent aux questions, jouent ou 
commentent à volonté : ils semblent être là pour " faire parler " les instruments.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine de ce rassemblement de " migrateurs " déterminés, deux personnalités en 
mouvement : un " Breton du Sahel ", Gweltas Simon, qui, jusqu'en 1992, vivait au Burkina 
Faso où il a recueilli auprès d'un griot les principes de la traditionnelle kora et d'autres 
instruments africains ; un Breton du Val de Loire, Bernard Poulelaouen, né au Guilvinec et 
installé à Chinon, où la facture de guitares classiques ne l'empêche pas de prendre aussi le 
temps de voyager et de tisser des liens entre des cultures que l'histoire a séparées mais 
que la musique peut réunir.</TEXT>
</DOC>
