<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000891-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000891-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358451</ACCOUNT>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ISRAEL,POLEMIQUE,PALESTINIEN,SIEGE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>11081086</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE</SUBJECTS>
<NAMES>JERUSALEM EST,VEIL SIMONE,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>07 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ISRAËL&gt; La " malencontreuse " visite de Mme Veil&gt; au siège de l'OLP à Jérusalem</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Simone Veil se serait bien passée de la polémique déclenchée, lundi 
7 novembre, par sa brève visite à Jérusalem-Est. Venue prendre le 
pouls des relations israélo-palestiniennes et accessoirement proposer 
les services de la France aux hôpitaux de Gaza, le ministre des 
affaires sociales, de la santé et de la ville n'entendait provoquer 
ni les uns ni les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, dans une ville, épicentre d'un conflit qui perdure, où le 
symbolisme politique s'exprime jusque dans la couleur des plaques 
minéralogiques des automobiles, la visite _ aussi brève fût-elle _ du 
ministre d'Etat à la Maison d'Orient, perçue par tous comme le siège 
de l'OLP dans la " capitale éternelle et unifiée " d'Israël, ne 
pouvait pas passer inaperçue.</TEXT>
<TEXT>
  " Visite de courtoisie " pour Shimon Pérès, le chef de la 
diplomatie, " visite privée " pour Moshé Shahal, ministre de la 
police, " visite officielle de travail " pour Fayçal Husseini, numéro 
un de l'OLP en Cisjordanie occupée, visite tout simplement " 
malencontreuse " pour un proche du premier ministre Itzhak Rabin, 
l'escapade de Mme Veil dans la partie orientale annexée de la Ville 
sainte a provoqué une avalanche de commentaires.</TEXT>
<TEXT>
 Pour en limiter l'impact, M. Shahal avait fait bloquer par des jeeps 
de gardes-frontières les accès à la Maison d'Orient. Seule, la 
limousine diplomatique de Mme Veil, avec fanion tricolore, fut 
autorisée à franchir le barrage. Une partie de l'entourage du 
ministre ainsi que les journalistes invités par M. Husseini à 
assister à la rencontre durent rebrousser chemin. Les femmes 
palestiniennes avec lesquelles que Mme Veil souhaitait évoquer " les 
problèmes d'émancipation féminine ", eurent toutes les peines du 
monde à atteindre le lieu du rendez-vous.</TEXT>
<TEXT>
  Hasard du calendrier, le jour était politiquement sensible pour le 
pouvoir, puisque c'est ce lundi qu'était présentée à la Knesset _ et 
votée _ une loi qui, entre autres dispositions, interdit toute 
activité politique palestinienne dans une ville prétendument " 
unifiée " depuis 1967.</TEXT>
<TEXT>
 " Mal</TEXT>
<TEXT>
 conseillée "</TEXT>
<TEXT>
 Interpellé par l'opposition de droite, M. Rabin a déploré le détour 
de Mme Veil chez M. Husseini, estimant qu'" elle avait été mal 
conseillée ". Rien à voir avec le mot de " tricherie " qu'il avait 
employé, la veille, pour qualifier la visite faite, samedi, au même 
endroit, par Tançu Ciller, le premier ministre turc. A la différence 
de cette dernière, le ministre français avait, il est vrai, poliment 
prévenu les autorités de son rendez-vous. " Le gouvernement israélien 
n'a pas soulevé d'objection préalable, a-t-elle affirmé. Tous les 
ministres français qui m'ont précédée ici ont fait de même. "</TEXT>
<TEXT>
  Aux yeux des autorités israéliennes, dès lors que l'Autorité 
palestinienne siège à Gaza, c'est dans cette enclave autonome, à 
défaut dans celle de Jéricho, que les dignitaires étrangers doivent 
rencontrer les responsables de l'OLP. Conciliante, Mme Veil a bien 
voulu affirmer que sa conversation avec M. Husseini, au cours de 
laquelle, selon son hôte, furent abordés " l'état du processus de 
paix et les difficultés économiques des Palestiniens ", " n'a pas été 
politique ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
