<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000334-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000334-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349752</ACCOUNT>
<GENRE>SERIE</GENRE>
<CHA1>Nous terminons notre série d'articles sur la population mondiale. elle aura éclairé la situation de trois pays ou régions du monde. L'Inde, où la croissance de la population ralentit difficilement dans les Etats les plus pauvres, mais où, heureusement, l'explosion des métropoles est stoppée. L'asie du Sud-Est, où maîtrise de la fécondité et développement économique n'empêchent pas d'importants flux migratoires. L'Egypte, où l'expatriation est une source indispensable d'emploi et de devises, où la capitale est étouffée par son accroissement démographique (le Monde du 30 août, du 1 et du 2 septembre). Aujourd'hui, le Mexique. Celui-ci, qui a signé un accord de libre-échange avec les Etats-Unis, espère faciliter son décollage économique par un contrôle des naissances réussi, mais sert à des centaines de milliers de Latino-Américains de passage vers le " paradis USA ".</CHA1>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EMIGRATION,ETATS UNIS,PRIX,ETRANGER,CLANDESTINITE,EXPULSION TERRITORIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POPULATION,MEXIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>09021080</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<PAGE>278</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>L'avenir contrasté de la population mondiale&gt; IV. _ Mexique : la ruée vers le nord</TITLE>
<TEXT>TECUN-UMAN (Guatemala)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant en Amérique centrale</TEXT>
<TEXT>
 D'étranges embarcations _ cinq planches posées sur deux chambres à 
air de camion _ vont et viennent entre les deux berges du rio 
Suchiate qui sépare le Guatemala du Mexique. Moyennant quelques 
quetzales (1 quetzal vaut un peu moins de 1 franc), on traverse le 
fleuve en évitant les tracasseries du poste-frontière installé sur un 
pont, à une centaine de mètres en aval. Les douaniers des deux pays 
regardent avec indifférence la noria incessante des radeaux halés par 
des hommes qui, sans jamais perdre pied, luttent contre le courant 
avec leur charge : marchandises de toute sorte, frontaliers qui font 
la navette entre les deux pays et immigrants clandestins en 
provenance du monde entier. Illégal ? Sans aucun doute, mais pourquoi 
s'en faire quand l'illégalité est ce qui fait vivre Tecun-Uman et 
Ciudad-Hidalgo, sa jumelle mexicaine ? </TEXT>
<TEXT>
 La petite ville de Tecun-Uman est un lieu sordide, où tout s'achète 
et tout se vend. C'est le point de départ de la dernière étape _ la 
traversée du Mexique, interminable course d'obstacles _ qui mène aux 
Etats-Unis, la " terre promise " pour des millions de 
Latino-Américains en quête de meilleures conditions de vie, aussi 
nombreux, peut-être, que les Mexicains qui passent chaque année le 
Rio Grande.</TEXT>
<TEXT>
 Mais Tecun-Uman est aussi le terminus pour ceux qui ont été 
rançonnés en cours de route et n'ont plus les ressources nécessaires 
pour continuer le voyage ni pour retourner sur leurs pas. Une dizaine 
de bordels accueillent, parmi les naufragés du " rêve américain ", 
des filles souvent très jeunes, qui espèrent se renflouer avant de 
reprendre la route vers le nord. Hélas ! les clients ne sont guère 
plus fortunés et marchandent la passe à 50 francs. Juste de quoi 
survivre. Mais comment payer le " coyote " sans lequel il est hors de 
question de s'aventurer au Mexique ? </TEXT>
<TEXT>
 " Le Texan " a pignon sur rue. Il vit du trafic d'immigrants 
illégaux et s'en cache à peine. Il ne se fait guère prier pour 
établir un devis pour des " amis " guatémaltèques : " Pour vos amis, 
nous dit-il, ce sera 700 dollars par personne jusqu'à Mexico. 
Ensuite, il faut compter 400 dollars jusqu'à Tijuana ou Agua-Prieta, 
et 400 dollars pour traverser la frontière. En tout, 1 500 dollars 
par personne. "</TEXT>
<TEXT>
 Expulser les étrangers indésirables</TEXT>
<TEXT>
 Les tarifs ne sont pas les mêmes pour tout le monde. Relativement 
raisonnables pour les Centraméricains _ entre 1 000 et 1 500 dollars 
_ mais prohibitifs pour les Sud-Américains _ 3 000 dollars _ et 
surtout les Asiatiques _ 5 000 dollars _, en particulier les Chinois. 
Ces derniers sont de plus en plus nombreux à utiliser le Mexique 
comme tremplin vers les Etats-Unis, mais ils préfèrent la voie 
maritime (en juillet 1993, les autorités mexicaines ont déporté sept 
cents Chinois arrivés en bateau sur la côte Pacifique).</TEXT>
<TEXT>
 Quand la nuit tombe sur le Suchiate, les mouvements se font plus 
discrets. C'est l'heure des " coyotes ", connus aussi sous le nom de 
" polleros ", ceux qui se chargent de transporter les " poulets " et, 
à l'occasion, de les plumer. Rien ne peut se faire sans la complicité 
des autorités, qui participent au commerce lucratif des immigrants en 
fermant les yeux ou en organisant elles-mêmes certains réseaux. En 
avril dernier, quatre membres de la police fédérale ont été arrêtés 
en flagrant délit alors qu'ils transportaient quarante-six immigrants 
illégaux recueillis sur la rive du Suchiate.</TEXT>
<TEXT>
 " Tous les jours, nous arrêtons plusieurs centaines d'étrangers en 
situation illégale, affirme Rosario Uribe, la déléguée régionale des 
services mexicains d'immigration. La plupart viennent d'Amérique 
centrale, mais il y a aussi des Sud-Américains, en particulier des 
Colombiens, des Equatoriens et des Péruviens. Tous se disent 
originaires du Guatemala ou du Salvador, pour être refoulés le plus 
près possible et tenter de nouveau leur chance. " Certains disposent 
de faux papiers acquis à Tecun-Uman, où de nombreux ateliers 
clandestins se chargent, en quelques heures, de falsifier des 
passeports volés ou de fabriquer de faux actes de naissance. On peut 
aussi se procurer sans difficulté des certificats de travail valables 
aux Etats-Unis et même de fausses cartes de presse, comme celles 
utilisées par trois Equatoriens arrêtés le mois dernier qui 
affirmaient avoir été envoyés par leurs journaux _ totalement 
inconnus _ pour couvrir la rébellion " zapatiste " au Chiapas.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Manuel Villa, directeur de l'Institut national des 
migrations, rattaché au ministère de l'intérieur, 180 000 
Centraméricains entrent illégalement chaque année au Mexique pour se 
rendre aux Etats-Unis. " Notre responsabilité consiste à collaborer 
avec Washington en expulsant les étrangers indésirables ", dit-il 
pour justifier une politique qui fait l'objet de critiques au 
Mexique, notamment de la part de certaines organisations 
humanitaires. " On dit que, pour chaque étranger détenu, les agents 
mexicains reçoivent 50 pesos (environ 90 francs), s'insurge le Père 
Anastasio Ramos, qui anime le Comité diocésain d'aide aux immigrants 
frontaliers (CODAIF). Les divers services de police mènent une 
véritable chasse à l'homme et dépouillent les illégaux de tous leurs 
biens, y compris les chaussures et les vêtements."</TEXT>
<TEXT>
  A la suite d'un accord entre le ministère de l'intérieur et 
l'évêché, le CODAIF accueille, " pour des raisons humanitaires ", 
quelques dizaines d'étrangers en situation irrégulière qui trouvent 
un refuge temporaire dans les locaux d'une paroisse de Tapachula, la 
deuxième ville du Chiapas, à quelques kilomètres de la frontière avec 
le Guatemala.</TEXT>
<TEXT>
 " USA 100 % garantis ! " </TEXT>
<TEXT>
 Salvadoriens, Honduriens, Nicaraguayens et quelques Sud-Américains 
reprennent des forces dans cette oasis, curieusement située à moins 
de 100 mètres du quartier général de la police. Des cartons posés sur 
le ciment font office de lit et les " invités " préparent eux-mêmes 
leurs repas. " La plupart ont moins de trente ans, affirme le Père 
Ramos. On a un peu de tout : des paysans, des ouvriers, d'anciens 
guérilleros et militaires, parfois de jeunes adolescents de douze ou 
treize ans qui parlent déjà comme des adultes et disent vouloir aller 
" faire leur vie aux Etats-Unis ". Ils sont disposés à tout supporter 
pour y parvenir. "</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis prête à manger des pierres ", s'exclame Diana Flores, 
trente-cinq ans et un bébé de six mois né en cours de route entre le 
Pérou et le Mexique. Dix mois de voyage déjà. Une véritable odyssée 
pour cette couturière qui a laissé ses trois filles et son mari à 
Lima. " J'avais une petite boutique de vêtements, raconte-t-elle. 
J'ai fait faillite. Avec le peu qui me restait _ 620 dollars et 
quelques bijoux _, j'ai décidé d'aller aux Etats-Unis. En quatre ou 
cinq ans, j'espère gagner assez d'argent pour retourner vivre au 
Pérou. "</TEXT>
<TEXT>
  Voyage en autocar jusqu'au port colombien de Buenaventura, puis 
bateau jusque dans la jungle du Darien, au Panama, où le responsable 
de l'immigration lui confisque son passeport. " Je suis restée 
bloquée un mois, jusqu'à ce que des évangélistes américains me 
sortent de là et m'emmènent dans la capitale, où j'ai accouché deux 
mois plus tard. " La traversée de l'Amérique centrale va se révéler 
ardue : il faut marcher pour traverser les frontières qui séparent 
les cinq pays de l'isthme... et parfois on se fait prendre. " Pour 
une femme, surtout avec un bébé, c'est souvent plus facile de 
négocier avec les autorités. On fait appel aux sentiments ", dit-elle 
avec un large sourire.</TEXT>
<TEXT>
  " Quand j'ai traversé le rio Suchiate, mon fils avait 40 de fièvre 
et il ne me restait pratiquement plus un sou. Alors, j'ai décidé de 
rester ici et de faire la manche avec une amie nicaraguayenne. Quand 
j'aurai un peu d'argent, je reprendrai la route. "</TEXT>
<TEXT>
Combien finissent par arriver au Rio Grande, qui marque la frontière 
avec les Etats-Unis ? " Un sur dix ", selon un fonctionnaire 
mexicain. On est loin des promesses de succès publiées dans les 
annonces classées de la presse salvadorienne par les réseaux 
spécialisés qui, pour conduire leurs clients au " paradis "-" USA 100 
% garanti "-leur demandent un acte de foi : " Ayez confiance en nous 
et remettez-vous en à Dieu... "</TEXT>
<TEXT>
 FIN                                                           
</TEXT>
</DOC>
