<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000405-19940504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000405-19940504</DOCID>
<ACCOUNT>335280</ACCOUNT>
<DATE>19940504</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05031330</FAB>
<SUBJECTS>BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PENSION,RETRAITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSURANCE MALADIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FAMILLE,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HOPITAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VIEILLESSE,PROJET DE LOI,REFORME,FINANCEMENT,PENSION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,SECURITE SOCIALE,PROTECTION SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940504-2-019-05</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>239</PAGE>
<TITLE>COMMENTAIRE&gt; Les réformes avortées de la protection sociale</TITLE>
<TEXT>APRÈS avoir mis en oeuvre de nouvelles modalités de calculdes retraites de la Sécurité sociale et obtenu la conclusion d'une 
nouvelle convention médicale, le gouvernement reprend l'initiative 
sur le terrain de la protection sociale. Lors de la session 
parlementaire de printemps, deux textes de loi, l'un sur la famille, 
l'autre destiné à mieux séparer les différentes composantes de la " 
Sécu ", seront discutés. De portée non négligeable, ces projets 
surviennent après le renvoi à des jours meilleurs _ c'est-à-dire 
après l'élection présidentielle _ de réformes décisives, attendues 
depuis des lustres et dont certaines auraient un réel effet sur la 
vie quotidienne de certains Français.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les intentions initialement affichées par l'équipe d'Edouard 
Balladur, les velléités de réforme se sont évanouies. La maîtrise 
effective des dépenses de médecine de ville, l'impulsion d'une 
restructuration des hôpitaux et, surtout, la généralisation de la 
prise en charge des personnes âgées dépendantes ont rejoint au 
cimetière des réformes de la protection sociale les projets élaborés 
par les gouvernements précédents.</TEXT>
<TEXT>
  La gravité de la situation financière de la Sécurité sociale (100 
milliards de francs de déficit sur les années 1993-1994) peut 
difficilement apparaître comme un prétexte. Elle devrait, au 
contraire, justifier la nécessité d'agir sans tarder. Or la 
convention médicale de novembre 1993, qui régit les rapports 
tarifaires entre le corps médical et l'assurance-maladie, a été 
agréée par les pouvoirs publics alors qu'elle ne prévoit aucune 
sanction réelle permettant de faire respecter l'objectif annuel 
d'évolution des dépenses (3,4 %) de la médecine de ville. Le freinage 
des dépenses ces derniers mois tient à la modération des 
prescriptions et au plan d'économies d'août supporté par les assurés 
sociaux beaucoup plus qu'à l'évolution des honoraires des médecins 
libéraux qui ont bénéficié de quelques revalorisations.</TEXT>
<TEXT>
  Des conflits d'intérêts</TEXT>
<TEXT>
  La volonté de Simone Veil, ministre des affaires sociales, de 
restructurer un parc hospitalier surdimensionné et dont l'opacité lui 
a jusqu'à présent permis d'échapper aux efforts d'évaluation, n'a pas 
résisté aux arguments avancés, au nom de l'aménagement du territoire, 
par Charles Pasqua. Toutefois, Mme Veil a obtenu _ en fixant un seuil 
minimal d'activité qui est aussi un seuil de sécurité _ que les 
maternités pratiquant moins de trois cents accouchements par an 
soient progressivement fermées. Evoqués depuis une demi-douzaine 
d'années au moins, des sujets tels que celui des médicaments 
génériques (ne rembourser, à efficacité thérapeutique égale, que les 
médicaments les moins chers), du dossier médical (qui pourrait 
limiter le " nomadisme " des malades sollicitant de multiples 
praticiens et alimenter les études épidémiologiques) ou encore de la 
généralisation de la carte à puce pour les assurés sociaux restent au 
mieux embryonnaires lorsqu'il ne s'agit pas d'authentiques serpents 
de mer.</TEXT>
<TEXT>
 On peut rétorquer que ces réformes sont forcément complexes et que 
la masse des intérêts en jeu est telle que l'on ne peut bousculer 
aussi facilement les structures d'un système qui, malgré tous ses 
défauts, ne tolère pas que l'on refuse de soigner des personnes qui, 
parce qu'elles ont dépassé un certain âge, ne sont pas considérées 
comme " prioritaires ", comme on l'a vu récemment dans certains pays 
nordiques ou en Grande-Bretagne. Reste tout de même que la volonté 
politique d'introduire un minimum de régulation dans 
l'assurance-maladie (600 milliards de francs par an) solennellement 
affirmée par les gouvernements successifs, ne s'est guère traduite 
dans les faits.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre réforme récurrente _ la prise en charge de la dépendance 
_ vient d'être, une nouvelle fois, renvoyée aux calendes grecques (le 
Monde daté 3-4 avril). Actuellement, seules 160 000 des 550 000 
personnes âgées dépendantes perçoivent l'allocation compensatrice 
versée par les conseils généraux. Le relèvement d'un point de la 
cotisation d'assurance-maladie des retraités imposables, dont la 
contribution est largement inférieure à celle des actifs, aurait 
permis de trouver les 7 milliards nécessaires à la généralisation 
d'une nouvelle prestation mais le gouvernement a reculé devant la 
détermination des conseils généraux à garder la maîtrise d'une 
allocation qui aurait été cofinancée par la " Sécu ". Un projet dont 
on parle depuis quatre ans et que les socialistes n'avaient pas pu 
faire aboutir a de nouveau échoué. La création de fonds de pension 
(régime de retraite d'entreprise par capitalisation) est un autre 
exemple de chantier interrompu pour cause de conflit d'intérêts. 
Cette fois ce sont le lobby des banques et celui des assurances qui 
font obstacle. </TEXT>
<TEXT>
  On ne peut cependant prétendre que le gouvernement soit resté les 
bras croisés. N'a-t-il pas mis en application la réforme des 
retraites qu'aucun de ses prédécesseurs n'avait eu le courage 
d'introduire ? Cette décision constitue néanmoins un exemple 
particulièrement révélateur. Alors que Michel Rocard affirmait, en 
1991, qu'une telle réforme risquerait " de faire sauter " les 
gouvernements qui s'y attaqueraient, on a constaté que les mesures 
prises par Edouard Balladur n'ont guère provoqué de réaction 
d'hostilité. Ce qui semble indiquer que l'opinion comprend la 
nécessité de prendre des décisions difficiles. Mais, les pouvoirs 
publics ayant évité d'étendre cette réforme aux fonctionnaires et aux 
salariés du secteur public, le comprendra-t-elle encore longtemps ? </TEXT>
<TEXT>
  L'éclatement des responsabilités</TEXT>
<TEXT>
  Quant au récent projet de loi sur la famille, il se résume à un 
toilettage utile mais de portée limitée. Mme Veil, qui n'était pas 
hostile à un redéploiement des moyens de la politique familiale, a dû 
aussi y renoncer. Mais il faudra bien un jour se demander si 
certaines dépenses mériteraient d'être mieux " ciblées ", voire 
utilisées à d'autres fins. La réalisation d'équipements collectifs, 
surtout dans les quartiers défavorisés, est probablement plus 
efficace, y compris en termes de politique familiale, que certains 
avantages, notamment fiscaux, attribués aux familles aisées.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le projet de loi sur la protection sociale a le mérite 
d'introduire une certaine transparence entre les trois grandes 
branches de la Sécurité sociale (retraite, maladie, famille) en 
permettant aux allocations familiales de conserver leurs excédents 
financiers. Par contre, il ne clarifie pas vraiment la question, 
essentielle, de la répartition des responsabilités entre l'Etat et 
les partenaires sociaux. Ainsi, tant que le partage des rôles entre 
ces différents protagonistes sera teinté d'ambigüité, 
l'assurance-maladie restera largement un " payeur aveugle ". Dans son 
rapport annuel, l'inspection générale des affaires sociales (IGAS) 
déplore qu'aucun contrat d'objectifs définissant l'évolution des 
dépenses et les priorités de la politique de santé ne lie l'Etat et 
les caisses nationales d'assurance-maladie, administrées par des 
partenaires sociaux qui considèrent que l'équilibre des comptes n'est 
pas de leur ressort... </TEXT>
<TEXT>
  L'éclatement des structures et des responsabilités _ bien davantage 
que la " faiblesse de l'administration des affaires sociales et 
l'insuffisance des dossiers techniques " invoquées par certains 
conseillers du gouvernement _ mais aussi l'absence d'une volonté 
politique durable apparaissent de plus en plus nettement comme les 
principaux obstacles à la nécessaire adaptation de l'Etat-providence 
" à la française ". Gêné par l'échéance présidentielle et durement 
éprouvé par ses échecs à répétition sur le terrain social, on voit 
mal comment le gouvernement Balladur pourrait inverser la tendance. 
Et la défiance croissante de l'opinion à l'égard du système de 
protection sociale n'est pas le moindre des dangers.&lt;
</TEXT>
</DOC>
