<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041774</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041774</DOCID>
<ACCOUNT>422254</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/46954005</FAB>
<SUBJECTS>ASSOCIATION,CHOMAGE,BEUR,INSERTION,REGION NORD PAS DE CALAIS,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>SAINTE OLIVE MARC</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de NICOLAS VIAL.</NOTE>
<NUM1>951114-2-R03-31</NUM1>
<NAMES>FONDATION NORD ENTREPRENDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SU21>PORTRAITMarc Sainte-Olive, directeur de la Fondation Nord Entreprendre</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Poisson pilote de l'économie solidaire "</TITLE>
<TEXT> IL côtoie Yasser Arafat et de jeunes beurs sur une photo, prise en janvier, lors d'un voyage dans la bande de Gaza. Marc Sainte-Olive, directeur de la 
Fondation Nord Entreprendre, avait accepté sans hésiter l'invitation de ses " amis 
maghrébins " de l'association lilloise Espace Intégration parce que " toute initiative [le] 
touche ". L'idée était de soutenir le processus de paix au Proche-Orient en distribuant des 
cartables aux enfants palestiniens.</TEXT>
<TEXT>
  Il est de toutes les aventures solidaires du Nord-Pas-de-Calais. Il a ainsi été " très actif " 
dans l'association Solidarité nouvelle face au chômage (SNC). S'il l'est moins aujourd'hui, 
c'est parce qu'il s'implique désormais auprès de la Maison des chômeurs de Lens, créée 
par l'Association pour le droit au travail. " Je trouve exemplaire que des chômeurs au 
RMI aient la force de se regrouper et de monter des entreprises. Il faut voir les trésors de 
créativité de ces gens-là. "</TEXT>
<TEXT>
  Il préside également l'Association pour l'initiative économique, qui regroupe neuf 
organismes de soutien à la création d'entreprises dans le Nord. Sa passion pour ceux qui " 
se prennent en charge ", il l'assouvit aussi dans son travail, à la Fondation Nord 
Entreprendre. Financée à plus de 95 % par la famille Mulliez, propriétaire du groupe 
Auchan, cette structure accorde des prêts sans intérêt aux créateurs d'entreprises et les 
accompagne durant deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  " J'en suis le standardiste ", dit-il. Sa modestie n'est pas feinte, assurent ses amis. " Je 
ne suis pas un type très malin. Mon talent est de mettre des gens en relation. " Pour 
définir son travail, Marc Sainte-Olive reprend une phrase de Jean-Baptiste de Foucauld, 
que le fondateur de SNC et ancien commissaire général au Plan avait prononcée lors de 
l'inauguration de la Maison des chômeurs de Lens. " Le chômage et l'exclusion sont des 
fléaux qu'il faut combattre par l'initiative et la solidarité en créant des bastions de 
résistance ", se souvient Marc Sainte-Olive.</TEXT>
<TEXT>
 Chaque année, depuis 1987, une photo est prise des lauréats sélectionnés par la 
Fondation. Il faut voir son directeur s'animer devant ces photos de famille et citer avec 
humour et émotion toutes sortes d'anecdotes sur ses héros. " J'ai une tranche de vie 
commune avec chacun d'entre eux. Je les aime comme des frères. Ils sont beaux. " Beaux 
dans l'" âpreté de leur combat, que personne ne voit ", dans l' " intensité de leur courage 
". " Ce qui me passionne, reprend-il, c'est de faire confiance. " Catholique très croyant, sa 
" foi en l'homme " et son " amour de la vie " le guident.</TEXT>
<TEXT>
 L'un des partenaires de la Fondation précise : " Ce qui compte à ses yeux, c'est de créer 
des emplois, qu'il n'y ait pas de laissés-pour-compte. " Des idées qu'il véhicule dans cette 
région très marquée par les grandes entreprises et par un puissant patronat catholique. " Il 
a joué un rôle très important et non visible de poisson pilote des valeurs de l'économie 
solidaire ", constate Christian Tytgat, président du conseil de surveillance d'Autonomie et 
Solidarité, un organisme de soutien à la création d'entreprises. Défenseur acharné de ce " 
peuple de créateurs " de ces " petits " qui prennent " tous les risques et se saignent ", 
Marc Sainte-Olive estime que la société ne leur accorde pas assez de " considération ", 
alors que d'autres vivent leur travail " dans la facilité, comme les fonctionnaires, les 
salariés des banques, des assurances, etc. ".</TEXT>
<TEXT>
  Il est pourtant lui-même issu d'un milieu très protégé. Entré à la Fondation en 1986, ce fils 
d'une famille de la bourgeoisie lyonnaise avait auparavant passé neuf ans au Crédit 
national, dont trois en détachement à la direction des relations économiques extérieures du 
ministère des finances. Chargé de mission, il instruit des dossiers de financement de 
plusieurs dizaines de millions de francs, à comparer avec ceux qu'il gère aujourd'hui avec 
son équipe : 50 000 à 300 000 francs par projet. Il en est parti un beau jour : " Je n'étais 
pas à ma juste place. J'ai pensé que je serais plus utile ailleurs. "</TEXT>
<TEXT>
 La Fondation Nord Entreprendre, que préside, à Roubaix, André Mulliez, cousin de 
Gérard, le PDG d'Auchan, recherchait un directeur. Ce sera lui. " André m'a permis d'être 
moi-même ", dit Marc. " J'ai pour Marc un mélange de tendresse, de confiance et 
#d'estime, confie André. C'est un militant de l'entraide, de la cause humaine, sur le créneau 
de l'insertion par l'économique. "</TEXT>
<TEXT>
 Grâce à l'intervention de Marc Sainte-Olive, la Fondation a introduit, ces dernières 
années, des entreprises d'insertion parmi les lauréats, alors qu'au début le choix était plus 
" élitiste ", observe un partenaire. L'expérience de Marc Sainte-Olive dans la finance pure 
et dure au Crédit national lui aura tout de même été utile. " Elle m'a apporté une culture 
économique et le sens de l'exigence. " La notoriété de la famille Mulliez n'a pas fait de lui 
un notable. Il y a quelques années, Amo Ferhati, président de l'association Espace 
Intégration, l'avait invité, en tant que représentant " du monde patronal ", à un débat sur 
l'intégration, en compagnie de personnalités politiques locales.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour nous, petits beurs, Nord entreprendre, c'était fait pour les riches. Et, à nos yeux, 
Marc représentait la famille Mulliez. On le croyait totalement inaccessible. Il est venu en 
toute simplicité. " Pour Amo Ferhati, Marc Sainte-Olive est " un frère, quelqu'un hors du 
temps, insensible aux modes. C'est un chrétien des catacombes. Quand on crie au secours, 
il vient ". Est-il aussi " naïf " que l'affirment certains de ses amis ? " Il ne voit pas que, 
dans son environnement, tout le monde ne raisonne pas avec sa pureté, sa moralité ", note 
l'un d'eux.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est un frère, quelqu'un hors du temps, un chrétien des catacombes. Quand on crie au 
secours, il vient. "</TEXT>
<TEXT>
 C'est pour aider les autres que, enfant, Marc Sainte-Olive voulait être médecin. Il passe 
son bac D avec cette intention. Puis son rêve s'éloigne. Il se laisse porter par son " 
contexte social ", sa " caste ", comme il dit. " Par hasard ", il entre à l'Ecole supérieure de 
commerce de Lille. " J'ai choisi la facilité, sans trop réfléchir. " En 1976, il intègre le 
Crédit national. Question de " circonstances " et de " chance ". " Je n'avais pas d'idées 
bien arrêtées sur ce que jevoulais faire. " Il déteste évoquer son passé, " une addition de 
banalités ". Pudique, il n'aime pas non plus parler de sa vie privée.</TEXT>
<TEXT>
 Il lâche tout de même qu'il est né il y a quarante-quatre ans à Lyon, qu'il est marié et père 
de six enfants comme son propre père. Pour ce dernier, il éprouve " une haute estime ". 
Ingénieur des travaux publics aujourd'hui retraité, il " traçait des routes ".</TEXT>
<TEXT>
# " C'est un métier dur. Il ne se payait pas de mots. Il m'a appris plus à agir qu'à parler. "</TEXT>
</DOC>
