<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003234-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003234-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352994</ACCOUNT>
<CHA1>Les ventes parallèles de diamants russes menacent le système mondial de commercialisation mis en place par De Beers, intermédiaire entre les producteurs et les clientsLONDRES correspondance</CHA1>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,DIAMANT,COMMERCE,CONTREBANDE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<NAMES>DE BEERS,CSO,CENTRAL SELLING ORGANIZATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<TITLE>DIAMANT&gt; Un marché menacé par la contrebande</TITLE>
<TEXT>LES diamantaires sont des gens qui, généralement, ne s'émeuvent guère devant les plus folles excentricités du marché des joyaux de carbone 
pur. Pourtant, aujourd'hui, ils s'indignent, jugeant la situation 
"dramatique". En effet, la Russie vend d'énormes quantités de gemmes 
directement sur le marché diamantaire anversois, le premier du monde, 
rompant le contrat d'exclusivité conclu avec la société sud-africaine 
De Beers (lire à ce sujet le reportage en Sibérie paru dans "le 
Monde-l'Economie" du 16 novembre 1993). D'après la compagnie, qui 
commercialise 80 % du diamant mondial par l'intermédiaire de 
l'Organisation centrale des ventes (Central Selling Organization ou 
CSO), plus de 500 millions de dollars de diamants russes se sont 
"répandus" sur le marché au premier semestre et risquent de casser 
les cours.</TEXT>
<TEXT>
  Selon certaines rumeurs, ce trafic ne cesserait de prendre de 
l'ampleur et aurait déjà atteint 200 à 250 millions de dollars en 
juillet-août. Une véritable hémorragie, quand on sait que, sur les 
six premiers mois de 1994, les ventes totales de De Beers se sont 
élevées à 2,58 milliards de dollars. Ces ventes de diamants russes au 
rabais menacent de déstabiliser un secteur à peine sorti de la 
récession: dans la Pelikaanstraat d'Anvers, à Ramat-Gan, près de 
Tel-Aviv, ou dans la 47e rue de New-York, les prix des transactions 
ont chuté de 10 % à 50 % selon la qualité des lots.</TEXT>
<TEXT>
 En temps normal, De Beers, le plus grand cartel de tous les temps, 
agit comme un tampon pour adapter l'offre à la demande en rachetant 
la totalité de la contrebande, comme ce fut le cas il y a deux ans 
avec les diamants angolais négociés dans le port flamand. Malgré sa 
puissance financière considérable, le CSO se révèle aujourd'hui 
totalement impuissant à endiguer ce dumping russe. "Depuis 
l'effondrement de l'URSS, on avait l'habitude de voir passer des 
petits lots de qualité moyenne, sortis de Russie par la mafia ou 
d'anciens membres du KGB. Aujourd'hui, on assiste à des ventes 
officielles de pierres de bonne qualité _ 10 à 20 carats _ qui 
échappent à De Beers", affirme un négociant londonien, un des cent 
soixante clients "privilégiés" de la firme, chargés d'écouler le 
diamant aux professionnels des différents centres de taille.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord de 1990, qui donne au CSO l'exclusivité de la distribution 
de 95 % de la production russe, provenant principalement des mines de 
Yakoutie, en Asie, autorise-t-il les ventes de diamants taillés? Les 
responsables du comité des métaux précieux de la Fédération de Russie 
ou ceux des trois sociétés russes de commercialisation trafiquent, 
par exemple, en ne taillant qu'une partie des diamants. Autre origine 
des fuites, les joint-ventures entre Russes et négociants 
occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
  Quatrième producteur mondial en volume en 1993 avec 11,5 millions 
de carats, mais deuxième fournisseur en valeur, après le Botswana, la 
Russie dispose d'un stock de pierres évalué 5 à 10 milliards de 
dollars. Désespérément en quête de devises, l'équipe Eltsine semble 
avoir du mal à résister à la tentation de puiser dans ces réserves, 
comme elle l'avait fait auparavant avec l'or.</TEXT>
<TEXT>
  Avec une telle épée de Damoclès au-dessus de sa tête, le CSO a 
perdu son sang-froid. A la mi-septembre, une violente explication a 
eu lieu à Moscou entre le ministre adjoint des finances et Gary 
Ralse, directeur des affaires russes au CSO. Les Russes ont promis 
d'oeuvrer à la stabilité du marché, mais ils ont accusé De Beers de 
sous-payer la production et de s'enrichir sur leur dos.</TEXT>
<TEXT>
  Les soubresauts du diamant russe menacent de faire vaciller un 
système jusque-là bien verrouillé grâce à un monopole fondé dans les 
années 30 par Sir Ernest Oppenheimer. A Anvers, le CSO joue une 
partie très serrée. Ignorer le défit ne peut qu'alimenter le 
mouvement à la baisse des "cours" du diamant, donc mécontenter les 
membres du "club" et surtout lui faire perdre la face devant les pays 
producteurs (Australie, Namibie, Zaïre, Botswana, etc.) qui, eux, 
respectent les règles du jeu.</TEXT>
<TEXT>
 Appliquer des sanctions, comme le retrait des techniciens de chez De 
Beers, n'est guère envisageable. Ne pas reconduire avec la Russie le 
contrat d'exclusivité qui expire fin 1995 ne pourrait qu'aggraver la 
situation déjà chaotique de l'industrie diamantaire russe, où les 
investissements de De Beers sont importants. Interrogé à ce sujet, un 
porte-parole du CSO à Londres s'est contenté de répondre sèchement: 
"Les discussions se poursuivent."                                     
</TEXT>
</DOC>
