<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001175-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001175-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344219</ACCOUNT>
<CHA1>Le premier ministre, Edouard Balladur, et le ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, doivent se rendre, lundi 11 juillet, au siège des Nations unies, à New-York, pour y exposer la situation au Rwanda devant le Conseil de sécurité. La France appelle à une " mobilisation internationale rapide et importante " pour le Rwanda, où se déroule une " catastrophe humanitaire " avec des centaines de milliers de réfugiés démunis de tout, a indiqué d'autre part, vendredi à Naples, le porte-parole de la présidence française, à l'ouverture du sommet du G 7.</CHA1>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>07091903</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER;FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,DUREE,DATE;FORCE D'INTERPOSITION,MATERIEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,BALLADUR EDOUARD,JUPPE ALAIN,ONU</NAMES>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>133</PAGE>
<LEAD1>11 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>En se rendant devant le Conseil de sécurité&gt; MM. Balladur et Juppé vont réclamer à l'ONU&gt; le soutien de la communauté internationale au Rwanda</TITLE>
<TEXT>Paris n'a pas, jusqu'à présent, réussi à obtenir un soutien concret de la communauté internationale à son intervention au Rwanda. Les 2 
500 soldats de l'opération " Turquoise " doivent en principe achever 
leur mission à la fin du mois de juillet et être remplacés par les 
forces de l'ONU, selon le voeu exprimé initialement par M. Balladur. 
Toutefois, François Léotard a laissé entendre à des sénateurs, 
membres de la commission sénatoriale des affaires étrangères et de la 
défense, que le dispositif français au Rwanda pourrait ne pas être 
retiré à la date du 31 juillet. </TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers jours, de 400 000 à 500 000 personnes se sont 
réfugiées dans la " zone humanitaire " instaurée par les forces 
françaises dans le sud-ouest du Rwanda. " La situation est encore 
pire dans la zone tenue par les forces gouvernementales [dans le 
nord-ouest du pays], où près de 1,4 million de civils se sont 
réfugiés, selon nos informations ", a déclaré un porte-parole 
français sur place, ajoutant : " Les populations errantes manquent de 
tout et ont un besoin urgent d'alimentation, de médicaments et 
d'abris ; tout cela manque. "</TEXT>
<TEXT>
De son côté, Alain Juppé a réuni, vendredi au Quai d'Orsay, les 
représentants de 17 organisations non gouvernementales pour les " 
sensibiliser " à la " situation humanitaire catastrophique " du 
Rwanda. " Nous avons sécurisé la zone, cet objectif est atteint ; il 
faut maintenant une mobilisation internationale face à ce qui est 
sans doute un des plus grands désastres humanitaires ", a déclaré le 
chef de la diplomatie française après plus d'une heure d'entretien 
avec les représentants des associations, dont Médecins du monde et 
Caritas, ainsi que le Haut Commissariat des Nations unies pour les 
réfugiés (HCR).</TEXT>
<TEXT>
 " Cri</TEXT>
<TEXT>
 d'alarme " </TEXT>
<TEXT>
 Alain Juppé, qui voulait pousser " un véritable cri d'alarme ", 
s'est félicité qu'" au-delà des divergences d'appréciation sur le 
contexte politique général et sur les principes de l'opération " 
Turquoise ", les responsables des ONG aient apporté " des réponses 
très positives " et aient fait part d'une " grande disponibilité ". </TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, plusieurs sénateurs s'étant interrogés devant lui sur 
la possibilité de respecter le terme de la fin de juillet pour le 
retour de " Turquoise " en France, François Léotard a estimé, lors de 
son audition jeudi 7 juillet, que " la présence française pourrait, 
le cas échéant, être prolongée pendant la montée en puissance 
progressive de la mission " onusienne " MINUAR-2 ". Le ministre de la 
défense a réaffirmé que les troupes françaises n'avaient pas vocation 
à " rester durablement " au Rwanda. Mais, s'il a souhaité un retour " 
le plus rapide possible " des soldats français, il n'en en pas moins 
avancé l'hypothèse qu'" il était possible d'envisager que ce retrait 
s'effectue de manière progressive, au fur et à mesure de la montée en 
puissance de la MINUAR-2 ". La mission MINUAR-2 consiste en l'envoi 
de cinq mille cinq cents " casques bleus ", dont seulement cinq cents 
semblent acquis à ce jour.</TEXT>
<TEXT>
  Des sources militaires à Paris conviennent que le dispositif " 
Turquoise " pourrait, tout ou partie, rester en place à la mi-août ou 
à la fin août, avant une relève de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
  En réponse à d'autres sénateurs, le ministre de la défense a évalué 
le coût de l'opération " Turquoise " à 75 millions de francs par 
mois, auxquels s'ajoutent 150 millions de francs destinés à couvrir 
le transport des hommes et des matériels. La France, faute d'avions 
lourds, a dû affréter jusqu'à dix-sept cargos géants russes 
Antonov-77 et Antonov-124 (à Aeroflot et à Transvalair Heavy Lift) 
ainsi que des Boeing-747, pour quatre cents heures de vol et une 
trentaine de rotations. &lt;
</TEXT>
</DOC>
