<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003579</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003579</DOCID>
<ACCOUNT>371184</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/0972</FAB>
<NUM1>950130-18</NUM1>
<NAMES>BUNDESBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SU21>MARCHE MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'espoir vient&gt; de l'Allemagne&gt;</TITLE>
<TEXT> CETTE SEMAINE, les vents favorables ont soufflé en provenance de l'Allemagne, où une série d'événements et de chiffres ont nettement calmé 
les appréhensions des marchés sur un éventuel durcissement de la politique de la 
Bundesbank ces prochains mois : certains analystes avaient pronostiqué un relèvement 
des taux directeurs de la banque centrale allemande dans le courant de l'année 1995, ceux 
de la firme américaine Goldman Sachs à Francfort, MM. Meyer et Fels, le programmant 
même pour le premier trimestre 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Tout d'abord, la progression de la masse monétaire M3 pour le mois de décembre 1994 a 
été ramenée à 4,8 %, en rythme annuel, après 5,8 % en novembre et à 5,7 % au dernier 
trimestre 1994 par rapport au trimestre correspondant de 1993. Ainsi se trouve confirmée 
la rumeur qui avait couru la semaine dernière sur une progression mensuelle inférieure à 5 
%, tandis que la Bundesbank peut se féliciter de voir cette masse M3 revenir dans son lit, 
c'est-à-dire un taux de croissance compris entre 4 % et 6 %, tel qu'il avait été fixé pour 
1994 à la fin de 1993. Le formidable gonflement des premiers mois de 1994, avec un bond 
de 20,7 % en février-mars, avait éveillé des inquiétudes et laissé planer un doute sérieux 
sur la possibilité de voir la croissance de M3 se conformer aux objectifs fixés. Aujourd'hui, 
ces inquiétudes semblent être apaisées. Les transferts de capitaux en provenance du long 
terme, non compris dans M3, vers des placements liquides, qui sont, eux, compris dans cet 
agrégat et qui l'avaient gonflé exagérément, sont allés en sens inverse, avec, pour 
conséquence, un spectaculaire dégonflement. Sans doute les esprits chagrins objecteront-
ils qu'une partie de ces capitaux se sont dirigés vers les fonds monétaires autorisés depuis 
1994 et qui ne figurent pas dans M3, mais sont retenus par la Bundesbank dans une 
définition " élargie ". Il faut remarquer, par ailleurs, que, parmi les contreparties de la 
masse monétaire, les crédits bancaires du secteur privé ralentissent nettement leur 
croissance, de même que ceux du secteur public grâce à la réduction du déficit 
budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCÉLÉRATION DE L'INFLATION</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, l'inflation poursuit sa décélération outre-Rhin, le chiffre de janvier 1995, + 0,5 % 
sur décembre et + 2,3 % sur un an (+ 2 % de hausse), étant le meilleur depuis trois ans 
hors variations saisonnières. Ces données ont incité l'un des directeurs de la Bundesbank, 
Edgar Meister, à déclarer, vendredi 27 janvier, qu'elles " devraient améliorer la situation 
des marchés ". Effectivement, depuis quelques semaines, les rendements à court et long 
terme sur le marché allemand fléchissent nettement, de 50 centièmes sur le trois mois, 
revenu à 5,20 % et sur le dix ans glissant à 7,40 %.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, la relance concertée de la réduction du temps de travail par le gouvernement 
Kohl, le patronat et les syndicats allemands ne peut que réjouir la Bundesbank dans la 
mesure où cette relance ne peut qu'améliorer le climat social. Les négociations sur le 
relèvement des salaires de 1995 doivent s'achever en avril prochain. Les autorités 
monétaires de Francfort, on le sait, souhaitent très vivement que ce relèvement ne dépasse 
pas 3 %, atteignant à l'extrême rigueur 4 %, alors que les syndicats réclament en principe 
6 %.</TEXT>
<TEXT>
 Tout ceci a autorisé le même M. Meister à déclarer que des REPO (pensions à court 
terme) à taux variable sont possibles " si le marché le permet " et que la Bundesbank 
n'envisage aucun relèvement de taux " pour l'instant ". L'un des administrateurs de la 
banque centrale, Hans-Jürgen Krupp, avait assuré, auparavant, que le niveau actuel des 
taux allemands pourrait freiner prématurément la reprise, ce qui a nourri les espoirs de 
ceux qui prévoient non pas un relèvement, mais un nouvel abaissement des taux directeurs 
allemands au printemps. De toute façon, les dirigeants de la Bundesbank adorent 
#entretenir l'incertitude sur leur politique et se gardent bien d'indiquer à l'avance quelles 
seront leurs décisions.</TEXT>
<TEXT>
  En fin de semaine, un autre signal favorable est venu des Etats-Unis où les opérateurs, 
comme ceux du monde entier, attendaient fiévreusement les chiffres du produit intérieur 
brut (GDP) du quatrième trimestre, en principe " très forts ". Le consensus des marchés 
donnant une augmentation de 4,5 % pour le GDP et de 2,1 % pour le " déflateur ", qui, 
théoriquement, mesure l'inflation. On eut 4,5 % pour le GDP, en ligne avec la prévision 
(certains, comme Alan Blinder, vice-président de la FED, avaient envisagé 5 %), et, 
surtout, 1,9 % pour le déflateur, donc moins important que prévu. Du coup, les opérateurs 
soupirèrent d'aise. " L'inflation n'est pas encore là ! " et les rendements des emprunts 
d'Etat américains, déjà en diminution les jours précédents après leur pointe de la semaine 
dernière, dégringolèrent immédiatement, retombant, en huit jours, de 7,67 % à 7,44 % sur 
trois ans, de 7,79 % à 7,63 % sur cinq ans, de 7,81 % à 7,67 % sur dix ans et de 7,89 % à 
7,77 % sur trente ans. En France, le marché a fidèlement suivi les indications, le cours de 
l'échance mai du Matif passant de 110,80 à plus de 111,30 et celui du Pibor 3 mois de 93,73 
à près de 93,90. Sur le front des sicav, une enquête d'Europerformance, présentée par 
Beaudoin de Brie, son président, montre que, pour la collecte de sicav actions françaises 
en 1994, les deux tiers en ont été assurés par trois réseaux, groupes ou établissements. En 
tête, la Société générale a recueilli 2,5 milliards de francs, suivie par La Poste (2,3 
milliards) puis par Paribas (1,4 milliard, dont 0,6 milliard pour la filiale Cardif) et Suez (1 
milliard dont 0,7 milliard pour la filiale Fimagest, gérant professionnel pour compte de 
tiers). Viennent ensuite le Crédit agricole et le GAN-BIF (0,7 milliard), le groupe AGF (0,6 
milliard), AXA-Banque (0,5 milliard), UAP-Worms (0,4 milliard), le CCF (0,4 milliard), les 
banques populaires (0,4 milliard) et la BNP (0,3 milliard).</TEXT>
</DOC>
