<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000137-19941202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000137-19941202</DOCID>
<ACCOUNT>361581</ACCOUNT>
<DATE>19941202</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>GREVE,CESSATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ACCORD,SYNDICAT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,BUDGET,1995,PROJET,REFORME,PENSION,RETRAITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,PROCES,ENQUETE,SCANDALE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>12011215</FAB>
<NOTE>(1) Un milliard de lires vaut environ 3 400 000 francs.</NOTE>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,COUR DE CASSATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-08</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>Après un accord de dernière minute entre le gouvernement et les syndicats&gt; La grève générale du 2 décembre en Italie devrait être évitée</TITLE>
<TEXT>ROME&gt; de notre correspondante&gt;
Il aura fallu plus de vingt-deux heures de discussions entre le 
gouvernement et les syndicats pour que soit conclu entre les deux 
parties, un protocole d'accord sur la loi de finances 1995 et sur la 
réforme du système des retraites mais, finalement, les huit heures de 
grève générale prévues pour le vendredi 2 décembre, devraient être 
annulées. La nouvelle, annoncée ce jeudi matin 1 décembre, par le 
ministre du travail, Clemente Mastella, alors même que l'accord 
intervenu était à la signature, apporte une première bouffée 
d'oxygène au gouvernement italien, en proie depuis des semaines à de 
violentes contestations qui avaient déjà donné lieu à une première 
grève générale le 14 octobre dernier, ainsi qu'à une manifestation 
monstre, rassemblant plus d'un million de personnes à Rome, à la 
mi-novembre. La loi de finances, test crucial pour M. Berlusconi, 
devrait être à présent discutée au Sénat, et adoptée à la fin de 
l'année.</TEXT>
<TEXT>
 Au coeur des contestations, le plan d'austérité lié à la loi de 
finances pour 1995, et destiné à faire économiser à l'Etat environ 48 
000 milliards de lires (1), via toute une série de mesures, dont la 
plus impopulaire est la réforme du système des retraites.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord intervenu et dont on ignorait encore, jeudi matin, le 
contenu, devait être réexaminé au cours des prochaines heures par les 
trois grandes centrales syndicales qui confirmeront alors 
officiellement l'annulation de la grève. D'ores et déjà, le 
gouvernement a marqué sa satisfaction. Le ministre de l'instruction 
publique, M. Francesco D'Onofrio n'a pas hésité à déclarer : " 
L'attitude responsable du gouvernement et des syndicats va permettre 
au pays de retrouver la paix sociale ", tandis que, sur les marchés 
des changes, la livre remontait légèrement.</TEXT>
<TEXT>
 L'indignation de Silvio Berlusconi</TEXT>
<TEXT>
 L'autre grand sujet de litige de ces derniers jours, semble, lui 
aussi, en voie de règlement. Mercredi, Silvio Berlusconi, qui s'est 
dit " indigné " et au faîte de l'exaspération, a voulu répondre à 
tous ceux qui avaient interprété la décision de la cour de Cassation 
de transférer de Milan à Brescia les procès pour corruption 
concernant la brigade des finances, comme une décision " téléguidée " 
par le gouvernement (le Monde du 30 novembre). Une décision qui 
aurait peut-être pu lui éviter personnellement d'avoir à répondre 
devant l'équipe des juges de " Mani Pulite ", puisque l'enquête 
préliminaire ouverte contre lui, est liée au scandale de la Brigade 
des finances. Il n'en sera donc rien. " Dès que mon emploi du temps 
me le permettra je me présenterai devant les juges de Milan, a 
confirmé Silvio Berlusconi. Penser que la cour de Cassation puisse 
être liée à des pressions de l'exécutif est absolument insensé ! "    
</TEXT>
</DOC>
