<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000033-19940901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000033-19940901</DOCID>
<ACCOUNT>349433</ACCOUNT>
<CHA1>L'approche de la conférence du Caire sur la population et le développement continue d'agiter les milieux musulmans. Aux décisions prises par les gouvernements soudanais, saoudien et libanais de ne pas participer à ce symposium s'ajoutent d'autres réactions. En Iran notamment, pays chiite, les médias et une partie du clergé ont accusé les organisateurs de la conférence de s'apprêter " sous la pression des Etats-Unis à libéraliser l'avortement, les relations sexuelles prémaritales, et l'homosexualité".</CHA1>
<DATE>19940901</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SOUDAN,ARABIE SAOUDITE,LIBAN,INTEGRISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>KOWEIT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,VATICAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POPULATION,RENCONTRE INTERNATIONALE,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE,POLEMIQUE,PROJET,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT,NATALITE,CONTRACEPTION,AVORTEMENT,FAMILLE,DEMOGRAPHIE,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>08311065</FAB>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<NAMES>FRERES MUSULMANS</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>206</PAGE>
<LEAD1>REUNION DU CAIRE DU 5 AU 13 SEPTEMBRE 1994 : LE DOCUMENT DU VATICAN "LA CAMPAGNE POUR LA VIE" ET LE PROJET DE RESOLUTION DE L'UNIVERSITE AL AZHAR DU CAIRE</LEAD1>
<TITLE>Avant la réunion des Nations unies sur la demographie&gt; Des pays musulmans se mobilisent contre la Conférence du Caire</TITLE>
<TEXT>On les accuse déjà d'être des extrémistes obtus, fermés au progrès et ennemis de la liberté, des femmes notamment. La levée de boucliers de 
certains musulmans _ pas tous extrémistes contrairement à ce que l'on 
croit _ contre la Conférence des Nations unies sur la population et 
le développement sera une nouvelle pièce qui sera versée à leur 
dossier pour aggraver leur " cas".</TEXT>
<TEXT>
  On aura vite oublié que le " la " aura été donné par le Vatican, et 
non par l'Iran, considéré comme le centre du rigorisme islamiste et 
qui, aussi paradoxal que cela puisse paraître, assistera à la 
Conférence du Caire, même si c'est, officiellement, pour tenter d'" 
infléchir le document final dans le sens de l'éthique religieuse".</TEXT>
<TEXT>
  La position du pape qui a voulu voir dans le projet de document 
final de la Conférence un encouragement à l'avortement et à une 
politique " autoritaire " de contrôle des naissances, se sera 
répandue comme une traînée de poudre et suscité des réactions 
extrêmement négatives à travers tout le monde musulman.</TEXT>
<TEXT>
  Or que dit le projet de résolution ? Que les pays devront veiller " 
à la fourniture d'une gamme complète de moyens de contraception et 
veiller à ce que l'avortement n'y soit plus pratiqué comme un moyen 
de régulation des naissances comme c'est trop souvent le cas 
actuellement " et que " chaque fois que possible " il faudra 
s'assurer " que les femmes qui ont eu recours à l'avortement soient 
traitées en humanité et bénéficient d'une assistance 
socio-psychologique".</TEXT>
<TEXT>
  Mais il n'y a pas que de la désinformation. Tous ceux, qui, en tant 
qu'autorité en la matière, tel les muftis d'Arabie saoudite ou 
d'Egypte, ou l'université d'El Azhar, la plus haute instance de 
l'islam sunnite (orthodoxe), ont condamné le projet de résolution, 
voire, invité les Etats musulmans à refuser de participer à la 
conférence, ont certainement pris connaissance du document et défini 
leur position en conséquence.</TEXT>
<TEXT>
  A l'avortement _ que l'Islam n'accepte qu'en cas de danger pour la 
vie de la mère _ sur lequel se sont focalisées l'ensemble des 
protestations suscitées par le projet de résolution, el Azhar ajoute 
notamment deux autres reproches : l'évocation d'une pluralité de 
formes pour la famille, ce qui pourrait impliquer l'acceptation de 
l'homosexualité, l'appel à la généralisation de l'éducation sexuelle, 
qui pourrait favoriser les relations sexuelles en dehors du mariage.</TEXT>
<TEXT>
  " La conférence doit être désavouée et elle est incompatible avec 
[les enseignements] de la religion musulmane ", a déclaré le mufti 
d'Arabie saoudite, cheikh Abdel Aziz Ben Baz, selon lequel la Ligue 
du monde musulman, qui regroupe les oulémas de la majorité des pays 
musulmans, doit se réunir samedi 3 septembre en Arabie saoudite pour 
dénoncer la conférence.</TEXT>
<TEXT>
  On pourra toujours dire qu'il allait de soi que le Soudan, qui se 
veut le champion d'un Islam pur et dur, refuse de participer à la 
conférence et que c'était pour la junte militaro-islamiste au pouvoir 
depuis 1989, une occasion de plus de s'en prendre à l'Occident et en 
particulier aux Etats-unis. Il ne s'est effectivement pas privé de le 
faire et a également annoncé un djihad médiatique contre les 
résolutions de la conférence.</TEXT>
<TEXT>
 " Modérés " et extrémistes trouvent à redire</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'Arabie saoudite, dont le monarque est Gardien des lieux 
saints de l'Islam, la Mecque et Médine, et dont les Occidentaux 
oublient souvent qu'elle est l'incarnation de l'une des formes les 
plus rigoristes de l'islam, le Wahabisme, a elle aussi annoncé 
qu'elle " avait le regret " de s'abstenir. Le Liban, dont une bonne 
moitié au moins de la population est musulmane, a annoncé, mercredi 
qu'il serait absent. Il ne faut pas exclure qu'avant l'ouverture des 
travaux, lundi 5 septembre, d'autres désistements musulmans soient 
annoncés.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure certains chefs d'Etat ont renoncé de se rendre au 
Caire même si leur pays y sera représenté. La " défection " annoncée 
mardi 30 août seulement, de Mme Tansu Ciller, officiellement pour des 
raisons de calendrier, est plus vraisemblablement dictée, estime-t-on 
à Ankara, par un souci de ne pas heurter la sensibilité musulmane.</TEXT>
<TEXT>
  Le Koweït a prévenu qu'il participerait mais qu'il formulerait " 
des réserves sur toute mesure qui serait contraire à la charia et à 
la constitution koweitienne ". Le secrétaire général de 
l'Organisation de la Conférence islamique, elle aussi tout ce qu'il y 
a de plus fréquentable par les Occidentaux, estime quant à lui que " 
plusieurs points du projet de résolution de la Conférence du Caire 
sont contraires à la charia " (loi islamique). Hamid Algabid réclame 
que " tous ces points soient supprimés du projet de résolution".</TEXT>
<TEXT>
  Cela n'empêchera certes pas la conférence de se réunir, pas plus 
d'ailleurs que les menaces de mort adressées aux participants par la 
Djamaa islamiya, le mouvement intégriste le plus radical en Egypte. 
Mardi soir au Caire on annonçait la participation de 150 pays. Les 
mesures de sécurité prises par les autorités égyptiennes sont telles 
qu'elles devraient dissuader les troublions. Cela n'a pas empêché le 
département d'Etat américain de demander à tous les Américains 
désireux d'assister à la conférence à rester en contact avec leur 
ambassade et à demeurer vigilants.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres mouvements, généralement considérés comme plus " modérés 
", telle la confrérie des Frères musulmans, ont appelé les pays 
musulmans à former un " front uni " durant la conférence " pour 
s'opposer fermement aux idées subversives que l'on peut imposer aux 
musulmans ". Un groupe d'avocats islamistes a même engagé une action 
en justice pour tenter d'interdire la réunion. Mais la Cour 
administrative du Caire a estimé être incompétente en la matière. Et 
si l'Iran officiel, qui pratique le planing familial participe, la 
presse et de nombreux dirigeants religieux ne se sont pas privés de 
dénoncer la conférence du Caire. </TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali a tenté de 
dédramatiser mardi toutes ces critiques estimant que ce n'était " ni 
la première ni la dernière fois " qu'une telle contestation aurait 
lieu. Mais à force de dédramatiser, ne laisse-t-on pas certaines 
querelles s'evenimer pour ne se réveiller que trop tard ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
