<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023913</DOCID>
<ACCOUNT>399027</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/1102</FAB>
<NUM1>950619-3</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>Les forces gouvernementales ont attaqué plusieurs voies d'accès à Sarajevo sous contrôle serbe</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'armée bosniaque marque des pointscontre les forces serbes</TITLE>
<TEXT> L'armée bosniaque a attaqué les lignes serbes sur plusieurs collines à la fois. Au sud, à Trebevic, elle est parvenue jusqu'à la route qui relie Pale, le fief 
de Radovan Karadzic, aux quartiers et à la caserne serbes des faubourgs de Sarajevo. Des 
combattants bosniaques ont été aperçus traversant cette route, sans que l'on sache s'ils ont 
pu y prendre fermement position. Au nord, les forces gouvernementales ont conquis des 
hauteurs stratégiques, d'où elles peuvent désormais pilonner la portion de la route 
Sarajevo-Tuzla, qui traverse le territoire serbe. Les troupes parties de Bosnie centrale, de 
la ville de Visoko, ont avancé vers la localité d'Ilijas. Les combats, les plus violents depuis 
fin 1993, se sont donc soldés, au terme de la première journée d'offensive, par un 
grignotage conséquent des lignes serbes. Il est cependant trop tôt pour parler de réelles 
conquêtes.</TEXT>
<TEXT>
  L'offensive bosniaque ne fut ni désordonnée ni désespérée comme cela était le cas 
auparavant. Disciplinés, les combattants ont provoqué de violents duels d'artillerie, sans se 
lancer à l'assaut des collines serbes. Ils ne s'avançaient que lorsqu'ils étaient sûrs de leur 
victoire, puis s'arrêtaient, consolidaient leurs positions et repartaient à l'attaque. Sur la 
colline de Trebevic, qui domine les quartiers ottomans, l'opération fut menée 
méthodiquement. D'intensifs tirs de mortiers ont secoué, durant plusieurs heures, les 
tranchées serbes, puis les soldats de Sarajevo se sont avancés peu à peu. Ils ont 
apparemment traversé la route de Pale et se sont enfoncés dans les forêts. Si on ignore 
encore le résultat exact de l'attaque, il paraît évident que les Serbes ont encaissé là un 
rude coup psychologique. Car, même si les Bosniaques ne campent pas sur cet axe vital, ils 
sont désormais capables de couper la route, quand ils le désirent, par des tirs de mortiers 
ou de mitrailleuses lourdes.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les fronts se sont embrasés vendredi matin, tandis que l'état d'alerte était décrété 
dans la région. L'armée bosniaque a bouclé toutes les routes dans un rayon de 50 
kilomètres autour de Sarajevo. Les troupes gouvernementales ont attaqué les Serbes, 
parallèlement, à l'intérieur de la capitale, en Bosnie centrale et près des monts Igman. 
Depuis plusieurs jours, les rumeurs annonçaient une offensive imminente, destinée à briser 
le siège de la ville. " L'armée a reçu l'ordre de prendre des mesures afin d'empêcher 
l'étranglement de Sarajevo ", avait prévenu le président Izetbegovic. L'aéroport est fermé 
aux vols humanitaires depuis le début du mois d'avril et les Serbes bombardent de plus en 
plus fréquemment la piste d'Igman, seule voie d'accès à la capitale. Des camions et des bus 
ont récemment brûlé, lors de la descente d'Igman, et des positions bosniaques à Butmir et 
Debelo Brdo étaient récemment pilonnées depuis plusieurs semaines.</TEXT>
<TEXT>
  " Le temps est venu de nous défendre par les armes, puisque toutes les autres solutions 
ont échoué ", résume un officier de l'armée bosniaque. La décision de passer à l'offensive 
bénéficie d'ailleurs d'un réel soutien populaire à Sarajevo, malgré la peur des représailles 
serbes. Les habitants, cloîtrés dans les appartements, terrés dans les caves, écoutent avec 
un certain plaisir, pour la première fois en trois années de guerre, le son du canon. " Nous 
n'avons plus le choix, dit une femme, Sabina. Mon fils est en ce moment en première ligne. 
Et je tremble pour lui. Mais je respecte la volonté de l'armée, car je suis épuisée de vivre 
comme une bête. Je veux retrouver la paix et la sérénité, et la seule solution est de chasser 
les Serbes des collines. " Les Sarajeviens commentent le sifflement des obus de mortier 
qui survolent la ville, d'une montagne à l'autre. " Là, nous bombardons Gordonj ", dit l'un, 
l'oreille experte. " Merde, les Serbes pilonnent Kosevo ", répond l'autre, catastrophé. 
L'hôpital du quartier de Kosevo fut effectivement la cible des artilleurs, provoquant la mort 
de deux malades.</TEXT>
<TEXT>
  Les Sarajeviens pensent que les combats vont durer plusieurs jours, ou peut-être 
plusieurs semaines. Chacun espère qu'ils permettront de former une brèche dans le siège 
de la ville. " Au moins devons-nous repousser les Serbes, que nous puissions respirer un 
peu ", dit un combattant, Samir. Il fume une cigarette sur les marches de l'hôpital, où il 
vient de déposer un camarade blessé au ventre. " j'attends de savoir dans quel état il est, 
et je repars au front ", dit-il. Samir transpire, il est nerveux. " Bien sûr que j'ai peur, 
conclut-il. Aujourd'hui est un jour qui pue la mort. Bon, je dois y aller. Car pour la liberté 
aussi, c'est aujourd'hui ou jamais... "</TEXT>
</DOC>
