<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021784</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021784</DOCID>
<ACCOUNT>396258</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRANCUSI CONSTANTIN</PEOPLE>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/0130</FAB>
<SUBJECTS>ALARME</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950603-1</NUM1>
<NAMES>PIANO RENZO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PRAGER WILFRIED</AUTHOR>
<SIP1>WILFRIED PRAGER</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU CENTRE GEORGES POMPIDOU</LEAD1>
<TITLE>Exposition Brancusi :  " Ne marchez pas  sur la dalle ! "</TITLE>
<TEXT> Les organisateurs de la rétrospective Brancusi achèvent toute possibilité d'éprouver un 
sentiment esthétique. Tout est fait en sorte que le public ne voie rien, n'éprouve rien et, 
surtout, comprenne bien que ce qui est important ce ne sont pas les oeuvres, c'est de ne 
pas marcher sur la dalle !</TEXT>
<TEXT>
  Les salles sont obscures, éclairées artificiellement, la lumière du jour y fut bannie à tout 
jamais par Renzo Piano, sans doute le fruit d'une longue réflexion sur l'espace muséal ! 
Les sculptures de Brancusi sont parquées dans des enclos en béton : impossibilité en 
conséquence de tourner autour, d'en éprouver la spatialité, la proximité, il en résulte une 
grande confusion du regard, ainsi qu'une frustration.</TEXT>
<TEXT>
  Si par mégarde vous vous approchez un peu trop près, une alarme se déclenche aussitôt, 
on assiste au spectacle dérisoire de gens tournant autour de dalles en béton cherchant 
désespérément à appréhender la beauté, le tout dans un concert d'alarmes électroniques et 
de suffocation.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à la salle où est reconstitué l'atelier de Brancusi, on se croirait au Musée de 
l'homme, au département d'ethnologie : les outils du maître sont posés sur un socle en 
pierre, afin de bien vous faire comprendre qu'il s'agit d'un sculpteur, espèce en voie de 
disparition. Finalement, ces médiocres " concepteurs " ne nous parlent que d'eux-mêmes, 
ils considèrent l'art comme un " fait ", un simple " fait historique ". Brancusi est dépossédé 
de son oeuvre par la vanité de ces intermédiaires.</TEXT>
<TEXT>
  Va-t-on indéfiniment laisser la bêtise détruire le sens ?</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
