<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045197</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045197</DOCID>
<ACCOUNT>426459</ACCOUNT>
<PEOPLE>UPDIKE JOHN</PEOPLE>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/12954501</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>COEUR DE LIÈVRE(Rabbit, Run)de John Updike. Traduit de l'anglais  Etats-Unis  par Jean Rosenthal.  Seuil, " Points ", 342 p., 44 F. (Première parution en français, Seuil, 1962.) (1) Rabbit rattrapé, Gallimard, 1972, et Folio no 2372 ; Rabbit est riche, Gallimard, 1983, et Folio no 2612 ; Rabbit en paix, Gallimard, 1993.</NOTE>
<NUM1>951209-2-R05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>ROUSSEAU CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE ROUSSEAU</SIP1>
<SU21>LETRES ETRANGERES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Updike topographe corps et âmes</TITLE>
<TIO1>COEUR DE LIÈVRE (RABBIT, RUN)</TIO1>
<TEXT> Du haut de son mètre quatre-vingt-huit, Rabbit, alias Harry Angstrong, n'a rien d'un lapin. " Mais son visage blême et large, la pâleur de ses yeux 
bleus et un tic qui agite les ailes de son nez court quand il colle une cigarette aux lèvres 
expliquent en partie ce sobriquet... " Un sobriquet qui lui colle à la peau, à lui, l'ancienne 
vedette de basket-ball, qui soudain ne supporte plus son enlisement dans une vie conjugale 
au bord du chaos. Ce désordre quotidien où le plonge sa femme Janice, abrutie de whisky 
et de programmes télé. Devant le danger d'une faillite annoncée, Rabbit s'élance, saute le 
mur et décampe.</TEXT>
<TEXT>
 Il quitte Mont Judge banlieue de Brewer, " ville pot de fleurs " en plein coeur de la 
Pennsylvanie. " Son but, c'est le grand soleil blanc du Sud. " Il roule toute une nuit, rêvant 
de s'endormir à l'aube au bord du golfe du Mexique. Mais la panique le gagne. Il est 
déboussolé. Et tourne, vire, s'égare, avant de reprendre, au matin, le " droit chemin ", 
celui de Brewer. A la lisière de la terre et de l'asphalte, de l'enfance et de l'âge adulte, du 
pur et de l'impur, Harry Angstrong, le " fornicateur ", le " fuyard ", le " mystique ", 
cherche La voie, celle qui le mènera à la grâce, à l'extase.</TEXT>
<TEXT>
  John Updike a lui-même présenté son livre comme " un roman beatnik, écrit en 1959 à 
l'apogée du mouvement, quatre ans après Sur la route ". Il le définit comme " une réponse 
et une réplique au roman de Kerouac ". Plus qu'un biographe, plus qu'un chroniqueur, le 
romancier américain se révèle, dans ce premier volet de cette saga des Rabbit (1), un 
extraordinaire topographe.</TEXT>
<TEXT>
  Explorateur de ce territoire familier qui l'a vu naître et grandir. Cet espace dans lequel le 
lecteur est immédiatement plongé et qui s'ouvre progressivement, par petites touches 
nettes et précises. Sur les pas de Rabbit, les quartiers, la ville, la banlieue se matérialisent 
: " Au coin de Wilbur Street et de Potter Avenue, une boîte à lettres se dresse, penchée 
dans le crépuscule sur son pied de ciment. La grande colonne à deux pédales qui porte la 
plaque de la rue, le poteau téléphonique bien lisse qui brandit ses isolateurs contre le ciel, 
la bouche d'incendie comme un buisson doré : un vrai bosquet. "</TEXT>
<TEXT>
  Empruntant la technique des peintres hollandais qu'il admire, John Updike s'attache à 
dessiner avec minutie les contours de cette Amérique ordinaire des années 60. Ce paysage 
derrière lequel Rabbit " croit [qu'] il y a quelque chose qui veut [qu'il] Le trouve ". Une 
géographie intime des lieux, des corps et des âmes. Le topographe Updike excelle 
particulièrement dans ses portraits de femme pris sur le vif, telle cette description de la 
mère de Rabbit : " Mrs Angstrong a des narines en forme de losange, dans un nez qui 
n'est pas tellement grand qu'extra-anatomique : les petits bouts de muscles, de cartilages 
et d'os ressortent séparément et divisent la peau en de nombreuses facettes sous la 
lumière crue. " Ou encore : " Mrs Eccles se lève et se dirige vers l'escalier. Le fond de 
son short orange est froissé ; le tissu remonté par les plis révèle la quasi-totalité de ses 
cuisses. Plus blanches que le sofa ; la roseur causée par la position assise s'estompe. " 
Description anatomique crue, où affleure souvent l'obsession de la chair. Cette chair 
convoitée, fantasmée, interdite.</TEXT>
<TEXT>
 Réalité mise à nu, où se meut maladroitement le trio : Janice, la jeune épouse enceinte et 
délaissée, qui s'accroche à son verre de whisky pour supporter une vie imposée ; Jack 
Eccles, le pasteur, réfugié dans son sacerdoce ; et Ruth, l'ancienne prostituée, maîtresse et 
" terrier " de Rabbit. La foi et la luxure, la fidélité et l'adultère, personnifiés par ce trio, 
sont les deux pôles entre lesquels navigue le héros updikien. Deux dimensions qui se 
choquent, s'imbriquent, et où Rabbit tente de trouver un équilibre : " Pesant de chaque 
côté les deux opposés : Janice et Ruth, Eccles et sa mère, le droit chemin et le mauvais 
chemin (...), il essaie de s'imaginer comment ce chemin-là se terminera (...) il ne sait pas. " 
Alors, une nouvelle fois, il détale.</TEXT>
</DOC>
