<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000872-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000872-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350509</ACCOUNT>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09071164</FAB>
<SUBJECTS>EFFECTIF,ELEVE,RECRUTEMENT,PROFESSEUR,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION-CAMPUS&gt; L'an I du " nouveau contrat pour l'école "&gt; LES ENSEIGNANTS: mesures d'urgence pour la rentrée.</TITLE>
<TEXT>Deux mille emplois d'enseignants et huit mille heures supplémentaires ont été mises au budget 1994. A cela s'ajoutent les " mesures 
d'urgence " destinées à améliorer les conditions de la rentrée prises 
par le gouvernement au mois de mars, à quelques jours du coup d'envoi 
de la concertation sur " l'avenir du système éducatif ". Etaient 
ainsi ajoutées au pot 750 créations nettes d'emploi, 250 pour les 
écoles primaires (alors que le budget 1994 n'en prévoyait pas) 
destinées notamment à maintenir des postes en zone rurale, et 500 
pour les collèges et les lycées (dont la moitié en personnels ATOS). 
S'y ajoutent, pour les collèges et les lycées, 10 000 heures 
supplémentaires transformées en 500 postes d'enseignants.</TEXT>
<TEXT>
  Cet effort, qui doit être complété par une " meilleure utilisation 
des postes disponibles non affectés devant les élèves ", 
particulièrement dans le 1 degré, survient dans un contexte de 
stabilité démographique. A l'école primaire, la baisse des effectifs 
enregistrée depuis 1989 est arrêtée. Au collège, après avoir subi une 
forte accélération à partir de 1991, la progression sera plus faible 
lors de cette rentrée (+17 000) et les effectifs devraient baisser en 
1995. Au lycée, la baisse des effectifs 1993-1994 (-23 000) devrait 
se poursuivre mais s'atténuer (-12 000).</TEXT>
<TEXT>
  La création, à cette rentrée universitaire, de deux licences 
pluridisciplinaires (lettres, arts et sciences humaines d'une part, 
sciences et technologie d'autre part) et le remodelage des épreuves 
du concours de recrutement des professeurs d'école, " recentré sur 
les missions fondamentales de l'école ", devraient modifier 
sensiblement la formation initiale des futurs instituteurs. Mais le 
ministre de l'éducation nationale ne fera qu'ouvrir, cette année, le 
vaste chantier de la gestion des personnels de l'éducation nationale. 
Conformément à l'engagement pris dans le " nouveau contrat pour 
l'école ", le ministre devrait travailler, cette année, à 
l'amélioration des modalités d'affectation des professeurs débutants 
et définir un système qui permette de favoriser, en terme de carrière 
et de mutation, les enseignants faisant le choix d'un établissement 
difficile. Mise en oeuvre prévue pour la rentrée 1995.                
 &gt;
          
</TEXT>
</DOC>
