<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002833-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002833-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345959</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GAMBIE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07251609</FAB>
<NAMES>JAWARA DWADA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>encadré</LEAD1>
<TITLE>GAMBIE&gt; Sir Dawda Jawara:&gt; le plus ancien dirigeant du continent</TITLE>
<TEXT>Sir Dawda Jawara, qui a trouvé l'asile politique au Sénégal dimanche 24 juillet, au lendemain de sa destitution, était le plus ancien 
dirigeant du continent africain et le premier président de la 
République de Gambie. Ce petit homme à l'aspect débonnaire, portant 
des lunettes d'écaille, souvent vêtu du boubou traditionnel et coiffé 
d'un bonnet aux dessins pittoresques, était considéré par ses 
compatriotes comme un politicien madré.</TEXT>
<TEXT>
  Né le 28 avril 1924 dans une famille mandingue musulmane, à 
Barajally, dans le centre du pays, où son père était commerçant, ce 
vétérinaire formé au Ghana, puis à Glasgow, était entré en politique 
en 1960, en devenant le dirigeant du Parti progressiste du peuple 
(PPP). Il commence sa carrière gouvernementale comme ministre de 
l'éducation en 1960, puis devient premier ministre en 1962. C'est à 
ce poste qu'il négocie et proclame l'indépendance de la Gambie, en 
1965.</TEXT>
<TEXT>
 Son principal succès aura sans doute été d'avoir su préserver cette 
indépendance en refusant ensuite de s'intégrer dans son puissant 
voisin, le Sénégal. Il s'est révélé grand manoeuvrier en résistant 
aux pressions du premier président sénégalais, Léopold Sédar Senghor, 
puis en restant jusqu'en 1970 sous la tutelle de la Couronne 
britannique, qui l'annoblira lui attribuant le titre de " Sir ". </TEXT>
<TEXT>
  En 1970, la Gambie devient une république. Depuis, Sir Dawda a été 
réélu tous les cinq ans, avec une nette majorité, à la tête du pays, 
soit par l'Assemblée nationale, soit au suffrage universel après la 
réforme constitutionnelle de 1982. Un an avant cette réforme, un coup 
d'Etat avait tenté de renverser le régime, l'un des plus 
démocratiques du continent. Ce musulman bigame avait été réélu 
président pour cinq ans en avril 1992. L'une de ses grandes fiertés 
avait été d'instaurer la démocratie dans son pays. _ (AFP.)           
&gt;
                                                
</TEXT>
</DOC>
