<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003025-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003025-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352772</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,PORT,PLONGEE SOUS MARINE,PLONGEE PROFONDE,MUSEE</SUBJECTS>
<NOTE>Musée portuaire de Dunkerque, 9, quai de la Citadelle. Tél : 28-63-33-39. Ouvert tous les jours, sauf le mardi, de 10 heures à 12 heures et de 14 heures à 18 heures. Visites commentées sur rendez-vous pour les groupes. Droits d'entrée : 20 F (tarifs réduits à 10 F).</NOTE>
<NAMES>ROUSSEL ISABELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>ROUSSEL ISABELLE ,ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; CONQUERANTS DES ABYSSES&gt; Griffes de dockers</TITLE>
<TEXT>Le premier musée portuaire de France a été ouvert à Dunkerque en 1992. Isabelle Roussel, secrétaire générale de l'ACMAPOR, association 
qui gère ce musée, évoque sa spécificité.</TEXT>
<TEXT>
 " Il existe en France de nombreux musées maritimes. Pourquoi avoir 
choisi de créer un musée portuaire ? </TEXT>
<TEXT>
 _ L'initiative est venue des dockers, dont les techniques de travail 
ont été profondément transformées par l'apparition des conteneurs 
dans les années 30. Au début des années 80, ils ont rassemblé leurs 
outils traditionnels, devenus inutiles, dans le but de créer un musée 
spécifique à leur profession, mais ils ne constituaient qu'un maillon 
de la chaîne dans les activités portuaires. En 1982 est née 
l'Association pour la création d'une maison de la vie et des 
traditions portuaires (ACMAPOR), avec le soutien des collectivités 
locales. Nous avons commencé par des expositions temporaires en 1986. 
Le Musée portuaire a ouvert le 26 septembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quel cheminement proposez-vous au visiteur pour montrer la 
diversité des activités portuaires ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Nous partons d'un grand tableau qui représente Dunkerque en 1900. 
C'est une époque charnière. L'activité industrielle s'est fortement 
développée dans le Nord et le Pas-de-Calais au milieu du XIX siècle. 
L'afflux des produits coloniaux et l'essor de l'industrie textile 
dans l'agglomération Lille-Roubaix-Tourcoing avaient nécessité 
l'extension du port. Le tableau permet de situer les différentes 
activités : la construction navale avec les Chantiers de France, qui 
se sont installés à Dunkerque en 1900 ; le port de pêche et de 
commerce et les quais Freycinet avec les instruments de manutention. 
Nous évoquons tous les métiers du port sur 800 mètres carrés, 
d'exposition permanente.</TEXT>
<TEXT>
 _ Comment rendez-vous compte de l'activité des Chantiers de France, 
qui ont dû fermer en 1987 ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Essentiellement par des dioramas en carton-pâte, des gravures et 
des maquettes. Les chantiers occupaient 110 000 mètres carrés, avec 
six cales de 200 mètres de long. Lorsqu'ils ont dû fermer à la suite 
du plan de restructuration de l'industrie navale en France, ils 
employaient encore directement trois mille personnes et avaient 
construit quelque trois cent vingt-cinq bateaux. Nous possédons les 
maquettes de quelques-uns de ceux qui ont fait date.</TEXT>
<TEXT>
 _ Quelles pêches se pratiquaient à Dunkerque ?</TEXT>
<TEXT>
 _ La " petite pêche " à la sole ou à la crevette en mer du Nord 
continue, mais Dunkerque a, surtout, été le premier port de pêche à 
la morue sous le Second Empire. Chaque année en février, trois mille 
pêcheurs embarquaient alors sur cent trente bateaux pour la " pêche à 
Islande " et ne revenaient que six mois plus tard. Cette pêche s'est 
pratiquée jusqu'en 1914. Dunkerque a aussi été le premier port 
baleinier. Les quakers de Nantucket, chassés d'Amérique pour leurs 
pratiques religieuses, s'étaient installés à Dunkerque à la demande 
de Louis XVI qui leur avait accordé le monopole de la pêche à ces 
gros cétacés de 1783 à 1793. L'huile de baleine était alors utilisée 
pour l'éclairage.</TEXT>
<TEXT>
 _ Le Musée portuaire consacre une large place aux activités des 
dockers.</TEXT>
<TEXT>
 _ Nous exposons surtout les outils ou les instruments de manutention 
qu'ils utilisaient autrefois pour le trafic du charbon et du minerai 
ou le déchargement des balles de coton pour l'industrie textile : les 
griffes employées pour sortir les balles des cales et les crocs, 
souvent personnalisés, qui permettaient aux dockers de les 
transporter à dos d'homme ou sur des " diables " (charrettes à bras) 
jusqu'aux entrepôts. Nous avons aussi la maquette de la première grue 
commerciale installée sur le port en 1786.</TEXT>
<TEXT>
 _ Le musée rend un hommage particulier à Jean Bart...</TEXT>
<TEXT>
 _ Jean Bart est encore omniprésent à Dunkerque. Il a sa place avec 
sa statue. Louis XIV avait fait de ce petit roturier flamand un 
vice-amiral de France. C'était un symbole de réussite sociale pour la 
population locale. Au XVII siècle, Dunkerque était la capitale de la 
" guerre de course ". Les " lettres de marque " du souverain 
autorisaient alors les pêcheurs locaux à armer leurs bateaux pour 
attaquer les navires de commerce ennemis en temps de guerre. Mais ces 
corsaires devenaient des pirates s'ils continuaient leurs activités 
après la fin de la guerre et étaient alors passibles de la peine de 
mort.</TEXT>
<TEXT>
 _ Le musée évoque des activités en récession ou qui ont disparu. 
Nostalgie ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Nous ne voulons surtout pas donner cette impression car nous nous 
appuyons sur une réalité bien vivante. Dunkerque est le troisième 
port de France et, depuis les années 60, le premier port industriel, 
grâce à la sidérurgie. Le public peut accéder librement à la plupart 
des quais. Nous projetons de proposer des circuits avec des repères 
et des panneaux d'explications sur les différentes activités du port. 
Nous comptons également développer notre " musée à flot ". Nous 
disposons déjà de quelques bateaux appartenant à la ville et classés 
monuments historiques : le Duchesse-Anne, un trois-mâts d'origine 
allemande qui a servi de navire-école jusqu'en 1960 et a pu être 
restauré grâce à une association ; le Dyck et le Sandettie, des 
bateaux-feux qui signalaient la présence des bancs de sable en 
Manche, et la Guilde, une péniche de 1929. Nous espérons acquérir 
d'autres bateaux de servitude portuaire comme un remorqueur, un 
bateau-pilote, un baliseur, voire une drague ou un cargo. "           
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
