<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001244-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001244-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347831</ACCOUNT>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,ATHLETISME,RESULTAT,1994</SUBJECTS>
<FAB>08151066</FAB>
<NAMES>HELAN SERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>LES 16EMES CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLETISME&gt; TRIPLE SAUT&gt; Serge Hélan ou le rêve du grand bond</TITLE>
<TEXT>Il n'en tire ni la griserie du record ni la satisfaction de la médaille. Dans la hiérarchie de ses bons souvenirs d'athlète, il ne 
hissera même pas ce samedi à la première place. Serge Hélan a déjà 
connu mieux que l'argent d'Helsinki : à Liévin (Pas-de-Calais), en 
1987, il était devenu champion d'Europe en salle. Le Guadeloupéen 
voulait plus qu'une amélioration de son record de France lors de son 
cinquième essai, à 17 mètres 55. Avec ce saut, il espérait avoir 
assommé son concours, avant que le Russe Denis Kapustin n'en 
jaillisse à sa dernière tentative et ne rebondisse sept centimètres 
plus loin, jusqu'à la médaille d'or. " Tu verras, la prochaine fois, 
on le battra ensemble ", s'est empressé de promettre le vaincu, par 
téléphone, à son ami Pierre Camara, éloigné de Finlande par une 
blessure.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Camara, champion du monde en salle en 1993, Serge Hélan, 
vice-champion d'Europe à Helsinki, est le deuxième pilier de cette 
école française du triple saut, qui n'en finit plus de réussir des 
performances et pourrait devenir l'égale de celle de la perche. A 
cette école, l'athlète aura longtemps servi de " cobaye ", selon son 
expression, depuis qu'il a rencontré au hasard d'un stade, au début 
des années 80, Jean-Hervé Stiévenart, l'entraîneur national qui anime 
aujourd'hui la discipline en France. " Nous avons fait nos débuts 
ensemble, lui comme entraîneur, moi comme athlète, se souvient-il. 
Nous avons commis des erreurs, puis nous nous sommes affirmés, l'un à 
travers l'autre. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans une carrière de triple sauteur qui se négocie comme un 
gymkhana, à zigzaguer sans cesse entre les blessures, Serge Hélan a 
patienté avec son entraîneur pour atteindre la plénitude de son 
talent, qui ne s'offre traditionnellement que très tard. Comme si son 
sport à maturation lente avait déteint sur lui, il s'est mis à 
lambiner sur la route de ses concours. A Helsinki encore, il a gâché 
trois essais en réglages, en hésitations, avant d'entrer dans ses 
sauts. Jean-Hervé Stievenart a râlé une nouvelle fois devant ces 
débuts timorés, le dernier défaut qui pourrait coûter son rêve à 
Serge Hélan.</TEXT>
<TEXT>
  Car à trente ans, l'athlète sait qu'il est aujourd'hui à l'âge de 
la maturité. Helsinki en est une preuve supplémentaire : il peut 
songer à ces grands bonds, qui doubleraient, en trois ricochets, le 
cap du record du monde pour atteindre les rivages des dix-huit 
mètres. Ce triple saut idéal dont la perspective affadit aujourd'hui 
tous les records de France et toutes les médailles d'argent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
