<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001101-19940209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001101-19940209</DOCID>
<ACCOUNT>323707</ACCOUNT>
<CHA1>Dans une lettre ouverte au premier ministre, plusieurs personnalités réunies autour de l'ancien ministre Paul Quilès réclament un vaste débat public sur la drogue indispensable à une prise de conscience nationale de ce fléau.</CHA1>
<DATE>19940209</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02083011</FAB>
<SUBJECTS>TRAFIC DE STUPEFIANT,MESSAGE,MANIFESTE,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>Ce texte est signé par PAUL QUILÈS, président de l'association Drogues et réalités ; docteur FRANCIS CURTET, psychiatre, directeur de l'association Grande Écoute ; JACQUES DUFRESNE, président de la Fédération des conseils de parents d'élèves (FCPE) ; OLIVIER DUHAMEL, professeur à l'université Paris-I ; ALAIN ETCHEGOYEN, écrivain ; CHRISTIAN LEFTOURNELLE, avocat ; IVAN LEVAI ; STÉPHANE CARISTAN, athlète. Association Drogues et réalités, 41, rue Bobillot, 75013 PARIS. Télécopie : 15-1-40-63-53-04 ; Téléphone : 16-1-40-63-52-87.</NOTE>
<NAMES>QUILES PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<PAGE>196</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; TOXICOMANIE&gt; Drogues: informer, débattre, décider</TITLE>
<TEXT>LA réalité du phénomène des drogues _ leur consommation et leur trafic _ a atteint dans notre société une ampleur et une importance 
qui devraient en faire aujourd'hui un des principaux sujets de 
préoccupation des responsables politiques, voire une des grandes 
causes nationales.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres régulièrement publiés montrent que ce fléau ne cesse 
de croître. En 1992, dernières statistiques disponibles : 45,8 tonnes 
de drogue ont été saisies contre 25,2 tonnes en 1988. 5 696 
trafiquants ont été interpellés contre 4 244 quatre ans auparavant. 
Il s'agit donc d'un " marché " en expansion rapide. Nous sommes 
confrontés à une véritable stratégie commerciale qui consiste à 
disposer d'une large palette de produits répondant chacun à un besoin 
spécifique des " consommateurs ". Dans cette démarche, la cible 
principale est clairement désignée : l'âge scolaire, et en 
particulier les plus jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  On le sait, la production industrielle et le commerce des drogues 
ont totalement transformé l'économie de certains pays _ en 
particulier sous-développés. Mais les sommes d'argent considérables 
que les grands trafiquants internationaux tirent de l'industrie des 
drogues sont réinvesties dans certains secteurs avec parfois la 
complicité des Etats et pervertissent le fonctionnement économique 
normal des sociétés développées. Parallèlement, dans la situation de 
crise que connaît le monde, le mirage des drogues risque d'apparaître 
comme une réponse aux angoisses. Mais, on le sait, les conséquences 
sont catastrophiques tant pour les individus que pour les familles et 
pour la société tout entière. Derrière le mirage, se cachent la 
délinquance, les overdoses, le sida, l'exclusion.</TEXT>
<TEXT>
  Si les causes principales de l'usage des drogues sont à rechercher 
dans les difficultés et les dysfonctionnements de la société, l'usage 
des drogues ne fait qu'accroître en retour ces dysfonctionnements et 
ces difficultés et joue même un rôle de déstructuration inquiétante 
qui, à terme, peut remettre en question la cohésion sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans notre pays, des institutions, des associations très 
nombreuses, des scientifiques, des médecins, des psychologues, des 
bénévoles travaillent pour aider quotidiennement _ et bien souvent 
pour sauver _ les malades prisonniers de l'enfer des drogues. Les 
services de police et ceux des douanes renforcent leurs contrôles, 
obligeant les trafiquants à inventer en permanence de nouveaux moyens 
pour assurer leur activité.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, tous ceux qui sont amenés à aborder ce problème ont le 
sentiment décourageant que, malgré l'immense travail accompli, l'élan 
décisif manque. Les actions restent dispersées et souvent solitaires, 
et surtout, si le grand public est vaguement au courant, il n'existe 
pas de véritable prise de conscience nationale, sans laquelle rien de 
fondamental ne sera possible.</TEXT>
<TEXT>
  Pas de décisions sans débat, pas de débat sans information</TEXT>
<TEXT>
  Monsieur le premier ministre, nous pensons que le temps est venu 
que les plus hautes autorités de l'Etat donnent un élan décisif qui 
seul permettra de lutter vraiment efficacement contre ce fléau, 
c'est-à-dire d'aider et de sauver les milliers de malades des drogues 
et en particulier les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  Des décisions sont indispensables. Mais avant de décider, il faut 
débattre et avant de débattre, il faut informer. En effet, sans 
information préalable sérieuse, un débat peut être l'objet de 
manipulations qui en faussent le sens et, sans un large débat public, 
personne n'ose prendre les décisions graves dont on ne sait pas si 
elles rassemblent un consensus suffisant.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut donc qu'un très large débat public s'instaure dans notre 
pays sur ce problème, sans aucun tabou, sans aucun préjugé, sans 
accepter aucune vérité qui ne soit préalablement passée à l'épreuve 
des réalités.</TEXT>
<TEXT>
  Il devient indispensable d'obtenir des réponses claires et précises 
aux questions que peut se poser légitimement tout citoyen. Par 
exemple : </TEXT>
<TEXT>
  _ la prise en charge des toxicomanes est-elle un échec ou une 
réussite dans notre pays ? </TEXT>
<TEXT>
  _ quel est le pourcentage exact de toxicomanes qui parviennent à 
l'aide des produits de substitution à éviter définitivement les 
conduites à risques en abandonnant le recours à toute drogue illégale 
ou légale ? </TEXT>
<TEXT>
  _ la dépénalisation établie dans certains pays a-t-elle provoqué 
une diminution ou un accroissement de la toxicomanie ? </TEXT>
<TEXT>
  _ enfin et surtout, quelles sont les méthodes les plus efficaces 
pour prévenir, prendre en charge, ou réprimer les toxicomanies ? </TEXT>
<TEXT>
  Pour avoir un sens, ce débat doit être fondé sur l'information la 
plus sérieuse et la plus complète, celle en particulier des médecins, 
des psychologues, des responsables d'associations et d'institutions, 
celle aussi de la police et de la justice. De tous ceux enfin qui 
sont en contact quotidien avec les réalités des drogues. Faire 
connaître les réalisations nombreuses, tant en France qu'à 
l'étranger, les évaluer sérieusement et complètement, faire connaître 
aussi les difficultés et les insuffisances, revêt aujourd'hui à nos 
yeux un caractère prioritaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il va de soi que les grands organes de presse ainsi que les chaînes 
de télévision et les radios publiques doivent se mobiliser pour 
permettre à ce débat d'avoir la dimension nationale exigée par 
l'importance du fléau des drogues.</TEXT>
<TEXT>
  Nous pensons que l'organisation de ce grand débat public, devant 
mener à une prise de conscience nationale, permettra seule de faire 
apparaître un large accord et de prendre alors les décisions fortes, 
en particulier dans les domaines de la protection des jeunes, de la 
prévention, des soins et de la réinsertion, décisions qui sont 
devenues aujourd'hui une nécessité vitale pour notre pays.&lt;
</TEXT>
</DOC>
