<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000633-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000633-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323212</ACCOUNT>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<SUBJECTS>AUTRICHE,QUOTA;PECHE INDUSTRIELLE,ESPECE MENACEE,FAUNE AQUATIQUE,NORVEGE,PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,ADHESION,NEGOCIATION,AGRICULTURE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>02041951</FAB>
<NAMES>FISCHLER FRANZ</NAMES>
<NAMES>PANGALOS THEODORE</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-36</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>L'élargissement de l'Union européenne&gt; L'Autriche et la Norvège demandent à la Commission de revoir les dossiers de la pêche et de l'agriculture</TITLE>
<TEXT>Le ministre autrichien de l'agriculture, Franz Fischler, a rejeté jeudi 3 février, à Bruxelles, les propositions agricoles faites par 
l'Union européenne dans le cadre des négociations d'élargissement. " 
Ces propositions contiennent certains éléments particulièrement 
négatifs que nous ne pouvons pas accepter ", a estimé M. Fischler à 
sa sortie d'un entretien avec le commissaire européen chargé de 
l'agriculture, René Steichen.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'est dit " particulièrement mécontent " de ces propositions, 
qui tendent à réduire les quotas laitiers, pour l'Autriche, à 2 632 
tonnes et ceux pour le sucre à 429 451 tonnes. Le ministre autrichien 
estime que ces chiffres montrent que la Commission refuse de 
maintenir l'actuel niveau de production des agriculteurs autrichiens 
et veut les obliger à réduire considérablement leur production. Une 
perspective inacceptable pour Vienne.</TEXT>
<TEXT>
  Les pourparlers sur la candidature de la Norvège se heurtent 
également à des difficultés liées aux dossiers de l'agriculture et de 
la pêche à la baleine. " Ces questions sont cruciales pour l'entrée 
de la Norvège et il y a là un problème ", a reconnu devant les 
journalistes le ministre grec des affaires européennes, Théodore 
Pangalos.</TEXT>
<TEXT>
  " Les cours des produits agricoles en Norvège sont le double de 
ceux de l'Union et vous pouvez imaginer ce qui se passerait si ce 
pays ouvrait son marché aux produits agricoles européens. 
L'agriculture norvégienne disparaîtrait ", a-t-il souligné. Selon 
lui, Oslo répugne, en outre, à respecter les normes des organisations 
écologistes internationales visant à réduire la pêche à la baleine. _ 
(AFP, Reuter.)                                                        
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
