<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003041</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003041</DOCID>
<ACCOUNT>370341</ACCOUNT>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1124</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,SYNDICALISME,POLITIQUE CONTRACTUELLE,DECLARATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950126-34</NUM1>
<NAMES>INSTITUT DE L'ENTREPRISE,LEENHARDT ARNAUD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-33</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FAUJAS
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 25 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Institut de l'entreprise  veut renouveler le paritarisme</TITLE>
<TEXT> PROCHE du CNPF et présidé par Didier Pineau-Valencienne, PDG de Schneider, l'Institut de l'entreprise a présenté, mercredi 25 janvier, les réflexions 
sur le paritarisme d'un groupe de travail animé par Arnaud Leenhardt, président de 
l'UIMM et président de la commission sociale du CNPF. Il souhaite réformer le système 
de gestion paritaire qui associe patronat et syndicats dans des domaines aussi divers que 
l'assurance-maladie, les retraites, la formation professionnelle, les conseils de 
prud'hommes ou le " 1 % logement ". La crise financière de la protection sociale met à mal 
ce paritarisme, et nombreux sont ceux qui se plaignent d'un interventionnisme croissant de 
la puissance publique et voient dans la gestion paritaire " le faux nez de l'Etat ".</TEXT>
<TEXT>
 L'Institut de l'entreprise n'entend pas abandonner à la puissance publique un terrain où 
l'intervention du patronat lui semble légitime, mais, pour mettre fin à la confusion actuelle, 
il souhaite redéfinir les rôles respectifs de l'Etat et des partenaires sociaux. M. Leenhardt 
propose " dix axes d'action pour le patronat ". Selon le rapport, il doit " se doter d'une 
capacité d'étude et de réflexion à long terme sur la protection sociale " et " communiquer 
activement ". Il est invité à désigner des représentants " spécialement formés pour 
défendre les positions patronales " mais aussi à étudier une réduction sensible du nombre 
d'organismes où siègent mandatés patronaux et syndicaux, le chiffre actuel de 35 000 
mandataires patronaux étant excessif.</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Leenhardt, le patronat doit " exiger que les régimes de protection sociale 
élaborent des plans stratégiques et soient l'objet d'audits externes ". L'organisation de la 
gestion doit être clarifiée afin de mettre fin à la paralysie naissant des conflits entre l'Etat 
et les conseils d'administration des différentes caisses. Autres propositions : donner aux 
partenaires sociaux une autonomie complète sur la branche accidents du travail ; 
poursuivre le rapprochement amorcé entre l'Unedic, chargée d'indemniser les chômeurs, et 
l'ANPE, chargée de la recherche d'emplois ; introduire une " dose de concurrence " en 
matière d'assurance-maladie entre caisses ou entre fournisseurs de soins, comme cela se 
pratique à l'étranger. Enfin, M. Leenhardt suggère de mieux définir le rôle de la gestion 
paritaire des retraites, et ainsi de " réfléchir à l'unification des régimes [complémentaires] 
conventionnels par la fusion à terme de l'Arrco [retraites complémentaires des non-cadres] 
et de l'Agirc [retraites complémentaires des cadres]. "</TEXT>
</DOC>
