<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010207</DOCID>
<ACCOUNT>380572</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEVRAN PASCAL</PEOPLE>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1095-1090</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON,PUBLICITE RTV,DISQUE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Secrétaire de l'Association des téléspectateurs actifs (ATA) (Bruxelles)</NOTE>
<NUM1>950313-2-S02-03</NUM1>
<NAMES>SEVRAN PASCAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HENNEBERT BERNARD</AUTHOR>
<SIP1>BERNARD HENNEBERT</SIP1>
<SU21>COURRIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Abus de pouvoir ?</TITLE>
<TIO1>LA CHANCE AUX CHANSONS</TIO1>
<TEXT>  A la mi-janvier, Pascal Sevran a consacré deux éditions de son émission " La Chance aux chansons " aux " Voix d'or " (France 2, les 16 et 17). Au cours 
de l'une de ces émissions, il a présenté la pochette de son nouveau disque compact, Pascal 
Sevran à Pleyel, alors qu'il n'y avait aucun lien entre la thématique de l'émission et le 
contenu de ce disque.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas d'une première. Déjà, le 29 novembre 1993, sur France 2, l'animateur de " 
La Chance aux chansons " avait consacré une émission à la sortie d'un autre disque 
compact, Pascal Sevran à la française. Pendant trente-cinq minutes, nous avons eu droit à 
un florilège de : " J'ai réussi à me faire engager dans " La Chance aux chansons ", " Si 
vous insistez... je continuerai à chanter ", " Je vais chanter encore, je vais chanter 
beaucoup... ", " Est-ce qu'on voit assez [sur l'écran] mon disque ? ", " Regardez-le bien... 
Vous l'avez vu ? Comme il est beau... J'espère que vous aurez envie de le réentendre chez 
vous ! " A cinq reprises apparaît en gros plan la pochette du compact. A cinq reprises 
également, le présentateur est interrompu par des applaudissements imposés aux figurants 
qui l'entourent. Quel (faux) triomphe ! De quoi abuser un public peu critique.</TEXT>
<TEXT>
#  Au cours de l'émission de ce jour-là, un seul concert est annoncé : un rendez-vous 
d'accordéonistes à Bercy, les 2 et 3 février 1994. Pourquoi cette annonce ? Pascal Sevran 
dévoile qu'il " ira y chanter ". Et d'ajouter : " Nous aurons l'occasion de reparler de ces 
soirées à Bercy. "</TEXT>
<TEXT>
  Parmi la douzaine de chansons proposées dans cette même édition de " La Chance aux 
chansons ", six doivent leurs paroles au talent de son présentateur. Le même manège se 
poursuivra les deux jours suivants : propos narcissico-promotionnels, gros plans sur la 
pochette, applaudissements, etc. Pascal Sevran s'est réservé ces trois émissions 
promotionnelles pendant la période clé où les productions exposées ont les meilleures 
chances d'être achetées pour les fêtes de fin d'année. N'y a-t-il pas, par rapport à ses 
confrères chanteurs, abus de pouvoir et concurrence déloyale ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces trois émissions, une bonne quinzaine de chansons écrites par Pascal Sevran ont 
été programmées. Cela rapporte des droits d'auteur à chaque passage sur l'antenne. 
Comme " La Chance aux chansons " est rediffusée, la nuit, sur France 2 et, à deux 
reprises, sur TV 5, on peut compter en dizaines de milliers de francs les droits d'auteur que 
le parolier aura honnêtement perçus pour son travail d'écriture. Mais, bien entendu, Pascal 
Sevran est également rétribué pour son job d'animateur de " La Chance aux chansons "... 
Sans oublier les effets probables du matraquage sur la vente de ses disques. Enfin, un clip 
promotionnel pour le compact Pascal Sevran à la française, réalisé à partir des meilleurs 
moments de ces trois émissions, est régulièrement diffusé, notamment sur France 2. 
Qu'une chaîne privée pratique une autopromotion outrancière dans ses émissions, on est 
bien obligé de l'admettre... Mais, contrairement au " Club Dorothée ", " La Chance aux 
chansons " est programmée sur une chaîne de service public.</TEXT>
</DOC>
