<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004922</DOCID>
<ACCOUNT>372995</ACCOUNT>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/0102</FAB>
<NUM1>950207-1</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>WASHINGTON,BARRY MARION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Washington entre faillite économique et " hara-kiri " politique</TITLE>
<TEXT> La capitale de l'Etat le plus puissant du monde est au bord de la faillite. Mais, en proposant des solutions radicales pour assurer la " survie " de la 
municipalité, le maire, Marion Barry, court un risque : appelé à l'aide, le Congrès pourrait 
retirer à Washington l'essentiel de son autonomie et, au premier magistrat de la ville, une 
partie de ses prérogatives. Lorsque le maire-phénix de Washington, intronisé 
triomphalement le 1 janvier après avoir été chassé du pouvoir en 1990, a alerté l'opinion 
sur l'état catastrophique des finances municipales, beaucoup ont salué sa détermination. Il 
en fallait, pour annoncer que le déficit cumulé atteindra 722 millions de dollars (3,83 
milliards de francs), soit 22,6 % du budget, à la fin de l'exercice 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Washington suggère notamment que le gouvernement fédéral assume à 
#l'avenir la responsabilité financière et la gestion de six services municipaux, grands 
consommateurs de crédits, notamment Medicaid (le programme d'assistance aux plus 
démunis, dont bénéficie près d'un habitant du district sur quatre), les prisons, les 
établissements psychiatriques et les tribunaux. Le raisonnement de M. Barry repose sur 
ce constat : Washington D.C. (pour District of Columbia) ne peut plus survivre avec son 
statut de ville " demi-esclave, demi-libre ", qui l'oblige à payer les services qui sont 
normalement du ressort d'un Etat, sans en avoir les prérogatives, notamment fiscales.</TEXT>
<TEXT>
  Washington est une entité administrative hybride (pas seulement une ville, pas vraiment 
un Etat), toujours à court d'argent. Plus d'un million de fonctionnaires fédéraux et 
internationaux y travaillent, profitent de ses services, mais rentrent le soir dans les Etats 
voisins où ils paient leurs impôts. Le manque à gagner fiscal est important, d'autant que les 
ambassades, bâtiments publics et sièges d'organisations internationales sont exemptés 
d'impôts. De plus, si les classes aisées quittent " D.C. ", un mouvement inverse s'opère 
chez les plus défavorisés, attirés par la politique sociale de la municipalité. Au fil des ans, 
Washington s'est donc appauvrie.</TEXT>
<TEXT>
 Son sort repose désormais sur le Congrès. Les parlementaires n'accepteront pas de 
mobiliser les ressources fédérales pour " sauver " Washington sans accroître leur tutelle 
administrative. Mais peut-être Marion Barry préfère-t-il consentir à ce " hara-kiri " 
politique, plutôt que d'être acculé à une faillite pure et simple.</TEXT>
</DOC>
