<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038069</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038069</DOCID>
<ACCOUNT>417585</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1553</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,BAVURE POLICIERE,MEURTRE,VOL,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NUM1>951017-2-011-32</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MARIGNANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LEROUX LUC</AUTHOR>
<SIP1> LUC LEROUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NUIT DU SAMEDI AU DIMANCHE 15 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>A Marignane, deux gardiens de la paix  blessent mortellement un voleur de voiture</TITLE>
<TEXT> Le parquet d'Aix-en-Provence a saisi, dimanche 15 octobre, l'inspection générale de la police nationale d'une enquête, afin d'élucider les circonstances 
dans lesquelles deux gardiens de la paix de Marignane (Bouches-du-Rhône) ont 
mortellement blessé un jeune voleur de voiture, estimant que " l'enquête s'oriente vers un 
usage légitime de leurs armes par les policiers ". Jacques Beaume, procureur de la 
République d'Aix-en-Provence, a annoncé qu'en l'état actuel des " suspicions " une 
information judiciaire pour rechercher les causes de la mort allait être ouverte.</TEXT>
<TEXT>
  Au milieu de la nuit du samedi 14 au dimanche 15 octobre, un habitant de la résidence 
Saint-Pierre avait alerté le commissariat de Marignane, indiquant que plusieurs jeunes 
gens s'affairaient sur le parking de son immeuble autour d'une BMW. Une voiture de 
police et trois gardiens de la paix se rendaient sur les lieux. A l'entrée de la résidence, 
alors que deux policiers venaient à peine de descendre de leur véhicule, une R 25, semble-
t-il, tous feux éteints, a, selon les termes du procureur de la République, " accéléré très 
vivement ". Les policiers ouvraient alors le feu. Dix balles ont été tirées mais seulement 
trois impacts ont été relevés sur la R 25 dérobée quelques heures plus tôt près d'Aix-en-
Provence dont un sur le capot et deux sur le côté gauche. Cinq cents mètres plus loin, le 
véhicule entrait en collision avec un arbre. Le conducteur un homme jeune qui n'avait 
toujours pas été identifié dimanche soir est décédé sur le coup d'une blessure par balle. Le 
passager, un Marignanais âgé de dix-sept ans, était dirigé vers un hôpital marseillais.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son récit des faits, le procureur de la République a expliqué que les deux gardiens 
de la paix, " suivant des yeux le parcours de la R 25, n'ont pas vu venir la BMW qui leur a 
foncé dessus ". Le magistrat a cependant précisé que seule une reconstitution des faits 
permettrait d'établir une intention criminelle ou de parler d'un " accident ". Quelques 
heures plus tard, la BMW était découverte incendiée à Pertuis (Vaucluse).</TEXT>
<TEXT>
 Une autopsie, qui devrait être pratiquée lundi 16 octobre, déterminera la trajectoire de la 
balle qui a tué la victime. Agés d'une quarantaine d'années, les deux policiers de 
Marignane, " loin d'avoir une réputation de tête en l'air " selon leur hiérarchie, sont 
soignés pour des fractures, entorses et traumatismes crâniens. Pas plus que le passager de 
la R 25 blessé, les gardiens de la paix n'avaient pu être entendus dimanche.</TEXT>
</DOC>
