<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001823-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001823-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355367</ACCOUNT>
<CHA1>A l'appel de commerçants et de riverains de la place Stalingrad, dans le dix-neuvième arrondissement, environ un millier de personnes ont manifesté jeudi 13 octobre entre 17 heures et 20 heures dans ce quartier de l'Est parisien. Ils entendaient protester contre le développement du trafic et de la consommation de stupéfiants dans un quartier où des habitants se sentent abandonnés par les pouvoirs publics.</CHA1>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10141203</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,PARIS 19,STUPEFIANT,ARTISAN COMMERCANT</SUBJECTS>
<NAMES>VAILLANT DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<LEAD1>LE 13 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Les peurs des riverains de la place Stalingrad&gt; Des commerçants et des habitants manifestent pour dire " non à la drogue "</TITLE>
<TEXT>Ils étaient venus la rage au coeur, dire " non à la drogue ". Il y avait là des grands-mères, des couples avec enfants, des 
célibataires. En silence ils ont parcouru les rues d'un quartier où 
les magasins avaient baissé leurs rideaux de fer, puis ils se sont 
rassemblés sur la place flambant neuve de la Rotonde de La Villette, 
à deux pas du métro Stalingrad. Ils étaient un millier.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun avait une anecdote de la veille ou de l'avant-veille à 
livrer. L'un racontait comment il s'était trouvé nez à nez, dans sa 
cage d'escalier, avec un toxicomane menaçant, " seringue en avant ". 
Un autre expliquait que quelques mètres plus loin, " à l'entrée du 
parking, une caméra filme les gens en train de se droguer. Et on ne 
fait rien. " Une troisième confiait sa peur pour son petit garçon de 
quatre ans, quand les " dealers et les toxicos sont en bas, de 15 
heures à 22 heures, sept jours sur sept. " Cette phrase revenait 
comme une rengaine : " On les arrête et on les relâche aussitôt 
après. "</TEXT>
<TEXT>
 Une poignée de quinquagénaires nostalgiques, le chien en laisse, 
devisaient sur le quartier. " Avant, ici, c'était un village, tout le 
monde se connaissait. Maintenant, on n'ose plus sortir le soir, 
assurait l'un d'eux. La solution ? C'est les flics, si on veut, c'est 
peut-être les grenades aussi. " On entendait parler de " balles de 22 
dans la tête ", de " peine de mort pour les dealers".</TEXT>
<TEXT>
  Chacun y allait de son commentaire. " Vous avez vue l'émission " 
Bas les masques " hier soir ? C'est ça, l'explication : c'est le 
plaisir. Il n'y a pas cinquante solutions : le sevrage, et la 
réinsertion. Et il faudrait une meilleure coordination des forces de 
l'ordre." " Ce qu'il nous faut, c'est les flics vingt-quatre heures 
sur vingt-quatre." " C'est du délire, je n'ai jamais eu autant peur. 
Ce sont des parasites. Si ça continue comme ça, je vais déménager. " 
Là se retrouvaient des gens apeurés, quotidiennement confrontés au 
ballet de la toxicomanie, parfois incapables d'aucun recul.</TEXT>
<TEXT>
 Des personnes exaspérées qui accueillaient par des sifflets 
Jean-Marie Habar, médecin et président de l'association Trait 
d'union, venu plaider pour " rétablir le dialogue avec les 
toxicomanes ". Des gens lassés de l'impuissance des pouvoirs publics, 
qui ne pouvaient comprendre Anne Coppel, sociologue, responsable d'un 
centre de distribution de méthadone à Bagneux, quand elle décrivait " 
la situation intolérable, pour les riverains, les commerçants, les 
familles... et les toxicomanes " et insistait pour " faire autrement, 
faire aussi du soin. " </TEXT>
<TEXT>
 Mouvements d'humeur</TEXT>
<TEXT>
 " Ce n'est pas ça qu'on est venu entendre ", maugréait un 
manifestant. A l'invitation de Raymond Ortiz, restaurateur, les 
commerçants et les habitants du dix-neuvième étaient en effet venus 
pour être rassurés. Et pour ne plus se sentir isolés. Une 
représentante de la Confédération nationale du logement estimait que 
" cela représente tout de même quelque chose, tout un quartier 
debout. " Pour justifier les mouvements d'humeur et les quelques 
propos racistes qui fusaient çà et là, elle expliquait qu'" on est 
tous un peu énervés, et on sent qu'il n'y a pas de solutions 
proposées ".</TEXT>
<TEXT>
  Pris à partie à la fin de la manifestation, le député Daniel 
Vaillant (PS), tentait d'apaiser les colères, assurant que " le coeur 
du problème, c'est l'argent ". " Je suis pour la répression du trafic 
et pour la prise en charge des malades ", martelait-il au milieu d'un 
petit groupe animé. Vers 20 heures, il ne restait plus qu'un cercle 
de personnes à continuer le débat autour du député. Plus loin des 
membres du mouvement Humaniste distribuaient leur journal gratuit. A 
l'écart quelques jeunes gens observaient la scène.</TEXT>
<TEXT>
  Thierry, vingt-trois ans, expliquait comment, dans sa cité, rue 
Armand-Carrel, les habitants s'étaient mobilisés : " Les toxicomanes 
nous ont dit " aidez-nous ". Alors on a trouvé un petit local pour 
eux. Ils ont une dignité quand même, on ne va pas les laisser crever 
dans la rue. Il y a suffisamment de misère comme ça. C'est à nous 
d'aider ceux qui veulent s'en sortir, nous, les gens du quartier. " 
Et il formulait ses propositions : " Il faut informer, faire de la 
prévention dans les écoles et créer des centres pour les toxicomanes 
dans l'arrondissement. "</TEXT>
<TEXT>
 Idir, " bientôt dix-neuf ans ", constatait que dans sa cité à lui, 
près du canal, " il y en a de moins en moins. " " La seule chose 
qu'on peut faire, c'est leur faire peur, disait-il. On a des bâtons, 
des fois on est obligé de leur mettre des coups, mais d'abord, on 
leur parle. " Il approuvait pourtant la présence dans les parages du 
camion d'échange de seringues de Médecins du monde, parce que " la 
première solution, c'est d'avoir de l'hygiène, pour que les petits ne 
jouent pas au médecin avec les seringues qui traînent. " Et il 
évoquait son projet d'association, pour " occuper les plus jeunes " 
et " leur montrer le bon chemin ".</TEXT>
<TEXT>
  De l'avis de nombre de participants, " la manifestation était 
loupée." Tous espéraient " du concret ", ils n'ont trouvé " que des 
discours ". Les grands-mères, les couples avec enfants, les 
célibataires étaient partis. Certains s'étaient sans doute défoulés, 
mais beaucoup demeuraient déçus.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
