<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047273</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047273</DOCID>
<ACCOUNT>429097</ACCOUNT>
<PEOPLE>BILALIAN DANIEL</PEOPLE>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/51951002</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>951225-2-S02-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SUIED ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN SUIED</SIP1>
<SU21>COURRIER &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'EMISSION " LA FRANCE EN DIRECT " SUR LE CONFLITS SOCIAUX DE NOVEMBRE DECEMBRE</LEAD1>
<TITLE>Passages à l'acte</TITLE>
<TIO1>LA FRANCE EN DIRECT</TIO1>
<TEXT> L'émission exceptionnelle " La France en direct " (vendredi 1er décembre sur France 2) ne se contentait pas de mettre en présence tous les acteurs des 
conflits sociaux. Isolés, loin des " plateaux ", les syndicalistes avaient à peine le temps de 
marquer leurs différences. M. Blondel tenta d'expliquer que la pseudo-négociation avait 
été un leurre, débouchant sur... des décisions déjà prises par le gouvernement mais il fut 
interrompu par les présentateurs. Comme tous les intervenants. Ce qu'un sociologue 
regretta en soulignant qu'on ne pouvait développer une idée en vingt secondes. Cheminots, 
agents de la RATP furent aussi maltraités. Mais enfin, la télévision montra quelque chose : 
face à M. Bébéar, PDG d'Axa qui ne prend jamais le métro, ces gens " de tous les jours ", 
ces " anonymes " envahirent l'écran pour montrer la " crise ", pour que chacun " lise " le 
cynisme d'un système " costume-cravate " qui les exploite comme au XIXe siècle tout en 
se victimisant.</TEXT>
<TEXT>
  Donnant et reprenant la parole aux intervenants à toute allure, jusqu'à parler au-dessus 
de leurs phrases, installant les uns et les autres de façon à " mettre en scène " l'idée qu'ils 
voulaient imposer (les grévistes sont des retardataires, incapables d'analyse 
économique...), faisant intervenir le ministre comme un deus ex machina venant apporter la 
lumière sur notre nuit d'ignorance, les " présentateurs " n'ont rien fait d'autre que de 
dupliquer, de reproduire l'essence même du " dialogue " social actuel : procéder par " 
coups de force ", " passages à l'acte ", arriver à la " négociation " les décisions une fois 
prises. Le " médium " au service du système ? Non, mieux : les médias comme metteurs 
en scène du pouvoir. M. Bilalian est tout sauf un naïf.</TEXT>
</DOC>
