<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039903</DOCID>
<ACCOUNT>419900</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>MALADIE MENTALE,ENFANCE,ASSURANCE MALADIE,PROTECTION SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>PERE D'UN ENFANT AUTISTE&gt; FONTAINE (ISERE)</NOTE>
<NUM1>951030-2-014-33</NUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CORLIN JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL CORLIN</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La prise en charge des autistes</TITLE>
<TEXT> Diminuer les dépenses de santé afin d'éviter le déficit chronique de l'assurance-maladie semble la grande préoccupation de notre gouvernement. Voici un 
moyen concret d'y contribuer :</TEXT>
<TEXT>
 actuellement, près de 2 000 enfants autistes sont suivis en hôpital de jour 
pédopsychiatrique. Le coût de ces structures est exorbitant : les prix de journée s'élevaient 
entre 1 000 francs et 1 500 francs par enfant en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Cette volonté de " prise en charge thérapeutique à tout prix ", excluant la plupart des 
enfants autistes d'une scolarité adaptée (comme pour les jeunes sourds et les jeunes 
trisomiques), est unique en Europe et dans le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis et le Canada, longtemps critiqués pour leur système de protection sociale, 
n'ont jamais réellement imposé cette médicalisation outrancière de l'autisme. Dans ces 
pays, depuis une vingtaine d'années, les enfants et adolescents autistes bénéficient de 
subsides publiques et privées qui permettent et encouragent leur scolarisation. Ces 
structures éducatives sont moins coûteuses pour la collectivité et elles sont plus adaptées 
aux besoins de ces enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Si le gouvernement français suivait cet exemple, l'économie ainsi réalisée s'élèverait à un 
demi-milliard de francs (hospitalisation et transport).</TEXT>
<TEXT>
  C'est peut-être une goutte d'eau face à l'énormité du déficit, mais c'est un argument 
supplémentaire en faveur de la dépsychiatrisation de l'autisme.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
