<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005613</DOCID>
<ACCOUNT>373962</ACCOUNT>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1009</FAB>
<NUM1>950211-5</NUM1>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>visite d'Etat d'une journée à Washington d'Helmut Kohl le jeudi 9 fevrier 1995</LEAD1>
<TITLE>Bill Clinton et Helmut Kohl  soucieux de ménager Moscou</TITLE>
<TEXT> LE CHANCELIER allemand, Helmut Kohl, a effectué, jeudi 9 février, une visite d'Etat d'une journée à Washington qui a été dominée par la question de l'élargissement de l'OTAN aux pays d'Europe de l'Est et par les relations entre l'Occident et la Russie.</TEXT>
<TEXT> Estimant que " la violence doit cesser " et que " les négociations doivent commencer " en Tchétchénie, les deux chefs d'Etat ont, toutefois, réitéré leur soutien au président Boris Eltsine, en qui ils voient la meilleure carte de l'Occident. M. Kohl a ainsi affirmé que cesser de soutenir le président russe aboutirait " immédiatement " à ramener au pouvoir à Moscou les conservateurs et les ultranationalistes. Les deux dirigeants pensent, selon un haut responsable américain, que prendre des sanctions contre Moscou constituerait une erreur. Ils estiment aussi que la réduction de l'assistance économique à Moscou n'aboutirait qu'à " affaiblir encore plus le processus des réformes ".</TEXT>
<TEXT>
 Le président américain, Bill Clinton, a, pour sa part, annoncé l'octroi d'une aide aux réfugiés tchétchènes pouvant aller jusqu'à 20 millions de dollars pour assister les dizaines de milliers de personnes qui ont fui les combats depuis le début de l'intervention militaire russe en Tchétchénie, le 11 décembre 1994. </TEXT>
<TEXT>
  Evoquant l'élargissement " inéluctable " mais " graduel " de l'OTAN aux pays d'Europe centrale, MM. Clinton et Kohl ont estimé qu'une " Alliance atlantique élargie ne représentait aucune menace pour une Russie démocratique ", malgré les vives critiques que ce projet suscite en Russie, notamment de la part de Boris Eltsine. Le président russe avait réagi avec virulence en décembre à la décision de l'OTAN de clarifier les critères d'adhésion à l'Alliance, évoquant le risque d'une " paix froide " entre la Russie et l'Occident. La Russie avait adhéré le 22 juin dernier au Partenariat pour la paix, programme de coopération proposé par l'OTAN notamment aux ex-pays communistes.</TEXT>
<TEXT>
  Lors d'une réunion à Bruxelles des ministres des affaires étrangères de l'OTAN, la Russie avait cependant refusé, le 1 décembre, d'approuver deux documents établissant des relations " régulières et transparentes " entre les deux partenaires, et précisant la coopération militaire qu'ils entretiendront sur la base du Partenariat pour la paix. Selon Moscou, l'entrée dans l'OTAN de pays de l'ancien bloc de l'Est porte atteinte à ses intérêts stratégiques. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
