<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009734</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009734</DOCID>
<ACCOUNT>379768</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1125</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,FORTUNE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NUM1>950311-16</NUM1>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,BALLADUR EDOUARD,GSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La réputation de la France</TITLE>
<TEXT>VALÉRY Giscard d'Estaing est un homme bien informé. Mardi 7 mars, sur TF 1, ménageant le suspense sur son renoncement électoral, l'ancien président 
de la République affirmait qu'outre " une remise en question des engagements européens 
", " une atteinte grave à la moralité politique qui mettrait en danger la réputation de la 
France " serait susceptible de le faire changer d'avis. Dans l'instant, personne ne lui 
demanda de préciser sa pensée. Depuis, l'actualité s'en est chargée à sa place : mercredi 8 
mars, Edouard Balladur fut atteint par la révélation de ses conséquentes plus-values sur 
les actions GSI, réalisées alors même qu'il gagnait déjà honnêtement sa vie comme élu de 
la nation ; jeudi 9 mars, son rival Jacques Chirac assistait, à distance et dans l'impuissance, 
à la longue perquisition du juge Eric Halphen dans les bureaux de l'office des HLM 
parisiens, rebondissement attendu d'un feuilleton judiciaire qui menace le fief chiraquien ; 
enfin, vendredi 10 mars, Pierre Suard, patron dont les amitiés au RPR sont connues et l'un 
des bénéficiaires privilégiés des privatisations du gouvernement Chirac de 1986-1988, 
devait se retrouver face à un juge d'instruction peu complaisant, au point que l'on redoutait, 
chez Alcatel, la mesure extrême d'une mise en détention...</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce déballage, l'hypocrisie est de rigueur, dans les deux camps. Tout en ayant l'air 
de prendre ses distances avec la curée, Philippe Séguin n'hésite pas à comparer les 
malheurs du premier ministre avec " l'affaire des diamants " qui fut fatale à Valéry 
Giscard d'Estaing en 1981. " Je n'ai jamais vu de campagne aussi dégueulasse ", 
#s'exclame Charles Pasqua, alors que son entourage espère que les HLM parisiens feront 
oublier ceux des Hauts-de-Seine et l'énigmatique absence de Didier Schuller. Tandis qu'en 
second rôle chiraquien, Bernard Pons promet une " période de purgatoire " à ceux qui ont 
trahi, M. Balladur parle dans le désert d'une " campagne de vérité et de dignité ".</TEXT>
<TEXT>
  La France n'est pas seulement malade des " affaires " et de ce qu'elles révèlent de l'état 
de la morale publique. Elle est aussi atteinte par l'usage partisan qui en est fait, traduisant 
un double symptome. D'une part, l'impuissance d'une droite divisée à s'inscrire dans un 
débat d'idées exprime les contradictions qui la minent : impératif européen contre repli 
national, libéralisme économique contre populisme électoraliste, etc. D'autre part, la 
perversion de la démocratie d'opinion qu'a entraîné la dérive monarchique des institutions, 
réduisant la campagne présidentielle au choix d'une homme de ses vertus et de son image 
plutôt qu'à celui d'un programme.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout peut encore changer ", a déclaré M. Chirac à La Dépêche du Midi du 10 mars. Il 
pensait à son propre sort. Peut-on suggérer, plutôt, que cette campagne change de ton, de 
climat et se préoccupe, enfin, de ce qu'il adviendra de " la réputation de la France " à partir 
du 7 mai 1995 ?</TEXT>
</DOC>
