<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000713-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000713-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343745</ACCOUNT>
<PEOPLE>MEYER PHILIPPE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>HISTOIRE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, les samedis 2, 9, 16 et 23 juillet, 18 h 50 (FM Paris 93,5 ou 93,9).&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>ARIES PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>RAPOPORT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: ALLEGRO SERIOSO&gt; Un historien du dimanche</TITLE>
<TIO1>ALLEGRO SERIOSO,PHILIPPE ARIES POUR SALUER UN HISTORIEN DU DIMANCHE</TIO1>
<TEXT>ETONNANT parcours que celui de Philippe Ariès, disparu il y a dix ans et auquel Philippe Meyer, l'un de ses élèves, consacre quatre 
émissions. Aujourd'hui, Ariès est un historien connu et reconnu. 
L'histoire des mentalités, l'histoire de l'enfance et de la famille, 
l'histoire des attitudes devant la mort, l'histoire de tout ce qui 
est autour du corps: c'est lui. Cet "inventeur" de l'histoire de la 
sociabilité aimait à laisser croire qu'il n'était qu'un "historien du 
dimanche". Certes, comme le rappellent Raoul Girardet, professeur à 
l'Institut d'études politiques (IEP) de Paris, et Orest Ranum, de 
l'université John-Hopkins (Baltimore), son parcours ne fut pas banal. 
Pourtant, s'il échappa pendant longtemps à l'université _ ni agrégé 
ni docteur, mais auteur, dès 1948, d'une Histoire des populations 
françaises novatrice _, sa formation, dans les années de 
l'avant-guerre, avait bien été celle d'un futur historien.</TEXT>
<TEXT>
  Ces émissions rappellent tout cela. Mais l'important, c'est 
qu'elles permettent, par touches successives, de saisir l'homme. 
Homme de fidélité: les amis d'abord, a-t-on envie de dire. Ces amis, 
ce furent ceux de la jeunesse, connus aux Etudiants de l'Action 
française, alors qu'il était à la Sorbonne: Girardet, Boutang, Jean 
Bruel, Jacques Laurent. Puis ce furent ceux de la seconde jeunesse 
qui, dès la fin des années 60, découvrirent Ariès, et qui assurèrent 
sa renommée jusqu'aux Etats-Unis: les historiens Jean-Louis Flandrin 
et Orest Ranum. Fidèle, cet homme issu d'une vieille famille 
monarchiste ayant des racines profondes dans l'histoire, le fut aussi 
à la tradition: il appartint à l'Action française moins par 
attachement idéologique que par solidarité et amitié. Il ne fut 
pétainiste que par fidélité au chef. Car cet anarchiste dans l'âme, 
ce soixante-huitard malgré lui, soucieux de conserver sa liberté 
intérieure, refusa tout engagement autre que celui de greffier de la 
société civile. Raoul Girardet raconte ces fidélités, les analyse en 
historien et en ami, tout en évoquant les paradoxes d'un homme à la 
fois réactionnaire et novateur. Rejetant la radio de 1940 à 1968, 
détestant les mutations de la ville d'où les espaces communs sont 
rognés par l'invasion de l'auto, il était en même temps passionné par 
cette automobile tant décriée et par l'ordinateur.</TEXT>
<TEXT>
  Sa découverte de l'Amérique, à l'appel de Ranum, lui fournit 
l'occasion de rencontrer un public dont il avait besoin. Voilà une 
émission qui incite à la relecture. &lt;
</TEXT>
</DOC>
