<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001133-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001133-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336052</ACCOUNT>
<CHA1>Une célébration a mis fin, dimanche 8 mai à Saint-Pierre-de-Rome, au premier synode des évêques africains, ouvert le 10 avril. La cérémonie de clôture a été présidée par le cardinal nigérian Francis Arinze, en l'absence du pape retenu à l'hôpital jusqu'au 20 mai. Au cours d'un prochain voyage dans au moins trois pays d'Afrique (francophone, anglophone, lusophone), Jean-Paul II devrait annoncer les résultats d'une assemblée qui a passé en revue l'ensemble des difficultés et des espoirs de l'Eglise dans le continent noir.</CHA1>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE;RWANDA,MASSACRE;ISLAM;DIACONAT;SECTE;MARIAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNODE,AFRIQUE,CATHOLICISME,EPISCOPAT,PRISE DE POSITION POLITIQUE,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05091351</FAB>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>270</PAGE>
<LEAD1>DU 10 AVRIL AU 8 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>RELIGIONS&gt; Après un mois de travaux à Rome&gt; Le pape ira présenter en Afrique le résultat&gt; du premier synode des évêques du continent noir</TITLE>
<TEXT>CITE DU VATICAN de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Ce premier synode des évêques africains avait commencé par une " 
humiliation ". Une sorte de " supplice de l'Esprit ", dit même le 
Père Julien Penoukou, théologien béninois. C'est à la veille de 
l'ouverture qu'avait éclaté la guerre civile au Rwanda, le pays le 
plus catholique (80 % de baptisés) du continent noir. Comment mieux 
signifier l'échec d'une évangélisation dans une terre où, affirmera 
un évêque nigérian, " le sang pèse toujours plus lourd que l'eau ", 
l'eau du baptême s'entend ? Comment un siècle de colonisation, 
d'évangélisation, d'éducation chrétienne a-t-il pu déboucher sur une 
telle folie meurtrière ? Beau sujet d'examen de conscience pour près 
de deux cent cinquante évêques africains (le Monde des 9 et 12 
avril).</TEXT>
<TEXT>
  Un autre événement extérieur, positif cette fois, a pesé sur les 
débats de ce synode d'un mois : les premières élections multiraciales 
en Afrique du Sud, dans un pays où les Eglises ont énergiquement 
milité contre l'apartheid, comme elles ont été à la pointe du 
changement démocratique au Bénin, au Congo, à Madagascar. Elles s'y 
emploient encore au Zaïre. Dans ces transformations, les évêques ont 
puisé une force et une audace dont ils se sont eux-mêmes étonnés. Ils 
ont dénoncé les injustices, la corruption, la dictature, le 
détournement de fonds publics, le viol des droits de l'homme, le 
statut de la femme. Ils ont appelé les chrétiens à se former et à 
s'engager, ici pour consolider la démocratie, là pour rétablir l'Etat 
de droit. " Une très longue absence des fidèles laïcs de l'économie 
et de la politique a fait croire que la foi n'a rien à faire avec la 
politique ", dit le message final.</TEXT>
<TEXT>
 On reconnaît là la " patte " de Jean-Paul II, bénissant hier des 
mouvements comme Solidarité en Pologne, dénonçant aujourd'hui les 
régimes corrompus et le néo-libéralisme qui appauvrit le tiers-monde 
et l'Afrique. Quelle revanche aussi pour des théologiens africains, 
tenus à distance, qui avaient réclamé un " concile noir " et 
s'étaient accommodés de la demi-mesure d'un synode. On avait oublié 
que la " théologie de la libération " était née en Afrique, dans des 
conditions d'exploitation différentes de celles de l'Amérique latine. 
C'est elle qui a inspiré les Eglises indépendantes du dix-neuvième 
siècle, suscité la rédaction, dès 1956, de l'opuscule Des prêtres 
noirs s'interrogent, qui fit frémir toutes les hiérarchies. Et dans 
les coulisses du synode de Rome, le Père Mveng affirmait encore : " 
L'Evangile doit contribuer à notre libération, sinon il ne nous 
intéresse pas. A quand les encycliques, à quand les excommunications 
condamnant _ avec la même force qu'hier le marxisme _ 
l'asservissement par la dette, l'esclavage culturel, la pauvreté 
anthropologique de l'Afrique ? "</TEXT>
<TEXT>
  Plus encore que la " libération ", le thème vainqueur du synode fut 
toutefois l'" inculturation ", c'est-à-dire la pénétration de la foi 
dans la culture locale. Les événements du Rwanda ont montré à quel 
point l'évangélisation est un chantier toujours à reprendre, non pas 
en imposant des modèles extérieurs comme l'avaient fait les 
missionnaires étrangers _ à qui fut rendu un hommage obligé _ mais en 
s'insérant toujours plus dans ces cultures africaines imprégnées de 
sacré. L'" inculturation " provoquait des débats houleux dans les 
années 60 et 70, en Afrique et à Rome. Elle était alors perçue comme 
une revendication, voire une provocation. Il a fallu vingt ans au 
Vatican pour reconnaître le rite liturgique zaïrois. Les temps ont 
changé. Au synode, elle a même fait l'objet d'un large consensus.</TEXT>
<TEXT>
  Un modèle clérical hérité de l'Europe</TEXT>
<TEXT>
  Dès les premiers jours, le cardinal Hyacinthe Thiandoum, archevêque 
de Dakar et rapporteur général, a affirmé que l'inculturation n'est 
pas " une concession " mais " un droit ". Des craintes ont été 
exprimées : celle d'une dilution de la " vérité " chrétienne dans des 
syncrétismes de traditions et de rites locaux ; celle d'une Eglise 
africaine coupée des autres, " totalement nouvelle et 
substantiellement différente ", comme dit Mgr Ndingi, évêque du 
Kenya. Mais des hommes comme Mgr Sanon, évêque de Bobo-Dioulasso au 
Burkina, ont balayé les ultimes résistances : " Un droit, 
l'inculturation ? Non, un devoir de conscience ", a-t-il dit, car 
c'est l'avenir du christianisme qui est en jeu. Il se perdra s'il se 
coupe de ses racines et des cultures locales. Des évêques ont même 
réclamé un droit canonique africain, à l'image de ce qui existe déjà 
chez les arméniens, les coptes et dans toutes les Eglises de rite 
oriental.</TEXT>
<TEXT>
  Mais une chose est de poser un principe général, autre chose de 
l'appliquer à un cas particulier. On l'a bien vu au synode à propos 
du " mariage coutumier ", dont l'Eglise se refuse toujours à 
reconnaître la validité. Elle éloigne ainsi de ses sacrements un 
nombre immense de couples stables, mais étrangers aux règles 
canoniques du mariage chrétien. Cette situation revient à " mettre le 
mariage coutumier sur le même plan que le concubinage ". C'est " une 
assimilation injurieuse ", s'est plaint Mgr Rakotondravahatra, 
président de la conférence de Madagascar. Des accommodements existent 
sur le terrain, mais hormis la création d'une commission compétente, 
peu de solutions neuves ont été explorées par le synode.</TEXT>
<TEXT>
  On pourrait en dire autant d'une autre question brûlante : celle 
des ministères. Vocations nombreuses, séminaires pleins : les évêques 
africains tombent facilement dans l'autosatisfaction, faisant 
semblant d'ignorer que la situation de richesse relative du clergé au 
Burkina et au Sénégal n'est pas celle du Mozambique ou du Gabon. Le 
nombre de prêtres diminue en Afrique par rapport à une démographie 
galopante. Or le synode s'est peu étendu sur le ministère des " 
catéchistes " en particulier, ces " chefs chrétiens " de village qui 
ne peuvent être ordonnés (en partie parce qu'ils sont mariés). Le 
diaconat permanent sera sans doute encouragé, mais un seul évêque a 
posé la question du célibat obligatoire du prêtre. Un modèle clérical 
hérité de l'Europe, indifférent aux besoins de plus en plus 
diversifiés des communautés, résiste ainsi contre vents et marées.</TEXT>
<TEXT>
  Dialogue " vigilant " avec l'islam</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de mots passe-partout _ " dialogue " mais " vigilance " _ 
on serait aussi bien en peine de définir une ligne précise de 
l'Eglise en Afrique par rapport à la prolifération des sectes, à la 
résistance des religions traditionnelles, à la progression de l'islam 
fondamentaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, ce premier synode africain n'a sans doute pas permis de " 
chasser les cafards ", de " déménager les meubles ", comme 
l'espéraient les évêques et théologiens d'avant-garde. Le fait qu'il 
ait eu lieu à Rome n'a pas altéré leur liberté d'expression, mais un 
mois de travail était insuffisant pour brasser tant de situations, 
relever tant de défis. C'est la limite du genre. Un synode est une 
tribune et un lieu de rencontres. L'épiscopat en Afrique n'a pas de 
structures continentales, ni une tradition de débats aussi fermes que 
celui de l'Amérique latine. Aussi le résultat lui échappe-t-il en 
partie. Non publiées, les propositions votées ont été remises au pape 
qui tranchera dans quelques mois sous la forme d'une " exhortation 
apostolique " dont il rendra compte en Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'attente des évêques est confiante tant Jean-Paul II, qui a 
voulu ce synode et l'avait convoqué dès 1989, a paru attentif à ses 
travaux, assistant à toutes les séances (avant son hospitalisation du 
28 avril), circulant entre les groupes de travail, reprochant même 
aux évêques _ avec humour _ de " manquer de punch ". Un sens aigu de 
la vie et du sacré, de la fête et de la famille, de la spontanéité et 
de la solidarité : cette Afrique plaît à Jean-Paul II. Mais n'est-ce 
pas une Afrique un peu rêvée ? " Car de quel Evangile parle t-on ?, 
demande le Père Mveng. Celui des Blancs qui tuent et qui oppriment ? 
Ou celui des Noirs qui sont exploités. " </TEXT>
<TEXT>
  Le synode n'a pas répondu à cette question. Il aura toutefois été 
un test de maturité pour une Eglise encore jeune et dépendante. Ce 
qu'une théologienne zaïroise, Bernadette Mbuy-Beya, exprime à sa 
façon : " Je ne suis plus fille d'esclave. Je ne marcherai plus sur 
la pointe des pieds. Désormais, on m'entendra ! "&lt;
</TEXT>
</DOC>
