<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002618</DOCID>
<ACCOUNT>369747</ACCOUNT>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210195/1802</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,VERDICT,AUTOMOBILE,CREDIT</SUBJECTS>
<NUM1>950123-10</NUM1>
<ORI1>DOUAI  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GUEDIN DENIS,VANCANEGHEM SYLVIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LORRE JEAN RENE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-RENE LORRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 20 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Réclusion criminelle à perpétuité pour l'auteur d'un quintuple meurtre</TITLE>
<TEXT> Denis Guédin, trente ans, a été condamné, vendredi 20 janvier, à Douai, par la cour d'assises du Nord, à la réclusion criminelle à perpétuité assortie d'une 
période de sûreté de dix-huit ans. Il a été reconnu coupable de l'assassinat d'un couple et 
de trois enfants, le 5 août 1991 à Quarouble dans le Nord (Le Monde du 20 janvier). Sa 
concubine, Sylvie Vancaneghem, vingt-quatre ans, a été condamnée pour complicité à dix 
ans de réclusion. Tous les deux ont été interdits de droits civiques pour dix ans.</TEXT>
<TEXT>
  " Le destin est cruel dans cette affaire, avait déclaré l'un des avocats de la partie civile. 
Si ces deux-là n'avaient pas existé, ce serait jour de fête chez les Roucoult. On fêterait les 
sept ans d'Elodie. " Mais Elodie a été tuée ce funeste 5 août 1991 d'une balle au milieu du 
front, entre les deux yeux. Elle avait trois ans et demi. Après avoir exécuté de la même 
façon son père, Frédéric Roucoult, sa mère, Anne-Marie Faehr, ses deux cousins, David, 
quatorze ans, Jonathan, cinq ans, Denis Guédin allait ainsi jusqu'au bout de son effroyable 
projet. Une " machine à tuer " s'était mise en marche, pour reprendre le mot de l'avocat 
général. Rien n'allait l'arrêter. Le crime prémédité, perpétré avec " froideur, minutie et 
détermination ". Et tout cela parce que l'assassin, trop amoureux des voitures, s'était 
enfermé lui-même dans une banale affaire de dette de 46 000 francs qu'il était incapable de 
rembourser.</TEXT>
<TEXT>
  La cause était moins évidente pour sa concubine, Sylvie Vancaneghem, qui n'est 
pratiquement jamais sortie de son mutisme tout au long des trois jours du procès. " On 
pourrait croire qu'elle n'a pas sa place dans le box des accusés. Eh bien si !, lançait avec 
force l'avocat général, même si sa participation et sa responsabilité sont en rapport avec sa 
personnalité. Car elle savait ce qui allait se passer : elle a apporté son aide (...) ne serait-ce 
que par sa seule présence de femme enceinte de six mois qui rassurait. " (Sylvie 
Vancaneghem accouchait le 27 octobre 1991 d'un petit garçon, Julien, aujourd'hui élevé 
dans une famille d'accueil.)</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de deux heures de délibération, les jurés n'ont pas tout à fait suivi les 
réquisitions de l'avocat général, qui avait réclamé la réclusion criminelle à perpétuité avec 
une période de sûreté de dix-huit ans pour Denis Guédin et quinze ans de réclusion pour 
celle que les jurés ont reconnue comme sa complice.</TEXT>
</DOC>
