<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000111-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000111-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357571</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11011210</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE D'ALGERIE,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>MOIN ANDRE,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>Dirigeant du PCF et ancien dirigeant du PC algérien&gt; André Moine est mort</TITLE>
<TEXT>André Moine, un des responsables du PCF, dirigeant du PC algérien de 1947 à 1962 _ ce qui lui vaudra d'être emprisonné pendant cinq ans _, 
responsable dans les années 60 et 70 du dialogue avec les chrétiens, 
vient de mourir à l'âge de quatre-vingt-cinq ans au Boucau 
(Pyrénées-Atlantiques), annonce l'Humanité du mardi 1 novembre.</TEXT>
<TEXT>
  Né à Saint-Etienne (Loire), André Moine avait adhéré au PCF à l'âge 
de seize ans. Ouvrier électricien aux Forges de l'Adour, il s'engage 
dans la lutte anticolonialiste et dans les batailles du Front 
populaire, comme dans celles du soutien à l'Espagne républicaine. 
Arrêté en 1939 après l'approbation par la direction du PCF du pacte 
germano-soviétique, il est transféré dans un camp en Algérie. Libéré 
en 1942, il rentre en France à la Libération pour retourner en 
Algérie en 1947. C'est le début de la guerre froide, et André Moine 
devient membre du comité central, du bureau politique et du 
secrétariat du Parti communiste algérien (PCA). En 1957, il est 
arrêté par les autorités françaises _ " torturé ", comme son épouse, 
Blanche, selon l'Humanité _ et condamné à vingt ans de réclusion 
criminelle par un tribunal militaire. Libéré au lendemain des accords 
d'Evian en 1962, il rentre en France et, après sa découverte en 
Algérie de l'islam et de la civilisation arabe, s'oriente vers 
l'histoire des religions pour devenir, derrière Roger Garaudy, le 
responsable du dialogue entre communistes et chrétiens.</TEXT>
<TEXT>
 Le Parti algérien pour la démocratie et le socialisme, successeur du 
PCA, a adressé un message de condoléances à la famille d'André Moine 
et au PCF, indique l'Humanité.                                        
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
