<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017577</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017577</DOCID>
<ACCOUNT>390671</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1813</FAB>
<NUM1>950505-16</NUM1>
<NAMES>GAZA,JERICHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PREMIER ANNIVERSAIRE DE L'AUTONOMIE PALESTINIENNE (4 MAI 1994-4 MAI 1995)</LEAD1>
<TITLE>Patience au Proche-Orient</TITLE>
<TEXT> IL y a un an, Israéliens et Palestiniens signaient, au Caire, le deuxième volet des accords d'Oslo : après la bande de Gaza et la petite ville de Jéricho, à 
l'est de Jérusalem, c'est toute la Cisjordanie, l'autre territoire occupé, qui devait, à son 
tour, accéder à l'auto-gouvernement, en prélude à une négociation sur le statut définitif des 
territoires et de Jérusalem.</TEXT>
<TEXT>
  D'un côté comme de l'autre, l'humeur est plutôt sombre. Le calendrier n'a pas été 
respecté. Sur le terrain, les faits ne portent guère à l'optimisme. L'armée aurait dû se 
désengager des territoires pour permettre des élections devant légitimer une autorité 
palestinienne ; cela n'a pas été fait. Hommes, biens et services auraient dû circuler 
librement de part et d'autre de la " ligne verte ", celle qui séparait, avant la guerre de 
1967, Israël des territoires de Cisjordanie et de Gaza .</TEXT>
<TEXT>
  On est loin du compte : du fait, notamment, d'une série d'attentats meurtriers perpétrés 
par des Palestiniens, les territoires ont la plupart du temps été bouclés par Israël. Une 
certaine mauvaise volonté israélienne, une bonne dose de gabegie bureaucratique 
#palestinienne et un manque d'enthousiasme chez les pays donateurs ont fait que l'aide 
promise aux habitants des territoires s'est fait attendre ou ne s'est pas matérialisée.</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe entourant Yasser Arafat, le chef de l'OLP, assemblage de piètres gestionnaires, 
n'a cessé d'être soumise aux assauts des islamistes du Hamas et du Djihad, ceux qui 
veulent arrêter le processus en cours et qui ont " signé " les attentats anti-israéliens des 
derniers mois. L'équipe entourant Itzhak Rabin, le vieux chef travailliste, a fait preuve de 
manque d'imagination politique, voire de complaisance vis-à-vis de la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Plus grave peut-être, les peuples seraient déçus : les conditions de vie des Palestiniens se 
sont détériorées ; ébranlés par les attentats islamistes, les Israéliens ont le sentiment que 
la paix avec les Palestiniens n'a pas amélioré leur sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, rien n'est joué. L'heure est plus aux questions qu'aux déclarations péremptoires 
sur l'arrêt de mort du processus en cours. Les obstacles ne manquent pas implantations, 
Jérusalem , mais les négociations sur l'autonomie continuent.</TEXT>
<TEXT>
 Le bilan de ces deux dernières années ne doit pas être oblitéré. Il est là, avec toute son 
importance, comme pour rappeler qu'il n'y a pas de tabou qui ne puisse être ébranlé : à 
travers l'OLP, c'est le mouvement national palestinien et ses aspirations qu'Israël a 
reconnus ; en retour, l'Etat hébreu a normalisé sa présence dans la région.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux évolutions fondamentales paraissent irréversibles, même si elles n'ont pas 
encore porté tous leurs fruits. C'est à cette aune qu'il faut, sans en sous-estimer la gravité, 
apprécier les difficultés actuelles.</TEXT>
</DOC>
