<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000407-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000407-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322976</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOUPIL ROMAIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Du chevet d'une amie malade aux décombres de Sarajevo, en passant par son adoescence, ses rêves et ses films, un cinéaste-citoyen construit son film comme une machine à interroger le monde.</CHA1>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO DE Franssou Prenant dans le rôle de L...</NOTE>
<NAMES>PRENANT FRANSSOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>277</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; CINEMA&gt; LETTRES POUR L..., de Romain Goupil&gt; Un lieu sur la Terre</TITLE>
<TIO1>LETTRE POUR L...</TIO1>
<TEXT>EN ce temps-là, les jeunesses du monde partaient à l'assaut du Vieux Monde en chantant d'antiques péans. Un petit peuple flanquait la 
pâtée aux maîtres de la planète avec des vélos et des tiges de 
bambous, les filles étaient fées et la liberté, l'égalité et la 
fraternité étaient un groupe de rock qui bombardait la police de 
décibels. En ce temps-là, le cinéma croyait encore en son avenir et 
en son emprise sur le monde. C'est un temps de légende, pour 
l'instant occulté sinon oublié. Romain Goupil en a été un personnage, 
et puis un chroniqueur quand il réalisa Mourir à trente ans.</TEXT>
<TEXT>
  En ce temps-ci, L..., son amour, se meurt du sida. En pleine 
Europe, la guerre assiège et massacre une ville métisse et martyre ; 
en ce temps-ci, le chômage et la misère, l'indifférence et la 
confusion anesthésient les uns et tuent les autres. C'est un temps 
d'actualité. Romain Goupil en est un citoyen, aussi désemparé que les 
autres. Mais un citoyen cinéaste. Aussi décide-t-il de se servir du 
cinéma pour répondre à la sempiternelle question : " Que faire ? ". 
L..., de son lit d'hôpital, lui a passé une sorte de commande : " 
Fais un film bien. " Sans savoir en quoi consiste au juste " un film 
bien ", Goupil entreprend un voyage, dans le temps et dans l'espace. 
Parce que, dit-il, " les questions que je me pose pour filmer, je ne 
peux plus les résoudre " ici et maintenant ". On pourrait figurer ce 
voyage, et le film, par un mouvement de caméra : travelling arrière 
et panoramique, puis zoom avant.</TEXT>
<TEXT>
  Travelling arrière : Goupil remplace le nombriliste " où suis-je, 
qui suis-je, etc. " par " d'où je viens ? ". Lettre pour L... enquête 
sur la vie de Romain Goupil. Retour vers la " période légendaire ", 
ni pour la glorifier ni pour la renier, mais pour savoir ce qui était 
superflu, ce qui était sans lendemain, et ce sur quoi il n'est 
toujours pas question de transiger. On repartira de là.</TEXT>
<TEXT>
  La seule chose qu'on ne pardonnerait pas aux légendes serait d'être 
ennuyeuses. L'évocation des tribulations du Goupil sera donc drôle, 
dramatique et mélodramatique. En pointillés, cette saga ironique et 
bariolée des impasses, des faux-semblants et des travestissements 
télescope militantisme, cinéma et histoires d'amour ; collision dans 
l'arbre à cames et raccrochage aux vieilles branches fraternelles. 
C'est le premier jeu de miroirs du film, en éclats de sketch, 
d'extraits de pseudo-films (ré)inventés, de reportage au passé, et 
l'auteur soi-même _ pas question de se faire doubler, à tous les sens 
de l'expression, par un acteur _ réfléchissant à haute voix et en 
plein cadre sur ce qu'il fit et ne fit pas.</TEXT>
<TEXT>
  Panoramique : cette histoire-là reflète aussi, par fragments, celle 
de l'Europe. Alors qu'elle était en train de se faire, Goupil était 
parti en observer les secousses et les significations, de Moscou " 
décommunisé " à Berlin réunifié en passant par Gaza occupé. Il 
retourne sur ses propres traces, mise en jeu et mise à l'épreuve de 
ce qu'il avait filmé alors. Ces trajets dans l'espace et l'actualité 
ouvrent des fenêtres sur le monde, à leurs croisées miroitent et se 
décalent les retours sur soi du " travelling arrière " personnel.</TEXT>
<TEXT>
 Ce double " mouvement d'appareil " oblige forcément à cadrer. Le 
cadrage implique élimination, composition, dynamique. Elimination ? 
La vieille question du hors champ, de ce qu'on choisit de ne pas 
montrer (et qui est pourtant là) en choisissant ce qu'on montre. 
L'élimination concerne aussi, cette fois, le public. Romain Goupil ne 
fait pas mystère de vouloir atteindre et interpeller ses spectateurs. 
Il compte même davantage sur la diffusion de son film par ARTE, qui 
l'a produit, et l'a montré en avant-première le 29 janvier : " Même 
avec deux points d'audience au début, et la moitié qui zappe, cela 
fait du monde. "</TEXT>
<TEXT>
 ", mais pas n'importe qui. Le cinéma " à message ", brocardé de 
partout, ne lui fait pas peur. D'où le titre du film. Godard, dont 
Goupil a longtemps été l'assistant, disait il y a quelque vingt ans 
(à la fin de la " période légendaire ") qu'il faisait désormais des 
films comme des messages adressés à certains, même si tous n'étaient 
pas reçus, ni forcément appréciés par leurs destinataires. Lettre 
pour L... est envoyé à L... (figurée à l'écran par Franssou Prenant), 
et aux " elles " qui croisent et accompagnent et parfois guident le 
chemin du film, et à certains parmi les spectateurs : ceux qui se 
retrouvent dans les systèmes de signes (politiques, cinéphiliques, 
affectifs) dont il est tissé.</TEXT>
<TEXT>
  Cette messagerie n'est pas du " mass media " qui s'adresse à tout 
le monde (et à personne en particulier). Au contraire du cinéma 
industriel et de la télévision généraliste, Lettre pour L... est un 
film qui divise. Un film qui prend acte que le cinéma tel que Goupil 
le conçoit est désormais un moyen de communication minoritaire. En 
filigrane de sa stratégie se dessine l'évolution moderne de la 
communication, celle qui identifie ses " cibles " et singularise ses 
interlocuteurs.</TEXT>
<TEXT>
  La composition ? " Ne jamais laisser s'installer la sécurité pour 
le spectateur, toujours enchaîner un plan qui contredit le précédent, 
un son qui dit autre chose que ce qu'on voit, résume le cinéaste. Le 
cinéma n'est pas fiable, il ne faut pas le croire sur parole, ni sur 
image, mais s'en servir pour réfléchir ". Cette cartésienne mise en 
doute a bien des vertus philosophiques et ludiques. Elle peut avoir 
son revers, le refuge désabusé ou cynique du " tout se vaut ". Pas 
ici. La composition _ des plans, mais aussi du film tout entier par 
le travail du montage _ est elle aussi un moyen de faire le tri : 
elle cherche à faire revenir à la surface de l'écran ce qui " tient 
", ce qui résiste. Un cogito qui est aussi un nolo: " je ne veux pas 
", " je refuse ". Je refuse l'injustice, l'inégalité, l'hypocrisie, 
la purification ethnique, les atrocités de la guerre à côté de chez 
moi.</TEXT>
<TEXT>
  Ici intervient la dynamique, le " zoom " : Lettre pour L... n'est 
ni un film statique, ni un film rétro, ni un film en promenade. C'est 
un film qui va quelque part. A Sarajevo. Chaque plan, les plus 
personnels comme les plus généraux, les plus réalistes comme les plus 
loufoques, est un pas sur ce  chemin-là. Chemin qui passe par 
Vukovar, et Belgrade, et s'enrichit chaque fois de nouveaux éléments, 
qui construisent de la profondeur.</TEXT>
<TEXT>
" Bosnie = sida ", " l'Europe = ma copine qui crève " : ce sont des 
slogans, des trucs, il ne faut pas les dire. Laisser les mots 
tranquilles, ils ne peuvent pas encore dire ce qu'il faudrait dire, 
et qui nourrit le film en secret. Gaffe aux images, aussi. A 
Sarajevo, Romain Goupil, " malgré l'instinct du chasseur de plan ", a 
vite compris. Qu'il lui fallait " ne pas tourner pour pouvoir filmer. 
Ne pas tourner pour voir, et réfléchir ".</TEXT>
<TEXT>
  Il a compris comment les reporters de la télévision, parfois avec 
beaucoup de courage et de savoir-faire, se précipitent sur 
l'événement, sur le symbole qui fait mouche, et font des images qui 
montrent de moins en moins, aident de mieux en mieux à ne pas 
comprendre, à ne pas vouloir comprendre. " Ils confortent ainsi 
l'hypocrisie meurtrière, celle de la France en particulier, qui dit 
qu'il n'y a rien à faire là-bas, que le malheur au malheur ressemble 
et qu'il ne faut pas ajouter la guerre à la guerre. " Romain Goupil 
s'emporte, multiplie les " putains de merde ! ", peste et tempête 
contre les sophismes de la non-intervention, brocarde ceux qui 
décrivent " les bandes minables de miliciens serbes comme une armée 
d'élite : ce sont les mêmes qui prétendaient que l'Irak avait la 
quatrième armée du monde ". Et avertit : " Moins que quiconque, nous 
ne pourrons dire aux enfants qui, un jour, demanderont des comptes : 
" nous ne savions pas ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour ne pas faire ces images-là, Goupil a d'abord posé sa caméra. 
Puis s'est interdit de tourner plus de dix minutes par jour. A 
l'écran, le résultat n'a rien de commun avec ce qu'on voit dans nos 
téléviseurs. Au bout du film, les mots peuvent venir enfin, ce sont 
ceux d'un poète qui s'appelle Abdulah Sidran (1). Ils disent : " 
...Cet orage dure encore, le soir dure encore et de même la vie, il 
semble que je ne vive pas dans cette vie... " Après, et avec, la 
musique de Philippe Hersant, ils font la bande-son que cherchaient 
les images.</TEXT>
<TEXT>
  Le film peut finir, et ne pas finir. Romain Goupil est retourné à 
Sarajevo, montrer Lettre pour L... Les habitants de la ville assiégée 
l'ont ovationné, alors il dit qu'il les a engueulés, qu'il leur a 
reproché de ne pas avoir bougé quand les Serbes avaient attaqué la 
Croatie, d'avoir appris du " socialisme " à ne pas vouloir faire de 
politique. Qu'ils défendaient Sarajevo mais avaient déjà perdu la 
Bosnie. " Ca a jeté un froid. Mais après, on a pu discuter. " Un film 
qui continue quand la lumière s'est rallumée, c'est sans doute ça, " 
un film bien. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
