<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028966</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028966</DOCID>
<ACCOUNT>405604</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1300</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,RER,ENQUETE,CONTROLE D'IDENTITE,ORDRE PUBLIC</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950728-2-006-31</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<SOT1>Paris utilise une seconde fois la clause de sauvegarde de la convention de Schengen</SOT1>
<SU21>L'ATTENTAT DU RER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25 JUILLET 1995 A LA STATION SAINT-MICHEL</LEAD1>
<TITLE>Le principe de la libre circulation en Europe compromis par le rétablissement des contrôles</TITLE>
<TEXT> PRISE IMMÉDIATEMENT après le drame de la station Saint- Michel, la décision de pratiquer des contrôles systématiques dans les aéroports pour les 
vols intérieurs à l'espace Schengen rétablit des opérations qui avaient été supprimées le 26 
mars, lors de l'entrée en vigueur de la convention. C'est la seconde fois que le 
gouvernement d'Alain Juppé invoque la " clause de sauvegarde " qui y est incluse.</TEXT>
<TEXT>
   Déjà, en juin, la France avait fait usage de cette clause, qui autorise, " lorsque l'ordre 
public ou la sécurité nationale l'exigent ", le rétablissement, " durant une période limitée, 
des contrôles frontaliers nationaux adaptés à la situation ". Le gouvernement avait été 
contraint de recourir à cette disposition exceptionnelle après le rejet, par l'Allemagne et les 
Pays-Bas, de la demande française de prolonger de six mois la période transitoire, qui 
s'achevait le 1e juillet. Une telle décision exigeait d'être unanime.</TEXT>
<TEXT>
   Des contrôles aux frontières terrestres avaient donc été maintenus, mais la libre 
circulation avait continué d'être effective dans les aéroports. La situation qui prévalait 
depuis le 26 mars avait été ainsi totalement maintenue. L'attentat dans le RER, mardi 25 
juillet, a amené le gouvernement à faire un pas en arrière dans le processus de Schengen. 
Dès mardi soir, la France a fait usage d'une deuxième disposition de la clause de 
sauvegarde, prévue dans les cas d'urgence, qui prévoit que " si l'ordre public ou la sécurité 
nationale exigent une action immédiate ", le pays visé " prend les mesures nécessaires et 
en informe le plus rapidement possible " ses partenaires. Sur cette base ont été rétablis les 
contrôles des passagers des avions en provenance de l'" espace Schengen ". L'application 
normale de la convention autorise, d'autre part, les contrôles d'identité dans les ports et 
aéroports ainsi que dans une bande de vingt kilomètres en deçà des frontières. Ces 
dispositions complètent les instructions données mercredi par le garde des sceaux aux 
procureurs de la République, leur demandant de faire procéder à des contrôles d'identité " 
partout où cela s'avérera nécessaire ".</TEXT>
<TEXT>
   Au-delà du symbole, la décision temporaire de " geler " le principe de libre circulation 
dans l'" espace Schengen ", vise à éviter la fuite, par les voies aériennes, du ou des 
auteurs de l'attentat, mais aussi à resserrer les contrôles aux entrées par crainte d'une 
vague d'attentats. Le drame conduit les partenaires de la France à se montrer 
compréhensifs. La Belgique a décidé, mercredi, de renforcer les contrôles policiers aux 
frontières, à l'aéroport et dans les transports en commun de Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
   Pourtant, le retrait français risque d'être interprété comme un nouveau signe du manque 
de confiance dans l'efficacité des contrôles effectués par les pays voisins signataires de la 
convention de Schengen. Moins d'un mois après la décision française controversée, la 
résurgence du terrorisme au coeur de Paris offre indirectement un nouvel argument aux 
adversaires de ce traité.</TEXT>
</DOC>
