<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002131-19940825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002131-19940825</DOCID>
<ACCOUNT>348751</ACCOUNT>
<PEOPLE>POCHE CHRISTIAN;ELHABIB HACHLAF AHMED,ELHABIB HACHLAF MOHAMED</PEOPLE>
<DATE>19940825</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE TRADITIONNELLE,CHANT,ARABE</SUBJECTS>
<FAB>34</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>DISQUE,LIVRE;LIVRE</GO11>
<NOTE>Musiques du Monde arabe, de Christian Poché. Institut du monde arabe, 64 pages, 1 CD, 120 F.&gt; Anthologie de la musique arabe, de Ahmed et Mohamed Elhabib Hachlaf. Editions Publisud, 352 pages, 590 F. Musiques du Monde arabe, de Christian Poché. Institut du monde arabe, 64 pages, 1 CD, 120 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-07</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BOURDUCHE CECILE</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; LES UNIVERS DE LA MUSIQUE ARABE</TITLE>
<TIO1>MUSIQUES DU MONDE ARABE;ANTHOLOGIE DE LA MUSIQUE ARABE</TIO1>
<TEXT>LA musique arabe, objet d'une curiosité croissante, a le vent en poupe. Festivals et concerts sont annoncés pour la rentrée (du Palais 
des congrès à la Cité de la musique). Les éditions discographiques se 
sont multipliées, et certains labels poursuivent un travail exhaustif 
et riche dans la kyrielle de styles qui la composent: l'arabo-andalou 
du Maroc, de Tunisie et d'Algérie (collections Inédits/Auvidis et 
Ocora/Harmonia Mundi), la musique égyptienne (les intégrales de 
Mohamed Abdel-wahab, de Oum Kalsoum et de superbes rééditions de 
musique classique arabe d'Egypte, d'Irak ou d'Algérie, au Club du 
disque arabe), syrienne (sur les labels Al Sur/ Media 7 ou Longue 
Distance/FNAC), marocaine (IMA/Blue Silver), judéo-arabe (Blue 
Silver), etc. Pourtant, les clés manquent parfois à la 
compréhension.</TEXT>
<TEXT>
  L'ethnomusicologue Christian Poché tente, à travers les Musiques du 
monde arabe, un livre construit comme un cahier d'exercices pour 
amateur et accompagné d'un disque compact, de nous faire comprendre 
les nuances, par genre, par pays, par culture (y compris berbère) de 
la musique du Maghreb et du Moyen-Orient. Il nous éclaire sur les 
différences entre ces musiques et celles du monde occidental, tonales 
et soumises aux lois de l'harmonie. Essentiellement vocale, elle a 
pour but de faire passer un message poétique, grâce à une mise en 
valeur des paroles, d'amener vers une sorte de délivrance spirituelle 
et de contribuer à l'extase devant le beau et le divin.</TEXT>
<TEXT>
  Les Musiques du monde arabe sont un précieux guide d'écoute, divisé 
en vingt chapitres, de la géographie musicale à la forme. Les 
rapports entre l'oral et l'écrit, les modes et le rythme y sont 
analysés sous forme de questions-réponses, étayées par des 
commentaires et l'écoute d'extraits sonores contenus dans le CD. 
Exemple: "Les chansons d'Oum Kalsoum qui duraient plusieurs heures 
suivaient-elles le principe de la nouba?". Réponse en trois lignes. 
En outre, l'auteur dresse une classification des instruments 
utilisés; la combinaison la plus fréquente est celle qui mêle les 
instruments à cordes (oud ou luth arabe à manche court, cithare, 
lyre, harpe) et les percussions (darbukka ou tambour à membrane en 
forme de calice, castagnettes). Musicien érudit, Christian Poché 
n'oublie pas la chanson, appelée oughniya, qui tient une place 
prépondérante dans la musique arabe, et le pop-raï, ce "rock arabe". 
Un lexique, une bibliographie et une discographie sélective 
complètent l'ouvrage. </TEXT>
<TEXT>
  Le livre d'Ahmed et Mohamed Elhabib Hachlaf, Anthologie de la 
musique arabe, nous informe d'une toute autre façon. Moins technique 
que le précédent, cette anthologie dresse le catalogue des artistes 
ayant marqué l'histoire de la musique arabe entre 1906 et 1960. 
Soucieux de conserver le patrimoine culturel du monde arabe, les deux 
auteurs ont pensé ce livre comme une "oeuvre d'utilité publique". </TEXT>
<TEXT>
  Ahmed Hachlaf fut directeur du département arabe 
d'EMI-Pathé-Marconi pendant plus de vingt ans, quand le marché du 
disque était encore en expansion de l'Egypte à l'Algérie. Puis la 
multinationale anglaise se désintéressa du sujet. En 1972, elle 
offrait son congé à Ahmed Hachlaf et, en compensation, l'autorisait à 
emporter ses archives. L'ex-directeur fondait alors le Club du disque 
arabe. Son frère, Mohamed Elhabib Hachlaf, célèbre auteur de chansons 
en Algérie et producteur d'émissions à Radio Alger, s'est associé à 
lui pour construire cet ouvage qui se présente sous forme d'un 
dictionnaire des interprètes et compositeurs, suivi d'une 
discographie complète par pays. On y trouve également des chapitres 
thématiques, consacrés à l'évolution de la musique algérienne, au 
raï, ou aux labels de disques arabes. Une mine d'or.&lt;
</TEXT>
</DOC>
