<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001835-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001835-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359460</ACCOUNT>
<PEOPLE>DELORS JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11151607</FAB>
<SUBJECTS>INTERVIEW RTV,DECLARATION,EXTRAIT,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<GO11>;TELEVISION</GO11>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>DELORS JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 14 NOVEMBRE 1994 EN DIRECT SUR FRANCE 2</LEAD1>
<TITLE>Jacques Delors teste son image&gt; " Si je suis candidat, ce sera par devoir "</TITLE>
<TIO1>L'UNITE D'UN HOMME</TIO1>
<TEXT>Jacques Delors a déclaré, lundi 14 novembre, que, s'il se porte candidat à l'élection présidentielle, " ce sera par devoir ". 
Commentant, de son bureau de Bruxelles, en direct sur France 2, son 
livre d'entretiens avec le sociologue Dominique Wolton, l'Unité d'un 
homme (éditions Odile Jacob), M. Delors a réaffirmé qu'il n'est pas " 
au terme de sa réflexion ". " Après cinquante ans où j'ai tant donné, 
j'estime qu'aujourd'hui je ne peux discuter la notion de mon devoir 
qu'avec mes proches et que, quel que soit mon choix, de toute façon, 
je serai matraqué dans un cas comme dans l'autre ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Reprenant les idées forces de son livre, le président de la 
Commission européenne a affirmé que " ceux qui promettent en même 
temps une baisse de l'impôt sur le revenu, le maintien des avantages 
sociaux et des créations d'emplois, trompent leur monde ". Selon lui, 
il faut " dire franchement aux Français : si vous voulez garder le 
même niveau de protection sociale, il faudra payer ". Se plaçant dans 
le " courant social-démocrate ", M. Delors a estimé que " beaucoup de 
socialistes, aujourd'hui, se reconnaissent dans [son] approche ". " 
L'époque " de l'union de la gauche est, à ses yeux, " dépassée " ; il 
souhaite donc que les socialistes puissent " conquérir de nouveaux 
électeurs, de nouveaux militants, passionner les jeunes et les moins 
jeunes pour les changements nécessaires de notre société, pour le 
combat contre l'injustice, qui n'est pas sécrétée par le " grand 
capital ", comme on dit, mais par nos insuffisances à tous. " </TEXT>
<TEXT>
 Enfin, comme on lui demandait s'il se sent plus proche d'Edouard 
Balladur que de Jacques Chirac sur le dossier européen, M. Delors a 
répondu : " Il faudrait quand même que le premier ministre 
approfondisse sa pensée devant moi pour que je puisse vous répondre 
avec exactitude. "                                                    
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
