<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002952-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002952-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352696</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09241301</FAB>
<SUBJECTS>GAULLISME,CHOMAGE,JOURNEE PARLEMENTAIRE,INSERTION,PAUVRETE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,ROCARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ANDREANI JEAN LOUIS,COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>La réunion des groupes parlementaires du RPR à Colmar&gt; " L'exigence sociale "</TITLE>
<TEXT>Même si la " guerre des chefs " a fait oublier ce fil conducteur, les journées de Colmar, qui se réclamaient d'un " nouvel élan social ", 
ont confirmé le retour du mouvement de M. Chirac aux préoccupations 
sociales du gaullisme des origines. Les députés et les sénateurs ont 
dressé de la réalité sociale de leurs terroirs respectifs un tableau 
angoissant, qu'auraient pu reprendre à leur compte, dans bien des 
cas, leurs collègues de gauche. </TEXT>
<TEXT>
  M. Séguin a été, dès jeudi matin, le premier à donner le " la ", en 
tonnant contre la " sous-imposition du capital " et en faisant porter 
à Michel Rocard la responsabilité " historique " de ne pas s'être 
attaqué aux racines du chômage structurel, quand la conjoncture 
économique lui en donnait la possibilité. Pour le président de 
l'Assemblée nationale, " la lutte contre le chômage de longue durée 
doit être LA priorité absolue de la nation ", puisque la solution de 
ce problème " conditionne probablement, largement, celle de tous les 
autres " : c'est bien sur ce terrain que s'imposera, à ses yeux, la 
différence entre les candidats à l'Elysée. </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant _ même si quelques parlementaires, issus du monde de 
l'entreprise, admettaient en confidence, dans les couloirs que ces 
accès de " sensiblerie sociale ", comme dit Raymond Barre, leur 
avaient semblé un peu excessifs _, les journées de Colmar n'auront 
sans doute apaisé ni les impatiences, ni les inquiétudes de M. 
Séguin. M. Chirac l'a bien suivi sur ce terrain, en plaçant " 
l'exigence sociale " au coeur des choix du RPR, mais il ne veut pas, 
pour l'heure, aller plus loin. " L'exclusion, a-t-il précisé, 
n'épuise pas, loin de là, les préoccupations sociales des Français. " 
</TEXT>
<TEXT>
 M. Balladur, non plus, n'a pas été en reste. Il a consacré une large 
partie de son intervention, vendredi, à l'exclusion, " qui menace 
tout le pacte social français ", mais il a introduit une nuance de 
taille, en précisant que " lutter contre l'exclusion, c'est lutter 
contre les exclusions ". Si le premier ministre a annoncé, pour 
l'automne, le début de l'élaboration d'un " plan global " de lutte 
contre l'exclusion, il s'est empressé de préciser qu'il songe d'abord 
à mieux coordonner et à regrouper les moyens mobilisés pour améliorer 
la sécurité, le logement, la formation, la lutte contre la drogue... 
</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle à sa méthode, en somme, M. Balladur entend traiter les 
problèmes point par point plutôt que de s'engager à découvert dans un 
débat propice aux promesses inconsidérées ou aux emballements 
idéologiques. Il est vrai qu'un " chantier " d'une telle ampleur 
serait sans doute mieux adapté à un nouveau président de la 
République en plein état de grâce qu'à un candidat, soucieux de 
convaincre, mais aussi de heurter le moins possible. Consensus 
oblige.                                                
</TEXT>
</DOC>
