<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039680</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039680</DOCID>
<ACCOUNT>419607</ACCOUNT>
<PEOPLE>BANCHIERI ADRIANO</PEOPLE>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/1741</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Opus 111 OPS 30137.La Caccia  Il Cicalamento&gt;  delle donne al bucato&gt;Festino nella sera&gt;  del Giovedi Grasso avanti Cena&gt;Concerto Italiano, Rinaldo Alessandrini (direction)</NOTE>
<NUM1>951028-2-024-02</NUM1>
<NAMES>ALESSANDRINI RINALDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE JEAN CATINCHI &gt;</SIP1>
<SU21>CLASSIQUE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>ALESSANDRO STRIGGIOADRIANO BANCHIERI</TITLE>
<TIO2>CONCERTO ITALIANO</TIO2>
<TEXT> &gt;VOICI UNE OCCASION idéale de redécouvrir la comédie madrigalesque du XVIe siècle italien. Dans la lignée de La Chasse, de Clément Janequin, 
La Caccia, de Striggio, joue d'une polyphonie savante où les rythmes complexes, les 
imitations " bestiales " et les onomatopées expressives donnent à voir le spectacle 
cynégétique comme le finale à sept voix peint avec finesse un coucher de soleil d'une sobre 
noblesse ; la veine populaire reprend pleinement ses droits avec Le Jacassement des 
femmes au lavoir, joute verbale et surenchère polyphonique  jusqu'à la satire  qui n'élude 
rien de propos savoureux et triviaux.</TEXT>
<TEXT>
 Plus proche des partis pris d'Orazio Vecchi, la pièce d'Adriano Banchieri met en scène et 
en dialogue la fraîcheur du Plaisir moderne contre la sévérité de la Rigueur antique : c'est 
un florilège somptueux de madrigaux, villanelles, ballades et courtes histoires, jeux de 
mots et de sons qui s'enchaînent avec une malice qui brave tous les ridicules et préserve la 
saveur du goût populaire. L'ensemble de Rinaldo Alessandri s'impose par la souplesse des 
phrasés, l'intelligibilité du texte et la composition proprement théâtrale, indispensable pour 
rendre l'humour de ces pages qui promettent mieux que l'authenticité : un moment de 
bonheur que seul procure le mariage de la science et de la simplicité.</TEXT>
</DOC>
