<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001281-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001281-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347869</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La querelle entre la Corée du Nord et les Etats-Unis sur les risques d'une prolifération nucléaire et balistique en Asie devrait inciter l'Europe à s'organiser pour instituer sa propre protection contre la menace, de plus en plus réelle, de missiles qui la viseraient directement. C'est l'opinion de Patrick Lefort, ingénieur de l'armement, qui est persuadé que le déploiement d'un tel réseau défensif est à la portée financière et technique des Européens.</CHA1>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>DEFENSE,MISSILE,FORCE NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<FAB>08151401</FAB>
<NOTE>Patrick Lefort est ingénieur de l'armement en activité.</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LEFORT PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; L'Europe doit créer sa défense anti missiles</TITLE>
<TEXT>LE traité de Maastricht entré en vigueur, il y a tout à inventer et à construire de l'Europe de la défense. Les pays européens auront à 
brève échéance un besoin commun, celui de la protection de leur 
population contre la menace balistique. Les accords internationaux 
qui restreignent le transfert des technologies dites sensibles sont 
d'une efficacité limitée et ne font que ralentir une prolifération 
balistique qui est devenue inquiétante. D'autant que cette même 
prolifération s'accompagne de celle des armes dites de destruction 
massive (nucléaire, biologique et chimique).</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, la Corée du Nord a testé son Nodong-1, un missile de 1 000 
kilomètres de portée, en mer du Japon. Cet essai a suscité une vive 
polémique chez les Japonais, qui considèrent qu'un Nodong-2 (d'une 
portée double) est en développement. En tête de la liste des clients 
potentiels de la Corée du Nord figurent des pays méditerranéens qui 
n'ont jamais caché leur volonté d'avoir une capacité balistique 
trans-Méditerranée à usage, avant tout, anti-population.</TEXT>
<TEXT>
  La Chine reste, elle aussi, très active dans le domaine des 
exportations de missiles balistiques, malgré les pressions exercées 
par les Occidentaux. Elle a ainsi vendu autrefois des missiles 
balistiques de 3 000 kilomètres de portée à l'Arabie saoudite, et, 
plus récemment, des éléments de missiles au Pakistan, contrevenant à 
ses engagements. Les clients, qui, eux-mêmes, commencent à se doter 
de moyens de production, se bousculent au portillon. Chacun peut 
imaginer les graves conséquences, humaines et politiques, qui 
suivraient un tir de missile _ ou sa menace _ sur une ville en 
Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun système ne permet la protection de l'Europe ou de l'un de ses 
Etats membres. Les systèmes du type Patriot ne défendent que des 
points du territoire, alors que l'assaillant aura toujours un très 
large éventail de cibles. Aucun concept stratégique actuel ne semble 
réellement dissuasif face à la menace d'un tir balistique classique 
ou chimique. La menace d'une riposte nucléaire est disproportionnée 
et des raids chirurgicaux d'avertissement entraîneraient 
immédiatement en retour les tirs balistiques redoutés.</TEXT>
<TEXT>
 Un formidable enjeu politique</TEXT>
<TEXT>
  Des solutions peuvent cependant être mises en place. A base de 
satellites d'alerte, de radars, d'un centre de commandement et 
d'intercepteurs à longue portée (sortes de Super-Patriot), elles 
permettraient la défense du sol européen. Ces Super-Patriot sont 
nécessaires pour éviter de demander _ avec un préavis d'une dizaine 
de minutes _ à une population de courir aux abris, dans le contexte 
d'une crise sans doute imprévisible, et de revêtir des masques à 
gaz.</TEXT>
<TEXT>
  Ces solutions sont réalisables. Les Soviétiques et les Américains 
ont développé des systèmes semblables, pendant la guerre froide, 
contre les missiles nucléaires stratégiques qui sont plus 
perfectionnés que les Super-Scud proliférants. Russes, Américains et 
Israéliens continuent aujourd'hui d'en préparer, mais dans un souci 
de contre-prolifération.</TEXT>
<TEXT>
  Ces solutions sont abordables. Le coût estimé _ celui d'un grand 
programme stratégique, à savoir 1 à 2 % des dépenses annuelles 
d'équipement militaire des pays européens _ est raisonnable.</TEXT>
<TEXT>
  Soyons clairs. Face aux missiles nucléaires stratégiques, la 
dissuasion nucléaire est là. Mais, contre des missiles proliférants, 
le fait de disposer d'une telle défense devrait convaincre la 
population qu'on cherche à la protéger et rendrait moins difficile, 
donc plus crédible, une éventuelle opération militaire extérieure 
dans des pays dotés de missiles balistiques. Cela pourrait même 
contribuer à les décourager de vouloir en acquérir. </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, et surtout, il s'agit d'un formidable enjeu politique. Une 
défense anti-missiles européenne préluderait à la création d'une 
Europe de la défense. Sa réalisation se légitime dans un contexte 
européen pour quatre raisons majeures. Politique, d'abord : il faut 
relancer rapidement la construction européenne. Stratégique, ensuite 
: la défense anti-missiles, qui vise elle aussi à la protection des 
intérêts vitaux européens, semble plus facile à mettre en place 
qu'une dissuasion nucléaire européenne. Opérationnelle, encore : 
grâce à un système européen intégré, un missile visant l'Allemagne ou 
le Royaume-Uni pourrait être suivi par un radar situé en Italie et 
détruit par un intercepteur tiré de France, le tout en quelques 
minutes. Financière, enfin : un partage des coûts est nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  La volonté politique existant, la complexité de la coopération à 
réaliser pourrait être l'occasion de créer une agence européenne de 
l'armement. Car il faudra veiller à éviter de placer l'Europe à 
l'abri d'un bouclier anti-missiles dont elle n'aurait pas le 
contrôle, comme elle avait été autrefois placée sous un bouclier 
nucléaire américain. Ce qui n'interdira pas de savoir coopérer avec 
les Etats-Unis sur les aspects technologiques.            
</TEXT>
</DOC>
