<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006031</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006031</DOCID>
<ACCOUNT>374566</ACCOUNT>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/1700</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,MESSAGE,FRAUDE,CODE,URBANISME,HISTORIQUE,PROPRIETE IMMOBILIERE,PERMIS DE CONSTRUIRE,RESIDENCE SECONDAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950214-15</NUM1>
<ORI1>NICE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>MERLI PIERRE,PELLERIN CHRISTIAN,ANTIBES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY PORTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 8 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le maire d'Antibes est mis  en examen  dans l'affaire de               la " villa Pellerin "&gt;</TITLE>
<TEXT> Pierre Merli, député (UDF-rad) et maire d'Antibes (Alpes-Maritimes), a été informé, dans une lettre que lui a adressée le 8 février le doyen des juges 
d'instruction de Grasse, Philippe Alenda, de sa mise en examen, pour complicité 
#d'infraction au code de l'urbanisme, dans l'affaire de la villa du promoteur Christian 
Pellerin. Huit autres personnes ont déjà été mises en examen dans cette procédure 
concernant la construction, sans permis, d'un palais semi-enterré de 1 650 mètres carrés au 
cap d'Antibes (Le Monde du 27 mars 1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mise au jour fin 1992, l'affaire de la " villa Pellerin " est considérée comme la plus 
importante supercherie jamais commise en France en matière d'urbanisme. A l'origine, en 
1987, une SCI contrôlée par M. Pellerin, PDG de la SARI et promoteur, entre autres, du 
quartier de la Défense à Paris, avait acheté au cap d'Antibes, pour 7,7 millions de francs, 
une propriété de plus de 17 000 mètres carrés, comprenant une villa vétuste d'environ 250 
mètres carrés. Après la révision du plan d'occupation des sols de la commune, la SCI avait 
obtenu un permis de construire lui permettant de reconstruire la villa en portant sa surface 
à un peu plus de 300 mètres carrés. Un premier dépassement, minime, avait été régularisé 
par un permis de construire modificatif délivré en juillet 1991.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 M. MERLI PLAIDE L'IGNORANCE</TEXT>
<TEXT>
 Mais, en instruisant une autre affaire immobilière, le juge grassois Jean-Pierre Murciano 
avait découvert un véritable palais semi-enterré de 1 650 mètres carrés, camouflé par un 
mur qui aurait été, ultérieurement, abattu pour ouvrir les locaux sur la mer par sept baies 
vitrées. Cette construction hollywoodienne aurait coûté environ 150 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de curieuses transactions faisant intervenir la propre épouse de M. Pellerin puis 
le père de celle-ci, le promoteur cannois Claude Muller, la villa devait être rachetée, en 
décembre 1993, pour seulement 40 millions de francs par l'homme d'affaires Gilbert 
Salomon, un ami du promoteur parisien. Avant d'être dessaisi du dossier, en octobre 1993, 
le juge Murciano avait successivement mis en examen le fondé de pouvoir de la SCI, 
l'architecte de conception, le constructeur et le coordinateur des travaux, l'architecte-
conseil ainsi que la directrice du contentieux de la direction départementale de 
l'équipement (DDE), et, enfin, M. Pellerin, le 25 mars 1993.</TEXT>
<TEXT>
  M. Merli, un ami intime de François Mitterrand avec lequel il a milité dans la Résistance 
puis au sein de l'UDSR, était-il au courant de cette énorme tricherie ? Il a toujours 
prétendu le contraire, faisant observer que le permis de construire avait été instruit par la 
DDE avec l'avis favorable de tous les services concernés.</TEXT>
<TEXT>
 Le juge Alenda aurait, cependant, recueilli divers témoignages tendant à démontrer que le 
maire d'Antibes n'ignorait rien des intentions de M. Pellerin. Le promoteur parisien aurait 
fait état, lui-même, de la " bienveillance " de M. Merli en arguant de ses excellentes 
relations avec la commune dont il était un généreux mécène.</TEXT>
<TEXT>
 M. Murciano avait également reçu une lettre anonyme mettant en cause le maire 
d'Antibes. Mais le magistrat grassois sanctionné pour avoir instruit hors de sa saisine 
initiale , pas plus, semble-t-il, que son successeur, n'a obtenu le feu vert du parquet pour 
enquêter sur cette dénonciation.</TEXT>
<TEXT>
 M. Merli, qui est candidat à sa propre succession à la mairie d'Antibes, a indiqué son 
intention de déposer une plainte pour violation du secret de l'instruction en se déclarant 
convaincu que " sa bonne foi sera reconnue par la justice ".</TEXT>
</DOC>
