<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002101-19940518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002101-19940518</DOCID>
<ACCOUNT>337076</ACCOUNT>
<DATE>19940518</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PROJET,FUSION D'ENTREPRISE,INFORMATIQUE,TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<FAB>05171814</FAB>
<NAMES>GENERAL MOTORS,EDS,SPRINT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Mariage en vue entre les télécoms et l'informatique&gt; EDS et Sprint discutent d'une fusion éventuelle</TITLE>
<TEXT>C'est officiel. L'américain EDS, l'une des toutes premières sociétés mondiales de services informatiques, et son compatriote Sprint, 
troisième opérateur téléphonique longue distance aux Etats-Unis, sont 
en pourparlers en vue d'une éventuelle fusion. C'est le groupe 
General Motors, dont EDS est la filiale à 100 %, qui a confirmé, 
lundi 16 mai, l'existence de telles discussions, tout en soulignant 
que le projet de fusion supposait, au préalable, qu'il rende son 
indépendance à la firme de Dallas. " Nous avons la possibilité de 
créer une source unique de produits et de services pour répondre aux 
besoins convergents de nos clients ", ont indiqué, pour leur part, 
les patrons respectifs d'EDS et de Sprint, dans un communiqué 
conjoint.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif de General Motors est clair. Le constructeur automobile 
entend réaliser un investissement opéré il y a dix ans et qui s'est 
révélé plutôt bénéfique. GM avait racheté EDS pour 2,5 milliards de 
dollars (14 milliards de francs) en 1984 à son fondateur Ross Perot, 
le milliardaire texan, candidat à la Maison Blanche en 1992. Depuis, 
le chiffre d'affaires d'EDS a été multiplié par dix, atteignant les 8 
milliards de dollars (environ 45 milliards de francs) en 1993. La 
société a une capitalisation boursière de l'ordre de 15 milliards de 
dollars (84 milliards de francs). General Motors envisage, pour son 
retrait, de créer des actions EDS qui seraient échangées par la suite 
contre certains de ses propres titres.</TEXT>
<TEXT>
  Les expériences récentes de méga-fusion ayant échoué (comme le 
rapprochement envisagé, il y a quelques mois, entre Bell Atlantic et 
TCI), la prudence s'impose. GM précise d'ailleurs qu'il lui faut 
évaluer, dans un premier temps, l'incidence fiscale d'une telle 
opération.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que le rapprochement entre opérateur de téléphonie, d'une 
part, et société de services informatiques, d'autre part, est dans la 
logique des choses. De façon moins spectaculaire, France Télécom a 
pris l'an passé une participation dans Sema Group et envisageait de 
se rapprocher du numéro un européen des services informatiques, Cap 
Gemini Sogeti. Le projet de rapprochement entre EDS et Sprint risque 
d'ailleurs de compliquer les affaires de l'opérateur français, qui a 
précisément engagé des discussions en vue d'une alliance éventuelle 
avec Sprint. Comment concilier, dès lors, sa volonté de rapprochement 
avec Cap Gemini Sogeti ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
