<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039919</DOCID>
<ACCOUNT>419924</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/0850</FAB>
<NOTE>DOC AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NUM1>951031-2-019-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER (AVEC L'AGENCE BLOOMBERG)</SIP1>
<SOT1>Un vote en faveur de l'indépendance du Québec pourrait faire chuter le dollar américain</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE PRESENTE "LE REPLI DU DOLLAR CANADIEN" DE MAI A OCTOBRE 1995. INQUIETUDE LE 30 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le référendum québécois et l'économie mexicaine  inquiètent les marchés financiers</TITLE>
<TEXT> LA SEMAINE qui s'annonce promet d'être à nouveau agitée sur les marchés de change. Mais avant de se préoccuper de la réunion jeudi 2 novembre du 
conseil central de la Bundesbank et de la publication vendredi des statistiques américaines 
mensuelles sur le chômage, les investisseurs auront les yeux tournés vers le Canada... et le 
Mexique. Un vote en faveur de l'indépendance du Québec ou de nouvelles inquiétudes sur 
la situation de l'économie mexicaine auraient des effets immédiats sur les marchés 
financiers américains. " Le dollar américain pourrait se retrouver en quelque sorte pris en 
tenaille entre le peso mexicain et le dollar canadien ", souligne Masayuki Takaura, de la 
Sanwa Bank.</TEXT>
<TEXT>
   Le billet vert faisait pourtant preuve d'une grande fermeté lundi 30 octobre en début de 
journée et continuait à s'apprécier. Il s'échangeait à 102,05 yens, 1,4106 mark et 4,8875 
francs contre 101,85 yens, 1,4090 mark et 4,8850 francs vendredi soir à New York.</TEXT>
<TEXT>
  RICOCHET</TEXT>
<TEXT>
 Il n'empêche, l'attente des résultats du référendum québécois était au centre de toutes les 
conversations dans les salles de marché. Un vote en faveur de la souveraineté se traduirait 
immédiatement par une secousse sur les marchés de change et entraînerait le dollar 
canadien à la baisse. Il existe trop d'inconnue sur les conséquences économiques et 
financières pour le Canada de l'indépendance du Québec. Par ricochet, une " sécession " 
aurait des conséquences non négligeables sur les Etats-Unis, dont le Canada est le 
principal partenaire commercial. Si les Québécois choisissent l'indépendance, " le dollar 
[américain] fera l'objet de ventes paniques ", affirmait lundi à Tokyo M. Takaura. Le 
dollar canadien avait touché en fin de semaine dernière son plus bas niveau depuis quatre 
mois à 0,7251 dollar américain avant de se reprendre autour de 0,7326. " Le calme avant la 
tempête ", soulignait un analyste.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  RETRAITS DE CAPITAUX</TEXT>
<TEXT>
  L'autre voisin des Etats-Unis, le Mexique, est aussi une source d'inquiétude pour les 
marchés. La chute brutale jeudi de 5,7 % du peso mexicain, qui a atteint son plus bas 
niveau depuis sept mois face au dollar (7,235 pesos pour un billet vert) pèse sur la devise 
américaine. Ce retour de la défiance sur la monnaie mexicaine est la conséquence de 
l'inquiétude croissante des investisseurs sur la santé de l'économie. Ils considèrent que les 
espoirs de retour à la croissance l'an prochain risquent d'être balayés par la hausse 
continue des taux d'intérêt. C'est l'accélération du retrait des capitaux étrangers qui 
provoque une hausse des taux. Afin de sortir d'une spirale dangereuse, le département 
américain du Trésor a annoncé vendredi qu'il acceptait le report d'un remboursement de 
1,3 milliard de dollars de la dette mexicaine initialement prévu pour ce lundi 30 octobre. Le 
peso a pu se reprendre vendredi pour atteindre 7,09 pour 1 dollar.</TEXT>
<TEXT>
   En attendant, la devise américaine bénéficie toutefois d'un certain nombre de soutiens. A 
commencer par la croissance de l'économie américaine, une nouvelle fois très supérieure 
aux prévisions, et par les inquiétudes sur l'état de santé du président russe, Boris Eltsine, 
qui permet au dollar de jouer son rôle traditionnel de valeur refuge. Les informations 
diffusées lundi par l'hebdomadaire Newsweek, qui soulignent, selon une source du Kremlin, 
que le malaise cardiaque du président russe est plus sérieux que ne l'avouent officiellement 
ses collaborateurs, a entraîné des achats de billets verts. Tout comme l'annonce, vendredi, 
d'une croissance au troisième trimestre de 4,2 % en rythme annuel du produit intérieur 
brut américain, qui a surpris par son ampleur les économistes mais a eu des conséquences 
très favorables pour le dollar.</TEXT>
<TEXT>
   Le maintien d'une croissance élevée outre-Atlantique signifie que la Réserve fédérale ne 
baissera pas ses taux d'intérêt pour éviter des tensions inflationnistes. Les cambistes 
attendent maintenant avec beaucoup d'intérêt la publication des chiffres du chômage pour 
le mois d'octobre.</TEXT>
</DOC>
