<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006224</DOCID>
<ACCOUNT>374847</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1854</FAB>
<SUBJECTS>DOM TOM</SUBJECTS>
<NUM1>950215-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS -EDITORIAUX&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Fièvres outre-mer</TITLE>
<TEXT> UN drapeau tricolore brûlé aux antipodes par des manifestants encagoulés et armés de cailloux fait partie de ces images fortes qui soulèvent toujours de l'émoi en métropole. La scène vient de se dérouler à Papeete, en Polynésie française, à l'issue d'une semaine d'agitation sociale provoquée par le licenciement de deux employés d'une brasserie. Un chef-lieu départemental totalement paralysé où les salaires ne sont plus versés et où les commerces sont asphyxiés n'est pas chose courante en France. C'est pourtant le sort que connaît Fort-de-France, en Martinique, où une grève dans le secteur bancaire fait tache d'huile.</TEXT>
<TEXT>  Les deux événements ne sont aucunement liés. Les contextes locaux martiniquais et polynésiens sont particuliers et l'on chercherait en vain la " main " d'un chef d'orchestre unique qui inspirerait tout à la fois les grévistes de Fort-de-France et les activistes de Papeete. Seul le hasard du calendrier les mêle dans une attention subite de la mèrepatrie pour une France d'outre-mer qui avait déserté la chronique de ses inquiétudes. On pourrait même ajouter, si l'on veut être exhaustif, la récente expression de mauvaise humeur des indépendantistes canaques du FLNKS qui viennent de boycotter, à Nouméa, le " comité de suivi " des accords de Matignon, signés en 1988 au lendemain de la tragédie d'Ouvéa.</TEXT>
<TEXT>
  Ces trois signaux d'alarme ne peuvent être décryptés avec profit que si l'on commence par éviter le cliché apocalyptique d'un outre-mer français au bord de l'explosion. Les indicateurs sociaux qui résument la fragilité des DOM-TOM démographie galopante, taux de chômage record, urbanisation débridée... sont effectivement lourds de menaces. L'insistance à souligner ces forces centrifuges ne doit pas pour autant occulter la réalité des forces de rappel qui neutralisent rapidement les flambées de colère. L'étroite dépendance financière vis-à-vis de Paris dans laquelle se trouvent corsetées ces anciennes colonies a jusqu'alors enrayé bien des dérives.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre illusion d'optique consisterait à amalgamer les DOM et les TOM. Dans les " territoires " de Nouvelle-Calédonie et de Polynésie française, la revendication identitaire autochtone reste vivace tandis que les " départements " créolisés des Antilles, de la Guyane et de la Réunion succombent plus facilement aux sirènes de l'assimilation.</TEXT>
<TEXT>
 Ces réserves faites, l'alerte qui retentit actuellement à Papeete et à Fort-de-France pose un même défi à la France : celui de la redéfinition de ses liens avec ses " confettis " dans un contexte de mutation géopolitique accélérée. Que faire de Papeete alors que Mururoa s'est quelque peu démonétisé ces dernières années ? Et comment renflouer durablement Fort-de-France alors que la Commission de Bruxelles cherche à démanteler les chasses gardées ?</TEXT>
</DOC>
