<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008421</DOCID>
<ACCOUNT>377920</ACCOUNT>
<DATE>19950302</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010395/1005</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,SUICIDE,INFIRMIER,CONDITIONS DE TRAVAIL,DIFFAMATION</SUBJECTS>
<NUM1>950302-10</NUM1>
<NAMES>POIZAT DENISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS LA NUIT DU 26 AU 27 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Une surveillante de l'hôpital Cochin se suicide sur son lieu de travail</TITLE>
<TEXT> DENISE POIZAT, quarante-sept ans, surveillante générale des urgences médicales et de la polyclinique de l'hôpital Cochin (Assistance publique de Paris), 
s'est suicidée sur son lieu de travail dans la nuit du 26 au 27 février. Son corps a été 
retrouvé à l'aube du 27 février, dans une pièce de consultation de cette polyclinique. 
L'annonce de sa mort a provoqué une très vive émotion au sein de la communauté 
hospitalière. Certains des proches de Mll Poizat font aujourd'hui valoir les brimades que lui 
auraient values les propos qu'elle avait tenus, l'été dernier, à une journaliste du quotidien 
InfoMatin et pour lesquels elle aurait été tenue, selon eux, de " s'excuser ".</TEXT>
<TEXT>
# Dans l'édition de ce quotidien daté du 17 août 1994, au sein d'un ensemble de textes 
consacrés aux difficultés de la réforme hospitalière, on pouvait lire, sous le titre " La 
surveillante débordée de Cochin " : " L'organisation des hôpitaux de l'Assistance publique, 
insiste la surveillante générale, est complètement mafieuse : avec de l'argent ou du piston, 
pas de problème, vous trouvez immédiatement une place dans le service adéquat. Ce n'est 
pas la pathologie qui est prise en compte. "</TEXT>
<TEXT>
 Alain Lepère, directeur de l'hôpital Cochin, reconnaît que de tels propos l'avaient alors 
fortement irrité : " J'avais alors convoqué Mll Poizat pour lui dire que, si je pouvais 
comprendre les mouvements d'humeur, j'estimlais en l'occurrence que ce qu'elle avait fait 
n'était pas bien, nous a déclaré M. Lepere. Par la suite, j'avais passé l'éponge. Pour moi, 
c'était une affaire classée, je l'avais dit à plusieurs reprises à l'intéressée. "</TEXT>
<TEXT>
  Le directeur de l'hôpital nie en particulier toute forme de sanction officielle ou officieuse 
prise par l'administration à l'encontre de la surveillante générale des urgences. " Je l'avais 
vue la semaine précédant son décès pour la préparation du concours d'infirmière générale 
qu'elle souhaitait présenter et pour lequel je l'appuyais ", ajoute-t-il, confiant toutefois que 
le caractère " fragile " de Mll Poizat était " connu ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Lepère condamne enfin le fait que des " agents de l'hôpital " aient pu alerter la presse 
et puissent évloquer un lien de causalité entre les déclarations de Mll Poizat à InfoMatin, 
des difficultés de travail et ce suicide. Les suicides de soignants sur leur lieu de travail 
hospitalier sont des gestes rarissimes. La police judiciaire a ouvert une enquête.</TEXT>
</DOC>
