<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025214</DOCID>
<ACCOUNT>400709</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1752</FAB>
<SUBJECTS>URBANISME,PARIS</SUBJECTS>
<NOM1>COUDERC ANNE MARIE</NOM1>
<NUM1>950627-2-007-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE CHIROT
</SIP1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOMMEE ADJOINT CHARGEE DE L'URBANISME A LA MAIRIE DE PARIS LE 25 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Anne-Marie Couderc entre urbanisme et ministère de l'emploi</TITLE>
<TEXT> SEULE FEMME à siéger dans le groupe des huit adjoints qui vont gouverner Paris, Anne-Marie Couderc vient, en l'espace d'un mois, 
d'accumuler les responsabilités. A quarante-cinq ans, cette ancienne avocate, née 
dans la Creuse, a d'abord reçu le difficile portefeuille de l'emploi dans le 
gouvernement d'Alain Juppé ; la voilà maintenant chargée de l'urbanisme à Paris, où 
elle succède à Camille Cabana.</TEXT>
<TEXT>
 Ce poste convoité et prestigieux reste ainsi au RPR et échoit à une élue de 
l'arrondissement de Jacques Toubon, le treizième, où se situe le dernier grand 
chantier de Paris, celui de Seine Rive Gauche. Une manière d'affirmer que ce projet, 
dont la réalisation est prévue sur quinze années, n'est pas enterré et de rassurer le 
ministre de la justice, pour qui cette gigantesque opération d'urbanisme est une 
manière d'imposer sa marque dans la configuration de la capitale. C'est aussi une 
façon de confier une resposabilité essentielle à une élue d'un des deux 
arrondissements de l'est parisien qui ne soit pas passés à gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi discrète que Jacques Toubon peut être volubile, elle est, depuis quinze ans, 
une de ses proches dans la gestion du treizième arrondissement. Adhérente du RPR 
depuis 1979, elle commence sa carrière comme chargé de mission dans cet 
arrondissement dont elle deviendra une élue en 1983. Aux législatives de 1988, elle 
ne parvient pas à battre Paul Quilès, mais à celles de 1993, celui-ci étant parti, elle 
est élue député au siège que visait Jean-Marie Le Guen.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Couderc a toujours mené de front une carrière professionnelle prenante et ses 
responsabilités politiques. Licenciée en droit et titulaire d'un DESS de droit dprivé et 
de sciences criminelles, elle est directeur général adjoint, chargée des ressources 
humaines et de la communication, chez Hachette. Elle y a notamment négocié, avec 
une diplomatie reconnue, la mise en place de plans de restructuration et de 
suppression des effectifs.</TEXT>
<TEXT>
  A la Ville de Paris, elle avait en charge, dans la précédente mandature, la délégation 
à la propreté. Elle y supervisait notamment toutes les opérations de nettoyage et de 
ramassage d'ordures qui sont en grande partie concédées à des entreprises privées. 
Elle s'y est attachée à l'amélioration du statut du personnel et au développement du 
ramassage des ordures pendant la nuit.</TEXT>
</DOC>
