<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003237-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003237-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>325941</ACCOUNT>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02241206</FAB>
<SUBJECTS>DEFENSE,RAPPORT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>940225-2-006-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>RENDU PUBLIC LE 23 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LE LIVRE BLANC SUR LA DÉFENSE&gt; CLÉS / Repères</TITLE>
<TIO1>livre blanc sur la defense 1994</TIO1>
<TEXT>1972. _ Le Livre blanc précédent date de 1972, durant le septennat de Georges Pompidou. Il avait été écrit sous la responsabilité quasi 
exclusive de Michel Debré, alors ministre d'Etat chargé de la défense 
nationale dans le gouvernement dirigé par Jacques Chaban-Delmas. Il 
se présentait en deux tomes, dont le premier évoquait l'environnement 
international et le second traitait de l'organisation et de 
l'équipement des armées.</TEXT>
<TEXT>
  1993. _ Vingt et un ans après, en mai 1993, Edouard Balladur a pris 
l'initiative de mettre en chantier un nouveau Livre blanc dont il a 
confié la conception à une commission de vingt-cinq membres (civils 
et militaires), animée par Marceau Long, vice-président du conseil 
d'Etat et ancien secrétaire général pour l'administration des armées 
(1967-1973).</TEXT>
<TEXT>
  A l'étranger. _ Plusieurs pays ont, plus régulièrement que la 
France, recours à la rédaction d'un Livre blanc censé expliquer leur 
politique de défense. C'est le cas, par exemple, du Royaume-Uni ou de 
l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Parlement. _ L'étape suivante sera la présentation au Parlement, 
avant la fin de la session du printemps 1994, d'un projet de loi de 
programmation militaire. A la différence du Livre blanc, qui n'a pas 
de valeur législative, ce texte sera un engagement gouvernemental, 
assorti d'un échéancier financier, sur les réformes éventuelles dans 
l'organisation des armées, sur les effectifs militaires et, surtout, 
sur l'équipement nucléaire, spatial et classique. Cette loi couvrira 
les années 1995-2000.&lt;
</TEXT>
</DOC>
