<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023678</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023678</DOCID>
<ACCOUNT>398729</ACCOUNT>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1903</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,TABAC,CONDITIONNEMENT,INFRACTION</SUBJECTS>
<NUM1>950616-12</NUM1>
<NAMES>ROTHMANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UNE ORDONNANCE DU 14 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le tribunal de Quimper ordonne à Rothmans  de modifier les emballages de ses paquets de cigarettes</TITLE>
<TEXT> DANS UNE ORDONNANCE du 14 juin prise en référé, le tribunal de grande instance de Quimper, présidé par François Creze, a ordonné à la société 
Rothmans Tobacco Company de modifier les emballages de l'ensemble de ses marques de 
cigarettes. Sur ces emballages figure aujourd'hui, précédant le message sanitaire prévu par 
la loi Evin de 1991, la mention " Selon la loi n  91-32 ". Rejoignant l'analyse du Comité 
national contre le tabagisme défendu par Me Francis Caballero, le tribunal de Quimper 
estime qu'il y a là " un trouble manifestement illicite ".</TEXT>
<TEXT>
  " La référence à la loi précédée de la préposition ``selon`` (...)insinue dans l'esprit du 
consommateur l'idée qu'il s'agirait d'une mesure technocratique sans véritable fondement 
sanitaire ", estime le tribunal, qui ordonne au cigarettier de supprimer cette mention, sous 
astreinte provisoire de deux francs par paquet vendu à compter du 22 juin prochain. Cette 
astreinte est portée à cinq francs par paquet vendu pour la marque Golden Company 14. 
Pour ces paquets, le tribunal estime en effet que " l'avertissement sanitaire imprimé en 
lettres dorées sur fond blanc crème est très peu lisible et est en infraction aux prescriptions 
de l'arrêté du 26 avril 1991 qui dispose que les avertissements doivent être imprimés en 
caractère gras sur fond contrastant ". Le tribunal souligne par ailleurs que " le silence 
apparent de l'autorité administrative devant une infraction déjà ancienne ne saurait 
permettre à la société Rothmans de se prévaloir d'un quelconque usage ou fait justificatif 
".</TEXT>
<TEXT>
  Le fabricant hollandais ayant décidé de faire appel de cette décision, les deux parties se 
retrouveront dans quelques mois devant la cour d'appel de Rennes. Il s'agit là d'un premier 
succès pour le Comité national contre le tabagisme qui a engagé une série d'actions 
similaires contre les sociétés Reynolds et Philip Morris, ainsi que contre la Seita. Tout ceci 
s'inscrit dans un climat de plus en plus tendu, les cigarettiers cherchant, par voie de presse 
notamment, à obtenir une réécriture de la loi Evin alors que les associations anti-tabac ne 
cessent de durcir leurs actions (Le Monde du 1er juin).</TEXT>
<TEXT>
  Cet affrontement, dont l'issue est essentielle en termes de santé publique, est d'autant 
plus vif que le gouvernement n'a pas encore fait connaître sa volonté dans ce domaine. Les 
informations les plus contradictoires circulent depuiMs plusieurs semaines, l'activité des 
groupes de pression n'a jamais été aussi intense et Elisabeth Hubert, ministre de la santé 
publique et de l'assurance maladie n'a, curieusement, pas encore jugé nécessaire de faire 
connaître sa position.</TEXT>
</DOC>
