<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014574</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014574</DOCID>
<ACCOUNT>386503</ACCOUNT>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/0110</FAB>
<NUM1>950414-1</NUM1>
<NAMES>JESULIN,BENITEZ MANUEL,EL CORDOBES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-10</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE COUPLE QUI DECHIRE L'IMAGINAIRE POLITIQUE DE LA CORRIDA</LEAD1>
<TITLE>El Cordobés " mano a mano " avec Jesulín</TITLE>
<TEXT> TROIS CENTS CORRIDAS télévisées en 1994, un monton de taureau aux cornes trafiquées, plusieurs changements annoncés dans la loi, la volonté 
andalouse de manipuler les cornes officiellement, le mundillo (petit monde) gigote et la 
peseta tintinnabule. Les " anti-taurins " s'escriment bien inutilement pour gagner ce que 
les " taurins " vont leur offrir sur un plateau.</TEXT>
<TEXT>
 La touche postmoderne, la réponse en farce, c'est le mano a mano annoncé entre 
#Cordobés (le retour) et Jesulín (l'idole des jeunes). Quarante ans de différence, le même 
sens de la joie, du spectacle et des profanations à quatre sous. Un talent égal pour exciter 
le monde et décourager les coeurs secs des amoureux. La télévision n'a plus qu'à tirer les 
câbles des arènes cathodiques.</TEXT>
<TEXT>
Jesulín (le petit Jésus) est né à Ubrique, il y a vingt-deux ans. Ubrique se trouve en terre 
de taureau, aime le vin et tanne le cuir. Jesulín est tapageur, funambule, voyou, détesté des 
toreros, il s'habille de jaune, qui leur porte malheur, organise des corridas uniquement pour 
les filles. On dit qu'aucun homme ne se déguise en femme pour le voir toréer. Il fait cinq 
corridas dans la même journée, enfourche sa moto en habit de lumière, égrène des bêtises 
à la télévision, se veut provocateur. Il est à Andy Warhol ce que Pompon est à Praxitèle, 
mais bon ! Il torée vulgairement, sait tout faire et le fait mal, appartient à cette espèce 
irrésistible qui plaît infiniment aux foules par tous les temps. Il a une sacrée allégresse.</TEXT>
<TEXT>
 Manuel Benitez, la grenouille cordouane, dit El Cordobés, va sur les soixante ans avec un 
dentier canaille. Il aura signifié son époque comme Mick Jagger le rock and roll. Né deux 
mois avant le premier feu de la guerre civile (1936), il accompagne le franquisme qui sort 
du franquisme, en nappant de béton ses taches de sang. Iconoclaste, téméraire, canaille 
comme un " chorizo ", Cordobés a défiguré le sens d'un combat qui l'a rendu fameux. Un 
peu comme si on avait fini par connaître Blanchot grâce à Coluche. Dans un hôtel de 
Malaga, en mars, un ascenseur s'est décroché sous le poids des filles qui grimpaient avec 
lui. Cordobés a perdu son procès.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire de l'Espagne est lisible dans la rencontre de ces deux énergumènes qui vont se 
tenir la main. A Malaga justement. Contrairement à Belmonte et Joselito (le couple qui 
structure l'imaginaire), contrairement à Manolete (toute la rigidité franquiste) et Pepe Luis 
Vasquez (l'ange de San Bernardo)  le couple qui déchire l'imaginaire politique de la corrida 
, Cordobés et Jesulín forment une paire sans âge et se tiennent par les cordons de la 
bourse. Don Juan et Sganarelle veillent dans le callejon. Don Juan ou le diable.</TEXT>
<TEXT>
 Ces garçons sont des pitres et font la joie des filles. Ils rient et vibrent. Ils n'ont ni 
l'élégance torera, ni le sens du tragique, ni ce qui fait pleurer devant El Paula ou Aparicio à 
Madrid. Ils n'ont rien.</TEXT>
<TEXT>
 Ils n'ont rien et parfois ils toréent. Pas souvent. Ni plus ni moins souvent que les génies 
gitans. De toute façon, les toreros exacts ne sont réguliers que cinq ans dans leur vie. Au 
mieux. Quand ils toréent, les pitres toréent comme des anges. On leur pardonne tout. 
Cordobés avec son génie sans pareil des terrains. Jesulín avec l'autorité d'un maître, 
comme à Valence le 17 mars. Alors on fond. Sinon, pourquoi en faire tant d'histoires ? Il 
n'y a pas de fumisterie sans feu.</TEXT>
</DOC>
