<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002289-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002289-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351995</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,EMPLOI,CONJONCTURE ECONOMIQUE,RECRUTEMENT,POLITIQUE SOCIALE,GESTION</SUBJECTS>
<LIE1>940927-2-R02-08</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MAURUS VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>bulletin économique</LEAD1>
<TITLE>L'ECONOMIE&gt; BULLETIN&gt; Tournant</TITLE>
<TEXT>Le vent tourne dans les entreprises. La reprise des créations d'emplois reste certes fragile et ne suffit pas encore à faire 
reculer le chômage, mais la tendance est nette. Et positive. Les 
patrons se sont remis à embaucher, de façon encore timide, pour des 
durées limitées et des salaires au rabais. Mais il embauchent. C'est 
déja ça.</TEXT>
<TEXT>
  A ce tournant deux explications. D'abord, bien sûr, la conjoncture. 
Le creux de la récession est passé et, dans certains secteurs, les 
effectifs ne suffisent plus à faire face à la demande. Après avoir 
successivement épuisé les possibilités des heures supplémentaires, 
puis les délices de l'intérim, les entreprises se résignent à 
recruter, d'autant plus volontiers que les innombrables formules 
d'aides à l'emploi _ et la pression du chômage _ leur offrent de la 
main-d'oeuvre à moindre coût.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la conjoncture n'explique pas tout. Les conseils en management 
le disent: pour beaucoup de firmes, la reprise de l'embauche relève 
aussi d'une gestion bien comprise. Après des années de chasse aux 
coûts, de restructurations et d'"allègement d'effectifs" en continu, 
il y a un moment où il faut remotiver les équipes sur d'autres 
objectifs, plus positifs, comme l'"orientation client", nouvelle 
marotte des dirigeants du privé et du public, ou la conquête 
stratégique _ dont témoigne le regain des fusions-acquisitions. Signe 
des temps: après avoir vanté les mérites des dégraissages et du "lean 
and mean" (régime minceur), les magazines spécialisés, notamment 
anglo-saxons, s'inquiètent des "entreprises anorexiques", malades de 
leur manque d'ambition. Prise de conscience durable ou simple effet 
de mode? Prions pour que la première hypothèse soit la bonne!&lt;
</TEXT>
</DOC>
