<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003099-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003099-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321908</ACCOUNT>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PRESSE,VIETNAM,INVESTISSEMENT ETRANGER,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>01261131</FAB>
<NUM1>940127-2-016-01</NUM1>
<NAMES>AGENCE VIETNAMIENNE D'INFORMATION,NHAN DAN,QUAN DOI NHAN DAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>200</PAGE>
<TITLE>Le nouveau boom de la presse au Vietnam&gt; Le régime communiste s'ouvre aux investissements étrangers  dans les médias, mais sans relâcher ses contrôles</TITLE>
<TEXT>HANOÏ </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Avec environ 350 titres, la presse écrite vietnamienne connaît son 
premier boom depuis la fin de la guerre, en 1975. En outre, 
l'ouverture du pays a surtout encouragé, depuis l'an dernier, le 
lancement de publications en langue anglaise sous contrat avec des 
groupes étrangers. Si la propriété privée de journaux demeure 
prohibée, certaines publications ont profité d'une relative marge de 
manoeuvre pour multiplier les enquêtes sur une corruption croissante, 
y compris dans les rangs du Parti communiste (PCV) actuellement réuni 
en congrès . Vieille institution, l'AVI (Agence vietnamienne 
d'information), qui emploie 500 journalistes et dispose de deux 
imprimeries, l'une à Hanoï et l'autre à Ho-Chi-Minh-Ville, a fait 
peau neuve : elle publie désormais plusieurs magazines en vietnamien, 
dont trois hebdomadaires, Sports et culture (très rentable, avec un 
tirage de 100 000 exemplaires), Sciences et techniques (25 000 
exemplaires) et Nouvelles de la semaine (de 10 000 à 15 000 
exemplaires). L'AVI a également repris, en septembre 1993, un 
hebdomadaire du ministère des affaires étrangères, le Courrier du 
Vietnam, dont elle diffuse deux éditions de douze pages en couleur 
chacune, l'une en français et l'autre en anglais. Dirigée par Do 
Phuong, membre du comité central du PCV, elle espère achever 
l'informatisation de ses services dans un délai de deux ou trois ans. 
Comptant de moins en moins sur les subventions de l'Etat, l'AVI a 
également diversifié ses recettes en louant à Hanoï, aux 
correspondants de la presse étrangère, un immeuble d'appartements 
avec services. Elle a entrepris d'en construire un second de huit 
étages dans la capitale, doté également de salles de réunion. Enfin, 
dans le cadre d'un joint-venture avec une société japonaise, elle va 
construire à Ho-Chi-Minh-Ville un immeuble de dix-sept étages, dont 
quatre seront à sa disposition, le reste étant affecté à un centre de 
services.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux grands quotidiens nationaux, le Nhan Dan (celui du PCV) et 
le Quan Doi Nhan Dan (celui de l'armée), ont connu une sérieuse 
baisse de leur diffusion depuis trois ans. Le tirage du premier est 
tombé de 250 000 exemplaires à 200 000 et le second de 150 000 à 60 
000. " En raison de la concurrence ", explique le général Tran Công 
Man, ancien rédacteur en chef du quotidien de l'armée et aujourd'hui 
président de l'Association des journalistes. Le principal 
bénéficiaire de ce recul est Cong An, l'hebdomadaire de la police de 
Ho-Chi-Minh-Ville, qui, mélangeant rapports sur la corruption et 
affaires croustillantes, tire à 700 000 exemplaires. A Hanoï, les 
deux journaux de la police ont un tirage global de 100 000 
exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  La concurrence vient aussi de publications qui paraissent trois 
fois par semaine, comme le Lao Dong (le Travail), Tuoi Tre (le 
Journal des jeunes) et Thanh Nhien (la Jeunesse), les deux dernières 
étant installées à Ho-Chi-Minh-Ville. Enfin, des quotidiens locaux 
occupent une part du marché : Saïgon Giaiphong (Saigon libéré, 110 
000 exemplaires), Hanoi Moi (Hanoï nouveau, 35 000) et Haiphong (10 
000).</TEXT>
<TEXT>
  " Pas question  d'une presse privée " </TEXT>
<TEXT>
  La grande nouveauté demeure, cependant, l'arrivée sur le marché 
d'une dizaine de publications économiques de langue anglaise, la 
plupart sous contrat avec des groupes étrangers qui escomptent des 
profits à moyen terme. Manager, un groupe basé à Bangkok, aurait 
injecté un demi-million de dollars dans Vietnam News, un quotidien en 
anglais de l'AVI, qui offre un condensé des nouvelles de l'agence sur 
six pages, avec l'objectif d'atteindre les douze pages à la fin de 
l'année. Vietnam News tirait, en janvier, entre sept et huit mille 
exemplaires (avec une édition dominicale, Vietnam Sunday News, de dix 
mille exemplaires) .</TEXT>
<TEXT>
  Destiné aux étrangers et publié depuis plus de deux ans, 
l'hebdomadaire Vietnam Investment Review (36 pages en couleur) 
demeure, pour l'instant, la plus substantielle des publications 
économiques en anglais. Tout en appartenant au Comité d'État pour la 
coopération et les investissements, il bénéficie d'appuis financiers 
australiens et belges. La moitié de ses 10 000 exemplaires sont 
vendus à l'étranger. De son côté, le groupe suisse Ringier a financé 
le Thoi Bao Kinh Te Viet-Nam, hebdomadaire économique de 24 à 32 
pages en couleur et qui tirait déjà en janvier, au bout de sept mois, 
à 35 000 exemplaires. Cette publication est la propriété de 
l'Association (officielle) des économistes vietnamiens.</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt connu, jusqu'ici, pour ses rachats de journaux en Europe de 
l'Est, le groupe suisse Ringier aurait déjà investi quelques 
centaines de milliers de dollars au Vietnam : il compte diffuser une 
version en anglais de cet hebdomadaire (Vietnam Economic Times) et 
finance déjà Thoi Trang, mensuel de mode dont les 30 000 exemplaires 
se vendent comme des petits pains.</TEXT>
<TEXT>
  Lancé en juillet 1993 à Hanoï, Vietnam Today, mensuel en anglais de 
qualité (44 pages), est publié par The Gioi (le Monde), maison 
d'édition de Hanoï. Le Saigon Times, hebdomadaire en anglais vieux de 
trois ans, donne plutôt l'impression de verser dans le 
publi-reportage. Quant au Vietnam Economic News, un hebdomadaire de 
Hanoï dont la parution est plus récente, il semble avoir du mal à 
percer.</TEXT>
<TEXT>
  Faute d'accès à la propriété, les groupes étrangers qui financent 
des journaux vietnamiens signent des contrats qui affectent quatre 
secteurs : distribution, expertise, commercialisation et 
participation aux bénéfices. Avec l'intervention de plus en plus 
importante d'investissements étrangers dans ce pays de 73 millions 
d'habitants, la demande est évidente et la concurrence, notamment sur 
le marché publicitaire, s'annonce très serrée. Rupert Murdoch, le 
magnat australien, s'est même rendu au Vietnam début 1993, mais cette 
visite est demeurée sans suite.</TEXT>
<TEXT>
  " La presse joue depuis 1990 un rôle critique plus important, 
conformément aux orientations du parti. Mais il n'est pas question 
d'une presse privée ", résume le général Man en ajoutant que même la 
réception de chaînes étrangères de télévision demeure réservée à 
certains cadres du parti, aux organisations de masse et aux 
organismes de l'Etat. Si la vente de nombreuses publications 
étrangères est libre dans les grandes villes, elle ne touche encore 
qu'un public réduit. Au Vietnam, la guerre des journaux, en langue 
nationale ou en langues étrangères, n'a rien d'idéologique : elle se 
résume à une lutte pour la conquête de marchés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
