<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004165</DOCID>
<ACCOUNT>371684</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1760</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Serguei.</NOTE>
<NUM1>950201-3</NUM1>
<ORI1>PÉKINde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>DENG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Le président Jiang Zemin hausse le ton contre toute velléité séparatiste de Taïwan</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 30 JANVIER 1995, DEBUT DE L'" ANNEE DU COCHON ".</LEAD1>
<TITLE>Deng Xiaoping n'a pas paru à la télévisionpour le Nouvel An chinois</TITLE>
<TEXT> L'absence, lundi 30 janvier, de Deng Xiaoping sur les écrans de télévision chinois pour ce qui était devenu sa rituelle apparition à la veille du nouvel an 
lunaire tend à confirmer les dires de sa fille Deng Rong qui s'en est par la suite rétractée 
sur la dégradation de son état de santé. M. Deng, cette fois, paraît bien n'être plus assez 
solide pour être montré au public dans les conditions habituelles, quoi qu'en dise le 
régime.</TEXT>
<TEXT>
 Cet affaiblissement n'est pas étranger à la dureté du ton de son dauphin, Jiang Zemin, 
dans le message que celui-ci a adressé aux " compatriotes de Taïwan " le même jour, au 
cours d'une réception, elle aussi rituelle, offerte à certains d'entre eux à Pékin. M. Jiang a 
insisté sur le " devoir sacré " que constitue aux yeux de M. Deng et donc de Pékin la " 
réunification nationale" ; il a aussi lancé un ferme avertissement contre la dérive 
séparatiste dans l'île.</TEXT>
<TEXT>
  " Le peuple chinois tout entier, a-t-il dit, doit être vigilant devant la montée de la tendance 
séparatiste et les activités de plus en plus intenses des forces qui travaillent à 
l'indépendance de Taïwan ces dernières années. Certaines forces étrangères se sont en 
outre mêlées de la question de Taïwan, s'ingérant ainsi dans les affaires intérieurs de la 
Chine. " M. Jiang a réitéré sans ambiguïté le refus de Pékin de renoncer à l'usage de la 
force, s'agissant d'une manière de s'opposer " aux manigances de forces étrangères (...) 
visant à amener Taïwan à l'indépendance ". Sans lâcher le bâton, le président a offert la 
carotte d'un accord à négocier pour mettre fin à l'état d'hostilité qui, techniquement, existe 
encore entre les deux rives du détroit. Pour l'avenir, " tout peut être discuté" dans le cadre 
de la formule de M. Deng " un pays deux systèmes ". L'exposé de M. Jiang avait 
commencé par un insistant rappel de l'" humiliation nationale " qu'avait été la colonisation 
de Taïwan par le Japon en 1895, jusqu'au provisoire retour de la tutelle continentale en 
1945, avant la nouvelle séparation.</TEXT>
<TEXT>
 Ces avertissements ont été jugés, à Taïpeh, suffisamment peu amènes pour justifier une 
déclaration du gouvernement de l'île en regrettant la teneur. Coïncidant avec la " veillée 
funèbre " autour de la vieille génération de dirigeants, ils donnent du poids à certaines des 
hypothèses envisagées pour l'avenir de la Chine par un groupe d'experts américains à la 
demande du Pentagone. Leur rapport, qui vient d'être rendu public, donne 30 % de chances 
au scénario d'une poursuite " linéaire " du système après la mort de Deng sur la voie de 
modernisation musclée où il a engagé son pays. Le moins probable des cas de figure, 
toujours selon ces experts américains, est celui d'une libéralisation démocratique. Le 
rapport estime à 50 -50 les chances d'une désintégration de la Chine, encore que sur des 
lignes différentes de celle de l'Union soviétique. Il envisage aussi l'émergence éventuelle 
d'un nouvel homme fort à la tête d'une Chine militairement agressive envers les Etats-unis 
en cas de réalisation d'une indépendance de Taïwan.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE SIMULATION INQUIÉTANTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'intérêt de ce rapport est de souligner les incertitudes dont se passeraient bien des 
chancelleries concernant l'après-Deng, au point que même le pire n'en est pas exclu : une 
guerre sino-américaine provoquée par les ambitions militaires croissantes de Pékin. A en 
croire la revue Defence News, publiée à Washington et citée par le quotidien South China 
Morning Post de Hongkong, l'hypothèse a déjà fait l'objet d'une simulation par ordinateur 
à Rhode Island l'an dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Les officiers américains ont découvert avec embarras qu'en 2010 la marine chinoise, 
modernisée, réussissait à détruire une partie de la VII flotte en cas de conflit provoqué par 
une invasion continentale de Taïwan. Le Pentagone s'est refusé à fournir un commentaire. 
Politique-fiction ? Certes. Mais ce n'est pas le pays qui a produit Sun Zi et son Art de la 
guerre qui en renierait le principe.</TEXT>
</DOC>
