<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035976</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035976</DOCID>
<ACCOUNT>415077</ACCOUNT>
<PEOPLE>ETTIGOFFER DENIS</PEOPLE>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>MED/39951052</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,TRAVAIL A DOMICILE,SOCIOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>INTERNET</NOM1>
<NOTE>Le Travail au XXIe siècle, mutations de l'économie et de la société à l'ère des autoroutes de l'information, par Denis Ettigoffer, Dunod. 1995.</NOTE>
<NUM1>950930-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN MENANTEAU </SIP1>
<SOT1>Avec l'électronique, on travaille à plusieurs d'un bout à l'autre du globe</SOT1>
<SU11>MULTIMEDIAS - SOCIETE</SU11>
<SYE1>NOUVEAU MEDIA,RESEAU INTERACTIF</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les réseaux facilitent le travail à distance</TITLE>
<TIO1>LE TRAVAIL AU XXIE SIECLE, MUTATIONS DE L'ECONOMIE ET DE LA SOCIETE A L'ERE DES AUTOROUTES DE L'INFORMATION</TIO1>
<TEXT> " MON COAUTEUR et moi avons écrit un livre pratiquement sans nous voir. Denis Lafont était à Paris, moi à Strasbourg. Grâce au courrier 
#électronique, nous pouvions nous envoyer les pages, les corriger, les annoter, en quelques 
minutes. Il nous serait possible de travailler de la sorte avec notre éditeur, notre 
imprimeur. "</TEXT>
<TEXT>
  Chef de projet Internet à l'Agence pour la diffusion de l'information technologique (Adit), 
Olivier Andrieu ne saurait se passer de l' e-mail abréviation anglaise de l'electronic mail, 
ce courrier électronique qui, à en croire les " internautes ", range le fax au rang des 
archaïsmes. Internet et l'entreprise (à paraître aux éditions Dunod) a été rédigé de la 
sorte, avec des " gains de temps considérables ". L'Adit établissement public industriel et 
commercial est aussi éditeur de publications. Un travail à distance et interactif qui se joue 
du temps et de l'espace, mais aussi des contraintes des envois postaux et des décalages 
horaires.</TEXT>
<TEXT>
 Difficile de savoir qui sont les télétravailleurs utilisateurs de réseaux et encore plus de les 
quantifier. Il est révélateur que l'Insee n'ait pas encore chiffré le nombre de personnes 
indépendantes ou salariées de leurs entreprises qui relèvent en France du télétravail " 
classique ". Difficile aussi de se mettre d'accord sur une définition du télétravailleur, 
appellation qui a attendu 1993 pour être validée par la mission interministérielle sur le 
télétravail, créée cette même année et dirigée par Thierry Breton, héraut des défis 
technologiques des années 80.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Se jouer du temps et de l'espace, des contraintes et des décalages horaires</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Est télétravailleur la personne physique dont le travail s'effectue " à distance, c'est-à-dire 
hors des abords immédiats de l'endroit où le résultat de ce travail est attendu ; en dehors 
de toute possibilité physique pour le donneur d'ordre de surveiller l'exécution de la 
prestation&gt;par le télétravailleur. Ce tra-&gt;vail s'effectue au moyen de l'outil informatique 
et/ou des outils de télécommunications et implique nécessairement la transmission au 
moyen d'une ou plusieurs techniques de télécommunication ". Ironie : Thierry Breton, qui 
devait dénoncer dans son ouvrage La Fin des illusions le mythe du cadre qui vit à la 
campagne avec son fax et son ordinateur, se montre persuadé qu'il " ne faut pas de 
définition du tout ".</TEXT>
<TEXT>
  Pape enflammé du télétravail et du " travailleur planétaire ", président d'Eurotechnopolis, 
Denis Ettigoffer estime, quant à lui, que les réseaux vont donner une " vision bouleversée 
" du concept même du travail devenu immatériel. " A l'heure des networkers, véritables 
nomades électroniques, alors que l'on apprend à travailler à distance en mode coopératif, 
donner une définition restrictive du télétravail est vain ", affirme-t-il. Et d'écrire par 
ailleurs : " Le travail aujourd'hui s'installe dans les réseaux et s'affranchit du 
présentéisme, du cadre rigide des horaires manufacturiers. (...) On sait que 
l'interconnectivité croissante du parc des micro-ordinateurs fera de nous, que nous le 
voulions ou non, de véritables travailleurs à distance. " Les grands opérateurs de 
connexion, Internet ou Eunet, confient que les connexions d'entreprises se développent de 
façon exponentielle, rendant complexe la gestion de cette croissance.</TEXT>
<TEXT>
  On cerne mal encore qui sont les utilisateurs particuliers des réseaux. Quels sont ceux qui 
relèvent du télétravail en utilisant le système d'information de leur entreprise ; quels sont 
les travailleurs indépendants consultants, experts, ingénieurs, architectes, graphistes... qui 
se connectent à leurs frais ? Des enquêtes sont en cours aux Etats-Unis à ce sujet. 
L'analyse reste difficile, car Internet, utilisé à l'origine par un petit nombre d'experts 
informaticiens, est devenu " quasiment une assemblée générale permanente [où] la 
démocratie directe qui s'y pratique peut être tumultueuse ", comme l'écrit avec humour 
Christian Huitema, directeur de recherche à l'Institut de recherche en informatique et 
automatique (Inria) de Sophia-Antipolis (Alpes-Maritimes).</TEXT>
</DOC>
