<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025643</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025643</DOCID>
<ACCOUNT>401281</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1340</FAB>
<SUBJECTS>GALERIE D'ART,POLEMIQUE,PROJET,FONDATION,VILLE,COMMERCE,ART,FINANCEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950630-2-027-04</NUM1>
<NAMES>FREJUS,TEMPLON DANIEL,LEOTARD FRANCOIS,ASSOCIATION POUR LA FONDATION DANIEL TEMPLON,GUICHARD DIDIER,DURET JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL GUERRIN &gt;</SIP1>
<SU21>L'image écornée du galeriste Daniel Templon &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Fréjus, la folie des grandeurs</TITLE>
<TEXT> DURANT les années d'euphorie du marché de l'art (années 80) jusqu'à une date récente, Daniel Templon a essayé de " vendre " un projet pour le moins 
ambitieux " mégalomaniaque ", disent certains d'une fondation portant son nom, où 
auraient été présentées des oeuvres contemporaines d'artistes internationaux. Le galeriste 
est allé voir successivement le conseil général des Alpes-Maritimes pour un projet dans le 
parc de Sophia-Antipolis, avant de penser à Fréjus puis à Valenciennes. En vain. Restent 
une maquette somptueuse de l'architecte japonais Arata Isosaki, quelques créances 
impayées, des procès et beaucoup de rancoeur pour un projet ambigu et " surdimensionné 
" par rapport aux moyens du galeriste.</TEXT>
<TEXT>
  L'épisode de Fréjus est exemplaire. Daniel Templon et la municipalité tombent d'accord 
en 1989 pour implanter la fondation dans le beau parc de la villa Aurélienne. En attendant, 
le galeriste fait rénover à ses frais des entrepôts, dans la zone industrielle du Capitou, pour 
le transformer en musée temporaire d'art contemporain. Mais le terrain de la villa 
Aurélienne s'est révélé inconstructible. Ce qui a fait enrager Daniel Templon, qui a 
dénoncé " la légèreté de François Léotard ". Il a même déposé un recours devant le 
tribunal administratif de Nice pour " recevoir 5 à 6 millions de francs pour 
dédommagements des frais engagés dans les expositions temporaires ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " COMMERCE PERSONNEL "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A la ville, le son de cloche est différent : ce projet de 100 millions de francs devait être 
financé grosso modo pour moitié par l'Etat et les collectivités locales et pour moitié par des 
sponsors apportés par Daniel Templon. Or, affirme le maire, François Léotard, " nous 
avons dû renoncer parce que nous n'avons jamais eu la preuve que la Fondation possédait 
réellement les oeuvres. De plus M. Templon n'a pu apporter que 3,4 millions de francs sur 
les 53 millions de sponsors promis. Ce devait être une fondation privée mais M. Templon 
s'est révélé être un gros demandeur de fonds publics. Il voulait faire du commerce 
personnel avec l'aide d'argent public ". Les sponsors ? Daniel Templon affirme aujourd'hui 
qu'il ne pouvait " donner des noms tant que le projet n'était pas bouclé ".</TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, l'Association pour la fondation Daniel Templon, dont fait partie Lise Toubon, 
épouse de l'ancien ministre de la culture, a reçu 4,2 millions de francs de la ville pour les 
travaux réalisés sur le musée provisoire. " Il n'y a plus un franc en caisse ", affirme le 
galeriste. Et pourtant des créanciers attendent toujours le paiement de leur facture. C'est 
le cas de l'architecte Didier Guichard, qui a aménagé ce musée temporaire. " Templon me 
doit 400 000 francs d'honoraires. Il m'a dit qu'il ne pouvait pas me payer, il m'a laissé en 
caution, sans facture, deux oeuvres d'art dont je n'ai rien à faire. " Daniel Templon répond 
que sa dette est " réglée avec ces deux oeuvres ". Ce qui fait hurler Didier Guichard : " 
C'est honteux ! Je n'ai jamais vu ça ! ", lâche-t-il, affirmant qu'il va lancer une 
procédure.</TEXT>
<TEXT>
  Autre victime, le transporteur de tableaux Jean-Claude Duret, installé à Nice : " J'ai 
effectué pour le compte de l'association le rapatriement d'oeuvres après l'abandon de la 
fondation. Mais la facture de 84 000 francs est toujours impayée. " L'association a été 
condamnée, le 3 novembre 1994, à régler le transporteur, mais ce dernier attend toujours 
le règlement...</TEXT>
</DOC>
