<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000295-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000295-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339273</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06021131</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ESSONNE,LOGEMENT SOCIAL,CONSEIL GENERAL,COMMUNE,ZONE RURALE,FINANCES DEPARTEMENTALES,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>DESAVIE PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>EN MATIERE DE LOGEMENT</LEAD1>
<TITLE>Le conseil général de l'Essonne propose une aide aux petites communes</TITLE>
<TEXT>Implanter dans les petites communes des logements sociaux, c'est l'objectif de l'opération " Mille logements en Essonne ", lancée par 
le conseil général par le biais de son office départemental de HLM. 
Le projet s'adresse aux communes de moins de cinq mille habitants. 
Très urbanisée au nord, l'Essonne a conservé, en revanche, un 
caractère rural dans sa moitié sud, et cent quarante localités (dont 
cent dix de moins de deux mille âmes) sont éligibles au dispositif 
mis en place par l'assemblée départementale. Il s'agit de communes 
qui, le plus souvent, ne disposent pas d'un habitat social capable de 
répondre aux besoins de plus en plus pressants.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération porte sur la construction de sept cent cinquante 
logements neufs et la réhabilitation de deux cent cinquante autres. 
Les programmes seront financés dans le cadre des enveloppes PLA 
(prêts locatifs aidés). Les trois quarts des appartements réalisés 
entreront dans les catégories F2 ou F3, ce qui correspond à une 
demande standard pour des foyers monoparentaux, des jeunes en mal de 
" décohabitation ", de petites familles, des retraités. Le quart 
restant sera constitué de logements F4.</TEXT>
<TEXT>
  La balle est maintenant dans le camp des maires. Il leur revient de 
proposer des terrains d'assiette. Pour rassurer les élus, souvent 
réticents à accueillir des habitations à vocation sociale, le conseil 
général assujettit l'importance des réalisations à la taille de la 
commune, avec un maximum de vingt logements par opération pour les 
localités les plus peuplées. Afin d'emporter la décision, le conseil 
général propose en outre, aux maires, de leur abandonner la part des 
attributions qui reviendrait normalement à l'office départemental de 
HLM et qui est estimée entre 25 % et 30 % du parc.&lt;
</TEXT>
</DOC>
