<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001031-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001031-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344072</ACCOUNT>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07081015</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,LANGUE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NAMES>TOUBON JACQUES,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU " MONDE "&gt; L'AVIS DU MÉDIATEUR &gt; Le français tel qu'on l'écrit</TITLE>
<TEXT>LE Monde a largement ouvert ses colonnes au débat qu'a provoqué la loi de M. Toubon sur la protection de la langue française. De 
nombreux correspondants nous ont écrit à ce sujet, tantôt pour 
approuver l'initiative du ministre de la culture, tantôt pour la 
contester, quand ce n'était pas pour exposer les réflexions que leur 
inspirait la nature même de la querelle. On trouvera dans cette page 
quelques exemples de ces interventions, qui ne prétendent pas, bien 
sûr, représenter la diversité du courrier reçu : il aurait fallu lui 
consacrer beaucoup plus de place, denrée rare dans tout journal. Bien 
des lecteurs ne se privent pas de nous dire que la protection de la 
langue commence par son maniement correct. Or ils reprochent à la 
rédaction du Monde une certaine dégradation de l'écriture : fautes de 
style, fautes d'orthographe, coquilles, lourdeurs, redondances, abus 
de termes étrangers qui ne s'imposent pas, ou d'expressions par trop 
familières, etc. L'ennui, c'est qu'ils ont raison plus souvent que 
nous le subodorions ; plus souvent que ne l'autorisent les conditions 
d'écriture et de relecture rapides d'un journal. Ces pages et ces 
coupures qui nous reviennent dûment corrigées par les lecteurs 
offusqués ou goguenards, quelle humiliation ! </TEXT>
<TEXT>
Le directeur de la rédaction, qui déteste ça, finira par se mettre en 
colère : il l'a laissé prévoir au cours d'une réunion où cette 
question a été abordée, signe que nos lecteurs puristes ont été 
entendus.    
</TEXT>
</DOC>
