<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037145</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037145</DOCID>
<ACCOUNT>416407</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1253</FAB>
<NUM1>951010-2-017-04</NUM1>
<NAMES>UNISYS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER (AVEC BLOOMBERG)  </SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le constructeur informatique Unisys  se scinde en trois entités indépendantes</TITLE>
<TEXT> LE CONSTRUCTEUR informatique américain Unisys va scinder ses activités en trois entités indépendantes, afin de réduire ses coûts de structure. 
Les trois activités rendues autonomes sont la fabrication d'ordinateurs et de logiciels, le 
conseil informatique et le service après-vente. Chaque entité disposera de ses propres 
équipes de vente et de marketing et sera financièrement autonome. Cette restructuration, 
qui devrait entraîner des économies annuelles de 400 millions de dollars par an (environ 2 
milliards de francs), ne conduira pas, pour l'instant, à la création de trois sociétés cotées 
distinctes. Wall Street a bien accueilli la nouvelle, l'action Unisys gagnant 6 % à 8,25 
dollars, vendredi 6 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Unisys, qui est née de la fusion en 1986 de Sperry et Burroughs, est en restructuration 
permanente depuis le début de l'année. En janvier 1995, la société a annoncé qu'elle 
supprimerait 4 000 emplois, soit 10 % de ses effectifs, dans le cadre d'un plan de 
restructuration de 186 millions de dollars. Au printemps, elle s'est séparée de ses activités 
dans le secteur de la défense et a adopté en juillet un système de management 
décentralisé.</TEXT>
<TEXT>
 Cette modification des structures reflète l'évolution des métiers d'Unisys. Spécialisée dans 
la fabrication de gros ordinateurs, la société originaire de Pennsylvanie a manqué, à la fin 
des années 80, le passage aux réseaux d'ordinateurs personnels en ligne. Son cours de 
Bourse s'est effondré de 48 dollars en 1987 à 2,25 dollars en juillet 1990. La société s'est 
alors diversifiée dans les services informatiques. La vente de systèmes centraux, qui 
constituait 80 % de son activité en 1990, ne représente plus que la moitié de son chiffre 
d'affaires qui s'élève à 6 milliards de dollars. En 1998, la fabrication de gros ordinateurs ne 
devrait plus représenter que 30 % de ses recettes. Unisys sera alors devenue 
prioritairement une société de services informatiques.</TEXT>
</DOC>
