<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041101</DOCID>
<ACCOUNT>421406</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1010</FAB>
<SUBJECTS>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951109-2-036-03</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-03</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REMANIEMENT MINISTERIEL MARDI 7 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les motifs d'un changement</TITLE>
<TEXT> LE PARISIEN</TEXT>
<TEXT>  " Le premier gouvernement d'Alain Juppé était fait pour épater les Français. 
Symbole de cette merveilleuse tentative de virtuosité politique, la présence record 
des femmes ministres. Six mois plus tard, ce second gouvernement, qui ressemble 
#comme un frère au précédent en plus maigre, a une fonction inverse : bannir toute 
esbroufe (...). Démissionnaire et reconduit à Matignon dans la foulée, voilà l'enfant 
gâté du chiraquisme relégitimé. Mais désormais Juppé n'a plus droit à l'erreur. "</TEXT>
<TEXT>
 Fabien Roland-Lévy</TEXT>
<TEXT>
  THE WALL STREET JOURNAL</TEXT>
<TEXT>
  " M. Chirac, qui a remporté l'élection en critiquant la politique de coupes 
budgétaires de l'ex-premier ministre, Edouard Balladur, a aujourd'hui, dans les faits, 
adopté la même ligne. (...) Trois anciens ministres de M. Balladur font partie du 
nouveau gouvernement Juppé, dont Alain Lamassoure, l'ancien et respecté ministre 
des affaires européennes du gouvernement Balladur. Le gouvernement tente 
également de donner le ton du dégraissage et des réductions d'emploi qui seront 
#demandés ailleurs dans l'appareil d'Etat : l'ancien ministre du travail, Jacques 
Barrot, est promu à un nouveau super-ministère des affaires sociales. "</TEXT>
<TEXT>
 Mark Nelson</TEXT>
<TEXT>
 FINANCIAL TIMES</TEXT>
<TEXT>
 " [Ce remaniement] témoigne d'une chose : Alain Juppé a réalisé que le " pool " de 
talents dont il dispose dans sa majorité de centre droit n'est pas si large qu'il puisse 
plus longtemps se permettre de ne pas utiliser quelques-uns des ministres 
expérimentés qui ont commis l'erreur de miser sur le mauvais cheval gaulliste, au 
printemps dernier. "</TEXT>
<TEXT>
 David Buchan</TEXT>
<TEXT>
 EL PAIS</TEXT>
<TEXT>
  " Si des raisons de politique extérieure sont intervenues, comme le tollé mondial 
soulevé par la reprise des essais nucléaires français dans le Pacifique, ce sont surtout 
les motifs intérieurs qui ont joué : la hausse des impôts et l'échec de la lutte contre le 
chômage, ou le scandale des appartements de la Ville de Paris, dont Juppé et ses 
proches ont profité à des prix avantageux, voire dérisoires. A tout cela enfin, il faut 
ajouter la tension provoquée dans le pays par les attentats d'islamistes extrémistes 
algériens. "</TEXT>
</DOC>
