<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040529</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040529</DOCID>
<ACCOUNT>420690</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031195/1150</FAB>
<NOM1>KURON JACEK</NOM1>
<NUM1>951104-2-002-03</NUM1>
<ORI1>VARSOVIE de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<SIP1>JAN KRAUZE
</SIP1>
<SU21>POLOGNEPortrait</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE CONSACREE A L'ELECTION PRESIDENTIELLE</LEAD1>
<TITLE>Le baroud d'honneur  de Jacek Kuron</TITLE>
<TEXT> Jacek Kuron n'est ni en jeans la tenue qu'il a portée tout au long de sa longue carrière, de prisonnier politique à ministre inclus ni dans l'un de ces costumes 
qu'il se fait un devoir de vêtir depuis qu'il est candidat à la charge suprême. Mais en 
survêtement. Comme pour effacer la fatigue d'une trop longue journée, d'un meeting de 
plus. Dans cet appartement surchargé de souvenirs, où il y eut, jadis, autant de 
perquisitions que de réunions enfiévrées, où toute l'opposition se retrouvait pour discuter 
ou faire la fête, " Jacek " ne joue pas au président en puissance. Il prépare le thé. Répond 
lui-même au téléphone, aussi vite que possible, mais toujours courtoisement.</TEXT>
<TEXT>
  Il court après le temps, ce temps qui lui manque pour convaincre, pour passer la barre du 
premier tour car, au second tour, il gagnerait " à coup sûr ". Entre deux interruptions, il 
répète à mi-voix ce qu'il proclame tout au long de la journée en public, de sa voix puissante 
et éraillée. Qu'il veut une Pologne de citoyens égaux en droits, où chacun possède la 
formation nécessaire pour prétendre à un emploi, une Pologne décentralisée, qui serve de 
pont entre l'Est et l'Ouest, et aussi de lien entre le monde riche et le monde pauvre. Qu'il 
est l'homme dont le pays, meurtri par les bouleversements économiques et divisé, a besoin, 
parce qu'il est un " rassembleur ", un " conciliateur ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur le bureau, épinglée à l'abat-jour de la lampe, figure la Légion d'honneur que la France 
lui a donnée, alors qu'il était ministre du travail et qu'il réussissait à apaiser les conflits 
sociaux, mettait en place des soupes populaires, venait, chaque jour, à la télévision pour 
expliquer, remonter le moral des gens. Aujourd'hui, la télévision ne l'aime plus, du moins 
en est-il persuadé. Mais les gens, le public, ne l'ont pas oublié : il reste, de loin, l'homme 
politique polonais " le plus sympathique " et, ajoutent les sondages, " celui qui inspire le 
plus confiance ".</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, il n'est qu'en troisième position, loin, très loin derrière les deux favoris, et à 
peine dégagé du lot de ceux qui n'ont ni son passé, ni sa popularité, ni son énergie... 
Quelque chose, depuis le début de sa campagne, ne va pas : sa désignation, d'extrême 
justesse, comme candidat de l'Union de la liberté, un parti qui penche à moitié à droite, 
alors que lui penche à gauche ; le tandem pas très convaincant qu'il forme, lui, le " social ", 
avec le très libéral Leszek Balcerowicz, père de la réforme économique du début des 
années 90, et qui a succédé au printemps dernier à Tadeusz Mazowiecki à la tête de ce 
parti qui regroupe l'élite de l'ancienne opposition mais de moins en moins de Polonais " du 
rang ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PERDRE EN BEAUTÉ "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Loyal, l'ex-premier ministre soutient Jacek Kuron, mais personne n'ignore qu'il était 
contre sa candidature, qu'il songeait à un homme, ou plutôt à une femme, qui saurait 
conduire une nouvelle formation démocrate-chrétienne. C'est Kuron qui a prévalu et, avec 
lui, l'idée, le rêve, qu'on pouvait continuer sur la voie tracée dans l'opposition tout au long 
des années 80 et, au début de la décade suivante, au pouvoir. Rassembler les intellectuels 
et les ouvriers, les artistes et les étudiants. Se mettre à l'écoute des citoyens, représenter 
une Pologne moderne et au grand coeur, débarrassée de ses préjugés, de ses rancunes.</TEXT>
<TEXT>
  Les sceptiques avaient prévenu que ça ne marcherait pas, que Kuron n'avait pas une 
image de président. Il a fallu faire face à des adversaires inattendus à droite, mais aussi à 
gauche, attendre, en vain, que les sondages soient enfin dignes du candidat. Taper très 
fort, trop fort sans doute, sur Lech Walesa, pour tenter un retour in extremis. Mais aussi 
essayer de réparer les gaffes des meilleurs amis, comme Adam Michnik, par exemple, qui 
a publié dans son journal, Gazeta, un article " commun " avec un membre éminent du parti 
d'Alexandre Kwasniewski, confirmant dans leurs soupçons ceux qui avaient toujours vu 
dans Kuron et sa bande des ex-communistes tentés de revenir aux sources. Bref, une 
campagne bien difficile, ou plutôt un baroud d'honneur. Sans trop d'illusions. " Je voterai 
Kuron, explique l'écrivain Jerzy Pilch, parce que c'est bien de perdre en beauté. "</TEXT>
</DOC>
