<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019468</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019468</DOCID>
<ACCOUNT>393198</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/1782</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,MINISTERE,POLITIQUE ECONOMIQUE,FRANC,MONNAIE</SUBJECTS>
<NUM1>950518-8</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERAIT MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES DANS LE FUTUR GOUVERNEMENT JUPPE</LEAD1>
<TITLE>Alain Madelin, un hérétique dans la citadelle de la " pensée unique "</TITLE>
<TEXT> L'UNE DES GRANDES SURPRISES que devrait réserver la composition du gouvernement d'Alain Juppé est la place qu'y occupera Alain Madelin. A la 
différence de nombreux autres dirigeants de l'UDF, il n'a pas attendu que Jacques Chirac 
fasse figure de favori dans la compétition présidentielle pour lui apporter son soutien ; il en 
sera remercié en recevant un portefeuille stratégique englobant l'économie, les finances 
avec tutelle sur le ministre délégué (ou secrétaire d'Etat) au budget.</TEXT>
<TEXT>
  Sa nomination à la tête de la citadelle de Bercy est inattendue, cependant, pour une 
double raison : d'abord parce que sa personnalité tranche avec celle de tous ses 
prédécesseurs ; ensuite, parce que son arrivée ira de pair avec une réorganisation du 
ministère qui devrait conférer à celui-ci des pouvoirs renforcés.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les anciens ministres des finances le savent : le pouvoir de cette fonction, c'est 
d'abord celui du verbe. A l'affût devant leurs écrans Reuter, les opérateurs sur les marchés 
financiers soupèsent en permanence le moindre propos des grands argentiers du monde 
entier. A ce poste, mieux vaut pratiquer la langue de bois que de s'exposer à un faux pas. 
Or M. Madelin, lui, n'a jamais eu sa langue dans sa poche. Théoricien invétéré du 
libéralisme, il a sur tous les grands dossiers économiques des points de vue arrêtés. 
L'ouvrage qu'il a publié cet hiver (Chers compatriotes... Programme pour un président, 
Editions J.-C. Lattès) en porte la trace. S'il a fortement inspiré M. Chirac pour 
l'élaboration de son programme présidentiel, il comprend, aussi, des pistes de réflexion 
iconoclastes, comme " l'ouverture à la concurrence de nombreux secteurs abrités " comme 
" l'énergie, les télécommunications, les transports, dans certains secteurs de la protection 
sociale ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur la politique monétaire, dont il aura la responsabilité, en cogestion avec la Banque de 
France, M. Madelin a tenu dans un passé récent des propos encore plus sulfureux. Alors 
que le franc est pris dans des turbulences, il fait une première sortie, le 10 décembre 1992, 
dans Le Figaro : " L'Allemagne est sortie durablement des critères de convergence de 
Maastricht. Un système de parité franc-mark est intenable. Il ne pourra donc être tenu. " 
Le 18 décembre 1992, il affirme dans La Tribune-Desfossés que ce décrochage " doit être 
négocié avec nos partenaires ", et le 21 décembre suivant, au micro d'Europe 1, il critique 
Valéry Giscard d'Estaing, solidaire de la politique monétaire du gouvernement socialiste, 
en estimant qu'il est " imprudent de jouer sa crédibilité économique de façon aussi 
péremptoire ". Enfin, devenu ministre des entreprises, il essaie, au printemps 1993, de 
convaincre Edouard Balladur, à qui il adresse plusieurs notes confidentielles, de la 
nécessité d'une sortie du deutschemark du système monétaire européen (SME).</TEXT>
<TEXT>
 Ces prises de position ne sont, certes, pas rédhibitoires pour devenir ministre des 
finances. En d'autres temps, Pierre Bérégovoy avait fait partie du clan des " Albanais ", 
comme on appelait ironiquement ceux qui recommandaient à François Mitterrand, à la 
veille des municipales de 1983, de mettre le franc en congé du SME. Cela ne l'avait pas 
empêché, par la suite, d'être reconnu par les marchés financiers comme le garant de la 
politique du franc fort.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Des propos récents</TEXT>
<TEXT>
  et sulfureux</TEXT>
<TEXT>
  sur la politique monétaire</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Pour remplir les obligations de sa charge, M. Madelin, qui avait hérité en 1993 d'un tout 
petit ministère pour cause d'hérésie monétaire, devra-t-il faire de même ? En fait, depuis 
plusieurs mois, il ne cesse de répéter que la " fenêtre de tir " dont la France disposait pour 
infléchir sa politique monétaire est maintenant refermée et que le débat ne se pose plus en 
1995 dans les mêmes termes qu'en 1993. De plus, dans le domaine des finances publiques, 
il est partisan d'une réduction sensible des dépenses, ce qui devrait calmer l'inquiétude des 
marchés financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Il est tellement convaincu de cette priorité qu'il a même défendu dans son dernier ouvrage 
un point de vue qui s'écarte du plan antichômage esquissé par M. Chirac durant la 
campagne présidentielle. Alors que le gouvernement de M. Juppé, pour diminuer le coût du 
travail, devrait baisser les charges sociales d'environ 50 milliards de francs et relever 
d'autant la TVA, M. Madelin faisait dans son livre la recommandation suivante : " Une 
augmentation de la TVA, sauf à amputer le pouvoir d'achat des consommateurs, se 
#réajuste automatiquement, tôt ou tard, par une hausse des salaires, sans influer de façon 
déterminante sur le coût du travail. [...] Bien sûr, une diminution des charges sociales et 
donc des prélèvements sur le travail est sans doute souhaitable, mais attention, pour être 
efficace, elle doit provenir d'une diminution des dépenses publiques. Sinon, il y a tromperie. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ces propos rigoureux, les marchés financiers, qui n'ont pas la mémoire courte, 
risquent fort de placer sous surveillance, au moins pour un temps, le turbulent ministre des 
finances, d'autant plus, qu'il va disposer de prérogatives considérablement renforcées. Au 
cours de ces dernières années, Bercy aura en fait connu deux systèmes de fonctionnement 
radicalement opposés. A l'époque de Pierre Bérégovoy, ce dernier avait des fonctions 
quasi équivalentes à celles d'un vice-premier ministre en ayant la tutelle sur une pléthore 
de ministres délégués ou de secrétaires d'Etat (industrie, commerce extérieur, 
consommation, poste et télécommunications, budget).</TEXT>
<TEXT>
  Devenu premier ministre, M. Bérégovoy a voulu casser la citadelle qu'il avait construite 
et n'a laissé à son successeur, Michel Sapin, qu'un mini-ministère. Il en a été de même 
avec M. Alphandéry quand M. Balladur est arrivé à Matignon. M. Madelin, lui, 
bénéficierait d'une organisation intermédiaire. Ce n'est pas le retour au " super-Bercy " 
d'autrefois, mais ce n'est pas, non plus, le ministère peau de chagrin d'aujourd'hui. En 
réalité, la vraie surprise réside dans le fait que le nouveau ministre obtiendrait aussi la 
tutelle sur le budget, d'ordinaire dévolu à un homme issu directement du sérail présidentiel. 
Même si M. Juppé ne l'a visiblement pas accepté de gaieté de coeur, M. Madelin, qui 
rêvait depuis des années de ce grand portefeuille, aurait obtenu gain de cause.</TEXT>
</DOC>
