<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024369</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024369</DOCID>
<ACCOUNT>399592</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1551</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,FORAGE,GEOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec une illustration</NOTE>
<NUM1>950621-30</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-05</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Depuis 1987, les forages sont effectués sous le lagon</SOT1>
<SU21>LA REPRISE DES ESSAIS NUCLEAIRES DANS LE PACIFIQUE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE : ENTRE 500 ET 1200 METRES SOUS LE LAGON</LEAD1>
<TITLE>Les tirs ont lieu  au fond de puits  creusés dans le basalte</TITLE>
<TEXT>  LA FRANCE a commencé en juin 1975 ses essais souterrains en puits creusés dans le basalte, sur l'atoll de Fangataufa, puis à Mururoa, dans l'océan 
Pacifique Sud. Ces tirs, exécutés sous la couronne corallienne, ont provoqué des 
tassements du terrain et, à partir de 1987, on est passé en zone centrale immergée sous le 
lagon, dont la profondeur est relativement faible, entre 30 et 40 mètres. De 1975 à 1991, 
cent trente-quatre essais ont eu lieu dans ces conditions, en bordure émergée de l'atoll ou 
sous le lagon intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Une expérimentation, quelles qu'en soient ses modalités pratiques, consiste à mesurer en 
quelques milliardièmes de secondes le plus grand nombre possible de paramètres de la 
charge à l'aide des rayonnements (X, gamma, neutrons, etc.) qu'elle émet en explosant. 
Mururoa et Fangataufa sont donc à la fois des champs de tir et des laboratoires de 
physique expérimentale.</TEXT>
<TEXT>
  Pour chaque essai, un puits de 1,5 mètre de diamètre est foré, grâce à la technique mise 
au point par les industriels de la recherche pétrolière, à partir d'une série de barges qui 
flottent sur le lagon. La profondeur du puits varie selon la puissance attendue de l'engin, 
entre 500 et 1 200 mètres. Cette profondeur est calculée pour permettre de " piéger " au 
point d'explosion (qui se présente sous la forme d'une cavité sphérique contenant des 
milliers de tonnes de laves vitrifiées) jusqu'à 95 % de la radioactivité dégagée. Le reste 
est confiné dans la masse d'éboulis qui se constituent tout au long d'une cheminée créée 
par le tir et peu à peu remplie d'eau.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois le puits foré, on y descend un conteneur de 20 mètres de long et de 1,5 mètre de 
diamètre, qui enferme l'engin expérimental et d'où partent vers la surface les systèmes de 
télécommande du tir, une chaîne de capteurs de mesures et les instruments de sauvegarde 
des données connectés à une barge. Ces câbles sont la plupart du temps des fibres 
optiques. Jusqu'à ce moment de l'expérience, on peut remonter l'ensemble du dispositif si 
des anomalies se présentaient. L'étape ultime consiste à boucher le puits avec les débris 
de roches obtenus lors du forage et par un " bouchon " de ciment. L'épaisseur de ce 
dernier est supérieure à 100 mètres.</TEXT>
<TEXT>
  Après la mise à feu de l'engin, qui va se traduire par un bouillonnement de l'eau du lagon 
correspondant à la propagation de l'onde de choc, une barge de forage va creuser un puits 
annexe. C'est par cet orifice que les spécialistes vont tenter de récupérer le plus vite 
possible, d'abord, quelques kilogrammes de lave contenant des résidus radioactifs solides 
dans la chambre d'explosion et, ensuite, des éléments gazeux (des gaz rares, volatils, mais 
ne présentant aucun risque de contamination) pour établir le diagnostic définitif de 
l'expérience.</TEXT>
<TEXT>
  Les tirs ont lieu dans la masse basaltique, qui est en quelque sorte le socle de l'atoll 
éloigné de la partie corallienne. C'est une roche saine qui pourrait, selon les experts, 
tolérer des essais cinq à dix fois plus puissants que les expériences réellement menées. De 
même, la saturation des terrains en eau favorise le refroidissement rapide des laves et, 
donc, leur solidification et une mise en dépression de la cavité au bout de quelques 
secondes. L'eau les dissolvant, l'élément dangereux que pourraient constituer des gaz à 
haute pression est ainsi éliminé.</TEXT>
</DOC>
