<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002175</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002175</DOCID>
<ACCOUNT>369140</ACCOUNT>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1000</FAB>
<NUM1>950120-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pat et Jean</TITLE>
<TEXT> Ce serait comme jouer du Feydeau dans un cimetière anglais, un vaudeville autour d'une tombe. L'affaire se passe à Birmingham. Posons les personnages, 
évidemment en triangle amoureux. L'homme s'appelle, ou plutôt, s'appelait Kenneth. Sa 
femme légitime se prénomme Pat. Sa maîtresse, Jean. Et posons le décor, une tombe à 
deux places occupée pour l'instant par le seul Kenneth qui y a pris ses aises.</TEXT>
<TEXT>
#  Et voici l'histoire. Kenneth, heureux comme Dieu à Birmingham, aimait beaucoup les 
femmes. Notamment la sienne, Pat, et l'autre, Jean. Homme d'ordre dans son léger 
désordre amoureux, il avait donc conclu un pacte avec les deux. La semaine, Kenneth 
vivait avec son épouse. Le week-end, il s'offrait des loisirs chez sa maîtresse. Ce n'était 
peut-être pas très moral, mais fort pratique et admis par l'ensemble des parties comme un 
arrangement d'une jolie commodité. La preuve, cela tint dix-huit ans sans incident autre 
que quelques escarmouches de frontières.</TEXT>
<TEXT>
  Hélas, les humains s'arrangent et la vie décide. Il y a quatre ans, Kenneth fut brutalement 
arraché à l'affection des siennes. Victime d'une crise cardiaque, il mourut, si l'on ose dire, 
dans un de ses lits. Et comme on ne choisit pas son jour, ce fut un dimanche, jour de 
Jean.</TEXT>
<TEXT>
  Les ennuis de Kenneth ne faisaient que commencer. Les hommes infidèles ne devraient 
jamais mourir le dimanche. Ayant son cher disparu sous la main, la maîtresse décida 
d'exercer un droit de préemption sur l'avenir. Jean offrit à son amant défunt une 
concession à perpétuité, une tombe à deux places, pour la modique somme de 20 000 
francs. Avec la ferme intention de l'y rejoindre à la première occasion.</TEXT>
<TEXT>
  La maîtresse croyait ainsi avoir pris toutes dispositions. Mais l'épouse, estimant avoir 
des droits d'antériorité et n'aimant pas moins le disparu que l'usurpatrice, ne l'entendit 
point de cette oreille. C'est qu'elle aussi caressait des projets d'avenir. Elle ne se voyait 
pas reposant, au jour et à l'heure, ailleurs qu'aux côtés de son légitime.</TEXT>
<TEXT>
 Une tombe, deux places, trois êtres, belle affaire ! Le cher Kenneth avait organisé sa vie 
mais un peu négligé sa mort. A moins qu'en homme délicat, il se soit refusé, à tout jamais, à 
dire quelle était sa préférée et à trancher. N'étant plus en situation de le faire, il s'en 
remettra, lui comme les autres, à la sagesse du tribunal. Car les deux femmes, Pat et Jean, 
ont décidé d'en découdre en justice.</TEXT>
<TEXT>
  On peut imaginer le singulier embarras des magistrats de Birmingham. Que peuvent-ils 
décider ? Une première solution consisterait à laisser faire la nature et à accorder à la 
première arrivée une priorité consolatrice. Ce serait de bonne justice, une garantie contre 
le crime passionnel, mais aussi, malheureusement, une incitation à précipiter les échéances 
par suicide. Une autre, plus raisonnable, consisterait, par agrandissement des locaux, à 
prolonger dans la mort un arrangement qui fit ses preuves. Mais la justice a rarement de 
ces accommodements avec le ciel. Il lui faudra trancher. Alors qui ? Pat, Jean ? Ou, après 
tout pourquoi pas, personne !</TEXT>
</DOC>
