<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000609-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000609-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335495</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEWITT SOL</PEOPLE>
<CHA1>Le Musée national d'art moderne et le musée d'Amiens se partagent à parts égales les quatre cents dessins d'une exposition Sol LeWitt qui se promène en Europe avant de gagner les Etats-Unis.</CHA1>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>DESSIN</SUBJECTS>
<FAB>05051651</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Cabinet d'art graphique, Musée national d'art moderne, Centre Georges-Pompidou (Tél. : 44-78-12-33). Musée de Picardie, Amiens (Tél. : 22-97-43-20). Jusqu'au 6 juin. Catalogue commun : 160 F.&gt; DOC : Texte accompagné d'une reproduction de dessin</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; DESSINS DE SOL LEWITT à Paris et à Amiens&gt; Obsessions de géomètre</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE SOL LEWITT</TIO1>
<TEXT>Les vrais amateurs de l'oeuvre de LeWitt seront un peu frustrés de cette répartition affaiblissante, qui limite le rôle de l'oeuvre 
graphique dans la production de l'artiste, alors qu'elle lui est 
essentielle. Mais, comme LeWitt a beaucoup travaillé par séries 
approchantes, chaque accrochage permet de suivre correctement le 
cours des recherches accomplies depuis les esquisses d'après les 
maîtres anciens, en 1958. On y voit LeWitt, qui a alors une trentaine 
d'années et est graphiste de métier (aspect important de son oeuvre 
comme de celle de Lichtenstein, lui aussi amateur de trames, mais sur 
le versant de la réproduction mécanique d'images pop), dessiner 
d'après Piero, Botticelli, Velasquez, Goya ou Ingres, dont il 
sélectionne des groupes en cercle et des figures bien charpentées, en 
volume. Chez Velasquez, ce sont les robes à paniers des Ménines qui 
le retiennent.</TEXT>
<TEXT>
  Dans chaque étude, de la reine de Saba à la rangée de fusils du 
Tres de Mayo, on décèle le parti de réduire l'image à une 
stéréométrie simple, qui évacue l'expression autant que faire se 
peut. Le processus simplificateur auquel se livre LeWitt ne va pas 
sans balancement entre le naturel et la géométrie, sans retournement 
intérieur, sans grands pans d'ombre et de lumière, autre façon 
d'évacuer l'anecdote, de résumer. Comme il le fait en changeant de 
motif, passant de la feuille de vigne au pli de drap, de la figure 
debout à la figure assise, de la figure à la chaise, de la chaise à 
l'étagère, du meuble à la boîte... Ces dessins surprenants, rarement 
exposés, permettent de raccrocher notre adepte des structures 
primaires à la grande famille des constructeurs, et de redonner au 
minimalisme ses lettres de noblesse, si besoin était.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a de l'architecte en LeWitt, et du mathématicien, mais c'est un 
artiste, et sa façon de procéder n'a rien de trop systématique, 
contrairement aux idées reçues. La vue d'ensemble de ses dessins le 
montre assez, dans leur diversité et leur presque fausse rationalité. 
On peut les répartir selon des intentions différentes : certains sont 
des dessins de travail annotés, mettant en place les séries de carrés 
à remplir de lignes horizontales, verticales, obliques, et les 
couleurs à croiser. D'autres sont des gammes et des trames réalisées 
pour elles-mêmes, d'autres encore, plus ou moins annotés, sont des 
plans d'installation dans l'espace à trois dimensions de ces 
constructions modulaires à claire-voie, parfois d'une grande 
complexité. Ou bien ce sont des plans de dessins monumentaux, 
réalisables par des assistants à même le mur, ce vers quoi LeWitt ira 
de plus en plus volontiers. A voir l'ensemble, on pense aux 
recherches et exercices des artistes de la Renaissance, perspective 
en moins _ nous sommes au vingtième siècle et Einstein est passé par 
là.</TEXT>
<TEXT>
  Tissu vibrant</TEXT>
<TEXT>
 d'irrégularités</TEXT>
<TEXT>
  Certaines compositions de trames, faites pour elles-mêmes, comptent 
parmi les plus beaux dessins abstraits qui soient. Ce sont bien plus 
que des exercices de recouvrement méthodique de carrés multipliés. 
Les lignes d'encre noire ou de couleur serrées, croisées, d'une 
finesse sidérante, s'accrochent au bord des figures, ou se perdent 
dans le blanc des feuilles. Elles sont un peu tremblées, tracés 
plutôt que lignes. La main est passée. Il a fallu du temps pour 
fabriquer chaque morceau de tissu vibrant d'irrégularités, qui 
conjugue dessein rigoureux et dessin imparfait, où toute distance est 
annulée entre conception et réalisation. Ce n'est pas froid. Et l'on 
peut se perdre dans ces géométries qui ont parfois quarante 
centimètres de côté, mais ouvrent l'espace à l'infini, sur quelque 
éblouissement optique, sur quelque vérité universelle.</TEXT>
<TEXT>
 L'obsession de la géométrie, chez LeWitt, va bien au-delà de la 
rationalité, en particulier vers 1970, dans les trames où il 
multiplie les centres, les cercles et les rayons. Là, il nous promène 
dans une sorte de rêve éveillé d'artiste qui tient le monde au bout 
de sa règle et de son compas.</TEXT>
<TEXT>
  Puis le doute semble l'avoir envahi. Sensible comme les plus 
rigoureux des conceptuels et des minimalistes au bonheur de 
l'expression, lâchant du lest sans pour autant se renier, l'artiste 
remplacera le trait tiré par le coup de pinceau. Et les bandes 
remplaceront les lignes, des bandes de couleurs sourdes, dans les 
bruns, dans les verts, alternant avec le noir. Elles lui serviront à 
élaborer de nouvelles figures, de nouvelles combinaisons simples et 
complexes, à base de polyèdres, d'étoiles et de chevrons, comme si 
l'artiste découvrait d'autres lois de croissance organique.</TEXT>
<TEXT>
 LeWitt succomberait-il aujourd'hui à la tentation de la peinture ? 
On le voit relâcher les formes, se laisser porter par la souplesse du 
pinceau et la langueur de l'aquarelle, accumuler les unes par-dessus 
les autres les couches de couleurs brossées. Une de ses aquarelles 
récentes, qui finit dans le blanc, fait penser à Ryman. Mais jusqu'à 
nouvel ordre les couleurs employées ont l'odeur du bois teinté des 
marqueteries, et telle figure _ cône, carré, ou cube peint _, tel 
motif répété, fait plutôt penser aux cassoni des ébénistes de la 
Renaissance. Nous y revoilà. Mais cette fois sans enchantement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
