<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000169-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000169-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357630</ACCOUNT>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ENFANCE,ISLAM,INTEGRISME,LAICITE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>11011850</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TIFRI DJIDDA</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<TITLE>Enfants entre islamistes et laïques&gt; " Quand est-ce qu'on part ? "</TITLE>
<TEXT>ALGER</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Ce jeudi 20 octobre, l'institutrice a demandé à ses élèves de 
commémorer, par un dessin, le quarantième anniversaire du 1 novembre 
1954. Trois thèmes au choix : l'emblème national, un moudjahid 
(combattant) en arme ou un paysage montagneux _ en référence aux 
Aurès, berceau de la Révolution. Amina, sept ans, n'en finit pas 
d'hésiter.</TEXT>
<TEXT>
  Après un moment de réflexion, son choix se porte sur le paysage. 
Mais sans conviction. Elle dessine un drapeau, mais n'est pas 
satisfaite. Pourquoi pas le combattant ? Son visage se crispe 
subitement : " Non, non, il me fait peur. Il me rappelle cette 
guerre. Je déteste la guerre, c'est horrible. "</TEXT>
<TEXT>
  Quand on fait remarquer à Amina qu'elle ne peut pas avoir connu " 
cette guerre " qui a eu lieu, il y a bien longtemps, elle détourne la 
tête. En évoquant l'arme du moudjahid, son visage s'anime. Et elle 
raconte alors, avec force détails, que, lorsqu'elle se promène avec 
ses jeunes frères dans le quartier du centre-ville où elle habite, et 
que crépitent des rafales d'armes automatiques, elle demande à son 
barbu de papa de les ramener tout de suite à la maison. " Lui, il 
nous dit : c'est rien, c'est pas grave ! Mais quand il y a plein de 
policiers, il s'empresse de nous ramener. Alors, je lui dis : tu 
vois, j'avais raison ! "</TEXT>
<TEXT>
  Et si, au bout du compte, Amina crayonnait un paysage dans lequel 
elle placerait un moudjahid brandissant l'emblème national ? Elle 
refuse derechef lorsqu'on lui propose de remplacer le combattant par 
un enfant. En revanche, elle trace, sur toute la largeur de sa 
feuille blanche, une chaîne de montagnes. Le soleil, d'un jaune 
éclatant, est coincé entre deux pics triomphants. En bas du dessin, 
deux arbres sobres, entourés de brindilles. C'est tout. Amina 
s'obstine à n'inclure aucune forme humaine dans son dessin.</TEXT>
<TEXT>
 Ce lundi 24 octobre, Hacine et Kamel ont les yeux rivés sur l'écran 
de la télévision : ils sont fanas de jeux vidéo et détestent s'amuser 
avec les filles. " Toutes des tricheuses ", lancent-ils d'un air 
entendu. En réalité, ce qui unit vraiment ces deux copains, c'est 
leur difficulté à s'insérer dans le milieu scolaire qu'ils 
fréquentaient, il y a quelques années, avant de rejoindre un 
établissement plus libéral. Kamel évoque, avec des grimaces, les 
brimades dont il faisait l'objet après qu'il eût confié avec candeur 
à son institutrice _ une farouche islamiste _ que ses parents 
militaient dans un parti démocratique. Issus d'un milieu intellectuel 
et laïcisant, les deux enfants souffrent d'une pesante mise en 
quarantaine. Le champ de leurs activités s'en trouve de plus en plus 
réduit. Ce jour-là, Kamel n'a pas réussi à vaincre le refus de sa 
mère, qui leur interdit d'aller jouer dehors, près de la maison. 
Pourtant, l'après-midi est douce et ensoleillée. Mais un accrochage 
entre forces de l'ordre et islamistes peut survenir à tout moment. En 
outre, dans cette grande cité, située dans une proche banlieue 
d'Alger où résident de nombreux cadres supérieurs et des 
intellectuels, on estime n'être jamais assez prudent : " On peut s'en 
prendre à nos enfants. "</TEXT>
<TEXT>
  Les seules " fenêtres " qui demeurent ouvertes sur l'extérieur, ce 
sont l'école et la télévision câblée, qui capte les chaînes 
européennes. Mais les deux enfants sont frustrés de ne pouvoir y 
accéder. Pour eux, et au grand dam de leurs parents, l'avenir se 
résume à une seule question : " Et nous, quand est-ce qu'on part ? " 
Hakim, treize ans, habite un de ces vieux quartiers de la capitale où 
se mêlent familles bourgeoises et familles indigentes. Les 
habitations s'alignent sans se ressembler, décrépites ou de bel 
aspect, sans pour autant jurer les unes par rapport aux autres. Hakim 
est un adolescent " normal ", comme il le dit lui-même.</TEXT>
<TEXT>
 Prononcé avec un brin d'emphase, en roulant le " r " et en traînant, 
l'air de rien, sur le " o ", l'adjectif " normal " fait florès chez 
les jeunes. Il exprime une multitude de choses. Hakim va au collège _ 
" normal " _, c'est-à-dire sans conviction. Il se fait de l'argent de 
poche _ " normal " _ en donnant un coup de main à ses voisins 
trabendistes (trafiquants). Et il garde un " look " _ " normal " _ en 
combinant n'importe quoi avec sa paire de Nike aux pieds et sa coupe 
" house " impeccable.</TEXT>
<TEXT>
 Ce vendredi 21 octobre, jour de congé hebdomadaire, il s'adonne, 
avec ses copains, au nouveau sport en vogue dans tous les quartiers 
de la ville : imiter à la perfection les sirènes des voitures de 
police, qui hurlent toute la journée. Et, comme pour entretenir le 
jeu, les nouvelles estafettes des forces de sécurité émettent des 
sons rauques, difficiles à copier. Hakim ne désespère pas de relever 
le défi.</TEXT>
<TEXT>
  Ses camarades et lui se sont fixés une nouvelle mission : repérer 
toutes les anomalies possibles autour de l'école. De guerre lasse, 
Hakim en est venu à espérer une fausse alerte à la bombe, comme 
d'autres établissements en ont connu. " Surtout pendant le cours de 
maths ", se languit-il avec malice.&lt;
</TEXT>
</DOC>
