<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000977</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000977</DOCID>
<ACCOUNT>367401</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHIRAC JACQUES</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1501</FAB>
<SUBJECTS>ARBRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950111-2-033-05</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<REFERENCE1>2-033-05</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PARDANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A propos du pommier sur la couverture du nouveau livre de Jacques Chirac</LEAD1>
<TITLE>Pommes</TITLE>
<TIO1>la france pour tous</TIO1>
<TEXT> POURQUOI ce petit pommier, sympathique et primesautier, étend-il son feuillage et ses fruits sur la couverture du nouveau livre de Jacques Chirac ? 
Est-ce pour tenter les électeurs de renoncer au languide paradis de l'immobilisme 
balladurien, et les convaincre d'aller gagner le salut de la France à la sueur de leur front ? 
Ou pour menacer les autres candidats de les faire " tomber dans les pommes" ? Comme 
nous, s'interrogeaient les chaînes de télévision conviées à célébrer l'événement. " Ce 
pommier symbolise le partage des fruits de la croissance préconisé par Jacques Chirac ", 
hasarda l'une d'entre elles. " C'est un créatif qui a proposé cette illustration à Jacques 
Chirac, qui l'a acceptée ", compléta sur une autre chaîne l'éditrice de l'ouvrage.</TEXT>
<TEXT>
 Comme il se devait, la question fut posée sur France 2 à l'auteur en personne par Arlette 
Chabot et Alain Duhamel.</TEXT>
<TEXT>
  On retint son souffle. Enfin allait s'éclaircir le mystère de la soirée. " Parce que j'aime 
beaucoup les pommes ", fut pourtant l'unique réponse.</TEXT>
<TEXT>
  " Et le cidre ", ajouta le candidat en enrichissant cette confidence d'une anecdote : " 
d'ailleurs, en Corrèze, certains agriculteurs de mes connaissances font un petit cidre, sans 
beaucoup de prétention, mais excellent".</TEXT>
<TEXT>
 On en resta cois, confusément incrédules, irrésistiblement persuadés que ce pommier était 
lié à un souvenir plus intime du candidat Chirac, à un pari secret peut-être, voire à un 
message codé destiné au Premier ministre, et à lui seul.</TEXT>
<TEXT>
 Bref, on tenta pour la millième fois d'explorer l'inconscient de cette étrange machine 
nommée Chirac, et comme d'habitude sans succès.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le candidat nous avait avertis de cette dérobade. Les deux questionneurs le 
lui avaient d'ailleurs obligeamment demandé dès le début de l'émission : " pourquoi le vrai 
Jacques Chirac, jovial, sympathique, souriant, est-il si différent du Jacques Chirac que 
connaissent les téléspectateurs ? "</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ? Le " faux " Chirac ne le savait pas, et n'était pas loin de s'en moquer.</TEXT>
<TEXT>
 Mais sous le refus persistant du " faux " Chirac de libérer le " vrai ", on crut lire dans les 
yeux du candidat comme une protestation étouffée.</TEXT>
<TEXT>
  A la lueur de cette explication, le pommier sembla même rétrospectivement retrouver tout 
son sens. Comme si ce petit pommier était une bouteille à la mer, un cri, le cri d'alarme 
lancé en cachette de son geôlier par le " vrai Chirac ", séquestré depuis quatre septennats 
par l'autre, le technocrate, le faux, le cassant, l'autoritaire.</TEXT>
<TEXT>
  C'était un signe timide et discret, le seul autorisé par les pudeurs du " faux " Chirac, une 
sorte de samizdat lancé à l'aveuglette à la foule des téléspectateurs, pour tenter de les 
convaincre de ne pas se laisser abuser par les apparences.</TEXT>
</DOC>
