<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002114</DOCID>
<ACCOUNT>369049</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950119</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180195/1956</FAB>
<NOM1>LE PICHON XAVIER</NOM1>
<NUM1>950119-6</NUM1>
<NAMES>KOBE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SU21>JAPONLe séisme de Kobé</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Xavier Le Pichon, professeur au Collège de France" Nous craignons de nouvelles secousses "</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Que sait-on, aujourd'hui, du séisme de Kôbé ? </TEXT>
<TEXT>
  Ce tremblement de terre s'est produit le long d'une faille nord-est/sud-ouest, qui traverse 
le petit détroit entre l'île Awaji et la ville de Kôbé, puis longe la côte avant de remonter 
vers le nord. La rupture s'est faite en deux temps sur une longueur de 50 kilomètres : la 
partie sud a cédé la première, puis, trois à quatre secondes plus tard, la partie nord. Les 
bords de la faille ont coulissé l'un sur l'autre dans un mouvement purement horizontal, et 
sur une longueur de 2 à 5 mètres. L'épicentre du séisme se trouvait exactement au centre 
de la zone de rupture, à une profondeur de 13 à 15 kilomètres, ce qui est très faible.</TEXT>
<TEXT>
  Un grand nombre de répliques a depuis été enregistré. Aucune n'a, pour l'instant, dépassé 
la magnitude 5, mais nous pouvons nous attendre à une ou plusieurs secousses de 
#magnitude 6 ou 6,2. Etant donné l'état de délabrement considérable des édifices de la 
région, elle pourrait bien faire de nouvelles victimes. Mes collègues japonais craignent que 
les effets de ce séisme ne se propagent le long de cette faille bien connue, vers l'est-nord-
est et le nord d'Osaka, région également très peuplée.</TEXT>
<TEXT>
 Cette zone est, paradoxalement, moins sismique que celles du Tokaï et de la baie de 
Tokyo, plus au nord-ouest. Comment expliquez-vous ce réveil soudain ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La clé du séisme actuel est à chercher dans un mouvement tectonique d'ensemble qui fait 
précisément l'objet d'un programme de recherche que je mène en coopération avec l'Ocean 
research institute de Tokyo. Nous savons depuis longtemps que, dans cette zone, trois 
plaques coulissent les unes sur les autres (Le Monde du 18 janvier). La plaque Pacifique, 
au nord, se glisse sous la plaque Philippines tandis qu'au sud toutes deux s'enfoncent sous 
la plaque Asie qui porte le Japon. La jonction entre ces trois plaques se fait face aux 
régions de Tokaï, Shizuoka et Tokyo. Cette zone de " subduction " porte, en outre un arc 
d'îles volcaniques, les îles Bonin, qui ont donc, elles aussi, tendance à glisser sous la plaque 
Asie. Mais ces îles, plus légères en raison de leur nature volcanique, ont beaucoup de mal 
à s'enfoncer sous le Japon. Le résultat, que personne ne soupçonnait jusqu'à présent, est 
un phénomène de collision frontale. C'est comme si un poinçon venant du sud s'enfonçait 
dans la partie centrale, le ventre du Japon. Face à lui, la " zone d'adaptation " a tendance à 
s'écarter vers l'ouest. Cette zone de 300 kilomètres de large, assez complexe, se termine 
précisément, à l'ouest, par la faille qui vient de céder.</TEXT>
<TEXT>
 Cela peut-il expliquer la violence du séisme ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Oui, car il s'agit d'une collision nouvelle (à l'échelle des temps géologiques) par rapport 
aux mouvements de subduction, de glissement des plaques. Les failles comme celle qui est 
à l'origine du séisme de Kôbé ont encore très peu " joué ". Elles résistent donc longtemps 
avant de céder, au contraire de celles, anciennes, dont certaines ont déjà glissé sur 
plusieurs kilomètres dans le passé. L'énergie dissipée lors de la rupture est donc beaucoup 
plus grande, indépendamment de la magnitude de la secousse.</TEXT>
<TEXT>
  L'épicentre de ces séismes est, en outre, très peu profond, ce qui accroît leurs effets 
dévastateurs. Par comparaison, les tremblements de terre de subduction, comme tous ceux 
observés ces deux dernières années au Japon, ont lieu à très grande profondeur, à la limite 
des plaques. Leurs effets sont donc moins importants bien que leur magnitude soit 
généralement beaucoup plus grande, souvent supérieure à 8.</TEXT>
<TEXT>
  Cette zone centrale d'adaptation risque-t-elle de connaître une série de nouveaux 
tremblements de terre ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  C'est difficile à dire. Cette zone est, certes, le siège de déformations à haut niveau 
d'énergie. Mais ces déformations sont très lentes. C'est pourquoi, à l'exception d'une 
secousse de magnitude 6,1 en 1901, on n'y a observé jusqu'à présent quasiment aucune 
activité sismique. Le taux de rupture interne est probablement relativement lent. On 
l'estime à une rupture tous les mille ans ou plus. Mais cela n'empêche pas toute cette 
région d'être à la merci, à tout moment, d'un séisme important.</TEXT>
<TEXT>
 Que peut-on faire pour se prémunir contre ces catastrophes ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La prévision à court terme est exclue pour le moment. Cela dit, il existe indéniablement 
des signes précurseurs des séismes. Tout le problème est de savoir les interpréter. 
Certaines théories, comme la " méthode Van " tentent de le faire. Mais elles sont très 
controversées par les sismologues. La première chose à faire est évidemment d'étudier le 
mécanisme, de comprendre ce qui se passe. Au Japon, la clé du phénomène est au fonds de 
l'océan, sur les zones de subduction. Les Japonais ont, à ce sujet, quelques problèmes car 
leurs sismographes se trouvent presque exclusivement à terre. A la suite du dernier séisme 
de Hokkaido, les autorités ont décidé l'installation d'une dizaine d'observatoires sous-
marins dans cette zone. Mais c'est encore trop modeste. Il faut aller plus loin et équiper 
toute la zone de subduction.</TEXT>
</DOC>
