<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027261</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027261</DOCID>
<ACCOUNT>403335</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1635</FAB>
<SUBJECTS>BIBLIOTHEQUE,CLIMATISATION</SUBJECTS>
<NOM1>BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE,BIBLIOTHEQUE DE FRANCE</NOM1>
<NUM1>950713-2-019-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-34</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>GALUS CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTIANE GALLUS</SIP1>
<SOT1>Les différentes zones de stockage des livres représentent 430 kilomètres de rayonnages</SOT1>
<SU11>AUJOURDHUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des techniques éprouvées pour climatiser la Bibliothèque nationale de France</TITLE>
<TEXT>  METTRE DES OUVRAGES en silos ! Cette idée, émise en 1989, lors de la présentation du projet de la Bibliothèque nationale de France (BNF), a 
suscité un beau tollé chez les chercheurs et les spécialistes de la conservation. Pour eux, il 
était inconcevable, et même risqué, de conserver des livres dans les quatre tours de verre 
et de béton de la BNF, même si seul un tiers des ouvrages est concerné par le stockage " 
en altitude " . Les deux tiers restants, les plus demandés, doivent être en effet rangés dans 
le socle, à proximité des salles de lecture et du jardin. Les grandes variations de 
température qu'allaient connaître les bâtiments n'allaient-elles pas être fatales à ce 
précieux patrimoine ?</TEXT>
<TEXT>
  Pour clore la polémique, les concepteurs du projet ont donc étudié avec soin l'isolation de 
ces différentes zones de stockage, qui représentent, au total, 430 kilomètres de 
rayonnages. Leur travail fut délicat, moins pour des problèmes techniques qu'en raison de 
la matière à préserver. En effet, pour que la climatisation soit réellement efficace, il faut 
que soit maintenue en permanence dans ces lieux gigantesques une température de 18o C 
et une hygrométrie de 40 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les contraintes sont très différentes, on s'en doute, entre le stockage en sous-sol et celui 
effectué dans les tours. Pour le premier, on craignait l'humidité, les risques d'infiltrations 
d'eau et les inondations, dues à la Seine toute proche. Pour pallier ces inconvénients, 
l'ensemble de la BNF a été planté dans une masse d'argile imperméable, épaisse de 
plusieurs mètres, qui empêche l'eau de monter.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, l'établissement est entouré dans sa totalité, en sous-sol, d'un mur de béton épais 
de 80 centimètres, renforcé tous les 5 mètres par des éperons larges de 5 mètres. Nuit et 
jour, des appareils placés dans des puits de sondage surveillent le niveau de l'eau. Et s'il y 
a des infiltrations, très faibles jusqu'à présent, l'eau part dans des canaux de 
récupération.</TEXT>
<TEXT>
 DES SOLUTIONS SIMPLES  Le rangement des livres dans les onze étages supérieurs 
#des tours (les sept premiers étant réservés aux bureaux) représentait un tout autre défi, 
car la surface extérieure des bâtiments est faite de vitres, qui ne constituent pas 
précisément un bon isolant contre les changements climatiques. Aussi ces étages ont-ils été 
protégés par une paroi tampon épaisse de 80 centimètres, composée de trois éléments 
successifs : un triple vitrage, des volets en bois remplis de laine de verre et épais de 8 
centimètres, et une couche de béton cellulaire épaisse de 20 centimètres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ces précautions prises, restait à faire le choix d'un système de climatisation et de 
chauffage adapté au gigantisme et à la spécificité de l'installation. Car il faut non 
seulement climatiser les zones de stockage, mais aussi les salles de lecture et les bureaux. 
Les concepteurs du projet ont donc privilégié autant que faire ce peut " les solutions les 
plus simples et les plus éprouvées ", comme le précise Daniel Allaire, directeur de l'agence 
Dominique Perrault.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la production du froid, le choix s'est porté sur la société américaine Carrier, l'une 
des grandes firmes mondiales de la climatisation. Cette dernière a fourni les quatre 
groupes frigorifiques de 35 tonnes chacun situés dans les sous-sols de la BNF, ainsi que les 
126 centrales de traitement de l'air réparties dans l'ensemble de la bibliothèque. Pour des 
raisons d'économie, l'installation, qui utilise un réfrigérant " vert ", a été conçue de façon à 
récupérer de l'énergie. Ainsi peut-elle assurer en hiver 30 % des besoins de chauffage de 
l'établissement, le reste étant fourni par la Compagnie parisienne de chauffage urbain.</TEXT>
<TEXT>
  Comment se comportera cette climatisation au fil du temps ? Et  combien coûtera son 
exploitation ? Il est difficile de le dire, bien que des simulations aient été faites sur le 
fonctionnement du bâtiment. Nul ne sait pas encore très bien comment il va réagir. Nul ne 
sait quelle sera sa fréquentation. Mais, en tout cas, les responsables de la BNF n'ont pas 
lésiné sur les moyens financiers. L'ensemble du génie technique nécessaire à la production 
de froid et de chaleur représente un investissement de 350 millions de francs, dont 35 
millions de francs pour le matériel fourni par Carrier.</TEXT>
</DOC>
