<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000120-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000120-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330930</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRUSSOLO SERGE</PEOPLE>
<CHA1>Le romancier de science-fiction s'est mué en romancier tout court. Avec le même sens des images, le même goût des personnages hors du commun&gt;</CHA1>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA MAISON DE L'AIGLE&gt;  de Serge Brussolo.&gt;  Denoël, 295 p., 105 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>Insolite Brussolo</TITLE>
<TIO1>LA MAISON DE L'AIGLE</TIO1>
<TEXT>La Maison de l'aigle de Serge Brussolo est la suite de 3, place de Byzance. Brussolo reprend le fil du destin de Judith Massart là où il 
l'avait laissé _ ou peu s'en faut _, mais il lui fait effectuer une 
trajectoire exactement inverse. Après lui avoir permis de goûter aux 
délices inconfortables de la bohème, il lui fait réintégrer 
l'immeuble du 3, place de Byzance et retrouver l'univers quiètement 
bourgeois et le mari inconsistant qu'elle avait fui à la fin du 
premier roman. C'est là qu'elle aura rendez-vous avec l'Histoire : 
peu de temps après son retour, les troupes allemandes envahissent 
Paris et réquisitionnent l'immeuble afin d'y installer le peintre 
Arno Zigfeld Hortz, un jeune génie du IIIe Reich, chargé d'exécuter 
une commande du Führer lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Judith va connaître là une étrange aventure, dont elle sera d'abord 
un témoin privilégié avant d'en devenir une actrice fascinée. Elle va 
assister aux préparatifs du Grand OEuvre, rendus interminables par 
l'exigence qu'a l'artiste de la perfection absolue du moindre détail 
; entendre le peintre rabâcher ses théories obsessionnelles sur la 
lumière, la corruption, la vérité des toiles ; et, réquisitionnée à 
son tour, devenir le modèle de cette " chevauchée des chevaliers 
teutoniques apportant la lumière au pays des somnambules ", que Hortz 
entend composer pour la gloire du régime.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Teddy, réfugié clandestin de l'immeuble, n'accepte pas cette 
trahison de Judith et entreprend de saboter le " chef-d'oeuvre " 
nazi. Avec un résultat pour le moins inattendu : provoqué, ébranlé 
dans ses certitudes, Hortz, sous le coup d'une illumination, se lance 
dans une expérience artistique inédite et démesurée qui renouvelle sa 
manière, le transforme et le fait douter : sera-t-il capable, un 
jour, de retrouver cette inspiration révélatrice ? Ou 
redeviendra-t-il l'artiste pompier d'antan, hanté par la peur de " 
falsifier le monde en le reproduisant " ? Restera-t-il à jamais le 
peintre d'un seul chef-d'oeuvre ? L'Histoire résout la question, et 
l'épopée maniaque et arrogante du début, déjà rongée par le doute et 
l'angoisse, s'achèvera comme sombre le Reich : dans la confusion et 
la débâcle.</TEXT>
<TEXT>
  La Maison de l'aigle est donc avant tout le récit d'une conversion 
: celle d'Arno, l'enfant sauvage, l'artiste naturel, le peintre 
soldat, selon les expressions mêmes de Dieter, son commissaire 
politique, aux arcanes de la Beauté, à la liberté souveraine de 
l'Art. Il y avait quelque danger à la situer dans un tel contexte 
historique, mais Serge Brussolo a su concilier _ en arrière-plan _ le 
tragique de l'époque et cette aventure à la fois absurde, délirante 
et à forte valeur symbolique. </TEXT>
<TEXT>
  Longtemps confiné _ mais avec quelle réussite ! _ à la 
science-fiction, Serge Brussolo s'est depuis quelques années émancipé 
et a entrepris d'explorer bien d'autres territoires romanesques. Il 
le fait avec la même fiévreuse imagination, le même goût des 
personnages hors du commun, le même sens insolite des images, la même 
richesse d'invention qui le situent désormais comme l'une des voix 
originales du roman français.&lt;
</TEXT>
</DOC>
