<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010908</DOCID>
<ACCOUNT>381557</ACCOUNT>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1252</FAB>
<NUM1>950320-4</NUM1>
<ORI1>GENÈVE  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>HCR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VICHNIAC ISABELLE</AUTHOR>
<SIP1>  ISABELLE VICHNIAC</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La plupart des boat-people vietnamienset laotiens devront regagner leur pays</TITLE>
<TEXT> Le calvaire des boat-people indochinois, à partir de 1975, avait suscité dans le monde une intense émotion, d'autant plus forte qu'un grand nombre de ces 
hommes et femmes qui fuyaient sur des embarcations de fortune les nouveaux régimes 
communistes indochinois étaient massacrés par des pirates ou périssaient noyés en mer de 
Chine.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, les survivants ne sont plus guère considérés par la communauté 
internationale que comme des gêneurs. Afin de leur venir en aide, le Haut-Commissariat 
des Nations unies pour les réfugiés (HCR), qui voulait récolter, pour 1995, 74 millions de 
dollars, n'a pu recueillir qu'un seul million. Lors de la récente réunion du comité directeur 
de la Conférence internationale sur les réfugiés indochinois, à laquelle ont participé des 
représentants de vingt-neuf pays, dont les Etats-Unis et les membres de l'Union 
#européenne, le leitmotiv paraît bien avoir été : " comment s'en débarrasser ".</TEXT>
<TEXT>
#  " Il faut affecter les maigres capacités financières et humaines dont nous disposons à 
d'autres problèmes humanitaires urgents ", a déclaré le haut-commissaire pour les 
réfugiés, Mm Sadako Ogata. Cela signifie que, sur les 41 000 Vietnamiens qui croupissent 
dans les pays dits de " premier asile " d'Asie du Sud-Est, seulement un millier pourront 
être considérés comme d'authentiques réfugiés e t avoir quelque chance d'être réinstallés 
dans des pays d'accueil. Tous les autres devront, qu'ils le souhaitent ou non, rentrer au 
Vietnam. Selon Mm Ogata qui s'est rendu, sur place, en avril 1994, ces rapatriés ne 
courent aucun risque, d'autant moins que des délégués de l'instance spécialisée de l'ONU 
assureront, in situ, leur protection.</TEXT>
<TEXT>
  Les pays qui ont participé à la réunion de Genève sont convenus de mettre un terme, 
avant la fin de l'année en cours, au " plan d'action globale ", mis sur pied en 1989 pour 
venir en aide aux " réfugiés de la mer ". Les 40 000 Vietnamiens auxquels s'ajoutent 
quelque 25 000 Laotiens n'ont plus d'autre choix que le rapatriement " volontaire " dans 
les neuf mois. Les 22 000 d'entre eux qui vivent dans ces camps à Hongkong pourraient y 
demeurer quelques mois de plus.</TEXT>
<TEXT>
  D'après Sadako Ogata, Hanoï a facilité les formalités de retour des réfugiés. Au cours 
des dernières années, ils avaient été plus de 70 000 à regagner leur pays, après avoir été 
interrogés individuellement par des représentants des autorités vietnamiennes. Désormais, 
il leur suffira de remplir un formulaire succinct. Ces hommes et ces femmes ont beau avoir 
fui leur pays au péril de leur vie, ils ne l'auraient fait, estime à présent la communauté 
internationale, que pour des motifs " économiques " ; ils ne seraient donc que de " faux 
réfugiés ".</TEXT>
</DOC>
