<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043268</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043268</DOCID>
<ACCOUNT>424114</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/0870</FAB>
<NUM1>951127-2-025-01</NUM1>
<ORI1>PÉKIN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>YUAN MING YUAN,PEKIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Les peintres indépendants de Yuan Ming Yuan ne souhaitent qu'une chose : qu'on les laisse en paix</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OPERATION MENEE LE 26 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les autorités chinoises retrouvent de vieux réflexes et harcèlent une communauté d'artistes</TITLE>
<TEXT> Il est, à dix kilomètres de la place Tiananmen, lovée dans un petit village paysan, une communauté de quelques dizaines d'individus soupçonnés d'être 
hautement subversifs et dont les activités présenteraient un danger majeur pour la 
République populaire de Chine : des artistes peintres indépendants. Jeunes drop-out du 
système officiel, chevelus, s'essayant à laisser pousser une barbichette ou jeunes femmes 
affichant le style bohème ils passent leur vie, dans les maisons qu'ils ont louées aux 
paysans, à tenter de se forger un style. Amoureux des choses simples, respectueux d'un art 
de vivre qu'ils ne souhaitent pas déranger, ils n'aspirent qu'à vivre en paix.</TEXT>
<TEXT>
#  Le village est situé en bordure du parc où avait été érigé le Yuan Ming Yuan, " jardin de 
perfection et de clarté ", l'ancien Palais d'été, celui du sac, précisément, celui dont les 
palais à l'européenne, construits sous la direction des pères jésuites Castiglione, 
Sichelbarth et Benoist, entre 1740 et 1747, constituaient le pendant symétrique des " 
chinoiseries " édifiées à la même époque en France, alors que se nouaient les relations 
difficiles que les deux pays entreprenaient de sceller. Les palais, comme on le sait, furent 
pour l'essentiel démolis par les troupes franco-anglaises en 1860.</TEXT>
<TEXT>
  Les soirs de fête de la lune, à la mi-septembre, les artistes du village voisin n'imaginent 
pas de passer la plus grande partie de la nuit autrement qu'en déambulant dans les allées 
du parc, autour des ruines, sous la lumière du satellite, en devisant sur l'art et en 
déclamant des poèmes. Pour ce faire, ils se glissent par la grille de derrière, 
#opportunément laissée entrouverte par les gardiens, qui n'ignorent rien du manège, alors 
que le parc est censé être fermé la nuit. Il n'est même pas alors question de politique, des 
tourments de la Chine, des incertitudes de l'avenir. Il ne s'agit que de célébrer une 
tradition vivante : l'accomplissement de l'art bon ou mauvais, là n'est pas le débat comme il 
se perpétue, malgré les vicissitudes, qui n'ont pas manqué au fil des siècles, dans le bain 
lumineux de la lune. C'est dire à quel point l'ordre public socialiste est ici en péril.</TEXT>
<TEXT>
  Le 29 août 1995, la police signifia aux artistes habitant le village un irrévocable avis 
d'expulsion. Et de réitérer l'ordre les 3 et 29 septembre, troisième et dernière sommation à 
décamper définitivement, menace de bulldozers à l'appui. D'explication, aucune. On aurait 
pu croire, pourtant, que ce genre de mesure arbitraire appartenait à un âge révolu. Trois 
jours plus tôt, Le Monde (daté du 26 août) n'avait-il pas rendu un hommage sincère à la 
relative liberté accordée maintenant par le régime aux artistes ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONFISCATION DU MATÉRIEL</TEXT>
<TEXT>
 Certes, les artistes du Yuan Ming Yuan avaient l'habitude d'être harcelés par la police du 
district de Haidian, dont ils dépendent. Depuis qu'ils se sont installés là, voici quelques 
années, c'est une guérilla permanente : arrestations sans motifs, interrogatoires, 
libérations avec amende. Une sorte de routine qui s'est instaurée essentiellement du fait 
que ces " jeunes " gens en fait, certains ont la quarantaine, quelques-uns la cinquantaine 
louent leurs habitations et ateliers à titre purement privé, sans passer par le système 
officiel. Chaque année, la pression se fait sentir plus fortement à l'approche de 
l'anniversaire de Tiananmen, en juin. Comme s'ils y étaient pour quelque chose, ces doux 
rêveurs, si le pouvoir s'est alors pris à ce point les pieds dans son tapis rouge !</TEXT>
<TEXT>
  Cette année 1995, la pression avait été du reste un peu plus forte. A leur libération, 
certains des artistes soumis à interrogatoire qui préfèrent généralement qu'on ne 
mentionne pas leur nom s'étaient vu confisquer leur matériel, pinceaux et toiles, papiers 
précieux... Manière pour la police de leur dire : restez pour le moment si vous voulez, mais 
l'Etat reprend possession de vos outils de production !</TEXT>
<TEXT>
  Il est difficile de dire si le pourquoi de ce harcèlement réside dans les goûts artistiques 
assez rétrogrades d'une unité de police locale agissant de sa propre autorité, sans ordre du 
gouvernement, ou si, au contraire, on a affaire à une consternante retombée de la 
maniaquerie du symbole culturel à utilisation politique. Le régime, replié sur son 
nationalisme viscéral, utilise le Yuan Ming Yuan dans sa propagande pour faire accroire 
l'idée qu'en le rasant les troupes franco-britanniques ont commis un blasphème envers la 
culture chinoise. Thèse quelque peu tirée par les cheveux, compte tenu de ce que 
l'empereur Kang Xi avait expressément fait appel à des architectes étrangers pour 
l'érection de ces palais de fantaisie.</TEXT>
<TEXT>
 Le présent régime chinois, d'ailleurs, a, lui aussi, accepté l'idée que des architectes 
étrangers surtout français s'intéressent aux ruines, pour déterminer qu'en faire. Mais, 
refusant de tomber dans le piège de la culture politicienne, certains de ces jeunes artistes 
n'hésitent pas à dire qu'ils préfèrent les ruines en leur état actuel, tant elles ont plus de 
charme, sous la lune, que ce que pouvait inspirer l'ensemble avant le sac, au demeurant 
réservé à la cour. Peut-être est-ce là la cause profonde du drame ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OPÉRATION " COUP DE POING "</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que, le 26 octobre à 9 heures du matin, une escouade de policiers procéda, 
comme promis, à une vaste opération " coup de poing " sur le village des artistes. Une 
quinzaine d'entre eux furent arrêtés. Une trentaine d'autres en fuite. Peu d'espoir pour les 
uns ou les autres de revenir dans " leurs " murs.</TEXT>
<TEXT>
  Rien de bien alarmant. Ils n'iront pas en camps de travaux forcés pour activisme 
politique. Ils se contenteront de devoir faire face à des tracasseries incessantes pour 
s'adonner à nouveau à ce qui les rassemble : l'art, bon ou mauvais. D'ailleurs, les meilleurs 
ne sont pas là. Ils sont parvenus à se rendre à l'étranger, à se faire un nom. Eux, au Yuan 
Ming Yuan, se satisfaisaient de leur existence esthétique et tranquille, comme des milliers 
de leurs prédécesseurs dans ce qui fait l'histoire de la plus ancienne civilisation encore 
présente à l'aube du XXIe siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Il devrait pourtant y avoir un moyen de faire en sorte que cette informelle " cité des arts " 
aux proportions villageoises puisse continuer à exister. Pour que l'entrée de la Chine dans 
l'âge moderne ne se résume pas à l'édification d'usines, d'immeubles de bureaux, de salles 
de disco, de McDonald's et de clubs pour riches mandarins néocapitalistes.</TEXT>
</DOC>
