<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003580-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003580-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330150</ACCOUNT>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03261650</FAB>
<SUBJECTS>INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,JEUNESSE,MANIFESTATION,VIOLENCE,CHIFFRE,MARGINAUX,DELINQUANCE JUVENILE,BAVURE POLICIERE</SUBJECTS>
<NOTE>Lire également page 19 l'article d'Alain Rollat (1) Cent cinquante personnes - parmi lesquelles des mineurs - ont été relâchées dans la nuit . Samedi matin, quatre-vingt-dix autres manifestants étaient encore à la disposition de la police judiciaire, dont soixante-quatorze font l'objet d'une procédure judiciaire .</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>MANIFESTATION A PARIS LE 25 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>LE DEBAT AUTOUR DU CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE&gt; Nation-baston&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>Ce fut Nation-baston. Deux heures d'affrontements et de cavalcades sur la place, terminus de la " manif " anti-CIP. Deux heures de jets 
de pavés et de pierres, de gaz lacrymogènes et de coups de matraque. 
Ce fut Nation-baston, et le bilan de la préfecture de police, même 
s'il aurait pu être beaucoup plus lourd, est éloquent : 112 blessés 
dans les rangs policiers, quelques dizaines chez les manifestants, 
240 interpellations (1) et des dégâts matériels importants.</TEXT>
<TEXT>
  Pouvait-on prévoir un autre épilogue, en dépit de la mobilisation 
de 2 500 hommes en tenue et de 800 autres en civil ? Charles Pasqua, 
pour sa part, ne s'était pas trompé, en évaluant à un millier le 
nombre de " casseurs " attendus. Malgré quelques " défections " dues 
à des filtrages en banlieue et dans les gares parisiennes, ils 
étaient présents.</TEXT>
<TEXT>
  Qui sont-ils, ces " éléments incontrôlés " qui tiennent désormais 
le pavé ? Sans doute est-ce là le constat le plus révélateur et le 
plus alarmant de la soirée : plus qu'à une poignée d'habitués, c'est 
à une génération de casseurs (le Monde du 12 mars) que la police doit 
désormais faire face. Ils s'y entendent pour retourner une voiture, 
casser une vitrine à l'aide d'un petit marteau brise-verre ou encore 
défoncer le rideau de fer d'une bijouterie. Ce n'est plus une 
violence spontanée, un mouvement de colère et de rébellion, mais bel 
et bien une guérilla de spécialistes qui opèrent par bandes très 
mobiles.</TEXT>
<TEXT>
  En dehors de quelques dizaines de traditionnels militants 
anarchistes, vestes en jean et drapeaux noirs, les autres fantassins 
de ces échauffourées n'ont pas d'attaches politiques précises et sont 
issus de tous horizons. Des cités " black-blanc-beur ", ils étaient 
venus par petits groupes, pour échapper aux contrôles. Des quartiers 
nord de la capitale d'autres étaient descendus en métro. Enfin, alors 
qu'un match de football était prévu le même soir au Parc des Princes 
(Paris-SG-Metz), des " hooligans " du PSG étaient, eux aussi, montés 
en première ligne.</TEXT>
<TEXT>
  Casquettes anglaises ou américaines ? </TEXT>
<TEXT>
  Au total, donc, près d'un millier d'adolescents, parfois des 
gamins, qui partagent généralement les mêmes goûts vestimentaires : 
baskets de marque et casquettes américaines pour les banlieusards ; 
polos noirs et casquettes anglaises pour les supporters de foot. 
Perturbateurs ou manifestants anti-CIP ? Aux avant-postes, sur la " 
ligne de front ", le doute était permis. Les casseurs sont aussi, 
bien souvent, des collégiens ou des lycéens, parfois des étudiants ou 
des jeunes adultes cantonnés à des " petits boulots " (coursiers, 
serveurs...). </TEXT>
<TEXT>
  Certes, tous les manifestants n'ont pas participé aux incidents et 
la plupart d'entre eux sont même rentrés chez eux en fin 
d'après-midi, mais il s'en est trouvé quelques milliers pour 
observer, en spectateurs attentifs et grisés, ces escarmouches qui 
éclataient de toutes parts. Ainsi peuplée, la place prit des allures 
de forteresse assiégée.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les avenues alentour étant bloquées par des cordons de CRS 
et de gendarmes mobiles, les manifestants n'avaient d'autres choix 
que de repartir en métro ou de regarder. Regarder et courir quand les 
CRS, excédés d'avoir été bombardés une heure durant sans être 
autorisés à réagir, chargeaient les assaillants des premiers rangs. 
Regarder et déguerpir lorsque les policiers en civil, matraques en 
main, jaillissaient par grappes au coin d'une rue.</TEXT>
<TEXT>
  Coiffés de leurs casques blancs d'" observateurs ", Harlem Désir et 
ses amis de SOS-Racisme s'employaient à constater les " violences 
policières " et à calmer les jeunes. Mais ils devaient se rendre à 
l'évidence : s'ils avaient quelque influence dans les années 80, les 
associations et syndicats n'en ont plus aucune aujourd'hui. La baston 
est devenue un rituel et la castagne une aventure.&lt;
</TEXT>
</DOC>
