<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003537-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003537-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357163</ACCOUNT>
<PEOPLE>MORRISON TONI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'OEIL LE PLUS BLEU &gt; (The Bluest Eye) &gt; de Toni Morrison. &gt; Traduit de l'anglais &gt; par Jean Guiloineau. &gt; Christian Bourgois, 220 p., 120 F.&gt;  (1) Aux éditions Bourgois: Beloved, Jazz, Sula. A paraître: la Chanson de Salomon, Tar Baby. &gt; DOC:AVEC PHOTO "Moi, je cassais les poupées blanches..."</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>208</PAGE>
<TITLE>D'AUTRES MONDES&gt; L'oeil bleu &gt; de Toni Morrison</TITLE>
<TIO1>L ' OEIL LE PLUS BLEU ( THE BLUEST EYE )</TIO1>
<TEXT>Un premier roman... Qu'on lit sans la naïveté excitante du découvreur, puisqu'on sait qu'il est un classique et que l'on connaît 
déjà tous les autres livres de l'auteur. Puisqu'on sait que Toni 
Morrison, la débutante prometteuse de 1970, après avoir été au 
programme de l'agrégation, a reçu, l'an dernier, le prix Nobel de 
littérature pour l'ensemble de son oeuvre. Publié en français (chez 
Robert Laffont) en 1971, l'OEil le plus bleu _ que republient 
aujourd'hui les éditions Christian Bourgois dans une nouvelle 
traduction _, était passé alors à peu près inaperçu, et son auteur 
était resté pratiquement inconnu chez nous jusqu'aux années 80, 
marquées par une vraie redécouverte avec la publication de la Chanson 
de Salomon (1985) et de Tar Baby (1986) à l'Acropole, un petit 
éditeur aujourd'hui disparu (1). </TEXT>
<TEXT>
  C'est la fin des sixties, la fin du Black power, quand Chloe 
Anthony Wofford, devenue Toni Morrison, se fait remarquer 
immédiatement avec son roman l'OEil le plus bleu. Elle a quitté 
l'Université en 1964, divorcé la même année et est entrée comme 
éditeur chez Random House, chargée de la "littérature noire", 
responsable notamment de l'autobiographie du boxeur Muhammad Ali et 
de celle d'Angela Davis; et elle a commencé à écrire, recherchant 
d'abord son inspiration dans les souvenirs d'une enfance et d'une 
adolescence parmi les Noirs du Sud transplantés dans une ville 
industrielle de l'Ohio, près de Cleveland.</TEXT>
<TEXT>
  Elle avait décidé de ne pas être cet "homme invisible" de 
l'Amérique qu'évoquait Ralph Ellison, dès l'après-guerre, dans un 
livre fondateur de la révolte noire, (Homme invisible, pour qui 
chantes-tu?, Grasset); elle avait subi aussi l'influence de E. 
Franklin Frazier, l'auteur de Black Bourgeoisie, qui enseignait à 
Howard. A l'instar d'une romancière oubliée comme Zora Neale Hurston 
(1901-1960), ancienne comme elle de Howard University, première Noire 
admise à Barnard College en 1925, qu'on redécouvrait seulement après 
sa mort, Toni va donc se distinguer en refusant d'écrire pour plaire 
aux Blancs, en leur renvoyant l'image stéréotypée qu'ils aimaient à 
se faire des Noirs.</TEXT>
<TEXT>
  T OUS les thèmes essentiels de son oeuvre sont déjà là, en germe 
dans ce roman où les femmes, les petites filles même, sont les 
gardiennes d'une identité malmenée dans une terre hostile où les 
marguerites ne poussent pas: la misère inéluctable, les rapports 
mère-fille, la soif d'amour, l'oppression sexuelle, la mort des 
enfants, la folie. La haine, aussi. "Ce que j'éprouvais à l'époque, 
c'était la haine pure", dit Claudia, la fillette de neuf ans en 1940, 
le porte-parole de l'auteur, qui, avec sa soeur Frieda, dix ans, va 
être le témoin du véritable martyre qui va frapper cette année-là 
Pecola, la petite voisine de douze ans qui souffre d'être noire, donc 
laide, et qui prie chaque nuit pour qu'un miracle lui donne de jolis 
yeux, de jolis yeux bleus. "A l'époque, nous avons pensé que c'était 
parce que Pecola allait avoir le bébé de son père, que les 
marguerites ne poussaient pas." </TEXT>
<TEXT>
  La haine, chez Claudia, elle commence à Noël avec le gros cadeau, 
qui était toujours une grande poupée aux cheveux blonds, à la peau 
rose et aux yeux bleus. Une "adorable" Shirley Temple... "Moi, je 
haïssais Shirley Temple. D'après les rires bêtes des adultes, je 
savais que cette poupée représentait ce qu'ils pensaient que je 
désirais le plus. (...) Qu'est-ce que j'étais censée faire avec elle? 
Jouer à être sa mère? Moi, je cassais les poupées blanches." Période 
de révolte, où Claudia crève les yeux, arrache les membres et les 
cheveux, enlève la tête, tout en sachant qu'elle va finir par 
s'adapter, par adorer Shirley Temple, comme Greta Garbo, Ginger 
Rogers et les autres modèles de femme que le cinéma lui propose.</TEXT>
<TEXT>
  La haine, c'est aussi le leurre d'une "école aux yeux bleus", qui 
s'emploie, dès la maternelle, à les couper de leurs racines, à 
privilégier le métissage et la haine de sa couleur et, qui, sans même 
mentionner, la couleur de la peau, enseigne l'exclusion: "Voici la 
maison. Elle est verte et blanche. Elle a une porte rouge. Elle est 
très jolie. Voici la famille: maman, papa, Dick et Jane habitent dans 
la maison verte et blanche. Ils sont très heureux", serinent les 
livres de lecture. Bonheur que ne peut même pas concevoir Pecola, 
dont la famille misérable est arrivée d'Alabama. Cholly, le père, 
chômeur ivrogne, et Polly, la mère, qui fait vivre comme elle peut le 
ménage, ont perdu jusqu'au plaisir sexuel. Jusqu'aux mots pour se 
dire: "Cholly et Mrs. Breedlove se battaient avec un formalisme 
brutal et obscur, qui n'avait d'égal que leurs rapports sexuels. Ils 
s'étaient mis d'accord tacitement pour ne pas se tuer. Ils se 
battaient sans parler, sans grogner, sans jurer. On n'entendait que 
le bruit des objets qui tombaient." Et nul ne peut expliquer pourquoi 
Cholly, dans un éclair de brutalité et de tendresse, viole l'enfant 
qui ne comprend pas, dont tout le monde va se moquer, et qui ne peut 
que se réfugier dans la folie. Pecola, que certains cependant ont 
aimée, et qui aurait dû mourir au berceau comme Beloved, le bébé que 
sa mère a tuée pour qu'elle ne connaisse pas le terrible destin des 
femmes noires. Tuée par amour, nous rappelle Toni Morrison, qui avait 
trouvé dans les archives de 1856 le récit de cet acte contre nature. 
"L'amour ne vaut jamais mieux que celui qui aime, explique-t-elle. 
Les gens méchants aiment méchamment, les gens violents aiment 
violemment, les gens faibles aiment faiblement, les gens bêtes aiment 
bêtement, mais l'amour d'un homme libre n'est jamais sûr. Il n'y a 
pas de cadeau pour l'être aimé. Celui qui est aimé est dépouillé, 
neutralisé, figé dans l'éclat de l'oeil intérieur de celui qui aime." 
</TEXT>
<TEXT>
  UNE histoire terrible, épouvantable et secrète qui, malgré une 
construction hachée, une tension souvent insoutenable, impose au 
lecteur le sentiment étrange et inconfortable d'être dans la peau 
d'un "sale nègre". Ou d'une petite fille rêvant de beauté. Le 
sentiment aussi de voir naître l'oeuvre d'une grande romancière chez 
qui le sens importe autant que la musicalité d'une langue fondée sur 
la recherche des timbres et des rythmes, sur la façon aussi de 
transcrire les voix noires. De considérer une conversation comme une 
danse d'agression et de séduction, qui reste le propre de l'écriture 
de Toni Morrison: "Un son rencontre un son, fait la révérence, hésite 
et se retire. Un autre son entre dans la danse, mais un autre lui 
prend la vedette: les deux sons tournent autour de l'autre et 
s'arrêtent." Une réédition qui s'imposait.&lt;
</TEXT>
</DOC>
