<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000488-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000488-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339475</ACCOUNT>
<CHA1>Pendant trois jours, autour de la Bastille, une cinquantaine de forains japonais planteront leurs tréteaux, recréant avec des artistes ambulants l'atmosphère d'une fête populaire nippone, expression d'une culture de la rue toujours vivante.</CHA1>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,JAPON,ARTISTE</SUBJECTS>
<FAB>06031710</FAB>
<SUBJECTS>FETE,QUARTIER DE PARIS</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<LEAD1>FORAINS JAPONAIS</LEAD1>
<TITLE>Fêtes de rues à Paris &gt; Les derniers des baladins nippons</TITLE>
<TEXT>TOKYO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les camelots sont là. Sans eux, il n'y a pas de vrai matsuri (fête), 
ces moments de liesse populaire qui rythment la vie des quartiers. Le 
Japon n'a pas rejeté la fête à la périphérie de ses villes. Elle 
reste un événement important de la vie sociale, le " coeur du pays 
natal ", dit-on. Plus que dans ses monuments, c'est dans le miroir 
collectif de la fête d'un quartier, d'un village, d'un sanctuaire, 
que les habitants se reconnaissent comme membres d'une communauté.</TEXT>
<TEXT>
  Les artificiers des fêtes sont les forains, camelots et bateleurs. 
Leurs échoppes, leurs friandises, leurs attractions et les boniments 
de ces " magiciens de la parole " font surgir un monde merveilleux où 
se conjuguent les rêves de l'enfance et les fantasmes de nomadisme de 
l'adulte. Au milieu des effluves des seiches grillées et des fumées 
des guinguettes à lampions, enivrés du brouhaha et de la houle de la 
foule, les badauds sacrifient à ce goût de la vie propre au petit 
peuple nippon.</TEXT>
<TEXT>
  Lampions, fleurs et plantes vertes, friandises, poissons plantés 
sur une baguette grillant à la verticale des braises, sucres d'orge, 
gâteaux fourrés à la pâte de haricots rouges en forme de dorade, 
marchands de piments et d'épices dans leurs petits récipients en 
forme de calebasse, de fruits enrobés de sucre exposés sur des pains 
de glace, de sirop dans des grands bocaux, de bananes chocolatées, 
diseurs de bonne aventure... Les échoppes se succèdent dans un 
patchwork coloré.</TEXT>
<TEXT>
  Les enfants s'accroupissent devant les étals de silhouettes en 
papier découpé ou restent de longues minutes fascinés par la 
dextérité des fabricants de figurines en sucre (ameya), ces " 
modeleurs en gourmandises ", qui, à partir d'une boule de sucre 
placée au bout d'un petit chalumeau de bois dans lequel ils 
soufflent, font surgir la forme d'un lapin, d'un renard, d'un serpent 
ou tengu (figure légendaire au long nez), qu'ils façonnent ensuite 
avec pince et petit couteau avant de les décorer au pinceau avec des 
sirops. Un métier traditionnel de camelot en train de disparaître.</TEXT>
<TEXT>
  Sept mille camelots</TEXT>
<TEXT>
 réunis en" familles " </TEXT>
<TEXT>
  Le plus grand rassemblement de forains du Kanto (région de Tokyo) 
est la Fête de la nuit de Chichibu, en décembre : plus de trois mille 
" fêteux " y participent. L'une des plus anciennes fêtes du Japon, 
elle est célèbre pour ses six volumineux chars décorés d'une myriade 
de lanternes, tirés par cent à deux cents hommes au son des tambours. 
A l'aube, camelots et bateleurs plient bagage et repartent en longue 
procession de camions portant les plaques minéralogiques de tout le 
Tohoku (nord de l'archipel) et du Kanto.</TEXT>
<TEXT>
 Au début des années 90, le Japon comptait encore quelque 70 000 
camelots, répartis en un millier de " familles ". C'est au cours de 
l'époque Edo (XVII siècle - mi-XIX siècle) que des colporteurs et des 
saltimbanques forgèrent une sous-culture dont la pègre s'inspira : 
camelots et joueurs professionnels (bakuto) sont les deux grandes " 
souches " du monde des yakuza.</TEXT>
<TEXT>
 On désigne les camelots par le mot tekiya, formé de teki (cible) et 
de ya (mec). Les forains tenaient en effet, entre autres, des stands 
de tir à l'arc. L'expression pourrait aussi indiquer le caractère 
précaire de la profession : rares étaient ceux qui faisaient mouche 
(teki) en attrapant le client.</TEXT>
<TEXT>
  Qui sont les camelots du Japon moderne ? Tora-san, héros d'une 
série d'une cinquantaine de films qui se poursuit avec succès, est 
une figure idéalisée du camelot. Héritiers de comédies populaires de 
l'avant-guerre, les films de Tora-san sont pour les Japonais (dont la 
moitié en ont vu au moins un) le refuge d'un rire populaire, bon 
enfant où se mêle la nostalgie d'un monde (celui de la " ville basse 
") qui s'évanouit.</TEXT>
<TEXT>
  Avec son galure, sa grosse ceinture de laine chauffant les reins, 
ses sandales traditionnelles (zori) , sa veste à carreaux et sa 
valise, Tora-san est ce héros des faubourgs, pétri de générosité, qui 
travaille dur mais sait aussi paresser, louvoyant sans malice entre 
les embûches de la vie. A l'origine, explique le cinéaste Yoji 
Yamada, père de la série, Tora-san était un peu voyou. Puis cet 
aspect fut estompé et il devint un simple camelot que ses 
tribulations mènent aux quatre coins du Japon. Un glissement 
révélateur de l'ambiguïté du personnage du camelot, vivant à la 
lisière de la société admise, côtoyant le crime sur la poussière des 
routes.</TEXT>
<TEXT>
  Nomades ou semi-sédentaires, les camelots vivent dans un monde 
particulier. Ils ont pour divinité Shinno, le dieu de la médecine (à 
l'origine, les camelots vendaient des herbes médicinales), disposent 
de territoires (niwa : jardin) et respectent une hiérarchie : chaque 
famille dépend d'un patron (oya-bun) à qui les membres de la bande 
font allégeance (scellée par une cérémonie proche de celle qui 
prévaut chez les truands). Ils lui doivent respect et lui versent 
redevance. Certains grands camelots furent de véritables " maîtres de 
quartier ". On se souvient encore des funérailles, en 1957, du chef 
de la famille Chojiya : tout le quartier d'Asakusa, à Tokyo, son 
fief, observa le deuil, et dix mille personnes lui rendirent 
hommage.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde des tekiya d'aujourd'hui est divers : on y rencontre des 
descendants de camelots traditionnels, d'anciens voyous, des fils de 
famille qui ont mal tourné, des artistes malchanceux. Ils cherchent à 
se distinguer de la pègre. Mais les connivences sont néanmoins 
nombreuses.</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain de la guerre, les camelots tinrent le haut du pavé en 
contrôlant les marchés noirs apparus dans les ruines de la défaite. 
Nombre de familles étaient affiliées à un gang et le sont restées. 
Une appartenance garantissant protection et maintien du " territoire 
". Certaines familles traditionnelles, à la lignée séculaire, sont 
restées indépendantes. Mais la loi antigang de 1992 a tendu à 
criminaliser la profession sans distinction. Renforçant les 
vérifications, limitant les déplacements, elle contraint les camelots 
à se sédentariser.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la majorité des Japonais, les camelots restent de grandes 
figures de la rue comme l'ont été les artistes ambulants d'autrefois, 
les chindonya. Vêtus de kimonos voyants, maquillés comme des acteurs 
de kabuki, ils battent le pavé pour faire la publicité d'un 
établissement du quartier avec tambourin et gong. Il n'en y a plus 
qu'une cinquantaine à Tokyo. Certains seront présents à la Bastille.&lt;
</TEXT>
</DOC>
