<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000308-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000308-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349726</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09021320</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,UNIVERSITE D'ETE,1994,JEUNES DES PARTIS POLITIQUES,APPRENTISSAGE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,ENQUETE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-07</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>UNIVERSITE D'ÉTÉ DES JEUNES DU RPR A BORDEAUX</LEAD1>
<TITLE>La majorité face à la rivalité entre M. Chirac et M. Balladur pour l'élection présidentielle&gt; Une consultation auprès des jeunes sur l'emploi</TITLE>
<TEXT>Avant l'ouverture de sa douzième université d'été des jeunes, vendredi 2 septembre à Bordeaux, le RPR a diffusé, mercredi 31 août, 
les premiers résultats d'une consultation réalisée auprès des jeunes 
(sans précision d'âge), portant sur la formation et l'emploi. Cette 
campagne, qui s'inscrit implicitement dans la rivalité entre Edouard 
Balladur et Jacques Chirac, avait été engagée alors que le premier 
ministre avait lui-même annoncé, le 21 avril, le lancement d'un 
questionnaire auprès des jeunes. L'opération avait été décidée par le 
gouvernement à la suite des manifestations contre le contrat 
d'insertion professionnelle (CIP) ; elle s'est achevée le 31 août.</TEXT>
<TEXT>
 Distribué à plus d'un million d'exemplaires par les jeunes militants 
du RPR, l'échantillon chiraquien s'élevait, à la date du 20 août, à 
16 857 questionnaires, soit un taux de retour de 1,68 %. Pour sa 
part, l'échantillon balladurien atteindrait 1,2 million de 
questionnaires, soit un taux de réponses de l'ordre de 20 %, en 
considérant que la population des quinze - vingt-cinq ans atteint 
environ huit millions de personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats de l'enquête du RPR font apparaître que les jeunes, à 
plus de 70 %, jugent " insuffisant " le système d'orientation dans 
les collèges et les lycées. Ils se prononcent à 86 % pour une journée 
nationale d'information et d'orientation alors qu'une initiative 
similaire existe déjà, de façon décentralisée, dans les 
établissements scolaires. A plus de 52 %, les jeunes considèrent que 
l'apprentissage est une formation d'avenir, tout comme le CNPF, qui 
prône son développement mais pas sa prise en charge financière par 
les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, ce " sondage " met en évidence l'accord des jeunes pour une 
rémunération inférieure à leurs espérances (76 %) et, selon eux, 
l'inadaptation du système éducatif au monde du travail (82 %).        
&gt;
                                        
</TEXT>
</DOC>
