<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044734</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044734</DOCID>
<ACCOUNT>425879</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIV/47950904</FAB>
<NUM1>951202-2-R09-04</NUM1>
<NAMES>FLORIDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>ETATS-UNIS&gt;CÔTE DANS LE VENT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>CARNET DE ROUTE</TITLE>
<TEXT>  AVION. Deux portes  d'entrée au choix : Miami, desservie sans escale par Air  France (à partir de 3 250 F, tarif " le kiosque") et American Airlines (3 
740 F, tarif commercialisé par Jetset, tél. : (1)  53-67-13-00) et par plusieurs co mpagnies 
américaines via une autre ville ; et, à 70 km au nord de Miami, Fort Lauderdale (desservi 
de Paris via Atlanta par Delta Airlines dont la classe  affaires est une fête pour les 
gourmets) qui, moins fréquenté,  permet de bénéficier de formalités ter restres plus rapides 
tout  en offrant le meilleur accès à Boca Raton, situé à 38 km. Pour s'y retrouver dans la 
jungle de tarifs variant au fil des saisons,  consulter une agence de voyages ainsi que les 
spécialistes des vols secs à prix réduits sachant que  ces derniers sont souvent proposés  
par les spécialistes des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  VOITURE. Louer une voiture  (à partir de 500 F la semaine en kilométrage illimité, si on 
la réserve en France avant le départ) et en prendre possession à l'aéroport  ou à son hôtel.  
On peut aussi s'adresser à la Maison des  Amériques/Pacific Holidays (34, avenue du 
Général-Leclerc,  75014 Paris, (1) 45-41-52-58), qui édite chaque année un guide  pratique 
répertoriant les meilleurs tarifs sur l'Amérique du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  FORFAITS.  Les combinés " avion '/151' hôtel " se révèlent souvent  bon marché. 
Notamment chez Jetset, Forum Voyages (l'un des premiers  à programmer Miami Art 
#deco), Alternative Travel, Wingate Travel/Flâneries  américaines, Vacances Fabuleuses, 
Nouvelles Frontières, Council Travel,  Directours (location d'appartements à Miami 
Beach), Jet Tours, Look,  Planète, Rev'Vacances, Sirocco, Tourmonde, etc.</TEXT>
<TEXT>
  LOISIRS. A la carte,  dans les " resorts ". Notamment, programmé par Kuoni et Zénith, 
le Boca  Raton Resort and Club (963 chambres  dont 39 suites) offre, en plus du Cloister 
(un hall plein de charme), le Boca Beach Club (situé sur l'océan, il est relié au Cloister par 
un yacht " vénitien "), des  villas jouxtant les tennis (une trentaine de courts) et le golf. A 
noter, l'originale éco le de Dave Pelz (pour affûter son petit jeu),  plusieurs centres de 
remise en forme et la possibilité d'aller  taquiner espadons et barracudas. Programmé par 
Jetset, le Turnberry  Isle Resort and Club, membre de la chaîne des Hôtels Rafael (585 F,  
par person ne et par nuit, en chambre double jusqu'au 20 décembre,  985 F après), est situé 
à mi-chemin des deux aéroports. Au coeur  d'une enclave tropicale de 120 hectares à North 
Miami Beach, l'hôtel  de grand luxe, qui a l'allure d'une gigantesque hacienda, met à la  
disposition de ses hôtes (270 chambres identiques, très spacieuses,  équipées d'un jacuzzi) : 
deux parcours de golf 18 trous dessinés Trent Jones, 24 courts de tennis, une très belle 
piscine, une plage  privée avec " bistrot " sur le sable, accessible  en 5 minutes par  une 
navette privée, une marina avec yachts à louer et plusieurs restaurants dirigés par un chef 
français.</TEXT>
<TEXT>
  ART DECO. Parmi les  bons hôtels d'Ocean Drive (environ 220 dollars la chambre avec  
vue sur l'océan), le Park Central, le Raleigh , dont jardin et  piscine donnent directement 
sur la plage, le Delano (idem, en plus  luxueux). Côté restaurants : Mezzaluna (l'annexe de 
New York, le  plus chic), Nimo's et la " table " du Park Central (sur Ocean Drive),  Pacific 
Time (bon et cher sur Lincol n Rd), The Bang (Washington Av.).  Les nuits commencent 
après minuit : Lua (Espanola Way), Bar None, Glam  Slam, Bash (Washington Av.), 
#Warshaw Ballroom (Collins Av.). Soupers,  jusqu'à l'aube, chez Wolfies (Collins Av.), un 
vrai delicatessen ouvert  24 heure s sur 24, banquette de moleskine rose et formica 
turquoise :  une merveille, intacte. Ne pas manquer le Wolfsonian Museum (1001 
Washington Av.), ouvert tous les jours sauf le lundi.</TEXT>
<TEXT>
   LECTURES. Plusieurs guides, dont le Guide bleu Etats-Unis Est  et Sud (Hachette), 
Floride et Vieux Sud (Jika), le guide Voyageurs  du monde et le Guide canadien Ulysse. 
Pour visiter le quartier Art  déco de Miami, acheter sur place le pratique Art Deco Guide 
(publié  par la Miami Design Preservation League) et deux ouvrages érudits  et illustrés, 
Tropical Deco (Rizzoli) et Deco Delights (E. P. Dutton).  Egalement en anglais, et pour en 
savoir plus sur l'histoire de Boca  Raton, Once Upon a Time et Boca Raton, a Pictorial 
History.</TEXT>
<TEXT>
 INFORMATIONS.  Office du tourisme, messagerie vocale au (1) 42-60-57-15, ou Minitel 
3615USA.T   &lt;
 
&lt;/#FIELD&gt;
</TEXT>
</DOC>
