<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003590-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003590-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330160</ACCOUNT>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,SECTEUR PUBLIC,RESULTAT FINANCIER,1993</SUBJECTS>
<FAB>03261753</FAB>
<NUM1>940328-2-014-02</NUM1>
<NAMES>INI,INSTITUT NATIONAL DE L'INDUSTRIE,IBERIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; 5,2 milliards de francs de pertes pour le conglomérat d'Etat espagnol&gt; L'INI entraîné par Iberia dans sa chute</TITLE>
<TEXT>MADRID de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>  Le président Javier Salas l'a dit sans détour : " Ce fut une 
mauvaise année, la pire. " L'Institut national de l'industrie (INI), 
le plus important groupe public (industrie et services), a annoncé 
vendredi 25 mars des pertes après impôts de 125 milliards de pesetas 
(5,2 milliards de francs), soit une aggravation de 58 % par rapport à 
l'an dernier. La presque totalité des entreprises industrielles 
publiques ont terminé l'année dans le rouge. Les records sont battus 
par la compagnie aérienne Iberia avec des pertes évaluées à 69 
milliards de pesetas (3 milliards de francs), le double de l'an 
passé, et la sidérurgie (64 milliards de pesetas). </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant le groupe Teneo, créé il y a deux ans et qui regroupe au 
sein de l'INI les sociétés potentiellement les plus aptes à affronter 
les lois du marché (dont Iberia !), est bénéficiaire (3 milliards de 
pesetas contre 21 milliards de pesetas l'année précédente). Ce 
résultat a pu être obtenu grâce à la société d'électricité Endesa, 
qui affiche un solde positif de 117 milliards de pesetas, en hausse 
sur 1992, et à quelques autres entreprises de la construction 
aéronautique et des services.</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan d'Iberia a été sérieusement obéré par sa participation 
dans la compagnie aérienne argentine Aerolinas (76 % du total) dans 
laquelle les Espagnols détenaient 30 %. Depuis la semaine dernière, 
cette participation est passée à 85 % par le biais d'une augmentation 
de capital de 450 millions de dollars (2,6 milliards de francs). </TEXT>
<TEXT>
  Le président de l'INI a annoncé qu'une restructuration de 
l'Institut était à l'étude afin d'en diminuer la taille et de le 
rendre plus offensif. Un délai d'environ trois ans serait nécessaire 
pour cette remise en ligne. Celle-ci passe par l'abandon de secteurs 
largement déficitaires. C'est le cas de la défense, avec Santa 
Barbara dont l'INI vient d'annoncer un plan de fermeture de cinq des 
huit usines et une réduction du personnel de 66 %, soit plus de 2 000 
ouvriers sur 3 100.&lt;
</TEXT>
</DOC>
