<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010349</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010349</DOCID>
<ACCOUNT>380771</ACCOUNT>
<PEOPLE>LA CROIX PHILIP DE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1095-1030</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MUSIQUE,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>EUROPE 1, TOUS LES SAMEDIS (FM PARIS : 104,7).(Doc : Avec trois photos)
</NOTE>
<NUM1>950313-2-S30-01</NUM1>
<NAMES>EUROPE 1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Du nouveau dans cette émission dont l'audience monte depuis quelques mois :  Philip de La Croix accueille de jeunes artistes qui joueront en direct du studio Coluche.</SOT1>
<SU21>LES CLASSIQUES DE DEMAIN : EUROPE 1, 13 h 30</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TOUS LES SAMEDIS</LEAD1>
<TITLE>Jeunes talents sans faux col</TITLE>
<TIO1>LES CLASSIQUES DE DEMAIN</TIO1>
<TEXT> UNE heure de cette musique qu'on dit " grande ", " classique " ou " sérieuse " pour la différencier de ce que les nations civilisées entendent par ce mot 
employé seul, ce n'est pas la mer à boire. Mais, sur une radio de grande écoute, c'est tout 
ce qu'on ose se permettre pour ne pas risquer de perdre des auditeurs. Quoiqu'un peu 
navrant, c'est très naturel pourtant : chaque radio a son style, son rythme, son ton, et il ne 
sert à rien de placer dans le même enclos des tigres et des antilopes.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Classiques de demain " sur Europe 1, c'est, si l'on veut, la cage aux lions au milieu 
d'un parc où gazelles, zèbres, dromadaires et petits lapins folâtrent sur des airs à la mode 
et sautent en cadence sur les pulsations immuables des boîtes à rythmes. Philip de la Croix 
est le dompteur des fauves. Passionné de musique, il veut faire partager sa passion 
carnassière pour Beethoven, Stravinski, Messiaen ou John Adams à des auditeurs de 
bonne volonté qui lui écrivent des lettres à faire se pâmer les producteurs de France-
Musique : " Merci pour votre émission qui nous permet d'entendre de la musique 
contemporaine sans avoir à passer de longues heures à déchiffrer le mode d'emploi " ou " 
Merci de nous faire découvrir de si belles musiques qui peuvent parfois surprendre, mais 
réjouissent toujours nos oreilles ".</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faudrait pas rêver tout de même : Philip de la Croix avance à pas de loup. Le 18 
mars par exemple, Un Américain à Paris, de Gerschwin, et Fratres, d'Arvö PÄrt, ne 
troubleront pas la paix des ménages, pas plus que Les Quatre Saisons et un extrait de la 
bande-son (une chaque semaine) de Farinelli.</TEXT>
<TEXT>
  Mais voici qu'il y a du nouveau dans cette émission dont l'audience monte depuis 
quelques mois : Philip de la Croix accueille désormais de jeunes artistes du meilleur cru qui 
jouent en direct du studio Coluche : le 18 mars, la pianiste Marie-Josèphe Jude (voir 
photo) interprète des pages de Brahms, Debussy, Gottschalk...</TEXT>
<TEXT>
 D'autres suivront, pianistes, violonistes, violoncellistes, en solo ou en duo. </TEXT>
<TEXT>
 Cette tranche vivante n'est pas un luxe, mais un grand pas de franchi : la meilleure 
musique est celle qui se fait et se vit dans l'instant.</TEXT>
</DOC>
