<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000391-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000391-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349812</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>ANTIQUITES,MEUBLE,VERRE</SUBJECTS>
<NOTE>Foires et salons : Saint-Paul-Trois-Châteaux (26), Cheroy (89) : 2-4 septembre ; Bar-le-Duc (55) : 2-5 septembre ; Paris avenue du Maine : 2-11 septembre ; Marsac (16), Pont-Salomon (43), Paris avenue Trudaine, Courpalay (77), Saint-Barthélémy (77), Courtezon (84), Château-du-Loir (72), Malaunay (76), l'Hébergement (85) : 3-4 septembre ; Lille (59) : 3-5 septembre.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>LES MIROIRS ANCIENS - AVEC LISTE DE FOIRES ET SALONS</LEAD1>
<TITLE>Ventes&gt;Réflexion faite</TITLE>
<TEXT>C'est au quinzième siècle que les miroirs en verre prennent enfin la place de leurs ancêtres en métal poli, les mêmes depuis l'Antiquité. 
Cette découverte revient aux verriers vénitiens de Murano, qui les 
premiers eurent l'idée de recouvrir une plaque de verre soufflé d'une 
feuille de métal. De petites dimensions, ces modèles sont les 
premiers à être présentés dans un cadre en ébène semblable à celui 
des tableaux.</TEXT>
<TEXT>
En 1695, la manufacture française de Saint-Gobain met au point le 
procédé du verre coulé, qui permet de fabriquer des glaces de bien 
plus grande dimension. Cette découverte est à l'origine de la Galerie 
des Glaces du château de Versailles, qui introduit l'usage de ce 
nouvel élément décoratif dont les reflets modifient la perspective 
des pièces.</TEXT>
<TEXT>
 Différents éléments sont à prendre en compte avant l'achat d'un 
miroir ancien. De proportions harmonieuses, il forme avec son cadre 
un ensemble qui doit être complet, y compris le " parquet " 
d'origine, plancher unique ou assemblage qui recouvre son dos en 
chêne ou en sapin rugueux et mal raboté. Sculpté, marqueté, incrusté 
ou doré, le cadre perd une bonne partie de sa valeur s'il a subi trop 
de restaurations ou s'il n'est pas en bon état. Plus que 
l'ancienneté, la valeur d'une glace dépend de la richesse et de la 
finesse du décor sculpté mais la taille de l'ensemble compte aussi. 
Souvent piquetés de fines particules, les miroirs au mercure donnent 
aux reflets une douce luminosité, qui se reconnaît aisément. De 1695 
à la fin de la Régence, vers 1725, le chêne est le bois le plus 
employé. Très dur et difficile à travailler, on le remplace sous 
Louis XV par le tilleul, le hêtre ou le peuplier, bois tendres qui 
permettent des sculptures très fouillées. Dès le début du 18è siècle, 
l'habitude est prise de rehausser le cadre par un fronton qui reprend 
l'ornement principal.</TEXT>
<TEXT>
 Attention aux cadres de tableaux transformés en miroirs, qui valent 
environ trois fois moins cher que les modèles authentiques. Sous 
l'Empire, le fronton triangulaire est souvent rehaussé d'un motif en 
bronze doré, puis il disparaît sous le règne de Louis-Philippe. A 
partir de 1875, l'étamage se fait à l'argent et non plus au mercure. 
Le reflet ainsi obtenu, plus clair, plus contrasté, enlève aux 
miroirs la profondeur un peu mystérieuse qui faisait leur charme. 
Quant aux " pâtisseries " des cadres du second Empire, en plâtre, 
elles présentent des motifs régulièrement identiques et souvent 
empâtés.</TEXT>
<TEXT>
 On trouve, à partir de 4 000 à 8 000 F des grands miroirs Napoléon 
III, de style Louis XV ou Louis XVI, même prix pour les modèles début 
19ème. Les bonnes glaces 18 sont accessibles à partir de 3 000 F pour 
les plus petites, entre 8 000 et 30 000 F suivant l'état de 
conservation et la beauté du décor, mais les très belles pièces se 
négocient jusqu'à 200 000 F.                                          
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
