<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001015-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001015-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350655</ACCOUNT>
<CHA1>Le conseil des ministres a arrêté, mercredi 7 septembre, la liste des quarante personnalités qui siégeront au Conseil économique et social (CES) au titre des personnalités qualifiées. Les organisations professionnelles ont de leur côté procédé à la nomination de leurs cent soixante-trois conseillers. Pour que la nouvelle assemblée du CES puisse siéger au complet au palais d'Iéna, le gouvernement doit encore désigner les membres nommés au titre des entreprises publiques, du logement et de l'épargne, des DOM-TOM et des Français établis à l'étranger. En outre, trente-six des soixante-douze membres de section au CES dont le mandat _ de deux ans seulement _ arrive à échéance, seront désignés d'ici la fin du mois.</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09081560</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,NOMINATION,DATE;PROJET,ELECTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSEIL ECONOMIQUE ET SOCIAL,ORGANISME PROFESSIONNEL,SYNDICAT,LISTE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>MATTEOLI JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN,CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>NOMMES EN CONSEIL DES MINISTRES LE MERCREDI 7 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Avec la nomination de quarante personnalités qualifiées&gt; Le renouvellement du Conseil économique et social s'est opéré sous le signe de la cohabitation</TITLE>
<TEXT>Le gouvernement dispose de toute latitude dans le choix des quarante personalités qualifiées. Il peut ainsi à sa guise récompenser des 
fidèles, repêcher des amis politiques provisoirement dans l'impasse, 
mais aussi distinguer des personnalités qui font autorité dans leur 
domaine. L'exercice donne chaque fois lieu à de savants dosages. Il 
demandait cette année encore plus de doigté, puisque c'est la 
première fois que ces nominations, effectuées tous les cinq ans, 
interviennnent en période de cohabitation. Le résultat, rendu public 
mercredi, traduit l'équilibre auquel sont parvenus l'Elysée et 
Matignon : environ un tiers des noms ont été choisis à l'initiative 
du président de la République, une grosse moitié par le premier 
ministre, les personnalités restantes faisant l'objet d'un large 
consensus, comme Geneviève de Gaulle-Anthonioz, présidente d'ATD 
Quart-monde, dont le renouvellement était assuré, ou Jean Kahn, 
président du CRIF (Conseil représentatif des institutions juives de 
France).</TEXT>
<TEXT>
 Deux anciens ministres</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les nouveaux membres issus du sérail politique figurent deux 
anciens ministres, le gaulliste Philippe Dechartre et le rocardien 
Claude Evin. Ils côtoieront un ancien député (RPR) des 
Alpes-Maritimes dont l'élection a été récemment invalidée, deux 
ex-députés socialistes recalés aux législatives de 1993, l'ancien 
porte-parole de Jacques Chirac à Matignon, du temps de la première 
cohabitation, un ancien militant d'extrême droite, aujourd'hui proche 
de Charles Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre n'a pas oublié non plus de récompenser ses 
fidèles : Xavier Marchetti, à la fois membre du comité éditorial du 
Figaro et conseiller économique du premier ministre ; Elisabeth 
Bergé, ancien membre de section et épouse de Patrick Suet, directeur 
adjoint du cabinet d'Edouard Balladur. Jean Miot, un des barons du 
groupe Hersant, et Jean-Claude Casanova, directeur de la revue 
Commentaire et éditorialiste à l'Express, font aussi leur entrée au 
CES. Représentant les arts et spectacles, la comédienne Brigitte 
Fossey se voit distinguée pour sa défense de l'exception culturelle, 
au moment de la signature des accords du GATT.</TEXT>
<TEXT>
 Ces quarante personnalités se fondront dans la masse des autres 
conseillers économiques et sociaux nommés par les organisations 
professionnelles. La CFTC et la CFE-CGC ont ainsi décidé de faire 
siéger au CES leurs patrons respectifs, Alain Deleu et Marc 
Vilbenoit, tandis que le CNPF y a nommé François Perigot, qui 
quittera la présidence du patronat français à la fin de l'année. Les 
deux cent trente et un conseillers se réuniront pour la première fois 
en séance plénière le 28 septembre, le temps de procéder à l'élection 
de leur président et de leur bureau. Jean Mattéoli, 71 ans, ancien 
ministre du travail de Valéry Giscard d'Estaing, président du Conseil 
économique et social depuis 1987 et en instance de renouvellement en 
tant que représentant du logement, est prêt à se succéder à lui-même. 
Sans concurrent déclaré à ce jour, sa réélection ne devrait guère 
poser de difficulté.&lt;
</TEXT>
</DOC>
