<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002269-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002269-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355837</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10181511</FAB>
<SUBJECTS>GESTION FINANCIERE,FRAUDE,GARDE A VUE,INSTANCE,PRODUIT LAITIER,PLAINTE JUDICIAIRE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>941019-2-023-01</NUM1>
<NAMES>CONFEDERATION PAYSANNE,UNION LAITIERE NORMANDE,PRIEUR CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MOIRAND RENE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>ENQUETE SUR GESTION DE 1986 A 1991</LEAD1>
<TITLE>ENTREPRISES&gt; Après une plainte de la Confédération paysanne &gt; La police judiciaire enquête sur la gestion passée de l'Union laitière normande</TITLE>
<TEXT>CHERBOURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Conséquence d'une plainte déposée en juillet 1992 par la 
Confédération paysanne de la Manche pour abus de biens sociaux, la 
police judiciaire, dans le cadre d'une enquête préliminaire, a 
récemment placé en garde à vue, pour l'interroger pendant 48 heures, 
Christian Prieur, ancien élève de l'ENA, administrateur civil au 
ministère de l'économie, et directeur de l'Union laitière normande de 
1986 à 1991 et chargé en mars par le gouvernement de participer aux 
travaux d'un groupe d'experts sur la réforme du système de santé.</TEXT>
<TEXT>
  Licencié tout en demeurant pendant un an conseiller du président du 
groupe, Christian Prieur aurait bénéficié pendant cette période de 
très confortables émoluments _ autour de 230 000 francs par mois _ et 
deux de ses collaborateurs d'indemnités de départ de l'ordre de 5 à 
2,6 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  La police judiciaire s'intéresse aussi à la vente d'un terrain 
ayant appartenu à l'ancien secrétaire général de l'ULN, Marcel 
Daunay, par ailleurs sénateur (Union centriste) d'Ille-et-Vilaine et 
ancien président de la chambre d'agriculture. D'une superficie de 2,5 
hectares, il aurait servi à l'extension des ateliers d'une 
coopérative de l'Union laitière normande en Bretagne. Vendu sur la 
base de 32 francs le m², ce terrain aurait fait l'objet d'une 
régularisation pour transfert d'exploitation, le total de la 
transaction passant alors de 815 712 à plus de 3,2 millions de 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Estimant anormale la chute brutale du fleuron de la coopération 
agricole, vendu au groupe privé Bongrain en 1991, la Confédération 
paysanne de la Manche _ avec l'appui de coopérateurs du bassin 
laitier et de sa cellule nationale _ attend cependant la fin de 
l'enquête préliminaire pour se constituer éventuellement partie 
civile.&lt;
</TEXT>
</DOC>
