<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003022-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003022-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321826</ACCOUNT>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01251133</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU,INSTANCE,CANDIDATURE,CONTESTATAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>940126-2-007-02</NUM1>
<NAMES>MARCHAIS GEORGES,BOCQUET ALAIN,HUE ROBERT,WURTZ FRANCIS,ZARKA PIERRE,LAJOINIE ANDRE,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>246</PAGE>
<LEAD1>DU 25 AU 29 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Les vingt-huitièmes assises du PCF se sont ouvertes à Saint-Ouen&gt; Le dernier congrès de Georges Marchais</TITLE>
<TEXT>Georges Marchais a raison. Il a raison lorsqu'il appelle de ses voeux, comme il l'a fait, le 18 janvier, lors de son dernier passage 
à RTL, " un développement considérable de la vie démocratique dans 
les organisations du parti ". Membre du bureau politique du PCF 
depuis 1959, au tout début de la V République, secrétaire à 
l'organisation depuis 1961 et " premier dirigeant " du parti _ dans 
les faits, sinon en titre _ depuis 1970, l'homme sait de quoi il 
parle.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, par rapport à l'époque, celle des années 60 ou 70, où de 
jeunes cadres du parti, devenus depuis lors membres du bureau 
politique, étaient déplacés, à la demande de leurs aînés, d'une 
section à l'autre, pour remplir les tâches fixées par l'appareil, le 
Parti communiste a considérablement progressé sur la voie de la 
démocratie. On aurait tort, de ce point de vue, de trop noircir le " 
règne ", de près d'un quart de siècle, de M. Marchais. Mais le PCF 
demeure encore très loin du compte.</TEXT>
<TEXT>
  Au nom de la " primauté de l'adhérent ", avait-on dit, à l'automne, 
à l'ouverture de la phase préparatoire du vingt-huitième congrès, les 
communistes devaient être " souverains " ? C'est sans doute qu'ils ne 
l'étaient pas jusqu'ici : dont acte. L'ont-ils été pour autant, ces 
derniers mois ? Rien n'est moins sûr. Si de nombreux militants ont 
confié leur préférence, en privé, pour le camarade X... plutôt que 
pour le camarade Y... pour remplacer M. Marchais à la tête du parti, 
il ne s'est trouvé aucun délégué de section, dans les conférences 
fédérales, pour poser publiquement la question du choix du futur " 
premier dirigeant " du PCF. C'est tout juste si, ici ou là, des 
communistes se sont interrogés sur la durée du mandat du secrétaire 
général. Le choix du successeur de M. Marchais résultera donc, à la 
fin de cette semaine, d'un débat lancé, dans le meilleur des cas, par 
l'un des quelque deux mille délégués attendus au congrès de 
Saint-Ouen, voire d'une discussion, à huis clos, du futur comité 
national, ou, plus sûrement _ comme par le passé _, d'une proposition 
du secrétaire général sortant.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des dernières semaines, en effet _ les lecteurs de 
l'Humanité n'en ont pas été informés _, Georges Marchais a rencontré, 
à ce sujet, chacun des vingt-et-un autres membres du bureau politique 
du PCF. Lui seul connaît ainsi, le sentiment majoritaire de la 
direction nationale du parti. Comment ne pourrait-il pas user de ce 
privilège, le moment venu, pour proposer un nom ?</TEXT>
<TEXT>
  " Ça n'intéresse  pas les gens " </TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois dans l'histoire du parti, des voix se sont 
élevées, de toutes parts, pour contester cette procédure : celle de 
Louis Viannet, secrétaire général de la CGT, qui doute que le 
processus de succession soit satisfaisant ; celle de Gérard Alezard, 
membre du secrétariat confédéral de la CGT, qui le juge proprement 
"consternant " ; celle des " refondateurs ", qui ont proposé la mise 
en place d'une commission pluraliste ; et celle de Philippe Herzog, 
responsable de la section économique du comité central, qui a poussé 
la provocation _ en vain _ jusqu'à déposer sa propre candidature.</TEXT>
<TEXT>
 Le bureau politique, lui-même, a pu reconnaître, le 23 novembre 
dernier, que le procédé pouvait être ressenti comme "frustrant " pour 
les adhérents et " incompréhensible " pour les autres, rien n'y a 
fait. Comme le dit un parlementaire communiste : " Nous n'avons eu 
que trois secrétaires généraux en soixante ans. Aussi, en choisir un 
nouveau, c'est une chose que nous ne savons pas encore faire. " </TEXT>
<TEXT>
  Devant la " curiosité des journalistes ", les dirigeants 
communistes n'ont eu que cette réponse : " Ça n'intéresse pas les 
gens. " C'est oublier un peu vite le temps où M. Marchais, 
précisément, jeune secrétaire général, avait sensiblement influé, 
grâce à ses talents de bretteur, sur l'image du parti, grâce à des 
campagnes très personnalisées _ " Dites-moi M. Marchais... " _, des 
interventions remarquées à la télévision _ " Taisez-vous, Elkabach ! 
" _, ou encore des prises de position très personnelles du type de 
celle qui l'avait conduit, en 1976, à proposer l'abandon de la 
dictature du prolétariat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'attente d'un " dauphin " désigné, les communistes n'ont pu 
que s'interroger sur les mérites comparés des successeurs potentiels 
: Alain Bocquet (quarante-huit ans), président du groupe communiste 
de l'Assemblée nationale, Robert Hue (quarante-neuf ans), président 
de l'Association nationale des élus communistes et républicains, 
Francis Wurtz (quarante-six ans), responsable du secteur 
international, Pierre Zarka (quarante-cinq ans), directeur-adjoint de 
l'Humanité _ tous quatre entrés au bureau politique lors du dernier 
congrès, en 1990 _, ou encore André Lajoinie (soixante-trois ans), 
candidat du PCF à la dernière élection présidentielle. Le sentiment 
qui prédomine, à l'ouverture du congrès, est que ce dernier ne serait 
que le produit, selon le mot de l'ancien ministre Anicet Le Pors, 
d'un " consensus de lassitude ". Bien que moins connus des Français, 
le choix de l'un des quatre autres aurait l'avantage d'apparaître 
comme le gage d'un changement.</TEXT>
<TEXT>
 La réforme des statuts, et l'abandon _ ou, plus précisément, le " 
dépassement " _ du centralisme démocratique, qui doit en découler, 
ont constitué le second sujet de préoccupation des conférences 
fédérales. Des trois textes soumis au vingt-huitième congrès, c'est 
celui qui a rencontré le plus d'oppositions, venant à la fois du 
courant " refondateur " et de tous ceux _ notamment les permanents de 
l'appareil _ qui redoutent la formation de tendances. Certes, à 
l'exception de la fédération du Pas-de-Calais, où il a été rejeté (le 
Monde du 18 janvier), le projet de statuts a été adopté avec des 
scores " à la soviétique " : plus de 80 % dans les Hauts-de-Seine, le 
Rhône, en Seine-Maritime, dans le Val-de-Marne ; plus de 90 % en 
Isère, en Seine-Saint-Denis, dans le Nord, en Haute-Vienne ; jusqu'à 
99,5 % dans l'Allier, le département de M. Lajoinie.</TEXT>
<TEXT>
 Alors qu'un seul délégué, M. Le Pors, avait demandé son abandon lors 
du vingt-septième congrès, le centralisme démocratique aura cessé de 
vivre à la fin de la semaine, du moins formellement, par 
l'application, une fois encore... du centralisme. On a pu le 
constater dans plusieurs fédérations, la technique de " l'écrémage ", 
auquel il donne lieu, a perduré : alors que le projet de manifeste 
avait été rejeté, dans le Pas-de-Calais, par 56 % des délégués aux 
conférences de sections, le texte a été repoussé dans une proportion 
de 76 % à l'échelon supérieur. Après les prises de position d'Alain 
Obadia en faveur de l'indépendance de la CGT vis-à-vis du PCF (le 
Monde du 20 janvier), un contre-feu a été soudain allumé, notamment à 
Paris, pour promouvoir des cadres intermédiaires du syndicat.</TEXT>
<TEXT>
  Le climat a changé</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, faute de règles précises, la représentation des minoritaires 
a été laissée à la seule appréciation des majoritaires. En 
Seine-Saint-Denis, où la contestation des élus s'est fortement 
développée, il a manqué plus d'une centaine de voix, sur 485 votants, 
à l'ancien ministre Jack Ralite, à l'ancien secrétaire de la 
fédération François Asensi et à Patrick Braouezec, maire de 
Saint-Denis, pour l'élection du nouveau comité fédéral. Un phénomène 
comparable s'est produit dans le Rhône pour Charles Fiterman et dans 
les Hauts-de-Seine pour Philippe Herzog. C'est dire que la démocratie 
relève encore de l'arbitraire des différents niveaux de direction.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, le climat a changé. " Il n'y a plus de ricanements, de 
tollés quand une opinion divergente s'exprime. Les gens ont appris à 
se maîtriser ", rapporte un dirigeant contestataire. De vrais 
clivages sont apparus, tardivement, entre les refondateurs, les 
conservateurs ou " néobolchéviques ", et, au centre, les légitimistes 
et autres réformateurs. De ce point de vue, le Parti communiste n'est 
plus monolithique. Longtemps, M. Marchais a maintenu l'unité du PCF 
par son autorité, voire sa brutalité. Son successeur, quel qu'il 
soit, verra sa tâche un peu plus compliquée par cette évolution.&lt;
</TEXT>
</DOC>
