<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002305-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002305-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355875</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Sarah Kofman, philosophe, professeur à l'université Paris-I, auteur d'une oeuvre abondante _ une vingtaine d'ouvrages _, s'est donné la mort à Paris, samedi 15 octobre. Elle était âgée de soixante ans.</CHA1>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>10181450</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,MUTATION,SUICIDE</SUBJECTS>
<NAMES>KOFMAN SARAH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-61</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 15 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La mort de la philosophe&gt;Sarah Kofman&gt;</TITLE>
<TEXT> La démarche personnelle de Sarah Kofman s'est élaborée à partir des oeuvres de ceux qu'elle appelait, en riant, " mes deux pères " : 
Freud et Nietzsche _ figures aussi décisives que difficilement 
conciliables.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que l'influence de Freud et de la psychanalyse n'ait cessé de 
s'exercer dans toute son oeuvre, les travaux qu'elle leur a consacrés 
explicitement sont comparativement peu nombreux. Son premier livre, 
l'Enfance de l'art (Payot, 1970), explore de manière systématique les 
relations entre l'inconscient et la création, tandis que Quatre 
romans analytiques (1974) et l'Énigme de la femme (1980) sont centrés 
sur des textes de Freud.</TEXT>
<TEXT>
  Particulièrement attentive à la question des femmes et à ses enjeux 
dans la philosophie, Sarah Kofman avait consacré également des 
travaux aux aberrations du " devenir-femme " chez Auguste Comte, à 
Rousseau et les femmes, à Don Juan. C'est malgré tout à Nietzsche que 
se sont attachés ses textes les plus importants, qui s'échelonnent de 
1972 à 1994. Elle a notamment publié aux éditions Galilée, en 1992 et 
1993, deux volumes de lecture d'Ecce Homo, l'autobiographie 
intellectuelle de Nietzsche.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la publication récente de Rue Ordener, rue Labat, récit 
autobiographique de son enfance juive sous l'Occupation nazie _ elle 
était née le 14 septembre 1934 à Paris, d'un père rabbin _, les 
lecteurs avaient découvert en Sarah Kofman une sensibilité à vif. Ce 
n'était pas une intelligence froide, mais une philosophe passionnée 
et vibrante, à qui parlait le tragique de l'existence.é     
</TEXT>
</DOC>
