<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002716-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002716-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349358</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,ZAIRE;INSTANCE,DROITS DE L'HOMME,PROJET,TRIBUNAL,MASSACRE;FAIM,AIDE ETRANGERE,AGRICULTURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08301904</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Les négociations piétinent &gt; avec les autorités zaïroises</TITLE>
<TEXT>La rencontre interministérielle qui devait avoir lieu lundi 29 août à Goma, au Zaïre, entre représentants des gouvernements zaïrois et 
rwandais (le Monde du 30 août), a été reportée à mardi, les questions 
soulevées par les autorités rwandaises semblant poser des difficultés 
aux Zaïrois. Outre l'argent, les armes et équipements que l'ancien 
gouvernement hutu a emportés dans sa fuite, la délégation rwandaise 
réclame une escorte de l'armée zaïroise pour les réfugiés candidats 
au retour jusqu'à la frontière, afin de garantir leur sécurité.</TEXT>
<TEXT>
 Contingent zambien</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, trois experts de la Commission des droits de l'homme 
des Nations unies sont arrivés lundi à Kigali, la capitale rwandaise, 
pour un séjour d'une semaine. Le Togolais Koffi Amega dirige cette 
délégation également composée d'un Malien, Sahfou Fomba, et d'un 
Guinéen, Aby Dieng. Leurs recommandations doivent servir de base à la 
création du tribunal international pour juger les responsables des 
massacres.</TEXT>
<TEXT>
  La radio nationale rwandaise, citant des responsables militaires de 
la préfecture de Butaré, a rapporté dimanche que des miliciens de 
l'ancien gouvernement ont assassiné récemment six civils, près de la 
frontière du Burundi. Les milices opèrent à partir du territoire 
burundais, selon ces militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Des experts de la FAO (Organisation des Nations unies pour 
l'alimentation et l'agriculture) et du PAM (Programme alimentaire 
mondial), de retour d'une mission au Rwanda, ont indiqué, lundi à 
Rome, que 2,5 millions de personnes auront besoin d'aide alimentaire 
à l'intérieur du pays au cours des cinq prochains mois. Selon eux, 
18,3 millions de dollars doivent être trouvés pour couvrir les 
besoins immédiats en semences, boutures, outils agricoles et engrais. 
L'agriculture est profondément désorganisée au Rwanda où la récolte 
de céréales a diminué de 60 %. Si les paysans ne sèment pas en 
septembre-octobre, il n'y aura pratiquement rien à récolter au début 
de 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, un contingent de 115 soldats zambiens est arrivé à Kigali 
pour se joindre aux autres pays africains impliqués dans l'opération 
de maintien de la paix. Cinq cents autres Zambiens sont attendus dans 
les prochains jours, ainsi que 168 soldats du Malawi. _ (AFP, 
Reuter.) </TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
