<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047345</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047345</DOCID>
<ACCOUNT>429186</ACCOUNT>
<DATE>19951228</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271295/1205</FAB>
<SUBJECTS>GREVE</SUBJECTS>
<NUM1>951228-22</NUM1>
<NAMES>LIMOGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-36</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<SOT1>Le travail devait reprendre dans le réseau autobus de Limoges</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CAEN, EVACUATION ORDONNEE LE 26 DECEMBRE,REPRISE DU TRAVAIL LE 27 A LIMOGES</LEAD1>
<TITLE>La grève continue à la Poste de Caen et dans les transports à Marseille</TITLE>
<TEXT> LES EMPLOYÉS du centre de tri postal de Caen et les traminots de Marseille entretiennent la flamme de la grève. Alors que tous les foyers de 
tension se sont peu à peu éteints à travers la France, le conflit se durçit à la Poste de Caen, 
où le tribunal de grande instance a ordonné, mardi 26 décembre, l'évacuation du centre, et 
à la Régie des transports marseillais (RTM), où les grévistes ont rejeté les ultimes 
propositions du médiateur nommé par le maire de la ville, Jean-Claude Gaudin, ministre de 
l'aménagement du territoire, de la ville et de l'inégration.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, le travail devait reprendre, mercredi 27 décembre, dans les transports en 
commun de Limoges après l'accord sur des hausses salariales intervenues la veille entre la 
direction et les salariés en grève depuis six jours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTERVENTION DES CRS ?</TEXT>
<TEXT>
 Un mois après le début de la grève qui a touché 130 centres de tri postaux en France, 
Caen est aujourd'hui le seul à ne pas avoir repris le travail. Cent quatre-vingt-dix des trois 
cents salariés se déclarent toujours pour la poursuite du mouvement, tandis que 600.000 
objets postaux sont encore retenus dans le centre occupé jour et nuit par les grévistes de 
l'intersyndicale CGT-FO-Sud. Depuis le début de la grève, les syndicats réclament 
l'embauche de la cinquantaine de personnes ayant un contrat à durée déterminée 
(CDD).</TEXT>
<TEXT>
 " Si la direction nous propose quinze embauches, on discutera " ont affirmé les délégués à 
notre correspondant. De son côté, la direction compte sur " la transformation de quatorze 
contrats d'agents contractuels en quatorze contrats à durée indéterminée ", mais à temps 
partiel. Mardi après-midi, elle a retrouvé l'intersyndicale pour une neuvième séance de 
négociation. Sans résultat. Au bout d'une heure, les délégués grévistes ont claqué la porte. 
" La direction préfère nous envoyer des CRS plutôt que de céder. Elle ne veut aucun 
emploi à temps complet : elle en fait une question de principe ", explique Claude 
Giecalone, délégué CGT, ajoutant. " On leur parle galère, ils nous répondent budget. "</TEXT>
<TEXT>
  La direction va-t-elle décider de faire appel à la police, comme lui en a donné la possibilité 
le tribunal ? " Pour l'instant, nous n'avons pas demandé le concours de la force publique ", 
a annoncé mardi midi Andrée Bernard, la directrice départementale, tout en précisant que 
la décision " sera prise à un niveau beaucoup plus élevé que le mien ". La directrice 
départementale rappelle que " les conflits au centre de tri de Caen se sont toujours mal 
passés ".</TEXT>
<TEXT>
  Deux grandes grèves ont secoué la poste ces vingt dernières années. En 1984, Louis 
Mexandeau, actuel député PS de Caen, alors ministre des PTT, avait demandé le concours 
de la force publique au bout de dix jours de grève. En 1974, le centre avait été paralysé par 
33 jours de grèves marqués par trois interventions de CRS en huit jours. " J'ai le sentiment 
aujourd'hui que certaines personnes parmi les grévistes aimeraient que le centre de tri soit 
libéré par les forces de l'ordre ", note Mme Bernard, avant de conclure : " Je regrette 
qu'on essaie à chaque fois de recréer l'histoire ".</TEXT>
<TEXT>
 L"a situation est tout aussi bloquée à Marseille, qui connaît la plus longue grève des 
transports en commun de son histoire. Les traminots réclame la suppression d'un statut 
qui, selon eux, pénalise les 300 salariés de la Régie des transports marseillais (sur 2 700) 
embauchés après 1993. Ceux-ci doivent, en effet, travailler deux heures de plus par 
semaine alors qu'ils ont moins de vacances et sont payé environ 1 000 francs de moins par 
mois que leurs collègues ayant l'ancien statut.</TEXT>
<TEXT>
  M. Gaudin a reconnu qu'il y avait " une inégalité de statut pour certains " et affirmé son " 
intention " d'y " mettre fin ", tout en reconnaissant qu'il était " impossible de le faire d'un 
seul coup ". Henri Loisel, le médiateur qu'il a nommé, avait fait, dimanche, d'" ultimes 
propositions dans le cadre d'une reprise immédiate du travail ". Ces propositions, qui 
prévoyaient notamment des primes de 3 000 francs à 5 000 francs par an, représentent, 
selon M. Gaudin, " un effort financier global de 15,4 millions de francs " pour la ville. Elles 
ont été rejetées par les syndicats, et notamment par la CGT, majoritaire chez les traminots 
de la cité phocéenne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
