<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001739-19940615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001739-19940615</DOCID>
<ACCOUNT>340806</ACCOUNT>
<CHA1>L'arrivée en force au Parlement européen de députés de droite représentant divers courants anti-européens, ou qui contestent la voie jusqu'à présent suivie par les Douze, donne à l'assemblée de Strasbourg un caractère d'imprévisibilité nouveau. Dans plusieurs pays se manifestent déjà les conséquences des élections du 12 juin. Tirant les leçons de la montée de la droite en Italie, le secrétaire général du Parti démocratique de la gauche (PDS, anciens communistes), Achille Occhetto, a démissionné mardi 14 juin de ce poste.</CHA1>
<DATE>19940615</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06143113</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CONSEQUENCE,PARTI DE DROITE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,VILLIERS PHILIPPE DE,JUPPE ALAIN,BALLADUR EDOUARD,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>253</PAGE>
<TITLE>Le résultat du scrutin européen incite M. Chirac à accélérer son entrée dans la course présidentielle Le désarroi du RPR</TITLE>
<TEXT> En France, le débat est relancé dans la majorité sur l'unicité ou la multiplicité de candidats à l'Elysée. Certains à l'UDF et dans 
l'entourage de Jacques Chirac se prononcent pour la reconnaissance de 
sensibilités différentes, alors que Nicolas Sarkozy, proche du 
premier ministre, privilégie une candidature d'union. A brève 
échéance, le président du RPR va être conduit à soumettre à l'opinion 
le projet présidentiel sur lequel il travaille depuis plusieurs 
mois.</TEXT>
<TEXT>
  Les élections européennes passées, les faux semblants présidentiels 
restent en place. Alors que la gauche non communiste se débat avec le 
score catastrophique obtenu par son " candidat naturel " aux 
élections du 12 juin, la droite, qui est scindée sur la question 
européenne, s'interroge sur la meilleure stratégie à adopter pour la 
consultation suprême de 1995, autour de laquelle s'articule tout le 
système politique français. Si les uns cherchent un remplaçant à 
Michel Rocard, les autres, qui évitent soigneusement de prononcer des 
noms, se demandent si la majorité doit être représentée par un seul 
candidat où si chacune des deux familles doit avoir son champion pour 
défendre ses couleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le moindre des paradoxes n'est pas que l'auteur de l'implosion de 
la droite lors des élections européennes, Philippe de Villiers se 
prononce, précisément, pour une unité de candidature à l'élection 
présidentielle. Le nouveau député européen va devoir abandonner l'un 
de ses deux mandats nationaux pour siéger au Parlement de 
Strasbourg.</TEXT>
<TEXT>
  M. de Villiers ne voulant pas faire croire qu'il pourrait être ce 
candidat unique de la majorité à l'Elysée, sous peine, selon son 
expression, de " péter une durite ", on est bien obligé de se 
rabattre sur d'autres prétendants que lui. Une partie de son 
entourage, le verrait volontiers dans ce rôle, mais les sondages 
actuels montrent que M. de Villiers ne récupérerait, à l'élection 
présidentielle, que la moitié de son potentiel.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, la question de la présence d'un candidat UDF à 
l'élection présidentielle est un souci autant pour Edouard Balladur 
que pour Jacques Chirac. Le maire de Paris, qui a imposé aux poids 
lourds antimaastrichtiens du parti néogaulliste la désignation de 
Dominique Baudis comme chef de file de la liste UDF-RPR aux 
européennes, ne peut pas se satifaire du résultat obtenu par le maire 
de Toulouse. Le président du RPR voulait, d'une certaine manière, 
permettre à l'UDF de se donner de l'air pour trouver un candidat 
présidentiel. Non seulement le résultat est médiocre, mais, de plus, 
le seul candidat de la confédération libérale qui émerge _ Philippe 
Vasseur, porte-parole du PR, s'est empressé de le reintégrer 
intellectuellement dans cette " famille " politique, lundi 13 juin, 
après l'en avoir écarté, avec fracas, une semaine auparavant _ est 
justement M. de Villiers, dont une des caractéristiques est de 
ratisser dans les " beaux quartiers " et dans l'électorat du RPR. 
Cette dernière donnée est dommageable pour M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  Privé de l'oiseau libéral qu'il cherchait pour contrecarrer la 
course en tête que fait que le premier ministre dans la compétition 
présidentielle, le président du RPR va devoir, à terme rapproché, 
descendre de l'Olympe sur lequel il se tient depuis plusieurs mois et 
où il tente de se forger une image de "sage ", en retrait des 
activités politiques de pure gestion. C'est pour cela qu'il avait 
choisi de refuser l'Hôtel Matignon auquel il pouvait prétendre après 
les législatives de mars 1993. Cependant, l'ancien premier ministre 
donne l'impression de fonctionner à contre-emploi, alors même que 
l'opinion publique se fait de lui l'idée d'un image de battant et de 
fonceur. Rien n'étant simple, c'est aussi cette image qui fait peur. 
Entre les deux représentations de lui-même, toutefois, M. Chirac va 
devoir choisir, car la stratégie d'attente qu'il a adoptée ne semble 
pas lui être profitable.</TEXT>
<TEXT>
  Au moment où des voix s'élèvent, tant au RPR qu'à l'UDF, pour 
réclamer une multiplicité de candidatures présidentielles dans la 
majorité, le maire de Paris n'apparaît pas comme le rassembleur 
incontestable qu'il désirait être, d'autant que les centristes 
nourissent toujours une méfiance à son endroit. M. Baudis n'a-t-il 
pas regretté, d'une manière générale, de ne pas avoir été 
suffisamment soutenu et de ne pas avoir bénéficié d'une " 
mobilisation impressionnante " ? Si le maire de Toulouse ne visait 
sûrement pas directement la maire de Paris, il pouvait pas s'empêcher 
de penser, aussi sûrement, que ce dernier est tout même président 
d'une des deux formations de la majorité. C'est donc de son autorité 
sur celle-ci qu'il s'agit, en l'occurence. </TEXT>
<TEXT>
  Le " projet " du maire de Paris </TEXT>
<TEXT>
  Le désarroi qui atteint le RPR est symbolisé par l'analyse 
d'après-scrutin du ministre des affaires étrangères, Alain Juppé. Le 
secrétaire général du RPR critique son collègue ministre, Charles 
Pasqua, pour le permis d'aller voter de Villiers qu'il avait délivré, 
en fin de campagne, aux électeurs de la majorité ; il engage les 
nouveaux élus néogaullistes à aller siéger dans le groupe du Parti 
populaire européen (PPE), comme le stipule la plate-forme signée avec 
l'UDF, alors que Jean-Louis Debré n'a cessé de répéter qu'il n'en 
était pas question, compte tenu des références fédéralistes du PPE ; 
il souhaite, enfin, que les deux partis de la majorité nationale 
soient chacun représenté par un candidat présidentiel.</TEXT>
<TEXT>
 Compte tenu de la fidélité qui unit M. Juppé à M. Chirac _ sa " 
loyauté " étant réservée à M. Balladur _, on peut raisonnablement 
imaginer que le ministre des affaires étrangères ne cherche pas à 
nuire au président du RPR. Le fait que Nicolas Sarkozy, ministre du 
budget, très proche du premier ministre, ait immédiatement pris le 
contre-pied, en se prononçant pour une candidature unique, symbole du 
rassemblement, est là pour en apporter la preuve. </TEXT>
<TEXT>
  Ce souci de multiplicité de candidatures _ il envoie aux oubliettes 
les fameuses " primaires à la française " concoctées par M. Pasqua 
qui, pourtant, ne désespère pas de parvenir à ses fins _ est 
également celui de Charles Millon. En choisissant d'écrire à ses 
collègues députés pour réclamer une "alliance " qui se substiturait à 
" l'union ", le président du groupe UDF de l'Assemblée nationale 
souhaite que les partis retrouvent leurs prérogatives et qu'ils 
reprennent en main la désignation des candidats à l'Elysée. Cette 
façon d'aborder les choses ne peut que satisfaire M. Chirac : il 
voudrait bien parvenir à se dégager de la pression balladurienne qui, 
délaissant les partis, s'adresse directement à l'opinion. Le choix du 
chef du gouvernement de recevoir, dans les prochains jours, les chefs 
de file des listes qui seront représentées au Parlement européens 
entre dans ce souci de " prise de hauteur ". </TEXT>
<TEXT>
  Si M. Chirac ne veut pas laisser perpétuellement l'initiative à M. 
Balladur, qui prétend stériliser le débat présidentiel jusqu'à la fin 
de l'année, il doit, à court terme, éclairer l'opinion sur l'économie 
du projet présidentiel qu'il entend lui soumettre. Persuadé que la 
prochaine élection ne se fera pas sur un bilan, le maire de Paris, 
qui fait " plancher " des groupes de travail, devra présenter sa 
lecture démocratique et républicaine des institutions. Partisan d'un 
Etat plus proche des citoyens, M. Chirac a montré, depuis de nombreux 
mois, l'intérêt qu'il porte à la question de l'exclusion. Cette 
réflexion générale l'a conduit à considérer que le peuple est prêt à 
accepter des changement profonds, effectués par des réformes simples 
et lisibles.</TEXT>
<TEXT>
  Le président du RPR va donc devoir dire comment il compte débloquer 
le système de gouvernement de la société. Car il considère qu'il est 
bloqué.&lt;
</TEXT>
</DOC>
