<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000545-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000545-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323118</ACCOUNT>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ACCORD,POLITIQUE ECONOMIQUE,PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<FAB>02031251</FAB>
<SUBJECTS>PRODUCTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BALANCE COMMERCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BUDGET,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>940204-2-022-32</NUM1>
<NAMES>,,,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>PECHE INDUSTRIELLE&gt; CLES&gt; Précédents</TITLE>
<TEXT>FLOTTILLE</TEXT>
<TEXT> En 1992, on ne comptait plus que 7 120 bateaux de pêche français en 
activité, au lieu de 8 650 en 1990, en raison des effets du " plan de 
sortie de flotte " adopté au printemps 1991 pour réduire les 
capacités de capture face à une diminution des ressources en poisson. 
L'effectif des marins embarqués (y compris ceux qui travaillent à 
temps partiel) est passé de 32 600 en 1990 à 29 500 en 1992. La 
production française porte sur 430 000 tonnes pour une valeur de 5,3 
milliards de francs (chiffres de 1992).</TEXT>
<TEXT>
 COMMERCE</TEXT>
<TEXT>
 La balance commerciale des produits de la mer est très déficitaire : 
10 milliards de francs par an environ. La France importe surtout des 
espèces chères, comme le cabillaud, les crevettes et le saumon.</TEXT>
<TEXT>
 BUDGET</TEXT>
<TEXT>
 Le budget 1994 prévoit, en crédits de paiement, environ 120 millions 
de francs pour la pêche, une large part de cette enveloppe étant 
destinée au Fonds d'intervention et d'organisation des marchés (FIOM) 
qui a pour tâche, notamment, de lancer des actions promotionnelles 
auprès des consommateurs sur telle ou telle espèce.</TEXT>
<TEXT>
 UNION EUROPÉENNE</TEXT>
<TEXT>
 La pêche est une politique européenne très " intégrée ". La 
Commission de Bruxelles a des pouvoirs considérables. Elle autorise 
et fixe les prix minima d'importation en provenance des pays tiers, 
elle signe, au nom des Douze, les accords bilatéraux de pêche (accès 
aux eaux, commerce, droits de pêche), par exemple avec le Maroc, la 
Russie, l'Equateur, la Colombie, le Canada....</TEXT>
<TEXT>
 CRIÉES</TEXT>
<TEXT>
 Ce sont les halles à marée où les pêcheurs (armements industriels ou 
patrons artisans, souvent regroupés en coopératives) vendent aux 
mareyeurs. Les plus importantes sont celles de Boulogne 
(Pas-de-Calais), Lorient, Concarneau, Le Guilvinec, Saint-Guénolé et 
Loctudy pour la Bretagne, Les Sables-d'Olonne (Vendée), 
Port-en-Bessin (Calvados)...                                          
&gt;
                        
</TEXT>
</DOC>
