<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043257</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043257</DOCID>
<ACCOUNT>424100</ACCOUNT>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/0115</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE,MOUVEMENT D'EXTREME GAUCHE,ENTREVUE,DATE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951127-2-001-01</NUM1>
<NAMES>HUE ROBERT,KRIVINE ALAIN,PCF,LCR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RENCONTRE LE 29 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Alain Krivine et Robert Hue enterrent le piolet</TITLE>
<TEXT> LA RENCONTRE aura lieu mercredi 29 novembre, à 10 heures du matin, place du Colonel-Fabien. Trois membres du bureau national du Parti communiste 
français rencontreront, à leur demande, trois membres du bureau politique de la Ligue 
communiste révolutionnaire. Officiellement officiellement seulement, Robert Hue et Alain 
Krivine ne se verront pas. Un communiqué commun n'en viendra pas moins clore cette 
journée historique, la première rencontre au sommet entre le PCF et la LCR.</TEXT>
<TEXT>
  Enterrés, les piolets mortels et les matraques des manifs. Oubliés, les aimables insultes " 
vipères lubriques ", " crapules staliniennes " et les cadavres qui dorment dans les 
placards. A l'échelle de plus d'un demi-siècle de haine vivace, cette rencontre-là est un 
événement, dit un sympathisant de la Ligue. " C'est vrai que ça fait longtemps qu'on ne 
s'était pas vus ", commente dans un sourire un membre du bureau du PCF.</TEXT>
<TEXT>
  Petit rappel international : en novembre 1927, Trotski est exclu du Parti bolchevique. En 
1938, il crée la IVe Internationale, avant d'être assassiné, en 1940, d'un coup de piolet, par 
un agent stalinien. Rapide chronologie française : en 1965, le jeune éPtudiant Alain Krivine 
est exclu des étudiants communistes (UEC). En 1969, il crée la Ligue communiste, section 
française de la IVe Internationale (interdite en 1973), puis, en 1974, la LCR.</TEXT>
<TEXT>
#  Inamovible porte-parole de la Ligue, M. Krivine préférait s'unir avec le PSU, quand ce 
n'est pas avec les cousins trotskistes du Parti communiste internationaliste (PCI) et, 
surtout, ceux de Lutte ouvrière (LO). Candidat solitaire à l'élection présidentielle en 1969 
et 1974, il rêve d'un communisme pur et d'un troisième tour social. Aux élections 
européennes de 1994 comme à la présidentielle de 1995, il tente sans succès, avec ses 2 
000 adhérents revendiqués, d'impulser une " dynamique " pour une liste unitaire.</TEXT>
<TEXT>
   Cependant, les murs tombent, avec eux les certitudes et... les bastions électoraux. Le 
Parti communiste, soucieux de ne pas apparaître une nouvelle fois à la remorque du PS, 
rencontre actuellement l'ensemble des " organisations de gauche et de progrès " pour leur 
soumettre l'idée d'une " consultation " des Français sur le passage à la monnaie unique 
européenne. Oublier la LCR, qui s'était déjà aimablement manifestée lors du " pacte 
unitaire pour le progrès ", en avril 1994, aurait été fâcheux.</TEXT>
<TEXT>
   On devine ce que pense la Ligue : accuser Chirac d'avoir trahi le peuple en changeant de 
politique économique, comme l'a fait Robert Hue, c'est avoir un instant approuvé le 
programme du candidat RPR. Pour le référendum que propose le PCF ce sera donc " non 
". Il n'empêche : la main est tendue, il faut la saisir. Les trotskistes étaient invités aux 
deux derniers congrès du parti. En septembre, pour les obsèques d'Ernest Mandel, grande 
figure belge de la IVe Internationale, le PCF s'était fait représenter.</TEXT>
<TEXT>
   " Aux basques du PC, y a une tant belle Ligue... ", chansonnaient jadis les détracteurs 
d'Alain Krivine, l'accusant de garder les yeux tournés vers le " grand " parti. Le 29 
novembre, les dirigeants de la LCR monteront les marches du palais de la place du 
Colonel-Fabien.</TEXT>
</DOC>
