<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003620-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003620-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342807</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,FOOTBALL,SUEDE</SUBJECTS>
<FAB>06291754</FAB>
<NAMES>SVENSSON TOMMY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; GROUPE B : Brésil-Suède (1-1)&gt; Les Suédois, voleurs de couleurs</TITLE>
<TEXT>DETROIT de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT> On leur a volé tout leur or. Celui de leurs maillots et celui de 
leur soleil. On les a vêtus d'un bleu qui brouille leur identité, on 
les a enfermés dans une salle qui n'a rien d'une école de samba. Les 
Brésiliens, joueurs de plein air et d'inspiration, redoutaient leur 
déplacement au Silverdome de Pontiac. Ils avaient pris leurs aises en 
Californie, où leur football s'ébattait en liberté. Ils craignaient 
qu'à Detroit leur talent se retrouve comme coincé sous cloche.</TEXT>
<TEXT>
  Ils avaient raison. Dans la lumière glauque du stade couvert, l'or 
de leur jeu n'a guère brillé sur la rencontre. Leurs actions d'éclat 
n'ont pas fleuri sur la pelouse d'intérieur. Même les chants de leurs 
supporters se parasitaient au lieu de résonner à l'unisson. Seul un 
trait de génie de Romario (47) a empêché la selecao de se voir 
détroussée de sa première place du groupe B. Seul un match nul a 
permis aux Brésiliens de ne pas dire définitivement adieu à 
San-Francisco, où ils retourneront invaincus pour un huitième de 
finale.</TEXT>
<TEXT>
  Comme toutes les équipes qui ont pénétré dans le Silverdome pour la 
première fois au cours de cette Coupe du monde, les Brésiliens n'ont 
jamais réussi à trouver les repères de leur jeu. A ce dépaysement, 
les organisateurs de la compétition, qui ont eu la mauvaise 
inspiration de répartir les matches de ce groupe entre la côte ouest 
et Detroit, ont ajouté un handicap de trois heures de décalage 
horaire. Mais il ne faudrait pas croire que les adversaires du jour 
ont seulement tiré profit de leur meilleure acclimatation à 
l'endroit. Les Suédois, qui avaient gardé leur tenue jaune 
traditionnelle, n'ont pas seulement volé les couleurs des Brésiliens. 
Le temps d'une moitié de match, ils leur ont également emprunté leur 
goût pour l'offensive bien menée. Ils ont parfois osé ce football 
d'attaque qui est devenu à la fois leur style et leur revanche.</TEXT>
<TEXT>
  Ce jeu est né d'une humiliation. En 1990, les Suédois se sont 
présentés confiants au Mondiale italien dans un groupe qui leur 
garantissait a priori une deuxième place derrière le Brésil, déjà, 
mais devant le Cameroun et le Costa-Rica. Ils en sont sortis piteux, 
avec trois défaites sur le même score (2-1), accrochées comme autant 
de casseroles à leur réputation. Le style voulu par l'entraîneur 
d'alors, Ole Nordin, avait fait faillite sur le terrain. Les cadences 
infernales imposées pendant les entraînements avaient ruiné les 
organismes. La caricature de jeu britannique pratiqué par l'équipe, 
genre " cours et tais-toi ", avait réussi à faire l'unanimité contre 
elle.</TEXT>
<TEXT>
  A la suite de ce fiasco, Nordin avait été congédié du banc de 
touche et remplacé par Tommy Svensson, aux inspirations plus latines. 
Sous sa houlette, les passes se sont raccourcies, le physique a cédé 
la primauté au technique, les joueurs ont regardé les buts des 
adversaires au lieu de scruter le ciel et d'attendre que le ballon en 
retombe. Tommy Svensson avait fabriqué le moule tactique. Il n'avait 
plus qu'à y verser la pâte de sa jeune génération talentueuse, en 
prenant bien garde qu'elle reste homogène. Car le jeu souhaité par 
l'entraîneur, fondé sur un collectif restreint mais très soudé, ne 
pouvait s'accommoder du moindre malentendu entre les deux parties de 
l'équipe : les joueurs partis à l'étranger et ceux qui sont restés au 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Troisième équipe</TEXT>
<TEXT>
  mondiale</TEXT>
<TEXT>
 Ce sera la grande réussite de Tommy Svensson. S'il n'a disposé que 
très rarement de la totalité de ses joueurs, il est parvenu à lier 
son groupe, à y faire lever une amitié qui compense tous les stages 
de préparations. Les différents styles de jeu assimilés par les 
vedettes expatriées n'y forment pas de grumeaux d'individualismes. 
Ils apportent seulement leur parfum particulier au goût d'ensemble.</TEXT>
<TEXT>
 Le reste n'était plus qu'affaire de cuisson. Il fallait passer 
l'équipe au four des compétitions pour la dorer d'expérience. Les 
Suédois ont eu la chance d'organiser le championnat d'Europe de 1992, 
où leur équipe s'est révélée en échouant seulement en demi-finale. 
Puis, aux éliminatoires de la Coupe du monde, ils ont participé à ce 
groupe 6 de sinistre mémoire, où ils n'ont concédé qu'une défaite 
face à l'équipe de France. Depuis l'échec de 1990, en quatre saisons 
de football, l'équipe de Suède a mûri jusqu'à atteindre le rang de 
troisième équipe mondiale au classement mensuel de la FIFA, derrière 
l'Allemagne et ce Brésil qu'elle a sérieusement inquiété mardi.</TEXT>
<TEXT>
  La qualification, déjà acquise, pour leur premier huitième de 
finale depuis 1974 n'était toutefois pas la seule bonne nouvelle de 
la soirée. Les Suédois, grâce au superbe but du joueur de Lille, 
Kennet Anderson, se sont assurés qu'ils pouvaient parfois se passer 
de leur star Martin Dahlin (le Monde daté 26-27 juin). L'élimination 
de leurs vieux rivaux norvégiens, coincés dans un système de jeu qui 
fut le leur, leur a confirmé, si besoin en était, qu'ils avaient eu 
raison d'en changer pour se rapprocher du football des équipes 
d'artistes. De leur avoir volé un peu de leurs couleurs pour s'en 
parer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
