<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034264</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034264</DOCID>
<ACCOUNT>412664</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1006</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950919-2-024-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>SARRAUTE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>PAR CLAUDE SARRAUTE</SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ejectable !</TITLE>
<TEXT> ON EST LÀ, on s'indigne : au lieu de faire joujou avec sa bombinette, qu'est-ce qu'il attend pour tenir ses promesses en procurant du boulot à ceux 
qui n'en ont pas, le Jacquot ? Cette question ! Maintenant qu'il a enfin réussi à décrocher 
le sien, pourquoi voulez-vous qu'il en cherche pour les autres ? Vaut mieux pas d'ailleurs. 
Le remède serait pire que le mal. Le chômage, c'est l'angoisse, d'accord, mais alors le 
travail, c'est la panique. Au point qu'à temps régulier on est obligé d'arrêter de travailler. 
Ah ! Vous ne saviez pas ? La cause principale des congés-maladie dans ce pays, c'est ça, 
c'est la dépression nerveuse, immédiatement suivie par le mal au dos.</TEXT>
<TEXT>
 D'où je le tiens ? D'une enquête de la Sécu. Vous me direz : le cafard, les soucis, ça ne se 
chope pas qu'à l'atelier ou au bureau. Une rupture, un deuil, une panne de nourrice, la vie 
nous en donne à tous les tournants. Certes. Reste qu'au boulot on se ronge les sangs. A 
juste titre. Voyez un peu qu'on le perde, ce boulot !</TEXT>
<TEXT>
  Grises d'abord, les idées noires, assez vagues : Dis donc, Jeanine, t'es au courant ? Paraît 
qu'ils veulent réorganiser le département, réduire les effectifs... Si, je t'assure, Nicole 
Bruienlère en parlait encore à l'instant avec sa copine de la comptabilité dans les toilettes 
du premier.</TEXT>
<TEXT>
  Puis plus précises : Dis donc, Jeanine, j'en ai marre, va encore falloir que je la remplace, 
Miss Groscul... Comment, tu savais pas ? Elle s'est suicidée. Non, ce coup-là, elle a voulu 
se jeter... Un douzième étage sur cour, je crois... Et elle est restée coincée dans le vasistas 
de sa salle d'eau. Elle est arrêtée jusqu'à la fin de l'année... Si encore on me les payait, 
mes heures sup', mais là... C'est ce qui l'a rendu raide fou, Maurice, tu sais, l'ancien 
chauffeur du patron. Il faisait le pied de grue, jusqu'à une heure du matin, dans la rue, 
pendant que Monsieur et Madame couraient les dîners en ville. Après quoi deux jours de 
récupération à se taper la tête contre les murs de son F3, seul comme un clou, vu qu'elle a 
fini par le plaquer, Paulette... Ras le bol de l'attendre affalée, soir après soir, devant sa 
toile cirée.</TEXT>
<TEXT>
  Carrément sombres ensuite : Dis donc, Jeanine, ça va faire bientôt six semaines que j'ai 
demandé un rendez-vous au directeur des relations humaines. Toujours rien. Sa secrétaire 
? Ben justement, quand je lui en ai parlé, elle m'a dit : pas de problème, je vois ça avec lui 
et je te rappelle cet après-midi. Tintin. Et puis l'autre jour à la cantine, elle déjeunait avec 
Latrique... son sous-chef, oui... Je m'approche de leur table pour savoir où ça en est. Et ils 
se sont tus dès qu'ils m'ont vue arriver. Mauvais signe, non ? Moi, j'en dors plus. Un 
Lexomyl, tu rigoles ? J'en suis à quatre Valium.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, brève éclaircie dans un ciel d'encre : Dis donc, Jeanine, mon chef l'a reçue, sa 
lettre ! Ben, tiens, l'offre de départ à la retraite anticipée... Cinquante-quatre ans, bientôt 
cinquante-cinq, et ça y est, là, ils le poussent vers la sortie, ce vieux sadique. Bien fait pour 
sa gueule. Tu verrais celle qu'il tire ce matin, une vraie tête d'enterrement. D'ici à ce qu'on 
suive le sien, il n'y a pas loin. Ce genre de mec, tu l'arrêtes, il crève dans les trois mois.</TEXT>
<TEXT>
 Eh oui ! le travail, en avoir ou pas, ça vous stresse. Et le stress, ça donne le cancer, ça 
entraîne des troubles cardio-vasculaires, bref, c'est mortel. Pas étonnant qu'entre deux 
déprimes, au bout d'un moment, on en ait plein le dos !</TEXT>
</DOC>
