<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010823</DOCID>
<ACCOUNT>381433</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1764</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NUM1>950318-7</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1> THIERRY BREHIER</SIP1>
<SOT1>Le chef du gouvernement est persuadé qu'en accentuant sa campage sans en changer le ton il peut encore renverser l'évolution des sondages d'opinion</SOT1>
<SU21>PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN AU NOUVEL OBSERVATEUR DU 16 MARS ET AU FIGARO DU 17 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Edouard Balladur est décidé à se battre jusqu'au bout</TITLE>
<TEXT> " JE SUIS CERTAIN que [mon élection] est à portée. " En conclusion d'un entretien publié dans Le Figaro du vendredi 17 mars, Edouard Balladur se 
montre résolument optimisme sur ses possibilités d'entrer à l'Elysée. Certes, aucun 
candidat ne peut, en cours de campagne, déclarer ne plus croire à ses chances. Mais cette 
assurance, affichée publiquement, correspond à un espoir réel du premier ministre, même 
si, en privé, cet espoir est fortement imprégné de lucidité. Ayant analysé les raisons de son 
décrochage dans les sondages, en distinguant les erreurs commises par ses supporteurs 
comme par lui-même de ce qui tenait des circonstances, il a décidé de changer de ton mais 
pas de modifier le style de sa campagne. Et surtout de se battre jusqu'au bout, y compris 
lors du second tour et cela quel que soit, alors, son adversaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le style actuel de la campagne, fait de ce qu'il appelle, dans Le Figaro, " de vilenies ", le 
déçoit mais ne le surprend pas. Pour avoir été le plus proche collaborateur de Georges 
Pompidou lorsque celui-ci avait été la victime de calomnies sur les fréquentations de sa 
femme, il sait ce que peuvent être les armes utilisées dans les combats fratricides. Cela, 
pourtant, quoi qu'il en dise, ne le laisse pas " indifférent " ; d'ailleurs, dans cet entretien, il 
glisse : " Faire faire les basses oeuvres par les autres est aussi méprisable que les faire 
soi-même. Avec l'hypocrisie en plus. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La condamnation de ces méthodes devient, pour lui, un argument de campagne : il promet 
que de son côté elles ne seront pas utilisées, et demande, ainsi, à l'opinion de rejeter ceux 
qui les emploient. Si jamais il ne cite le nom de Jacques Chirac dans son entretien au 
Figaro il refuse à plusieurs reprises de répondre à des questions précises concernant ses 
rapports avec l'ancien président du RPR , la mise en accusation de son rival transparaît 
derrière chacune de ses phrases. Il assure ainsi notamment qu'il existe encore une 
différence entre la gauche et la droite. La seule accusation directe portée contre le maire 
de Paris est de présenter un programme " vague ", recherchant " trop systématiquement la 
facilité ". C'est cette idée, en fait, qu'il veut maintenant s'efforcer de faire passer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE CHOIX D'UN ADVERSAIRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pour se distinguer de son ancien ami, il semble, en effet, avoir renoncé à mettre en avant 
l'ambiguïté du programme européen de celui-ci : François Léotard s'est réjoui, jeudi 16 
mars, du discours prononcé le matin par M. Chirac. De même sur l'Alliance atlantique, en 
déclarant, dans Le Figaro, que la France doit avoir " un dialogue plus apaisé " avec ses 
partenaires, M. Balladur ne se distingue pas de l'ancien président du RPR. C'est donc sur 
son style, sur sa méthode que le premier ministre veut mettre l'accent. Son pari, en fait, est 
que les électeurs finissent par apprécier ce qu'il appelle une campagne " de vérité ", ne 
promettant que ce qui sera possible de réaliser, et se décident à récuser un candidat qui 
cède à " la facilité ", multiplie " les promesses ", assure que " le problème n'est pas de 
remettre de l'ordre dans les comptes publics, mais de distribuer des allocations en 
abaisssant beaucoup d'impôts ".</TEXT>
<TEXT>
  Il est clair, ainsi, que son adversaire principal n'est pas Lionel Jospin mais Jacques 
Chirac. Pour s'opposer à celui-ci, que manifestement il ne juge pas capable d'exercer la 
responsabilité de président de la République, Edouard Balladur est bien décidé à se battre 
jusqu'au 7 mai. A sa manière.</TEXT>
</DOC>
