<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002383-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002383-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333372</ACCOUNT>
<CHA1>A l'heure de l'Acte unique, les cadres au chômage des régions transfrontalières ont des opportunités à leur porte</CHA1>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>TRAVAIL FRONTALIER,EMPLOI,FRANCE,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>EXPERIMENTATION,EMPLOI,CADRE,TRAVAIL FRONTALIER</SUBJECTS>
<NAMES>ANPE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; RENDEZ-VOUS&gt; FORMATION&gt; L'Europe de l'emploi en pratique</TITLE>
<TEXT>L'OPÉRATION qui s'est terminée en ce début d'avril aura duré treize semaines avec alternance de formation théorique et de stages en 
entreprise. Il s'agissait d'aider une dizaine de cadres confirmés, 
inscrits à l'ANPE depuis plus d'un an, à étoffer leur projet 
professionnel. Jusqu'ici rien d'étonnant, plutôt même une démarche 
classique finalement. A quelques détails près. Le lieu d'abord: Nice. 
La sélection des participants, ensuite: tous bilingues 
français-italiens et tous prêts à accepter une mobilité sur l'axe 
Marseille-Gènes-Milan-Turin. "Les entreprises qui accueillent nos 
stagiaires, explique Estelle Di Dia, secrétaire général d'Europe 
Compétences, l'organisme de formation associé à ce projet, sont soit 
des sociétés françaises qui développent leurs activités en Italie, 
soit des entreprises italiennes qui travaillent beaucoup avec la 
France." Multipliant en somme par deux les chances des participants 
de retrouver un emploi. En tout cas, c'est bien sur cet aspect de 
passerelles transfrontalières que les cadres au chômage insistent, et 
non sur l'acquisition d'une formation technique dont-ils sont pour la 
plupart déjà détenteurs: "Les chefs d'entreprises italiennes et 
françaises qui sont situées de part et d'autre de la frontière 
cherchent forcément des profils comme les nôtres, confirme Joseph 
Puglesi, trente-huit ans, qui a déjà travaillé pendant trois ans en 
Lombardie. Ils doivent maintenant savoir qu'une telle formation 
existe." "Participer à ce type de stages, renchérit Michel Delawarde, 
cinquante-deux ans, nous permet de rencontrer en direct les décideurs 
italiens qui sont généralement beaucoup plus difficiles d'accès."</TEXT>
<TEXT>
  L'expérimentation niçoise s'inscrit en tout cas tout à fait dans la 
démarche qui est celle de l'Agence locale pour l'emploi (ALE), qui a 
compris les enjeux supplémentaires de sa situation géographique. "Ce 
stage vise, comme certains autres que nous lançons, explique 
Jean-Marc Bianchi, euroconseiller à l'ALE de Nice, à étendre les 
compétences des demandeurs d'emploi vers un pays autre que la France. 
Pour nous, l'Italie s'impose."</TEXT>
<TEXT>
  Créer une ANPE transfrontalière</TEXT>
<TEXT>
  Les projets sont d'ailleurs plus ambitieux puisqu'il s'agit de 
mettre en place à terme une ANPE transfrontalière à cheval sur Menton 
et Vintimille. "La structure d'accueil, encore dans les papiers, 
précise immédiatement Jean-Marc Bianchi, fournirait toutes les 
informations habituelles, mais dans les deux langues." Le rêve, quoi 
qu'il en soit, se rapproche de plus en plus de la réalité, puisque 
dès le mois de juin, grâce à l'informatisation des services, des 
offres d'emplois pourront être échangées entre l'ALE et son 
équivalente italienne "l'Uffico del lavoro e della massima 
occupazione". Déjà chacun des deux euroconseillers en poste à Nice et 
à Vintimille dispose de banques de données susceptibles de renseigner 
les demandeurs d'emploi sur les conditions de vie et de séjour dans 
les deux pays.</TEXT>
<TEXT>
  Alpes-Maritimes, Franche-Comté, Nord-Pas-de-Calais, Alsace, 
Lorraine, Savoie, Pyrénées-Orientales..., plusieurs des régions 
françaises ouvertes en direct sur l'Europe se mettent à l'heure de 
l'Acte unique et bénéficient depuis novembre dernier d'un nouvel 
outil qui vise à faciliter la libre circulation des travailleurs et 
des personnes: le réseau Eures (European Employement Services) une 
version tout à fait rajeunie du vieux Sedoc (système européen de 
diffusion des offres et des demandes d'emploi) qui ne répondait plus 
vraiment aux exigences du marché de l'emploi européen.</TEXT>
<TEXT>
  Eures dispose ainsi de 250 euroconseillers répartis dans tous les 
Etats membres de l'Union européenne. La France en compte près d'une 
vingtaine. Décidée à bien faire circuler les informations auprès de 
ses services publics locaux, l'ANPE vient de faire réaliser un 
document tout à fait pratique, intitulé le Manuel du travail 
transfrontalier. Les informations données évoquent d'abord les 
conditions légales générales. Ensuite, chacune des régions 
directement concernées (Nord-Pas-de-Calais, Lorraine, Alsace, 
Rhône-Alpes, etc.) voit son voisin étranger passer au peigne fin, 
indiquant par exemple quelles villes et quelles activités sont les 
plus impliquées par le travail transfrontalier.</TEXT>
<TEXT>
 On comprend mieux l'ensemble de ces efforts à la lecture des 
dernières statistiques fournies par Bruxelles: les régions 
transfrontalières en Europe représentent 15% du territoire 
communautaire et plus de 10% de la population. En 1990, quatre cent 
mille personnes ont traversé chaque jour une frontière, la moitié 
d'entre elles étaient françaises. Ces derniers chiffres disponibles 
sont certainement maintenant en deçà de la réalité, compte tenu de 
l'entrée en vigueur depuis le 1er janvier 1992 de la libre 
circulation des travailleurs espagnols et portuguais, intensifiant 
les mouvements enregistrés dans les régions du Sud. Eures va devoir 
montrer au plus vite son efficacité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
