<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047568</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047568</DOCID>
<ACCOUNT>429462</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19951230</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291295/0877</FAB>
<NOTE>DOC  : AVEC ILLUSTRATIONS DE MARCELLO SOARES</NOTE>
<NUM1>951230-8</NUM1>
<NAMES>PANELAS OLIVEIRA DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU11>HORIZONS - ENQUETE</SU11>
<SYE1>BRESIL,POESIE,CHANSON,MUSIQUE TRADITIONNELLE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Poètes-reporters et menteurs professionnels</TITLE>
<TEXT> FURIBA, tel est son nom. Une rangée de dents en or, les cheveux gominés plaqués en arrière, mince comme un fil (" un biscuit ", dit l'expression 
brésilienne), tout de blanc vêtu, comme à la belle époque des sérénades. Furiba, " le 
menteur ", est " né le 4 juillet 1931, à la fazenda [la propriété] de Bomba d'Agua... au beau 
milieu de l'Agreste de Pernambouc, raconte-t-il dans Pour dire la vérité, un opuscule en 
vers consacré à sa vie. Ma mère lavait du linge sur le bord de la rivière quand, en un 
éclair, je vins au monde. Très jeune et sans expérience, ma mère courut, effrayée, jusqu'à 
la maison et dit à ma grand-mère : `` Je crois que j'ai avorté au bord de l'eau ! `` On m'a 
pris pour mort. Je bougeais. Avec quelques flocons de coton tirés du champ, elles me 
couvrirent, puis me mirent dans une boîte à chaussures. Ma mère m'a nourri avec du miel 
d'abeilles. A trois ans, je pesais cinq kilos. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour son douzième anniversaire, son grand-père lui offre une viola, guitare à dix cordes 
métalliques qui accompagne le chant plaintif des troubadours du sertao nordestin, terres 
arides cerclées de haies épineuses. Depuis, Furiba enjolive, enrobe, noircit, exagère, ment 
avec un large sourire. C'est sa fonction de poète populaire. Soulignées en gras 
#apparaissent les tares, les joies d'une société marquée par la domination des coroneis (les 
colonels), l'oligarchie foncière et l'impalpable attente de la pluie. Agriculteur, ruiné par la 
grande sécheresse de 1950 et reconverti dans la construction publique (des barrages), 
mécanicien, soldat de l'armée de l'air réformé en 1964 à la veille du coup d'Etat militaire 
après un grave accident d'avion, Furiba est, depuis, cantador repentista professionnel, 
chanteur de rue et de foire, improvisateur " éclair " (de repente signifie soudainement) de 
vers, donneur de conseils en alexandrins, hexamètres ou pentamètres, raconteur 
d'histoires en sextines, quatrains ou sonnets : la poésie populaire nordestine s'est déployée 
en une quarantaine de formes de versification, combinées à presque autant de possibilités 
mélodiques.</TEXT>
<TEXT>
 Oliveira de Panelas fut aussi paysan. Travailleur de la terre, au beau milieu de la Serra do 
Bico, dans l'Agreste méridional. Plantant le manioc, la macaxeira, tirant l'herbe à la pioche, 
soignant les boeufs dispersés dans la caatinga, la végétation rase, cactus et buissons secs 
éparpillés dans un paysage vaste comme un continent. Trapu, musclé, les yeux clairs (un 
soupçon d'ascendance hollandaise, des seconds occupants de ce Far-West tropical ?), la 
quarantaine exhubérante, Oliveira de Panelas est une star nationale du repente : " J'ai 
commencé à chanter tout petit ; je n'avais pas de nom, on m'appelait le " menino de Toinho 
" [le petit d'Antoine, son père]. La première fois, à douze ans, j'ai gagné sixmille reis 
[environ 30 000 francs], une somme formidable pour moi qui avais connu la faim, qui avais 
passé un mois entier à manger du pain sec, faute de mieux. "</TEXT>
<TEXT>
 Les yeux renversés, à la manière des aveugles-musiciens qui hantent pèlerinages et 
foires, Oliveira de Panelas chante les vertus de la vallée du Pajeu, triangle d'or assis aux 
confins des Etats de Pernambouc et de la Paraïba, de cet intérieur lointain où sont nés les 
grands mythes de la révolution populaire du Nordeste les cangaceiros, bandits au grand 
coeur et cruels du début du siècle : Lampiao et sa femme, Maria Bonita ; les saints, 
mystiques illuminés qui côtoient les hommes vaillants, tout de cuir vêtus, vachers célestes 
glorifiés par le cinéma novo, dieux noirs et diables blonds de Glauber Rocha. Des 
territoires où, aujourd'hui, il ne fait pas bon voyager seul : depuis que les cultures de 
cannabis s'y sont développées, autobus et voitures y circulent en convois serrés, sous 
protection policière. Des faits et gestes que les repentistas commentent en direct. On 
racontera donc en pinçant les cordes de sa viola et en sonnets bien ordonnés comment, le 
mois dernier, des bandits ont pris d'assaut, à la mitraillette, un bus rempli de marchands de 
vêtements.</TEXT>
<TEXT>
 Improvisateurs, ils n'en disposent pas moins de tout un arsenal, à commencer par la 
litteratura de cordel (la littérature de ficelle) et ses folhetos, petits livres d'une dizaine de 
pages dont le folheteiro le vendeur de foire chantera les premiers vers, pour attirer le 
chaland, avant d'exposer les opuscules en les suspendant à de fines cordes. Sur la 
couverture, des artistes aux pieds nus auront gravé, sur bois, des motifs à la dérangeante 
naïveté. La technique employée, la xylographie, est ancienne : elle fut en usage aux XVe et 
XVIe siècles en Europe. Les vers et certains des thèmes choisis (la jeune fille et le dragon, 
le combat des chrétiens et des Maures) portent encore les traces de la poésie épique des 
XIIe et XIIIe siècles.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HÉRITIERS directs des troubadours occitans et romanceros espagnols, ils seraient plus 
de quatre mille poètes à vivre de leur art dans le Nordeste et à conserver l'esprit de 
l'intrépide Guillaume de Poitiers (1071-1127), au bout d'un incroyable imbroglio de 
mariages princiers et d'audaces colonisatrices. La viola et les mélodies incantatoires sont 
des héritages directs des Maures. Dès le XVIIIe siècle, des récits décrivent des scéances 
de cantos a desafia, virulentes joutes poétiques. Les premiers folhetos nordestins 
apparaisseent un siècle plus tard : des almanachs lunaires, importés du Portugal, précieux 
pour la bonne tenue des cultures, et vendus sur les foires. A la fin du XIXS,eÕ siècle, le 
repente a déjà ses héros : le nègre Inàcio da Catingueira, l'habile Romano da Mae d'Agua, 
redoutables jongleurs de mots, capables de manier la sixtilha (six vers de sept syllabes), le 
lamento (la lamentation) ou le martello agalopado (décasyllabes) avec une dextérité hors 
du commun.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'arrivée du cinéma, les gravures qui figurent en première page des folhetos 
prennent des allures moins bibliques. Héros et héroïnes de la mythologie sertaneja 
prennent les formes de Rita Hayworth ou de Douglas Fairbank. Car la littérature de cordel 
et son pendant musical, le repente, sont ancrés dans l'actualité. Sur la couverture, le nom 
de l'auteur est souvent agrémenté de sa qualification : " poeta reporter "... Commentateurs 
en direct des news locales, observateurs des soucis quotidiens du paysan nordestin et de sa 
descendance citadine. Des élections au sida, de la guerre du Golfe au divorce, tout est 
soigneusement consigné, chanté, retransmis à une foule encore parfois analphabète, mais 
surtout trop pauvre pour acheter un journal. Faits divers un accident d'autobus, un cocu 
assassin, un beau mariage , vie sociale construction d'un barrage, machisme, feuilletons 
télévisés , conseils prophylactiques, propagande politique, tout y passe. Rien n'échappe au 
poète.</TEXT>
<TEXT>
  Ces vers épineux comme la caatinga, doux comme " l'amour gourmand qui finit en 
mariage ", forment une sorte de journalisme parallèle. Les repentistas et leurs proches 
parents, les emboladores (un tambourin, une voix, duos cousins germains de nos rappers 
occitans, les Fabulous Trobadors, qui en revendiquent sans cesse l'apport), sont des 
enfants du voyage. Ils sillonnent le Nordeste, ses trois zones géographiques (la forêt 
atlantique, aujourd'hui remplacée par la canne à sucre, l'Agreste, paradis du bétail, le 
Sertao à la terre craquelée), chantant dans les bars, les fêtes et les foires. " Rien ne nous 
fera rentrer au bercail ", dit Galdete Bandeira, poète à l'humour distant et cajoleur, l'un 
des héritiers de la famille Bandeira da Paraïba, des chanteurs de père en fils, repentista le 
soir, avocat le jour. Hier à pied, aujourd'hui en camion, en autobus ou en voiture pour les 
plus nantis, ils vont partout où il y a des Nordestins : de Saint-José-de-l'Egypte (Paraïba), 
bourgade écrasée de soleil où la tradition est restée intacte, à Rio de Janeiro ou à Sao 
Paulo, où les exclus du miracle économique sont allés chercher fortune, à Brasilia où les 
maçons de la reconstruction nationale de Jucelino Kubitschek avaient tous l'air noiraud et 
bourru des hommes du Sertao.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EN 1979, un marchand d'art d'origine italienne, Giuseppe Baccaro, bailleur de fonds d'un 
centre d'art populaire, la fondation Casa das Crianças de Olinda, à quelques kilomètres de 
Recife, où ont été imprimés des milliers de folhetos, organise le premier Voyage des 
repentistas : 10 000 kilomètres parcourus à travers le Brésil en compagnie d'une 
quarantaine de repentistas, emboladores, folheteiros, poètes et graveurs. La joyeuse 
troupe réclame alors l'amnistie " immédiate et sans limite " à la dictature vieillissante. " A 
Sao Paulo, se souvient Giuseppe Baccaro, le maire, Paulo Maluf, avait envoyé la police à 
cheval pour disperser la foule massée devant le théâtre municipal. Le régime militaire 
[1964-1980] avait d'ailleurs du mal à s'y retrouver : comment appliquer la censure 
préalable à la poésie improvisée ? " Pendant ce voyage, les artistes nordestins en profitent 
pour dénoncer le statut dégradé de la culture populaire, l'occultation du régionalisme, la 
non-reconnaissance de leur métier, et forment l'Association des poètes et artistes du 
Nordeste.</TEXT>
<TEXT>
  En 1987, ils récidivent. La caravane traverse quarante-cinq villes, de l'Amazone au Minas 
Gerais en passant par le Sud. Cette fois, il s'agira de chanter l'urgence de la réforme 
agraire, d'entraîner dans son sillage les millions de paysans sans terres que le récent 
ministère de la réforme agraire prétend soulager. Sept ans plus tard, les repentistas 
reprennent leur croix de missionnaire pour, cette fois, entamer une campagne pour la santé 
publique et la médecine préventive. " Nous étudions aujourd'hui la possibilité d'une 
nouvelle traversée du Brésil, explique Giuseppe Baccaro. Le thème en serait " Réforme 
urbaine, réforme agraire ", la violence dans les villes et la mainmise de l'oligarchie sur les 
terres, qui vont de pair. "</TEXT>
<TEXT>
  Les repentistas fonctionnent en couple. Ils subisssent la dure loi de leurs supporters, les 
apologistas, public fidèle au-delà de toute espérance, qui décèlent la moindre faute de 
versification, impose les thèmes à traiter. Pendant la cantoria, deux hommes (et parfois des 
femmes) se défient des heures durant. C'est à qui sera le plus vaillant (cabra da pesta), le 
plus savant. Provocations, prouesses techniques, rapidité de la repartie. Ces pelejas 
(combats) ont leurs morceaux d'anthologie, que les versificateurs de folhetos consignent, 
tel celui qui opposa il y a quelques années Domingos Fonseca et l'aveugle Aderaldo : " Je 
transforme l'année en minute, j'allume un feu de feuilles et de branchages, je mets le feu au 
monde et je tourne les talons. " Réponse : " Avec moi, le loup va rester caché dans sa 
tanière et la mort aura peur de la mort. "</TEXT>
<TEXT>
  Au bar de Paulo, on boit sur des tables en fer. Néons et guirlandes, le bar se niche dans 
une rue improbable d'un quartier populaire de Recife. On y mange de la viande séchée au 
soleil, des foies de volaille en fricassée et des pommes-frites. Il y a là un mélange du 
romantisme urbain et de la dureté des vaqueiros, cow-boys de la terre d'épines, vêtus de 
cuir, tannés au soleil. Ce soir-là, Oliveira de Panelas est venu y affronter Galdete 
Bandeira. Les apologistes jubilent. La salle donne les thèmes : la France (" La terre de 
Simone de Beauvoir, qui a écrit Le Deuxième Sexe, et de Napoléon, qui est né en Corse, 
avait un président qui s'appelait Mitterrand. Maintenant, ils ont un homme appelé Chirac 
qui va dans le Pacifique faire exploser des bombes atomiques qui feront de la terre une 
lune froide et déserte "), le Brésil des " Fernando " les présidents Collor et Cardoso  (" Le 
premier est parti avec la caisse, le second a voulu mettre le real [la monnaie brésilienne] 
au niveau du dollar, et le panier de la ménagère est toujours vide. De Fernando en 
Fernando, le Brésil va s'effondrant ").</TEXT>
<TEXT>
  Au bar de Paulo, devant le patron sorti des cuisines, les compères poètes dérivent, 
improvisent, implorent l'amour et glorifient la beauté de la viola, celle de la vallée du Pajeu. 
Grandes tablées de notables en goguette, de dandys en Ray-Ban, de petits couples 
tendrement enlacés, de repentistas amis, qui alimentent en billets de banque un grand 
plateau chromé. Furiba vient mettre son grain de sel ; il raconte comment, avec un sou, il 
parvint à acheter une vache et un boeuf puis à accumuler quelques millions de têtes de 
bétail dans sa ferme " grande comme cinq fois la France " et, enfin, à racheter la Varig, la 
compagnie d'aviation nationale...</TEXT>
</DOC>
