<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001009-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001009-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>344050</ACCOUNT>
<PEOPLE>NIEVA FRANCESCO</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Comédienne carnassière, amoureuse d'une littérature fantastico-sulfureuse qu'elle met en scène avec une virulence joyeuse et réjouissante, Agathe Alexis crée "le Retable des damnées", de Francesco Nieva. Ce Catalan, personnage extravagant de la vie madrilène, longtemps exilé en France, est l'auteur de trois courtes pièces surprenantes, sur le thème de la bestialité.</CHA1>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,THEATRE,1994</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Les Pénitents blancs du 11 au 19 juillet, 21 h 30. DOC:AVEC UNE PHOTO D'AGATHE ALEXIS</NOTE>
<NAMES>ALEXIS AGATHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>ALEXIS AGATHE,GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<LEAD1>48E FESTIVAL, DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994- SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE ARTS ET SPECTACLES&gt; AVIGNON 94&gt; Agathe Alexis, metteur en scène du "Retable des damnées" &gt; Les aventures d'une femme matador</TITLE>
<TIO1>LE RETABLE DES DAMNEES</TIO1>
<TEXT>ROUSSE, frêle, la peau transparente, Agathe Alexis pourrait figurer la trouble héroïne d'un roman gothique anglais _ victime de Dracula, 
vampirisée, vampirisante... Directrice, avec Alain Barsacq, du Centre 
dramatique national du Nord-Pas-de-Calais installé à Béthune, elle 
présente le Retable des damnées, du Catalan Francesco Nieva, auteur, 
scénographe, peintre et lui-même metteur en scène. Le spectacle 
devait d'abord s'appeler Entre chienne et louve: fascination, 
horreur, rires, sorcelleries... </TEXT>
<TEXT>
  Dans sa ville natale, Agathe Alexis a commencé par rêver de 
musique: "Un concours de circonstances a fait que j'ai abandonné le 
piano pour le théâtre. J'ai travaillé au Grenier de Toulouse, 
rencontré Jacques Rosner, Armand Gatti. J'ai joué dans Parcours 
sensible, de Bruno Bayen _ qui venait d'être nommé par Michel Guy 
codirecteur du centre dramatique avec Maurice Sarrazin _, un 
magnifique spectacle, que nous avons répété huit mois et joué treize 
fois, car il n'a pas pu être repris comme prévu. Je suis partie pour 
Paris, j'ai travaillé avec Jean-Pierre Vincent, Jacques Lassalle, 
Bernard Sobel, entre autres. Ensuite est arrivée l'aventure de 
l'Atalante, dont nous allons fêter cette année les dix ans. </TEXT>
<TEXT>
 " A la mort d'André Barsacq, directeur du Théâtre de l'Atelier, 
Alain Barsacq, son fils, a dû vendre le bail du théâtre pour en payer 
les dettes. Dans ce bâtiment classé, il y avait une cave que nous 
avons aménagée en salle de répétition, puis en lieu de travail, géré 
par un collectif de metteurs en scène. Ainsi est né ce théâtre 
d'essai, pour lequel l'Etat, après trois ans, a accordé 300 000 
francs de subvention.</TEXT>
<TEXT>
 " La salle étant minuscule, nous avons rentabilisé (plus ou moins) 
les spectacles en tournée. Je m'en occupais: en tant que comédienne, 
j'ai connu pas mal de gens qui me font confiance. Si l'Atalante peut 
vivre, c'est parce que chacun occupe des fonctions multiples: décors 
aussi bien que mises en scène, éclairages, régie, accueil, selon les 
besoins... Un tel outil est précieux, il n'engage pas de forces 
financières énormes. Sans soucis commerciaux, il permet des 
rencontres d'auteurs et de metteurs en scène. Est arrivé le moment où 
j'ai eu besoin d'élargir l'aventure. Le ministère nous a proposé 
Béthune, mais il n'était pas chaud pour y installer un collectif. 
Tout en continuant à travailler à l'Atalante, à nous occuper des 
programmes, Alain Barsacq et moi avons accepté de prendre la 
direction du Centre dramatique, sans modifier nos options, avec 
l'idée de créer une histoire." </TEXT>
<TEXT>
 Une histoire qui marche, avec une salle de cent soixante places et 
une de trois cent cinquante en voie d'aménagement. Le précédent 
statut du centre dramatique l'obligeait à parcourir la région, son 
seul point fixe étant ses bureaux. Ce n'est plus le cas. La nouvelle 
direction a pu inaugurer la salle de Béthune avec le Laboureur de 
Bohême, texte médiéval rude et superbe mis en scène par Christian 
Schiaretti. Agathe Alexis a créé la Tonnelle, de Hermann Ungar, et le 
Belvédère, de Horvath. La ligne de l'Atalante se prolonge au centre 
dramatique, et les spectateurs suivent, "heureux d'être reconnus. Ils 
se sentaient oubliés dans une région où, tous les 30 kilomètres, est 
installé un centre, une scène nationale, une troupe. Ils ne se 
mettent pas en demeure de ne pas comprendre, ils sont attentifs et 
disponibles. L'Angleterre, la Belgique sont proches, nous entretenons 
des relations régulières avec le Théâtre de Liège, le Varia de 
Bruxelles, qui fonctionne selon des principes semblables aux nôtres. 
C'est déterminant de ne pas se sentir isolés. A vingt ans, avec 
Vincent, Chéreau, Bayen, Gironès, nous nous rencontrions, nous avions 
de ferventes _ et enrichissantes _ polémiques idéologiques et 
esthétiques. Un artiste meurt s'il ne peut pas communiquer, même dans 
le refus ou la haine". </TEXT>
<TEXT>
  Codirectrice de théâtre, metteur en scène, "fouilleuse de 
bibliothèque" à la recherche de textes rares, Agahe Alexis est 
d'abord comédienne, avec une approche "un peu mystique" de ce métier 
où il s'agit d'incarner un personnage, de l'habiter, de "manger le 
rôle et de le restituer sur scène". Elle se dit contente, quand elle 
est dirigée, d'être "débarrassée du poids de la direction", sauf si 
on l'oblige à la froideur. "L'émotion est fondamentale. Je ne peux 
arriver à rien si je ne suis pas impliquée. José Bergamin a écrit un 
beau texte sur "le silence sonore du matador": il raconte la façon 
dont le matador, dès qu'il entre, voit à quel taureau il a à faire, 
comment il va pouvoir travailler avec la bête, comment elle va se 
placer, au centre de l'arène ou sur le côté. Pour un acteur, il en va 
de même. De tout son corps, il se met en phase avec le public, il 
écoute un silence, le reçoit. L'acteur a travaillé à se rendre 
disponible.</TEXT>
<TEXT>
 " Aux représentations, le metteur en scène n'a plus qu'à se tenir 
devant la porte en fumant une cigarette. Quant aux répétitions, elles 
sont pour lui une période de deuil: le deuil d'un projet initial qui 
se modifie. En face de lui, il y a des individus qui réagissent 
différemment, à leur manière. Il est obligé d'en tenir compte, de 
travailler avec cette matière, d'aller là où il n'avait pas imaginé 
d'aller... Pourtant j'aime la mise en scène. Elle a enrichi mon 
expérience de comédienne, et cette expérience m'aide à la mise en 
scène, à inspirer confiance aux comédiens que je dirige. Des deux 
côtés de la barrière, je suis la même, je ne me sépare pas en deux." &lt;
</TEXT>
</DOC>
