<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012823</DOCID>
<ACCOUNT>384510</ACCOUNT>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/13950002</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950407-2-R04-16</LIE1>
<NUM1>950404-2-R04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT> LITTÉRATURE FRANÇAISE</TEXT>
<TEXT>L'INTÉRIMAIRE, de Brigitte Lozerec'h</TEXT>
<TEXT>
 Publié en 1982, L'Intérimaire, de Brigitte Lozerec'h, donnait à entendre une voix nouvelle 
et insolite. Sa réédition nous fait découvrir ou mieux comprendre l'histoire d'une jeune 
femme solitaire, étrange et meurtrie. Sixième de dix enfants d'un couple somme toute 
banal, la narratrice raconte la honte d'un lourd secret, ses passions, ses amours coupables, 
la quête difficile d'une identité de compensation. C'est par le ton libre mais humble et 
l'authenticité profonde de la confession que ce roman de l'ordinaire des jours nous trouble 
et nous fascine, même si le lecteur d'aujourd'hui peut redouter de très rares passages un 
peu bavards (Fayard, 260 p., 120 F).</TEXT>
<TEXT>
 LE TÉMOIN IMAGINAIRE, d'Alain Ammar</TEXT>
<TEXT>
 Grand reporter sur TF 1, Alain Ammar publie son premier roman, une étrange histoire 
d'amour aux confins de la réalité et du mystère. Le narrateur est poursuivi par la mémoire 
d'une morte, Marie, et la réapparition de Gauthier, figure maléfique, double infernal du 
héros. Alain Ammar a écrit un récit habile où l'ambiguïté et le suspense se partagent une 
intrigue feutrée et romantique. Le Témoin imaginaire est un roman d'initiation, sous le 
signe d'une adolescence vivace (Spengler, 218 p., 90 F).</TEXT>
<TEXT>
 LE PLUS DUR RESTE A FAIRE, de Gilles Vidal</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne fais aucun effort particulier question fringues ", dit l'un des personnages lui ? de 
Gilles Vidal. Le romancier, de son côté, ne semble pas en faire beaucoup " question style 
", tant sa prose coule et fait paraître simple la complexité. Mais, comme disait Céline, le 
voyageur n'a pas à voir ce qui se passe dans la soute. De la sienne, Vidal tire toujours des 
bijoux, affinés avec soin. Amour, érotisme, joies ou douleurs, il saisit comme personne les 
riens du quotidien. Autant de textes courts qui en disent long et ne peuvent que séduire 
ceux qui aiment à la fois la vie et cet art qu'on appelle littérature (Le Castor astral, 45 p., 
78 F).</TEXT>
<TEXT>
 LE DROMADAIRE DE BONAPARTE, de Tassadit Imache</TEXT>
<TEXT>
  Seuls les noyés n'ont " plus honte à suivre le courant ". Yasmine se veut la tête hors de 
l'eau, c'est-à-dire de son milieu familial, en banlieue. Aller à contre-courant, atteindre 
d'autres rivages, sans renier les siens. Pour but et moyen, la musique ; pour esquif, un 
violoncelle. Le sujet est beau, convaincant d'être traité sans artifice de situations ni de 
langage. Chez Tassadit Imache, simplicité rime avec efficacité (Actes Sud " Générations ", 
125 p., 85 F).</TEXT>
<TEXT>
 LETTRES ÉTRANGÈRES</TEXT>
<TEXT>
QUELLE IMPORTANCE ?, de E. M. Forster</TEXT>
<TEXT>
 Quatre nouvelles de Forster, publiées à des dates différentes de sa longue vie et un jeu 
littéraire à quatre mains, dont l'écrivain anglais a écrit un épisode, composent ce recueil 
drôle, iconoclaste et singulièrement inconvenant. Un policier qui file le grand amour avec 
un vieux président de la République ébahi, un conservateur de musée circonspect face à 
une statue triomphante de vie, les retrouvailles pour le moins turbulentes d'un jeune 
officier et d'un camarade d'enfance : Edward Morgan Forster chante la joie de vivre, 
traque joyeusement le scandale et, pour notre plus savoureux plaisir, renverse d'un coup 
de plume étincelant d'humour les plus féroces tabous (traduit de l'anglais par Anouk 
Neuhoff, Christian Bourgois éd., 180 p., 90 F).</TEXT>
<TEXT>
 LA CHUTE DE NARCISSE, de Takis Théodoropoulos</TEXT>
<TEXT>
 Andréas Guionis est écrivain, il a quarante ans, l'heure des bilans dans un quotidien 
morne. Il parcourt la Grèce, mais l'intérêt majeur d'Andréas est l'écriture. Une existence 
inquiète dont il tente de traduire le malaise. Chryssa, belle New-Yorkaise d'origine 
grecque, photographe passionnée, vient arracher le narrateur aux tourments de cette vie 
sans espoir et le livrer aux sursauts d'événements accélérés. Andréas devient alors le 
héros d'un roman de passion et d'aventures, mais Narcisse finit toujours par se perdre 
dans son miroir (traduit du grec par Gilles Decorvet, Institut français d'Athènes/Actes Sud, 
226 p., 118 F).</TEXT>
<TEXT>
 LE SEXE DES CERISES, de Jeanette Winterson</TEXT>
<TEXT>
 Très engagée dans le mouvement gay britannique, cette jeune romancière s'est amusée à 
laisser divaguer son imagination dans le Londres du XVII siècle autour du personnage de 
la Femme aux chiens, une géante peu ragoûtante, et de son fils adoptif Jourdain. Le 
résultat est assez étrange, ni vraiment roman, ni vraiment conte, joliment écrit et traduit, 
mais difficile à suivre : on se laisse entraîner ou on reste au bord du chemin (traduit de 
l'anglais par Isabelle Delord-Philippe, Plon, coll. " Feux croisés ", 186 p., 115 F).</TEXT>
<TEXT>
 HISTOIRE LITTÉRAIRE</TEXT>
<TEXT>
LE SYMBOLISME TEL QU'EN LUI-MÊME, de Guy Michaud</TEXT>
<TEXT>
 Le Message poétique du symbolisme, de Guy Michaud, paru en 1947 et constamment 
#réédité, reste une oeuvre-clé pour comprendre l'ampleur et la diversité d'un mouvement 
qui a donné, à la fin du XIX siècle, un " frisson nouveau ". Aujourd'hui épuisé, cet ouvrage 
reparaît sous un nouveau titre, en une version abrégée pour être accessible à un plus large 
public. Cette lecture passionnante est également nourrie de nombreuses études parues 
depuis l'édition originale (avec la collaboration de Bertrand Marchal et Alain Mercier, 
Nizet, 496 p., 250 F). Une autre étude, complémentaire, paraît dans le même temps : La 
Création mythique à l'époque du symbolisme, de Françoise Gaubry (Nizet, 336 p., 230 
F).</TEXT>
<TEXT>
 LE CORBEAU, d'Edgar Allan Poe, traduit par Mallarmé</TEXT>
<TEXT>
 L'actualité mallarméenne ne se dément pas. Après les ouvrages dont nous avons 
récemment rendu compte (" Le Monde des livres " du 3 mars), l'une des oeuvres 
bibliophiliquement les plus cotées du poète mué, pour la circonstance, en traducteur 
reparaît dans une édition bilingue, conforme à l'édition originale illustrée par Manet. Mais 
cet ouvrage comporte aussi un intérêt majeur puisqu'il rassemble dans un dossier réalisé 
par Michaël Pakenham la correspondance inédite de l'éditeur, Richard Lesclide, tant avec 
l'artiste qu'avec le poète, ainsi que des commentaires de presse et diverses missives de 
Mallarmé se rapportant à cette édition de luxe qui ne fut ni simple ni heureuse (Séguier, 
100 p., 180 F).</TEXT>
<TEXT>
 FEMMES D'ENCRIER, de Patricia Ferlin</TEXT>
<TEXT>
 Colette est célèbre, Rachilde et Gyp perdues de vue, Anna de Noailles en voie de l'être, 
Renée Vivien reléguée au seul scandale de ses amours saphiques, Marcelle Tinayre 
oubliée pour ne pas dire inconnue. Patricia Ferlin veut ressusciter ces écrivains sous le 
titre assez laid de Femmes d'encrier (on est femme d'encrier comme on est femme au foyer 
; imagine-t-on un livre parallèle s'intitulant Hommes d'encrier ?). Heureux bien sûr de 
retrouver des femmes au destin passionnant, le lecteur n'aurait-il pas préféré une étude 
plus convaincante que ces vies rapidement romancées ? (Christian de Bartillat, 268 p., 120 
F).</TEXT>
<TEXT>
 JEAN FOLLAIN, UN MONDE PEUPLÉ d'ATTENTE,</TEXT>
<TEXT>
de Jean-Yves Debreuille</TEXT>
<TEXT>
  Jean Follain est un poète considérable et injustement négligé. Métaphysique à sa 
manière, préoccupée du monde réel et visible, sa poésie s'impose par sa simplicité une 
simplicité extraordinairement concertée. A l'étude éclairante de Jean-Yves Dubreuille ont 
été ajoutées, outre des documents photographiques et des repères biobibliographiques, les 
quelques rares pages dans lesquelles Follain s'explique sur la poésie (Ed. Autres Temps, 
97, avenue de la Gouffonne, 13009 Marseille, 214 p., 115 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
