<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025831</DOCID>
<ACCOUNT>402011</ACCOUNT>
<PEOPLE>FORD RICHARD</PEOPLE>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC0695/9999</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UN WEEK-ENDDANS LE MICHIGAN,de Richard FordTraduit de l'anglais (Etats-Unis)par Brice Matthiessent,Seuil, Points, 492 p., 49 F.(Première parution en français, Payot, 1990)Richard Ford vient de publier une suite à ce livre, Indépendence Day (Knopf).</NOTE>
<NUM1>950624-2-R04-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>SILBER MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE SILBER</SIP1>
<SU21>LETTRES ETRANGERES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un homme en bascule</TITLE>
<TIO1>UN WEEK-END DANS LE MICHIGAN</TIO1>
<TEXT> Richard Ford fait partie de ces écrivains américains qui, dans la lignée d'Ann Beattie, de Raymond Carver ou encore de Frederic Barthelme, laissent la 
tendresse et la compassion imprégner le quotidien jusque dans ses moindres détails : le 
geste apparemment le plus insignifiant est toujours au contraire chargé de sens. Il était 
rare avant eux, surtout pour un homme, d'avoir le courage d'écrire simplement : " Il n'y a 
rien de plus encourageant que de savoir que, quelque part, une femme que vous aimez ne 
pense qu'à vous. A l'inverse, rien n'est plus déprimant que de savoir qu'aucune femme ne 
pense à vous nulle part. Ou pis encore : qu'à cause d'une bêtise, on a quitté cette femme 
qui vous aimait. "</TEXT>
<TEXT>
  Journaliste sportif, auteur d'un seul roman, divorcé, père de deux enfants encore vivants 
l'aîné Ralph est mort Frank Bascombe part pour " Un week-end dans le Michigan ", avec 
son amie, une charmante jeune femme du Texas, réaliser un entretien pour son journal 
avec un ancien sportif, devenu invalide. Mais, au fur et à mesure que le temps passe, qu'il 
croise ses souvenirs, on devine une douleur parfois imperceptible, parfois si lourde qu'il 
traîne les pieds. " Je me sens plus banal que jamais aussi perdu et anonyme qu'un 
immigrant. Je ressens tout cela en même temps. Et j'ai beau me retenir, j'ai follement envie 
de pleurer, comme un homme, pour toutes ces raisons et cent autres. " Mais il ne se 
dévoile jamais, il ne se confie jamais complètement, ni à lui-même, ni aux autres, ni au 
lecteur.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, il en raconte des choses - les femmes qu'il a connues, les rencontres, ses 
rapports avec son ex-femme qu'il appelle pudiquement X, ses inquiétudes et sa tendresse 
pour les enfants qui lui restent, ses réflexions sur son métier, sur la vie, sur la famille, 
l'amitié, sur lui-même, et sur la mort, sur l'enfant mort surtout, mais le mystère qui 
l'entoure demeure.</TEXT>
<TEXT>
 Il ne parvient jamais à s'installer ne serait-ce qu'un moment dans un espace de bonheur ou 
de tranquillité; toujours, il bascule. " Tout m'a paru attrayant et prometteur, mais je me 
demande maintenant si la vie ne m'est pas passée sur le corps comme un énorme semi-
remorque, avant de m'abandonner, écrasé au bord de la route." Pourtant, c'est un 
survivant, il n'abandonne pas, même quand toute sa vie se retourne et qu'il reprend pied, 
ailleurs, et autre : " Mon coeur bat toujours, quoique pas exactement au même rythme 
qu'avant ."</TEXT>
<TEXT>
  La langue française ne se prête pas bien à la traduction d'un style dit minimaliste et qui 
devient un peu simplet, vaguement vulgaire parfois même, au lieu de garder cette force et 
cette vérité qui caractérisent la version originale. Dommage.</TEXT>
</DOC>
