<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043792</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043792</DOCID>
<ACCOUNT>424765</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1301</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE,COMPORTEMENT,RECHERCHE MEDICALE,MEDECINE PREVENTIVE,CHIFFRE,EPIDEMIE</SUBJECTS>
<NOTE> Les signataires de l'étude publiée dans La Recherche (décembre 1995) sont Jean-Paul Moatti, Isabelle Grémy, Yolande Obadia, Nathalie Bajos, Véronique Doré et d'autres chercheurs du groupe KABP/ACSF (connaissances, attitudes, croyances pratiques/analyse des comportements sexuels en France). DOC : texte avec un dessin de PESSIN et un encadré.</NOTE>
<NUM1>951130-2-010-31</NUM1>
<NAMES>ANRS,AGENCE NATIONALE DE RECHERCHES SUR LE SIDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE FOLLEA</SIP1>
<SOT1>Une enquête réalisée en 1994, à l'initiative de l'ANRS et de la direction générale de la santé, révèle que l'amélioration constante des connaissances  sur la maladie et le recours plus généralisé au préservatif s'accompagnent paradoxalement d'une augmentation des réflexes de peur et d'exclusion</SOT1>
<SYF1>SIDA</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CE DERNIER ETAT DES LIEUX EST RENDU PUBLIC LE MERCREDI 29 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les Français retrouvent des réflexes discriminatoires face au sida</TITLE>
<TEXT> LA PERCEPTION de l'épidémie de sida s'embrouille dans l'esprit des Français. La dernière enquête sur les connaissances, les attitudes, les 
croyances et les pratiques des Français face au fléau révèle un paradoxe inquiétant : le 
niveau d'informations ne cesse de croître et de s'affiner, la pratique du préservatif se 
répand, mais, dans le même temps, une peur confuse se développe, favorisant une 
#idéologie " sécuritaire " visant au contrôle et à l'isolement des personnes contaminées. 
Ces résultats mettent en cause l'impact réel des campagnes de prévention et démontrent 
l'existence d'" effets pervers " liés à la communication autour du sida.</TEXT>
<TEXT>
  Réalisée en novembre et en décembre 1994 par un groupe pluridisciplinaire de 
chercheurs auprès d'un échantillon aléatoire de la population française âgée de 18 à 69 
ans, cette enquête est la troisième du genre. Rendue publique, mercredi 29 novembre, sous 
les auspices de l'Agence nationale de recherches sur le sida (ANRS) et de la direction 
générale de la santé, une analyse signée des auteurs sera publiée dans le mensuel La 
Recherche de décembre. De prime abord, ses résultats sont encourageants, attestant une 
prise de conscience collective et individuelle de l'épidémie.</TEXT>
<TEXT>
  Les fausses croyances, d'abord, tendent à décroître. En 1994, les Français sont plus 
nombreux à penser que " le VIH est un virus naturel dont on ne connaît pas l'origine " 
(43,6 % en 1994, contre 53,9 % en 1992). Ceux qui croient à une transmission du virus " 
par une piqûre de moustique " ne sont plus que 18,4 % (26,4 % en 1992). Ceux qui croient 
à une transmission " en buvant dans le verre d'une personne contaminée " représentent 
11,4 % de l'échantillon (17,3 % en 1992). Les " croyances " en des risques statistiquement 
infinitésimaux de contracter le virus (soins dentaires, rasoir mécanique, etc.) ont également 
tendance à diminuer. Les Français se sentent en outre davantage concernés par l'épidémie 
qu'il y a deux ans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PERCEPTION DIFFUSE "</TEXT>
<TEXT>
 L'idée selon laquelle " n'importe qui peut être contaminé " fait son chemin (86,2 % 
l'approuvent en 1994, contre 80,2 % en 1992). Les sondés qui disent craindre " pas mal " 
ou " beaucoup " le sida " pour eux-mêmes " sont nettement plus nombreux en 1994 qu'en 
1992 (42,5 % contre 24,3 %). Les chercheurs voient dans ces données un renforcement, en 
deux ans, " d'une perception diffuse et multiforme de l'épidémie ".</TEXT>
<TEXT>
  Des changements de comportements sont observés. Le recours au préservatif augmente 
significativement chez les moins de trente ans et chez les multipartenaires (plus d'un 
partenaire au cours des douze derniers mois), parmi lesquels les femmes, qui rattrapent et 
dépassent même le niveau d'utilisation déclaré par les hommes (respectivement 78,1 % et 
74,7 % en 1994). Le multipartenariat s'oriente à la baisse (15 % de l'échantillon en 1992, 
contre 11,2 % en 1994), mais exclusivement parmi les plus de trente ans, vivant mariés ou 
en concubinage, chez les veufs ou les divorcés, et chez les hommes cadres supérieurs ou 
exerçant une profession " intermédiaire ".</TEXT>
<TEXT>
  " Plus d'un tiers (39,3 %) des multipartenaires continuent d'avoir, au moins 
occasionnellement, des relations sexuelles non protégées ", nuancent les chercheurs. Le 
niveau de protection reste corrélé au niveau d'éducation (36 % chez les titulaires d'un bac 
ou d'un diplôme universitaire, contre 24,9 % chez les titulaires d'un diplôme inférieur et 
11,6 % chez les non-diplômés). Cette prise de conscience ne signifie pas pour autant que 
l'information sur le sida soit bien passée dans l'opinion. Au contraire. Contre toute logique 
épidémiologique, l'enquête décèle en effet une inquiétude croissante qui génère des 
réflexes discriminatoires et entretient une certaine idéologie " sécuritaire ". Les 
chercheurs s'en émeuvent, qui craignent que ce phénomène viennent " alimenter une vision 
" communautaire " du risque, susceptible de favoriser à terme un basculement de l'opinion 
vers un contrôle renforcé et plus ou moins autoritaire des personnes séropositives ". Ils 
avancent, en substance, que " l'efficacité des campagnes de prévention dans la 
modification des comportements a un coût : le risque d'un contrôle social accru ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MESURES COERCITIVES</TEXT>
<TEXT>
 Cette adhésion massive à des mesures dont l'efficacité en termes de santé publique reste 
fantasmatique se double d'un regain des attitudes discriminatoires qui préoccupe les 
chercheurs. De tels réflexes avaient déjà été observés au début de l'épidémie, à une 
période où le niveau d'information était bien moindre et où le sida faisait l'objet de 
surenchères politiques. Aujourd'hui, l'idée de " créer des établissements médicaux 
spécialisés dans la prise en charge des patients infectés par le VIH ", autrement dit des " 
sidatoriums ", rencontre l'approbation de 78,9 % des Français. Autre sujet d'inquiétude : 
90 % des sondés sont d'accord pour rompre le secret médical dans le but d'informer le 
conjoint d'une personne séropositive (52,8 % le sont pour alerter la famille, 40,9 % les 
caisses de Sécurité sociale et 39,1 % le ministère de la santé). Ces scores d'adhésion à 
d'éventuelles mesures coercitives se révèlent plus élevés encore dans la région Provence-
Alpes-Côte d'Azur. Les campagnes à venir devraient tenir compte de ces résultats 
importants. Coincée en porte à faux entre l'exigence de solidarité collective et la 
nécessaire prise de conscience individuelle du risque, la prévention grand public centrée 
sur le tout-préservatif montre ici ses limites et ses possibles effets pervers.</TEXT>
<TEXT>
  " De façon inévitablement simplificatrice, écrivent les auteurs, l'enquête de 1994 a permis 
d'estimer à 8,2 % la part de la population qui pouvait être considérée comme " 
potentiellement concernée par l'exposition au risque de transmission du VIH ". Comment 
conserver l'idée que " le sida concerne tout le monde ", en tant que citoyen, quand seule 
une minorité de la population est plus particulièrement exposée ? Comment s'adresser 
directement à des " groupes à risques " même si cette notion quasi taboue a quelque chose 
de " politiquement incorrect " , déjà socialement marginalisés, sans renforcer dans la 
population générale les réactions de rejet et de stigmatisation ? Naviguant entre ces 
différents écueils, les pouvoirs publics se trouvent aujourd'hui dans l'obligation de repenser 
leur politique d'information en engageant des campagnes de prévention véritablement 
ciblées, s'adressant directement aux personnes plus concernées par le risque d'infection 
par le VIH.</TEXT>
<TEXT>
  A ces considérations déjà complexes viennent s'ajouter des modifications probables de la 
perception sociale du sida liées aux dernières avancées de la recherche. Alors même que " 
les personnes vivant avec le VIH s'efforcent de maintenir une vie normale et de retarder le 
plus possible l'entrée dans la maladie ", constatent les chercheurs, le traitement précoce 
des personnes séropositives asymptomatiques tel qu'il est aujourd'hui recommandé 
pourrait, selon eux, " créer le risque d'éloigner cette catégorie du reste de la population 
".</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Paul Moatti, l'un des auteurs de l'étude, estime finalement que " tous les ingrédients 
pour faire du contrôle social au nom de la santé publique et au nom du bien des malades 
eux-mêmes " sont désormais réunis et il juge le cocktail " très inquiétant ". L'équipe de 
recherche engage donc pour l'avenir tous les acteurs de la lutte contre le sida à " faire en 
sorte que les progrès thérapeutiques ne viennent pas à l'appui d'une dicrimination 
rampante qui s'abriterait derrière l'alibi médical de " faire le bien " des personnes 
infectées par le VIH, y compris contre leur gré ".</TEXT>
</DOC>
