<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026471</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026471</DOCID>
<ACCOUNT>402359</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1561</FAB>
<SUBJECTS>POLLUTION,ATMOSPHERE,REGION ILE DE FRANCE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-014-31</NUM1>
<NAMES>AIRPARIF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU TAUX DE POLLUTION RELEVE LE VENDREDI 30 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Silence, on pollue</TITLE>
<TEXT> LA poussée de pollution observée ces derniers jours en région parisienne affole les capteurs qui mesurent la qualité de l'air. Mais la teneur en ozone 
commence aussi à altérer l'atmosphère politique. Alors que le comité de défense des 
victimes de la pollution demande une session extraordinaire du Conseil de Paris et que les 
socialistes dénoncent " l'inertie de la ville ", Jean Tiberi, déja mis à mal sur la gestion du 
parc immobilier de la municipalité parisienne, a décidé mardi 4 juillet de contre-attaquer. Il 
réclame une " réunion urgente " avec ceux président du conseil régional, préfets de police 
et de région qui sont, à son avis, autant concernés que lui par le problème. Soucieuse de 
prendre au plus vite un peu de distance face à un sujet périlleux, Corinne Lepage, ministre 
de l'environnement, annonce qu'un projet fondé sur la prévention et la surveillance de la 
pollution est en préparation. Une façon à peine voilée de signifier que les pouvoirs publics 
n'ont, pour l'instant, pas grand-chose à dire. Silence, on pollue.</TEXT>
<TEXT>
  Il est intéressant de relever que des niveaux de pollution assez éloignés des " records " 
précédemment mesurés par Airparif, l'organisme chargé d'évaluer la qualité de l'air 
respiré par les Franciliens, aient pu susciter tant d'émotion. De toute évidence, les 
responsables politiques parisiens ont compris que ce genre d'" incident " peut se 
reproduire à tout moment, surtout en période de chaleur, et qu'il vaut mieux ne pas 
chercher à en relativiser la portée. Ce faisant, ils confirment malgré eux que leur approche 
du problème est totalement dépassée.</TEXT>
<TEXT>
  La multiplication des études établissant un lien direct entre l'état de santé de certaines 
populations (les insuffisants respiratoires, les asthmatiques mais aussi les enfants) et la 
succession de travaux confirmant que les gaz d'échappement sont bien la cause principale 
de la pollution de l'atmosphère parisienne ont fini par faire admettre qu'il est bien trop tard 
pour s'en tenir à une simple information. Alors qu'en 1993, 357 dépassements de plus d'une 
heure de l'indice d'ozone avaient été recensés, on en a dénombré 1 316 en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel constat signifie que seule une remise à plat urgente de la politique des transports 
est à la mesure de l'enjeu. Pourra-t-on, par exemple, continuer d'accepter que les 
procédures d'alerte n'imposent aucune espèce de mesure concrète, hormis la diffusion de 
vagues recommandations ? A celà, le ministre de l'environnement répond que des 
interdictions temporaires de circulation Athènes et certaines villes italiennes les pratiquent 
déjà relèvent de la seule responsabilité des collectivités locales, ce qui est tout à fait exact. 
Mais il y a fort à parier que les maires n'accepteront pas longtemps d'être les seuls à 
supporter, l'été venu, les conséquences techniques et politiques de ces vagues de chaleur 
qui font dangereusement grimper le taux d'ozone dans l'atmosphère.</TEXT>
</DOC>
