<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000061-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000061-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346556</ACCOUNT>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPAGNE,PECHE INDUSTRIELLE,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>07301703</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>La fin de la " guerre du thon "&gt; Une triple faillite</TITLE>
<TEXT>Dans Pour qui sonne le glas ?, Hemingway lance cet avertissement : " Il faut appliquer deux règles si l'on veut bien s'entendre avec les 
gens de langue espagnole : donner du tabac aux hommes et ne pas 
s'occuper des femmes. " On pourrait ajouter aujourd'hui : " et ne pas 
toucher à leurs poissons... ". </TEXT>
<TEXT>
  Le trop long conflit du thon qui, pendant quinze jours, a mis aux 
prises les professionnels, diplomates et ministres de deux pays amis 
_ et qui s'est achevé vendredi 29 juillet avec la levée du blocus des 
ports de la côte nord de la péninsule (le Monde du 30 juillet) _ a 
abondamment montré combien la pêche était essentielle non seulement 
dans l'économie, mais aussi dans l'histoire et la culture profonde de 
l'Espagne, dont le tropisme maritime a été durant des siècles tout 
aussi constant que pour les Bretons, les Vendéens ou les Normands. Le 
golfe de Gascogne et ses prolongements ont toujours constitué le lieu 
naturel des campagnes des pêcheurs de Vigo ou de Pasajes autant que 
de l'île d'Yeu ou du Guilvinec, et Madrid se targue d'être le plus 
grand marché aux poissons d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit du thon n'aura pas donné lieu, heureusement, aux 
dramatiques débordements qui restent encore dans les mémoires quand 
un aviso de la marine française avait, en mars 1984, tiré au canon 
sur un chalutier espagnol en infraction, faisant neuf blessés. En 
dépit de son caractère aigu, il ne s'est pas terminé non plus dans un 
brasier comme celui qui, en février dernier, détruisit le Parlement 
de Bretagne. Mais les rancoeurs persistent et il serait naïf de 
croire que demain un nouvel épisode de la " guerre de la pêche " ne 
surviendra pas. Les Espagnols ont besoin de poisson et vont le 
chercher de l'Angola à Terre-Neuve. Et bientôt dans les riches eaux 
norvégiennes, ce qui pèse d'ailleurs dans la négociation entre Oslo 
et les Douze.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure des bilans, on se contentera de relever une triple 
faillite. Celle _ bilatérale _ des gouvernements qui savaient les 
risques de tension et auraient dû tenter de les circonvenir. Celle _ 
communautaire _ de Bruxelles, puisque la pêche, comme l'agriculture, 
est largement gérée par les fonctionnaires et commissaires européens. 
Celle _ pratique _ des professionnels des deux pays, incapables de 
faire respecter un code de bonne conduite mutuelle. La France, grand 
pays poissonnier avec l'Espagne, et qui va prendre la présidence de 
l'Union en janvier, ferait bien d'y réfléchir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
