<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001904</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001904</DOCID>
<ACCOUNT>368730</ACCOUNT>
<DATE>19950118</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170195/1501</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950118-17</NUM1>
<NAMES>ROY XAVIER,FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU</SIP1>
<SOT1>On devrait compter 100 millions de lecteurs de CD-ROM en l'an 2000, selon les experts du Marché international du livre illustré et des nouveaux médias</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUXIEME EDITION,A CANNES, DU 13 AU 16 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Milia consacre l'explosion du multimédia</TITLE>
<TEXT> Il y a deux ans, certains observateurs n'hésitaient pas à railler sur le multimédia, un marché dont la progression " fulgurante " était passée de 
zéro million de dollars à... zéro milliard de dollars en quelques années. Aujourd'hui 
plus personne ne rit. Le multimédia est devenu une industrie dont la croissance se 
mesure à l'aune du Marché international du livre illustré et des nouveaux médias 
(Milia), dont la deuxième édition a eu lieu à Cannes, du 13 au 16 janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Entre sa création en 1994 et cette année, le Milia compte 75 % d'exposants de plus. 
Ce qui fait dire à Xavier Roy, PDG de Reed Midem organisation, qu'il " n'a jamais 
vu ça, en vingt-cinq ans de carrière ". Mais plus qu'une réalité économique, le Milia 
se traduit d'abord et avant tout par une frénésie (parler à son voisin, monter un projet 
avec lui, comparer les produits, assister à la présentation de nouveautés, ne pas rater 
un débat sur la jeunesse, les autoroutes de l'information ou la manière de pénétrer le 
marché asiatique...).</TEXT>
<TEXT>
  La juxtaposition des stands dans le palais des festivals de Cannes donnait au 
#multimédia sa réalité. Séparés jusque-là, plusieurs grands secteurs économiques 
#jusque là séparés se côtoyaient : informatique (Bull, Microsoft, IBM, etc.), télévision 
(Time Warner, Discovery channel, NHK, France Télévision, etc.), édition (Simon &amp; 
Schuster, Gallimard, Hachette, etc.) entreprises de télécommunications (France 
Télécom). Toutes se positionnent le long d'une chaîne unique, celle de l'information 
numérique (sons, image, texte).</TEXT>
<TEXT>
  Rien d'étonnant donc si France Télévison, l'Institut national de l'audiovisuel (INA), 
la NHK japonaise ou Microsoft sont venus au Milia présenter des projets de CD-
ROM.</TEXT>
<TEXT>
Ces compact-discs qui permettent de stocker l'équivalent de plusieurs encyclopédies 
font des micro-ordinateurs le prolongement naturel de toutes les entreprises qui 
vendent de l'" information " au sens large. La technique du CD Rom existe depuis 
une dizaine d'années, et le nombre d'utilisateurs s'est multiplié. D'un million de 
micro-ordinateurs équipés d'un lecteur de CD Rom en 1991, la planète en compte 25 
fois plus. Les prévisions tablent sur 100 millions d'unités en fonctionnement 
(entreprise et foyers) en 2000.</TEXT>
<TEXT>
  Ce développement ne s'effectue pas harmonieusement. Le parc de lecteurs de CD-
#Rom est d'abord majoritairement situé aux Etats Unis ; l'Europe en compte à peine 2 
millions, dont la moitié en Allemagne. Quant au compact-disc interactif (CDI) lecteur 
familial qui se branche sur la télévision ,la firme néerlandaise s'apprête à accélérer la 
diffusion du CDI (800 000 exemplaires dans le monde) en l'intégrant à ses produits 
électroniques grand public. Des lecteurs comme le " data Discman " de Sony 
semblent aujourd'hui éliminés du marché.</TEXT>
<TEXT>
  Ce developpement chaotique des supports existe aussi côté programmes. Comme 
en télévision ou en informatique, les Etats-Unis manifestent une écrasante 
supériorité dans le " soft ". Selon Patrick Madelin, secrétaire général du club 
#d'investissement Média, un programme de la communauté européenne, les éditeurs 
américains fournissent 64,6 % des titres contre 21,6 % pour l'Europe et 13,8 % pour 
l'Asie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SUPÉRIORITÉ AMÉRICAINE </TEXT>
<TEXT>
  Les éditeurs européens, un peu pris de court par le développement du marché 
américain, s'efforcent aujourd'hui de développer une ligne éditoriale et d'en faire 
l'objet d'une exploitation numérique : Gallimard, Hachette ou Bordas. Mais tous 
#hésitent à numériser leur stock, compte-tenu du coût. A côté des jeux et de la 
pornographie, l'éducatif était un des points forts de ce deuxième Milia. La question 
est de savoir si l'Europe réussira à développer une indsutrie de programmes et de 
services, ou si elle se contentera d'adapter les produits américains.</TEXT>
<TEXT>
 Havas, associé avec le producteur de film américain New Line (groupe Turner) 
cherche à se développer dans le secteur des jeux, en tentant de s'associer avec les 
créatifs, " des jeunes qui travaillent ensemble pour le plaisir : Quand on leur propose 
des capitaux et un mode d'association, ils ont peur ", explique Anne Lalou, présidente 
de Havas édition electronique. Au Milia, des dizaines de jeunes entreprises 
voisinaient avec les mastodontes américains et européens de la communication...</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce sont les réseaux (voir ci-contre) qui donneront une dimension nouvelle au 
multimédia, le jour ou chaque produit pourra communiquer avec l'extérieur. Avec son 
Minitel, France Télécom se met soudain à l'heure des réseaux multimédia et à 
l'heure d'Internet en particulier, en croissance exponentielle (35 millions 
d'utilisateurs). qui préfigure les futures autoroutes de l'information.</TEXT>
<TEXT>
  Un des rares poids-lourd français du multimédia, Infogrames, proposera, fin 1995, à 
tout possesseur de micro-ordinateur via le téléphone et un abonnement , d'accéder à 
un serveur regroupant des services (vie pratique, jeux, musique et cinéma, voyage). 
Ce serveur travaillera 25 fois plus vite que le Minitel et vise 250 000 foyers, la 
première année. Mais il reste à convaincre les ménages de s'équiper. Difficile dans 
la mesure ou le matériel de base coûte au minimum 12 000 francs.</TEXT>
</DOC>
