<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040270</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040270</DOCID>
<ACCOUNT>420370</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1254</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>951102-2-002-01</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>IZETBEGOVIC ALIJA,TUDJMAN FRANJO,MILOSEVIC SLOBODAN,HOLBROOKE RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>A l'ouverture des discussions à huis clos de Dayton (Ohio), les positions des différentes parties sur l'avenir de la Bosnie-Herzégovine restent inconciliables. Mais les Etats-Unis qui sont à l'origine de la tenue de cette réunion ne permettront pas qu'elle se solde par un fiasco</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 01 NOVEMBRE 1995 A DAYTON (OHIO)</LEAD1>
<TITLE>Les belligérants de l'ex-Yougoslavie contraints à la négociation</TITLE>
<TEXT> Le vent de la Pax americana souffle sur les Balkans. Pour la première fois depuis que la guerre a embrasé l'ex-Yougoslavie, les belligérants s'assoient à 
une table de négociations avec le sentiment que l'échec leur est interdit. Les présidents 
serbe, croate et bosniaque n'ont aucune raison concrète d'envisager, aujourd'hui plus 
qu'hier, la signature d'une paix durable, et pourtant un fiasco dans l'Ohio paraît presque 
impossible. " Les Américains ne nous pardonneraient pas un échec ", entend-on, de plus en 
plus fréquemment, de chaque côté des lignes de front. L'administration Clinton a mis une 
telle pression sur Belgrade, Zagreb et Sarajevo que les trois hommes n'entament pas ces 
discussions avec l'intention de claquer la porte à la moindre péripétie. MM. Milosevic, 
Tudjman et Izetbegovic ont quitté leur capitale en espérant revenir avec un accord qui 
serve au mieux leurs intérêts, comme si la signature d'un plan de paix était, de toute façon, 
devenu inévitable.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Slobodan Milosevic, qui représentera à la fois la RFY (République fédérale 
de Yougoslavie : Serbie et Monténégro) et la " République serbe " (autoproclamée sur 50 
% du territoire bosniaque), s'est déclaré " optimiste " à son départ de Belgrade. " Notre 
objectif est la paix. Nous nous attendons qu'une paix durable et juste soit enfin instaurée ", 
a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  L'an dernier, les Serbes de Bosnie avaient été l'ultime obstacle à la signature d'un autre 
plan de paix, celui du " groupe de contact " (Etats-Unis, Russie, Allemagne, France et 
Grande-Bretagne). En septembre, après plus d'un an de bras de fer avec l'homme fort de 
Belgrade, ils ont finalement remis les clés de leur " République serbe " au seul Slobodan 
Milosevic, sous la pression croisée des raids aériens de l'OTAN et des efforts de Richard 
Holbrooke.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉNORME AVANTAGE</TEXT>
<TEXT>
 L'énorme avantage qu'ont les Américains, par rapport aux médiateurs du " groupe de 
contact ", est que la répartition de la Bosnie-Herzégovine entre la Fédération croato-
bosniaque et la " République serbe " est dorénavant entérinée sur le terrain. Il était admis, 
depuis l'été 1994, que Croates et Bosniaques contrôleraient 51 % du pays, les Serbes 49 
%. Après les victoires militaires des forces croato-bosniaques cet automne, ce partage est 
devenu une réalité. L'armée serbe ne contrôle plus que 48,4 % du territoire, contre 71 % 
l'année dernière.</TEXT>
<TEXT>
  Les belligérants n'en auront pas moins de sérieux problèmes pour déterminer une ligne de 
partage. Les Serbes réclament l'élargissement du corridor de Posavina, qui relie leur ville 
principale, Banja Luka, à la Bosnie orientale et à la Serbie. Ils exigent que ce corridor soit 
élargi de quatre à vingt kilomètres. L'intention de M. Holbrooke est d'obtenir 
l'assentiment bosniaque en échange de l'abandon par les Serbes d'une route Sarajevo-
Gorazde. Le médiateur américain veut négocier parallèlement l'existence des deux 
corridors, l'un vital pour les Serbes, l'autre vital pour les Bosniaques, puisque jusqu'à 
maintenant les Serbes continuent d'annoncer leur désir de s'emparer de Gorazde. M. 
Izetbegovic n'a pas manqué, avant de quitter Sarajevo, de rappeler son intention de voir le 
corridor de Posavina être attribué au camp bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Pour que les belligérants s'accordent sur un partage de la Bosnie, il leur faudra également 
résoudre le délicat problème du statut de Sarajevo. Le président bosniaque se refusera, 
sans aucun doute, à un partage de la capitale et il demandera la restitution des quartiers 
actuellement détenus par l'armée serbe. Pour les Serbes, l'objectif demeure de transformer 
Sarajevo en un " Berlin balkanique ", à l'image de leur volonté d'une division éclatée du 
pays. " Si, au cours des discussions, nous atteignons notre but d'avoir une Bosnie divisée 
et notre propre Etat séparé, alors nous serons les vainqueurs ", a déjà annoncé Momcilo 
Krajisnik, " président " du " Parlement " de Pale et membre de la délégation de M. 
Milosevic.</TEXT>
<TEXT>
  Le discours est clair. Les belligérants n'ont, pour l'instant, pas revu leurs ambitions à la 
baisse. M. Izetbegovic veut une Bosnie-Herzégovine unitaire ; les Serbes de Pale désirent 
une séparation entre deux Etats distincts. Du côté serbe, on exige de plus le droit de se 
confédérer avec la Serbie voisine, un an après la signature du plan de paix. Le président 
Milosevic ne s'est pas exprimé récemment sur les exigences des Serbes de Bosnie et on 
ne connaît donc pas ses intentions exactes. La seule certitude est qu'il devra décider pour 
eux et que les trois délégués de la " République serbe " ne seront, en fait, présents aux 
Etats-Unis qu'à titre de conseillers. Les hommes de Pale devront subir les choix de M. 
Milosevic, intéressé par une levée des sanctions économiques qui frappent la Serbie 
depuis le printemps 1992. Les Américains se sont engagés à lever cet embargo dès qu'un 
accord serait trouvé, sans attendre la signature finale du plan de paix à Paris.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA QUESTION DE L'OTAN</TEXT>
<TEXT>
 Outre le partage du territoire et la future Constitution, les présidents devront négocier le 
déploiement des troupes de l'OTAN. Là encore, tout sépare Serbes, Croates et 
Bosniaques. Les Serbes désirent que la force multinationale soit déployée uniquement le 
long des lignes de front, afin de geler la division du pays, tandis que les Bosniaques 
souhaitent qu'elle soit positionnée sur les frontières extérieures afin de garantir l'unité de 
la Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois hommes devront également se mettre d'accord sur l'éventuel retour des réfugiés 
dans leurs foyers, les modalités de distribution de l'aide économique, la traduction en 
justice des criminels de guerre... M. Izetbegovic a réclamé que les milliards de dollars 
d'aide versés par la communauté internationale soient liés à un strict respect des droits de 
l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Richard Holbrooke et les différents médiateurs ont donc raison de prévenir qu'un succès 
est loin d'être acquis. Néanmoins, la méthode américaine semble avoir déjà porté ses fruits 
et les trois ennemis abordent les négociations avec un certain " optimisme ", selon le terme 
employé dans les trois capitales.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes dans une bonne situation, a indiqué pour sa part Alija Izetbegovic. Nous 
aurons soit les troupes de l'OTAN, soit des armes, selon les souhaits du Congrès. " La 
crainte des Occidentaux, selon des sources diplomatiques, est justement que le camp 
bosniaque ne choisisse la levée de l'embargo sur les armes promise par les Américains en 
cas d'échec du processus de paix. " Ce ne serait pas raisonnable, rassure un diplomate 
bosniaque. Nos récentes victoires ne nous ont pas fait perdre le sens des réalités. Si les 
négocitions échouaient et si l'embargo était levé, Belgrade serait forcé d'entrer plus 
activement dans la guerre. Nous pouvons vaincre des Serbes isolés et épuisés, 
certainement pas l'armée de Milosevic. ". " Notre intérêt est de signer la paix ", conclut-
il.</TEXT>
<TEXT>
  L'impression à Sarajevo, Belgrade ou Zagreb est que les trois présidents n'ont pas les 
moyens de s'opposer au projet américain, de refuser l'arrivée des troupes de l'OTAN et de 
risquer un nouvel embrasement de la Bosnie-Herzégovine après l'hiver. " Les Américains 
ont préparé le calumet de la paix balkanique, ironise Oslobodenje, le quotidien de 
Sarajevo. Ils ont choisi le meilleur tabac et les meilleures allumettes actuellement 
disponibles. " " La fumée de la Pax americana sera forte mais cela ne signifie pas que l'un 
des trois acteurs ou les trois ne pourra pas y résister, poursuit l'éditorialiste. Car la paix à 
la mode américaine ne sera agréable et douce pour personne. "</TEXT>
</DOC>
