<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001625-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001625-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351299</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE,POPULATION,DEMOGRAPHIE,FAMILLE,NATALITE,CONTRACEPTION,AVORTEMENT,FEMME,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT,SEXUALITE</SUBJECTS>
<FAB>09140100</FAB>
<NUM1>940915-2-001-31</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>LA CONFERENCE INTERNATIONALE DU CAIRE SUR LA POPULATION ET LE DEVELOPPEMENT, FIN DES TRAVAUX LE 12 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Démographie et féminisme</TITLE>
<TEXT>LA conférence internationale sur la population et le développement qui s'est achevée mardi 12 septembre au Caire a innové en choisissant 
de poser les problèmes de la croissance démographique de la planète, 
jugée encore trop rapide dans de nombreux pays, à travers la 
situation des femmes, ce " continent noir " de l'humanité, selon le 
mot de Sigmund Freud. Ce sont elles qui, négligées, quand elles ne 
sont pas maltraitées, portent le plus lourd fardeau de la 
surpopulation.</TEXT>
<TEXT>
  A travers la santé, les rapporteurs des Nations unies avaient 
espéré faire admettre une approche libérale, qui donnerait aux femmes 
des droits, notamment celui de décider elles-mêmes le nombre 
d'enfants qu'elles souhaitent. L'initiative aura au moins fait venir 
de nombreuses femmes à la conférence du Caire, dans les délégations 
officielles et plus encore parmi les " organisations non 
gouvernementales ", invitées en grand nombre.</TEXT>
<TEXT>
 MAIS si la santé des femmes a été affirmée comme une préoccupation 
centrale des politiques de population, le plaidoyer en faveur de leur 
émancipation s'est heurté à de fortes résistances, au nom de la 
religion et des traditions. Une bonne partie des pays musulmans, même 
parmi ceux qui passent pour modernes, ont montré qu'ils 
n'envisageaient pas de modifier les lois sur l'héritage, favorables 
aux hommes. Et, dans le refus de tout ce qui pouvait évoquer la 
sexualité hors mariage, c'est en fait le refus de la liberté féminine 
qui s'est exprimé.</TEXT>
<TEXT>
 Derrière l'opposition obsessionnelle du Vatican et de ses alliés 
latino-américains à l'avortement se cachait aussi la défense d'une 
conception très traditionnelle de la famille, conçue en vue de la 
reproduction.</TEXT>
<TEXT>
 CERTES, comme l'ont fait remarquer des responsables de la 
conférence, il n'y a pas si longtemps que ces libertés ont été 
obtenues en Europe. Au début des années 70, on manifestait en France 
pour la liberté de l'avortement et de la contraception. Il n'est donc 
pas surprenant que cela ait du mal à passer dans de nombreuses 
contrées du tiers-monde. Les progrès de l'éducation peuvent y 
contribuer ; on l'observe dans les pays arabes, même au 
Moyen-Orient.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, les femmes du tiers-monde sont encore loin de leur autonomie. 
L'évolution de la société civile comptera davantage sans doute que 
les résolutions des conférences internationales. Celles-ci ne sont 
pas inutiles pourtant : dans les pays où les associations 
indépendantes sont rares et dépourvues de moyens, les textes de l'ONU 
fournissent une référence utile. Mais le chemin est long pour faire 
admettre que la volonté de réduire la croissance démographique et 
l'encouragement à la planification familiale doivent se confondre 
avec la liberté des femmes.</TEXT>
<TEXT>
 Lire nos informations page 18r      
</TEXT>
</DOC>
