<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004187</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004187</DOCID>
<ACCOUNT>371716</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1950</FAB>
<NUM1>950201-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-07</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>ALGERIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Plus de de 30 000 morts civils et militaires en trois ans&gt;</TITLE>
<TEXT> L'Algérie subit, depuis trois ans, une violence qui a fait plus de 30 000 morts, civils et militaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1992</TEXT>
<TEXT>
 JANVIER. 12 : suspension du deuxième tour des élections législatives au lendemain de la 
démission-déposition du président Chadli. 14 : mise en place d'un Haut Comité d'Etat 
(HCE) sous la présidence de Mohamed Boudiaf.</TEXT>
<TEXT>
 FÉVRIER. 9 : instauration de l'état d'urgence.</TEXT>
<TEXT>
 MARS.4 : dissolution du Front islamique du salut (FIS).</TEXT>
<TEXT>
 JUIN. 29 : assassinat du président Mohamed Boudiaf.</TEXT>
<TEXT>
 JUILLET. 2 : nomination d'Ali Kafi à la tête du HCE. 8 : nomination de Belaïd Abdesslam 
comme premier ministre en remplacement de Sid Ahmed Ghozali. 15 : condamnation à 
douze ans de prison d'Abassi Madani, président de l'ex-FIS, et d'Ali Benhadj, vice-
président.</TEXT>
<TEXT>
 AOÛT. 26 : attentat à la bombe à l'aéroport d'Alger : 10 morts et 123 blessés.</TEXT>
<TEXT>
 OCTOBRE.1er : création de trois cours spéciales, chargées des affaires " de terrorisme 
et de subversion ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1993</TEXT>
<TEXT>
 MAI. 26 : assassinat, près d'Alger, du journaliste-écrivain Tahar Djaout.</TEXT>
<TEXT>
 AOÛT. 21 : assassinat de Kasdi Merbah, ancien premier ministre et ex-chef de la Sécurité 
militaire ; nomination de Redha Malek comme chef du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 SEPTEMBRE. 21 : assassinat des deux premiers ressortissants étrangers, deux 
géomètres français.</TEXT>
<TEXT>
 OCTOBRE. 11 : exécution de treize islamistes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1994</TEXT>
<TEXT>
 JANVIER. 25 : ouverture de la conférence nationale, boycottée par les principaux partis 
d'opposition. 31 : prise de fonctions comme chef de l'Etat du général Liamine Zeroual.</TEXT>
<TEXT>
 FÉVRIER. 24 : libération de deux hauts responsables de l'ex-FIS, Ali Djeddi et 
#Abdelkader Boukhamkham. 26 : mort du plus recherché des terroristes, " Djafaar l'Afghan 
", chef du Groupe islamique armé (GIA), tué par les forces de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
 AVRIL. 11 : nomination de Mokdad Sifi comme chef du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 AOÛT. 3 : assassinat, à Alger, de trois gendarmes et de deux agents consulaires français. 
6 : interdiction lancée par le GIA aux enseignants et aux élèves de fréquenter les 
établissements scolaires sous peine de sanctions " dissuasives ". 25 : envoi d'une lettre de 
M. Madani au chef de l'Etat, dans laquelle il évoque l'éventualité d'une trêve. 26 : 
formation par le GIA d'un gouvernement du " califat ".</TEXT>
<TEXT>
 SEPTEMBRE. 6 : envoi par les dirigeants de l'ex-FIS d'une lettre pour demander au 
pouvoir d'associer la branche armée à ses consultations. 13 : mise en résidence surveillée 
de MM. Madani et Benhadj et libération des leurs trois compagnons de cellule : 
Noureddine Chigara, Kamal Guemmazi et Abdelkader Omar. 21 : lancement d'une grève 
générale en Kabylie, à l'appel du Mouvement culturel berbère (MCB).  29 : assassinat, à 
Oran, du chanteur de raï Cheb Hasni.</TEXT>
<TEXT>
 OCTOBRE. 18 : libération du chanteur kabyle Lounès Matoub, enlevé le 25 septembre 
près de Tizi-Ouzou. 29 : échec du dialogue entamé par le pouvoir avec les islamistes. 31 : 
annonce par le président Zeroual de l'organisation d'une élection présidentielle " avant la 
fin 1995 ".</TEXT>
<TEXT>
 NOVEMBRE.1  : attentat à la bombe dans un cimetière de Mostaganem, qui coûte la vie 
à cinq enfants. 21 : ouverture, à Rome, d'un " colloque pour l'Algérie ", sous l'égide de la 
communauté catholique Sant'Egidio, avec la participation de responsables de partis de 
l'opposition et de l'ex-FIS, mais en l'absence de représentants du pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 DÉCEMBRE. 3 : assassinat, à Alger, du directeur du quotidien Le Matin, Saïd Mekbel. 
24 : prise en otage par un commando islamiste, sur l'aéroport d'Alger, des passagers d'un 
Airbus d'Air France. 26 : prise d'assaut par le GIGN de l'Airbus d'Air France sur l'aéroport 
de Marseille-Marignane, au cours de laquelle les quatre pirates de l'air sont tués. 27 : 
assassinat, à Tizi-Ouzou, de quatre Pères blancs, revendiqué par le GIA.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1995</TEXT>
<TEXT>
 JANVIER. 5 : condamnation par les responsables de l'ex-FIS des violences exercées à 
l'encontre des civils " innocents ". 13 : publication d'une projet de " contrat national " pour 
sortir de la crise par les principales formations de l'opposition y compris l'ex-FIS réunies 
pour la deuxième fois à Rome. 30 : explosion d'une voiture piégée en plein centre d'Alger : 
38morts et 256 blessés.</TEXT>
</DOC>
