<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013489</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013489</DOCID>
<ACCOUNT>385034</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1650</FAB>
<NOM1>BERLIN</NOM1>
<NOTE>Doc : avec une photo légendée : Au centre de Berlin, le nouvel immeuble de O.M. Ungers, sur la Friedrichstrasse, &gt;vu depuis le théâtre de Schinkel.&gt;D.R. et un carnet de route.</NOTE>
<NUM1>950406-28</NUM1>
<ORI1>BERLIN de notre envoyée spéciale</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>CHAMPENOIS MICHELE</AUTHOR>
<SIP1> MICHELE CHAMPENOIS&gt;</SIP1>
<SOT1>Etre ou ne pas être de style prussien ? Tel est le débatautour de l'architecture de la future capitale allemande</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Berlin dans ses nouveaux murs&gt;</TITLE>
<TEXT> A Checkpoint Charlie, les chicanes des palissades de chantier ont remplacé les chevaux de frise : on ne passe plus, on construit. L'Oncle Sam a gardé la 
haute main sur l'endroit : ce sera un " american business center ", comme l'annonce un 
panneau publicitaire. A Checkpoint Charlie, on a kidnappé Philip Johnson, il y a quelques 
jours : une grande effigie du célèbre architecte new-yorkais, qui semble n'avoir gardé du 
Corbusier que les lunettes, et qui vantait les mérites du projet d'immeuble de bureaux et de 
boutiques qu'il a cosigné, s'est fait " enlever " par des inconnus. Signe que l'esprit berlinois 
de révolte farceuse remue encore.</TEXT>
<TEXT>
  A ce carrefour qui fut jusqu'au 9 novembre 1989, date de la chute du Mur, le point de 
passage autorisé entre les deux parties de la ville, un petit musée privé continuera de 
renseigner les curieux, c'est tout. La Friedrichstrasse, elle, doit retrouver son tracé 
rectiligne et, espère-t-on, son animation d'antan quand, avec l'avenue Unter den Linden 
qu'elle croise un peu plus au nord, elle était l'axe commercial de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  En ménageant des no man's land de part et d'autre de la frontière qui pendant quarante 
années figea le coeur de la métropole détruite, les autorités agissaient par souci de police 
et de sécurité, mais aussi dans la perspective jamais écartée de renouer les fils : le mur mis 
à bas, les voies retrouvent leur cours. Actuellement, les chantiers les plus avancés se 
trouvent le long de cette Friedrichstrasse, où les grues s'activent sur une vingtaine de 
terrains.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'EXCEPTION NOUVEL</TEXT>
<TEXT>
Trois bâtiments qui ouvriront d'ici à la fin de l'année montrent déjà clairement leur 
personnalité architecturale. Celui qui fait exception et qui semble très apprécié par le 
public et les critiques pour sa ligne courbe, sa façade lisse, surmontée d'une visière d'acier 
et d'un casque de verre abritera les Galeries Lafayette, et il est signé Jean Nouvel. Dans 
ce que le Spiegel a comparé, pour la transparence, au " cercueil de verre de Blanche-Neige 
", la lumière entre aussi par des cônes percés à travers les étages et le plus grand, au 
centre, modernise de manière magistrale la tradition des coupoles vitrées des grands 
magasins du XIX siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Le nom de la station de métro (Französischerstrasse, rue des Français) n'est pas un 
hommage prémonitoire à l'auteur mais le rappel de cette " église des Français " qui, non 
loin de là, est en sentinelle sur le Gendarmenmarkt.</TEXT>
<TEXT>
  Il avait fallu attendre l'approche du 750 anniversaire de Berlin, en 1987, pour que les 
deux régimes rivalisent d'ardeur et que la RDA active la restauration de ses monuments. 
Juste avant la réunification. C'est maintenant l'un des endroits où les Berlinois des deux 
bords et les visiteurs évidemment se côtoient le plus volontiers : si ceux de l'ouest ne 
fréquentent l'ancien " est " que pour ses concerts et ses musées, les " Ossies ", qui ont 
sans doute moins envie d'aller confronter leur pauvreté aux vitrines occidentales, peuvent 
continuer en revanche à venir écouter de la musique sous les lambris redorés et les lustres 
neufs du théâtre de Schinkel, l'architecte qui donna à Berlin et à Potsdam, dans les années 
1820, ses édifices les plus élégants.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le quartier alentour voisineront les reconstructions médiocres de l'époque socialiste 
et ces chantiers qui ont pour ambition de recréer une zone de luxe : ainsi, le voisin des 
Galeries Lafayette (commerces et bureaux lui aussi), dû aux New-Yorkais Pei (le nôtre, 
celui de la Pyramide), avec Cobb et Freed, est inspiré du style Arts déco, et lourdement 
souligné d'horizontales noires et zigzagantes. Le troisième bloc, divisé en trois volumes 
dégradés, est déjà visible derrière les monuments baroques et néo-classiques du 
#Gendarmenmarkt.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Façades plates percées de fenêtres carrées où les Allemands reconnaissent la marque du 
professeur Oswald Mathias Ungers, de Cologne, maître du genre, et inspirateur influent 
des normes en vigueur pour la reconstruction du centre de la future capitale.</TEXT>
<TEXT>
  " Vers une nouvelle Teutonia ? ", titrait récemment une revue d'architecture, faisant 
allusion à " Germania ", travaux inspirés par la mégalomanie de son maître que 
l'architecte Albert Speer, ministre de l'armement, s'apprêtait à construire pour Hitler à la 
veille de la guerre. La formule est polémique, donc excessive, mais elle reflète la crainte 
partagée par beaucoup d'alignements à la prussienne, d'une sorte d'encasernement, à la 
fois rigide et plat, où l'on a vite fait de discerner les spectres redoutés.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, si les normes d'urbanisme sont parfaitement légitimes et raisonnables 
(plafonnement des hauteurs à trente mètres, respect des alignements), beaucoup 
protestent contre l'imposition esthétique dictée par quelques-uns, comme l'architecte 
Joseph-Paul Kleihues, qui avait si bien préparé le terrain de la reconstruction, avant la 
chute du mur, en animant des concours internationaux dans les espaces vides de l'" ouest 
", qu'il se trouve aujourd'hui directement maître d'oeuvre de nombreux édifices. Parfois à 
des points-clés. Il ne se passe pas de semaine sans que le sénateur-directeur de la 
construction, Hans Stimmann, soit invité à s'expliquer et réaffirme pourtant (Berliner 
Morgenpost du 2 avril) que " chacun est libre de bâtir comme il veut ". Après avoir 
vivement ressenti la vente à des investisseurs privés des vastes secteurs arasés de 
l'ancienne Potsdamerplatz, à l'ouest, et avant de débattre à nouveau de ce qu'il convient de 
permettre sur Alexanderplatz, à l'est, ou dans le futur quartier des ministères, dans la 
boucle de la Spree, le public s'interroge sur la façon dont s'engage, à proximité immédiate 
du seul monument vraiment symbolique, la porte de Brandebourg, le réaménagement d'un 
vide qui fut autrefois la place de Paris, Parizerplatz.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUELLE CHANCELLERIE ?</TEXT>
<TEXT>
 Mi-avril 1945 : les Russes sont aux portes de Berlin. Bientôt le drapeau rouge flottera sur 
le Reichstag. Fin avril, tandis que Hitler retranché dans son bunker dicte un testament 
politique et se prépare à fuir dans le suicide, la ville est en flammes : la chancellerie, l'hôtel 
Adlon et les édifices de la place de Paris, près de la porte de Brandebourg.</TEXT>
<TEXT>
  Avril 1995, à Berlin : alors que les autorités s'apprêtent à commémorer, le 8 mai, la fin de 
la guerre et de la barbarie, la reconstruction " à l'identique " de l'hôtel Adlon a été mise en 
chantier. Et Helmut Kohl devra choisir entre deux projets finalistes du concours pour la 
nouvelle chancellerie (avec ou sans colonnes à l'antique !). Tel un Mitterrand face aux 
grands projets. Mais pour lui, ce sera le seul : depuis qu'il a été décidé en 1991 que Berlin 
serait à nouveau capitale, des dizaines de concours d'architecture ont été lancés, des 
centaines de professionnels des deux Allemagne et du monde entier ont proposé leurs 
idées (L'Architecture d'aujourd'hui no 297). Actuellement, on es time à cent cinquante les 
équipes au travail, dont trente-deux sont étrangères, et parmi les plus connues, comme 
celle de l'Anglais Norman Foster, chargé de redonner au Reichstag les moyens d'accueillir 
le Parlement.</TEXT>
<TEXT>
# Carnet de route</TEXT>
<TEXT>
 SÉJOUR. Ville de congrès, Berlin ne manque pas d'hôtels. Dans la 
partie est du centre, plusieurs ont été entièrement équipés à neuf par des sociétés 
occidentales et pratiquent, à confort équivalent, des tarifs moins élevés : par exemple, le 
Radisson Plaza Hotel, qui a vue sur la cathédrale et la Sprée, à proximité immédiate de l'île 
des musées. Catégorie quatre-étoiles, il est inclus dans certains forfaits (notamment Visit 
Europe pour 3 490 F comprenant le vol aller-retour sur Air France et deux nuits avec petit 
déjeuner, en single; ou 2 790 F par personne en chambre double). A l'occasion de 
l'opération Christo qui emballera le Reichstag, du 23 juin prochain au 6 juillet, tarifs 
spéciaux, à partir de 200 DM (700 F) la nuit. Renseignements, tél. : 19-49-30-23-82-75-11. 
Télécopie : 23-82-75-91.</TEXT>
<TEXT>
 EXPOSITIONS. A partir du 7 avril, des maquettes (30 m² au total) et des dessins des 
nombreux projets d'architecture berlinois seront exposés dans l'ancien siège du Parlement, 
place du château, dans le centre-est de la ville. Renseignements : 19-49-30-25-86-22-00. 
Jusqu'au 31 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'au 17 avril, George Grosz - Berlin New York à la Neue Nationalgalerie du mardi au 
samedi de 9 heures à 17 heures, le samedi et le dimanche, de 10 heures à 20 heures.</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'au 23 avril, Munch et l'Allemagne, à l'Altes Museum, de 9 heures à 17 heures, le 
dimanche de 10 heures à 17 heures.</TEXT>
<TEXT>
  LIVRES ET REVUES. Un numéro spécial de L'Architecture d'aujourd'hui (no 297, février 
1995) est consacré à Berlin, histoire, concours et projets, débat. Parmi les guides qui se 
remettent progressivement à jour, on choisira l'un des plus récents, Allemagne du Nord (de 
Berlin à Hambourg), chez Arthaud, très complet sur 'Berlin, passé et présent. En 
littérature, le choix est vaste : en priorité, Walter Benjamin, notamment les textes 
rassemblés sous le titre Enfance berlinoise publiés avec Sens unique, traduction de Jean 
Lacoste, chez Maurice Nadeau (140 F). Et Berlin, Alexanderplatz, d'Alfred Döblin (" Folio 
", Gallimard).</TEXT>
<TEXT>
  RENSEIGNEMENTS. Office national allemand du tourisme : 9, boulevard de la 
Madeleine, 75001 Paris. Tél. : 40-20-07-46. Télécopie : 40-20-17-00. Minitel : 3615 
Allemagnetour.</TEXT>
</DOC>
