<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000074-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000074-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346589</ACCOUNT>
<PEOPLE>ANDRIEU JEAN PAUL</PEOPLE>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,RANDONNEE PEDESTRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE&gt; La Traversée de la France à pied&gt; ARTE, 22 h 25.</TITLE>
<TIO1>DOCUMENTAIRE,LA TRAVERSEE DE LA FRANCE A PIED</TIO1>
<TEXT>Mille six cents kilomètres. Un pays et quatre saisons, à pied, pour rejoindre la mer. De Paris à Marseille, Jean-Paul Andrieu a parcouru 
la France pendant près d'un an, avec pour tout compagnon un sac à dos 
et une caméra.</TEXT>
<TEXT>
  Une moissonneuse-batteuse, des cafés aussi interchangeables 
qu'immuablement tristounets, des politiques qui affirment devant un 
parterre du troisième âge qu'ils seront brefs, une partie de chasse, 
le bruit de la pluie et celui des cloches, des visages, des 
attitudes, un orchestre polyvalent sur une estrade démontable...</TEXT>
<TEXT>
  C'est une France plus "profonde" que jamais qui défile en 
cinquante-deux minutes, au rythme des étapes choisies par le 
marcheur. Une France que l'on sait multiple et variée, mais que l'on 
voit ici fort homogène, teintée d'une même couleur provinciale et 
rurale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la France "profonde" vivent les "petites gens". Ceux vers qui 
la télévision se précipite à chaque fois que se produit un 
raz-de-marée ou un tremblement de terre à moins de cinq cents mètres 
de leur domicile. C'est-à-dire assez rarement. Point de catastrophe 
naturelle ici. Pas davantage de questions, très peu de commentaires: 
Jean-Paul Andrieu a choisi de filmer quelques scènes de la vie 
courante, et ô combien quotidienne pour des millions de gens.</TEXT>
<TEXT>
  On gagne en spontanéité ce que l'on perd en compréhension. Les 
plans se succèdent sans que l'on sache très bien où l'on est, qui 
parle, et parfois même ce qui se dit. Le parti pris d'originalité, du 
point de vue tant du fond _ la banalité des scènes filmées _ que de 
la forme _ discrétion extrême de la caméra et du réalisateur _, est 
si voyant qu'il en devient vite agaçant. La télévision est-elle donc 
si superficielle que l'on en vienne à être agacé lorsqu'elle 
entreprend discrètement de visiter le pays dans ses profondeurs? &lt;
</TEXT>
</DOC>
