<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034054</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034054</DOCID>
<ACCOUNT>412399</ACCOUNT>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1902</FAB>
<NUM1>950916-2-025-62</NUM1>
<NAMES>BRITISH AIRWAYS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNETDU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> MONACO. Un centre de thalassothérapie a ouvert ses portes, il y a quelques semaines, à 
Monte-Carlo. Situé près des vestiges des célèbres thermes marins, détruits par les 
bombardements de la deuxième guerre mondiale, l'établissement peut accueillir 250 
curistes et communique, par une enfilade de couloirs, avec deux palaces, l'Hôtel de Paris et 
l'Hermitage. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
 GRANDE-BRETAGNE. Le taux de remplissage des avions de British Airways a été 
supérieur à 80 % le mois dernier. C'est la première fois pour un mois d'août depuis 1987. 
La compagnie a transporté un total de 2,98 millions de passagers, soit 3,7 % de plus qu'en 
août 1994. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  LONDRES. D'après la revue de défense des consommateurs Holiday Which ?, le palais 
de Buckingham et le château de Windsor sont les deux " pièges à touristes les plus chers 
en Angleterre " par rapport à la qualité de la visite offerte. Pour entrer à Buckingham, un 
visiteur doit débourser 8,50 livres (environ 68 francs) et, compte tenu de l'absence de tout 
panneau explicatif, acheter un guide pour la somme de 3,50 livres (environ 28 francs). Si le 
château de Windsor est légèrement supérieur en ce qui concerne le rapport qualité-prix, 
une famille de quatre personnes doit néanmoins payer 18 livres (environ 144 francs) pour 
circuler dans les appartements d'Etat et la chapelle Saint-George. Parmi les autres lieux 
touristiques qu'elle juge trop chers, la revue relève le site préhistorique de Stonehenge, la 
cathédrale Saint-Paul et la Tour de Londres. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
