<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003662-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003662-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322627</ACCOUNT>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>MAFIA,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, mardi 1er février, 15 h 30 (FM Paris : 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NUM1>940131-2-S11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; Mardi 1er février&gt; FRANCE-CULTURE : MARDIS DU CINÉMA&gt; Mafia, cinéma</TITLE>
<TIO1>MARDIS DU CINEMA : LA MAFIA ET SON IMAGE</TIO1>
<TEXT>"LA Mafia, souligne Michel Ciment, critique de cinéma à la revue Positif, c'est l'invisibilité et l'omerta, la loi du silence. Il est 
difficile pour l'audiovisuel de montrer des gens dont le pouvoir est 
invisible et qui se taisent... " Force est de constater, au vu des 
exemples cités par Pascale Lismonde dans son émission : " La Mafia et 
son image ", que le cinéma s'est pour le moins efforcé de surmonter 
cette apparente contradiction.</TEXT>
<TEXT>
 Sans constituer un " genre " à part entière, les films qui traitent 
de l'organisation criminelle sont aujourd'hui en effet suffisamment 
nombreux et divers pour être matière à débat. Ne se rend-on pas 
complice de la Mafia dès lors qu'on la met en scène ? A l'inverse, le 
septième art est-il en mesure d'apporter sa contribution dans la 
lutte anti-mafieuse ? On comprend que les réponses en ce domaine, 
comme en tout ce qui touche à l'image, ne puissent être définitives. 
Mieux vaut évoquer des " risques " potentiels : selon Paolo Fabbri, 
sémiologue et directeur de l'Institut culturel italien de Paris, 
ceux-ci seraient inhérents aux " mécanismes de la dramatisation, qui 
tiennent à la forme narrative elle-même ".</TEXT>
<TEXT>
 Envisagé, le risque induit la prise en compte d'une certaine forme 
de " responsabilité morale ", revendiquée ici par le cinéaste 
Francesco Rosi qui tente de la transmettre au public : " Le 
spectateur ne doit pas seulement assister à une histoire, mais y 
participer en tant que citoyen. " Un travail qui nécessite la remise 
en cause de certaines recettes éprouvées : " J'ai renoncé à faire des 
films dans la tradition du film de gangsters, à gagner plus 
facilement la faveur du grand public. (...) J'ai renoncé au pouvoir 
d'identification du héros. " En contrepoint est analysée une 
tradition italo-américaine elle-même diverse : de la trilogie du 
Parrain de Coppola aux Affranchis de Scorsese, on passe d'un " 
romanesque " qui s'inscrirait dans la lignée de Rosi _ pour ce qui 
est des deuxième et troisième parties du Parrain _ à une " certaine 
jubilation à montrer la criminalité ".</TEXT>
<TEXT>
 " Deux heures d'obscurité dans une salle de cinéma permettent de 
suivre la fantaisie du mal ", affirme pertinemment Rosi. Le cinéma 
renvoyant à un imaginaire heureusement insaisissable, le débat n'est 
pas prêt d'être clos.&lt;
</TEXT>
</DOC>
