<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027740</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027740</DOCID>
<ACCOUNT>403919</ACCOUNT>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/0103</FAB>
<NUM1>950717-2-001-63</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>WASHINGTON,BARRY MARION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE LE 6 JUILLET 1995, EN VIGUEUR A PARTIR DU 16 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Un couvre-feu pour les adolescents à Washington</TITLE>
<TEXT> Pour la première fois, un couvre-feu est instauré à Washington, à partir du 16 juillet. Il concernera les adolescents de moins de dix-sept ans et sera en 
vigueur de minuit à 6 heures du matin pendant les mois d'été et le week-end, et dès 23 
heures en semaine, à partir de la rentrée.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui ne disposeront pas de motif valable de se trouver dans la rue seront emmenés 
dans trois centres spécialisés, en attendant que leurs parents viennent les chercher. Si tel 
n'est pas le cas, à 6 heures du matin, ils seront remis entre les mains des représentants du 
département des services sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision controversée a été annoncée, le 6 juillet, par le maire de la capitale 
fédérale, Marion Barry, entouré et soutenu par une vingtaine de jeunes. Elle est destinée à 
lutter contre la délinquance juvénile, un phénomène particulièrement préoccupant pour la 
police municipale. Longtemps considérée comme la " capitale de la criminalité " des Etats-
Unis, Washington figure aujourd'hui à la troisième place dans ce domaine, derrière La 
Nouvelle-Orléans (Louisiane) et Richmond (Virginie). En 1994, 414 homicides y ont été 
enregistrés (en baisse de 11 %), et, selon M. Barry, " plus de 200 jeunes " y ont été tués, 
en majorité par des armes à feu, au cours des cinq dernières années. Or, selon un rapport 
de la police, plus de la moitié des arrestations d'adolescents effectuées en 1993 et 1994 se 
sont déroulées pendant la nuit.</TEXT>
<TEXT>
 Un couvre-feu semblable est en vigueur dans plusieurs grandes villes américaines, en 
particulier La Nouvelle-Orléans, Dallas et San Antonio (Texas), où son efficacité semble 
s'être vérifiée par une baisse de la criminalité. Les associations de défense des libertés 
civiles se sont cependant mobilisées contre un projet qu'elles estiment inconstitutionnel et 
qui, de toute manière, sera délicat à faire respecter.</TEXT>
<TEXT>
  En principe, à la première infraction, l'adolescent ainsi que sa famille devra suivre des 
séances de conseil (psychologique). A la deuxième, une amende d'un montant maximal de 
500 dollars (environ 2 500 francs) sera infligée.</TEXT>
<TEXT>
  La loi énumère cependant un certain nombre d'exemptions. Ne seront pas a priori 
concernés par le couvre-feu : les adolescents se trouvant à bord de véhicules en 
déplacement, ceux qui se rendront ou reviendront d'un lieu de travail, ceux qui feront des 
courses pour leurs parents, ceux enfin qui prétendront exercer les " droits prévus au 
premier amendement " de la Constitution des Etats-Unis (libre exercice d'une religion, de 
la liberté de parole ou de presse). Les officiers de police, spécialement formés, chargés de 
mettre la main au collet des contrevenants, devront donc être armés... de patience.</TEXT>
</DOC>
