<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001218-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001218-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358798</ACCOUNT>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE,NOUVEAU MEDIA,DISQUE COMPACT,MATERIEL AUDIOVISUEL,PRIX,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FORTIER DENIS</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; CD-ROM ET CD-I&gt; Repères</TITLE>
<TEXT>CD-ROM. Le CD-ROM (Compact Disc-Read Only Memory) se présente comme n'importe quel compact disque laser sur lequel l'utilisateur peut 
voir, lire et entendre. La consultation d'un CD-ROM nécessite un 
micro-ordinateur (Mac ou PC). Ce dernier doit être puissant, rapide 
et posséder une vaste mémoire capable de gérer les 6OO millions 
d'informations contenues sur le disque. Prix: d'un CD-ROM de 200 F à 
800 F selon les programmes.</TEXT>
<TEXT>
  CD-I. Le CD-I (Compact Disc-Interactif) a été inventé en 1989 par 
Philips, qui reste, de loin, le principal fournisseur. Il se présente 
également comme n'importe quel compact disque, mais, ici, 
l'utilisateur n'a plus besoin de micro-ordinateur. Philips a conçu 
une machine (un lecteur CD-I) qui ressemble à un magnétoscope et qui 
doit être branchée sur un poste de télévision. Prix d'un CD-I: de 250 
F à 500 F.</TEXT>
<TEXT>
  Fonctions. Si les modes d'utilisation sont différents, s'ils sont 
incompatibles, le CD-ROM et le CD-I ont le même usage: écouter de la 
musique, entendre des gens parler, regarder des images fixes ou qui 
bougent, lire des textes. Ces deux standards sont également capables 
de lire les CD-Photo, mis au point par Kodak. Dans les deux cas, 
l'utilisateur peut intervenir, non pas sur le contenu, mais sur son 
déroulement: arrêter ou choisir une image, cerner un paragraphe de 
texte, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Comment choisir? L'univers multimédia est encore complexe en ce qui 
concerne le choix et l'installation des équipements. Les praticiens 
de la micro-informatique s'y retrouveront. Ce n'est pas le cas du 
grand public, principale cible visée. Les conseils d'un spécialiste 
associé à un service après-vente efficace sont indispensables avant 
tout achat.</TEXT>
<TEXT>
  Coût d'une installation d'un CD-ROM. L'utilisateur doit raccorder 
un lecteur de CD-ROM (de 2 000 F à 4 000 F selon la rapidité d'accès) 
à son ordinateur ou acheter un micro qui contient ce lecteur. Un 
modèle à triple ou quadruple vitesse permet une consultation beaucoup 
plus rapidement. La recherche et l'affichage des informations 
deviennent nettement moins fastidieuses. Une carte électronique est 
nécessaire pour écouter la bande son du CD-ROM (1 500 F environ). 
Cette carte doit être installée à l'intérieur même du micro _ 
opération complexe pour un néophyte. Quelques ordinateurs (dont 
Apple) sont équipés de cette fameuse carte son, mais le haut-parleur 
intégré est souvent médiocre. Une petite paire d'enceintes 
complémentaires (de 800 F à 1500 F) offre la stéréophonie. Le 
branchement sur la chaîne hi-fi est également possible. Certains 
constructeurs proposent des "kits" multimédia, destinés surtout à 
ceux qui possèdent déjà un micro-ordinateur. Ces "kits" comprennent 
le lecteur, quelques disques de démonstrations, une carte son, un 
micro pour le son, des câbles de liaison (la fameuse "connectique") 
et, dans certains cas, une paire de petites enceintes amplifiées. 
Prix: de 2 000 F à 4 500 F. Quelques constructeurs (Apple, Texas 
Instruments, Olivetti...) proposent depuis peu des machines 
multimédias complètes: ordinateur, lecteur, carte son, etc. Prix: de 
12 000 F à 25 000 F. L'avantage de ces systèmes "clé en main" est la 
souplesse et la simplicité d'utilisation.</TEXT>
<TEXT>
  Coût d'une installation CD-I. Coût d'une installation d'un CD-I est 
infiniment plus simple: il suffit d'un cordon Péritel pour relier le 
lecteur CD-I au téléviseur. Le système est immédiatement 
opérationnel: le programme interactif s'affiche sur l'écran dès 
l'introduction du disque dans le tiroir. Le premier prix pour un 
lecteur CD-I avoisine les 2 500 F (modèle Philips 450). Le lecteur de 
CD-I ne possède ni clavier ni souris. Les ordres de l'utilisateur 
(défilement, recherche, arrêt sur l'image, etc.) sont transmis à 
l'appareil à l'aide d'une télécommande infrarouge à l'ergonomie bien 
étudiée. L'écoute de la bande son stéréo du CD-I s'effectue _ au 
choix _ sur les enceintes du téléviseur, sur une chaîne hi-fi 
extérieure, un casque, etc. Le lecteur de CD-I est compatible avec le 
CD-Vidéo mis au point par Philips. Une carte électronique FMVP est 
nécessaire pour visionner les films. Elle est intégrée sur les 
modèles haut de gamme et disponible en option (2 000 F environ) sur 
les modèles plus courants. La qualité de l'image vidéo est 
équivalente à celle d'une (bonne) cassette VHS, l'usure et les sautes 
d'image en moins, la lecture laser, l'interactivité et le son stéréo 
numérique en plus.&lt;
</TEXT>
</DOC>
