<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002949-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002949-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321746</ACCOUNT>
<PEOPLE>HEWITT DON</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le " Sixty Minutes " de CBS, vétéran des magazines d'information américains, souvent imité, jamais égalé, vient de fêter ses vingt-cinq ans d'antenne, avec une audience qui le place toujours dans le peloton de tête du prime time aux Etats-Unis.</CHA1>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>INFORMATION,TELEVISION,ANNIVERSAIRE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>ROONEY ANDY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MULARD CLAUDINE</AUTHOR>
<PAGE>177</PAGE>
<TITLE>ACTUALITE&gt; L'ANNIVERSAIRE DU VETERAN DES MAGAZINES D'INFORMATION AMEERICAINS&gt; Le " Sixty Minutes " de CBS a vingt-cinq ans</TITLE>
<TIO1>SIXTY MINUTES</TIO1>
<TEXT>LE tic-tac du chrono rythme les dimanches des Américains depuis... vingt-cinq ans. Avec son top de départ lançant le générique très 
ponctuellement à 19 heures, le vétéran des magazines d'information 
décolle sec, déroulant ses quatre sujets d'environ quinze minutes 
(publicité comprise), et concluant par le billet d'humeur d'Andy 
Rooney. Un format horaire de soixante minutes méticuleusement 
structuré.</TEXT>
<TEXT>
 Le même sens de la précision imprègne le contenu de l'émission, dont 
l'unité de style et de ton se veut d'une accroche très efficace à une 
heure de grande écoute. Quel que soit le thème abordé (enquête sur un 
sujet de consommation, interview d'un leader politique, reportage à 
l'étranger, portrait intime...), la démarche est celle de 
l'investigation, et la recherche de l'information habilement montrée 
et mise en scène.</TEXT>
<TEXT>
 L'interview (ses questions audacieuses ou embarrassantes, ses 
réponses ou ses non-réponses) cultive à fond l'art du suspense. Les 
reporters (une équipe restreinte de quatre ou cinq correspondants 
devenus des visages familiers du public américain) sont très visibles 
à l'écran, pas seulement sur de classiques plans en contrechamp (les 
reaction shots), mais parce que le téléspectateur peut les observer 
en action sur le terrain, ou tout au moins en avoir l'illusion. On 
voit parfois les portes qui se ferment, les gens qui fuient la 
caméra, les témoins confrontés par surprise.</TEXT>
<TEXT>
  " Bons " et " méchants "</TEXT>
<TEXT>
 Dans bon nombre de sujets, particulièrement ceux portant sur les 
problèmes de consommation, les " méchants ", qui pollueraient le jus 
de pomme, qui revendraient des voitures accidentées, etc., sont 
confrontés aux " bons ", les journalistes à la recherche de la 
vérité, tels des redresseurs de torts. Ce sont les étapes de 
l'investigation journalistique habituelles, mais imperceptibles dans 
la presse écrite, et que la télévision montre systématiquement. Ce " 
journalisme de confrontation " comporte un ressort éminemment 
dramatique.</TEXT>
<TEXT>
 Avec ce procédé, " Sixty Minutes " a forgé de façon discrète 
l'alliance de l'information et du divertissement il y a un quart de 
siècle, à l'époque où ce concept de news as entertainment, comme on 
dit aux Etats-Unis, n'existait même pas. Les producteurs s'y sont 
tenus, sans que leur rigueur journalistique en pâtisse, contrairement 
aux dérives de l'info-divertissement ou de la reality-TV qu'on a vues 
depuis. A cette exception près : l'utilisation dans certaines 
enquêtes de la caméra cachée _ un " journalisme d'embuscades " 
toujours plus théâtral que véridique _, qui suscite de vives 
critiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le créateur du magazine, Don Hewitt, est un ancien de CBS qui a 
longtemps produit le journal du soir " CBS Evening News with Walter 
Cronkite ", ainsi que le premier débat télévisé de l'histoire des 
campagnes présidentielles (Kennedy et Nixon). Ses relations avec la 
chaîne étant mauvaises, il eut l'idée pour se distraire du " placard 
", de lancer un magazine d'informations. " Soixante minutes de 
réalité ", annonça-t-il à l'époque. Son ambition était de réaliser la 
version télévisée du populaire Life Magazine. " Sixty Minutes " prit 
l'antenne à la rentrée 1968 et fut tout sauf un succès immédiat. 
Comme le remarque aujourd'hui Mike Wallace, " personne ne faisait 
attention à nous, il a fallu cinq ans avant qu'on nous remarque ". 
Epoque révolue où un producteur pouvait d'abord tâtonner, se tromper, 
où l'obligation n'était pas faite de grimper immédiatement dans les 
taux d'audience.</TEXT>
<TEXT>
 Donc, " Sixty Minutes " et ses quatre garçons dans le vent, Mike 
Wallace, Dan Rather, Don Hewitt et Morley Safer, eurent le temps de 
peaufiner leur produit. Cinq ans après, ils obtenaient un score 
d'audience honorable. En 1979, ils décrochaient la première place à 
l'Audimat des programmes de prime time face aux sitcoms et aux 
grandes rencontres sportives, un résultat remarquable, encore jamais 
atteint par un magazine d'information, et une performance qui dure.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, trente et un millions de téléspectateurs américains 
sont fidèles au rendez-vous dominical, et " Sixty Minutes " bat 
encore régulièrement des sitcoms aussi populaires que " Home 
Improvement ", " Seinfeld ", " Roseanne ", " Murphy Brown " et 
autrefois " Cheers ", " Cosby " ... Le magazine de CBS est talonné 
par de nouveaux venus : " 20/20 " d'ABC, avec la légendaire Barbara 
Walters, ainsi que " Prime Time Live " (ABC), " Dateline NBC " (à 
raison d'un ou deux magazines d'infos par soirée, les networks 
satisfont largement le grand appétit de news des Américains).</TEXT>
<TEXT>
  En vingt-cinq ans, l'équipe de correspondants a été remarquablement 
stable. Aujourd'hui, les boys ont soixante dix-huit ans pour Mike 
Wallace, soixante-dix ans pour Don Hewitt, et appellent leurs 
dernières recrues les " adolescents " (Steve Kroft a quarante-huit 
ans, le même âge que Lesley Stahl, qui a remplacé Diane Sawyer, la 
première femme journaliste de l'émission). Ed Bradley, un 
Afro-Américain, a rejoint l'équipe en 1981. Pour fêter les vingt-cinq 
ans, CBS a diffusé un hommage-rétrospective de deux heures. " 
Vingt-cinq ans d'histoire américaine sont là, dans les archives de " 
Sixty Minutes ", remarquait son créateur, Don Hewitt.</TEXT>
<TEXT>
  Avec trente-six émissions originales par an (et des rediffusions 
l'été), soit deux mille trois cents sujets produits depuis 1968, " 
Sixty Minutes " aurait rapporté plus de 1 milliard de dollars à CBS 
et génère entre 50 et 70 millions de revenus annuels pour le réseau.&lt;
</TEXT>
</DOC>
