<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013472</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013472</DOCID>
<ACCOUNT>385014</ACCOUNT>
<PEOPLE>TSAI MING LIANG</PEOPLE>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1557</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950406-31</NUM1>
<NAMES>VENISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN MICHEL FRODON &gt;
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DYNAMISME DU CINEMA CHINOIS</LEAD1>
<TITLE>Des nouilles cinéphiles  au Lion d'or vénitien</TITLE>
<TIO2>REBELS OF THE NEON GOD,VIVE L'AMOUR</TIO2>
<TEXT> CE NE SONT PAS seulement les hasards de la distribution qui rapprochent, à quinze jours d'intervalle, deux jeunes cinéastes chinois plus que prometteurs 
: après le Hongkongais Wong Kar-wai dont Chungking Express est sorti le 22 mars, le 
Taïwanais Tsai Ming-liang. C'est l'existence d'une véritable dynamique du cinéma dans le 
triangle des " trois Chine " (la République populaire, la colonie britannique et l'île 
nationaliste) qui trouve ainsi une traduction logique, et encore partielle.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que leurs films soient très différents, Wong Kar-wai et Tsai Ming-liang ne sont pas 
sans points communs. Tous deux entretiennent une tension féconde entre culture chinoise 
et culture occidentale, tous deux sont en prise directe sur la réalité contemporaine, 
notamment les comportements de la jeunesse d'un pays où ils ne sont pas nés mais où ils 
ont immigré très tôt. Et tous deux sont des héritiers originaux des avancées les plus 
audacieuses du cinéma mondial de ces trente-cinq dernières années.</TEXT>
<TEXT>
 Né en Malaisie en 1957, Tsai Ming-liang a été élevé à Taïpeh par ses grands-parents : " 
Ils étaient marchands de nouilles dans la rue, leur passion c'était les films occidentaux. Ils 
se relayaient pour tenir l'échoppe pendant que l'autre allait au cinéma, avec moi. J'ai ainsi 
vu des centaines de westerns et de polars américains... deux fois, avec grand-père puis 
avec grand-mère. Mais moi, je préférais les films chinois. Plus tard, à la faculté, j'ai 
découvert la nouvelle vague française, Antonioni, etc. " Au sortir de l'université, il se fait 
connaître comme l'un des principaux auteurs-metteurs en scène-interprètes d'un renouveau 
théâtral alors florissant dans l'île. Puis, sans abandonner la scène, il réalise une série télé à 
succès, écrit plusieurs scénarios avant de réaliser son premier film.</TEXT>
<TEXT>
  Rebels of the Neon God (1992), s'il n'aura guère de succès commercial, signale 
immédiatement aux spectateurs des nombreux festivals où il est présenté l'apparition d'un 
cinéaste de première grandeur. Les trajectoires simultanées d'une bande de jeunes 
marginaux et d'un adolescent apparemment très conformiste, mais hanté par une révolte 
encore plus radicale, s'y inscrivent dans un tissu urbain d'une violence opaque, pour créer 
un malaise impressionnant. L'énergie rentrée qui porte le film, cette stylisation qui met en 
évidence les structures sociales et mentales, annonçaient la réussite de Vive l'amour, 
récompensé d'un judicieux Lion d'or au dernier Festival de Venise.</TEXT>
</DOC>
