<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032125</DOCID>
<ACCOUNT>409979</ACCOUNT>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310895/1365</FAB>
<NUM1>950901-2-003-05</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ONU,OTAN,FORCE DE REACTION RAPIDE,SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>BOSNIEOpération militaire occidentale sur Sarajevo</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>30 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>" Pourquoi avoir attendu plus de trois ans ? "</TITLE>
<TEXT> Dès les premiers raids de l'OTAN, mercredi 30 août à l'aube, les Sarajeviens ont scruté le ciel de la capitale bosniaque pour tenter d'apercevoir les 
avions. Parfois des illuminations étaient visibles à l'horizon. Le bruit sourd des 
détonnations a rythmé leur réveille, surtout après l'entrée en action des canons 
occidentaux déployés sur le mont Igman. A l'aube, un épais nuage de fumée et des éclairs 
réguliers se sont élevés des collines au nord de la ville : l'usine d'armement serbe de 
Vogosca flambait.</TEXT>
<TEXT>
  Accoudés à leurs balcons, des Sarajeviens contemplaient l'incendie. Nul ne paraissait 
cependant euphorique. Une certaine excitation se lisait simplement sur les visages, au fur 
et à mesure des annonces lues à la radio : " Nous sommes joyeux, commente Amela, 
serveuse dans un bar du centre. C'est la première fois que la communauté internationale 
prend réellement notre défense. Nous apprécions ce geste mais, conclut-elle, il faut encore 
attendre pour crier victoire ". La radio " Studio 99 " lance un appel solennel à la 
compagnie de distribution d'électricité pour que chaque foyer reçoive suffisamment 
d'énergie pour alimenter les téléviseurs. Dans certains quartiers, le voeu sera exaucé dans 
la soirée. L'enthousiasme sera alors perceptible sur les visages découvrant le ballet des 
avions qui décollent des bases de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Sandra, une jeune étudiante, paraît troublée : " Je suis un peu perplexe, avoue-t-elle. 
L'opération occidentale paraît tellement magique, si facile. Pourquoi avoir attendu trois ans 
et demi ? Pourquoi avoir accepté cette guerre, ces massacres, ces humiliations ? " La 
guerre paraît avoir anesthésié les Sarajeviens, qui perdent rarement leur flegme 
protecteur. " Il faut atteindre une certaine dose d'insensibilité si l'on veut éviter de devenir 
fou ", raconte laconiquement un homme.</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis triste ", murmure Aida Smahic, blessée avec sa fille lors du bombardement, 
lundi, du marché de Markale. Aida et Berina sont étendues sur leur lit, dans une chambre 
de l'hôpital Kosevo. " Le fils de ma soeur a été tué ce jour-là. Je n'arrive pas à être 
heureuse. " Berina, la fillette, atteinte au bras par un éclat d'obus, hurle de douleur dès que 
l'infirmière l'effleure. " Bien sûr, il n'est jamais trop tard, poursuit Aida. Je suis satisfaite 
que les Occidentaux se soient décidés à frapper avant que nous soyons tous morts. " Elle 
pleure. Le quotidien Oslobodenje traîne sous les plis de la couverture. Le sourire de son 
neveu Rijad, mort lundi, est affiché en haut d'une page.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LEVÉE DE SIÈGE</TEXT>
<TEXT>
  Une unique question anime déjà Sarajevo : et après ? La ville ne devrait plus être 
bombardée. Elle sera sans doute ravitallée par le mont Igman et l'aéroport pourraît être 
réouvert aux vols humanitaires. " Cette situation, nous l'avons connue au printemps 1994, 
après l'ultimatum de l'OTAN ", commente une femme.</TEXT>
<TEXT>
  Un retour au statu quo antérieur ne suffit pas à satisfaire les Sarajeviens, qui rêvent d'une 
véritable levée du siège de la capitale. Mais une ouverture de la ville signifie, 
concrètement, la conquête de certains faubourgs serbes. Qui le fera, les Occidentaux ou 
l'armée bosniaque ? Personne à Sarejevo ne songe à un éventuel succès des futures 
négociations. " Jusqu'au dernier fusil, les Serbes défendront leurs conquêtes, pense un 
Sarajevien. La réaction occidentale est, cette fois, magnifique, mais il va falloir tout de 
même combattre pour arracher aux Serbes un paix juste. "</TEXT>
</DOC>
