<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010803</DOCID>
<ACCOUNT>381411</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1741</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>René Depestre, écrivain français d'origine haïtienne, a rompu en 1978 avec le régime cubain après quelque vingt ans de liens</NOTE>
<NUM1>950318-14</NUM1>
<NAMES>CASTRO FIDEL,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DEPESTRE RENE</AUTHOR>
<SIP1>PAR RENE DEPESTRE</SIP1>
<SU11>Horizons Débats</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE LA VISITE EN FRANCE DE FIDEL CASTRO</LEAD1>
<TITLE>La diplomatie de Tonton</TITLE>
<TEXT> PIERRE GEORGES, l'an dernier je crois, l'a écrit dans Le Monde : c'est de bonne diplomatie de câliner les dictateurs. La cible de sa chronique était 
alors la mission d'apparence plutôt " munichoise " que l'ex-président Jimmy Carter 
remplissait auprès des militaires haïtiens hostiles au retour du président Aristide à Port-au-
Prince. Aujourd'hui, eu égard à Fidel Castro, mutatis mutandis, il va sans dire, le président 
François Mitterrand se révèle aussi brillant diplomate que M. Carter.</TEXT>
<TEXT>
 Notre Tonton à la française n'y est pas allé non plus de main morte dans l'effort pour 
ramener au bercail de l'économie de marché le caudillo de La Havane. A Copenhague, 
devant la galerie de cent vingt et un chefs d'Etat et de gouvernement, il a affiché sans 
ambages le dégoût que lui inspire l'embargo que les Etats-unis imposent depuis une 
trentaine d'années à la dictature castrofidéliste.</TEXT>
<TEXT>
  Pour donner un éclat sans précédent à sa désapprobation, le président Mitterrand a 
ouvert des bras de nounou à un Castro qui rit aux anges dans sa vieille barbe.</TEXT>
<TEXT>
# Le Lider maximo cubain n'en a pas cru ses yeux de guérillero : son caudillisme de proie 
est invité à s'asseoir en agneau sur les genoux d'un oncle gaulois aussi déterminé dans sa 
mansuétude que l'oncle Sam (le méchant loup du Potomac) dans sa vindicte publique. Il 
fallait bien tomber le battle-dress des jours de la Sierra Maestra et se mettre en costume-
cravate pour savourer les délices d'un Munich coupé sur mesures à l'aune romantique des 
lumières de Paris !</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  En période électorale, et de fin de cohabitation politique, un grand Etat européen, gardien 
vigilant des droits de l'homme et du citoyen, se paye la fantaisie d'une infraction grave aux 
règles de la démocratie : les contempteurs les plus avertis du tabac " rouge " de la Caraïbe 
succombent aux charmes des havanes de rêve qui sont distribués à la volée sous le ciel 
légendaire de la capitale française.</TEXT>
<TEXT>
  Même l'austère CNPF n'a pas hésité à offrir le spectacle de ses puissants patrons qui se 
bousculent au portillon du voyageur castriste pour l'ivresse (don précoce du printemps 95 !) 
de humer le cigare des bonnes affaires en compagnie du dernier chef mohican du 
communisme !</TEXT>
<TEXT>
  Quel mal y a-t-il à tout cela, je vous le demande, dames et messieurs de la modernité 
démocratique ? En juillet 92, lors des Jeux olympiques de Barcelone, n'a-t-on pas vu les 
Grands d'Espagne, eux aussi ardents croisés de la démocratie, donner à l'Europe le signal 
d'accueillir en frangin prodigue le vieux pouvoir absolu de Fidel Castro ?</TEXT>
<TEXT>
  Bientôt, seuls les balseros de Guantanamo, les vaincus, comme ma petite lampe de poète 
et autres laissés-pour-compte de la realpolitik pro-castriste, continueront à subir les 
rigueurs de la mise en quarantaine sur quelque base navale impériale. En effet, l'Occident 
chrétien n'a pas d'état d'âme à manifester quand il s'agit d'annexer à l'espace sacro-saint 
de la liberté un marché aussi important que celui que l'on a pu admirer à travers la boule de 
fumée magique que l'illustre fils de don Angel Castro y Argiz a lancée au monde du dernier 
étage de la tour Eiffel...</TEXT>
</DOC>
