<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003654-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003654-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326504</ACCOUNT>
<PEOPLE>VERBA DANIEL,MREJEN JEAN JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE TRADITIONNELLE,CINEMA DOCUMENTAIRE,TRINITE ET TOBAGO</SUBJECTS>
<FAB>08</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE &gt; Steelbands de Trinidad&gt; Planète, 16 h 35.</TITLE>
<TIO1>STEELBANDS DE TRINIDAD</TIO1>
<TEXT>"Tout commença par les bouli-bouli bands." C'est Raphaël de Léon, le vieux calypsonian, qui raconte de sa voix rauque. "D'abord, on tapa 
sur des boîtes à biscuits. Puis, en 1940, pour la première fois, un 
bidon joua cette petite mélodie : Marie avait un agnelet... Mais ce 
n'est que vers 1943 que le mot "steelband" est apparu dans les 
journaux. A l'époque, les gens allaient se plaindre à la police que 
des voyous leur volaient leurs couvercles de poubelle." </TEXT>
<TEXT>
  Cela fait longtemps que les "voyous" sont devenus des musiciens à 
part entière, et les bands de véritables orchestres, qui font 
l'identité culturelle de la petite île de Trinité-et-Tobago. Des 
orchestres exclusivement composés de bidons de pétrole, les pans, 
découpés, martelés, chauffés et accordés, capables d'interpréter la 
musique symphonique comme les rythmes caribéens. "Au début, les 
bidons n'avaient que trois notes, explique le chef de band Boogsie 
Charpe. Ils peuvent aujourd'hui en avoir entre vingt et trente-deux." 
</TEXT>
<TEXT>
  Le pan, qui fut longtemps "le seul moyen de faire de la musique 
pour les gens issus des milieux pauvres", est maintenant enseigné 
dans les écoles et les collèges. Le rythme des steelbands est 
toujours cette "fièvre qui te brûle le sang" pendant les journées de 
folie du carnaval de Trinité, mais il intéresse aussi les jazzmen 
intellectuels de New-York.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxes... Le pan vend-il son âme au diable ? Peter Minshall, un 
créateur de costumes d'origine britannique, le pense : "Le steelband 
est devenu la musique de concert des Caraïbes. Une musique qui avait 
pris naissance dans la rue est en train de prendre le chemin de 
Carnegie Hall..." &lt;
</TEXT>
</DOC>
