<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018949</DOCID>
<ACCOUNT>392496</ACCOUNT>
<PEOPLE>PRESTON RICHARD</PEOPLE>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130595/1604</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Virus, de Richard Preston. Editions Plon, 346 p., 125 F.</NOTE>
<NUM1>950515-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Virus ", un cauchemar contemporain</TITLE>
<TIO1>VIRUS</TIO1>
<TEXT> LE MYSTÈRE qui les entoure, la panique collective qu'elles déclenchent et l'impuissance de la médecine à leur endroit font des fièvres virales 
hémorragiques un thème de thriller scientifique. C'est ce qu'a compris Richard Preston, 
spécialiste des sciences humaines à l'université de Princeton et collaborateur du magazine 
New Yorker. Dans Virus, il narre, souvent de manière très spectaculaire, quelques-uns des 
chapitres les plus célèbres de la récente histoire de ces maladies meurtrières. Il rappelle 
notamment les circonstances de la première épidémie qui, en 1976, fut identifiée au nord du 
Zaïre, dans la zone Bumba, le long de la rivière Ebola, un affluent du Congo.</TEXT>
<TEXT>
On ne peut qu'être frappé à la lecture de ce chapitre par les similitudes existant entre cette 
épidémie et celle qui sévit aujourd'hui dans la région de Kikwit. L'auteur raconte aussi les 
initiatives visant, sans succès, à déterminer le réservoir animal du virus. Mais surtout, 
Richard Preston développe, pour l'essentiel, l'épisode américain qui vit des chercheurs 
isoler, en 1989, Ebola chez des singes en provenance des Philippines et placés en 
quarantaine à Reston (Virginie). C'est à cette occasion que l'opinion publique découvrit 
l'existence de ces dangereux agents infectieux.</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire fit l'objet d'une publication scientifique, parue en 1990 dans les colonnes de 
l'hebdomadaire médical britannique The Lancet. Elle a aussi servi de trame au scénario du 
récent film-catastrophe américain Alerte (OutBreak), avec Dustin Hoffman. La 
coïncidence de ces deux productions avec l'actuelle épidémie zaïroise alimente aujourd'hui 
une vive inquiétude dans la population américaine.</TEXT>
</DOC>
