<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001224-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001224-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323834</ACCOUNT>
<CHA1>Les études en cours pour préparer la nouvelle loi de programmation militaire, qui déterminera les crédits alloués à la défense entre 1995 et l'an 2000, aboutissent " à une impasse financière ", selon l'analyse d'un rapporteur de la commission des finances à l'Assemblée nationale, Arthur Paecht, député UDF-PR du Var. M. Paecht, qui est un spécialiste reconnu des affaires de défense, annonce cette perspective dans un rapport consacré à un projet commun à six pays européens _ dont la France _ qui vise à développer un nouvel avion de transport militaire pour remplacer le Transall et le Hercules actuels.</CHA1>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>02091930</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BLINDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HELICOPTERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MISSILE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOUS MARIN NUCLEAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARMEMENT,CHIFFRE,PROGRAMMATION MILITAIRE,1995,2000,RAPPORT,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<NUM1>940210-2-011-02</NUM1>
<NAMES>PAECHT ARTHUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<TITLE>Selon un rapporteur de l'Assemblée nationale &gt; La programmation militaire est dans une " impasse financière "</TITLE>
<TEXT>"D'ores et déjà, écrit le député dans un chapitre intitulé " Les contraintes de la programmation ", les travaux préparatoires de la 
loi de programmation ont permis de mettre en exergue les difficultés 
de " bouclage " financier sur la période à venir ". Ce texte de loi 
sera soumis à un vote du Parlement à la fin de la prochaine session 
de printemps. Il devrait couvrir les dépenses prévues pour les 
équipements nucléaires, spatiaux et classiques des trois armées 
françaises et de la gendarmerie pendant les six années qui vont de 
1995 à l'an 2000. Ce projet de loi sera la traduction financière des 
grandes orientations fixées par le Livre blanc sur la défense qui 
sera examiné le 16 février prochain, lors d'un conseil de défense 
présidé par François Mitterrand, et qui doit être présenté le 23 
février, par Edouard Balladur, aux membres des commissions 
spécialisées au Palais-Bourbon et au Sénat rassemblées pour 
l'occasion.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en principe le 13 avril que Matignon et le ministère de la 
défense ont prévu de déposer le projet de loi de programmation 
militaire 1995-2000 devant le Parlement, avec une discussion, par les 
députés, durant la dernière semaine de mai et un débat au Sénat vers 
le 15 juin . M. Paecht estime que les difficultés auxquelles se 
heurte le gouvernement pour mettre la dernière main à son projet de 
programmation militaire tiennent à deux causes principales.</TEXT>
<TEXT>
  Des arbitrages difficiles</TEXT>
<TEXT>
  En premier lieu, l'exécution des programmes d'armement qui sont 
déjà engagés et qui obligent la France à leur réserver des crédits 
d'équipement considérables se conjugue mal avec la nécessité de 
devoir simultanément faire face à la progression des dépenses de 
fonctionnement, sous " l'effet mécanique " des hausses de 
rémunérations et de charges sociales. Le député considère que cette 
double circonstance, liée au fait qu'il s'agit de remplacer ou de 
moderniser une série impressionnante d'armements à la fois, " conduit 
à une impasse financière ".</TEXT>
<TEXT>
 En second lieu, M. Balladur a fait approuver, au début de cette 
année, une loi dite d'orientation quinquennale relative à la maitrise 
des finances publiques. En clair, ce texte prévoit une diminution en 
volume _ de 0,4 % environ par an _ des dépenses publiques entre 1995 
et 1997, hors charge de la dette. Compte tenu de cette volonté 
exprimée par le premier ministre de maîtriser la progression des 
dépenses publiques, observe M. Paecht, il faudrait réduire de près de 
2 % les seuls crédits d'équipement militaire tant pour ce qui 
concerne les projets majeurs d'armement que les dépenses annexes, 
comme les munitions, l'entretien des matériels ou le flux 
logistique.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans ces conditions, il paraît déjà difficile de financer les 
programmes en cours, estime le rapporteur. A fortiori, les programmes 
nouveaux sont-ils fortement hypothéqués. Des choix, difficiles sur le 
plan social et industriel, vont devoir être effectués pour arbitrer 
entre les divers projets militaires. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour continuer les programmes actuels et futurs selon les 
engagements précédents, il faudrait, estime M. Paecht, " une 
croissance d'au moins 2 % par an, en volume, des crédits voués à 
l'équipement militaire ". Ce qui signifie sans doute qu'il faudrait 
consacrer quelque 5 % du produit intérieur brut (PIB) au budget de la 
défense et écarter l'idée d'une " politique des dividendes de la paix 
" qui consiste, selon ses partisans, à limiter au strict minimum un 
effort national de défense pour concentrer le gros de 
l'investissement dans le domaine civil.</TEXT>
<TEXT>
  Toute autre option entraînera des abandons de programmes qui 
peuvent être préjudiciables à la sécurité de la France. Aucun projet 
n'est à l'abri de ces amputations, depuis le missile stratégique M.5 
jusqu'à l'hélicoptère NH-90, en passant par des systèmes spatiaux, le 
char Leclerc, la défense antimissiles ou le programme FLA, (futur 
large aircraft) qui fait précisément l'objet du rapport rédigé par M. 
Paecht. La plupart des projets d'armement sont d'un coût élevé, si 
l'on en croit des sources parlementaires.</TEXT>
<TEXT>
  Par exemple, l'avion de combat Rafale est estimé à quelque 175 
milliards de francs, sur lesquels 25 milliards ont déjà été engagés. 
Le char Leclerc est évalué à 40 milliards de francs, sur lesquels 
plus de 8 milliards sont d'ores et déjà dépensés. L'hélicoptère NH-90 
dépasse les 50 milliards de francs et l'hélicoptère Tigre revient à 
plus de 40 milliards, sur lesquels plus de 5 milliards sont déjà 
engagés. Le missile nucléaire M.5 vaut de l'ordre de 50 milliards de 
francs, non compris le coût des sous-marins qui est dans la gamme des 
75 milliards de francs (sur lesquels 40 milliards ont d'ores et déjà 
été investis). La part française dans le FLA est actuellement 
calculée à hauteur de 33 à 43 milliards de francs selon le nombre des 
pays européens qui accepteront de coopérer sur ce programme.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la raison pour laquelle le député de la majorité demande au 
gouvernement que la loi sur la maîtrise des dépenses publiques ne 
s'applique que de façon très sélective aux armées, " fût-ce au 
détriment des dépenses civiles ". Il invite les parlementaires à " 
convaincre l'opinion de la nécessité de faire échapper le budget de 
la défense aux rigueurs de la réduction des déficits publics ", 
quitte, écrit-il, à dégager des " marges de manoeuvre budgétaires " 
sur la dissuasion nucléaire _ au profit des armements classiques _ 
face à l'ampleur des nouvelles menaces dans le monde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
