<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006317</DOCID>
<ACCOUNT>374979</ACCOUNT>
<PEOPLE>LE BONNIEC YVES,GUILLON CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1207</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,SUICIDE,EDITION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950216-11</NUM1>
<NAMES>MOREAU ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un nouveau procès  contre " Suicide mode d'emploi "</TITLE>
<TIO1>SUICIDE MODE D'EMPLOI</TIO1>
<TEXT> M FRANCIS TEITGEN l'a dit tout net : " Je n'aime pas ce livre, mais je n'aime pas qu'on brûle les livres. " Défenseur d'Alain Moreau, d'YvesLe 
Bonniec et de Claude Guillon, respectivement éditeur et coauteurs de l'ouvrage Suicide 
mode d'emploi, l'avocat s'indignait mardi 14 février contre une nouvelle poursuite, qu'il 
estimait injuste. Paru en 1982, ce livre déclencha une vive polémique et une série de 
poursuites judiciaires qui ont contribué à son succès. Le 31 décembre 1987, l'Assemblée 
nationale avait voté un texte spécifique réprimant par des peines de deux à trois ans 
d'emprisonnement la " provocation au suicide " et " la propagande ou la publicité quel 
qu'en soit le mode, en faveur de produits, d'objets ou de méthodes préconisés comme 
moyen de se donner la mort ".</TEXT>
<TEXT>
 Lors du vote de ce texte, les parlementaires avaient relevé à plusieurs reprises qu'il ne 
pourrait s'appliquer à l'ouvrage Suicide mode d'emploi, compte tenu de la non-rétroactivité 
des lois (Le Monde du 16 décembre 1987). Pourtant, c'est bien au nom de cette loi que 
l'éditeur et les auteurs comparaissaient devant la 16 chambre correctionnelle de Paris, à la 
suite d'une poursuite engagée après une réédition effectuée en 1989. Pour justifier cette 
position, le substitut, Martine Vaubaillon, s'appuyait sur la jurisprudence de la diffamation. 
Une jurisprudence dont M Teitgen veut bien à condition qu'on lui applique la prescription 
de trois mois en vigueur dans les affaires de presse, ce qui permettrait, en l'occurrence, 
d'échapper à la poursuite.</TEXT>
<TEXT>
  L'ouvrage n'a pas été réédité depuis 1989, et M. Moreau n'est plus éditeur. Certes, dans 
un débat qui resta essentiellement juridique, car le fond fut abordé sans passion, le 
président Thierry Devernoix a tenté de comprendre la démarche des auteurs. Mais ce fut 
pour aboutir à un dialogue de sourds. Comme en 1985 devant la même chambre, Alain 
Moreau a continué d'invoquer une théorie philosophique sur " le droit de mourir ", sans 
jamais répondre directement aux questions relatives aux effets dangereux des " recettes " 
de médicaments publiées dans l'ouvrage sur un lectorat essentiellement composé de 
personnes fragiles.</TEXT>
<TEXT>
 
 CYNISME</TEXT>
<TEXT>
Le même cynisme a entouré les réponses des auteurs quand le président s'est étonné de 
lire dans un chapitre du livre des conseils précis pour éviter " le risque de réanimation ". A 
les entendre, l'ouvrage permettrait aux désespérés d'ajuster les doses pour limiter la 
portée de leur geste à un simple appel au secours destiné à l'entourage. " On présente les 
choses d'une manière chic et pseudo-intellectuelle, s'est insurgé M Jean-Didier Belot, 
conseil de l'Association de défense contre l'incitation au suicide. Mais c'est un fantastique 
coup d'éditeur, qui a rapporté beaucoup d'argent. "</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, la représentante du parquet demandait 100 000 francs d'amende contre 
Alain Moreau et 50 000 francs contre chacun des auteurs, avant d'ajouter : " Ce n'est pas 
un combat d'arrière-garde. Le 5 février nous avons reçu une procédure d'enquête pour une 
personne suicidée qui avait auprès d'elle l'ouvrage en question. "</TEXT>
<TEXT>
 Jugement le 11 avril.</TEXT>
</DOC>
