<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000960-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000960-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331810</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARMANDE FRANCIS</PEOPLE>
<CHA1>Francis Marmande, chroniqueur de jazz au Monde, vient de publier un recueil de ses articles parus dans la revue Lignes. Nous avons demandé à l'écrivain et essayiste Sami Naïr, auteur notamment du Regard des vainqueurs (Grasset, 1992), d'en rendre compte.</CHA1>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,COMPORTEMENT,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA PERFECTION DU BONHEUR&gt;  de Francis Marmande.&gt;  Éd. Descartes et Cie,&gt;  203 p., 100 F.</NOTE>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NAIR SAMI</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<TITLE>Droite de droite et de gauche&gt; La chronique désenchantée des années 80, selon Francis Marmande</TITLE>
<TIO1>LA PERFECTION DU BONHEUR</TIO1>
<TEXT>Francis Marmande n'aime pas le silence, parce qu'il est, comme écrivain, pourvu d'un don particulier, celui de la langue. Il n'aime 
pas la bêtise, car elle tue ; il n'aime pas le convenu, ce qui tire 
en arrière, l'appel bêtement tranquille du conformisme ; il n'aime 
pas le reniement, les retournements de conviction, la réconciliation 
cynique avec la réalité _ parce qu'il sait que, souvent, il n'y est 
guère question de sincérité, d'originalité, d'espoir libéré. D'un 
mot, il n'aime pas la soumission. Et c'est pourquoi il court le 
risque de la pensée, de l'écriture, à la façon de ces musiciens de 
jazz au moment de l'improvisation solitaire _ terrible épreuve pour 
leur talent.</TEXT>
<TEXT>
  Ce livre est une chronique de notre temps. Des articles y sont 
réunis qui expriment, aussi fortement que de longues analyses 
savantes, le malaise devant l'infini abaissement de nos valeurs, le 
mal d'être qui progresse en nous, souvent masqué par la brutale 
sonorité de nos médiocres divertissements télévisuels, du 
ressassement gris d'un monde stagnant. Est-ce un hasard si les mots 
brûlants de Marmande ont trouvé refuge dans une revue à l'écart, pas 
comme les autres, qui a pour nom Lignes et pour projet un fier 
manifeste de la pensée qui dérange ? </TEXT>
<TEXT>
  La Perfection du bonheur est d'abord un retour sur ce qui s'est 
passé en France depuis le début des années 80. Comment la grande 
espérance née alors s'est transformée, entre les mains des élites qui 
nous ont gouvernés, en conformisme plat, en échec de l'avenir ? 
Marmande y voit l'effet d'une mutation _ ou d'une décomposition _ de 
la gauche en droite à seule fin de conserver le pouvoir, face à une " 
droite de droite " qui en a profité plus encore pour radicaliser ses 
positions de droite. La " droite de gauche ", incarnée par le pouvoir 
socialiste, a fait des dégâts que la " droite de droite " aurait été 
bien incapable d'imposer à la société française.</TEXT>
<TEXT>
  Ce jugement n'est pas fondé seulement sur l'économie, mais d'abord 
et surtout _ et c'est ce qui intéresse au premier chef l'auteur _ sur 
la société : " La gauche, écrit-il, s'est résignée à devenir droite 
de gauche un jour précis : ça s'est passé un dimanche, un dimanche de 
juin, le 24, de 1984. " Victoire donc du cléricalisme, du privé, de 
la " liberté " au sens des privilèges, face au laïc, au public, à 
l'égalité au sens du droit de tous.</TEXT>
<TEXT>
  Le fascisme quotidien </TEXT>
<TEXT>
 Passe encore si demeurait au moins une certaine forme de résistance 
culturelle ! Mais le retournement annonçait en fait un effondrement 
généralisé des valeurs, des repères, du rapport critique à la 
réalité. A tel point que le révisionnisme que l'on vit poindre 
d'abord en histoire, et dans la plus dramatique des histoires, celle 
de l'Holocauste, se déploie désormais dans toutes les sphères de la 
société. Le révisionnisme est désormais " intégré ". Une sorte de 
fascisme mou triomphe dans la vie quotidienne, qui fait pendant au 
fascisme dur incarné par la méchanceté, la " sale méchanceté " du 
lepénisme politique. Ce fascisme mou, l'amoureux de la ville qu'est 
Marmande l'expérimente quotidiennement, la rage au ventre : " La 
diffusion de préjugés sans examen a dépassé le simple niveau de 
conversation. "</TEXT>
<TEXT>
  Prenez un taxi, vous y sentirez _ pas toujours, heureusement _ le 
micro-pourrissement de la société ; voyez le racisme déculpabilisé, 
la haine, le mépris, le repliement réactionnel sur soi. Dans les 
quartiers ghettoïsés, on " s'arme contre les Arabes, les Nègres, les 
Peaux-Rouges... Et pour se sentir moins seul, on dresse un chien ". 
Ah, les chiens ! C'est Paris quintessencié ; c'est aussi, on s'en 
souvient, un moment fort de la prise de bec Chirac-Mitterrand aux 
dernières élections présidentielles : c'était à qui les aimait le 
plus. " Les hommes et les femmes s'attachent énormément aux chiens, 
note Marmande, sur les trottoirs des villes, l'air absent, ils 
mettent un flegme impérial, une patience de statue à les regarder 
déféquer. "</TEXT>
<TEXT>
 Et les êtres humains dans tout ça ? Où sont-ils ? N'allez pas croire 
qu'on les méprise. Non. Mais la mentalité de l'époque tient qu'ils 
sont responsables de leur situation : ils doivent se battre, jouer 
des genoux et des coudes, écraser le voisin, piétiner leurs principes 
s'ils veulent vaincre, être, devenir enfin des citoyens libéraux de 
cette société que leur font miroiter les " gagneurs " de droite et de 
gauche. Exclus, chômeurs, SDF, marginaux, étrangers, pauvres de 
toutes origines : lorsqu'on veut bien faire quelque chose pour vous, 
une soupe, un sac de couchage par-ci, une demi-carte de séjour 
par-là, c'est souvent pour mieux vous stigmatiser. " Des chômeurs de 
la sidérurgie lorraine, écrit Marmande, ont été reconvertis dans les 
emplois du parc Astérix. Grotesquement affublés, ils balaient ou 
tiennent des stands. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette insupportable misère de la vie quotidienne, cette écoeurante 
odeur de pourri qu'on respire dans notre démocratie satisfaite, 
Marmande en fait l'objet de son art et en fournit une version 
stylisée, pleine d'humour, où le comique le dispute souvent au 
tragique des situations. </TEXT>
<TEXT>
  Pas " intello " pour un sou, Marmande est un vrai intellectuel, un 
authentique penseur du quotidien. Lui, le spécialiste de jazz, crée 
ses mots comme des notes de saxo, montre l'impensé de l'imaginaire 
social, traque le refoulé de la langue qui en dit toujours long sur 
la conscience. Il saisit au vol les ratés de la parole pour éclairer 
impitoyablement nos actes les plus apparemment anodins. Le linguiste 
Austin avait naguère montré la fonction performative de la langue : 
elle agit matériellement ; Francis Marmande, lui, suit avec fraîcheur 
et consternation, patience et révolte, le parcours de cette action 
sur la société. L'étonnante force de l'écriture, l'amère ironie de la 
Perfection du bonheur en font un livre salutaire en nos temps de 
détresse.&lt;
</TEXT>
</DOC>
