<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000825-19940407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000825-19940407</DOCID>
<ACCOUNT>331672</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940407</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ARTISTE,DANSE,CREATEUR,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>14</FAB>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>FRANCFORT,BALLETT FRANKFURT,FORSYTHE WILLIAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>LE SPECTATEUR&gt; LA POINTE FORSYTHE</TITLE>
<TEXT>CERTAINS l'appellent Billie. Il peut être familier, affable, même avec un journaliste, bien qu'il ne raffole pas des interviews ni de 
la compagnie des spécialistes qui veulent savoir comment fonctionne 
William Forsythe, celui que l'on considère, à l'égal de Pina Bausch, 
comme le plus important chorégraphe moderne. Il préfère les 
non-spécialistes, les généralistes, et sans doute l'est-il aussi à sa 
manière. William Forsythe a quarante-cinq ans, est américain, vit à 
Francfort et à Paris, surtout, Francfort, où il jouit de moyens 
considérables à la tête du Ballett Frankfurt depuis 1984. Il est 
grand, mince, le cheveu roux et ras, en brosse militaire, il boit de 
l'eau. Il porte un jean, un T-shirt, une paire de lunettes Sécu sur 
le nez, des Nike en voie de démolition aux pieds.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai toujours dansé, depuis que je suis tout petit. Je n'ai pris 
des cours qu'à dix-sept ans, ce qui est tard dans ce métier. " Il 
naît en 1949 à Long Island, près de New-York, au moment où Martha 
Graham et George Balanchine triomphent, au monent où Merce Cunningham 
commence ses expériences radicales. " J'aurais voulu entrer au New 
York City Ballet avec Balanchine... Je n'ai rencontré Mister B qu'une 
minute dans l'ascenseur et il n'avait aucune raison de me 
reconnaître. " Il fait ses premiers pas sur scène avec le Joffrey 
Ballet, puis au sein du Ballet de Stuttgart, dans un cadre classique 
ou néoclassique. Comme on le sait, le néoclassicisme est le meilleur 
tremplin pour le postmodernisme, et Forsythe s'est trouvé tout 
naturellement à la mode, dès sa première chorégraphie, Urlicht, créée 
en 1976 à Stuttgart. Depuis, il en a inventé plus de quarante, si 
nouvelles et si étonnantes qu'elles ont eu raison des réticences les 
plus conformistes. Certaines, comme In the Middle, Somewhat Elevated, 
créée en 1987 à l'Opéra de Paris, étant unanimement considérées comme 
des chefs-d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  "BALANCHINE hard ", ainsi l'a défini un jour la danseuse Sylvie 
Guillem, qui sera l'invitée de Forsythe au Théâtre du Châtelet pour 
le pas de deux de Herman Scherman. Pourquoi pas ? Il a repris la 
danse classique au point de renouvellement où Balanchine l'avait 
laissée, a continué le dépoussiérage, l'a poussé à bout mais avec les 
moyens et le langage du classique, ce qui donne à son style un 
mélange détonnant, imprévisible, de fantaisie débridée et de grande 
rigueur. Il y a du Picasso chez Forsythe, qui peut éblouir par sa 
maîtrise technique la plus pure, la plus académique, et exaspérer par 
des gadgets, des baissers de rideau intempestifs, des brusques 
interruptions dans les gestes, les élans, comme pour montrer qu'il 
sait la vieille chanson mais qu'il aime aussi lui tordre le cou de 
temps en temps.</TEXT>
<TEXT>
  Et souvent il joue des deux registres dans le même ballet, ce qui 
déconcerte, réveille le spectateur, le choque parfois, l'amuse, lui 
donne à réfléchir sans imposer de direction. On pourrait tout 
craindre d'un homme aussi sobre dont le bureau s'abandonne à un beau 
désordre estudiantin, jonché des écrits de Baudrillard, Barthes, 
Derrida et Robbe-Grillet. Mais non. Forsythe, c'est à la fois les 
comédies musicales de Broadway et le structuralisme. Il s'intéresse à 
tout, à la philosophie, au rock, au roman, au multimédia. " 
Robbe-Grillet ? Avec son Projet pour une révolution à New-York, il a 
préfiguré les transformations algorithmiques. " Ne craint-il pas de 
passer pour un danseur pour intellectuels ? " Non, la danse ne 
peut-être hermétique. Danser est une façon extrêmement rigoureuse de 
penser au présent, à chaque once de ce que nous éprouvons du monde 
présent. La danse est toujours signifiante. Le corps humain est le 
sujet numéro un en politique. Incontournable aux Etat-Unis. " 
Signifiante, d'accord, mais de quoi ? Forsythe est bien notre 
contemporain en cela : il nous dit qu'il y a du sens ; mais, pour le 
trouver, débrouillez-vous tout seul.</TEXT>
<TEXT>
  LES titres qu'il donne à ses ballets ne sont pas très explicites, 
ni plus ni moins que les combinaisons utilisées par Raymond Roussel 
dans ses écrits, The Loss of Small Detail (1987), Behind the China 
Dogs (1988), The Vile Parody of Address (1988). Si l'on prend la 
peine de lire les textes qu'il donne pour les programmes, censés être 
des déclarations d'intention, on est encore plus perplexe. Il sourit, 
enchanté : " Vous avez remarqué que ça ne parle pas du tout du 
spectacle ? Le titre est là pour provoquer une tension littéraire. Si 
j'étais peintre, je haïrais que l'on donne une explication de mes 
tableaux. " Quand on insiste, il consent à traduire vaguement. In the 
Middle, Somewhat Elevated ? C'est parce qu'au milieu de la scène il y 
avait, suspendue, une paire de cerises en bois doré. Les mêmes 
cerises que l'on avait cru interpréter dans le titre encore plus 
mystérieux d'Impressing the Czar. " Les cerises ? Peut-être... En 
fait c'était une blague, impressionner le tsar. Le tsar, c'était 
Rudolf Noureev, à qui je dois beaucoup et qui était un être 
admirable, comme danseur et comme homme, je tiens à ce que vous 
l'écriviez. " </TEXT>
<TEXT>
  A présent, Forsythe travaille, entre autres choses, à un projet 
urbain à Groningen, aux Pays-Bas, avec Wim Wenders, Peter Sellars et 
autre pointures notables de la modernité. Il veut lancer des CD ROM, 
collaborer avec le Super Computer Center de Bonn pour le mois de 
novembre à Tokyo, etc. L'homme s'étourdit de projets. Il vient de 
signer son nouveau contrat de résidence avec le Châtelet pour cinq 
ans. Tant mieux, encore cinq ans de surprise et de beauté. " Et je 
vais peut-être danser cette fois-ci, dans le deuxième programme... 
Mais vous ne me reconnaîtrez pas : je serai noir. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
