<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002262-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002262-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348887</ACCOUNT>
<PEOPLE>BEECHER JONATHAN</PEOPLE>
<CHA1>A l'écart de la louange comme de la caricature, la vie du grand utopiste par Jonathan Beecher</CHA1>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>34</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>FOURIER de Jonathan Beecher.&gt;  Traduit de l'anglais (Etats-Unis)&gt;  par Hélène Perrin et Pierre-Yves Pétillon,&gt;  Fayard, 618 p., 180 F. &gt;  (1) Auteur notamment de l'Utopie de Charles Fourier, Payot, 1979.&gt;  Signalons également deux lectures de Fourier, Charles Fourier ou l'art des passages, d'Urias Arantes (L'Harmattan, 208 p., 120 F) et Charles Fourier, imaginaire et critique sociale, de Claude Morilhat (Méridiens Klincksieck, 212 p., 139 F).</NOTE>
<NAMES>FOURIER CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>THOMAS JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<TITLE>LETTRES ETRANGERES&gt; Le vrai Fourier</TITLE>
<TIO1>FOURIER</TIO1>
<TEXT>L'histoire des idées retient sa dénonciation des crimes du commerce et des leurres de la famille. Aux mensonges de la civilisation, 
fustigés dès 1808 dans sa Théorie des quatre mouvements, Charles 
Fourier oppose l'Harmonie, ordre souverainement libre fondé sur 
l'essor des passions. Mais la lecture de son oeuvre n'est pas une 
mince affaire. La diversité des interprétations en témoigne. Marx et 
Engels l'ont considéré comme un précurseur. En 1947, renversant 
l'image pacifiée de l'ancêtre pour réhabiliter celle du visionnaire, 
l'Ode à Charles Fourier d'André Breton périmait cent ennuyeux résumés 
du prétendu système.</TEXT>
<TEXT>
  La fin des années 60 marque un autre tournant. Roland Barthes 
s'attache au "fait d'écriture" qui spécifie l'oeuvre de Fourier. Les 
commentateurs partent à la découverte de l'écriture inconnue du grand 
maître rêveur. Comme le souligne Simone Debout (1), le "plaisir du 
texte" n'était pourtant pas l'objectif de Fourier. A côté des 
subtiles exégèses, une approche plus directe de l'oeuvre et de 
l'homme manquait. La traduction de la biographie de Fourier par 
Jonathan Beecher comble parfaitement cette lacune.</TEXT>
<TEXT>
  La passion de Beecher pour Fourier ne le porte pas à 
l'extravagance. Il a pris le parti d'être clair et s'y tient. Entre 
le portrait d'un fils de commerçant aisé, né à Besançon en 1772, 
devenu commis voyageur à Lyon, et celui d'un prophète parisien 
irascible retrouvé mort, le 10 octobre 1837, dans son petit logement 
de la rue Saint-Pierre de Montmartre, il présente fort honnêtement 
les lignes de force de la doctrine. Cette simplicité n'exclut pas le 
savoir, qui est grand. Les oeuvres publiées de Fourier, les études 
anciennes ou récentes, les biographies, mais aussi la fréquentation 
assidue des manuscrits de Fourier, y participent.</TEXT>
<TEXT>
  La vie de Fourier, surtout avant 1816, demeurait mal connue, et les 
portraits conventionnels abondent. Jonathan Beecher, à l'écart des 
pieuses louanges et des facilités de la caricature, tente de 
reconstituer un cheminement intellectuel. A tout moment, son récit, 
qu'il sait lacunaire, exprime la volonté de situer les idées et les 
activités de Fourier dans leurs divers contextes sans jamais masquer 
l'originalité et la beauté de sa vision utopique. La réussite de son 
travail repose sur cet équilibre toujours maintenu.</TEXT>
<TEXT>
  L'oeuvre de Fourier n'est pas la confession déguisée d'un héritier 
lésé, spéculateur malheureux de surcroît. Elle s'élabore au cours de 
la décennie révolutionnaire, comme une réponse pacifique aux malheurs 
du temps, aux fléaux dont souffre l'industrie morcelée, livrée aux 
intrigants et aux accapareurs. Toute sa vie, Fourier se souviendra 
des flots de sang versés par Robespierre, "le bourreau maniaque 
d'Arras". L'association naturelle dont il jette les bases s'éloigne 
de la tradition critique des Lumières.</TEXT>
<TEXT>
  Comme Ballanche, mais par d'autres voies, il est en quête d'une 
nouvelle naissance. La science sociale qu'il projette se nourrit des 
spéculations mystiques et utopiques qui fleurissent à Lyon, où il 
séjourne en 1791 et en 1793. Avant de rêver, le visionnaire écoute et 
observe. A la fin de l'année 1789, il a découvert le Palais-Royal, 
ses passages, ses cafés et ses boutiques. L'architecture unitaire 
trouve là son premier modèle, comme la province natale donne 
l'exemple des coopératives paysannes _ les "fruitières" _, dont 
l'association domestique-agricole est la géniale transfiguration.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de Fourier, la tentation de forcer le trait peut 
s'emparer du biographe. Les mésaventures de ce vieux garçon en butte 
aux railleries d'une nièce frivole dont il est amoureux, l'emploi 
infructueux de techniques publicitaires alors nouvelles _ slogans 
percutants, caractères gras, typographie variée, propositions 
avantageuses _ pour attirer l'attention sur ses idées, s'y prêtent. 
Jonathan Beecher garde la mesure. Son Fourier est émouvant sans être 
ridicule. Il en impose par sa farouche détermination et par la 
noblesse de sa pensée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
