<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046464</DOCID>
<ACCOUNT>428066</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1558</FAB>
<NUM1>951220-4</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GONZALEZ FELIPE,PARTI SOCIALISTE ESPAGNOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMITE EXECUTIF DU PARTI SOCIALISTE ESPAGNOL LE LUNDI 18 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Felipe Gonzalez conduira la liste du PSOEaux élections générales de marsDepuis 1977, c'est la septième candidature du président du gouvernementespagnol</TITLE>
<TEXT> La voix de Felipe Gonzalez a été la seule discordante lors de la réunion du comité exécutif du PSOE (Parti socialiste ouvrier espagnol), lundi 18 décembre, 
afin de proposer un chef de file aux élections générales de mars prochain. Une voix unique 
face à trente et une autres pour expliquer que le temps était venu pour lui de laisser la 
place. Après avoir conduit à six reprises la liste socialiste depuis 1977, le président du 
gouvernement a souhaité que désormais un autre puisse le faire.</TEXT>
<TEXT>
  Les raisons ne manquaient pas. Bien sûr, il y a les motifs personnels, familiaux, et le droit 
légitime d'avoir une vie privée et de se donner un peu de champ après treize années 
d'intenses responsabilités au sommet du pouvoir. Ces raisons-là comptent, mais Felipe 
Gonzalez ne s'est référé qu'aux arguments politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son exposé de seulement quinze minutes, il a expliqué qu'une régénération était 
nécessaire, que son renoncement pouvait contribuer à détendre l'atmosphère politique, et 
que son nom, associé aux difficultés et aux scandales des dernières années, pourrait ne pas 
être un bon vecteur de succès. Mais personne ne l'a écouté, et le comité exécutif à 
l'unanimité l'a plébiscité pour qu'il conduise une septième fois en dix-neuf ans la liste 
socialiste, après deux défaites et quatre victoires, dont trois à la majorité absolue.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, il ne fait plus de doute que cette proposition sera largement entérinée, le 22 
décembre, par le comité fédéral. Comme l'a dit Alfonso Guerra, son ancien vice-président, 
en dépit de tout, Felipe Gonzalez reste " le meilleur candidat, celui qui incarne le mieux le 
projet socialiste ".</TEXT>
<TEXT>
  Secrétaire général du parti depuis le mois d'octobre 1974, Felipe Gonzalez, cinquante-
quatre ans en mars prochain, va donc une nouvelle fois reprendre son bâton de bateleur de 
meeting pour tenter de freiner l'arrivée de la droite au pouvoir. Nul doute que celui qui, 
après un si long chemin, a encore été considéré par tous ses pairs, y compris les plus 
réticents, comme " le meilleur garant de la victoire ", reste le plus apte à réduire la 
distance qui sépare les socialistes du Parti populaire de José Maria Aznar. Les derniers 
sondages officieux font état d'un écart de quatre à cinq points et, dans les rangs du PSOE, 
on se prend déjà à rêver d'une nouvelle victoire.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sera de toute façon une répétition du duel précédent, un combat des chefs, un corps à 
corps entre deux hommes qui ne s'apprécient guère. Depuis les dernières législatives, le 
régime a essuyé de sérieux coups de tempête et, de l'autre côté, José Maria Aznar n'a pas 
encore pleinement convaincu et bute sur un plafond électoral. Tout se jouera sans doute 
sur la capacité de reconquête d'un électorat perdu par le Parti socialiste.</TEXT>
<TEXT>
  Nous n'en sommes pas encore là. La question est de savoir si l'incombustible Felipe 
Gonzalez peut encore réaliser la performance de 1993 et toujours user de sa capacité de 
séduction sans maintenant lasser. Même s'il prétend qu'une douzaine d'hommes au sein de 
son parti sont capables de lui succéder, il apparaît de plus en plus comme l'identification du 
PSOE, pour le pire et le meilleur. N'a-t-il pas lui-même reconnu qu'il était à la fois " le 
problème et la solution ". Il est resté " la solution ", mais il sera de plus en plus un " 
problème ", tant il sera difficile d'assurer la relève de celui qui fait de plus en figure de 
monstre politique.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'on lui demandait ce qu'il avait perdu et ce qu'il avait gagné au long de cette 
longue trajectoire, Felipe Gonzalez a répondu : " Il a pu rester une énorme quantité 
d'efforts mais j'y ai gagné en expérience même si certains disent que j'ai perdu une partie 
de la fraîcheur de 1977. Cela est possible. Je sais parfaitement, a-t-il ajouté, ce que je veux 
pour mon pays et cela me donne de l'espoir. Je sais ce que je veux pour les prochaines 
années, c'est-à-dire à l'horizon 2000, ce dont a besoin l'Espagne intérieurement et 
extérieurement. " Le chef de l'exécutif se propose de poursuivre son projet, celui d'une 
Europe fédérale dans laquelle l'Espagne aurait son mot à dire et un respect à faire valoir. Il 
aurait souhaité qu'un autre prenne le relais quitte " à l'aider dans sa tâche " en restant 
secrétaire général du PSOE, fonction qu'il n'a jamais eu l'intention de quitter.</TEXT>
<TEXT>
 Le sort, c'est-à-dire le départ du candidat de secours Javier Solana à l'OTAN et le soutien 
unanime du comité exécutif, en ont décidé autrement. Désormais Felipe Gonzalez est 
prisonnier de lui-même, de son parti, de son auréole. A tel point que seule une défaite 
pourrait le délivrer de ce qui peut se transformer en une sacralisation. Ce qui ne l'empêche 
pas de dire que l'un de ses travers est d'avoir été " trop confiant ", un défaut qu'" il faut 
peut-être corriger mais à condition que cela puisse se faire". Et de conclure, " c'est sans 
doute une manière d'être".</TEXT>
</DOC>
