<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000645-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000645-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343672</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>JEUX SPORTIFS,FRANCOPHONIE,1994,FRANCE,MAROC,CULTURE,LANGUE FRANCAISE</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>BEN JELLOUN TAHAR</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 4 PAGES - DU 5 AU 13 JUILLET 1994, A PARIS ET EN ILE DE FRANCE</LEAD1>
<TITLE>DEUXIEMES JEUX DE LA FRANCOPHONIE&gt; SPORT ET CULTURE&gt; Vu du Maroc</TITLE>
<TEXT>JEUX francophones ! Ces deux mots ne vont pas ensemble. La francophonie ne trouve toujours pas son partenaire. On devrait 
demander au ministre de la culture et de la... francophonie, M. 
Jacques Toubon, de lancer un concours pour changer ce mot chargé 
d'histoire, de politique et de malentendus. On pourrait même s'en 
passer. Ce serait le signe de la bonne santé de la langue française. 
A ma connaissance il n'existe pas d'anglophonie ni, stricto sensu, de 
" Jeux anglophones ". </TEXT>
<TEXT>
  Ce qui importe, c'est qu'il s'agit de sports, de culture et de 
jeunesse venus de plusieurs pays. Pour une fois, les vieux ténors de 
la défense de la langue française, les professionnels de la 
francophonie et les hommes politiques qui font semblant de s'y 
intéresser vont devoir céder la place à des centaines de jeunes pour 
lesquels il est naturel de parler français, pour la majorité en plus 
de leur langue maternelle, et qui aiment illustrer la joie bilingue 
aussi bien dans l'athlétisme, dans le tennis de table, dans le judo 
que dans la chanson, le conte, la danse, la peinture ou le théâtre. 
On nous annonce la présence de près de mille artistes pour participer 
à sept compétitions d'ordre culturel et deux mille sportifs pour sept 
disciplines sportives.</TEXT>
<TEXT>
  On comprend pourquoi les premiers Jeux francophones eurent lieu au 
Maroc, en juillet 1989. Le Maroc est une société trilingue. On y 
parle l'arabe, le berbère et le français. La langue française 
s'insinue en permanence dans l'arabe dialectal. Pas de complexe ! 
L'identité arabo-berbéro-islamique du Maroc est non seulement sûre de 
ses racines mais peut se permettre d'être ouverte sur les autres 
langues sans que cela pose de problèmes.</TEXT>
<TEXT>
  Les Marocains ne comprennent pas pourquoi les écoles et lycées de 
la Mission française ne se développent pas, pourquoi il faut parfois 
des recommandations pour pouvoir inscrire leurs enfants dans cet 
espace culturel, même en payant des sommes importantes. On dirait que 
la France n'a plus besoin de séduire... Pendant ce temps-là le dépit 
(amoureux, évidemment) s'installe et grossit, la politique extérieure 
(guerre du Golfe, Rwanda, etc.) aidant. On a beau dire cela aux 
responsables français, qui souvent en conviennent, il n'y a rien à 
faire : la France préfère souvent s'investir dans des pays où elle 
n'est pas aimée. C'est son affaire ! Elle croit que le Maghreb et son 
attachement à la langue française sont définitivement acquis. Quelle 
erreur ! </TEXT>
<TEXT>
  La largeur  du burnous</TEXT>
<TEXT>
  Comme le dit le dicton, " le burnous marocain est assez large ". Il 
y a de la place pour d'autres langues et d'autres cultures. Le Maroc 
ne se sent pas concerné par le projet politique de la francophonie. 
En revanche il est tout à fait désireux d'entreprendre des échanges, 
des dialogues en dehors de toute connotation idéologique.</TEXT>
<TEXT>
  Que vient faire la jeunesse de la francophonie dans ces 
manifestations ? Rappeler aux responsables politiques de la France 
que cette francophonie est mieux traitée et peut-être plus considérée 
par les autres pays participant aux Jeux que par certains 
intellectuels français... Dire que la langue française s'enrichit au 
contact d'autres langues en acceptant des mariages, des mélanges 
d'épices et de couleurs, en sortant de son égocentrisme et en se 
laissant aimer et bousculer par d'autres habitudes, d'autres 
imaginaires.</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement on réserve le qualification " francophone " à tout 
écrivain non français. Peu de grands écrivains français d'aujourd'hui 
se reconnaissent dans cette appellation. C'est peut-être une 
tautologie ; un écrivain français est forcément francophone, ce qui 
n'est pas le cas d'un Africain ou d'un Canadien.</TEXT>
<TEXT>
  Les Jeux ont-ils une langue ? Oui, une fraternité brève et amicale. 
Elle s'exprime dans une complicité de compétitions, dans des 
rencontres, dans une appartenance à une culture semblable et 
différente, dans la diversité qui réunit, stimule et lance des 
défis.</TEXT>
<TEXT>
  Pour un sportif, la seule langue qui compte est celle de ses 
muscles, de ses entraînements, de sa volonté. Mais est-ce suffisant ? 
N'a-t-il pas besoin d'autre nourriture, de nouvelles aventures de 
l'intelligence ? Ces Jeux qui ont quelque chose de particulier, 
puisqu'ils sont mêlés de culture, vont certainement les lui offrir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
