<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028884</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028884</DOCID>
<ACCOUNT>405494</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1800</FAB>
<NOM1>RODGER GEORGE</NOM1>
<NUM1>950727-2-011-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN
</SIP1>
<SOT1>Un photojournaliste de la grande époque</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 24 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>George Rodger</TITLE>
<TEXT> LE PHOTOGRAPHE britannique George Rodger, une des figures de la grande époque du photojournalisme, est mort, lundi 24 juillet, chez 
lui, à Smarden dans le Kent. Il avait quatre-vingt-sept ans. " C'était un grand 
#monsieur, nous a déclaré Henri Cartier-Bresson, très ému. Il a été reconnu à sa juste 
valeur bien trop tard, parce qu'il était d'une extrême discrétion. " En effet, George 
Rodger disparaît alors que la Barbican Art Gallery de Londres consacre une 
rétrospective, jusqu'au 27 août, à cet élégant gentleman, dont les images, loin de tout 
effet spectaculaire ou esthétisant, témoignaient d'une grande humanité.</TEXT>
<TEXT>
  Le parcours de George Rodger est vertigineux : photographe du Blitz de Londres, 
correspondant de guerre pour Life, témoin de l'horreur des camps de concentration, 
cofondateur de l'agence Magnum après la Libération, explorateur de l'Afrique et de 
l'Asie... Et puis cet Anglais anticolonialiste, ce gentleman à l'humour dévastateur, 
avait fière allure grande taille, gueule racée, chevelure blanche, élégance folle. " Il 
incarne cette époque où on ne voyageait pas ; on vivait dans les pays, rappelle Henri 
Cartier-Bresson, George avait compris un des secrets de la photographie instantanée 
: prendre son temps. " Rodger passait en effet six mois, un an, deux ans, loin de 
l'Angleterre. Marc Riboud, autre grand bourlingueur, a croisé Rodger dans le 
Beyrouth de l'après-guerre : " Rodger, c'était le grand style du photojournalisme. 
Avant que la presse en images impose ses normes. "</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1908 dans le Cheshire, allergique à l'école, George Rodger entre dans la 
marine marchande à l'âge de seize ans, boucle deux tours du monde, arrive aux 
Etats-Unis en pleine dépression, où il multiplie les petits métiers : mécanicien, trieur 
de laine, planteur de thé, fermier... Il achète un appareil photo d'occasion, rentre en 
Angleterre en 1935 et devient, deux ans plus tard, photographe de plateau pour la 
BBC naissante. En 1938, il collabore avec l'agence américaine Black Star et publie 
dans de nombreux magazines, dont Picture Post. Ce sont ses images des 
bombardements allemands sur Londres (le Blitz) qui lui vaudront d'être remarqué par 
le magazine américain Life, dont il devient le collaborateur. Le style Rodger est en 
place : exclusivement du noir et blanc, un cadre classique, rectangulaire ou carré, 
sans fioritures ni effets de style, toujours bien lisible, étonnamment optimiste et frais. 
En l'occurrence, des images qui montrent un Londres qui tient bon malgré les 
centaines de bombardements, la nuit, par les avions nazis.</TEXT>
<TEXT>
  Ce photoreporter, qui tenait à écrire les textes accompagnant ses reportages, a 
également fait preuve, en 1940, d'un grand flair journalistique : " Il est un des rares à 
avoir immédiatement compris le rôle-clé qu'allait jouer de Gaulle, dont il a réalisé un 
des premiers portraits ", explique Charles-Henri Favrod, directeur du Musée de 
l'Elysée à Lausanne, qui a exposé l'oeuvre de Rodger en 1990. Et d'ajouter : " 
Rodger était un Anglais gaulliste ; il a aussi compris que la Libération viendrait de 
l'Afrique. " Ainsi Rodger sera le correspondant de Life auprès des Forces françaises 
de libération en Afrique noire, réalisant des dizaines de reportages au coeur des 
troupes.</TEXT>
<TEXT>
 Les victoires successives des Alliés mèneront George Rodger l'humaniste au bout 
de l'enfer, au camp allemand de Bergen-Belsen en 1945. Il sera un des rares 
correspondants de guerre (avec Margaret Bourke-White et Lee Miller) à 
photographier l'horreur des camps de concentration : images de fosses communes où 
les corps décharnés, yeux et bouches parfois encore ouverts, s'amassent par 
centaines.</TEXT>
<TEXT>
  Mais aussi des portraits remarquables et méconnus de surveillantes du camp.</TEXT>
<TEXT>
  " En dépit de ce que m'avait révélé la guerre un peu partout, je fus soudain stupéfait 
de me voir en train de chercher le meilleur cadrage de l'amoncellement des cadavres. 
Je décidai même d'arrêter ce métier ", déclarera plus tard George Rodger. " Ses 
#photos de camps de la mort, que les révisionnistes les regardent à la loupe ", lâche 
aujourd'hui Cartier-Bresson.</TEXT>
<TEXT>
 En 1947, George Rodger quitte Life pour fonder avec Robert Capa, Henri Cartier-
#Bresson, David " Chim " Seymour et William Vandivert quelle équipe ! la 
prestigieuse agence Magnum, une coopérative, indépendante des grands médias, qui 
a porté le reportage à son apogée. Après la guerre, c'est l'Afrique qui appelle 
#Rodger, l'aspire, pour tenter d'échapper aux cauchemars des camps dont les images 
restent gravées dans sa tête. Il part en 1948 pour deux ans et rapporte des images 
qui appartiennent à l'histoire de la photographie : des lutteurs provenant de la tribu 
des Nubas, au sud du Soudan. Et notamment ce portrait remarquable de retenue et 
#de respect montrant le champion porté en triomphe, regardant fièrement l'objectif.</TEXT>
<TEXT>
 Bien plus tard, la cinéaste et photographe allemande Leni Riefenstahl, qui avait 
travaillé pour Hitler, partira sur les traces de Rodger, pour photographier les Nubas, 
en couleur cette fois. La notoriété sera au bout de son voyage. Les photos de Rodger 
? Oubliées... Quand on lui rappelait cet épisode, " Gentleman George " préférait en 
sourire. L'homme était trop modeste, trop dans ses voyages, pour rectifier les 
injustices de l'histoire.</TEXT>
</DOC>
