<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001144-19940610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001144-19940610</DOCID>
<ACCOUNT>340173</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<CHA1>Le conseil des ministres s'est réuni au palais de l'Elysée le mercredi 8 juin, sous la présidence de François Mitterrand. A l'issue du conseil, le service de presse du premier ministre a diffusé le communiqué suivant:</CHA1>
<DATE>19940610</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06091499</FAB>
<SUBJECTS>TRANSPORT,PROJET DE LOI,SECURITE ROUTIERE,AEROPORT,TRANSPORT ROUTIER;PRISON,CHIFFRE;ADMINISTRATION,USAGER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>LE 8 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Le communiqué du conseil des ministres</TITLE>
<TEXT>Sécurité et modernisation des transports.</TEXT>
<TEXT>  Le ministre de l'équipement, des transports et du tourisme a 
présenté au conseil des ministres un projet de loi relatif à la 
sécurité et à la modernisation des transports.</TEXT>
<TEXT>
  1. _ Dans les aérodromes, les agents agréés des sociétés privées 
qui assistent aujourd'hui les officiers de police judiciaire dans les 
contrôles de sécurité des bagages et du fret, pourront mettre en 
oeuvre, dans les mêmes conditions, les dispositifs automatiques de 
contrôle des voyageurs et de leurs bagages à main.</TEXT>
<TEXT>
  Les entreprises qui concourent à l'expédition du fret et des 
bagages seront exemptées des contrôles opérés par les services de 
police si elles mettent en oeuvre des procédures appropriées de 
sûreté. Un agrément délivré par le ministre chargé des transports, 
qui pourra être retiré à tout moment, sera nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  Les personnels des services de police et de gendarmerie qui 
réalisent ces contrôles dans les aérodromes seront ainsi rendus 
disponibles pour se consacrer aux missions prioritaires de lutte 
contre le trafic de drogue et contre l'immigration clandestine.</TEXT>
<TEXT>
  2. _ Le projet de loi traduit plusieurs décisions arrêtées par le 
comité interministériel de la sécurité routière qui s'est tenu le 17 
décembre dernier.</TEXT>
<TEXT>
  En particulier, le dépassement de plus de 50 km/h de la vitesse 
autorisée constituera un délit et non plus une simple contravention. 
La peine prévue est une amende de 15 000 francs. Comme tout délit en 
matière de sécurité routière, l'infraction donnera lieu au retrait de 
six des douze points du permis de conduire.</TEXT>
<TEXT>
  3. _ Enfin, le projet de loi comprend plusieurs mesures relatives 
au transport routier.</TEXT>
<TEXT>
  Le fait de modifier le dispositif de limitation de vitesse dont 
sont obligatoirement équipés les poids lourds, pour permettre au 
véhicule de dépasser la vitesse autorisée, est transformé de 
contravention en délit. La peine prévue est un emprisonnement d'un an 
et une amende de 100 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les peines applicables en cas de fraude sur les dispositifs 
d'enregistrement des temps de conduite et de la vitesse, qui équipent 
les poids lourds, sont également renforcées.</TEXT>
<TEXT>
  Les conditions d'élaboration et d'exécution des contrats de 
transport routier sont clarifiées et précisées. En particulier, la 
rémunération du transporteur devra tenir compte du temps 
effectivement passé pour le chargement, le transport et le 
déchargement des marchandises.</TEXT>
<TEXT>
  La politique pénitentiaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre d'Etat, garde des sceaux, ministre de la justice, a 
présenté une communication sur la politique pénitentiaire.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que les prisons ont une capacité de 50 000 places, plus de 57 
000 personnes sont aujourd'hui détenues ; 35 000 exécutent une peine, 
22 000 sont en détention provisoire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les faits les plus graves, il n'y a pas d'alternative à 
l'emprisonnement. Le projet de loi de programme relatif à la justice, 
adopté lors du dernier conseil des ministres, prévoit la construction 
de 4 000 places supplémentaires de prison au cours des cinq 
prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les autres faits, les alternatives à l'emprisonnement doivent 
être encouragées. (Le Monde du 15 mars et du 11 mai.)</TEXT>
<TEXT>
  L'accueil du public dans les administrations.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la fonction publique a présenté une communication 
sur l'accueil du public dans les administrations.</TEXT>
<TEXT>
  D'importants progrès ont été réalisés pour améliorer l'accueil du 
public dans les administrations. Les résultats obtenus restent 
toutefois insuffisants.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut en particulier que les services publics remplissent mieux 
leurs fonctions d'écoute, d'orientation et d'explication pour aider 
les personnes rencontrant des difficultés d'ordre social, de plus en 
plus nombreuses, à surmonter celles-ci.</TEXT>
<TEXT>
  1. _ Une charte de l'accueil dans les services publics, approuvée 
par l'Etat, les représentants des collectivités locales et ceux des 
organismes sociaux, fera le bilan des efforts déjà entrepris et 
fixera les principes des actions à conduire en ce domaine.</TEXT>
<TEXT>
  2. _ Les conditions de l'accueil du public dans les services 
implantés dans les secteurs urbains en difficulté et dans les zones 
rurales seront mieux coordonnées, pour favoriser l'orientation et le 
conseil des usagers dans leurs démarches. L'accueil du public par les 
services de plusieurs administrations pourra être fait en un lieu 
unique. Des services d'accueil communs à plusieurs administrations 
seront mis en place.</TEXT>
<TEXT>
  3. _ Un guide des méthodes d'accueil sera diffusé dans toutes les 
administrations.</TEXT>
<TEXT>
  La formation des agents chargés des relations avec le public sera 
développée.</TEXT>
<TEXT>
  4. _ Des moyens informatiques et télématiques spécialement 
consacrés à l'orientation du public seront installés dans les 
administrations.&lt;
</TEXT>
</DOC>
