<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003343-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003343-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322159</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZULAWSKI ANDRZEJ;ZAGAJEWSKI ADAM</PEOPLE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA FORÊT FORTERESSE &gt; d'Andrzej Zulawski. &gt; Traduit du polonais &gt; par Mathieu Zulawski, &gt; Stock, 456 p. 140 F. &gt; LA TRAHISON &gt; d'Adam Zagajewski. &gt; Traduit du polonais &gt; par Laurence Dyèvre, &gt; Fayard, 250 p., 120 F.&gt;  (1) On pourra lire avec profit Une histoire de la Pologne par Michal Tymowski,traduit par Jean-Yves Erhel, qui vient de paraître aux Editions Noir sur Blanc, 176 p.,59 F.&gt; (2) Palissade. Marronniers. Liseron. Dieu. Fayard, 1989.&gt; DOC:AVEC PHOTO Le Palais de la culture à Varsovie : un cadeau de Staline</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>232</PAGE>
<TITLE>D'AUTRES MONDES&gt;  "L'ascenseur ne marche pas "</TITLE>
<TIO1>LA FORET FORTERESSE;LA TRAHISON</TIO1>
<TEXT>L'HISTOIRE est incontestablement le terrain privilégié de la littérature polonaise. Une grande littérature qu'ont abordée si 
différemment des auteurs essentiels tels que Mrozek et Gombrowicz, 
Schulz et Witkiewicz, Kusniewicz et Brandys. Utilisation d'une trame 
historique dans la fiction, qui se manifesta intensément quand la 
Pologne dépecée par ses voisins n'existait plus, surtout après 
l'échec de l'insurrection de 1863. Et qui n'a jamais cessé depuis de 
donner naissance à des quantités de romans, de pièces de théâtre, de 
poèmes, et même de films, indissolublement liés à la réalité d'un 
pays bourré de contradictions et qui ne craint pas d'en remettre (1). 
" J'écris pour compliquer la vie ", nous prévenait tout à fait 
opportunément Jerzy Andrzejewski, l'écrivain polonais le plus célèbre 
de l'après-guerre, auteur du roman Cendres et diamant, qui avait 
inspiré le film fameux d'Andrzej Wajda.</TEXT>
<TEXT>
  Compliquer la vie... Compliquer la fiction... Voilà certainement 
une des voies de la littérature polonaise. C'est incontestablement 
celle qu'a choisie le cinéaste Andrzej Zulawski (né en 1941), qui, 
après avoir réalisé une bonne dizaine de films, publie son troisième 
roman en traduction française, la Forêt forteresse. Des arbres à 
abattre dans la plus belle forêt d'intellectuels en vogue de l'époque 
des années 60 dans ce petit monde snob et pitoyable des salons 
varsoviens qu'il appelle par dérision " la Principauté de Varsovie " 
_ minables, ivrognes, mouchards. Une forêt dont il se fait le 
bûcheron.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre cent cinquante pages serrées, sans respirer pourrait-on 
dire, pour une narration en toile d'araignée qui tient en quelques 
heures d'une seule journée alors qu'arrive au pouvoir le général 
Moczar, l'organisateur de la dernière chasse aux juifs de Pologne. 
Unité de lieu, unité de temps : entre le moment où le demi-frère du 
narrateur surgit dans le salon du cinéaste Wajda pour demander qu'on 
lui pardonne parce qu'il mouchardait depuis des années, et le moment 
où il saute du troisième étage d'un hôpital psychiatrique.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'a-til voulu faire en écrivant ce livre, le réalisateur de 
L'important c'est d'aimer et de la Femme publique, toujours 
bouillant, généreux et révolté, volontiers scandaleux et mégalo, 
sinon retrouver les années de sa jeunesse, afin d'élucider les causes 
et les circonstances de la folie qui s'était généralisée dans la 
caste des intellectuels ? Labyrinthe de l'obsession qui se nourrit de 
notes patiemment amassées et ressassées pour retrouver des souvenirs 
qui naissent des lieux, des rencontres et des coucheries. Errance 
dans une ville qui est pour ces intellectuels le centre du monde, 
(d'autant plus qu'ils ne peuvent quitter le pays) et dont il nous 
donne le plan : de la rue Maréchale aux allées Cavalières, de la 
cantine de l'Union des écrivains à l'Hôtel Bristol, en essayant de ne 
pas trop voir les tristes constructions de l'époque socialiste, les 
cages d'escalier pisseuses et gadouilleuses, le monument des Héros du 
Ghetto et le bâtiment le plus haut de la ville, le Palais de la 
culture, un cadeau de Staline. Comme dans l'autre roman de Zulawski, 
Il était un verger (Stock, 1987), l'auteur, qui ne cesse de mélanger 
la fiction à l'autobiographie mais ne peut s'empêcher d'être 
reconnaissable sous l'enveloppe du narrateur, même s'il invente : 
fils d'un poète officiel, jeune cinéaste faisant ses premières armes 
auprès du grand homme du cinéma polonais, le grand homme de l'époque, 
Andrzej Wajda. Un père écrivain à succès, qu'il adore et déteste à la 
fois, attaché culturel à l'étranger (ce qui permet au narrateur 
d'élargir sa vision du monde), bon serviteur du régime, prêt, quand 
il le faut, à composer un poème à Staline ou une diatribe contre les 
juifs " force hostile et étrangère, telle une écharde ". Des 
demi-frères fous, l'un né d'une militante communiste juive disparue 
en Russie, l'autre d'une servante-maîtresse à la rousseur 
appétissante. Un grand-père mort dans un camp soviétique. Une 
merveilleuse grand-mère qui l'a élevé, curieuse de tout, saugrenue et 
grave.</TEXT>
<TEXT>
  Le livre a beaucoup choqué à Varsovie, ce qui a dû ravir Zulawski, 
qui massacre allégrement ses concitoyens du petit monde de la " 
Principauté ". Le narrateur ne cesse de les nommer, de claironner, de 
répéter leurs noms comme, si c'était un laissez-passer, un grigri : 
Andrzejewski, Rudnicki, Milosz (" qui ne fit jamais d'ouvrage précis 
et vrai sur la fracture historique de notre pays, sur ce qu'il 
savait, ce qu'il avait vu et à quoi il avait participé "), Wajda. On 
peut se demander si la femme de Wajda et l'ex-femme de Wajda étaient 
d'accord pour figurer dans ce roman. " Pourquoi nous hais-tu tous 
tant ? ", lui demande Wajda en lui refusant un manuscrit de scénario. 
Pourquoi ? Il se fait assassin dans un des égouts de Kanal pour, à la 
fin, se tatouer sur le front les lettres infamantes, " Juif ". Mais 
au crayon bille ! Allons, cela s'efface.</TEXT>
<TEXT>
Ah ! Qu'il est difficile d'être polonais... De comprendre les 
hallucinations et les obsessions les plus largement répandues chez 
les Polonais... " Pourquoi toute ville doit elle devenir Jérusalem et 
tout homme un juif ? ", demandait, dans son dernier recueil (2), le 
poète Adam Zagajewski, né à Lwow, lui aussi obsédé sans recours par 
ces trois millions de morts qui ne réclament plus rien de la 
Pologne.</TEXT>
<TEXT>
  Obsédé aussi par ce qui se découvre à tous, maintenant que le 
totalitarisme a laissé un champ de ruine, maintenant que l'utopie ne 
révèle plus que de vilains secrets, mis en pleine lumière par ce 
qu'il nomme " l'ouverture des archives ", celles de l'Etat, bien sûr, 
et celles, bien plus fermées, de chaque personne. Une opération à 
coeur ouvert de tout un peuple qui acceptait de " savoir sans savoir 
", ce qu'il faut appeler, nous dit un de ses héros, " une trahison ". 
Car " tous ceux qui ont accepté de vivre sont des traîtres " 
puisqu'aucun système politique ne peut sauver votre âme.</TEXT>
<TEXT>
  " Et alors ? Vous pensez qu'on avait le choix ? Qu'il existait un 
mouvement d'opposition ? Qu'il existait un théâtre gouvernemental et 
un théâtre indépendant ? Un mensuel littéraire pour les réalistes et 
un autre pour les esprits indépendants ? Qu'il existait deux pays, 
l'un déshonoré et l'autre honorable ? Deux capitales ? Deux rois ? 
Deux langues ? Deux philosophies ? Que non ! ", fait-il dire à un des 
personnages interrogés dans le texte intitulé " la Trahison ", qui 
donne son titre au dérangeant recueil d'essais que publient les 
éditions Fayard. Le monologue d'un homme qui se confesse et se 
justifie selon le principe de la responsabilité collective. " Des 
poèmes sur Staline, on en écrivait trop, il fallait une sélection. Il 
n'était pas donné à tout le monde d'être publié dans les colonnes de 
journaux. Vous pensez qu'il était facile de vendre son âme ? Il y 
avait surenchère. " Il s'avère que son interlocuteur muet, qui le 
fait se trahir lui-même, est le fils d'une de ses victimes. Peut-être 
la seule. Le confessé le met dehors. " N'oubliez pas votre serviette. 
Laissez-moi. Non, la porte est à gauche. L'ascenseur ne marche pas. " 
Mais comment se mettre dehors soi-même ? ...</TEXT>
<TEXT>
 &lt;
</TEXT>
</DOC>
