<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000508-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000508-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331340</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Il vient toujours un moment où le photographe amateur est tenté de passer au tirage de ses propres épreuves. Expérience et conseils d'un maître tireur.</CHA1>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Association pour le développement de l'animation culturelle, hôtel de Retz, 9, rue Charlot, 75003 Paris. Tél.: 44-61-87-87.&gt; (DOC : AVEC PHOTO... d'un photographe !)</NOTE>
<NAMES>FEVRE GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>FEVRE GEORGES,BALIZET VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN AVEC GEORGES FEVRE DANS PAGE CONSACRE AU TIRAGE PHOTO</LEAD1>
<TITLE>INTERIEUR&gt; Images à compte d'auteur</TITLE>
<TEXT>"On utilise du révélateur ; pourtant la magie de la révélation demeure entière", constate Georges Fèvre. Le tirage en noir et blanc 
reste un artisanat qui repose entre les mains d'un magicien de 
l'ombre. Depuis dix ans, Georges Fèvre anime l'atelier "laboratoire 
photo" de l'ADAC (1) où il transmet avec passion son tour de main, 
acquis "sur le tas", à des amateurs. Il est aussi directeur technique 
chez Picto depuis quarante ans et le modeste maître tireur des plus 
grands photographes.</TEXT>
<TEXT>
 [Q]"Quelles qualités requiert le tirage photo? </TEXT>
<TEXT>
 [R]_ Il faut une bonne patience, celle d'effectuer des essais par 
exemple, de la concentration et une grande disponibilité d'esprit ; 
être très soigneux et respecter les paramètres de température et de 
temps. La qualité essentielle est le jugement objectif, c'est le cas 
de le dire: juger des valeurs, de la densité (degré de noircissement 
d'une épreuve), du contraste (opposition entre les valeurs extrêmes), 
de l'équilibre et de la luminosité de l'image que l'on tire.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Les pièges tendus aux amateurs ne manquent pas: quels sont les 
plus fréquents? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ J'ai pu constater, lors de jurys de concours photographiques, 
que leurs images sont souvent trop contrastées, trop dures, trop 
lourdes, alors que la lumière naturelle est si belle! Cela provient 
parfois du fait que l'on juge, en cours de tirage, une image 
mouillée, donc brillante, qui s'avère bien moins lumineuse après 
séchage. Et puis, chacun selon son humeur tire, un jour, trop noir ou 
trop clair. C'est pourquoi, en l'absence d'un maître tireur qui 
conseille, je recommande de garder à portée des yeux, dans le labo, 
un tirage que l'on sait "bon" afin de le comparer à celui en cours. 
Un bon tirage, agréable à l'oeil, doit comporter un maximum 
d'informations et de détails, présenter une gamme complète de valeurs 
et une bonne luminosité générale.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Peut-on rattaper au tirage les défauts de la prise de vue? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Photographie, du grec phôtos-graphein, signifie écriture par 
la lumière. Ce qui rend le tirage passionnant, c'est que l'on peut 
réaliser une image très lisible, voire très belle, grâce à de petites 
acrobaties. Un amateur, qui peut passer de l'ombre à la lumière, de 
l'intérieur à l'extérieur, sans avoir le temps ou l'idée de régler sa 
cellule, obtient des négatifs très surexposés ou au contraire très 
sous-exposés. De plus, l'émulsion photographique noir et blanc est 
bien exposée soit pour les ombres, soit pour les parties claires que 
l'on photographie mais n'a pas la tolérance de notre regard qui, lui, 
décèle partout les détails. Une intervention au tirage permet alors 
d'éclaircir les parties sombres et de faire "monter" les parties trop 
blanches, les hautes lumières.</TEXT>
<TEXT>
 " Il importe donc de juger d'abord le négatif à la projection sur le 
margeur: est-il normal en contraste, un peu trop léger ou un peu trop 
dense? Dans ce dernier cas, le temps de pose doit être un peu plus 
long afin que la lumière de l'agrandisseur puisse traverser l'opacité 
du négatif. S'il est très léger, il faut prévoir un temps de pose 
court, mais d'au moins dix, douze secondes, le temps de rétablir un 
équilibre naturel au moyen d'une "pastille" (du papier noir au bout 
d'un fil de fer) grâce à laquelle on retient les parties trop claires 
qui donneraient des parties trop sombres sur le tirage. Le masquage 
manuel permet aussi d'obtenir cet équilibre visuel, correspondant à 
une lumière naturelle. Les proportions de rajout ou de retenue 
d'exposition par rapport au temps de pose de l'ensemble de l'image se 
déduisent des tests effectués préalablement sur des tirages partiels. 
</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Conseillez-vous aux amateurs de développer eux-mêmes leurs 
films? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ En réalisant le développement du négatif et les tirages, ils 
doublent les difficultés. Or, ils ont peu de chances d'obtenir de 
bons tirages en partant d'un mauvais film et se montrent plus motivés 
lorsqu'ils travaillent sur des négatifs correctement développés. 
C'est pourquoi je leur recommande, à leurs débuts tout au moins, de 
confier la pellicule aux laboratoires professionnels qui savent 
éviter d'endommager irrémédiablement le négatif, ce qui est si 
fréquent chez les amateurs.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Que pensez-vous des tirages sur papiers plastiques? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Beaucoup d'amateurs utilisent en effet des papiers plastiques 
dont les temps de traitement et de séchage sont beaucoup plus courts. 
Je ne les préconise que pour des tirages rapides ou une vérification 
du travail de prise de vue. Il est plus élégant d'offrir des tirages 
sur papier baryté, plus agréable au toucher, de meilleure qualité et 
garanti pour la conservation. La souplesse d'emploi des papiers 
conventionnels offre des temps de développement de deux minutes 
trente, trois minutes à quatre, cinq minutes, si l'on doit rattraper 
une éventuelle sous-exposition et viser une densité valable, et de 
trois à trois minutes trente, à 18 degrés, pour un papier à grades 
variables que je recommande. Economique, il présente un encombrement 
minimum: une seule boîte de papier offrant 11 filtrages possibles et 
même 22, puisque, dans le cas où un tirage donne un contraste trop 
fort au filtre 5, par exemple, mais trop doux au filtre 4,5, on peut 
utiliser successivement les deux filtres en divisant leur temps de 
pose par deux, et obtenir du 4 3/4.</TEXT>
<TEXT>
 " Si le négatif le justifie, on peut aussi employer plusieurs 
filtres: un filtre normalement contrasté pour l'ensemble de l'image, 
par exemple, et faire "monter" un ciel trop blanc par un masquage 
manuel avec un autre filtre.</TEXT>
<TEXT>
 " Les tirages sur papier baryté peuvent être séchés sur des buvards. 
Le pressage sous des bouquins ne donnant pas un parfait 
aplanissement, l'idéal est d'utiliser une petite presse à chaud (à 
partir de 6 000 F pour les petits formats) qui redresse les tirages 
et leur confère une brillance supplémentaire. Quand on respecte tout 
cela, quelle satisfaction d'avoir soi-même maîtrisé une image..." </TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par          
</TEXT>
</DOC>
