<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000331-19940804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000331-19940804</DOCID>
<ACCOUNT>346878</ACCOUNT>
<DATE>19940804</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08031352</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRIMAIRE,MESSAGE</SUBJECTS>
<NAMES>GRIOTTERAY ALAIN,PONIATOWSKI MICHEL,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>MESSAGE D'ALAIN GRIOTTERAY A CHARLES PASQUA</LEAD1>
<TITLE>La désignation du candidat de la majorité à l'Elysée&gt; MM. Griotteray et Poniatowski suggèrent une " primaire " présidentielle auprès des élus</TITLE>
<TEXT>Et pourquoi n'organiserait-on pas une " préconsultation présidentielle " auprès d'un " grand collège " composé de 
parlementaires, de conseillers régionaux, généraux et municipaux, et 
de maires ? Telle est, en substance, la proposition faite par Alain 
Griotteray, député (UDF-PR) du Val-de-Marne, maire de 
Charenton-le-Pont, à Charles Pasqua, ministre de l'intérieur et de 
l'aménagement du territoire, ainsi qu'aux députés dans des lettres 
qu'il leur a envoyées le 1 août. La proposition a immédiatement reçu 
le soutien de Michel Poniatowski, sénateur (UDF-PR) du Val-d'Oise, 
maire de L'Isle-Adam, qui s'est chargé de l'exposer, par courrier, à 
tous les sénateurs.</TEXT>
<TEXT>
  M. Griotteray, qui relève les critiques émises à propos de 
l'avant-projet de " primaires " de Charles Pasqua (le Monde du 2 
août), suggère un système de consultation à ses yeux " plus souple, 
moins cher et préservant le caractère privé de l'engagement politique 
auquel tiennent les Français ". Il concernerait exclusivement les 
élus et pourrait s'inspirer du texte initial de la Constitution de 
1958 sur l'élection présidentielle. A l'époque, en effet, et jusqu'en 
1962, le président de la République était élu par un collège 
électoral comprenant les membres du Parlement, des conseils généraux 
et des assemblées des territoires d'outre-mer, ainsi que les 
représentants élus des conseils municipaux, en nombre proportionnel à 
l'importance de la commune. " Cette consultation ne violerait pas 
l'esprit de la V République puisqu'à la fin du compte c'est le peuple 
qui trancherait ", explique M. Griotteray.                            
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
