<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001160-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001160-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323768</ACCOUNT>
<PEOPLE>BEUCHOT PIERRE,HARRIS ANDRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>ARTE consacre une soirée à l'histoire commune aux Français et aux Allemands : un destin inscrit dans les affrontements et les désirs de rapprochement. Deux mouvements illustrés par le documentaire de Pierre Beuchot et André Harris.</CHA1>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,FRANCE,ARMEE,HISTOIRE</SUBJECTS>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>( DOC : AVEC UNE PHOTO-Deux soladats de la brigade franco-allemande )</NOTE>
<NAMES>BRIGADE FRANCO-ALLEMANDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; MÉMOIRES PARTAGÉES : ARTE, 23 h 20&gt; Le couple réconcilié</TITLE>
<TIO1>MEMOIRES PARTAGEES</TIO1>
<TEXT>TROIS guerres _ dont deux mondiales _ en trois quarts de siècle : l'Allemagne et la France ont une histoire en commun. De chaque côté 
des frontières, cimetières militaires et champs de bataille 
témoignent de ce destin partagé qui, au- delà des apparences 
historiques, n'a pas laissé dans les mémoires que des haines. 
Aujourd'hui, à Müllheim, dans le Bade-Wurtemberg, tout près de 
l'Alsace, des soldats français et allemands apprennent, sans 
sourciller, à marcher au même pas. Ils font partie de la Brigade 
franco-allemande (BFA), qui compte 4 200 hommes dont les deux tiers 
sont des appelés.</TEXT>
<TEXT>
 Créée en 1989 par une décision commune du président Mitterrand et du 
chancelier Kohl, cette brigade est donc devenue l'image métaphorique 
de la réconciliation. Comme le précise le commentaire :" On dit 
désormais qu'être à la BFA, c'est vivre avec son temps et même avec 
un temps d'avance ". Signes flagrants de notre temps. L'Allemagne et 
la France constituent actuellement le couple de base de l'aventure 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
 L'idéologie n'est plus aujourd'hui nourrie par les souvenirs d'un 
destin tragique mais portée par des ambitions d'avenir communes. Les 
hommes rassemblés au sein de cette brigade, n'ont donc d'autre 
différence que leur langue. Même les récits de leurs parents ou 
grands-parents qu'ils se racontent les uns aux autres ont des airs de 
ressemblance. Chacun montre que la guerre engendre au fond, d'un camp 
à l'autre, des douleurs et des frustrations identiques.</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Beuchot et André Harris ont filmé ces jeunes gens dans leur 
vie quotidienne à la caserne, lors des manoeuvres et pendant leurs 
conversations à la cantine. Ils ont également interviewé les 
militaires de carrière français et allemands de la Brigade _ tous 
appelés volontaires _ afin de comprendre les motivations, les raisons 
et les histoires personnelles qui les ont amenés là. Tous ont une 
mémoire de la violence des affrontements, des sentiments de haine que 
nourrissaient parfois leurs familles à l'égard de l'ennemi, des 
souffrances et des morts. Et ce sont précisément ces souvenirs qui 
définissent aujourd'hui leur choix, déterminent leur comportement et 
construisent leur volonté du " plus jamais ça ".</TEXT>
<TEXT>
 Un immense chemin parcouru</TEXT>
<TEXT>
 Les temps sont donc à la réconciliation. Les films et actualités 
d'époque n'avaient pourtant pas lésiné sur les moyens pour encourager 
les antipathies et les désirs de vengeance. A la vision des 
événements et à l'écoute des discours proférés lors des guerres, on 
se dit que le chemin parcouru est immense. Les images d'archives 
diffusées dans Mémoires partagées sont, en ce sens, fort explicites : 
" Aucune nation n'a connu dans les quatre cents dernières années, un 
voisin plus mauvais que l'Allemagne. " Quant aux Allemands, la 
définition qu'en donne l'Anglais Thomas Carlyle dans le Times, 
reprise par la propagande française, est sans équivoque : " Mauvais 
de toutes les manières, effrontés, voleurs, insociables, 
irréconciliables et toujours belliqueux. "</TEXT>
<TEXT>
  Le documentaire de Pierre Beuchot et André Harris ne cesse de faire 
l'aller et retour entre le passé et le présent, entre la force d'un 
endoctrinement qui s'effectuait aux dépens d'un rapprochement 
possible et la puissance des consciences à justement vouloir 
combattre les idées reçues, entre la mémoire collective et les 
souvenirs personnels.</TEXT>
<TEXT>
 Par un savant travail sur le montage, par certains plans récurrents 
_ ceux, notamment, du bal annuel de la BFA _ qui ont à la fois valeur 
de ponctuation et de symbole et par d'amples mouvements de caméra qui 
lient les images et réunissent les hommes, les réalisateurs ont 
nettement pris parti. Mémoires partagées est un hymne à la 
réconciliation. Un des thèmes les plus emblématiques qu'aura 
probablement à traiter, dans toute l'histoire de sa programmation, la 
chaîne franco-allemande.&lt;
</TEXT>
</DOC>
