<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003329-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003329-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322145</ACCOUNT>
<CHA1>Olivier Rothé, premier procureur adjoint de la République à Bordeaux, a requis trois ans de prison ferme et une amende de 2 millions de francs, mercredi 26 janvier, contre Claude Bez, l'ancien président du club de football local, qui comparaissait avec son fils Eric et deux entrepreneurs devant le tribunal correctionnel de cette ville dans le cadre de l'affaire du centre d'entraînement du Haillan (le Monde du 26 janvier).</CHA1>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01271901</FAB>
<SUBJECTS>CLUB SPORTIF,FRAUDE,FOOTBALL,PROCES</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Après des aveux lors d'un interrogatoire contesté par ses défenseurs, Eric Bez s'est rétracté, assurant que les policiers l'avaient poussé à " charger " son père.</NOTE>
<NAMES>BEZ CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<LEAD1>LE 26 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Devant le tribunal correctionnel de Bordeaux&gt;  Trois ans de prison sont requis contre Claude Bez</TITLE>
<TEXT>BORDEAUX</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 " Président tout puissant et professionnel du chiffre " : c'est en 
ces termes qu'Olivier Rothé, premier procureur adjoint, a qualifié 
Claude Bez, mercredi 26 janvier, lors de son réquisitoire devant le 
tribunal correctionnel de Bordeaux où l'ancien dirigeant girondin 
comparaissait depuis lundi. La démonstration du magistrat, que M. Bez 
n'a jamais quitté du regard, a reposé sur ces deux piliers : la " 
toute-puissance " d'un homme qui régnait sans partage et les " 
chiffres ", que M. Bez maniait avec habileté, en sa qualité 
d'expert-comptable.</TEXT>
<TEXT>
  Ce réquisitoire arrivait après des débats confus, marqués par les 
virulentes interventions du prévenu mais aussi par les " trous de 
mémoire " de certains témoins, moins loquaces à la barre que devant 
le juge d'instruction. Aussi, le représentant du ministère public 
a-t-il dû clarifier les faits reprochés aux quatre prévenus (M. Bez, 
son fils Eric et deux entrepreneurs) dans l'affaire du centre 
d'entraînement du Haillan.</TEXT>
<TEXT>
  Il apparaît qu'en 1986 Claude Bez a obtenu des collectivités 
locales une " enveloppe " de 54 millions pour rénover ce château. 
L'avant-projet prévoyait un coût prévisionnel de 44 millions de 
francs. Selon l'accusation, M. Bez le savait mais aurait réclamé, et 
obtenu, plus d'argent.</TEXT>
<TEXT>
  Le rôle du fils</TEXT>
<TEXT>
  La différence, 10 millions de francs, n'aurait pas été rendue aux 
collectivités, mais payée aux entreprises chargées du chantier 
(Malardeau et Aquitaine Environnement). Ces entreprises, après avoir 
" gonflé " leurs factures jusqu'à 54 millions de francs, auraient 
ensuite reversé au club les millions superflus sous forme de contrats 
publicitaires. Des contrats que M. Rothé a jugé " fictifs ". Ces 
faits, niés par l'intéressé, ont été confirmés par André Pinsan, PDG 
d'Aquitaine Environnement, également poursuivi. Mais il ne s'agit là 
que du premier volet du dossier.</TEXT>
<TEXT>
 Devançant les arguments selon lesquels M. Bez aurait agi pour son 
club, M. Rothé a insisté sur le fait que les " intérêts collectifs et 
intérêts personnels ne sont jamais totalement dissociables. Dans 
cette affaire, ils se rejoignent ". La famille Bez aurait-elle tiré 
bénéfice de la situation, en marge du versement de 10 millions de 
francs dans les caisses girondines ? C'est à ce moment qu'Eric Bez 
entre en jeu.</TEXT>
<TEXT>
 Il aurait perçu des " sommes considérables " pour des missions de " 
coordination " du chantier. Agé à l'époque de vingt-sept ans, il 
n'avait " aucune compétence en architecture ", a estimé M. Rothé qui 
l'a qualifié de " petit télégraphiste ", informant son père des 
travaux. Au total, il aurait néanmoins perçu 5,5 millions de francs 
de la part du club, des architectes, des entreprises Malardeau et 
Aquitaine Environnement. Et le magistrat de poursuivre : " Derrière 
Eric Bez, il y a Claude Bez, véritable instigateur des faits. " 
Celui-ci aurait bénéficié, à titre personnel, d'une partie de 
l'argent gagné par son fils. Il aurait ainsi viré 3,3 millions de 
francs au profit de son hôtel au Sénégal, Eric ayant gardé de quoi 
acheter une maison.</TEXT>
<TEXT>
  Rejetant la thèse du " complot politique " avancée par la défense 
(une " alliance " entre MM. Tapie et Charasse, ministre du budget de 
l'époque), M. Rothé concluait à la responsabilité du père qui avait " 
placé son fils " et s'était " enrichi personnellement ". Il allait 
recquérir contre lui trois ans de prison ferme et une amende de 2 
millions de francs ; deux ans d'emprisonement (dont un avec sursis) 
et une amende de 120 000 francs contre son fils (1) ; huit mois de 
prison avec sursis à l'encontre de Jacques Rubio, directeur de 
Mallardeau, et d'André Pinsan, " des hommes qui n'ont pas su dire " 
non ".</TEXT>
<TEXT>
  Mardi, les défenseurs de la ville et de la région (toutes deux RPR) 
avaient, d'une certaine manière, soutenu M. Bez. Les débats, truffés 
d'allusions politiques locales, avaient pris une tournure singulière 
puisque seul l'avocat du conseil général (dont le président est 
socialiste) s'était montré critique à l'égard de l'ancien dirigeant 
du club de football.</TEXT>
<TEXT>
  Les avocats du clan Bez ont plaidé l'innocence de leurs clients, en 
insistant sur le fait qu'aucune expertise n'a été menée pour 
déterminer le coût effectif des travaux, ce qui aurait permis de 
confirmer ou d'infirmer la surfacturation. La réplique du parquet, " 
une expertise était inutile au regard des éléments du dossier ", 
selon M. Rothé, constitue le talon d'Achille de l'accusation. 
Jugement le 21 mars.&lt;
</TEXT>
</DOC>
