<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027679</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027679</DOCID>
<ACCOUNT>403850</ACCOUNT>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1762</FAB>
<SUBJECTS>DECORATION HONORIFIQUE,FETE,1995,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE> Nous publierons dans notre prochain numéro (daté dimanche 16-lundi 17 juillet) la liste complète des promotions et nominations dans l'ordre de la Légion d'honneur.</NOTE>
<NUM1>950715-2-018-01</NUM1>
<NAMES>RHEIMS MAURICE,PESCHAUD PHILIPPE,AUBRAC LUCIE,BONDOUX RENE,FOCCART JACQUES,FREY ROGER,DEVOS RAYMOND,TRUCHE PIERRE,MESTRE PHILIPPE,PASQUA CHARLES,PIERRE BLOCH JEAN PIERRE,BIANCIOTTI HECTOR,DUVAL JOSEPH,VILLENEUVE CHARLES,BOLLORE VINCENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JOURNAL OFFICIEL DU 14 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La promotion  du 14 juillet  de la Légion  d'honneur</TITLE>
<TEXT> LA PROMOTION du 14 juillet dans l'ordre de la Légion d'honneur, la première signée par Jacques Chirac, est parue au Journal officiel du vendredi 14 juillet.</TEXT>
<TEXT> Sont élevés à la dignité de grand-croix : Maurice Rheims, écrivain, membre de l'Académie française, et Philippe Peschaud, président de l'Association nationale des anciens de la 2e DB. Sont élevés à la dignité de grand officier : Lucie Aubrac, ancienne résistante ; René Bondoux, ancien bâtonnier, avocat au barreau de Paris ; Jacques Foccart, ancien secrétaire général pour la communauté et les affaires africaines et malgaches ; Roger Frey, ancien président du Conseil constitutionnel, ancien ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promus commandeurs : Bernard Zehrfuss, secrétaire perpétuel de l'Académie des beaux-arts ; Raymond Devos, comédien ; Pierre Truche, procureur général près la Cour de cassation ; José Diaz, administrateur de sociétés ; Michel de Pierredon, représentant officiel de l'ordre souverain de Malte en France ; Laurent Chazal, maire de Meyreuil (Bouches-du-Rhône) ; Jacques Bolotte, adjoint au maire du 16e arrondissement ; Jean Prada, président de chambre honoraire de la Cour des comptes ; Henri oGastaut, doyen honoraire de la faculté de médecine de Marseille ; Victor Desprez, président d'une section du Groupement national interprofessionnel des semences et plants ; Rolland Pozzo di Borgo, président-directeur général de société.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les personnalités promues officiers figurent notamment Paul Dubrule, coprésident du groupe Accor, maire de Fontainebleau (Seine-et-Marne) ; Jean-Claude Casanova, professeur à l'Institut d'études politiques de Paris ; Philippe Mestre, ancien ministre, ancien député de la Vendée ; Charles Pasqua, ancien ministre, président du conseil général des Hauts-de-Seine ; Jean-Pierre Pierre-Bloch, conseiller de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, dans les nominations comme chevaliers, on relève les noms de Francis Szpiner, avocat au barreau de Paris, membre du conseil de l'ordre des avocats ; notre collaborateur Hector Bianciotti, écrivain, critique littéraire ; Noëlle Dewavrin, conseiller régional du Nord-Pas-de-Calais ; Mgr Joseph Duval, archevêque de Rouen ; Francis Girod, cinéaste ; Charles Villeneuve, responsable des opérations spéciales à la direction de l'information de TF 1 ; Claudine Oger, comédienne ; Vincent Bolloré, président-directeur général du groupe Bolloré.</TEXT>
</DOC>
