<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003173-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003173-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>334200</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHIAPPE JEAN FRANCOIS</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TRAVAIL,DUREE,FETE,HISTOIRE,MANIFESTATION,ETATS UNIS,PROCES</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Inter, 20 heures (FM Paris: 87,8). &gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>CHICAGO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<LEAD1>" LE PREMIER 1ER MAI "</LEAD1>
<TITLE>RADIO&gt; SAMEDI 30 AVRIL&gt; FRANCE-INTER: LA TRIBUNE DE L'HISTOIRE&gt; Mai 1886</TITLE>
<TIO1>LA TRIBUNE DE L HISTOIRE,MAI 1886</TIO1>
<TEXT>"MESSIEURS, la cour..." Le 21 juin 1886, à Chicago, s'ouvrait un procès qui _ c'est le moins que l'on puisse dire _ allait "faire 
date". Sept semaines plus tôt, près de trois cent mille travailleurs 
revendiquant la journée de huit heures avaient cessé le travail. 
C'était un samedi. Le "premier 1er mai"... </TEXT>
<TEXT>
 Le 3 mai, lors d'une nouvelle manifestation à Chicago, une bombe 
était lancée sur la place de Haymarket, faisant sept victimes parmi 
les forces de l'ordre. Sans identifier l'auteur de l'attentat, la 
cour de l'Illinois condamnera à mort sept des huit grévistes 
inculpés. Quatre seront pendus.</TEXT>
<TEXT>
  "Messieurs, la cour..." Cent huit ans plus tard, une dramatique, 
réalisée par Jean-François Chiappe et diffusée dans le cadre de "La 
tribune de l'Histoire", nous fait revivre ce procès. Avocats, 
procureur, témoins et accusés, toutes les interventions _ jusques et 
y compris ces verres de bourbon que reçoit le juge des mains de son 
ingénue femme _, contribuent à éclairer le climat d'un lieu, d'une 
époque, et d'une "justice" parfaitement dépourvue devant la nouveauté 
de la revendication sociale. Moins d'une heure de délibérations 
suffira à rassembler les douze jurés autour d'un verdict sans appel.</TEXT>
<TEXT>
  Loin de ranger l'affaire au rayon des vieilleries, le débat qui 
succède à la fiction met en lumière certaines similitudes. 
L'académicien et historien Alain Decaux souligne notamment la 
"lenteur" des Etats-Unis, "encore aujourd'hui", à mettre en place une 
législation sociale. Conjuguée au "refus des self made men américains 
de toute discussion" avec leurs employés, la condition ouvrière était 
certes un problème autrement crucial à la fin du XIXe siècle. Mais 
lorsqu'André Castelot rappelle l'absence de "partenaires sociaux" qui 
se faisait cruellement sentir alors aux Etats-Unis, on ne peut 
s'empêcher de penser à leur mauvaise santé... aujourd'hui et plus 
près de chez nous.&lt;
</TEXT>
</DOC>
