<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000618-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000618-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335504</ACCOUNT>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>;ADHESION,AUTRICHE,SUEDE,NORVEGE,FINLANDE;ECU;ELECTION EUROPEENNE,MODE DE SCRUTIN;ETAT FEDERAL,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>05051850</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE DROITE,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NAMES>,RPR</NAMES>
<NAMES>RAFFARIN JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,UDF,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>AU PARLEMENT EUROPEEN LE 4 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation des élections européennes&gt; Premiers pas de campagne prudents de M. Baudis à Strasbourg</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG </TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale </TEXT>
<TEXT>
  Pour sa première visite à Strabourg, Dominique Baudis, qui conduit 
la liste des candidats de la majorité aux élections européennes, n'a 
pas l'allure conquérante. La journée a pourtant quelque chose 
d'historique pour lui qui vient de se démettre de son mandat de 
député de Haute-Garonne pour se consacrer entièrement à sa " ville de 
Toulouse et au Parlement européen ". Il connaît déjà les lieux pour y 
avoir siégé entre 1984 et 1988, mais, tournant dans ses mains des 
cartes de visite de sa mairie en guise d'aide-mémoire, M. Baudis 
semble avoir manqué de temps pour réviser ses dossiers européens.</TEXT>
<TEXT>
  L'intense activité, mercredi 4 mai, du Parlement, dont une majorité 
de représentants s'apprêtaient à approuver l'élargissement de la 
Communauté européenne (voir page 7), ne lui a pas fourni l'occasion 
d'affirmer une position claire. Faute d'un report du vote qu'il 
souhaitait (le Monde du 4 mai), afin de laisser à l'Assemblée qui 
sera élue le 12 juin le soin de se prononcer, il s'est néanmoins 
engagé en faveur de l'avis conforme à l'adhésion de l'Autriche, de la 
Suède, de la Norvège et de la Finlande. </TEXT>
<TEXT>
  M. Baudis s'est montré aussi évasif, voire contradictoire, sur le 
sort de la monnaie unique. Il a même envisagé un passage par " la 
monnaie commune " qui a semblé surprendre quelques-uns de ses 
colistiers. De même, interrogé sur l'éventualité d'instaurer dans 
l'avenir un scrutin régional aux élections européennes, il a laissé 
répondre son directeur de campagne, Jean-Pierre Raffarin (UDF), qui 
s'est finalement déclaré favorable au maintien de listes nationales. 
A plusieurs reprises, d'ailleurs, M. Baudis a préféré renvoyer à la 
plate-forme européenne UDF-RPR, se contentant d'annoncer qu'il mènera 
sa campagne sur le thème de l'Europe et de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Refus du débat sur le fédéralisme </TEXT>
<TEXT>
  Sur l'avenir de l'Union, le futur député a semblé plus convaincu. " 
J'ai cru longtemps à une Europe fédérale, a-t-il rappelé, mais le 
monde a changé et les urgences sont d'une autre nature ". " Le débat 
entre anti et profédéralisme est byzantin ", a ajouté le chef de file 
de la liste RPR-UDF, répondant ainsi à Bernard Tapie (le Monde du 5 
mai). Il n'imagine pas un système à l'américaine, mais voit " 
l'Europe comme un prolongement de la France ". " La construction 
européenne reste un immense espace de liberté ", a-t-il conclu sur ce 
chapitre, laissant ouvertes bien des pistes de réflexion.</TEXT>
<TEXT>
  Car M. Baudis souhaite, apparemment, ménager toutes les composantes 
de la majorité. " Le référendum de septembre 1992 appartient au 
passé, a-t-il martelé. L'important est de pouvoir bâtir un projet 
d'avenir commun avec des hommes et des femmes politiques dont 
beaucoup se sentaient, de toute façon, partagés au moment de ce 
débat. " Le maire de Toulouse a plaidé pour " un peu plus de 
souplesse dans l'application du traité ". </TEXT>
<TEXT>
  Lors du déjeuner avec la presse, M. Baudis s'est présenté bien 
encadré par quelques-uns des députés sortants de sa liste, notamment 
Yves Galland (UDF-rad), actuel président du groupe des Libéraux, 
démocrates et réformateurs. M. Galland a annoncé que les radicaux 
valoisiens continueront d'ailleurs de sièger au sein de ce groupe, le 
troisième en importance du Parlement européen. Fendant la foule 
compacte du palais strasbourgeois, le chef de file de la liste de la 
majorité s'est laissé entraîner en réunion à la suite de ses 
collègues. Sans doute leur reste-il quelques positions communes à 
préciser... &lt;
</TEXT>
</DOC>
