<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016438</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016438</DOCID>
<ACCOUNT>389144</ACCOUNT>
<PEOPLE>HANEKE MICHAEL</PEOPLE>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/1965</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>71 FRAGMENTS D'UNE CHRONOLOGIE DU HASARD, film autrichien de Michael Haneke. Avec Gabriel Cosmin Urdes, Lukas Miko, Otto Grünmandl, Anne Bennent, Udo Samel. (1 h 36.)</NOTE>
<NUM1>950427-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU&gt;
</SIP1>
<SOT1>Avec " 71 fragments d'une chronologie  du hasard ", le réalisateur autrichien a construit  un puzzle d'images obsédantes et cruelles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Michael Haneke  cinéaste obstiné</TITLE>
<TIO1>7</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 Ce pourrait être un puzzle, mais dont les pièces s'assembleraient au mépris de toute 
logique. A moins que ce ne soit le début d'une partie de mikado filmée à l'envers, pour que 
toutes les baguettes éparpillées sur la table se réunissent et rejoignent en un clin d'oeil la 
main du joueur. Troisième volet d'une trilogie inaugurée avec Le Septième Continent 
(1988), mais film parfaitement autonome, 71 Fragments d'une chronologie du hasard 
associe images volées à la télévision et éclats de vies indifférentes, banales et tristes. 
Celles-ci sont reconstituées à travers une série de scènes filmées le plus souvent au plus 
près et que rien ne semble devoir rapprocher, sauf la volonté d'un cinéaste obstiné.</TEXT>
<TEXT>
  Les parcours de cet orphelin roumain qui arrive à la ville dans un camion et qui fouille les 
poubelles pour se nourrir, le tableau de ce couple qui s'inquiète de la santé de son enfant, 
les instantanés de cet autre, qui adopte une petite fille à laquelle il ne s'intéresse pas... ne 
sont reliés que par leur inscription dans une même ville (Vienne), à un moment donné de 
l'Histoire (décembre 1993). Une question de hasard, en quelque sorte, comme celui qui 
conduira l'étudiant à commettre un carnage dans une banque, à la veille de Noël, avant de 
se suicider. Sans mobile apparent ? Certainement. Sans raison sérieuse ? Pas si sûr.</TEXT>
<TEXT>
  Michael Haneke s'applique à recréer les conditions qui ont rendu cet acte possible. 
Conditions de vie mornes et grises, environnement de violence banalisée, notamment par 
la télévision.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN CLIMAT DE TENSION</TEXT>
<TEXT>
 Les solitudes qu'il filme s'additionnent sans jamais s'assembler, les images en provenance 
de Bosnie, d'Irlande ou de Somalie ont perdu toute signification, aperçus de guerres sans 
fin, déversés de manière ininterrompue sans que personne les regarde vraiment. Comme si 
chacun était trop occupé à livrer sa propre guerre pour son identité, pour son intégrité, 
pour sa survie. Conversation téléphonique entre un retraité et sa fille, qui n'a pas le temps 
de lui parler lorsqu'il vient la voir à la banque où elle travaille, ballet mécanique du joueur 
de ping-pong qui renvoie inlassablement les balles que lui adresse une machine, dîner banal 
et sinistre ponctué par une gifle qui n'arrange rien.</TEXT>
<TEXT>
 Peu à peu, on se laisse entraîner par le film, par ces rythmes contrastés, par ces ruptures 
qui paraissent sans justification autre qu'esthétique. Aucune tentative de justification 
sociologique, aucune psychologie et encore moins de sentimentalisme, aussi cruelles soient 
les images. Le cinéaste, lui, ne se laisse pas piéger, installant des embryons de suspense 
au hasard d'une scène anodine, créant un climat de tension permanent, qui rend inévitable, 
mais toujours inexplicable, ce massacre final devant lequel les actualités télévisées ne 
pourront qu'exprimer leur impuissance à comprendre et même, simplement, à décrire.</TEXT>
<TEXT>
  L'enjeu majeur du film est de rendre aux images la signification que leur banalisation leur 
a fait perdre. Michael Haneke y parvient en rabâchant cette banalité, qu'il fouille sans 
relâche, dont il martyrise le déroulement, imposant de nouveaux rythmes, inventant un 
nouveau regard sur le monde. Il suffit, pour le suivre dans son entreprise, de regarder et 
d'écouter. Cela en vaut la peine.</TEXT>
</DOC>
