<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003393-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003393-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>329957</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03251135</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,DEPARTEMENT YVELINES,PARTI DE DROITE,CONSEIL GENERAL</SUBJECTS>
<NAMES>BOROTRA FRANCK,RPR,CDS,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>La préparation du second tour des élections cantonales&gt; Dans les Yvelines&gt; Un axe RPR-CDS se dessine pour la futur présidence</TITLE>
<TEXT>" L'équilibre interne entre le RPR et l'UDF devrait rester sensiblement le même. " Ce commentaire à chaud, au soir du premier 
tour, de Paul-Louis Tenaillon, président (UDF-CDS) du conseil général 
des Yvelines depuis 1977, a trouvé, mercredi 23 mars, un écho dans la 
bouche de Franck Borotra, chef de file du RPR à l'assemblée 
départementale. " Hormis les non inscrits, le RPR et l'UDF pourraient 
bien se trouver à égalité le soir du second tour ", admet-il 
prudemment, non sans ajouter aussitôt que " de bonnes surprises 
pourraient venir de Maurepas et Meulan ", où les candidats 
socialistes sont en ballottage difficile face aux candidats proches 
du RPR.</TEXT>
<TEXT>
  Le RPR a, d'ores et déjà, renoncé à enlever à l'UDF le canton de 
Bonnières-sur-Seine où Octave Saubobert (UDF-CDS) affrontera un 
socialiste. Son candidat, en position de se maintenir, s'est retiré, 
afin de ne pas prendre le risque d'une défaite de la droite en cas de 
triangulaire. Cette décision lui permet de se poser en victime de 
l'UDF à Houilles, où aura lieu la seule triangulaire du département : 
le conseiller RPR sortant, Alain Mahiet, affronte le maire de 
Carrières-sur-Seine, Pierre Bourson, ancien adhérent du Parti 
républicain resté proche de l'UDF, ainsi que la candidate présentée 
par le Parti communiste, Nicole Trézières, créditée de plus de 19 % 
des suffrages au premier tour. </TEXT>
<TEXT>
  Le RPR fait appel à MM. Chirac et Pasqua </TEXT>
<TEXT>
  Le RPR est si peu certain de faire basculer en sa faveur le rapport 
de forces interne à la droite qu'il a fait appel à Jacques Chirac, 
pour soutenir Jacques Massacré, conseiller sortant à Triel-sur-Seine, 
avant de solliciter Charles Pasqua à Houilles. Plus délicate encore 
est la situation à Chatou, où Jean-René Bonnet (RPR) ne se 
représentait pas. Son premier adjoint à la mairie, Jean-Paul Garric 
n'a que onze voix d'avance sur le candidat de l'UDF, Ghislain 
Fournier, attaché parlementaire de Pierre Lequiller (UDF-PR), député 
et maire de Louveciennes, candidat à la succession de M. Tenaillon. 
Mais la mauvaise surprise pour le RPR vient de Saint-Nom-la-Bretèche, 
où Robert Brame, maire de Noisy-le-Roi, est menacé par Colette Le 
Moal, maire de la commune voisine de Bailly, en congé de l'UDF. La 
perte de ces deux cantons par le RPR annulerait l'avance en nombre de 
sièges réalisée par la probable conquête des cantons de 
Versailles-Nord sur l'UDF et de Mantes-la-Jolie sur le PS. " 
Aujourd'hui, aucun des éventuels candidats à la présidence du conseil 
général n'a le charisme nécessaire pour rassembler une majorité ", 
affirme M. Borotra. Depuis une semaine, au sein même de l'UDF, M. 
Lequiller rencontre l'opposition de la présidente du groupe à 
l'assemblée départementale, le député Christine Boutin (UDF-CDS). </TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci, également candidate à la présidence, n'a pas accepté la 
préférence témoignée par le président sortant à son rival. Aussi 
a-t-elle accueilli avec bienveillance l'offre de Pierre Bédier, 
secrétaire départemental du RPR, se proposant " d'oeuvrer, après le 
second tour, à ce qu'il y ait un tandem Borotra-Boutin ou 
Boutin-Borotra, afin que ces deux personnalités, à la place que leur 
choisiront les conseillers généraux, fassent des Yvelines un 
département dynamique et exemplaire ". Le RPR défend le principe 
d'une réunion de l'intergroupe RPR, UDF et non inscrits, au cours de 
laquelle la majorité élirait à bulletin secret son candidat à la 
présidence. MM. Tenaillon et Lequiller préfèrent un vote entre les 
candidats déclarés en séance plénière du conseil général, comme cela 
s'était produit en 1992. M. Tenaillon avait alors bénéficié de 
l'arbitrage en sa faveur... des élus socialistes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
