<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007517</DOCID>
<ACCOUNT>376662</ACCOUNT>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/0902</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,OBLIGATION</SUBJECTS>
<NUM1>950224-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>CHANGES&gt;LA BAISSE DE M.BALLADUR DANS LES SONDAGES AFFECTE LE FRANC</SU21>
<SYE1>DEUTSCHEMARK</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER 3/4 DE PAGE : DEUTSCHEMARK , MONNAIE REFUGE</LEAD1>
<TITLE>L'irrésistible montée en puissance du deutschemark</TITLE>
<TEXT> " PAR DÉFINITION, quand une monnaie est faible, c'est qu'il en existe une autre de plus forte. Les remous monétaires actuels s'expliquent avant tout 
par la faiblesse du dollar et la force éclatante du deutschemark. Rendez-vous compte, il a 
même gagné du terrain face au franc suisse. " Cette réflexion d'un banquier de Genève 
souligne combien l'explication " franco-française ", pour des raisons essentiellement de 
politique intérieure, de la baisse du franc depuis un mois peut être réductrice.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les monnaies sont toujours affaiblies à la veille d'échéances électorales. Le 
deutschemark lui-même, en septembre et octobre 1994, avant les élections législatives 
allemandes, avait fléchi. Il est vrai aussi qu'au fur et à mesure que l'échéance de l'élection 
présidentielle française approche, son issue devient plus incertaine. Mais la baisse du 
franc n'est pas la conséquence d'une spéculation ou d'une défiance à l'égard de la devise 
française. Il s'agit avant tout des effets d'une crise monétaire générale. Elle s'est traduite 
depuis deux mois par un effondrement du peso mexicain, par des chutes brutales vers leurs 
plus bas niveaux historiques de la lire italienne, de la peseta espagnole, de l'escudo 
portugais et de la couronne suédoise. Dans le même temps, la livre s'est profondément 
affaiblie et plus encore le dollar.</TEXT>
<TEXT>
  Si défiance il y a aujourd'hui, c'est avant tout vis-à-vis du billet vert et des problèmes 
structurels de déficits chroniques et d'insuffisance d'épargne de l'économie américaine. La 
fuite des investisseurs devant le dollar et plus généralement les monnaies considérées 
comme " faibles ou fragiles " pour des raisons à la fois économiques et politiques s'est 
traduite immédiatement par un renforcement considérable du deutschemark. Il a fait figure 
comme sans doute jamais auparavant de monnaie refuge. " Il y a un phénomène de 
préférence absolue en faveur du mark au sein du système monétaire international qui n'a 
sans doute pas d'équivalent dans le passé ", explique François Chevallier, économiste de la 
BFCE. A tel point qu'il a supplanté le franc suisse dont c'est pourtant le rôle traditionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des derniers jours, le franc suisse, qui n'a jamais été considéré comme une 
devise faible, a légèrement reculé à 0,8475 contre 0,8450 contre 1 mark. Il en va de même 
du yen japonais, qui n'est pas non plus réputé pour être une monnaie fragile. " L'Allemagne 
apparaît aujourd'hui comme un château fort économique relativement à la plupart de ses 
partenaires ", explique Alain Fiorucci, du cabinet Soprofi. " Non seulement elle est sur la 
voie de la réduction de ses déficits, mais elle bénéficie d'une dynamique interne assurée 
par l'Allemagne de l'Est et reste plus que jamais un pays qui, par sa capacité à exporter, 
aspire de la croissance à l'extérieur ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INQUIÉTUDES ALLEMANDES</TEXT>
<TEXT>
 Sur une longue période, le renforcement du mark est éclatant. Depuis un peu plus d'un an, 
il a gagné 16 % contre le dollar, presque 12 % contre le yen, 2,5 % contre le franc suisse 
et 2,6 % contre le franc français (de 3,41 francs à 3,50 francs pour 1 mark). Même des 
monnaies considérées comme faisant partie du noyau dur du système monétaire européen 
comme le franc belge ou la couronne danoise ont perdu un peu de terrain ces derniers jours 
contre la devise allemande. Faut-il en conclure que le franc est une devise forte ? Sans 
doute pas. Mais en tout cas, il n'y a pas aujourd'hui de véritable défiance à l'égard des 
actifs libellés en franc (Le Monde du 22 février). Pour preuve, la différence de taux entre 
les obligations d'Etat françaises et allemandes est restée presque inchangée autour de 0,60 
% au cours des derniers jours. Si le franc faisait réellement peur aux investisseurs 
étrangers, ils auraient vendu massivement les obligations d'Etat françaises, ce qui n'est 
pas le cas.</TEXT>
<TEXT>
  La force du mark, indépendamment des conséquences sur le franc, n'est d'ailleurs pas 
forcément défavorable à l'économie française. Elle donne une meilleure compétitivité aux 
exportateurs français et devrait permettre de retarder une hausse des taux allemands. La 
Bundesbank a pourtant menacé de les relever devant les exigences syndicales en matière 
de salaires et le vote massif du syndicat IG Metall en faveur d'une grève.</TEXT>
<TEXT>
 Certains en Allemagne commencent par ailleurs à s'inquiéter des conséquences d'un 
deutschemark trop fort. La Dresdner Bank a déclaré que le renforcement du 
deutschemark pourrait faire courir des risques à la reprise économique, la demande 
intérieure ne pouvant pas compenser l'affaiblissement des exportations. La deuxième 
banque allemande écrit : " la poursuite d'une croissance stable au second semestre est en 
jeu, si les monnaies actuellement sous-évaluées ne parviennent pas à se reprendre bientôt. 
"</TEXT>
</DOC>
