<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000976-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000976-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358539</ACCOUNT>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,URSS,ANNIVERSAIRE,MANIFESTATION,REVOLUTION</SUBJECTS>
<FAB>11081259</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>07 NOVEMBRE 1994 : 77ème anniversaire de la révolution d'octobre 1917</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; Les rangs clairsemés&gt; des enfants de Lénine</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans une ville désertée par la plupart des Moscovites, qui 
avaient profité de ce jour " chômé mais non férié " pour partir à la 
campagne, que 10 000 nostalgiques de l'URSS ont défilé, lundi 7 
novembre, pour célébrer le 77 anniversaire de la " Grande révolution 
socialiste d'octobre 1917 ". Après avoir conspué le pouvoir " 
fasciste et sanguinaire " du président Eltsine, les manifestants _ 
des retraités pour la plupart _ se sont rassemblées sur la place de 
la Lioubianka (ex-siège du KGB). Juchés sur un camion sonorisé, 
Guennadi Ziouganov, président du Parti communiste de Russie, a promis 
des élections anticipées et Saji Oumalatova, la blonde Pasionaria des 
communistes, a appelé la foule " à ne plus travailler, ne plus payer 
ni loyer ni transport, ni électricité ".</TEXT>
<TEXT>
  Tenant à montrer à quel point cette date n'est plus sacrée pour le 
pouvoir actuel, Boris Eltsine s'est rendu au Kremlin et le premier 
ministre, Viktor Tchernomyrdine, a " passé le 7 novembre à son poste 
de travail ", selon l'agence Interfax. La veille, lors d'un colloque 
sur " l'expérience bolchévique en Russie ", organisé par le Kremlin, 
les démocrates proches du président ont été unanimes à reconnaître 
que le bolchévisme était la source de tous les maux de la Russie 
d'aujourd'hui. " Le coup d'Etat bolchévique est l'événement le plus 
tragique de l'histoire millénaire de la Russie ", a déclaré Alexandre 
Iakovlev, père de la glasnost sous Gorbatchev et aujourd'hui chargé 
de la réhabilitation des victimes des purges. Dmitri Volkogonov, 
historien proche de Boris Eltsine, a chiffré à 21,5 millions le 
nombre des victimes des purges staliniennes entre 1929 et 1953. Selon 
lui, " le seul domaine dans lequel nous avons acquis l'abondance est 
le nombre de monuments dédiés à Lénine, puisqu'il en existe 70 000 à 
travers le pays ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
