<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014165</DOCID>
<ACCOUNT>385956</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1741</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<NOTE> Bernard Hugonnier est économiste.</NOTE>
<NUM1>950411-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>HUGONNIER BERNARD</AUTHOR>
<SIP1>PAR BERNARD HUGONNIER</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pour une semaine dédoublée de 28 heures</TITLE>
<TEXT> L'ÉCONOMIE de la France paraît florissante et pourtant sa société se meurt. Ainsi, tandis que les chiffres sont favorables, les faits sont, eux, 
catastrophiques.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres d'abord : I'inflation est inférieure à 2 %, la croissance est proche de 3 %, le 
franc se maintient et la balance extérieure est largement bénéficiaire (90 milliards de 
francs en 1994). N'est-ce pas là une situation économique très positive, dont on rêvait 
même il y a quelques années ?</TEXT>
<TEXT>
  Les faits, ensuite : chômage, exclusion, précarité, pollution, insécurité, déficits sociaux, 
désertification rurale, congestion urbaine, malaise des banlieues, paupérisation montante... 
La liste ici est longue et encore ne peut-elle seule rendre compte de la situation sociale de 
la France, qui s'est fortement détériorée ces dix dernières années et dont la dégradation 
pourrait encore s'aggraver.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, I'action des pouvoirs publics s'est pour l'essentiel concentrée, ces dernières 
années, sur l'économie tandis que, dans le domaine social, on se limitait à l'indemnisation 
des chômeurs et à quelques rares mesures d'aide à leur réinsertion. Cet incroyable 
aveuglement des gouvernements, au coût incommensurable pour la société française, sera 
certainement durement jugé par l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Les problèmes d'économie et de société sont liés. Vouloir régler les uns sans les autres 
est illusoire. C'est l'organisation générale du système socio-économique actuel, ses modes 
de fonctionnement, de production, de consommation, d'éducation, de transport et de 
communication qui mènent à ces gâchis de ressources qui nous sont familiers sous les noms 
de chômage, pollution, congestion, précarité, exclusion, etc.</TEXT>
<TEXT>
 Comprendre que l'économie et le social sont liés, c'est reconnaître que diminuer le 
chômage sans en faire de même pour la congestion et la pollution des villes ou la 
dégradation des conditions de vie ne peut constituer une solution efficace et durable.</TEXT>
<TEXT>
  Pour nombre d'entreprises, le temps d'occupation des bureaux et des usines et 
#d'utilisation des équipements est à l'heure actuelle trop faible, et entraîne donc des coûts 
élevés. Et l'on voit bien que la diminution du temps de travail proposée par certains 
pourrait aggraver ce problème. D'un autre côté, si les entreprises, pour utiliser davantage 
leur capital investi et augmenter en conséquence leur compétitivité, veulent organiser 
différemment la production (double équipe, travail de nuit ou les week-ends), soit la 
législation le leur interdit, soit il leur est difficile d'y parvenir parce que l'organisation 
même de la société ne facilite pas la vie des individus qui pourraient accepter des horaires 
différents de ce qui est communément pratiqué en France.</TEXT>
<TEXT>
  L'organisation de la production qui veut que la plupart des gens travaillent du lundi au 
vendredi de 9 heures à 18 heures, pour partir tous en week-end et en vacances quasiment 
en même temps, entraîne, outre le chômage et ses conséquences, d'autres problèmes 
sociaux graves (congestion, pollution, détérioration de la qualité de la vie, etc.). Nombreux 
sont ceux qui, aujourd'hui, mènent une vie épuisante en habitant des banlieues surpeuplées 
et peu conviviales et doivent chaque jour se battre avec de lourds horaires de travail, des 
temps de transport longs, fatigants et onéreux, des horaires de crèche et d'école 
difficilement compatibles avec ceux du travail, les temps de loisirs et des courses.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Chômage endémique, thromboses de la vie collective : aux deux maux, un même remède 
radical</TEXT>
<TEXT>
 En France à l'heure actuelle, I'organisation générale de la production, et donc du travail, 
des transports, de l'enseignement, de la consommation et des loisirs est, dans bien des cas, 
d'une faible efficacité. Or la fatigue physique et morale qui en résulte ainsi que le temps 
perdu, la dégradation de l'éducation et de la qualité de la vie, et les effets négatifs sur la 
rentabilité des entreprises (retards, maladies, faible rendement, formation inappropriée) 
coûtent fort cher aux individus, aux entreprises et à la société.</TEXT>
<TEXT>
  Notre société souffre aussi de problèmes de congestion graves. Ce n'est pas que la 
population soit trop importante, c'est qu'il y a trop de monde, en même temps, sur les 
routes, dans les trains, les autobus, dans les aérogares, crèches, écoles, universités, dans 
les services publics et bien sûr aussi dans les magasins, les cinémas, les théâtres, les 
stades.</TEXT>
<TEXT>
 Cette organisation de la société oblige à construire et à entretenir des infrastructures 
gigantesques, dont la taille ne semble jamais suffisante (voir les accès aux grandes villes) 
pour accueillir tout le monde, aux mêmes heures, tous les jours et mois de l'année, sauf le 
samedi et le dimanche, où autre problème de congestion tout le monde va faire ses courses 
et se distraire aux mêmes endroits, et, sauf au mois d'août, où tout le monde se retrouve 
sur les mêmes routes pour se rendre sur les mêmes lieux de vacances. Gigantesques sont 
les coûts qui en résultent en termes de temps perdu, de gaspillage d'énergie, d'usure 
prématurée des matériels, de surdimensionnement des infrastructures et des équipements, 
et aussi de pollution.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les solutions envisageables, l'une consiste à revenir sur la sacro-sainte semaine de 
cinq jours, du lundi au vendredi. On peut imaginer, par exemple, que tant les entreprises 
que les administrations et les écoles soient désormais ouvertes en permanence, permettant 
à une première équipe dans les entreprises et les administrations de travailler du lundi au 
jeudi midi et à leurs enfants d'en faire de même, et à une seconde de prendre le relais 
jusqu'au dimanche soir suivant.</TEXT>
<TEXT>
  On voit d'emblée que les équipements seraient utilisés deux jours de plus par semaine ; 
que les phénomènes de congestion de toutes sortes seraient considérablement réduits ainsi 
que les gaspillages d'énergie ; que la situation de l'emploi s'améliorerait rapidement grâce 
aux nombres accrus d'emplois nécessaires dans les entreprises, les administrations, les 
écoles et l'ensemble des services ; enfin, que la qualité de la vie augmenterait aussi (moins 
de temps dans les transports et les embouteillages, durée de travail moindre, davantage 
d'accueil pour les enfants, temps de loisir plus important, temps partagé en famille plus 
long). La société dans son ensemble y gagnerait et des progrès sociaux considérables 
pourraient être enregistrés.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir si les entreprises y gagneront aussi, et pourront ainsi voir leur 
compétitivité augmenter. La durée légale du travail étant désormais de 28 heures (trois 
jours et demi du lundi au jeudi midi), on peut penser que certaines entreprises, parmi les 
diverses solutions à leur disposition, auront recours à une seconde équipe (du jeudi midi au 
dimanche soir). Des économies importantes surgiront : temps d'occupation des locaux et 
d'utilisation des équipements plus élevé (56 heures au lieu de 39), d'où une baisse 
conséquente des coûts fixes ; productivité du personnel plus élevée ; moindre recours aux 
heures supplémentaires et aux personnels temporaires pour faire face à l'absentéisme, aux 
vacances et situations de crêtes de production.</TEXT>
<TEXT>
 La capacité de production de l'entreprise ayant augmenté avec des coûts fixes inférieurs, 
la compétitivité de l'entreprise se sera sensiblement accrue ainsi que ses revenus et ses 
bénéfices. La situation de l'emploi s'étant en général améliorée grâce à la nouvelle 
organisation socio-économique, l'activité économique du pays se renforcera, ce dont 
bénéficiera encore l'entreprise. Enfin, le temps de travail ayant diminué de 30 % et les 
frais individuels liés à l'activité professionnelle ayant aussi diminué (moins de repas à 
l'extérieur, utilisation moindre des transports, garde des enfants moins fréquente, frais 
médicaux plus faibles avec un état de santé meilleur), une diminution des salaires pourrait 
être sérieusement envisagée pour de nombreuses catégories, d'autant plus que dans le 
même temps la qualité de la vie se sera grandement améliorée.</TEXT>
</DOC>
