<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002616-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002616-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329137</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INTERDICTION;EXPULSION TERRITORIALE,JOURNALISTE,GRANDE BRETAGNE;INTERDICTION,</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TUNISIE,CENSURE,</SUBJECTS>
<FAB>03191970</FAB>
<SUBJECTS>;;EMISSION TV</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE</SUBJECTS>
<NAMES>,,GEOPOLIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>COLOMBANI JEAN MARIE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>18 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>TUNISIE&gt; " Le Monde " interdit de diffusion</TITLE>
<TEXT>Slaheddine Maaoui, directeur général de l'Agence tunisienne de communication extérieure (ATCE), a "officiellement " informé, 
vendredi 18 mars, notre correspondant à Tunis, Michel Deuré, que " le 
gouvernement a décidé d'interdire la diffusion du Monde en Tunisie ", 
sans exposer les motifs de cette mesure.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, la présence de l'envoyé spécial du Monde qui s'apprêtait à 
couvrir les élections présidentielle et législatives du 20 mars avait 
été jugée indésirable dans le pays (le Monde du 8 mars). </TEXT>
<TEXT>
  A l'approche de cette consultation électorale, le gouvernement 
tunisien a multiplié les mises en garde et les intimidations à 
l'encontre de médias étrangers jugés trop indociles, ainsi que les 
démarches insistantes auprès des autorités françaises. Il a _ entre 
autres mesures _ expulsé le correspondant local de la BBC. Il a aussi 
obtenu de France 2 que le magazine " Géopolis ", consacré, samedi 19 
mars, à la Tunisie, soit uniquement diffusé à l'intérieur de 
l'Hexagone et non sur place : ni directement, comme le prévoient les 
accords conclus en 1989 entre la chaîne française et la Tunisie, ni 
par le canal de TV5 Europe. Pour sa part, l'équipe du journal 
télévisé de France 2 qui devait couvrir les élections s'est vue 
signifier que sa présence n'était " pas souhaitable ". Les autorités 
tunisiennes ont même réussi l'" exploit " d'obtenir du gouvernement 
marocain qu'il saisisse la dernière livraison des Nouvelles du Nord, 
un petit hebdomadaire publié à Tanger, qui avait ouvert ses colonnes 
à l'une de leurs bêtes noires, l'ancien président de la Ligue 
tunisienne des droits de l'homme (LTDH), Moncef Marzouki.</TEXT>
<TEXT>
  Le Monde, qui avait déjà été, à deux reprises, momentanément 
interdit de diffusion en Tunisie, lorsque Habib Bourguiba était aux 
affaires, ne peut que condamner ces graves entorses au droit 
d'informer dont, avec d'autres médias, il est la victime. Il n'en 
continuera pas moins à témoigner, en toute indépendance d'esprit, de 
" l'expérience exaltante que vit la Tunisie ", et de " la ferveur 
unanime qui entoure son président ". Comme dit la presse locale... &lt;
</TEXT>
</DOC>
