<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002998-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002998-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360692</ACCOUNT>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,DECLARATION,INJURE,ALLEMAGNE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>11241362</FAB>
<NAMES>NICHOLLS PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>23 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE&gt; Les dérapages verbaux du vice-président du Parti conservateur</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Il ne se passe plus un jour sans que le Parti conservateur ne soit 
secoué par une crise ou une gaffe, ni une semaine sans que l'Europe, 
la France ou l'Allemagne ne soient la cible des tirades des 
euro-sceptiques. Le dernier en date n'y est pas allé de main morte : 
vice-président du parti, Patrick Nicholls a écrit, mercredi 23 
novembre, dans son journal local qu'il n'" avait guère de sympathie 
pour un continent dominé par deux pays dont l'un a plongé l'Europe 
dans deux guerres mondiales (.. ) Trop de mes compatriotes sont morts 
alors que résonnait le Deutschland über Alles ".</TEXT>
<TEXT>
  La France, quant à elle, " s'est montrée incapable de gagner aucune 
guerre sauf celles menées par la Légion étrangère, et seulement parce 
que ses officiers étaient la plupart Anglais, Américains et Allemands 
". Elle " a l'audace de se présenter comme une nation de résistants 
pendant la dernière guerre alors que ce n'était qu'une nation de 
collabos dont le président, nous le savons aujourd'hui, a été décoré 
par Vichy ". Les autres membres de l'Union européenne ne sont pas 
épargnés, accusés d'insulter l'Angleterre " en faisant tinter leur 
sébille ". Et M. Nicholls d'ajouter : " Je préférerais ne pas être 
dans la Communauté ". De tels propos font désordre dans un 
gouvernement divisé, et au lendemain d'un sommet franco-anglais 
réussi. Par leur outrance, ils ont contraint M. Nicholls à des 
excuses publiques et à la démission.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'a cependant pas le courage d'autres euro-sceptiques, qui 
complotent pour renverser le gouvernement lundi prochain, à 
l'occasion du vote sur l'augmentation de la contribution britannique 
au budget communautaire. Connaissant le risque d'élections anticipées 
alors que son parti traîne à trente-cinq points derrière les 
travaillistes, il a déclaré qu'il voterait quand même pour John 
Major.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier risque d'en avoir bien besoin. La dernière manifestation 
du désarroi gouvernemental a été l'annonce par le chancelier de 
l'échiquier, Kenneth Clarke, d'un " pacte de suicide " en vertu 
duquel le cabinet démissionnerait en cas de vote négatif sur l'Europe 
_ cette même Europe qui fit chuter Mme Thatcher.&lt;
</TEXT>
</DOC>
