<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022709</DOCID>
<ACCOUNT>397462</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/0900</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,EMPOISONNEMENT,MALADIE GENETIQUE,EPIDEMIE,POLEMIQUE,HISTORIQUE,PREVENTION</SUBJECTS>
<NOM1>BRUNET JEAN BAPTISTE</NOM1>
<NOTE>doc avec un dessin de Serguei et un encadre</NOTE>
<NUM1>950610-10</NUM1>
<NAMES>FABIUS LAURENT,GROS FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<SIP1> FRANCK NOUCHI</SIP1>
<SOT1>Mis en cause dans l'affaire du sang contaminé, cet épidémiologiste de renom international est soutenu par la quasi-totalité des chercheurs,  médecins et responsables associatifs qui, dès 1982-1983, tentèrent d'attirer l'attention des pouvoirs publics sur la gravité du sida</SOT1>
<SYF1>SANG,SIDA</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE - LE 8 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>La mise en examen du docteur Brunet suscite une vague d'indignation</TITLE>
<TEXT>  EN FRANCE, quelques très rares médecins ont, dès 1982-1983, jugé utile d'attirer l'attention des pouvoirs publics sur les risques liés à la probable 
extension de l'épidémie de sida. Parmi ceux-ci, un épidémiologiste du bureau des maladies 
transmissibles de la direction générale de la santé (DGS), le docteur Jean-Baptiste Brunet. 
A la différence des autres membres de ce petit groupe parmi lesquels on retrouve des " 
figures " de la lutte contre l'épidémie comme les docteurs Willy Rozenbaum, Jacques 
Leibowitch, David Klatzmann ou Jean-Claude Gluckman , Jean-Baptiste Brunet 
appartenait donc tout à la fois au monde médical et administratif. Sans exercer de 
véritables responsabilités au sein de la direction générale de la santé il était médecin-
contrôleur , il s'était vite imposé au sein de cette structure comme l'un des seuls véritables 
experts du sida. A ce titre, il était souvent consulté, tant par le directeur général de la 
santé, le professeur Jacques Roux, que par le cabinet d'Edmond Hervé, alors secrétaire 
d'Etat à la santé.</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant de ce médecin dont chacun, aujourd'hui, s'accorde à reconnaître la 
clairvoyance, le malheur, si l'on peut dire, est qu'il ait laissé derrière lui de nombreuses 
notes écrites. En d'autres termes, c'est d'abord et avant tout parce qu'il a essayé à 
plusieurs reprises de donner l'alarme et de faire bouger les choses que Jean-Baptiste 
Brunet a été mis en examen jeudi 8 juin pour " complicité d'empoisonnement " par le juge 
Bertella-Geffroy. Il aurait, comme tant d'autres, choisi de se taire et d'ignorer l'épidémie 
que pareille mésaventure ne lui serait sans doute pas arrivée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÈS 1984</TEXT>
<TEXT>
  Sa première prise de position importante remonte au 22 novembre 1984, lors d'une 
réunion de la commission consultative de la transfusion sanguine. Il y fait un exposé sur la 
" prévention des risques de transmission du sida par transfusion sanguine ". Indiquant que 
la situation " évolue rapidement ", il relève tout d'abord que les dispositions de la circulaire 
du 20 juin 1983 relative à la prévention de la transmission du sida par la transfusion 
sanguine et à la sélection des donneurs de sang ont été " peu appliquées par les centres de 
transfusion sanguine ". Recommandant la mise en oeuvre d'études sur le dépistage du VIH 
dans les dons de sang et sur le chauffage des dérivés sanguins, il indique que le Centre de 
contrôle des maladies (CDC) américain a conclu que " l'usage des dérivés non traités par 
la chaleur devrait être limité ".</TEXT>
<TEXT>
  Six semaines plus tard, le 9 janvier 1985, le docteur François Pinon (CTS de Cochin, 
Paris) adresse à la direction générale de la santé une lettre dans laquelle il fait état d'une 
étude montrant que 6 des donneurs de sang du centre de transfusion de l'hôpital Cochin 
sont séropositifs. " Dans les jours qui ont suivi, a déclaré le docteur Pinon, le 9 décembre 
1992 devant la commission d'enquête de l'Assemblée nationale, j'ai été convoqué à une 
réunion d'un groupe de travail de la commission de la transfusion sanguine au ministère de 
la santé pour discuter des mesures à prendre, notamment en vue de la préparation de la 
circulaire qui allait paraître en janvier 1985. C'est dire que la réaction a été assez rapide de 
la part de la direction générale de la santé puisque j'ai été immédiatement appelé à 
m'expliquer sur ces premiers résultats. "</TEXT>
<TEXT>
  Une semaine plus tard, le 16 janvier, une lettre circulaire de la DGS sera adressée aux 
établissements de transfusion sanguine pour leur rappeler à quel point l'application de la 
circulaire du 20 mai 1983 est importante. " J'appelle votre attention, précisait Mm 
Geneviève Laroque au nom du directeur général de la santé, sur le fait que, dans 
l'éventualité où un cas de sida pourra être lié à la pratique d'une transfusion sanguine, des 
investigati0ons ne manqueront pas d'être effectuées concernant la provenance du sang, les 
conditions de prélèvements et de surveillance des donneurs. La responsabilité des 
établissements de transfusion sanguine qui n'appliqueraient pas les mesures de prévention 
recommandées pourrait être mise en cause. "</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir, le 7 mars 1985, fait état, devant la commission consultative de la transfusion 
sanguine, des résultats encore " confidentiels ", mais " inquiétants ", de l'étude du CTS de 
Cochin, le docteur Brunet adresse le 12 mars au professeur Roux une note dans laquelle il 
lui indique que, si la proportion de donneurs séropositifs retrouvés dans l'enquête de 
Cochin est représentative de la situation parisienne, " il est probable que tous les produits 
sanguins préparés à partir de pools de donneurs parisiens sont actuellement contaminés 
".</TEXT>
<TEXT>
  En avril 1985, dans une note adressée au docteur Claude Weisselberg, conseiller de M. 
Hervé, lui aussi mis en examen pour " complicité d'empoisonnement " par le juge Bertella-
Geffroy, le docteur Brunet revient sur ces problèmes, énonçant les stratégies 
envisageables. Sa note, très détaillée, développait deux hypothèses une " non-
généralisation du dépistage " et une " généralisation du dépistage " avant d'envisager 
quelle pourrait être la stratégie industrielle à suivre. Le docteur Brunet concluait que, 
selon lui, le dépistage systématique n'avait de sens que " s'il s'intègre dans un programme 
global associant les actions complémentaires sur l'éducation sanitaire dans les groupes à 
risques, l'information générale des donneurs de sang, la modification des méthodes de 
préparation des facteurs antihémophiliques ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INSISTANCE</TEXT>
<TEXT>
Au cours de la réunion interministérielle présidée par le conseiller scientifique du premier 
ministre Laurent Fabius, le professeur François Gros également mis en examen pour " 
complicité d'empoisonnement " , qui eut lieu le 9 mai à Matignon, le docteur Weisselberg, 
qui avait adressé le même jour une note en ce sens à M. Hervé, expliqua que, " même si la 
généralisation ne se justifie pas pour les motifs de santé publique, elle paraît difficile à 
éviter. D'une part, l'opinion publique est alarmée et la pression des médias est 
considérable. D'autre part, la décision a été prise dans quelques grands pays étrangers (...) 
".</TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, le docteur Brunet tenta de mettre en place des conditions de dépistage 
satisfaisantes du point de vue de la santé publique. Il insista notamment sans succès dans 
les premiers mois qui suivirent l'annonce, le 19 juin 1985, par Laurent Fabius d'un 
dépistage systématique dans les dons de sang pour que les deux tests celui de Diagnostics 
Pasteur et celui d'Abbott soient autorisés et inscrits à la nomenclature. De la même 
manière, il eut le plus grand mal à faire comprendre à quel point il était important d'obtenir 
une prise en charge des tests de confirmation Western Blot.</TEXT>
<TEXT>
  En somme, en 1983-1985, comme dans les années qui suivirent, le docteur Brunet qui est 
aujourd'hui directeur du Centre européen pour la surveillance du sida s'attacha à jouer son 
rôle d'expert placé au côté du directeur de la santé. Rôle qu'il remplit, de l'avis des 
différents directeurs de la santé comme de l'avis des ministres de la santé qui se sont 
succédé avenue de Ségur, de manière " remarquable ". Dans quelle mesure fut-il entendu 
par ses autorités de tutelle ? C'est l'une des questions auxquelles le juge Bertella-Geffroy 
devra s'efforcer de répondre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué publié jeudi 8 juin, le docteur Brunet " exprime le souhait qu'en tout 
état de cause cette décision donne l'occasion de faire toute la lumière sur l'ensemble de 
cette affaire, qu'il s'agisse de la contamination des hémophiles, de la mise en place des 
tests de dépistage et des collectes de sang dangereuses, notamment dans les prisons ".</TEXT>
</DOC>
