<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020928</DOCID>
<ACCOUNT>395131</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALFONSI PHILIPPE,PESNOT PATRICK</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/21951011</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,AUTONOMISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES CHEMINS DE L'ORGUEIL(Le roman de la Corse I)de Philippe Alfonsi et Patrick Pesnot. Plon, 420 p., 135 F.(1) LES ENFANTS DE LA DROGUE ET L'OEIL DU SORCIER (ROBERT LAFFONT, 1973), L'EGLISE CONTESTEE (CALMANN-LEVY, 1971), VIVRE A GAUCHE (ALBIN MICHEL, 1974).DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950526-2-R07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SOT1>Au fil d'un roman-vérité qui touche juste, Alfonsi et Pesnot retracent l'épopée des militants corses clandestins</SOT1>
<SU21>Essais</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Bandits d'honneur " de l'indépendance</TITLE>
<TIO1>LES CHEMINS DE L'ORGUEIL ( LE ROMAN DE LA CORSE I )</TIO1>
<TEXT> Pour l'homme corse, il est deux formes d'orgueil : quitter l'île et réussir sur le continent, s'intégrer à la nation française en la servant au risque de paraître 
" coloniser " la fonction publique ; ou revendiquer un destin insulaire, en marge des 
ambitions communes bien trop contemporaines pour s'inscrire dans la tradition des 
ancêtres. Philippe Alfonsi et Patrick Pesnot l'ont bien compris dans leur roman le premier 
qu'ils signent, puisque leur collaboration déjà fameuse n'avait jusqu'ici produit que des 
essais (1) consacré à l'île de Beauté.</TEXT>
<TEXT>
  Le bandit d'honneur, tout droit sorti du Mateo Falcone de Mérimée, qui illustre la 
couverture peut tromper : il s'agit ici d'un portrait brûlant de la Corse des années 70, celle 
qui bascule dans l'action terroriste, qui entreprend de restaurer son identité culturelle, 
d'établir un nouveau rapport politique à la " force d'occupation française ". Pourtant, la 
gravure n'est pas déplacée, puisqu'elle restitue l'image d'une dignité vigilante et armée qui 
correspond assez bien à cette génération de jeunes hommes en colère que tout peut 
opposer, le caractère, l'origine sociale, la logique des clans et des pieve (définition spatiale 
plus encore que religieuse de la paroisse), mais qu'une même conviction rassemble : " La 
Corse était en danger. Son peuple était dispersé par la pauvreté. Sa terre menacée par les 
promoteurs et l'argent. Sa beauté sacrifiée au tourisme. Sa langue condamnée à l'oubli. 
Son âme en perdition. Ils s'étaient retrouvés parce qu'ils refusaient cette mort annoncée. 
"</TEXT>
<TEXT>
 FIGURES D'ÉMEUTIERS </TEXT>
<TEXT>
L'exubérance et la faconde de Louis, la réserve de Joseph l'universitaire, le mystère de 
Pascal, bourgeois énigmatique et fortuné, la fière susceptibilité de Roccu surtout, berger de 
Campu di Croce qui devient bientôt le héros de cette geste moderne de la mémoire qui 
saigne : quatre tempéraments, quatre hommes que le hasard projette dans l'épopée un soir 
de ferveur où les manifestants venus dénoncer les pollutions industrielles qui saccagent le 
littoral s'improvisent émeutiers place Saint-Nicolas et triomphent du sous-préfet de 
Bastia.</TEXT>
<TEXT>
 L'affirmation du sentiment politique, qui dénonce la dépendance comme une forme 
d'aliénation insupportable, permet d'élargir le cercle des militants aux grands résistants 
communistes, à d'anciens officiers de la Coloniale, à des patriotes d'un genre douteux 
aussi, aux allures de maffiosi. L'occupation de la cave viticole d'Aleria, en août 1975, point 
culminant de cette lente montée de l'intransigeance nationaliste, est au coeur de ce premier 
volet romanesque, documenté avec un art magistral, par deux journalistes dont nul n'ignore 
le sérieux, la méthode et le talent. Les fragments d'essais et les coupures de presse 
authentiques, insérés entre les séquences droit de citer qui rappelle en clin d'oeil la longue 
pratique des deux auteurs , affirment le partage entre fiction et réalité. Dans le seul but de 
préserver l'anonymat des figures qui ont inspiré les personnages et ne sauraient atténuer 
le choc (presque une révélation) de cette histoire intime du nationalisme corse. 
Déontologiquement essentielle, cette précaution importe peu au lecteur : les équipées 
nocturnes avec tracts, explosifs ou pots de peinture, les caches perdues dans une nature 
admirable et fragile, où parents et alliés veillent sur la sécurité des nouveaux hors-la-loi, 
les éclats de guérilla urbaine et les altercations violentes entre les pouvoirs politique et 
policier, doublées de l'inévitable malentendu entre Corses et pinzuti (entendez Français du 
continent) au sein même des forces publiques font de cette minutieuse enquête un vrai 
rendez-vous romanesque, au souffle puissant et inspiré.</TEXT>
<TEXT>
  Oui, inspiré, et c'est là le tour de force qu'il convient de saluer. C'est bien la Corse elle-
même qui est le thème de ce long chant funèbre et mâle où l'histoire n'imprime que des 
variations : le même drame ancestral se rejoue, que scande le choeur d'U Colombu, ce 
chant national qui est un cri d'alarme contre l'invasion et pour la défense d'a santa libertà. 
La stupeur de ces voix graves qui déferlent en vagues ajoute à l'aridité de l'été, des 
passions aussi. A Aleria, le soleil et la mort ont partie liée, cette mort qui semble née en 
Corse. Cette " vieille maîtresse méditerranéenne " est le versant obscur de l'âme corse. 
C'est ainsi que la voit le vieil Oraziu, le grand-père de Roccu, ancien professeur qui vit en 
exil dans un Paris pluvieux, " comme un oiseau migrateur devenu fou " qui choisirait le 
froid.</TEXT>
<TEXT>
 Par-delà l'espace et par-delà le temps, le vieil homme livre en secret le chant de sa 
mémoire à son petit-fils, signe de sa fin et gage du renouveau, dans une longue lettre, 
témoin qui passe de main en main par la grâce des femmes. Car ce sont elles, la sage 
Sacramaria, nièce effacée et soumise, Marie-Colombe et Severa, les compagnes de Roccu 
qui le font naître à lui-même, qui sont la mémoire et le coeur de l'île, à l'image d'Ernella, la 
grand-mère qui provoque le lien magique entre Oraziu et Roccu, ou de Laurina, sa belle-
soeur, mazzera dont l'oeil sorcier et devin prévoit la destinée. PUISSANCE DU VERBE </TEXT>
<TEXT>
Les pinzuti ont beau jeu de caricaturer, dans des bouffées de racisme&gt; anticorse, le goût 
trop latin des insulaires pour la parole, cet attrait pour le mot qui serait forfanterie facile ou 
palabres stériles. En fait, on peut y lire l'indice d'un miracle inespéré, la survie rare de la 
puissance rituelle du verbe. Si précieuse qu'elle commande aussi le silence, image en creux 
de l'alarme contenue. La Corse se tait souvent, oubliée, estompée dans sa légende et sa 
lumière comme sous la poussière dorée qui n'est que " l'écume de la vie, des bribes de 
temps qui se déposent lentement sur les objets, comme pour les protéger ". Refusant les 
compromissions infamantes (sur la maison de Ghjacumu Natali, la phrase de Paoli : " Je ne 
sais qui est le plus méprisable de celui qui nous achète ou de celui qui nous vend "), l'île 
crie aussi parfois. C'est de ces rages sèches que naît l'orgueil d'un peuple dont Alfonsi et 
Pesnot ont su capter la présomption folle à ne suivre que les règles qu'elle choisit 
d'admettre.</TEXT>
<TEXT>
  Par-delà l'écriture du roman, la qualité de l'enquête, on découvre une sympathie 
respectueuse, révérant un combat pour l'identité, un hommage grave et tacite, au diapason 
des passions insulaires.</TEXT>
</DOC>
