<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000654-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000654-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343681</ACCOUNT>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07051144</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,STATUT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMENDEMENT,DROIT PENAL,PEINE DE SUBSTITUTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRIBUNAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SEANCE PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,REFORME,JUSTICE</SUBJECTS>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>4 JUILLET 1994 - 3 PROJETS DE LOI</LEAD1>
<TITLE>L'organisation de la justice et de la police débattue au Parlement&gt; Les députés RPR réservent un accueil mitigé aux projets de M.Méhaignerie&gt;</TITLE>
<TEXT>"Cela fait deux ans que j'attends ", " Je suis décu de voir la justice abandonner aussi rapidement cette affaire sur un crime aussi 
abominable ", " Nous sommes tristes de ce manque d'information "... 
Telle est la tonalité du courrier que Pierre Méhaignerie reçoit 
régulièrement à son ministère. Le garde des sceaux a brandi cette 
anthologie de l'amertume, lundi 4 juillet, lors de la première 
journée d'examen par l'Assemblée nationale de ses trois projets de 
loi sur la justice, pour souligner " l'urgence d'agir " face à cette 
" marée montante " des contentieux. " La justice et l'autorité 
judiciaire de notre pays glissent insidieusement dans le discrédit ", 
a enchéri Philippe Houillon (UDF, Val-d'Oise), rapporteur de la 
commission des lois pour le projet de loi-programme sur les moyens 
affectés à la justice. Si personne n'a contesté un constat aussi 
alarmiste, les avis ont nettement divergé, en revanche, sur la 
pertinence des solutions préconisées par le gouvernement. Les 
critiques les plus sévères ont, bien sûr, émané des bancs de 
l'opposition. " Ces trois textes vont renforcer la justice dans un 
rôle unique, celui de la répression des infractions et de la mise à 
l'écart des infracteurs ", s'est indignée Véronique Neiertz (PS, 
Seine-Saint-Denis), tandis que Jean-Pierre Michel (RL, Haute-Saône) 
s'en est pris à l'institution des " juges de paix ", ces magistrats 
non professionnels que M. Méhaignerie souhaite introduire dans les 
tribunaux d'instance, en expliquant, non sans férocité, que la 
fonction de juge " n'est pas un petit boulot pour notables retraités 
". Les communistes, aussi, n'ont pas été avares de formules 
assassines, André Gérin (PC, Rhône) reprochant au garde des sceaux de 
chercher à instaurer à travers les procédures de médiation et de 
conciliation une " forme de justice privée, exercée presqu'à titre 
libéral ". </TEXT>
<TEXT>
 " Privilège pour</TEXT>
<TEXT>
 la délinquance en col blanc " ? </TEXT>
<TEXT>
 Sur les bancs de la majorité, les députés RPR ont réservé aux textes 
de M. Méhaignerie un accueil pour le moins mitigé. S'ils n'iront 
vraisemblablement pas à l'affrontement, bien que le durcissement des 
relations entre Jacques Chirac et Edouard Balladur donne des idées à 
quelques-uns _ le ministre de la justice a lui-même convenu, en marge 
de la séance publique, que " le débat politique est dans l'air du 
temps " _, les députés néogaullistes ne se sont pas privés adresser 
au garde des sceaux des critiques bien senties.</TEXT>
<TEXT>
  L'intervention de Pierre Mazeaud (RPR, Haute-Savoie), président de 
la commission des lois, a été un bon thermomètre des humeurs des 
députés RPR plus proches de M. Chirac que de M. Balladur. Courtois, 
M. Mazeaud l'a été en rendant " hommage " à M. Méhaignerie pour son 
souci de " redonner toute sa place à la justice ". Ferme, le 
président de la commission des lois l'a été, tout autant, en assurant 
qu'il ne voterait en faveur des textes que sous réserve que le 
ministre d'Etat convainque l'Assemblée que son initiative de 
moderniser l'appareil judiciaire " n'est que le premier mouvement 
d'une bien longue partition qui commence moderato, qui devra être 
jouée sostenuto pour s'achever fortissimo ". </TEXT>
<TEXT>
  M. Mazeaud a également conditionné son attitude à l'approbation par 
le ministre d'Etat de certains amendements de la commission des lois, 
en particulier ceux modifiant le mécanisme de la transaction pénale _ 
en vertu duquel la victime et l'auteur de l'infraction s'accordent 
sur une indemnité financière proposée par le procureur de la 
République _, critiqué par nombre de députés comme malmenant le 
principe d'égalité entre les citoyens. Nicole Catala (RPR, Paris) y a 
vu ainsi le risque de " favoriser les délinquants aisés par rapport 
aux délinquants modestes ". </TEXT>
<TEXT>
 Le garde des sceaux a cherché à apaiser les craintes des députés. 
Défendant l'idée d'instituer un juge de paix, il a invoqué la 
noblesse de " l'expérience ". " Pourquoi voudrait-on, s'est-il 
interrogé, que le diplôme et le passage par l'Ecole [nationale de la 
magistrature] soient nécessairement supérieurs et préférables à 
l'expérience, notamment lorsqu'elle a été acquise dans l'exercice 
d'une profession juridique ? ". </TEXT>
<TEXT>
  Il a également tenu à lever les préventions suscitées par la 
formule de la transaction pénale. Selon lui, il ne s'agira en aucun 
cas d'un " privilège " accordé à " délinquance en col blanc ". " Abus 
de biens sociaux, escroquerie, trafic d'influence, corruption, sont 
des infractions qui, de par la peine encourue [supèrieure à trois ans 
de prison], se situent hors du champ d'application de la transaction 
". " La transaction ne se substituera pas, a-t-il ajouté, aux 
poursuites conduisant à des peines privatives de liberté, qui sont 
les plus graves, mais au classement sans suite " , cette impuissance 
tant reprochée à l'institution judiciaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
