<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006298</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006298</DOCID>
<ACCOUNT>374952</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1124</FAB>
<NUM1>950216-31</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>YUKIYAMA KOJI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>La terrible secousse tellurique du 17 janvier dans la région de Kobé et Osaka, l'un des berceaux  de la civilisation japonaise, a aussi été une catastrophe pour le patrimoine artistique</SOT1>
<SYE1>JAPON,SEISME,CONSEQUENCE,PATRIMOINE CULTUREL,MUSEE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les musées japonais endommagés par le séisme</TITLE>
<TEXT> Le séisme du 17 janvier, au Japon, a fait apparaître, avec ses 5 290 victimes, la fragilité de la protection du pays contre les tremblements de 
terre.</TEXT>
<TEXT>
  Evénement tragique, ce séisme est aussi une catastrophe artistique. Plusieurs 
#conservateurs de musée s'inquiètent aujourd'hui de ses conséquences sur 
l'organisation d'expositions de collections étrangères au Japon : l'archipel est 
devenue un pays à haut risque. Ce qui aura deux principaux résultats : une plus 
#grande réticence des musées étrangers à prêter leurs chefs-d'oeuvre au Japon et des 
primes d'assurances encore plus élevées.</TEXT>
<TEXT>
 Le conservateur en chef du Musée national d'art occidental de Tokyo, Koji 
Yukiyama craint que, " dans le futur, de grandes expositions comme celles que nous 
avons réalisées dans le passé ne soient difficiles à organiser " ; des expositions 
comme celle des impressionnistes de la célèbre collection Barnes, par exemple, 
présentée en février et mars 1994, et qui attira plus de 600 000 visiteurs (Le Monde 
daté 13-14 février 1994). Un point de vue que partage le conservateur en chef du 
musée privé Idemitsu à Tokyo, Noritomo Yumiba, cité par le Nihon Keizai.</TEXT>
<TEXT>
  " Bien que le Japon soit un pays à séismes, ajoute M. Yukiyama, nous sommes très 
en retard en matière de protection des oeuvres d'art contre les catastrophes 
naturelles. Prenez notre musée, il a été construit par Le Corbusier en 1959. Il repose 
sur des piliers et sa résistance à un séisme est faible. En dehors des oeuvres d'art, on 
peut se demander ce qu'il arriverait au public : le dernier jour de l'exposition Barnes, 
25 000 visiteurs se pressaient dans nos salles. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 3 000 OEUVRES ABÎMÉES</TEXT>
<TEXT>
 M. Yukiyama, qui vient d'inspecter les musées de Kobé avec une mission de 
l'Agence pour la culture, estime que les dommages sont moins graves qu'il ne le 
#craignait mais néanmoins considérables et que les autorités locales ne pourront 
#seules faire face à ces dégâts.</TEXT>
<TEXT>
 Au Musée Otani de Nishinomiya (proche de Kobé), une dizaine de statues de 
bouddhas indiennes provenant d'une collection privée ont été cassées, mais 
l'inventaire des six cents pièces ne fait que commencer. Le Musée préfectoral d'art 
moderne de Kobé s'est déporté de 30 centimètres sur ses piliers et plusieurs statues 
d'artistes japonais ont été endommagées. Deux d'entre elles, en marbre, sont même 
cassées (au total 10 % des cent trente pièces que possède ce musée ont souffert).</TEXT>
<TEXT>
  Une sculpture de Rodin ne semble pas avoir été touchée. Au total, plus de trois mille 
oeuvres d'art ont été endommagées dans la préfecture de Hyogo (Kobé).</TEXT>
<TEXT>
 L'un des grands problèmes, estime M. Yukiyama, sera la restauration des oeuvres 
d'art occidentales : " Pour l'art tradi-&gt;tionnel, nous avons des artisans spécialisés ; 
en revanche, pour l'art occidental, seul le musée de Tokyo est doté d'un spécialiste 
en restauration. Nos homologues d'Osaka ou de Kyoto n'en ont pas. " M. Yukiyama 
#compte recommander à l'Agence pour la culture (équivalent, sur un très petit pied, du 
ministère de la culture en France) de solliciter la coopération étrangère.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, des Etats-Unis, le Musée Paul-Getty de Santa Monica a envoyé au Japon 
deux experts en restauration. " Nous espérons aussi d'eux des conseils en matière de 
protection contre les désastres, tirés de leur expérience du séisme de Los Angeles ", 
précise M. Yukiyama. L'Agence de la culture a pris également contact avec le 
Conseil international des musées dont le siège est à Paris.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MESURES ANTISISMIQUES</TEXT>
<TEXT>
Des dégâts importants ont aussi été constatés au Musée municipal de Kobé, qui 
possède notamment une collection unique de verreries et de lampes de l'époque Edo 
(XVII-milieu XIX siècle). Par chance, les principales oeuvres (paravents notamment) 
d'artistes formés à l'école des missionnaires étrangers arrivés au Japon à la fin du 
XVI siècle (art dit namban : " des barbares du sud ") se trouvaient en Espagne au 
moment du séisme.</TEXT>
<TEXT>
 Le musée privé Kosetsu à Kobé a beaucoup souffert. Plus de trois cents des dix 
#mille pièces du Musée Enba (à Ashiya, à côté de Kobé), célèbre pour ses céramiques 
chinoises de la fin de la dynastie Ching jusqu'à nos jours, ont d'autre part été 
endommagées ou brisées. A Osaka, quatre porcelaines chinoises de la collection 
Baur présentées au Musée Idemitsu ont été réduites en miettes.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est qu'en automne 1993 que la question des dispositifs antisismiques pour les 
musées a été abordée de manière approfondie par les Japonais après une conférence 
nationale des Musées, qui a porté sur ce sujet. Certains équipements antisismiques 
ont été mis au point, mais ils sont chers et peu de Musées ont fait cet 
investissement.</TEXT>
<TEXT>
  Le Musée préfectoral de Shizuoka (région de Tokai, au sud-ouest de Tokyo, où les 
sismologues ont pronostiqué un grand séisme, depuis des années) a mis à l'étude des 
mesures antisismiques. Dans l'aile de ce musée consacré à Rodin, inaugurée en mars 
1994, les statues et leurs socles ont été fixés au sol. Ce musée possède une collection 
représentative des oeuvres du sculpteur, dont la sixième fonte de la Porte de l'Enfer, 
" le plus bel exemplaire jamais fondu ", écrit dans la préface du catalogue le 
directeur du Musée Rodin, Jacques Vilain.</TEXT>
<TEXT>
  A Kyoto et à Nara, deux anciennes capitales impériales, qui se trouvent à 80 et 40 
kilomètres de Kobé, les structures en bois des temples ont assez bien résisté, mais 
des statues ou des portes (telle celle du temple Daitokuji) ont été touchées. Des 
fissures sont, en outre, apparues au Pavillon d'or et à la pagode à cinq étages du 
Daigoji. Au total, neuf " trésors nationaux " ont été endommagés.</TEXT>
</DOC>
