<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000095-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000095-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353478</ACCOUNT>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PARC DE LOISIR,ANNULATION,PROJET,HISTOIRE</SUBJECTS>
<FAB>09301510</FAB>
<NAMES>WALT DISNEY,EISNER MICHAEL,DISNEY'S AMERICA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<TITLE>Après l'abandon du projet de parc historique près de Manassas (Virginie) &gt; Disney's America se cherche un nouveau site</TITLE>
<TEXT>Mickey jette l'éponge. C'est officiel depuis jeudi 28 septembre. Pour le président de la Walt Disney Co., Michael Eisner, qui avait fait du 
succès de cette bataille une sorte de défi personnel (" Si les gens 
pensent que nous allons reculer, ils se trompent "), la décision n'a 
pas été facile à prendre. Depuis novembre 1993, date de l'annonce des 
intentions de Disney, la campagne avait fait rage, chaque camp 
rameutant ses troupes, appelant des experts à la rescousse. Le débat, 
de scientifique, était devenu passionnel. Il captivait une partie de 
l'Amérique, et plus précisément les habitants du comté de 
Prince-William, dans l'Etat de Virginie, à l'ouest de Washington. 
C'est là, à six kilomètres du village de Haymarket, que Walt Disney 
avait prévu de construire un vaste parc d'attractions et d'amusement 
à vocation historique, le Disney's America (le Monde du 13 novembre 
1993 et du 8 juillet 1994).</TEXT>
<TEXT>
 L'ennui, c'est que Mickey et ses admirateurs auraient " profané " 
(dixit les opposants au projet) les sites historiques de Manassas, 
hauts lieux des batailles entre confédérés et nordistes durant la 
guerre de Sécession. Certes, Disney's America n'était pas situé à 
l'intérieur du périmètre du parc national de Manassas, mais ce projet 
de 650 millions de dollars (3,5 milliards de francs) allait 
incontestablement engendrer une effervescence considérable (six 
millions de visiteurs par an étaient attendus), puisque, outre le 
centre d'attractions, hôtels, golf et centre commercial étaient 
prévus. A la longue cependant, Disney perdait du terrain, 
c'est-à-dire qu'elle voyait son image d'entreprise " sympathique ", " 
clean " et respectueuse de l'environnement se brouiller aux yeux du 
public. C'est cela qui a décidé Michael Eisner.</TEXT>
<TEXT>
 Le président de Walt Disney ne renonce pas au projet lui-même, mais 
il va chercher un autre site, " moins controversé ". Une tâche ardue, 
si l'on se souvient que trente autres emplacements en Virginie 
avaient été éliminés avant la sélection de celui de Haymarket. Les 
autorités locales sont évidemment catastrophées. Disney's America 
devait entraîner la création de dix-neuf mille emplois (dont près de 
trente mille sur le site) et procurer quelque 12 millions de dollars 
(65 millions de francs) chaque année en taxes locales. Pour le 
gouverneur républicain, George Allen, qui avait réussi à obtenir de 
l'Etat de Virginie une subvention de 163 millions de dollars (880 
millions de francs), l'affaire pourrait prendre des allures de 
déconfiture personnelle : la venue de Disney, souligne le Washington 
Post, était la principale réalisation de son mandat.</TEXT>
<TEXT>
 De leur côté, historiens, défenseurs de l'environnement et 
journalistes (" Un crime contre le patrimoine national ", Une 
profanation de terres historiques ", avait écrit le New York Times), 
pavoisent. Beaux joueurs, ils ont rendu hommage à la " sagesse " de 
Mickey.&lt;
</TEXT>
</DOC>
