<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012898</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012898</DOCID>
<ACCOUNT>384184</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/1808</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,FESTIVAL,1995,ANNIVERSAIRE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,PARIS</SUBJECTS>
<NOM1>LANGLOIS HENRI</NOM1>
<NOTE>Cinéma Grand Action, 5, rue des Ecoles, 75005 Paris. Tél. : 43-29-44-40. </NOTE>
<NUM1>950401-27</NUM1>
<NAMES>CAUSSE JEAN MAX,RODON JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>L'aventure des sept salles parisiennes est liée au " père " de la Cinémathèque française</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" CENT ANS DE CINEMA VUS PAR HENRI LANGLOIS "</LEAD1>
<TITLE>Les cinémas Action rendent hommage à Henri Langlois en cent vingt films</TITLE>
<TEXT> CENT VINGT FILMS pour " Cent ans de cinéma vus par Henri Langlois ". Pour célébrer le centenaire du cinéma, les cinémas Action à Paris 
se sont placés sous le regard du " dragon qui veille sur nos trésors ", comme appelait 
Jean Cocteau l'inventeur de la Cinémathèque. Un choix logique, somme toute, pour 
des directeurs de cinémas cinéphiles qui ont grandi dans l'ombre du " père ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas de Jean-Max Causse, créateur et responsable des Action avec Jean-
#Marie Rodon, dont l'amour du cinéma est né dans le berceau des ciné-clubs de 
province et s'est épanoui au rythme des séances du Palais de Chaillot ou de la Rue 
d'Ulm : " On a tort de présenter Langlois comme un conservateur de musée : bien 
#sûr qu'il a retrouvé et préservé beaucoup de films, souvent un peu n'importe 
comment, parce qu'il ne pouvait pas faire autrement, mais c'était avant tout un 
#montreur de films, qui nous permettait de sans cesse découvrir, car nous avions en lui 
une confiance absolue. Je le décrirais plutôt comme la mère d'un " bouchon " 
lyonnais, qui, parce qu'elle cuisine elle-même, à sa manière, et que cette manière est 
unique, instaure dans son restaurant une atmosphère que l'on reconnaît sitôt la porte 
franchie. "</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'en 1966 Jean-Max Causse et Jean-Marie Rodon décident de montrer, eux 
aussi, les films qu'ils aiment, c'est encore à Langlois qu'ils pensent. Ils font du cinéma 
La Fayette, une salle du 9è arrondissement rachetée à bas prix, le premier Studio 
Action. La programmation s'inspire de la " morale de l'exploitation 
cinématographique " définie par Langlois : tout film présentant un intérêt quelconque 
doit être montré, et toute oeuvre d'un grand cinéaste, fût-elle considérée comme 
mineure, mérite d'être prise en considération.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, Jean-Max Causse se souvient qu'ils mirent ce principe en 
application pour pallier un manque de la Cinémathèque, " qui délaissait le cinéma 
américain, rendant ainsi difficile l'accès à certains films, dont [ils pensaient qu'ils 
n'étaient] pas les seuls à avoir envie de les découvrir ou de les revoir ".</TEXT>
<TEXT>
  A cette époque, les grandes compagnies américaines disposent encore de très 
importants stocks de copies, dans lesquels Causse et Rodon peuvent puiser à loisir. 
Mais bientôt les fusions qui s'opèrent entre plusieurs de ces sociétés ont pour effet 
d'accélérer la réduction des stocks, désormais considérés comme trop coûteux. Ils 
décident alors de prendre à leur charge les frais de sortie des films et garantissent 
aux distributeurs américains le tirage de copies neuves.</TEXT>
<TEXT>
  Cette politique les conduira à devenir également distributeurs. Après avoir créé une 
deuxième salle à l'Action Lafayette, ils reprennent l'Action République, puis ouvrent, 
en 1974, les deux salles de l'Action Christine. L'Action Ecoles, puis le complexe 
Action Rive gauche naissent bientôt, tandis que disparaissent certaines des 
premières salles (l'Action Lafayette est devenu une épicerie), sans que les principes 
soient modifiés.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les sept écrans aujourd'hui regroupés sous la bannière Action, les films 
américains demeurent largement majoritaires, et la leçon de Langlois est toujours 
d'actualité : refus des choix trop rigoureux et du sectarisme, donner à découvrir 
l'oeuvre d'un cinéaste dans sa continuité.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le programme des " Cent ans de cinéma " a-t-il été conçu sans souci de 
classement, mais au contraire comme une promenade dans l'histoire, qui permet de 
passer d'un film des années 30 à une production d'aujourd'hui. D'ailleurs, tout au long 
de l'année, la programmation des Action rapproche Le Grand Sommeil, véritable 
locomotive du convoi de rééditions, d'un film moins connu de Howard Hawks comme 
#20th Century (Train de luxe). " Sans doute, en près de trente ans, le public a-t-il 
changé, remarque Jean-Max Causse, et les spectateurs connaissent certainement 
moins bien qu'autrefois l'histoire du cinéma. Ils ne nous suivent pas les yeux fermés, 
comme nous avec Langlois, mais ils nous font confiance, car ils savent qu'ils ne 
perdront pas leur temps. "</TEXT>
<TEXT>
 Les cinéastes phares des studios Action sont les mêmes depuis la création des salles 
: Billy Wilder, Howard Hawks, Hitchcock, Raoul Walsh, Mizoguchi, Fritz Lang... En 
toute logique, ils seront présents dans cette rétrospective. Mais les organisateurs ont 
également essayé de deviner quels films récents Henri Langlois aurait choisis. A 
l'instinct, comme Langlois le faisait.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ce même désir de faire découvrir des films méconnus, de montrer les 
classiques tels que leurs auteurs les avaient souhaités (version intégrale, copie neuve 
tirée d'après le matériel d'origine), dans les meilleures conditions de projection : " 
Les spectateurs viennent voir un vieux film, que nous nous efforçons de montrer 
#comme s'il était nouveau. " Avec la volonté de participer à la sauvegarde du 
patrimoine cinématographique, pour que le matériel soit entretenu et qu'il soit 
#toujours possible de tirer de nouvelles copies des films anciens, souci que partagent 
presque exclusivement les distributeurs français, allemands et japonais.</TEXT>
<TEXT>
  Les directeurs des Action ont le sentiment de n'être pas toujours compris par les 
grands groupes de distribution. C'est ainsi qu'ils n'ont pu présenter Prêt-à-porter, le 
dernier film de Robert Altman, cinéaste pour lequel ils ont effectué un travail de fond 
: " Nous n'aurions pas privé les salles Gaumont d'un seul spectateur en présentant le 
film. Le refus qui nous a été opposé exprime davantage que de l'indifférence ou du 
mépris à notre encontre : il signifie que si nous disparaissions, ce ne serait peut-être 
pas plus mal pour certains. Nous demandons très peu de nouveaux films, quatre ou 
cinq par an, mais nous en avons besoin. Et il nous semble normal, étant donné le 
travail effectué sur ces cinéastes, de montrer, nous aussi, les nouveaux films de 
Woody Allen, Scorsese ou Eastwood, qui nous aident à trouver un équilibre financier 
et démontrent le bien-fondé de notre démarche : le cinéma continue, ces réalisateurs 
ont remplacé les Ford, les Hawks et les Walsh. "</TEXT>
<TEXT>
  Un matin de janvier 1977, vers 11 heures, une voix au téléphone, à la caisse de 
l'Action Lafayette : Henri Langlois appelle pour remercier les propriétaires d'avoir 
refusé de signer une pétition contre lui. " C'était comme si le Bon Dieu en personne 
nous avait téléphoné pour dire merci, se souvient Jean-Max Causse. Nous le 
connaissions à peine. Nous le voyions toujours assis sur son banc, dans le hall de la 
Cinémathèque, il nous disait bonjour, puis nous apercevions son ombre dans la salle, 
lorsqu'il s'installait au balcon. "</TEXT>
<TEXT>
  Quelques jours plus tard, dans la nuit du 12 au 13 janvier, " le dragon " s'effondra 
pour ne plus jamais se relever. Grâce à la représentation qu'a donnée de lui le 
#peintre Rieti, il est toujours présent dans la salle panoramique du Grand Action : " 
Comme cela, il voit tous les films que nous présentons. Et il ne doit pas s'ennuyer. 
"</TEXT>
</DOC>
