<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001993-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001993-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355542</ACCOUNT>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,ELECTION LEGISLATIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>10171560</FAB>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; La courte victoire d'Helmut Kohl</TITLE>
<TEXT>The Wall Street Journal (Audrey Choi) : " Avec une coalition affaiblie qui dépasse à peine l'opposition, il n'est pas certain que 
le gouvernement de M. Kohl aura l'endurance et la force politique de 
relever les défis politiques, économiques et sociaux que rencontre 
L'Allemagne. "</TEXT>
<TEXT>
  International Herald Tribune (Craig R. Whitney) : " Avec 3,5 
millions de chômeurs _ dont plus d'un million se trouve en Allemagne 
de l'Est depuis que s'y est produit l'effondrement de l'économie 
communiste, et une dette publique qui a augmenté depuis la 
réunification il y a quatre ans pour atteindre 1 300 milliards de 
dollars _, M. Kohl a payé le prix d'un désenchantement général. "</TEXT>
<TEXT>
  La Stampa (Barbara Spinelli) : " Dans l'Europe d'aujourd'hui, il y 
a peu de place pour ces nouveautés réclamées par les Allemands : 
[...] ni pour l'ouverture de l'Europe à l'Est, ni pour la suppression 
des murs mentaux entre l'Est et l'Ouest. Helmut Kohl, l'homme 
politique le plus stable du continent, aura besoin de nerfs bien 
solides pour imposer à l'Europe au moins quelques parcelles de ses 
aspirations nationales profondes. " </TEXT>
<TEXT>
  Le Soir (Pierre Lefèvre) : " Le temps des réticences et des 
arrière-pensées est révolu. Seule l'Allemagne peut donner à l'Europe 
sa masse critique face au Japon et aux États-Unis dans le monde 
multipolaire de l'après-guerre froide. Il s'agit non de lui résister, 
mais de l'accompagner dans cette tâche. "</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Gérard Dupuy) : " Pays le plus peuplé et économie la 
plus puissante de l'Union européenne, l'Allemagne ne peut qu'y tenir 
une place de premier rang. C'est dire que les péripéties de sa vie 
politique n'intéressent pas seulement ses concitoyens. A cet égard, 
la reconduction de Kohl au pouvoir assure à la politique européenne 
une continuation le long de rails connus. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Figaro (Charles Lambroschini) : " La CDU avait pris l'initiative 
de relancer l'Europe en proposant de concilier maximalistes et 
minimalistes, en plaidant tout à la fois pour la constitution d'un " 
noyau dur " et la définition d'une " géométrie variable ". Cette 
offre de Bonn visait directement Paris. Mais la France tétanisée par 
la perspective de son élection présidentielle n'a pas pu y répondre. 
Pour être non plus seulement le modèle de la construction européenne 
mais de nouveau son moteur, il est temps que le couple 
franco-allemand retrouve ses marques. C'est-à-dire qu'il se libère de 
ses impératifs électoraux. "</TEXT>
<TEXT>
  France-Inter (Bernard Guetta) : " Dans cette nouvelle Europe, tout 
pousse l'Allemagne au premier rôle et repousse la France en deuxième 
ligne, car on ne peut pas exiger d'un pays qu'il prenne ses 
responsabilités internationales et espérer qu'il délègue sa politique 
étrangère ; car on ne peut pas souhaiter l'émergence d'une défense 
européenne et penser que l'Allemagne n'y prendra pas une part 
décisive ; car on ne peut pas vouloir la poursuite de l'unification 
européenne et ignorer que l'Allemagne en est aujourd'hui le pivot. "</TEXT>
<TEXT>
  RTL (Marc Ulmann) : " Helmut Kohl est profondément européen, et les 
quatre années qui viennent s'annoncent décisives. Il va falloir 
intégrer les nouvelles démocraties, surgies au centre et à l'est de 
l'Europe, sans affaiblir la cohésion de l'ouest de l'Europe. [...] 
Cet exercice très délicat n'aurait pas la moindre chance de réussir 
s'il y avait de la bisbille dans le couple franco-allemand. [...] 
Avec Helmut Kohl, c'est extrêmement improbable. "               
</TEXT>
</DOC>
