<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046092</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046092</DOCID>
<ACCOUNT>427559</ACCOUNT>
<PEOPLE>LECOMTE FREDERIC</PEOPLE>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161295/1403</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE,BILAN,DATE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>951218-21</NUM1>
<ORI1>HÉROUVILLE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HEROUVILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FARGIER JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PAUL FARGIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>9EMES RENCONTRES VIDEO ART PLASTIQUE DU 1ER AU 10 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Au Festival vidéo d'Hérouville, l'art vidéo rêve de ses noces avec le cinéma </TITLE>
<TIO2>SOUS LES JUPES DES ANGES</TIO2>
<TEXT> De loin, c'est une sorte de disque en métal, au bout d'une tige qui pend d'un plafond. Comme un pendule. De près, le disque révèle un écran à cristaux liquides, à la lisibilité improbable. Pour mieux voir, vous vous approchez. Le disque se met à avancer. Vous reculez. Le disque pivote alors sur lui-même, de plus en plus vite, entraînant l'image dans son mouvement. L'image plate, mal définie, devient une sphère de visibilité. Baptisée Zénotrope, la machine de Michael Willcox, un Australien, procure aux visiteurs des sensations que l'on imagine avoir été celles des premiers spectateurs d'Edison et des Lumière.</TEXT>
<TEXT>  Si le cinéma est centenaire, la vidéo n'a que trente ans. Elle se veut pourtant porteuse d'un rêve immémorial qu'elle accomplirait mieux que lui. Time Piece, du Néerlandais Boris Gerrets, installe un moniteur vidéo entre les deux pointes qui font ordinairement tenir un globe terrestre dans sa cage de cuivre. Quand un visiteur s'approche, le moniteur se met à tourner. L'image s'étire sur 360 degrés. Le réel devient une orange que l'on a envie de prendre dans la main. Néerlandais lui aussi, Bill Spinhoven a fabriqué un enchevêtrement de roues énormes. Elles tournent, par saccades, dans une lumière jaunâtre. On dirait un projecteur géant, mais c'est d'une silhouette minuscule que la machine accouche : The Logic of Life.</TEXT>
<TEXT>
  Spinhoven, Gerrets et Willcox ont la même obsession : tels des enfants qui fantasment la scène primitive dont ils sont issus, ils bricolent des noces du cinéma et de la vidéo. Artistes-technologues, ils veulent voir l'instant où les deux grands fleuves d'images qui inondent notre siècle le fleuve photochimique, le fleuve électronique , n'étaient encore qu'une étreinte. La mécanique omniprésente dans leurs sculptures cinétiques exhibe les prémisses communs d'un siècle de représentations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JETS MONOCHROMES</TEXT>
<TEXT>
Frédéric Lecomte revient, lui aussi, en arrière, en nous invitant à regarder Sous les jupes des anges. Vidéopendus au plafond comme des escarpolettes, montrant petites cuisses et petites culottes ; cylindres entraînant des poissons, avions, voiliers dont les ombres virevoltent alentour ; boules géantes de désuètes machines à écrire ; poulies treuillant des transparents multicolores ; Lucky Luke en fer blanc chevauchant une perceuse ; projecteur vidéo tri-tubes vomissant trois jets monochromes d'une seule image, via trois miroirs, etc. Truffant d'images le Meccano habituel des artistes-mécaniciens, Lecomte, tout jeune qu'il soit (il est né en 1966), nous montre (qu'il sait) où s'enracine l'art d'un Tinguely, d'un Calder ou celui d'un Dubuffet créant son Coucou Bazar : dans la volonté de répondre, avec des moyens primitifs, au défi technologique des images reproductibles.</TEXT>
<TEXT>
 Pas un festival vidéo n'aura omis de célébrer le centenaire du cinéma. Chacun à sa façon. L'idée des 9e Rencontres vidéo art plastique d'Hérouville, qui s'est tenu du 1er au 10 décembre, était la plus jolie et la plus instructive. Un festival vidéo c'est aussi la " première " de centaines de courts métrages vidéo, essais, fictions, poèmes visuels, documentaires cultivant les effets spéciaux ou au contraire le direct le plus nu. Boustani et sa Bruges, Dalibor Martinis et ses danseurs croates, Virginie Hervieu et Edouard Monnet et leurs Cinq lettres à Muybridge, Theo Eshetu et ses si rapides Horses : le cru 95 frappe par son raffinement, et par la jeunesse de ses auteurs. Lycéens, étudiants, élèves-artistes, ciné-vidéophiles submergent la vieille garde des vidéomaniaques. Applaudissements, discussions : on vient ici comme autrefois on allait dans un stage de ciné-club se gaver de nouveautés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARI SUR LA SIMPLICITÉ</TEXT>
<TEXT>
Parmi les nouveautés, la plus fraîche technologiquement ne payait pas de mine. Face à une caméra Hi 8, une jeune femme se souvient, à la façon de Perec, de son premier soutien-gorge, de son premier flirt, de la mort de Dalida, de l'élection de Mitterrand, de la mort de Coluche, du prix obtenu (à Hérouville) pour sa première vidéo (Mille e tre). En dix-sept minutes seize années défilent. Avec 1968, titre provisoire Chapitre deuxième (1979-1994), la prometteuse Lydie Jean-Dit-Panel (née en 1968 à Montbéliard) continue à surprendre. Après le très (trop) maniéré premier chapitre de ces souvenirs, voici un pari sur la simplicité qui ne manque pas de culot. Le regard frontal, les coupes sèches entre deux énoncés, l'alternance de souvenirs brefs et de souvenirs plus étoffés, les variations brutales de niveau sonore, le rythme soutenu du phrasé, nous ramène à la tension parfaite de son premier chef-d'oeuvre, J'ai rêvé que j'étais toi fusion de deux visages. Il n'y a plus qu'un visage, ici, le rêve a réussi. Celui de la vidéo d'être du cinéma.</TEXT>
</DOC>
