<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000846-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000846-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354320</ACCOUNT>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>SUISSE,SECTE,SUICIDE</SUBJECTS>
<FAB>10061099</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,BAVURE POLICIERE,DELINQUANCE JUVENILE,TAXI,VIOLENCE,POLICE,OTAGE</SUBJECTS>
<NAMES>ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LE QUOTIDIEN DE L'ACTUALITE PERTURBE PAR DEUX FAITS DIVERS - LE SUICIDE COLLECTIF DANS LA SECTE DE L'ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE EN SUISSE ET L'EQUIPEE MEURTRIERE AU BOIS DE VINCENNES</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Interruption</TITLE>
<TEXT>INSTALLÉE sur ses canapés, la France attendait sereinement sa livraison quotidienne de décomposition. Mises en examen, 
incarcérations, parades, perquisitions, accusations, protestations, 
indignation, serments, mains sur le coeur, polémiques, micros, 
avocats : le match entre les juges et le pouvoir, qui se livre chaque 
soir à 20 heures, se contemple comme une partie à Roland-Garros. 
Notre oeil s'y éduque. De soir en soir, les finesses du jeu en sont 
plus perceptibles, les mille nuances de la peur et de la ruse, les 
mille techniques de la volée et du jeu de fond de court deviennent 
plus familières au public.</TEXT>
<TEXT>
 La partie quotidienne fut pourtant brutalement interrompue par deux 
faits-divers étranges et opaques. Qui étaient les meurtriers du bois 
de Vincennes ? Des " paumés, en rupture de ban, anarchistes, 
nihilistes ", comme on l'entendit ici ? Ou bien un étudiant en 
philosophie et une bachelière, comme il fut affirmé là ? Pénétrés par 
cette actualité incontrôlable, les journaux télévisés se défendaient 
mal d'une certaine stupéfaction devant ce fait-divers, a priori 
rattachable à aucune tête de chapitre : ni à la drogue, ni à 
l'exclusion, ni à la " violence des banlieues ". " Il ne s'agit pas 
de toxicomanes ", précisa en titre le présentateur de LCI. Quant aux 
suicides helvétiques, s'ils étaient incontestablement liés au " 
problème des sectes ", ils n'excluaient pas les incertitudes. Où se 
trouvait le gourou des " Templiers du Soleil" ? Au Canada ? En Suisse 
? A propos, s'agissait-il bien d'un suicide, ou bien plutôt d'une 
série de froides exécutions ? " Ne pourrait-on infiltrer des 
policiers des renseignements généraux dans les sectes ? ", demanda 
tout de même PPDA à Charles Pasqua. Et, à propos de la fusillade du 
bois de Vincennes : " Faut-il rétablir la peine de mort ? ". Comme si 
le besoin était irrésistible de relier ces absurdes cadavres à la 
machinerie rassurante de l'Etat, d'introduire un semblant de 
rationnel dans le chaos sanglant.</TEXT>
<TEXT>
 Relégué à la fin du " 20 heures ", le set quotidien en perdit son 
attrait. MM. Balladur, Séguin, Pons et Emmanuelli purent bien se 
précipiter au filet, comme si de rien n'était : après tant de 
cadavres et de civières, on avait perdu le fil de la partie. Tout 
juste saisit-on que la journée avait été élégamment occupée par un 
déploiement de M. Balladur. Le premier ministre souhaitait créer un 
comité regroupant des commissions, à moins que ce ne fût une 
commission des présidents de comités, en concurrence avec le comité 
des présidents de commissions annoncé la veille par Philippe Séguin. 
Pour endiguer la décomposition, valait-il mieux une commission des 
présidents de comités, ou un comité des présidents de commissions ? 
On attendit avec impatience, après la fin des interruptions, la 
poursuite du débat.                 
</TEXT>
</DOC>
