<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003235-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003235-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334274</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>TELEPHONE,TARIF,CARTE DE CREDIT</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DOYERE JOSEE</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; HUMEUR&gt; Très cher téléphone</TITLE>
<TEXT>VOUS ne trouvez pas qu'ils abusent, à France-Telecom? Ils avaient déjà augmenté le prix des communications téléphoniques (je sais, le 
prix a baissé quand on appelle l'étranger, mais à moins que votre 
fils ou votre fille passe son temps au fil avec son doux coeur, à 
New-York ou à Petaluma, vous n'en avez pas grand-chose à faire de 
cette baisse des liaisons internationales!). D'ailleurs leur campagne 
de pub, mettant l'accent sur cette baisse, passait sous silence la 
hausse des communications franco-françaises: ça doit être ça le 
mensonge par omission! </TEXT>
<TEXT>
Maintenant, ils innovent, et j'ai trouvé ça rudement intéressant: on 
va pouvoir se servir de sa Carte bleue pour téléphoner dans les 
cabines. Ça, c'est chouette. Parce que la télécarte, il faut tout de 
même en avoir une sur soi, et on s'aperçoit toujours qu'elle est 
voisine de l'épuisement quand on se trouve certes près d'une cabine, 
mais loin de tout, à une heure où rien n'est ouvert, sans aucune 
chance d'acheter une autre carte... Alors pensez! utiliser sa Carte 
bleue pour prévenir qu'on sera en retard, pas de panique, on arrivera 
pour le dîner avant le dessert... Le bonheur.</TEXT>
<TEXT>
  Bon, pour l'instant, c'est encore à l'état d'essai: à Lyon et à la 
Défense, pendant trois mois. Après, ça pourra être étendu à toute la 
France. Ça ne fait rien, on attendra.</TEXT>
<TEXT>
  Où le bât blesse, c'est qu'il va falloir utiliser sa Carte bleue à 
cet usage régulièrement. France Telecom ne dit pas ce qu'ils 
entendent par là: 10, 15, 20... 25 fois par mois? En tout cas, au 
bout de 30 jours, si vous ne vous en êtes pas servi assez souvent, 
vous devrez de toute façon payer 20 francs (environ 25 unités). Si 
vous n'avez téléphoné qu'une fois avec votre Carte bleue, ça fait 
cher la communication. Et benoîtement, le Groupement cartes bancaires 
explique que cela "correspond au droit des commerçants de n'accepter 
le paiement par carte bancaire qu'au-delà d'un certain montant". </TEXT>
<TEXT>
  Cela veut dire quoi? Que l'unique communication du mois dans une 
cabine, pour peu que vous ne vous éternisiez pas au téléphone _ et le 
confort des cabines très fonctionnelles n'incite pas vraiment au 
papotis-farniente _ va vous coûter la peau du dos. Mais vous verrez, 
quand ils généraliseront le système, ils n'en parleront pas trop dans 
leur campagne de "communication" de ce prix minimum qu'ils 
ponctionneront sur votre compte. </TEXT>
<TEXT>
  Il y a une autre solution: se contraindre chaque jour ou presque à 
passer un coup de fil d'une cabine, pour que ladite communication se 
paie au prix normal (0,80 franc l'unité). Bon, ce n'est pas vraiment 
rigolo et c'est très contraignant, mais ça peut se faire... </TEXT>
<TEXT>
  A moins qu'on nous installe des cabines ad hoc partout, au pied de 
chaque immeuble, pour qu'on ait le choix de payer le prix fort ou le 
prix normal.</TEXT>
<TEXT>
  Tout service mérite d'être rétribué justement, je vous l'accorde. 
Mais là, je trouve qu'on pousse un peu loin le bouchon. Qu'un 
commerçant refuse la CB pour un achat de 4,50 francs, je comprends: 
ça lui coûte très cher de se faire payer par ce moyen. Mais le 
raisonnement qui assimile cette démarche à celle de la 
non-utilisation de ladite CB pour téléphoner d'une cabine me paraît 
spécieux. On nous forcerait pas un peu la main? &lt;
</TEXT>
</DOC>
