<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001007-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001007-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323610</ACCOUNT>
<PEOPLE>OCKRENT CHRISTINE,GIROUD FRANCOISE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Françoise Gourdji était un garçon manqué. Devenue Françoise Giroud, celle qui se qualifie elle-même d'" homme de la famille " raconte son parcours sans faute.</CHA1>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>GIROUD FRANCOISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>WOODROW ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 11 FEVRIER&gt; PASSIONS DE JEUNESSE : FRANCE 3, 23 h 15&gt; L'homme de la famille</TITLE>
<TIO1>MAGAZINE,PASSIONS DE JEUNESSE,FRANCOISE GIROUD</TIO1>
<TEXT>LA confrontation de deux esprits aussi acérés que ceux de Françoise Giroud et de Christine Ockrent risquait de faire des étincelles. En 
fait, le magazine " Passions de jeunesse " n'est ni une joute 
oratoire ni une mise à la question. Plutôt un accouchement. Tout 
rapprochement avec d'autres talk shows du petit écran, ou même avec " 
Le Divan ", d'Henry Chapier, fait bondir l'inventeur de " 
Qu'avez-vous fait de vos vingt ans ? ".</TEXT>
<TEXT>
  " Rien à voir, tranche la maîtresse de céans, " Passions de 
jeunesse " est un affinement du concept de " Qu'avez-vous fait de vos 
vingt ans ? ", enrichi du fonds d'archives très riche puisé chez 
Pathé. Le principe est le suivant : amener l'invité à retracer son 
itinéraire, en partant de ses vingt ans, pris au sens large. C'est un 
travail de longue haleine, de mise en confiance. La démarche est 
forcément subjective et souvent inattendue. Evoquer la jeunesse d'un 
personnage connu est un voyage vers la tendresse, vers la nostalgie. 
Nous avons une mémoire collective, faite de mythes, de constantes : 
Piaf, Gérard Philipe, la 2 CV... "</TEXT>
<TEXT>
  Quels critères guident le choix des invités ? " Ce sont tout 
simplement les gens qui m'intéressent ! Et pas forcément en fonction 
de leur âge. Evidemment, Antoine Pinay aura un passé plus rempli que 
Christian Clavier, mais c'est la densité des expériences qui 
l'emporte sur la longévité. Je rêve de très jeunes invités... " Y 
a-t-il eu des refus ? " Peu. En dehors de quelques dames qui ne 
voulaient pas avouer leur âge, ou encore de gens sous contrat avec TF 
1 et donc interdits d'antenne ailleurs. "</TEXT>
<TEXT>
  En attendant Guy Bedos pour le mois de mars, et Jeanne Moreau en 
avril, c'est Françoise Giroud qui brosse son autoportrait ce soir. 
Cette femme de tête et de plume, qui règne sur le microcosme 
médiatico-politique depuis un demi-siècle, est encore admirée et 
crainte aujourd'hui pour ses caresses comme pour ses coups de griffe 
dans le Journal du dimanche et le Nouvel Observateur. Féministe sans 
sectarisme, elle illustre, autant par son propre parcours que par son 
passage au secrétariat d'Etat à la condition féminine, le combat pour 
l'émancipation des femmes.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ce mélange d'humour et de clairvoyance qui la caractérise, 
Françoise Giroud retrace, par petites touches, l'histoire de notre 
après-guerre. Elle n'avait rien d'une révolutionnaire. " Animal 
sauvage " à vingt ans, " fille Palmolive, plutôt appétissante que 
belle ", elle tient d'un père turc, journaliste, qui voulait un 
garçon, et d'une mère belle, intelligente, " forte personnalité qui 
(lui) inculqua les plus nobles idéaux ". Celle-ci fut ruinée à la 
mort de son mari et Françoise, devenue " l'homme de la famille ", dut 
travailler à quatorze ans et demi, d'abord comme sténo-dactylo puis 
comme vendeuse dans une librairie.</TEXT>
<TEXT>
  Repérée par Marc Allégret, elle fut engagée au cinéma comme 
script-girl pour Fanny, de Pagnol. Le septième art ? " Le paradis, 
surtout Hollywood : Edward G. Robinson, Gary Cooper, Marlene 
Dietrich, Greta Garbo... " Vite consciente du fossé qui séparait son 
milieu bourgeois des travailleurs, elle s'engagea aux côtés des 
pauvres, sans se laisser séduire par le communisme, ayant " toujours 
eu en horreur tous les dogmatismes ". Après la guerre, elle débute sa 
carrière dans la presse en rejoignant le Paris-Soir de Prouvost.</TEXT>
<TEXT>
  Elle invente Elle avec Hélène Lazareff : " C'était un mélange 
d'américanisme _ la femme devait séduire, se laver, devenir belle _ 
et de féminisme _ elle trouverait son indépendance en gagnant sa vie. 
" Puis lance l'Express avec Jean-Jacques Servan-Schreiber, " journal 
de combat, fondé sur les idées de Mendès France, journal d'influence, 
avec les signatures de Sartre, Malraux, Camus, Mauriac ". Les années 
70 ont surtout vu la montée du MLF, " récupéré par Giscard avec la 
création d'un secrétariat d'Etat à la condition féminine ", selon 
Françoise Giroud, qui a néanmoins joué un rôle non négligeable dans 
cette guerre des sexes.</TEXT>
<TEXT>
  Si elle ne l'a pas gagnée, elle a perdu ses complexes. " D'enfant 
triste et farouche je suis devenue gaie, dit-elle. J'ai appris à 
m'accepter, à ne plus rougir de moi-même. " Un beau parcours, tant 
personnel que collectif.&lt;
</TEXT>
</DOC>
