<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001405-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001405-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327865</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<COM1>EDITION BIS</COM1>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ADHESION,PROJET,DECLARATION;;;AFFRONTEMENT ETHNIQUE,FRANCE,BOSNIE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>03090520</FAB>
<SUBJECTS>;INONDATION,INDEMNISATION;LOGEMENT,PAUVRETE;;FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,LAMASSOURE ALAIN,CEE</NAMES>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-39</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>LE 9 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Au conseil des ministres&gt;  M. Balladur se félicite des conditions de l'élargissement de l'Union européenne</TITLE>
<TEXT>Au cours de la réunion du conseil des ministres, mercredi 9 mars, Alain Lamassoure, ministre délégué aux affaires européennes, a fait 
le point sur les négociations d'élargissement de l'Union européenne 
(voir page 1). Ce sujet a donné l'occasion d'un assez long échange de 
vues entre le ministre des affaires étrangères, le premier ministre 
et le président de la République. Edouard Balladur, d'après Nicolas 
Sarkozy, ministre du budget et porte-parole du gouvernement, s'est 
félicité que cet élargissement se soit fait sur la base des 
conceptions françaises et, donc, sans que les acquis communautaires 
ne soient remis en cause. </TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le conseil a entendu une communication de Charles 
Pasqua sur la réparation des dommages entraînés par les inondations 
de cet hiver et une autre, d'Hervé de Charette, sur le logement des 
plus démunis. </TEXT>
<TEXT>
  Lors de sa conférence de presse qui suit traditionnellement la 
réunion du conseil des ministres, M. Sarkozy a été amené à préciser 
qu'il n'y aura pas d'augmentation du contingent français de la 
FORPRONU dans l'ex-Yougoslavie. Il a expliqué qu'il y aura simplement 
un redéploiement des effectifs pour renforcer le dispositif à 
Sarajevo et, peut-être, une augmentation du nombre de soldats 
français dans l'ex-Yougoslavie, mais provisoirement, par le jeu des 
rotations d'unités mises par la France à la disposition de l'ONU.&lt;
</TEXT>
</DOC>
