<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000653-19940506</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000653-19940506</DOCID>
<ACCOUNT>335540</ACCOUNT>
<DATE>19940506</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05051514</FAB>
<SUBJECTS>RYTHME SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,NIVEAU PRIMAIRE,PARIS</SUBJECTS>
<NAMES>HUSSENET ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Semaine de quatre ou cinq jours&gt; " Statu quo " sur les rythmes scolaires</TITLE>
<TEXT>A l'occasion d'une réunion avec l'ensemble des directeurs des écoles primaires de la capitale, le 3 mai, André Hussenet, directeur de 
l'académie de Paris, a fait part de son intention de reconduire, pour 
l'année scolaire prochaine, l'actuelle organisation de la semaine, 
inaugurée à la rentrée (un samedi matin sur deux libre). </TEXT>
<TEXT>
  L'académie ne renonce pas pour autant à la formule plus ambitieuse 
d'une organisation de la semaine sur cinq jours (incluant le mercredi 
et libérant le samedi), étudiée en concertation avec la municipalité, 
les associations de parents d'élèves et les organisations syndicales 
depuis avril 1993 (le Monde des 9 et 29 avril). Dans la lettre qu'il 
vient d'adresser aux directeurs d'école le 3 mai, M. Hussenet 
souligne que ce projet " présente un intérêt certain ", mais que " sa 
mise en oeuvre se heurte à de réelles difficultés d'organisation ". </TEXT>
<TEXT>
  La bataille s'annonce difficile. Dans un communiqué, la section 
parisienne du Syndicat des enseignants (SE-FEN) rappelle qu'une 
enquête effectuée par ses soins auprès de trois mille quatre cents 
instituteurs montre que moins de 5 % d'entre eux se rallieraient au 
principe d'une semaine de cinq jours, tandis que 86 % seraient 
favorables à la semaine de quatre jours (lundi, mardi, jeudi et 
vendredi). La réflexion pour l'avenir, poursuit M. Hussenet, devra 
être menée, également, à la lumière des propositions sur les rythmes 
scolaires que doit faire le ministre de l'éducation François Bayrou, 
le 9 mai. &lt;
</TEXT>
</DOC>
