<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042622</DOCID>
<ACCOUNT>423303</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/0118</FAB>
<NOM1>FRANCO FRANCISCO</NOM1>
<NUM1>951121-2-001-65</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-65</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>20 NOVEMBRE 1995 : VINGTIEME ANNIVERSAIRE DE LA MORT DE FRANCO</LEAD1>
<TITLE>L'Espagne a oublié le franquisme</TITLE>
<TEXT> Très prochainement, la vitre protectrice destinée à prévenir les éventuelles agressions contre le célèbre Guernica sera enlevée et le tableau de Picasso 
sera exposé au regard direct des visiteurs. Par cette mesure, le conseil d'administration du 
musée d'art moderne Reina Sofia de Madrid veut démontrer que cette toile mythique est 
devenue une oeuvre comme une autre, quatorze ans après son installation dans la capitale, 
mais surtout, comme l'explique le directeur du musée, José Guirao, que " les ressentiments 
entre les deux Espagne n'existent plus ".</TEXT>
<TEXT>
  Vingt ans après la mort de Franco, est-ce bien vrai ? La guerre civile qui a déchiré 
atrocement toute une nation n'a-t-elle vraiment laissé aucune rancoeur ? Le souvenir de 
quarante années de dictature est-il encore présent dans les esprits ? Si le centième 
anniversaire de la naissance du Caudillo en 1992 avait été l'occasion d'une débauche de 
livres sur celui qui a imposé au pays une poigne de fer, le souvenir de sa disparition n'a pas 
donné lieu à des manifestations nostalgiques et encore moins à un bilan sur un passé qui 
semble bien loin. Au contraire, l'Espagne revit avec intensité les années qui ont suivi le 
franquisme et permis de mettre en place les premiers jalons de ce qu'il est convenu 
d'appeler la transition démocratique. Comme si le plus important était la manière dont les 
dirigeants de l'époque ont fait entrer la nation dans une ère nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
  Oublié Franco ! L'Espagne s'intéresse davantage aux hommes qui ont fait basculer un 
régime autoritaire vers la démocratie et au rôle joué par le premier d'entre eux, le roi Juan 
Carlos, successeur investi par le généralissime et en cela héritier direct d'un dictateur qui, 
avant sa mort, avait déclaré que " tout était ficelé et bien ficelé ". Vingt ans plus tard, celui 
que Sartre avait qualifié de " gueule abominable de salaud latin " serait pour le moins 
surpris, s'il revenait, de voir que ces liens qu'il avait crus bien noués ne l'étaient pas du 
tout. " Il ne tiendrait pas cinq minutes s'il voyait où est tombée l'Espagne ", résume l'un de 
ses biographes, l'historien Ricardo de la Cierva.</TEXT>
<TEXT>
Pourtant, comme le reconnaît cet ancien franquiste, le vainqueur de la guerre civile savait 
pertinemment que son régime ne lui survivrait pas. Le divorce entre la société espagnole et 
les structures d'un pouvoir qui se maintenait par la force était devenu tel que tout ne 
pouvait que s'écrouler rapidement. " C'était quelque chose d'artificiel, un anachronisme, se 
souvient l'écrivain Manuel Vazquez Montalban. Sa voix était presque comique. La 
#situation était stupide comme s'il s'agissait d'un vieil acteur jouant le rôle de chef d'Etat, 
d'un Mussolini des années 60. "</TEXT>
<TEXT>
  Le fossé avait commencé à se creuser plus de quinze ans auparavant, lorsque l'Espagne 
s'était ouverte aux capitaux extérieurs, au tourisme, aux influences économiques plus 
libérales. A partir de 1975, il a donc fallu adapter les institutions à la société réelle. Les 
Espagnols ne sont pas peu fiers de cette performance, dont le seul dérapage fut le coup 
d'Etat manqué du 23 février 1981, dernier soubresaut d'un régime depuis longtemps défunt. 
Aujourd'hui, les hommes politiques montrent en exemple cette transition réussie, veulent 
en faire un modèle à l'intention des pays d'Amérique latine, l'enseignent aux 
parlementaires et aux journalistes russes, comme ce fut le cas au mois d'octobre.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de sa longévité, le régime précédent n'a pas laissé de marques notables, que ce 
soit au niveau des partis, de l'idéologie, du schéma institutionnel ou de la culture. Tous les 
20 novembre, les fidèles se retrouvent de moins en moins nombreux à la Vallée de los 
Caidos (" les tombés ") pour se recueillir sur la tombe du général et celle de son vis-à-vis 
pour l'éternité, José Antonio Primo de Rivera, ainsi que sur la place de Oriente, devant le 
Palais royal de Madrid, là où Franco apparaissait au balcon. Pour Ricardo de la Cierva, il 
ne s'est agi, " pratiquement dès le début, que de commémorations d'extrême droite ", et 
cela s'est accentué les dernières années, le 20 novembre devenant de plus en plus la date 
de rassemblement de fascistes européens ou de skinheads.</TEXT>
<TEXT>
  " Le franquisme est quelque chose de très lointain, qui engendre des sentiments négatifs, 
explique Joaquin Arango, président du Centre des enquêtes sociologiques (CIS). C'est un 
autre monde, quelque chose comme un cauchemar, que l'on préfère oublier. " Certes, on ne 
peut pas dire que le nom du Caudillo soit repoussé avec véhémence. Nombreuses sont les 
personnes qui se souviennent avec nostalgie de cette période " où la vie était plus facile ", 
même si c'était au prix du manque de libertés et de la censure.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin de 1994, 28 % des Espagnols jugeaient encore favorablement l'oeuvre de Franco 
et 24 % estimaient qu'il avait été " l'un des meilleurs dirigeants du pays au cours du siècle 
".</TEXT>
<TEXT>
  De la nostalgie quelquefois, mais jamais de véritables regrets et encore moins de fierté 
pour ces quatre décennies. Il y a bien longtemps que Ferrol, la ville natale galicienne de 
Franco, a perdu son ajout " del Caudillo ". Madrid n'a plus qu'une statue de l'ancien chef 
d'Etat et aucune rue ne porte son nom. Personne ne se soucie que son effigie orne encore 
certaines pièces de une, de cinq ou de vingt-cinq pesetas. L'ordre de les retirer de la 
circulation n'est intervenu que cette année. Aucun culte ne lui est dédié.</TEXT>
<TEXT>
  Le sentiment le mieux partagé reste l'indifférence. La présence d'anciens franquistes 
dans certains rouages de l'Etat, notamment dans les forces de sécurité, est toujours tolérée 
afin d'éviter les secousses, comme l'a démontré la tentative récente de limogeage de Jesus 
Martinez Torres, commissaire général à l'information (renseignements généraux). La 
nomination, il y a peu, d'un autre franquiste à des hautes fonctions judiciaires n'a pas non 
plus suscité de protestations.</TEXT>
<TEXT>
  Quel chemin parcouru en vingt ans, dans tous les domaines, après le débridement fou de 
la movida, cette explosion de vie, cette libération des moeurs ! Le temps perdu a été 
rattrapé à une vitesse prodigieuse. L'ordre, l'armée, la discipline sont considérés 
désormais par la jeunesse comme des valeurs négatives. " Le drapeau, l'hymne national 
n'ont plus beaucoup de prestige ; le patriotisme est tombé en disgrâce ", indique Joaquin 
Arango, comme en témoigne le nombre exorbitant d'objecteurs de conscience (plus de 64 
000 en 1994).</TEXT>
<TEXT>
  En matière politique, " le revers de la médaille de la forte adhésion à la démocratie est le 
faible niveau d'implication envers celle-ci ", souligne ce sociologue pour qui le grand désert 
produit par la dictature a engendré ces effets pervers.</TEXT>
<TEXT>
  Par opposition à une époque où tout était contrôlé, interdit, soumis à une morale stricte, la 
notion d'autorité et de respect des règles est désormais appliquée avec laxisme.</TEXT>
<TEXT>
 Cette grande permissivité est-elle un syndrome de culpabilité envers le passé ? La 
photographie de l'Espagne vingt ans après la mort d'un vieillard dont on a prolongé 
interminablement l'agonie, comme si on voulait reculer de quelques mois l'entrée de la 
nation dans un monde nouveau, a peut-être quelque chose à voir avec un statu quo imposé 
pendant trop longtemps. A vouloir brûler les étapes, on oublie quelquefois de poser tous les 
jalons nécessaires.</TEXT>
</DOC>
