<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034480</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034480</DOCID>
<ACCOUNT>412931</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1603</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,TGV</SUBJECTS>
<NUM1>950920-2-028-35</NUM1>
<NAMES>KELKAL KHALED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-35</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Opération de police dans les milieux islamistes de Marseille</TITLE>
<TEXT> VINGT-CINQ personnes étaient en garde à vue, mardi matin 19 septembre, à l'hôtel de police de Marseille, à la suite d'une vaste opération dans les 
milieux islamistes de l'agglomération phocéenne. Une cinquantaine d'inspecteurs, dont 
trente étaient arrivés la veille de Paris, ont participé à ce coup de filet sur commission 
rogatoire du juge d'instruction spécialisé dans les dossiers de terrorisme, Jean-Louis 
Bruguière. Cette opération, sans rapport immédiat avec les enquêtes sur les attentats 
commis cet été en France, s'inscrit dans le cours d'une information judiciaire ouverte en 
mars et visant des personnes soupçonnées d'appartenir à un réseau de fabrication de faux 
papiers.</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités continuent à privilégier ce type de coup de filet même si aucune 
interpellation directement liée à la récente vague d'attentats n'a encore eu lieu depuis le 25 
juillet, date de l'explosion criminelle à la station de RER Saint-Michel. Ces dernières 
semaines, des opérations similaires ont été menées dans la région Rhône-Alpes et dans 
l'agglomération parisienne.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le parquet de Paris a ouvert, lundi 18 septembre, une information judiciaire 
pour tentative de destruction de biens mobiliers et association de malfaiteurs en relation 
avec une entreprise terroriste, après la découverte, la veille, d'un engin explosif très 
rudimentaire dans les toilettes publiques de la station de RER Porte-de-Clichy. Ce 
nouveau dossier a été confié aux juges Jean-Louis Bruguière et Jean-François Ricard. 
Deux bougies allumées avaient été placées à proximité de deux petites bouteilles de gaz, 
entourées de chiffons imbibés d'essence. Cet engin, différent de ceux utilisés lors des 
attentats, n'avait pas explosé.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, selon France 2, Khaled Kelkal, recherché dans l'affaire de l'attentat manqué contre 
le TGV Lyon-Paris (26 août), aurait été filmé au début du mois de septembre dans un grand 
magasin parisien alors qu'il achetait des clous et des flûtes de champagne. La bande de 
vidéo-surveillance aurait été confiée à la police. Mardi matin, les enquêteurs se montraient 
très réservés sur ces nouveaux éléments, l'identification du jeune homme sur ces images 
étant extrêmement difficile.</TEXT>
</DOC>
