<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000642-19940808</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000642-19940808</DOCID>
<ACCOUNT>347202</ACCOUNT>
<DATE>19940808</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CUBA,PIRATERIE MARITIME,EMEUTE,DECES,DISCOURS,MISE EN GARDE,REFUGIE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08061954</FAB>
<NAMES>CASTRO FIDEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-08</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>5 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>CUBA&gt; Brusque flambée de violence à La Havane</TITLE>
<TEXT>De violents incidents, qui ont fait plusieurs blessés graves, ont éclaté, vendredi 5 août, entre les forces de l'ordre et la population 
qui s'était massée sur le front de mer de La Havane. Des milliers de 
personnes avaient afflué sur le Malecon, où se pressent 
habituellement chaque soir les promeneurs, pour y commenter les trois 
récents détournements de vedettes assurant des liaisons dans la baie 
de La Havane. Candidats à l'exil, des Cubains armés ont, avec succès 
dans deux des trois cas, contraint ces bâtiments à prendre la 
direction de la haute mer, vers les Etats-Unis, où ils ont obtenu 
l'asile.</TEXT>
<TEXT>
  Les incidents ont éclaté en milieu d'après-midi, lorsque des forces 
de l'ordre ont interdit l'accès au quai d'où part le trafic maritime 
et tenté de dégager le front de mer. Echanges de coups, jets de 
pierres et coups de bâtons ont rapidement suivi. Plusieurs centaines 
d'ouvriers du Contingent Blas Roca _ travailleurs d'élite considérés 
par le régime comme le fer de lance de la classe ouvrière _ sont 
arrivés, casqués, pour disperser la foule. Usant sans succès de coups 
de semonce, les policiers ont ensuite tiré sur certains manifestants, 
dont plusieurs ont été blessés, selon les témoins. Refluant vers les 
rues du centre et de la vieille ville, les manifestants se sont 
attaqués à l'Hôtel Deauville et à des établissements commerciaux, 
brisant les vitrines sur leur passage et scandant, pour certains, " 
Liberté ". Cette flambée de violence a duré deux heures.</TEXT>
<TEXT>
  Réagissant immédiatement, le président Fidel Castro s'est rendu sur 
les lieux, une fois le calme revenu, avant de prononcer dans la 
soirée une allocution télévisée. Les Cubains ont alors appris de sa 
bouche que deux policiers avaient été tués dans la nuit de jeudi à 
vendredi, lors du détournement d'une des vedettes. Celle-ci, a-t-il 
ajouté, a été poursuivie par deux patrouilleurs cubains, mais ces 
derniers avaient reçu l'ordre de ne pas s'approcher de trop près, 
pour ne pas mettre en danger la vie des femmes et des enfants se 
trouvant à bord.</TEXT>
<TEXT>
  Les circonstances de la mort des policiers et le sort de la vedette 
restents obscurs. Mercredi, les auteurs d'un précédent détournement _ 
une quinzaine d'hommes armés _ avaient été recueillis par les 
garde-côtes américains, ainsi que 117 des passagers du bateau, une 
minorité préférant retourner à Cuba. La même scénario s'était produit 
neuf jours plus tôt pour la première vedette détournée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son discours, Fidel Castro a par ailleurs annoncé que son 
gouvernement n'empêcherait plus la sortie illégale de Cubains si les 
Etats-Unis ne prenaient pas " des mesures rapides et efficaces " pour 
dissuader les candidats à l'exil. " Nous ne pouvons pas continuer à 
être les gardiens des frontières des Etats-Unis ", a-t-il dit. Il a 
accusé Washington de " fomenter le mécontentement de la population " 
cubaine pour " conduire Cuba à un bain de sang " avec pour objectif 
final d'intervenir dans l'île. _ (AFP, Reuter.)                       
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
