<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021447</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021447</DOCID>
<ACCOUNT>395823</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1252</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE,JOURNALISTE,POT DE VIN,LOGEMENT SOCIAL,PARIS 12</SUBJECTS>
<NUM1>950601-33</NUM1>
<NAMES>RPR,DECOUTY ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ERIC DECOUTY, JOURNALISTE A INFOMATIN, OBTIENT UN APPARTEMENT HLM DANS LE XIIEME ARRONDISSEMENT DE PARIS GRACE A UN POT DE VIN DE 30000 FRANCS</LEAD1>
<TITLE>Le prix de l'information</TITLE>
<TEXT> PART-ON à la chasse au crocodile sur sa seule bonne mine et avec un filet à papillons ? La métaphore est un peu osée. Mais elle illustre 
bien la nature du débat soulevé, côté presse, par l'affaire du " Monsieur 30 000 
francs " révélée par un confrère d'InfoMatin.</TEXT>
<TEXT>
  Comme journaliste, agissant à visage découvert et dans les règles de l'art, Eric 
Decouty, l'auteur du scoop, n'aurait rien obtenu. C'est une évidence. Faux 
corrupteur, affublé d'une fausse barbe, d'une fausse fonction, porteur d'un 
magnétophone, de 30 000 francs en liquide fournis par la caisse du journal, il a pu 
piéger ses interlocuteurs et démontrer la réalité de la corruption.</TEXT>
<TEXT>
  Donc, il a réussi. Sur le fond, c'est incontestable. Le lièvre ainsi débusqué n'est pas 
mince et suscite de vraies interrogations sur le mode d'attribution des logements à 
Paris. Le corrompu aura beau se placer de lui-même à l'isolement, démissionner du 
RPR, annoncer à France-Soir qu'il n'agissait qu'à titre personnel, qu'il est le seul 
responsable, le seul coupable, resteront posées bien des questions.</TEXT>
<TEXT>
 L'homme avait, de toute évidence, ses entrées en mairie du XIIè arrondissement. Il 
avait de l'entregent et de l'influence. Suffisamment en tout cas pour obtenir du matin 
au soir, ou du jour au lendemain, un appartement pour un ami. Et il avait, ses 
déclarations au pseudo-candidat au logement en font foi, à la fois une certaine 
#pratique des tarifs en vigueur et une bonne connaissance du " marché ". Sauf à 
affabuler, n'a-t-il pas indiqué à son interlocuteur que le système fonctionnait dans 
chaque arrondissement ? Avant d'affirmer le contraire maintenant.</TEXT>
<TEXT>
  Les faits sont têtus. X... voulait un appartement. Y... se fit fort de le lui obtenir, 
contre espèces sonnantes. Et Y... l'obtint en deux temps trois mouvements, quand des 
centaines de candidats patientent des mois et des années pour ne rien obtenir. On 
pourra toujours tempêter, s'indigner du côté de la Ville. Il n'empêche. Il y a 
manifestement quelque chose de pourri au royaume de Paris, en matière de logement 
social ou aidé. Cela mérite, plutôt que des coupe-feux précipités ou des protestations 
vertueuses, une enquête judiciaire sans failles ni limites.</TEXT>
<TEXT>
  Reste la forme d'investigation journalistique. Vieux problème de la fin et des 
moyens. Eternel débat sur la quête de l'information et sur les méthodes utilisées. Un 
journaliste peut-il opérer autrement que sous ses couleurs ? On peut n'être ni 
donneur de leçons ni arbitre des élégances méthodologiques, et pourtant répondre 
clairement par la négative. La déontologie et, plus encore, l'intérêt de la profession 
de journaliste ordonnent de respecter un code précis dans la quête des 
informations.</TEXT>
<TEXT>
 L'information a son juste prix, qui est d'abord celui de la transparence journalistique. 
Elle ne peut, si désintéressé et louable soit le but recherché, passer par des 
accommodements avec des règles de conduite. Elle ne peut être obtenue par des 
moyens de subterfuge et de maquillage. Un journaliste n'est ni policier de l'ombre ni " 
plombier ". Il est journaliste, tenu à son identité de journaliste. Celle-ci peut lui être 
un frein et un handicap. Mais elle reste aussi sa meilleure protection et sa seule 
justification. Si frustrante que puisse être parfois cette position de principe. Sinon, 
tous les scoops seraient permis...</TEXT>
</DOC>
