<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002180</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002180</DOCID>
<ACCOUNT>369150</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1123</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NUM1>950120-18</NUM1>
<NAMES>TAPIE BERNARD,JOSPIN LIONEL,EMMANUELLI, HENRI,KOUCHNER BERNARD,BARRE RAYMOND,LANG JACK,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La gauche à la dérive</TITLE>
<TEXT> BERNARD TAPIE fait-il la loi à gauche ? Le 10 janvier, moins d'une semaine après la déclaration de candidature de Lionel Jospin, la direction du Parti 
socialiste, emmenée par Henri Emmanuelli, était allée rencontrer au siège de Radical celui 
qui s'était présenté dans " Le Monde ", en décembre, comme " la voix des exclus ". Le 
sens de cette démarche était limpide : il s'agissait pour le premier secrétaire et pour celui 
auquel il doit son poste, Laurent Fabius, de prendre appui sur l'hostilité des ex-radicaux de 
gauche envers M. Jospin afin de barrer la route à ce dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Emmanuelli, qui s'était illustré, il y a quelques années, par de fortes paroles, 
publiques et privées, contre M. Tapie il avait reproché, notamment, à Pierre Bérégovoy 
d'avoir fait entrer l'homme d'affaires dans son gouvernement , il s'agit d'une palinodie. 
Quant à M. Fabius, qui défendait dans ces colonnes, il y a peu, la nécessité de présenter à 
l'élection présidentielle un candidat de gauche ayant la dimension morale nécessaire pour 
prétendre à la fonction de " premier magistrat " du pays, il lui faut expliquer comment la 
désignation d'un tel candidat peut être dictée par M. Tapie.</TEXT>
<TEXT>
 Les socialistes, après le refus de Jacques Delors de porter leurs couleurs, devront choisir 
entre une présence effective dans la campagne présidentielle et un jeu d'appareil ayant 
pour objectif le contrôle du parti dans les mois à venir. Les deux choses étant liées, le 
problème est, certes, complexe. Pour une partie du PS, la candidature de M. Jospin, qui 
bénéficie du soutien des rocardiens et de certains deloristes, comporte le risque de la mise 
en place d'une coalition susceptible de s'imposer à la tête du parti après l'élection 
présidentielle. Celle qui s'était formée, en juin 1994, contre Michel Rocard serait alors 
menacée de perdre la partie.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que l'argument Tapie a été utilisé contre l'ancien ministre de l'éducation 
nationale, accusé de diviser la gauche au moment où elle a plus que jamais besoin de se 
rassembler. Les initiatives de Bernard Kouchner, laissant entendre qu'il se prépare à être 
candidat, lui aussi, et recevant les encouragements de Radical, tandis que des sondages 
montraient que le score possible de M. Jospin en serait réduit d'autant, ont fait le reste. Du 
côté de l'Elysée, enfin, les signaux envoyés aux différents protagonistes sont, comme 
souvent, contradictoires, mais l'idée que le candidat du second tour pourrait ne pas être 
issu des rangs du PS et qu'il faudrait parier plutôt sur Raymond Barre, face à Edouard 
Balladur, revient avec insistance.</TEXT>
<TEXT>
  La déclaration de candidature de M. Emmanuelli, qui se met en travers de la route de 
Jack Lang en même temps que de celle de M. Jospin, parachève la confusion. Il est 
difficile de croire qu'elle ne s'inscrit pas dans une stratégie consistant à stériliser 
délibérément la campagne présidentielle pour la gauche.</TEXT>
</DOC>
