<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000173-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000173-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318805</ACCOUNT>
<PEOPLE>SARTRE JEAN PAUL</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01031134</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>ORRY MARIE CHRISTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER,ORRY MARIE CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; THEATRE&gt; " HUIS CLOS " A L'ATHENEE&gt; RENCONTRE AVEC MARIE-CHRISTINE ORRY&gt; Rien n'est gagné tant qu'on n'a pas joué"</TITLE>
<TIO1>HUIS CLOS</TIO1>
<TEXT>Marie-ChrIstine Orry a failli ne jamais faire de théâtre. Les cours qu'elle a suivis au conservatoire de Saint-Maur-des-Fossés lui ont 
fait rater une première fois son bac. Ennuyeux. Et puis elle voulait 
devenir peintre ou décoratrice. Elle entre aux Beaux-Arts, mais ne 
supporte pas l'école. Des professeurs lui ont alors conseillé les 
cours de théâtre d'Antoine Vitez à Ivry.</TEXT>
<TEXT>
  " J'avais 24 ans, je ne connaissais rien au théâtre. Mes profs 
m'ont poussée vers Vitez, Vitez m'a poussée vers le théâtre. Je suis 
allée à Chaillot pour la première fois. J'ai pris un abonnement et 
j'ai coché Jérôme Deschamps et Aperghis, au hasard. " Un hasard qui 
se transformera en collaboration avec deux artistes considérés à 
l'époque comme en marge. Marie-Christine Orry sera l'une des 
interprètes de la Veillée, le spectacle qui a propulsé les " 
Deschiens " sur le devant des scènes, et la seule actrice de la 
troupe de musiciens réunie par Georges Aperghis pour ses premières 
Enumérations.</TEXT>
<TEXT>
  Elle aura auparavant fait ses classes. A Ivry puis à Chaillot, 
quand Vitez en aura pris la direction, mais aussi à la télévision. " 
Pendant une saison, j'ai fait une émission de sketches, le Grand Ring 
dingue... C'était terrifiant : si le public nous trouvait mauvais, il 
pouvait nous balancer des éponges mouillées, mais j'ai beaucoup 
appris. On marchait sur la fraîcheur, des rêves de gamin. A la télé, 
personne ne savait que j'étais à Chaillot ; à Chaillot, personne ne 
savait que je travaillais à la télé. J'aime ce côté secret, être là 
où les gens ne peuvent le soupçonner. "</TEXT>
<TEXT>
  Quelques cours ne suffisent pas pour entrer dans la carrière. " 
J'avais une espèce de truc mais j'étais plutôt empotée. Et ce qu'on 
appelait mon emploi, Toinette pour résumer, ne me plaisait pas. Dans 
une école, on m'apprendrait la tragédie. " Elle se présente un peu 
partout, " rate beaucoup, beaucoup de concours " puis réussit celui 
de l'école du Théâtre national de Strasbourg, " l'autre Conservatoire 
". En présentant une scène de boulevard, extraite de Madame 
Sans-Gêne, de Sardou, puis un air de Polly de l'Opéra de quat'sous. 
Elle y restera trois mois avant d'être appelée par Deschamps. " Je 
suis allée le voir, à la fin d'une représentation des Blouses à la 
Bastille. Lui cherchait mon numéro de téléphone depuis quelques 
jours... " </TEXT>
<TEXT>
  La Veillée sera son apprentissage du public : longue série de 
représentations, huit cents spectateurs chaque soir. Lors d'une étape 
de la tournée de la Veillée, à Villeurbanne, elle rencontre Michel 
Raskine. Sa première mise en scène, Max Gericke, de Manfred Karge, 
monologue interprété par Marief Guittier (partenaire de 
Marie-Christine Orry dans Huis clos), partage l'affiche du TNP avec 
la pièce de Deschamps. " On s'est vus de temps en temps au théâtre, 
puis à Paris. On est allés à la piscine, on a fait des trucs comme ça 
et il m'a proposé de jouer Estelle "...</TEXT>
<TEXT>
  Marie-Christine Orry n'avait jamais lu Huis clos. " Je 
correspondais au rôle défini par Michel : une Parisienne, une fille 
qui joue beaucoup de ses sens, avec des bras, des jambes, un corps, 
une femme de chair et de sensualité, une femme qui sent les odeurs, 
voit les couleurs, entend les cris ". Elle découvre une nouvelle 
manière de travailler, un metteur en scène qui a déjà dessiné 
l'essentiel du spectacle. " Je suis entrée directement dans ses 
propositions, presque comme une aveugle qui se laisse guider. J'ai lu 
le texte dans le sens qu'il m'avait indiqué. Avec d'autres metteurs 
en scène, on découvre certains passages du texte au bout de plusieurs 
semaines de répétitions. Avec Michel Raskine, on étudie tout ce qui 
peut servir d'appui pour le jeu. Dès que ça part dans la psychologie, 
on évacue ".</TEXT>
<TEXT>
  Deux ans après la découverte de Huis clos, Marie-Christine Orry 
retrouve Estelle. Joie immense ? Elle est simplement " contente, je 
ne suis pas quelqu'un d'enthousiaste. J'ai toujours peur de me 
réjouir avant l'heure. Rien n'est jamais gagné au théâtre tant que ça 
n'est pas joué. Le langage et le corps ont une mémoire incroyable ; 
un spectacle s'inscrit de manière très surprenante dans la mémoire de 
l'actrice. Il faut se méfier de soi, des automatismes, sinon on 
risque de faire un numéro ". </TEXT>
<TEXT>
  Après Huis clos, Marie-Christine Orry continuera sa route avec 
Michel Raskine, pour une pièce de Labiche, créée en mars prochain à 
Caen et qui sera reprise cet automne à l'Athénée. L'occasion de 
travailler encore avec " un fou furieux de l'imagination ", dit-elle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
