<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025810</DOCID>
<ACCOUNT>401501</ACCOUNT>
<PEOPLE>DENNIS PATRICK</PEOPLE>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV2695/1024</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TANTE MAME(Auntie Mame)de Patrick Dennis.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis) par Alain Defossé,  Salvy, 374 p., 130 F.   AUTOUR DU MONDE AVEC TANTE MAME(Around the world with Auntie Mame)  de Patrick Dennis.  Mêmes traducteur et éditeur, 388 p., 130 F.</NOTE>
<NUM1>950630-2-R03-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chère Mame</TITLE>
<TIO2>AUTOUR DU MONDE AVEC TANTE MAME (AROUND THE WORLD WITH AUNTIE MAME)</TIO2>
<TEXT>  Ceux qui n'ont pas eu une tante Mame dans leur vie ne savent pas ce qu'ils ont perdu. Et les statistiques rendent probable qu'ils n'en rencontreront 
jamais, car le prototype qui surgit, tel un diable de sa boîte, des deux romans de Patrick 
Dennis (respectivement publiés en 1955 et 1958 et jamais traduits en français auparavant) 
n'a pas son pareil dans le siècle. Même l'Amérique des années 20, avec ses boas, ses 
plumes, ses folies, son charleston, son puritanisme et ses révoltes fantaisistes, fait pâle 
figure à côté du " personnage inoubliable " qu'elle contribua à fabriquer.</TEXT>
<TEXT>
  Une tante Mame, dans une vie, est ce qu'on appelle un cadeau encombrant. Dans le 
premier des deux romans, le destin a désigné son neveu Patrick pour éprouver ses 
méthodes expérimentales en matière d'éducation, et le petit pourra se vanter d'avoir tout 
vu, tout connu, sauf l'ennui. Epuisant tous les métiers et (presque) tous ceux qui la côtoient, 
bravant chagrins d'amour, chutes de cheval, grande dépression, faillites, ruine, veuvage et 
autres petits tracas, Tante Mame a mis au point un remède imparable : quelques larmes 
théâtrales dont on s'assure qu'elles sont visibles, bruyantes et sûres de rencontrer un 
public compatissant. Sans oublier le rituel de rigueur lorsqu'elle entame sa carrière 
littéraire : s'évanouir quand l'éditeur lui refuse son manuscrit, frôler la syncope quand on 
lui suggère un nègre, se ressaisir à la vue du nègre en question (parce qu'il a les yeux bleu 
turquoise et qu'il s'habille en tweed), et ne pas se formaliser outre mesure s'il fugue avec la 
secrétaire. Après tout, la vie, qui grouille de jeunes et beaux garçons, ne manque pas 
d'objets pour exercer son insatiable gourmandise.</TEXT>
<TEXT>
  Ne vous imaginez pas en être venu à bout pour si peu. Voilà que Tante Mame ressuscite 
dans un second roman, Autour du monde avec Tante Mame, suite (et fin, hélas !) du 
précédent. La victime, cette fois, n'est plus Patrick, mais le fils de ce dernier, sur qui elle 
jette goulûment son dévolu et qu'elle kidnappe le temps des vacances. Au bout de deux ans 
et demi, les parents, faute d'enfant, doivent se contenter de quelques cartes postales 
venues du monde entier. Et nous, bien qu'épuisés, de délicieux fous rires. Mort en 1976, 
Patrick Dennis s'arrêtera là. On en aurait pourtant redemandé. Tante Mame est si 
encombrante qu'à l'idée de ne plus la revoir, on se sent bien seul.</TEXT>
</DOC>
