<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039019</DOCID>
<ACCOUNT>418779</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/1950</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NUM1>951024-2-004-61</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies) de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1> AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SOT1>La France et la Chine sont critiquées pour la poursuite de leurs expériences atomiques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 22 OCTOBRE 1995 A NEW-YORK</LEAD1>
<TITLE>Les Etats membres étalent leurs divisionsà l'occasion du cinquantenaire de l'ONU</TITLE>
<TEXT> C'est dans une atmosphère de joviale camaraderie que les cent cinquante chefs d'Etat et de gouvernement se sont retrouvés, dimanche 22 octobre à New 
York, pour la photo de famille marquant le coup d'envoi des cérémonies du cinquantième 
anniversaire des Nations unies. Mais l'ambiance du plus grand sommet mondial jamais 
organisé s'est vite détériorée en raison des invectives lancées par les orateurs à la tribune 
de l'Assemblée générale.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général a ouvert le feu en reprochant aux Etats membres de ne pas 
considérer l'ONU comme une priorité. Le président américain a mis Cuba à l'index, comme 
seul pays du Nouveau Monde à rejeter la démocratie, tandis que le leader cubain 
#dénonçait l'émergence d'un nouveau colonialisme des grandes puissances. Leur homologue 
russe a accusé les Occidentaux d'avoir contourné le Conseil de sécurité dans l'affaire 
bosniaque et Yasser Arafat a souligné la responsabilité de l'ONU envers son peuple, 
insinuant que la Palestine a été divisée en deux par une résolution du Conseil de sécurité. 
Le Japonais a vivement attaqué les essais nucléaires et tout le monde a critiqué les Etats-
Unis pour leur irresponsabilité budgétaire envers l'organisation mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son discours inaugural, Boutros Boutros-Ghali a lancé un appel pour la convocation 
d'une session extraordinaire de l'Assemblée générale, afin de dénouer la crise financière 
de l'ONU. Cette crise, selon lui, est le symptôme d'un problème plus profond : " Les Etats 
membres ne considèrent pas l'ONU comme une priorité, a-t-il dit, voilà la triste réalité dont 
il m'incombe de faire part à cette réunion commémorative. "</TEXT>
<TEXT>
  Prenant la parole après lui, le président américain n'a fait qu'une brève allusion à ce 
problème. Il a appelé les Etats à prendre cinq initiatives contre la délinquance 
internationale : une déclaration contre le crime international, un pacte antiterrorisme, une 
offensive contre le trafic de drogues, une collaboration effective des polices et un effort 
multilatéral contre le trafic d'armes et de matières nucléaires. " Personne n'est à l'abri du 
terrorisme international ", a-t-il dit, prenant comme exemple l'attentat au gaz toxique au 
Japon et les bombes en Israël et en France. M. Clinton a annoncé le gel des biens, aux 
Etats-Unis, d'une trentaine de sociétés colombiennes soupçonnées d'être liées aux 
trafiquants du cartel de Cali.</TEXT>
<TEXT>
 Le président russe Boris Eltsine a déploré, pour sa part, une tendance " dangereuse " à 
affaiblir le rôle de l'ONU. Il a parlé d'une " grossière violation " de la charte de l'ONU en 
ce qui concerne le dossier bosniaque, pour lequel le Conseil de sécurité est " marginalisé ". 
Il a affirmé que son pays serait prêt à participer à une force multinationale, " mais 
seulement sous un strict mandat du Conseil de sécurité ". M. Eltsine a enfin mis en garde, 
une fois de plus, contre le danger de " conflit " que susciterait un élargissement de 
l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  De retour à l'ONU pour la première fois depuis 1979, le chef de l'Etat cubain a été le plus 
applaudi des dirigeants mondiaux. Habillé en civil et s'en tenant aux cinq minutes imparties 
à chaque orateur, Fidel Castro a dénoncé le " privilège anachronique " du droit de veto et " 
l'utilisation abusive du Conseil de sécurité par des puissances qui introduisent un nouveau 
colonialisme " au sein de l'ONU. " Nous voulons un monde sans interventionnisme, sans 
racisme, sans outrage à la souveraineté des pays, sans modèle universel ignorant les 
traditions culturelles et sans blocus féroce ", allusion à l'embargo économique imposé par 
les Etats-Unis contre Cuba depuis trente-trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Evoquant sa première visite à l'Assemblée générale de l'ONU en 1974, au cours de 
laquelle il portait un étui à pistolet à la ceinture, le chef de l'OLP, Yasser Arafat, a dit : " 
J'étais venu il y a vingt et un ans comme un combattant de la liberté portant avec moi les 
tourments de mon peuple ; aujourd'hui, je viens à vous avec un coeur empli d'amour et de 
paix. " M. Arafat et M. Castro n'avaient ni l'un ni l'autre été invités au dîner offert samedi 
21 octobre par le maire de New York, Rudolph Giuliani. " Certaines invitations se sont 
perdues dans la poste ", a expliqué ironiquement un diplomate américain interrogé à ce 
sujet...</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers ministres japonais et neo-zélandais ont vivement critiqué la France et la 
Chine pour la poursuite des essais nucléaires. " La Nouvelle-Zélande trouve inexplicable 
et inacceptable que la Chine et la France testent encore des armes nucléaires ", a dit M. 
Jim Bolger. Il a toutefois salué comme " un pas en avant " l'annonce par la France, les 
Etats-Unis et la Grande-Bretagne de leur décision d'adhérer au traité de dénucléarisation 
du Pacifique sud. Il a en outre sollicité un entretien avec Jacques Chirac, au cours duquel il 
a laissé entendre que le plus fort des protestations néo-zélandaises contre la France était 
désormais passé. Les propos du premier ministre japonais ont été plus virulents. M. 
Tomiichi Murayama a lancé un appel pour qu'une résolution contre ces essais soit adoptée 
à l'Assemblée générale.</TEXT>
<TEXT>
 La présence des chefs d'Etat à l'ONU a fourni aussi l'occasion d'innombrables rencontres 
bilatérales. MM. Eltsine et Clinton devaient se retrouver lundi 23 octobre. Mardi, le 
président américain rencontrera son homologue chinois M. Jiang Zemin, lequel s'est déjà 
entretenu avec le premier ministre japonais. Le premier ministre israélien, M. Itzhak 
Rabin, a retrouvé le roi Hussein de Jordanie, et, pour la première fois depuis la guerre des 
Malouines, un premier ministre britannique, John Major, s'entretiendra avec le président 
argentin Carlos Menem.</TEXT>
</DOC>
