<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001739-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001739-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324370</ACCOUNT>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>France-Musique, du lundi au vendredi 18 février, 9 h 30 (FM Paris : 91,7 ou 92,1)&gt; (1) 44, avenue Kléber, 75116 Paris.</NOTE>
<NAMES>PALESTRINA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-MUSIQUE : LES MOTS ET LES NOTES&gt; Hector et Palestrina</TITLE>
<TEXT>"LA programmation quotidienne de dix minutes de musique de Palestrina sur le satellite Hector est à l'étude. Elle prendrait place en 
dernière partie du programme nocturne de façon à effectuer une 
liaison souple avec celui de la journée qui commence à 7 h 30. Ainsi, 
le tiers environ de l'oeuvre de Palestrina pourrait être diffusé tout 
au long de l'année dans des interprétations très variées. " Voilà, 
traduit en français moderne, ce qu'on peut lire dans le superbe 
répertoire Célébrations nationales 1994 édité par la Direction des 
archives de France.</TEXT>
<TEXT>
  L'information émanait de l'Association Palestrina (1) qui espérait 
ainsi voir des centaines de milliers de radio-réveils se mettre en 
marche chaque matin au son d'une des cent huit messes ou des cinq 
cents oeuvres polyphoniques de Giovanni Pierluigi da Palestrina, dont 
on célèbre cette année le quatre centième anniversaire de la mort. 
Les associés avaient seulement oublié que le " satellite Hector " 
(licence poétique que nous avons cru devoir conserver pour désigner " 
le programme Hector diffusé par le satellite TDF1 ") fait, par son 
nom, explicitement référence à Berlioz, et que l'ombre du grand 
romantique dût s'opposer à ce projet. Ne déclarait-il pas dans ses 
mémoires, à propos des Improperia de Palestrina : " Dans ces 
psalmodies à quatre parties où la mélodie et le rythme ne sont point 
employés et dont l'harmonie se borne à l'emploi des accords parfaits 
entremêlés de quelques suspensions, on peut bien admettre que le goût 
et une certaine science aient guidé le musicien qui les écrivit. Mais 
le génie ! Allons donc, c'est une plaisanterie ! "</TEXT>
<TEXT>
  En écrivant cela, Berlioz visait surtout ceux qui auraient voulu 
que l'esthétique de la musique religieuse se réglât exclusivement sur 
celle du compositeur de la Messe du pape Marcel. C'était son droit 
comme artiste sinon comme critique mais, dans l'Enfance du Christ (et 
déjà, d'une certaine façon, dans son Requiem), on le voit adhérer à 
cet idéal néopalestrinien d'un style religieux dépouillé d'artifices 
d'écriture trop saillants.</TEXT>
<TEXT>
 Après lui, Gounod, Saint-Saëns, Liszt, Verdi et tant d'autres 
cultiveront cette esthétique à laquelle, même de nos jours, il est 
difficile d'échapper dans les compositions liturgiques. C'est dire 
que, même absent en définitive du programme Hector, Palestrina fait 
partie de notre mémoire collective, même s'il est beaucoup moins 
connu et écouté de nos jours qu'il y a vingt ou trente ans.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
