<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002490-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002490-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349124</ACCOUNT>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CUBA,DECLARATION,EXTRAIT,ECRIVAIN,REPRESSION,EMEUTE</SUBJECTS>
<FAB>08291903</FAB>
<NAMES>CASTRO FIDEL,FUENTES NORBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>27 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>CUBA&gt; Castro usera &gt; de la violence &gt; assure l'écrivain&gt; Norberto Fuentes</TITLE>
<TEXT>" Désespéré et isolé ", Fidel Castro se prépare à user de violence envers le peuple cubain " qui est en train de se rebeller ", a 
déclaré, samedi 27 août à l'AFP l'écrivain cubain Norberto Fuentes, 
autorisé la veille à quitter La Havane après une grève de la faim de 
trois semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Auteur d'un livre qui fait autorité sur Hemingway à Cuba, proche du 
régime castriste jusqu'à ces dernières années, l'écrivain a affirmé 
que " Castro est replié sur lui-même, entouré de sa garde prétorienne 
de 16 000 hommes et de ses cinq Mercedes blindées, dans la pure 
tradition stalinienne." M. Fuentes a dit que le chef de l'Etat a 
transformé le ministère de l'intérieur en une sorte d'état-major de 
campagne de l'armée et a créé des unités spécialisées dans la 
répression des manifestations, les Brigades d'assaut (BDA), que les 
Cubains ont surnommées les " guêpes ". " Des antennes de police 
dotées parfois d'armes lourdes ont été disposées dans toute la 
capitale, à raison d'une pour cinq pâtés de maisons ", a-t-il ajouté. 
Selon l'écrivain, le régime a fait construire des engins blindés 
spéciaux anti-émeutes, " copiés sur un modèle sud-africain observé en 
Angola ". </TEXT>
<TEXT>
  La " très grande majorité" des Cubains est en " virtuel état de 
rébellion ou observe une attitude de défi systématique à l'égard des 
forces de répression ", ajoute M. Fuentes. Il raconte que durant la 
grande manifestation du 5 août à La Havane, " les gens ouvraient les 
portes et les fenêtres des maisons pour permettre aux manifestants 
d'échapper à la police ", ce qui est sans précédent. Des troubles 
graves se seraient également produits dans des villes de l'est de 
l'île.                                        
</TEXT>
</DOC>
