<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018154</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018154</DOCID>
<ACCOUNT>391441</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SHB1995/0915</FAB>
<SUBJECTS>DISCOURS,DECLARATION,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho, des extraits du discours de François Mitterrand à Berlin (article intitulé : "Etrange, cruelle, belle et forte aventure"), et un encadré, "Plus de 50 millions de victimes".</NOTE>
<NUM1>950510-2</NUM1>
<ORI1>BERLIN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1> LUC ROSENZWEIG </SIP1>
<SOT1>A Berlin, dans son dernier discours important en tant que président de la République,le chef de l'Etat a exalté l'amitié franco-allemande</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES CEREMONIES DU CINQUANTIEME ANNIVERSAIRES DE LA FIN DE LA DEUXIEME GUERRE MONDIALE - LUNDI 08 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Mitterrand célèbre la "victoire de l'Europe contre elle-même"8 MAI</TITLE>
<TEXT> Ni fête populaire comme à Londres, ni martial défilé comme à Paris, l'étape berlinoise de commémoration de la victoire contre le nazisme était empreinte 
de sérieux et de recueillement. Dans cette ville où jadis les plus grands maîtres de la 
philosophie et de l'histoire élaborèrent et propagèrent leur pensée, ennemis d'hier et amis 
d'aujourd'hui se sont livrés lundi 8 mai à une réflexion sur le sens d'un demi-siècle 
d'histoire au cours d'une " cérémonie d'Etat " au Schauspielhaus, chacun traçant dans son 
style une perspective pour le futur.</TEXT>
<TEXT>
  Tour à tour, Roman Herzog, le président de la RFA, le premier ministre britannique, John 
Major, le chef du gouvernement russe, Viktor Tchernomyrdine, le vice-président 
américain, Al Gore, et enfin François Mitterrand se sont adressés à un public trié sur le 
volet, réuni pour cette occasion dans une salle de concert située dans la partie orientale de 
la ville.</TEXT>
<TEXT>
  L'intervention du président français était la plus attendue. Elle avait, pour tous les 
partenaires de François Mitterrand sur la scène internationale, valeur de testament, 
d'ultime message d'un homme dont les jours politiques s'achèvent. Improvisant en grande 
partie un discours de huit minutes, parlant d'une voix assurée et ferme malgré une visible 
fatigue, François Mitterrand n'a pas déçu son auditoire.</TEXT>
<TEXT>
  Sa réflexion entremêlait le bilan d'une vie, la sienne, l'histoire d'un continent, l'Europe : " 
Je crois être, parmi vous, l'un des rares à avoir vécu cette deuxième guerre mondiale 
comme soldat. Il est intéressant peut-être de savoir ce que pouvait penser un jeune homme 
de vingt-cinq ans. Bataille perdue d'abord, bataille gagnée ensuite. Contre qui et pour quoi 
? Toutes ces questions se posaient ", explique-t-il d'entrée, se replaçant dans la situation 
psychologique qui fut la sienne il y a cinquante ans, celle du doute sur le chemin à suivre, 
dans un temps où " Hitler semblait être le maître du monde pour mille ans ".</TEXT>
<TEXT>
  La nécessité de la réconciliation franco-allemande s'est, dit-il, imposée à ce jeune homme 
très tôt, bien avant que les pères de l'Europe communautaire, auxquels il a par ailleurs 
rendu hommage, n'en fissent le moteur de leur action politique. C'est dans le camp de 
prisonniers de Thuringe, où il était enfermé, que l'espoir lui est venu : " Dans la solitude 
d'une prison, après avoir perdu tout, jusqu'à mon identité, comment espérer ? Eh bien, j'ai 
repris espoir parce que j'ai connu des Allemands. Ils étaient quelquefois mes gardiens (...), 
c'était une partie de votre peuple qui échappait au commandement, aux directives, aux 
enthousiasmes fallacieux. "</TEXT>
<TEXT>
  Pas une fois, dans son propos, le président français ne fit allusion au général de Gaulle, 
alors que ses homologues rendaient, eux, un hommage appuyé aux " grands hommes " de 
l'alliance antifasciste et, quand ce n'était pas possible, comme dans le cas du chef du 
gouvernement russe, aux soldats de la victoire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour François Mitterrand la rencontre franco-allemande de ce dernier demi-siècle est 
cette " étrange, belle et forte aventure de ces peuples frères auxquels il aura fallu plus 
d'un millénaire pour s'admettre (...), pour revenir ensemble à leurs propres sources ".</TEXT>
<TEXT>
  La conjoncture politique nouvelle surgie en France avec l'élection de Jacques Chirac n'a 
pas manqué de susciter outre-Rhin quelques interrogations sur le chemin qui sera 
désormais suivi à Paris en matière de construction européenne, et de rapports franco-
allemands notamment. François Mitterrand s'est employé à rassurer ses partenaires. " La 
politique européenne sera poursuivie après moi, comme elle avait commencé avant moi, 
peut-être pas de la même façon l'Histoire oblige, l'Histoire commande ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
 François Mitterrand ne s'est pas contenté de délivrer aux Allemands un message destiné 
à les éclairer sur la signification de son action passée. Il s'est, en fin de discours, dans les 
ultimes paroles qu'il leur adressait, quelque peu immiscé dans le débat que traverse 
l'opinion allemande à l'occasion de ces commémorations. " Je ne suis pas venu souligner la 
défaite parce que j'ai su ce qu'il y avait de fort dans le peuple allemand, ses vertus, son 
courage. Et peu m'importe son uniforme, et même l'idée qui habitait ces soldats qui allaient 
mourir en si grand nombre. Ces soldats étaient courageux, ils acceptaient la perte de leur 
vie, pour une mauvaise cause, mais ils aimaient leur patrie. " Etrange propos faisant du 
courage et de l'amour de la patrie l'instrument de la rédemption collective et individuelle. Il 
y avait dans cet exorde mitterrandien peut-être une clé permettant d'expliquer son propre 
destin...</TEXT>
<TEXT>
 Un propos, en tout cas, qui a des chances de trouver un écho dans une Allemagne où les 
commémorations ont relancé le débat sur le sens de cette journée du 8 mai : défaite ou 
libération ? Le président fédéral Roman Herzog estime ce débat " peu fructueux ", 
préférant célébrer cette journée comme celle de la " porte ouverte sur l'avenir ". Alors que 
le message de Helmut Kohl, rendu public le 7 mai, avait créé quelque irritation, notamment 
dans la communauté juive, en mettant sur le même plan de " l'incommunicable " les 
souffrances des victimes de la Shoah et celles des réfugiés allemands chassés de leurs 
terres, le discours d'une haute tenue du président fédéral devrait, lui, contribuer à rassurer 
ceux que l'Allemagne inquiète toujours. " Les Allemands savent très bien, aujourd'hui 
peut-être plus encore qu'il y a cinquante ans, que ce sont leurs gouvernements d'alors et 
beaucoup de leurs pères qui sont responsables de l'Holocauste et de la ruine qui se sont 
abattus sur les peuples d'Europe. Et la plupart d'entre eux en souffrent encore aujourd'hui. 
Même si, en même temps, ils n'ont pas oublié leurs propres souffrances. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette " victoire de l'Europe contre elle-même ", contre ses divisions, ses déchirements, 
exaltée par François Mitterrand, nécessite cependant d'être confrontée aux nouveaux 
défis de l'époque. Ce fut le sens d'une autre intervention, celle de Viktor Tchernomyrdine, 
qui lança un appel à l'édification d'un " véritable système paneuropéen de sécurité et de 
stabilité libéré des blocs ", et de celles de John Major, qui glorifia une société de la raison 
fondée sur la primauté de l'individu, d' Al Gore, pour qui cinquante ans d'existence d'une 
démocratie stable et forte en Allemagne justifient que les Etats-Unis disent aujourd'hui, 
comme le général Eisenhower il y a cinquante ans, " Mission accomplie ! ".</TEXT>
</DOC>
