<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003295-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003295-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361000</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11261260</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL CONSTITUTIONNEL,RECOURS,LOI,STATUT,IMPOT,HERITAGE;AUTONOMISTE,ATTENTAT,DECLARATION,CESSATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGION CORSE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>LE 25 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Tandis que M. Pasqua s'adresse aux nationalistes&gt; Les sénateurs socialistes saisissent le Conseil constitutionnel de la loi sur le statut fiscal de la Corse</TITLE>
<TEXT>Les sénateurs socialistes ont déféré au Conseil constitutionnel la loi portant statut fiscal de la Corse, a-t-on appris vendredi 25 
novembre. Ils veulent faire apprécier la " conformité " à la 
Constitution de l'article 7 de cette loi, qui prolonge de trois ans 
(du 31 décembre 1994 au 31 décembre 1997) des exonérations de droits 
de succession. " Cet article contient des références à des 
dispositions qui n'ont pas de base légale, en matière de droits de 
succession et qui, en raison d'une absence d'évaluation des biens 
immobiliers situés en Corse, permettent à ces derniers de bénéficier 
d'une exonération de fait, contraire aux principes d'égalité des 
citoyens devant la loi et devant l'impôt ", indiquent les sénateurs 
socialistes à l'appui de leur saisine. La loi portant statut fiscal 
de la Corse avait été adoptée définitivement par le Parlement le 15 
novembre.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le ministre de l'intérieur Charles Pasqua a répondu 
vendredi au FLNC " canal historique ", qui observe depuis jeudi une 
trêve partielle de ses attentats pour " favoriser l'élaboration d'une 
solution politique " en Corse (le Monde du 26 novembre). Dans une 
déclaration intitulée " A mes compatriotes ", publiée par le 
quotidien Corse-Matin, M. Pasqua écrit notamment : " Je note avec 
satisfaction que les principales forces en cause ont maintenant 
décidé de mettre fin aux actions violentes (...). Cette réelle 
volonté de conciliation et d'entente renforce, à l'évidence, les 
chances de renouveau pour la Corse (...). Je m'en réjouis de toutes 
mes fibres, en tant que Corse et en tant que Français (...).</TEXT>
<TEXT>
 Quant à l'évolution des institutions de la Corse, si elle ne 
meparaît pas conditionner son avenir, je ne suis cependant pas opposé 
à une réflexion approfondie. ".                                       
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
