<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000359-19940804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000359-19940804</DOCID>
<ACCOUNT>346906</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940804</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,IRLANDE,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<FAB>08031964</FAB>
<SUBJECTS>PAPIER CARTON,VERRE,INDUSTRIE DU BOIS,GESTION FINANCIERE,SYNTHESE,CESSION D'ENTREPRISE,PROJET,CHIFFRE D'AFFAIRES,1993</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>SAINT GOBAIN,BEFFA JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE (FROMAGE) SUR LA REPARTITION DU CHIFFRE D'AFFAIRES DE SAINT GOBAIN PAR BRANCHE</LEAD1>
<TITLE>Après quatre années de pause&gt; Le groupe de Jean-Louis Beffa envisage de nouvelles acquisitions</TITLE>
<TEXT>Saint-Gobain s'apprête à repartir en chasse. La cession de ses activités bois-papier à l'irlandais Jefferson Smurfit présente certes 
l'avantage immédiat de lui ôter une sévère épine du pied. Elle 
délivre le groupe de Jean-Louis Beffa de restructurations délicates à 
mener. Ne se concevant pas comme un groupe d'abord papetier, n'étant 
pas en position de lutter à armes et tailles égales avec les poids 
lourds d'un secteur en concentration permanente, Saint-Gobain devait 
se résigner soit à laisser vivoter une activité destinée à être de 
plus en plus marginale, soit à le céder pour " l'adosser à un groupe 
de dimension mondiale ", explique Jean-Louis Beffa.</TEXT>
<TEXT>
  Saint-Gobain, qui a géré de façon plutot embarrassée son retrait de 
l'usine de Tartas, évite, grâce à l'offre de Jefferson Smurfit _ " 
une proposition globale, qui n'entraîne aucune opération de 
réorganisation immédiate car les activités de la Cellulose du Pin et 
de Jefferson sont extrêmement complémentaires ", affirme M. Beffa _ 
d'avoir à fermer ou à se séparer par petits bouts d'activités 
extrêmement concentrées géographiquement. Le bois-papier carton de 
Saint-Gobain employait encore à la fin de l'année dernière 3 400 
personnes regroupées sur la seule Aquitaine.</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe français fait donc preuve de sagesse " politique ". Il 
réalise surtout une belle opération financière. La vente est 
effectuée au moment où certains marchés papetiers au sens large _ le 
papier, le carton pour emballage notamment qui sont les deux grandes 
spécialités de Jefferson Smurfit _ sont en plein redémarrage. Pour 
consolider ses positions, profiter de la reprise, l'irlandais était 
prêt à ne pas trop ergoter sur le prix. Pour les deux parties, la 
transaction s'est effectuée à des conditions " parfaitement 
raisonnables ". Saint-Gobain dégage une plus-value de 900millions de 
francs, s'allège de 2,9 milliards de francs de dettes et empoche 2,7 
milliards comme prix de cession net.</TEXT>
<TEXT>
  De fait, ce désengagement devrait mettre un terme aux quatre 
longues années d'abstinence un peu grise qu'a imposée à son groupe 
Jean-Louis Beffa. Après le rachat de l'américain Norton, numéro un 
mondial des abrasifs, Saint-Gobain a décrété la pause des 
investissements et la priorité absolue au désendettement. Les 
acquisitions ont été limitées au minimum et le groupe a adopté un 
profil peu conquérant mais extrêmement gestionnaire... Saint-Gobain 
s'est pratiquement fait oublier depuis l'été 1990. Après 
l'augmentation de capital lancée au début de l'année, le produit de 
cession du papier donne encore des moyens supplémentaires au groupe. 
" Ces moyens seront utilisés à bon escient ", affirme Jean-Louis 
Beffa. " Saint-Gobain les consacrera à des investissements 
industriels dans les métiers où il est déjà, le vitrage, les 
céramiques, les nouveaux matériaux. " Le groupe entend renforcer ses 
implantations directes " sur les marchés en émergence ", l'Europe de 
l'Est et l'Asie. Pas de diversification. Et pas de grandes manoeuvres 
stratégico-financières autour des privatisations ou de la Générale 
des Eaux. C'est du moins ce qu'affirme Jean-Louis Beffa.&lt;
</TEXT>
</DOC>
