<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001437-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001437-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327897</ACCOUNT>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE;ETATS UNIS,DECLARATION,SERBIE;FRONTIERE,PLAN DE PAIX,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,PROJET,CREATION,ETAT FEDERAL,CROATIE,NEGOCIATION,ENTREVUE</SUBJECTS>
<FAB>03101977</FAB>
<NAMES>KOZYREV ANDREI,SILAJDZIC HARIS,GRANIC MATE</NAMES>
<NAMES>KRAJINA,REDMAN CHARLES,MILOSEVIC SLOBODAN</NAMES>
<NAMES>SANADER IVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>La recherche d'un règlement des conflits dans l'ex-Yougoslavie&gt; Washington et Moscou poursuivent leurs contacts sur la Bosnie</TITLE>
<TEXT> Tandis que se poursuivent à Vienne les négociations croato-musulmanes en vue de la constitution d'une fédération des deux 
communautés en Bosnie, Russes et Américains poursuivent leurs 
contacts avec les différentes parties. Le ministre russe des affaires 
étrangères a reçu mercredi à Moscou Haris Silajdzic, le premier 
ministre bosniaque, et Mate Granic, le ministre croate des affaires 
étrangères. L'émissaire américain Charles Redman a eu pour sa part 
des entretiens à Zagreb, après Belgrade la veille et avant Sarajevo 
où il devait se rendre jeudi.</TEXT>
<TEXT>
  Tous ces entretiens ont porté sur la nouvelle approche prônée par 
les Etats-Unis en vue d'un règlement en Bosnie, à savoir le projet de 
fédération croato-musulmane en cours d'élaboration. Lors de la 
conférence de presse qu'il a donnée à Zagreb, l'émissaire spécial du 
président Clinton a souligné le " changement étonnant " qui s'est 
produit depuis trois semaines, sur le terrain en Bosnie et dans les 
relations entre Croates et Musulmans bosniaques. il a insisté sur " 
le rôle d'importance croissante " que la Russie a à jouer et la 
volonté de Washington de " travailler en étroite collaboration " avec 
elle, au moment où les négociations vont entrer " dans une phase 
nouvelle ". Cette prochaine étape, a expliqué Charles Redman, 
consistera à associer les Serbes bosniaques, sans lesquels une " 
solution acceptable " ne peut être trouvée. Ces derniers restent pour 
l'instant sur la réserve, mais, selon M. Redman, les entretiens sans 
conclusion qu'il avait eus la veille avec Slobodan Milosevic et un 
représentant des Serbes de Bosnie n'étaient " réellement qu'un pas 
préliminaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Charles Redman a évoqué en particulier le rôle que pourrait jouer 
la Russie dans la solution du problème de la Krajina, région de 
Croatie contrôlée par les sécessionnistes serbes. Le président croate 
Franjo Tudjman a affirmé à plusieurs reprises ces derniers jours 
qu'il avait obtenu des " garanties ", notamment de la part des 
Etats-Unis, concernant la restitution de la Krajina par les Serbes. 
Interrogé à ce sujet M. Redman a répondu : " Je ne pense pas qu'il 
faille parler d'accords spéciaux, d'arrangements spéciaux. Nous 
devons parler d'un processus d'engagement actif et de concentration 
[des efforts collectifs]. "</TEXT>
<TEXT>
  A Moscou, Andreï Kozyrev s'est déclaré partisan de " maintenir la 
dynamique " de paix apparue ces dernières semaines et a évoqué en 
termes positifs l'accord de base conclu à propos de la Bosnie entre 
Croates et Musulmans à l'initiative de Washington. Après sa 
conversation avec le ministre croate, il a déclaré avoir acquis 
l'assurance que Zagreb ne cherchait pas à prendre le contrôle de 
territoires en Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien avec la presse autrichienne, le vice-ministre 
croate des affaires étrangères, Ivo Sanader, qui participe aux 
négociations de Vienne, a déclaré que la fédération croato-musulmane 
de Bosnie devait regrouper environ 54 % du territoire : aux 33,3 % 
des territoires que le plan de l'Union européenne prévoyait 
d'attribuer aux Musulmans et aux 17,5 % qu'il attribuait aux Croates 
de Bosnie " doivent encore venir s'ajouter 3 à 4 % que les Serbes 
doivent rendre aux Musulmans ", a-t-il dit. _ (AFP, Reuter.) </TEXT>
<TEXT>
&lt;
</TEXT>
</DOC>
