<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006499</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006499</DOCID>
<ACCOUNT>375230</ACCOUNT>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1410</FAB>
<SUBJECTS>DATE,MUTATION,REFORME,IUT,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,DIPLOME,ANNULATION,ETUDIANT,SYNDICAT,</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : texte accompagné d'un dessin de Serguei )</NOTE>
<NUM1>950217-10</NUM1>
<NAMES>FILLON FRANCOIS,UNEF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SOT1>Au terme d'une journée de consultations, le ministre de l'enseignement supérieur a supprimé les dispositions critiquées par les étudiants et les enseignants, se défendant de tout " recul du gouvernement " dans cette affaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 14 FEVRIER 1995 - ARTICLE PRINCIPAL DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>François Fillon retire les textes contestés sur la réforme des IUT</TITLE>
<TEXT> DEVANT les micros et les caméras qui se pressent sur le perron du ministère de l'enseignement supérieur, rue Descartes, le mot n'est pas 
prononcé. En aparté toutefois, les dirigeants de l'UNEF-ID ne dissimulent pas leur 
satisfaction de remporter une " grande victoire ". " Nous avons obtenu la certitude 
qu'aucune suite ne sera donnée au rapport Laurent [sur l'avenir de l'enseignement 
supérieur] et que la poursuite d'études des diplômés d'IUT sera explicitement 
reconnue dans les textes. " L'essentiel est dit, et Pouriah Amirshahi, son président, 
résume le résultat de la " négociation " acquis à l'issue de deux heures d'entretien 
avec le ministre François Fillon.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes parvenus assez facilement à un accord sur les sujets de contestation 
. (...) Une circulaire, sans valeur juridique, a été mal comprise. Elle devait être 
réécrite." Tout au long de la journée du mardi 14 février, M. Fillon a cherché à 
rassurer les syndicats d'étudiants venus lui exposer leurs doléances sur les deux 
sujets " épineux " des IUT et du rapport Laurent.</TEXT>
<TEXT>
  En début de matinée, cette décision était annoncée aux délégués de l'UNI (proche 
du RPR) qui, tout en se félicitant que le ministre ait " entendu la voix de la sagesse ", 
ont persisté à demander la démission de Jean-Pierre Bardet, le directeur général de 
l'enseignement supérieur, à l'origine de la circulaire contestée. Elle fut ensuite 
expliquée aux dirigeants de la Fédération des associations générales étudiantes, la 
FAGE, venus lui présenter un commentaire détaillé, " pour une fois constructif ", sur 
les propositions du rapport Laurent.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants de l'UNEF (proche du Parti communiste) ont, eux, été reçus par un 
conseiller technique qui, selon Marie-Pierre Vieu, sa présidente, est resté sourd aux 
autres " revendications des étudiants ".</TEXT>
<TEXT>
 A leur tour, les directeurs d'IUT, ceux des IUP " venus prendre le café " chez 
#Christian Philip, directeur de cabinet du ministre, précédés ou suivis des 
représentants des syndicats d'enseignants SGEN-CFDT et Snes-sup (FSU) ont été 
avisés. " Comme je l'avais indiqué le lundi 6 février et comme l'a confirmé le premier 
ministre à Nantes, le 10 février, les conditions de poursuite d'études des diplômés 
d'IUT ne seront pas modifiées. Il n'y a donc aucun recul du gouvernement ", a conclu, 
en fin d'après-midi, François Fillon lors d'une conférence de presse.</TEXT>
<TEXT>
  Le principe du retrait étant acquis, il ne reste plus qu'à définir et à faire avaliser la 
rédaction du nouveau texte qui, dans l'arrêté du 29 décembre sur les IUP et dans la 
circulaire Bardet du 26 janvier, remplacera les expressions litigieuses sur les 
#conditions d'accès " par dérogation et à titre exceptionnel " des diplômés d'IUT en 
seconde année d'IUP. Tel qu'il devrait être soumis très rapidement au Conseil 
national de l'enseignement supérieur et de la recherche (CNESER), le nouveau texte 
reconnaît explicitement le principe de la poursuite d'études. Toutefois, l'accès des 
diplômés d'IUT, comme des BTS, en seconde année d'IUP et en licence générale, 
reste conditionné à l'accord d'un jury d'admission et à l'avis favorable du directeur de 
l'établissement.</TEXT>
<TEXT>
 Toujours dans l'esprit de lever une " incompréhension " qui ne saurait être assimilée 
à un " recul ", M. Fillon a corrigé la circulaire Bardet sur l'entrée des bacheliers des 
séries technologiques en IUT. Ils bénéficieront d'une " attention particulière " mais 
ne feront plus l'objet d'un recrutement " prioritaire ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le ministre</TEXT>
<TEXT>
 a cherché à rassurer</TEXT>
<TEXT>
 les syndicats d'étudiants</TEXT>
<TEXT>
 sur les sujets " épineux "</TEXT>
<TEXT>
 des IUT et du rapport</TEXT>
<TEXT>
 Laurent</TEXT>
<TEXT>
  Autre sujet d'inquiétude manifesté par les étudiants, la troisième année d'IUT 
sanctionnée par le diplôme national de technologie spécialisée (DNTS), actuellement 
au stade de l'expérimentation, devrait aboutir à une équivalence au niveau de la 
licence permettant notamment à ses titulaires de se présenter aux concours de 
recrutement des personnels enseignants. Enfin, la réforme décriée des programmes " 
conçus pour laisser une place plus grande aux stages et au travail personnel " sera 
réétudiée pour " trouver un nouvel équilibre avec les matières générales. "</TEXT>
<TEXT>
  La quasi-totalité des demandes des IUT étant acceptées, François Fillon pouvait 
alors, et cette fois sur un ton plus incisif, replacer le rapport Laurent à sa juste place. 
" J'ai répété 100 fois, et je redis pour la 101, que ce rapport n'engage pas le 
#gouvernement, mais l'opinion de ceux qui l'ont rédigé , a-t-il martelé. Non, il n'y aura 
pas de réforme avant l'élection présidentielle. Non, il n'y aura pas d'augmentation 
des droits d'inscription pour la rentrée 95 ". " Faut-il brûler Daniel Laurent sur la 
place publique pour déni de réflexion ? ", s'est exclamé le ministre en souhaitant 
toutefois que le débat se poursuive dans d'autres instances, à la conférence des 
présidents d'université (lire ci-contre) ou lors des rencontres de la FAGE ou des 
Etats-généraux de l'UNEF-ID.</TEXT>
<TEXT>
 Comme si l'heure du bilan avait sonné, François Fillon a ajouté : " J'ai le sentiment 
d'avoir fait tout ce qui était en mon pouvoir dans le cadre politique et budgétaire 
imposé ", a-t-il indiqué en mettant en garde " ceux qui ont renoncé au dialogue et en 
appellent à des réformes brutales, y compris par référendum ". En se posant en 
défenseur de l'Université contre les tentatives de " régionalisation " au Parlement, 
puis en partisan de l'autonomie des établissements, il s'est juste offert une remarque 
désabusée sur " les luttes d'influence au sein des universités, qui ont contribué à 
donner des textes une interprétation largement erronée. "</TEXT>
<TEXT>
  Ces propos suffiront-ils à apaiser les craintes des organisations d'étudiants et 
d'enseignants dont l'intersyndicale devait décider, mercredi dans l'après-midi, du 
maintien de la journée d'action du jeudi 16 février ? Si elle était confirmée à quelques 
jours des vacances, elle pourrait bien apparaître comme un baroud d'honneur.</TEXT>
<TEXT>
  Manifestations et grèves persistent dans certaines universités comme à Grenoble, 
Besançon, Pau ou Rennes, où la protestation vient cette fois des candidats aux 
Instituts universitaires de formation des maîtres (IUFM). Comme s'il ne fallait pas 
oublier qu'à côté du dossier des IUT et du rapport Laurent, de nombreux sujets de 
préoccupation restent en suspens.</TEXT>
</DOC>
