<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013929</DOCID>
<ACCOUNT>385622</ACCOUNT>
<PEOPLE>NOGUEZ DOMINIQUE</PEOPLE>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1495/1000</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES MARTAGONSde Dominique Noguez. Gallimard, coll. " L'infini ", 280 p., 125 F.(1) EDITIONS DU ROCHER, 1993.</NOTE>
<NUM1>950407-2-R07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE LEPAPE</SIP1>
<SU21>Le feuilleton</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La résistance&gt;des Pieds nickelés</TITLE>
<TIO1>LES MARTAGONS</TIO1>
<TEXT> On a vu l'an dernier une inscription fleurir sur des banderoles et des pancartes de manifestants : " Voltaire, reviens ! " Elle sonnait étrangement : comme 
l'expression d'une urgence et, en même temps, comme celle d'une radicale impossibilité. 
Ce mot d'ordre était mélancolique, ce qui est la pire chose qui puisse arriver à un mot 
d'ordre. Constater qu'on a besoin de quelque chose du rire de Voltaire, cette arme absolue 
et qu'on ne l'aura jamais, plus jamais est déjà bien triste ; mais ce regret se double d'un 
autre, plus insupportable encore : même si Voltaire revenait, on ne l'entendrait pas. On ne 
le ferait pas taire, on ne le mettrait pas en prison ; il écrirait, il parlerait, il ridiculiserait, et 
tout cela ne servirait à rien : quelques bruits parasites, vite recouverts par le grand 
ronflement sonore du consensus.</TEXT>
<TEXT>
  Dominique Noguez l'a bien compris, lui qui ne se prend heureusement pas pour une 
réincarnation de Voltaire. Rien n'a été plus néfaste à l'auteur de Candide que la cohorte 
bornée de ses soi-disant disciples. Les voltairiens ont fait moisir Voltaire tout aussi 
efficacement que les marxistes ont démoli Marx et les chrétiens Jésus-Christ, aurait ajouté 
l'auteur du Dictionnaire philosophique. Et puis Noguez est de son temps, du nôtre, et il lui 
importe de l'attaquer avec les armes qui conviennent à son caractère plutôt grossier. Le 
rire, trop fin, trop subtil pénétre mal des esprits façonnés par les Guignols. On le 
remplacera donc par la rigolade. De la même façon, Noguez ne se préoccupe guère de 
fignoler la forme de son roman. Il l'écrit proprement, mais sans recherche, en artisan 
davantage qu'en artiste. Il laisse à d'autres le soin de faire de la littérature. Les 
Martagons sont un roman d'idées où les idées prennent le pas sur le roman. Noguez écrit 
pour agir, c'est ce qui lui paraît le plus urgent. Les Martagons ressemblent donc souvent à 
une bande dessinée. Les Pieds nickelés étaient trois, les Martagons sont cinq. Quatre 
hommes et une femme, dissemblables, radicalement individualistes mais unis autour d'un 
même projet : ridiculiser le monde tel qu'il est, jeter quelques grains de sable qui en 
dérèglent, ici ou là, l'impitoyable et insupportable machinerie. Fleur, Baba, Vlad, Fortunat 
et Julien sont les enfants de notre époque qu'on dit postrévolutionnaire. Des rêves du 
grand soir, ils n'ont vécu que les lendemains qui déchantent. Mais ils se refusent pourtant à 
baisser les bras. Pas par grandeur d'âme ou par vocation à sauver l'humanité de cela aussi 
ils sont revenus , mais simplement parce que le présent dont ils ont hérité leur paraît 
catastrophique et invivable, mortellement dangereux et mortellement stupide.</TEXT>
<TEXT>
  Mais comment s'opposer ? Comment donner une forme à la négation dans une société 
parvenue à un tel degré de perfection dans le totalitarisme mou que rien n'y fait plus 
scandale. Tous les systèmes inventés pour briser le système le nourrissent et le rendent 
plus gras encore, plus arrogant. Les Martagons optent donc pour la modestie. " Modeste 
", c'est un mot que Dominique Noguez aime bien. Il a publié voilà deux ans un essai qui 
s'intitulait : Aimables quoique fermes propositions pour une politique modeste (1). Ici, 
lorsque les Martagons envisagent de publier un manifeste, l'un d'entre eux propose qu'y 
figure l'expression " justiciers modestes ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La modestie n'est pas fille de l'humilité mais de la tactique : elle est la seule réponse qui 
reste lorsque toutes les autres ont échoué. Toutes les autres : les frontales, les totales. Les 
Martagons savent trop bien comment finissent ceux qui veulent changer la vie ou même 
seulement changer le monde. Ils sont parés contre les désillusions, mais pas résignés pour 
autant à laisser faire sans réagir, à applaudir au triomphe de la barbarie ou à entonner, 
mains tordues, le grand concert des lamentations. Ni naïfs ni cyniques, ils se méfient aussi 
des héros et des martyrs : ils préfèrent les causes qui aident à vivre à celles pour 
lesquelles on meurt.</TEXT>
<TEXT>
  Les Martagons sont un traité de guérilla farceuse à l'usage de militants ludiques. Moins 
que l'exposé d'une pensée, on y trouvera donc d'abord un joyeux répertoire de recettes. 
Faute de pouvoir et de vouloir changer la société, les cinq compères vont s'efforcer de se 
venger des blessures qu'elle inflige et, à chaque fois que cela est possible, d'apporter 
quelques retouches au vilain tableau. Ils corrigent : rectifient et punissent. L'entreprise 
n'est pas nouvelle, et Noguez a soin de dresser le tableau d'honneur des grands ancêtres : 
Robin des Bois, Alcibiade, Erostrate, le trio Rigaut-Vaché-Cravan, Cyrano de Bergerac, 
Zorro, Arsène Lupin, le trio de mai 1968 (Cohn-Bendit, Geismar, Sauvageot), Guy Debord, 
auquel il conviendrait d'ajouter le jeune Rimbaud et l'éternel Dada. Sans oublier le Jules 
Romains des Copains, qui prouve que les farceurs ne sont pas plus à l'abri de la 
décrépitude que les révolutionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Faire de la résistance par le canular exige des qualités exceptionnelles. Les lecteurs de 
Noguez qui voudraient sans préparation se lancer sur le sentier de la guérilla rigolarde 
risquent des déconvenues. Les Martagons réunissent tous les dons : la séduction, l'audace, 
le sang-froid, la culture, l'habileté mécanique, le sens de l'organisation et celui de la 
comédie. Ajoutons qu'ils sont honnêtes, raisonnablement cruels et fortement liés par 
l'amitié. Ils ont de plus beaucoup de chance dans leurs entreprises et assez d'argent pour 
pouvoir les mener. En bon intellectuel, Noguez peaufine la théorie et rêve la pratique. Il 
répondra à ceux qui le lui reprocheraient que nous crevons de réalisme et qu'une utopie, 
pour peu qu'elle soit légère, est plus utile qu'une description.</TEXT>
<TEXT>
 C'est pareil pour les Pieds nickelés. Nous savons bien que les moyens qu'ils utilisent pour 
parvenir à leurs fins sont invraisemblables. L'invraisemblance fait même partie du plaisir 
que nous prenons à leurs aventures ; elle vient nous rappeler qu'il s'agit d'un jeu et d'un 
rêve, mais qu'il s'en faut parfois de bien peu que l'impossible ne devienne possible. Un peu 
plus de savoir, un peu plus d'intelligence, un peu plus de sensibilité aux gens et aux choses, 
un peu plus de grâce. Les Martagons, comme Ribouldingue et ses copains évoluent dans 
une atmosphère légère ; ce sont des moralistes aériens. En cela, ils évoquent aussi 
d'autres écrivains contemporains : Eric Chevillard  dont le roman Le Caoutchouc, 
décidément est souvent cité par Noguez , mais également Jean Echenoz, autre adepte de la 
dérision douce et de l'exemplarité modeste. Les moralistes à ras de terre, embourbés 
depuis des lustres dans leurs antiques tranchées, s'envoyant sempiternellement leurs gros 
obus de fonte rouillée ne savent pas que leur guerre est finie depuis longtemps et qu'ils 
l'ont perdue, à quelque bord qu'ils appartiennent. On a oublié de les prévenir.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant qu'ils se massacrent pour la conquête d'un bout de terrain, d'un morceau de 
colline dont le monde réel a oublié jusqu'à l'existence, l'Empire a étendu son règne sur 
toute la planète, pénétrant dans le plus petit village, imposant partout le culte de l'absence 
de sens, du slogan en guise de pensée, du yoghourt en guise de langue et du tag, cette 
forme hémiplégique et électrocutée du graffiti, en guise d'art. On peut s'en ficher. On peut 
même, comme le fait Baudrillard, esthétiser le non-sens et promener un regard 
d'aristocrate chic et désabusé on dit : postmoderne sur ces paysages absurdes. La 
délectation morose est une suave maladie fin de siècle qui s'accommode d'un radicalisme 
intellectuel d'autant plus séduisant qu'il est inoffensif.</TEXT>
<TEXT>
  Les Martagons ne sont pas des radicaux sauf peut-être l'un d'eux, Vlad, mais il en mourra 
et provoquera ainsi la dispersion du groupe. Ils croient au réel et s'acharnent joyeusement 
à le rendre vivable. Par exemple, ils parlent et écrivent le français. Ils le travaillent, ils 
l'éprouvent, ils en font des jeux. Sur des ordinateurs : ils ne confondent pas résistance et 
passéisme. Cet usage heureux et militant d'une langue promise à l'obsolescence donne le 
ton de leur stratégie : prendre les choses à contre-pied, à contretemps, à contre-
discours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Noguez n'ignore pas les limites de la méthode. S'ils veulent être exemplaires et ne pas 
s'enfermer dans les facéties de carabins et les canulars de potaches, ses Martagons sont 
condamnés à frapper toujours plus fort et plus profond. La méchanceté et la cruauté les 
guettent autant que, de l'autre côté, l'insignifiance. Le roman porte en épigraphe une 
citation d'Arthur Cravan, ce poète-boxeur provocateur et féroce, disparu à trente-trois ans 
en 1920 au large des côtes mexicaines : " La grande Rigolade est dans l'Absolu. " L'action 
aérienne et relativiste des Martagons porte en elle le risque de glisser sur la pente des 
concepts avec majuscules et de sombrer dans une de ces tromperies séduisantes que 
propose le système : le nihilisme. L'autre écueil concerne Noguez lui-même. On pourrait 
écrire de lui ce que Gide écrivait de Wells, à propos de son manque d'unité : " Si c'est à 
nous aujourd'hui qu'il s'adresse, que ne s'adresse-t-il pas à nous constamment ? Il y a dans 
ce livre des pages qui ne peuvent amuser que des enfants, des gens neufs ; d'autres pages 
pour plaire aux vieux avertis que nous sommes, mais qui rebuteront les premiers ; d'autres 
enfin où il ne semble amuser que je ne sais quel autre lui-même ; enfants ni moi n'écoutons 
plus. Il me prend envie de le tirer par la manche : M. Wells ! vous nous oubliez ! c'est pour 
nous cependant que vous aviez commencé votre histoire ; n'en doutez point, nous étions 
votre meilleur public. "</TEXT>
</DOC>
