<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010795</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010795</DOCID>
<ACCOUNT>381402</ACCOUNT>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/1656</FAB>
<SUBJECTS>SKI NORDIQUE,SPORTIF,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950318-22</NUM1>
<NAMES>SALVI FRANCK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MERCIER ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN MERCIER</SIP1>
<SOT1>L'équipe tricolore est au Canada, pour les " mondiaux "  de ski nordique, avec une ambition nouvelle, grâce à ses jeunes talents</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les sauteurs à ski français croient en leur étoile</TITLE>
<TEXT> IL AIME PEU parler de lui. Par pudeur. Par habitude, aussi. Pourtant, la conversation de Franck Salvi, trente-trois ans, l'entraîneur de la petite poignée 
de jeunes gens en combinaison de mousse qui composent l'équipe de France de saut qui a 
terminé quatrième jeudi 16 mars, au Mondiaux de ski nordique au Canada, tourne sans 
cesse autour de sa fine silhouette.</TEXT>
<TEXT>
  " Je fais ceci, j'ai décidé cela, c'est à moi que revient l'idée, j'ai le projet de... " Un 
discours à la première personne qui l'étonne encore, parfois, mais ne le tracasse plus. Il 
s'en explique dans un sourire, le regard accroché au sommet du tremplin que l'arrivée de 
ses sauteurs a taché de marques rouge et bleu : " La vérité, c'est que je constitue à moi 
tout seul l'encadrement de l'équipe de France de saut à skis. Je suis l'entraîneur, le 
préparateur physique, le psychologue, le diététicien, l'intendant... Et même le médecin, 
puisque notre toubib ne peut pas nous accompagner tout au long de la saison. "</TEXT>
<TEXT>
#  L'homme à tout faire d'une discipline que ses fidèles aiment qualifier de " sport d'élite par 
excellence ". Une définition qui trouve, en France, sa parfaite application. Au dernier 
recensement, le pays compterait à peine 250 sauteurs à skis. Un total que Franck Salvi 
corrige d'un soupir las : " En réalité, j'en connais à peine une centaine qui savent 
réellement sauter. "</TEXT>
<TEXT>
  Cent gamins assez audacieux pour se jeter dans le vide, les skis aux pieds, la tête tendue 
vers les spatules, le corps aussi raide que ces marches qu'il leur faut avaler pour rejoindre 
la plate-forme de départ. Cent compétiteurs, un chiffre sans doute bloqué pour l'éternité. " 
Nous recrutons dans des villages de quelques milliers d'habitants, dit-il, où le hasard 
conduit parfois les écoliers vers le tremplin, le plus souvent un sautoir d'initiation que la 
commune n'a pas encore rasé. Et il en sera toujours ainsi. Le saut à skis n'a pas vocation 
d'attirer le plus grand nombre."</TEXT>
<TEXT>
 L'entraîneur le regrette. Les soirs de déroute, lorsque sa troupe reprend la route en 
essayant d'oublier dans le sommeil un classement peu flatteur, il se prend à envier le 
quotidien de son homologue finlandais. " Il n'entraîne personne, ce sont les clubs qui s'en 
chargent, raconte-t-il. Son boulot, c'est celui d'un sélectionneur national. Comme chez nous 
pour le football. Moi, je passe deux cents jours par an avec mes gars. Ils ne restent pas dix 
soirées sans me voir. Et je ne peux pas me reposer sur des entraîneurs de club, dans les 
stations, qui suivraient leur préparation en dehors de la période de compétition. En France, 
il n'en existe quasiment pas. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PREMIER SUCCÈS</TEXT>
<TEXT>
 Le découragement, pourtant, ne semble jamais gagner ce Savoyard à la tignasse sombre, 
tellement mince qu'il en disparaît sous l'épaisseur de sa combinaison de ski. " Chez nous, 
dit-il entre deux conseils à ses sauteurs, la discipline manque de pratiquants, de sautoirs, 
d'entraîneurs et de public. Mais nous avons la passion. Je m'en contente volontiers. " La 
passion. Et, ces derniers hivers, la formidable récompense d'une volée de performances 
arrachées ça et là. En 1993, Didier Mollard et Steeve Delaup ont joué des coudes pour 
atteindre, chacun à son tour, le podium d'une Coupe du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Cette saison, Nicolas Dessum, dix-huit ans, long et fin comme le sont les modèles du 
genre, a remporté l'épreuve de Sapporo, au Japon. Un succès déjà inscrit dans l'histoire, le 
premier d'un sauteur français depuis la création de la Coupe du monde.</TEXT>
<TEXT>
  L'entraîneur n'en tire aucune gloire. Il se contente assez de quelques recettes simples, le 
travail, la volonté et beaucoup d'enthousiasme, pour expliquer cet envol vers les sommets. 
" Et le hasard, reprend-il. La création d'une véritable équipe de France est le fruit d'une 
suite de hasards. " L'arrivée de Bernard Chevallier à la présidence de la Fédération 
française de ski, en 1985, est de ceux-là. " Il dirigeait jusque-là le comité de saut, explique 
Franck Salvi. C'est lui qui a mis en place une véritable structure du haut niveau. "</TEXT>
<TEXT>
  Franck Salvi est aussi de ces pionniers. Trop mordu par la discipline pour mettre au clou 
son casque de sauteur à la fin d'une carrière simplement honnête, il se met en tête de 
transmettre son savoir et sa passion aux jeunes pousses du club de Courchevel. " J'ai eu la 
chance d'arriver au moment où les dirigeants locaux étaient décidés à faire un effort, se 
souvient-il. J'ai pu entraîner à temps plein. A l'époque, j'étais le seul en France à vivre du 
saut à skis. "</TEXT>
<TEXT>
 Le seul, aussi, à oser défier du regard les meilleurs étrangers. A observer un podium de 
Coupe du monde sans rougir de sa propre audace. " Jusque-là, la notion de haut niveau 
n'avait aucun sens pour nous, raconte Eric Lazzaroni, l'actuel entraîneur de l'équipe de 
France de combiné nordique, compagnon de route de Franck Salvi en ces années de 
#bohème. Nous étions équipés de bric et de broc, portant souvent des pulls qui nous 
tombaient aux genoux, totalement ignorants des règles d'entraînement, de diététique et de 
préparation physique. Nous sautions pour le plaisir, sans nous soucier du regard moqueur 
des étrangers. On était loin des meilleurs, mais tout le monde s'en foutait. "</TEXT>
<TEXT>
# Lorsqu'il lui prend l'envie d'évoquer ce passé rieur et farfelu, Franck Salvi s'amuse de sa 
propre insouciance. Les temps ont changé. Sa troupe de sauteurs ne baisse plus les yeux 
lorsqu'elle croise, les skis sur l'épaule, un groupe finlandais, tchèque ou autrichien. Il 
perçoit comme une évidence la proximité d'une médaille collective. " Nous serons toujours 
des marginaux ", confie-t-il. Des marginaux qui, désormais, croient fort en leur étoile.</TEXT>
</DOC>
