<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024380</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024380</DOCID>
<ACCOUNT>399605</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1613</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950621-6</NUM1>
<NAMES>AIR ALGERIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Les Algériens estiment subir un traitement " discriminatoire "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARRET DES VOLS A PARTIR DU 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'arrêt des vols d'Air Algérie sur Paris suscite de vives critiques contre la France</TITLE>
<TEXT> AIR ALGÉRIE, la compagnie nationale algérienne, refuse de voir ses activités transférées à l'aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle, s'estimant victime 
d'une décision " attentatoire à la dignité ". Air Algérie, basée à Orly-Sud, affirme que le 
traitement de sa clientèle " n'a cessé de se détériorer " depuis le mois de février et que les 
mesures de sécurité imposées par la crainte d'attentats sont " excessives ".</TEXT>
<TEXT>
  A la suite du détournement par un commando islamiste d'un Airbus d'Air France, le 24 
décembre 1994, sur l'aéroport d'Alger, les compagnies françaises avaient arrêté leurs 
liaisons avec l'Algérie et le gouvernement français avait décidé de renforcer 
considérablement les procédures de sécurité pour les vols d'Air Algérie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LOCAUX EXIGUS</TEXT>
<TEXT>
Ces mesures avaient entraîné le transfert de l'enregistrement dans les sous-sols d'Orly-
Sud, dans des locaux exigus. Les douze comptoirs mis à la disposition d'Air Algérie étaient 
jugés insuffisants pour traiter convenablement l'ensemble des vols de la compagnie. La 
compagnie algérienne effectue quelque 4 000 vols par an sur Orly, ce qui représente 
environ 450 000 passagers.</TEXT>
<TEXT>
 Le 6 avril, Bernard Bosson, alors ministre des transports, avait demandé à l'établissement 
public Aéroports de Paris (ADP) le transfert d'Air Algérie vers le terminal T9 de l'aéroport 
Roissy-Charles-de-Gaulle. Ce terminal offre vingt-deux comptoirs et devrait permettre un 
meilleur flux des passagers, explique ADP.</TEXT>
<TEXT>
  En janvier, le gouvernement a demandé à Aéroports de Paris d'étudier la réalisation d'une 
aérogare à Roissy réservée aux vols imposant des mesures de haute sûreté. D'autres vols, 
comme ceux d'Air India ou d'Air Lanka, sont traités de cette façon.</TEXT>
<TEXT>
  D'ici à l'été 1996, des travaux devraient avoir lieu au terminal T9 de Roissy, qui aurait 
deux halls séparés, l'un pour les vols charters, l'autre pour les vols requérant des mesures 
spécifiques. A Roissy, les nouveaux comptoirs d'Air Algérie, qui ont nécessité un 
investissement de 15 millions de francs, sont un peu à l'écart des autres, ce qui a donné aux 
Algériens l'impression d'être " parqués ".</TEXT>
<TEXT>
  La mission à Paris du ministre algérien des transports, Mohamed Areski Isli, qui a 
rencontré, vendredi, son homologue français, Anne-Marie Idrac, n'a débouché sur aucun 
compromis.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ATTITUDE INAMICALE "</TEXT>
<TEXT>
 A Alger, si aucune personnalité gouvernementale ne s'est publiquement exprimée, le ton 
n'a cessé de monter et la presse tire à boulets rouges sur la décision de transfert, qualifiée 
de " politique ", et sur " l'attitude inamicale " du gouvernement français qui, de son côté, " 
regrette " la décision algérienne.</TEXT>
<TEXT>
  Pour enfoncer le clou, l'Observatoire national algérien des droits de l'homme (ONDH, 
officiel) a annoncé la création d'une commission d'enquête sur les " cas de discrimination " 
des passagers d'Air Algérie en France. En tout cas, l'" affaire " renforce l'amertume des 
Algériens, qui, après la limitation drastique du nombre de visas accordés par la France, se 
sentent de plus en plus isolés et ont l'impression d'être traités en " pestiférés ".</TEXT>
</DOC>
