<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003534-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003534-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338687</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>INFORMATION,ECONOMIE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>EURONEWS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>MAGAZINE DE L'ECONOMIE</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 3 JUIN&gt; MAGAZINE&gt; "Ecu"&gt; Euronews, 18 h 40.</TITLE>
<TIO1>ECU</TIO1>
<TEXT>Les rumeurs qui couraient sur un arrêt prochain d'Euronews, la chaîne européenne d'information multilingue, semblent, une fois de plus, 
quelque peu prématurées. Bien que en situation financière délicate, 
la chaîne câblée aurait obtenu un nouveau sursis jusqu'en décembre 
1994. Un répit dû, semble-t-il, à l'insistance des autorités 
transalpines, qui voient dans Euronews la seule chaîne d'information 
en italien diffusée hors des frontières de la péninsule.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que, malgré les nuages qui s'amoncellent, la rédaction 
internationale continue à oeuvrer et à enrichir sa programmation. Le 
service économique, dirigé par Annibale Fracasso, a lancé, le 2 mai 
dernier, un magazine économique quotidien baptisé "Ecu", du nom de 
l'actuelle unité de compte européenne qui pourrait à terme devenir 
celui de la future monnaie unique.</TEXT>
<TEXT>
 En quatre minutes et trente secondes, "Ecu" survole le fait 
économique majeur de la journée en Europe et dans le monde et donne 
un bref aperçu de la situation des places financières 
internationales. Trois sujets sont chaque fois illustrés par des 
images sélectionnées sur le fil des EVN (European View Network). 
Ainsi, le magazine pointe la privatisation des PTT britanniques, les 
répercussions économiques de la guerre au Yémen et ajoute une 
succincte analyse de la spéculation monétaire sur la monnaie grecque. 
Un panorama économique complété par des graphiques, des courbes 
illustrant l'évolution des taux de change et des taux d'intérêt, se 
conclut par les cours du pétrole et des métaux précieux.</TEXT>
<TEXT>
 "Ecu" est diffusé une première fois à 18 h 40, peu après la clôture 
des places boursières européennes et quelques minutes après 
l'ouverture de Wall Street. Le magazine est programmé à sept reprises 
jusqu'à 0 h 40, avec d'éventuels ajustements en fonction de 
l'actualité, puis deux fois encore, le lendemain matin à 6 h 40 et à 
7 h 40.&lt;
</TEXT>
</DOC>
