<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000243-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000243-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335107</ACCOUNT>
<CHA1>Une convention sur un programme national de dépistage du cancer du sein sera signée, mercredi 4 mai, par Philippe Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, Jean Puech, ministre de l'agriculture, et président de l'Assemblée des présidents des conseils généraux de France, Jean-Claude Mallet, président du conseil d'administration de la Caisse nationale d'assurance maladie, ainsi que par les présidents des caisses nationales des professions indépendantes et de mutualité sociale agricole. Vingt et un départements vont, dans un premier temps, proposer gratuitement aux femmes âgées de 50 à 69 ans un dépistage systématique par mammographie. Dans une déclaration au Monde, Philippe Douste-Blazy prend l'engagement d'étendre dans les trois ans ce dépistage à l'ensemble de la France.</CHA1>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05021254</FAB>
<SUBJECTS>SIGNATURE,PROGRAMME,ASSURANCE MALADIE,MUTUALITE,CONSEIL GENERAL,DEPARTEMENT,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRIX,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CANCER,MEDECINE PREVENTIVE,FEMME,AGE,CHIFFRE,MORTALITE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le cancer du sein représente 28 % des cancers de la femme en France. Une femme sur treize sera, au cours de son existence, victime de cette lésion. Celle-ci représente la quinzième cause d'hospitalisation : 70 000 séjours hospitaliers chaque année, soit 680 000 journées d'hospitalisation. (2) Les vingt et un premiers départements concernés sont l'Allier, les Alpes-Maritimes, les Ardennes, l'Aveyron, le Bas-Rhin, l'Essonne, les Bouches-du-Rhône, la Haute-Vienne, l'Hérault, l'Isère, l'Ille-et-Vilaine, la Loire-Atlantique, le Maine-et-Loire, la Mayenne, la Marne, l'Orne, le Puy-de-Dôme, le Rhône, le Val d'Oise, la Sarthe et la Somme.</NOTE>
<NUM1>940503-2-014-31</NUM1>
<NAMES>PUECH JEAN,MALLET JEAN CLAUDE</NAMES>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES,DOUSTE BLAZY PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<LEAD1>LE 4 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Une déclaration au " Monde " du ministre délégué à la santé&gt; Le dépistage gratuit du cancer du sein sera proposé dans trois ans à toutes les femmes de 50 à 69 ans</TITLE>
<TEXT>Le cancer du sein est à la fois le plus fréquent des cancers de la femme (26 000 nouveaux cas diagnostiqués chaque année en France), la 
première cause de mortalité féminine par cancer (10 000 décès 
annuels), mais aussi une lésion cancéreuse contre laquelle on sait 
collectivement lutter (1). Plusieurs études étrangères ont démontré, 
il y a de nombreuses années déjà, que des campagnes de dépistage 
systématique rigoureusement mises en oeuvre et touchant au moins 60 % 
de la population concernée conduisent à une diminution notable de la 
mortalité. Un tel dépistage permet d'espérer une réduction de 30 % de 
cette mortalité chez les femmes entre 50 et 69 ans, ce qui 
permettrait de prévenir environ 3 000 morts indues chaque année dans 
notre pays.</TEXT>
<TEXT>
  En France, où la mobilisation n'a pas été, jusqu'à présent, très 
rapide, une première expérience en vraie grandeur avait été menée ces 
dernières années par la Caisse nationale d'assurance maladie auprès 
de 820 000 femmes âgées de 50 à 69 ans, dans dix départements (le 
Monde du 24 septembre 1993). Fort de cette expérience, le ministère 
de la santé avait engagé des négociations avec la CNAM et l'Assemblée 
des présidents de conseils généraux afin de généraliser ces campagnes 
de dépistage. Un accord de principe avait ainsi pu être trouvé au 
début de cette année. Toutefois, une controverse de dernière minute 
entre la Sécurité sociale et les présidents de conseils généraux 
avait tout remis en question (le Monde du 4 février). </TEXT>
<TEXT>
  Double lecture des clichés</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les difficultés semblent avoir été aplanies. Le 
ministre délégué à la santé annonce l'extension à vingt et un 
départements d'une campagne de dépistage coordonnée et pilotée à 
l'échelon national (2) et s'adressant à l'ensemble des femmes âgées 
de 50 à 69 ans. Ce dépistage consiste en une mammographie par sein 
(un cliché oblique externe) renouvelable tous les trois ans. Compte 
tenu des difficultés d'interprétation des clichés radiographiques, 
ces derniers devront faire l'objet, au sein des structures 
départementales, d'une double lecture, voire d'une triple en cas de 
désaccord entre spécialistes.</TEXT>
<TEXT>
  " L'ensemble des résultats sera recueilli au niveau départemental, 
de même que les informations relatives au suivi des personnes jugées 
" positives " afin de permettre une évaluation de l'efficacité du 
programme ", précise l'accord passé entre l'Etat, les départements et 
les caisses d'assurance maladie. " L'évaluation du programme sera 
effectuée par la structure nationale sur la base des informations 
transmises régulièrement par les départements. " La formation des 
praticiens impliqués et l'information des femmes seront assurées dans 
chaque département selon des règles définies à l'échelon national. 
Toutes les parties signataires s'engagent, d'autre part, à assurer 
les financements indispensables : l'Etat, pour une durée d'au moins 
cinq ans, pour les structures nationales de gestion et d'évaluation ; 
les caisses d'assurance maladie pour les tests de dépistage ; les 
conseils généraux pour les structures départementales devant être 
mises en place.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra également compter avec l'amélioration du parc des 
appareils radiologiques. Si la France dispose d'un nombre élevé (2 
300) de mammographes, il apparaît que 20 % d'entre eux sont obsolètes 
au regard des critères d'efficacité définis par le cahier des charges 
de ce programme. D'autre part, la réussite de ce dernier implique, 
confie-t-on au ministère de la santé, une " adhésion sans réserve " 
des différentes spécialités concernées : médecins, médecins du 
travail, radiologistes, anatomo-pathologistes. Il faudra, en toute 
hypothèse, obtenir une participation d'au moins 60 % des femmes 
concernées. Il faudra aussi que les taux de dépistages a priori 
considérés comme anormaux soient inférieurs à 7 % (sinon les coûts 
financiers et sociaux d'investigations induites deviendraient 
exorbitants), pourcentage qui correspond à la réalité observée dans 
notre pays. Cela devrait conduire à un taux de femmes devant subir 
une intervention chirurgicale de l'ordre de un pour cent pour un taux 
de cancers d'environ cinq pour mille. Rien, ici, n'est encore acquis, 
l'évaluation faite par la CNAM sur dix départements ayant, faute 
d'une rigueur et d'une harmonisation suffisantes, démontré que ces 
objectifs n'étaient pas toujours atteints.</TEXT>
<TEXT>
  Les vingt et un départements retenus dans le cadre du programme 
national représentent 20 % de la population féminine française, soit 
4,6 millions de femmes (dont 1,2 million directement concernées par 
cette campagne). On souligne, dans l'entourage de M. Douste-Blazy, 
que de nombreux autres départements sont d'ores et déjà volontaires 
pour adhérer à ce programme de dépistage. A priori, on peut espérer 
qu'au début de l'année prochaine, quarante départements pourront y 
participer. Le ministre délégué à la santé veut toutefois accélérer 
le processus. " Je prends l'engagement que, dans les trois ans à 
venir, ce dépistage concernera l'ensemble du pays, nous a déclaré 
Philippe Douste-Blazy. L'extension, et la généralisation, du 
dépistage de masse du cancer du sein est une opération ambitieuse qui 
constitue une nouvelle étape dans le développement de la santé 
publique dans notre pays dans la mesure où des praticiens de 
différentes disciplines exerçant dans le secteur public et le secteur 
libéral s'associent autour d'un projet de prévention. Pour cela, il 
nous faut parvenir à vaincre un certain nombre de corporatismes, mais 
aussi les difficultés sociologiques et psychologiques propres aux 
actions de ce type. Pour ma part, je vais, dans un premier temps, 
écrire à l'ensemble des médecins ainsi qu'à toutes les femmes 
concernées pour leur expliquer ce programme et les inciter à y 
adhérer. " Etendu à l'ensemble du territoire national, le coût de 
cette campagne a été chiffré à 1 milliard de francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
