<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027337</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027337</DOCID>
<ACCOUNT>403429</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/0874</FAB>
<SUBJECTS>FETE,JUILLET,1995,ACTIVITE DE SERVICE</SUBJECTS>
<NUM1>950713-2-021-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-10</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>SERVICES OUVERTS OU FERMÉS  LE 14 JUILLET</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Presse : les quotidiens paraîtront normalement.</TEXT>
<TEXT>
  Bureaux de poste : ils seront fermés le vendredi 14 et ouverts le samedi 15 aux 
heures habituelles.</TEXT>
<TEXT>
  Banques : elles seront fermées les vendredi 14 et samedi 15 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Grands magasins : ils seront fermés vendredi 14 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Assurance-maladie, assurance-vieillesse, allocations familiales : les centres 
#d'accueil seront fermés au public du jeudi après-midi 13 juillet au lundi 17 juillet à 8 h 
30.</TEXT>
<TEXT>
  Archives nationales : le Caran et le Musée de l'Histoire de France seront fermés le 
vendredi 14 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Bibliothèque nationale : les salles de lecture seront fermées les vendredi 14 et 
samedi 15 juillet. Le Musée des médailles sera ouvert.</TEXT>
<TEXT>
  Hôtel national des Invalides : les musées de l'Hôtel national des Invalides Armée, 
Dôme royal (tombeau de l'Empereur), Plans-Reliefs et l'église Saint-Louis seront 
ouverts.</TEXT>
<TEXT>
  Institut de France : l'Institut sera fermé le vendredi 14 juillet. Le château de 
Chantilly, le domaine de Chaalis (en face de la Mer de sable), le château de Langeais 
(Indre-et-Loire) et le château de Kerylos (à Beaulieu-sur-Mer) seront ouverts.</TEXT>
<TEXT>
#  Musées : la plupart des musées nationaux seront ouverts. A Paris, le Musée 
Delacroix et les galeries du Grand Palais seront fermés le vendredi 14 juillet. En 
région parisienne, le Musée du château de Bois-Préau sera fermé le vendredi 14 
juillet. A Paris, le Centre Georges-Pompidou, la Cité des sciences et le Palais de la 
découverte seront ouverts.</TEXT>
</DOC>
