<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040641</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040641</DOCID>
<ACCOUNT>420826</ACCOUNT>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041195/0960</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1996,REFORME,IMPOT SUR LE REVENU,CONCUBINAGE</SUBJECTS>
<LIE1>951021-2-013-31,951136-2-011-33,951106-2-011-34,951106-2-01135,951106-2-011-36,951106-2-011-37,951106-2-011-38,951106-2-011-39</LIE1>
<NUM1>951106-2-011-32</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE LAURENS</SIP1>
<SU21>L'AVIS DU MEDIATEUR &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'AMENDEMENT AU PROJET DE LOI DE FINANCES ALIGNANT LE REGIME FISCAL DES PARENTS NON MARIES SUR CELUI DES COUPLES NON MARIES</LEAD1>
<TITLE>L'éditorial gigogne</TITLE>
<TEXT> IL Y A, comme cela, des formulations qui font bondir. Ainsi, dans Le Monde du 21 octobre, le titre et la conclusion d'un éditorial sur l'amendement au 
projet de loi de finances qui aligne le régime fiscal des parents non mariés sur celui des 
couples mariés. Ce commentaire, non signé parce qu'il est assumé globalement par le 
journal, s'intitulait " L'impôt bien-pensant " et se concluait sur " les désagréables relents 
d'ordre moral " de cette initiative parlementaire acceptée par le gouvernement. Il n'en 
fallait pas davantage pour déclencher un courrier critique dont on trouvera ci-dessous 
quelques extraits.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'essentiel, nos correspondants reprochent au Monde non seulement d'avoir contesté 
d'une manière injuste une mesure de justice mais, de plus, de s'être laissé aller à donner le 
coup de pied de l'âne à l'institution civile du mariage et à la religion qui en fait un 
sacrement.</TEXT>
<TEXT>
  Le Monde n'a jamais prétendu que la disparité fiscale entre les couples, suivant leur 
statut, continuait de se justifier, bien qu'elle ait été instaurée initialement pour des raisons 
sociales, au profit d'enfants supposés être élevés par un seul parent : elle a effectivement 
abouti, avec l'accroissement des couples non mariés, à des distorsions qui ne sont plus 
défendables. Le souci de justice est bienvenu sur ce point, comme il le serait sur bien 
d'autres, pas moins significatifs et urgents, qu'engloberait une véritable réforme. Or sa 
mise en chantier, si souvent annoncée, est promise pour l'année prochaine. L'impression 
prévaut que, dans cette affaire, on est allé au plus facile pour des raisons que n'inspire pas 
la seule exigence d'équité. Le Monde n'approuve ni la méthode retenue ni l'inspiration 
invoquée. Il le dit avec des mots qui ne sont pas neutres, puisqu'ils visent à sanctionner une 
manière de procéder qui lui paraît opportuniste, réductrice et biaisée.</TEXT>
<TEXT>
  Biaisée ? Sur ce point, l'éditorial était, sans doute, trop elliptique et a couru le risque d'en 
dire trop ou trop peu : c'est la rançon d'un genre qui exige une formulation ramassée. Un 
éditorial en cache ou en contient souvent beaucoup d'autres, à l'instar des poupées 
gigognes. Dans le cas considéré, s'il s'agit de rétablir l'équité, il apparaît bien vite que la 
démarche est unilatérale et ne met pas sur le même plan, au regard du fisc, les différentes 
formes statutaires du couple ; elle exigera, en outre, des contrôles délicats. S'il s'agit de 
favoriser par l'incitation fiscale l'institution du mariage, on prend le risque, par le même 
raisonnement, de réduire la natalité dans le cadre de l'union libre, dont on sait qu'elle n'est 
plus marginale : il reste à espérer que l'un et l'autre de ces engagements, moins reliés 
qu'ils ne l'étaient dans le passé, continueront de se fonder sur d'autres motivations...</TEXT>
<TEXT>
 Aurait-il fallu, en somme, développer l'idée que la régulation d'une société soucieuse de 
protéger ses assises institutionnelles et culturelles, de prendre en compte des évolutions de 
fait, de satisfaire l'exigence de plus en plus individualisée de ses membres en faveur de 
davantage d'équité, en appelle plus à la réflexion qu'au réflexe ? C'eût été un autre 
éditorial, un peu loin du sujet mais proche, à l'évidence, des préoccupations de nos 
interpellateurs.</TEXT>
</DOC>
