<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000532-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000532-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331364</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOURSICOT JEAN MARIE</PEOPLE>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FETE,CINEMA,PUBLICITE RTV,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,FESTIVAL</SUBJECTS>
<FAB>13</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 8 AVRIL&gt; EMISSION SPECIALE&gt; La Nuit des publivores&gt; MCM, 0 h.</TITLE>
<TIO1>LA NUIT DES PUBLIVORES</TIO1>
<TEXT>Une passion, une intuition et un homme sont à l'origine de la Nuit des publivores. Jean-Marie Boursicot travaille chez Publicis quand il 
décide de collectionner les films publicitaires. Devenu producteur, 
il lance, en 1981, "Friandises", une nuit entièrement consacrée à la 
projection de spots de pub, au Kinopanorama de Paris. Le succès est 
immédiat et transforme l'idée en événement _ en 1984 naît la Nuit des 
publivores _, puis en un rendez-vous qui rassemble un public jeune et 
averti.</TEXT>
<TEXT>
 De 20 heures à 8 heures, les maniaques peuvent désormais, chaque 
année, s'offrir une nuit blanche de réclames et visionner 500 films 
produits dans une soixantaine de pays. L'ambiance est bon enfant, 
nourrie par le son des trompettes, des cornes de brume, des cris, les 
lancers de confettis ou de pop-corn, les enthousiasmes ou les 
sifflets que suscitent respectivement les "bons" ou les "mauvais" 
films. Pendant douze heures, les publiphiles _ âgés pour la plupart 
de quinze à trente ans _ s'en donnent à coeur joie, ovationnent ou 
sanctionnent, se retrouvent unis et complices autour d'images qui 
sont des symboles de la "culture jeune". Un baromètre pour les 
professionnels, qui viennent recueillir, en direct, ces réactions 
spontanées. </TEXT>
<TEXT>
  MCM n'a pas laissé passer le phénomène. Après la treizième Nuit des 
publivores, qui s'est déroulée le 12 mars 1994 au Palais des congrès 
de Paris en duplex avec le Futuroscope de Poitiers, la chaîne 
musicale a pris l'initiative d'offrir à ses téléspectateurs deux 
événements spéciaux sur son antenne. Samedi 2 et dimanche 3 avril, 
MCM lancera donc tous les quarts d'heure, entre 12 h 30 et 17 heures, 
des publicités provenant du monde entier. Un avant-goût de la soirée 
du vendredi 8 avril, durant laquelle les meilleurs moments des trois 
dernières Nuits des publivores seront diffusés de minuit à 7 heures 
du matin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
