<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035324</DOCID>
<ACCOUNT>413994</ACCOUNT>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1160</FAB>
<NUM1>950927-2-021-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SCIENCES - MEDECINE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES RESULTATS DU PROTOCOLE DELTA</LEAD1>
<TITLE>L'AZT ne devrait plus être le seul médicament antiviral utilisé chez les malades du sida</TITLE>
<TEXT> LES RESPONSABLES du " protocole Delta ", large étude internationale comparant différents traitements médicamenteux contre le sida, ont 
annoncé, lundi 25 septembre, " l'interruption définitive " de cette entreprise. Neuf pays 
participaient à ce protocole thérapeutique, conduit sous l'égide de l'Agence nationale 
française de recherches sur le sida et du Medical Research Council britannique. Il 
s'agissait d'une étude lancée en mars 1992 pour laquelle plus de 3 200 patients volontaires 
dont une majorité de Français avaient pu être recrutés. Infectés par le VIH, ils souffraient 
de symptômes cliniques ou d'un nombre de lymphocytes CD4 inférieur à 350 par mm³, 
situations qui correspondent à une phase relativement avancée du processus 
pathologique.</TEXT>
<TEXT>
  Le " protocole Delta " avait pour objectif principal de comparer les résultats de la 
monothérapie qui passe par l'AZT à des asssociations médicamenteuses, groupant AZT et 
ddI ou AZT et ddC, ces deux substances étant d'autres inhibiteurs d'une enzyme 
essentielle à la réplication du VIH dans les cellules humaines.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait de confirmer qu'un ralentissement de la progression de la maladie pourrait 
être obtenu en utilisant au mieux de judicieuses associations médicamenteuses.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 DEUX GROUPES</TEXT>
<TEXT>
 Pour des raisons méthodologiques, le comité international de coordination de l'essai Delta, 
coprésidé par les professeurs Maxime Seligmann et Alasdair Breckenridge, avait partagé 
les patients en deux groupes. Le premier (2 191 malades) était constitué de personnes qui 
n'avaient pas été initialement traitées par l'AZT (protocole Delta 1). Le second, constitué 
de 1 117 malades, correspondait à des personnes qui, avant leur inclusion dans l'étude, 
avaient reçu de l'AZT pendant plus de trois mois.</TEXT>
<TEXT>
 " Dans l'essai Delta 1, la mortalité des patients traités par l'AZT donnée en association 
est réduite de 31 % par rapport à celle des patients traités par l'AZT en monothérapie, ont 
expliqué le 25 septembre les responsables de cette étude. Ces résultats sont 
statistiquement très significatifs. Il n'a pas été observé de différence notable de mortalité 
entre les patients traités par l'une ou l'autre de ces deux associations. Parmi les patients 
qui n'avaient pas de sida à l'inclusion, la fréquence d'une progression, soit vers le sida, soit 
vers la mort, est aussi nettement plus faible chez ceux qui ont reçu une association que 
chez ceux qui ont été traités par l'AZT. " Cette différence n'est pas observée dans l'essai 
Delta 2.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉSULTATS PROVISOIRES</TEXT>
<TEXT>
Un " comité international indépendant " avait régulièrement pris connaissance des données 
de ce travail. Compte tenu des différences d'efficacité observées dans le groupe Delta 1, il 
a " recommandé l'arrêt de l'ensemble du protocole ". Le comité de coordination de l'essai " 
a fait siennes les recommandations du comité indépendant ".</TEXT>
<TEXT>
 Bien qu'un essai similaire américain (baptisé ACTG 175) ait débouché, il y a peu, sur des 
conclusions voisines à quelques divergences près, les responsables de l'essai 
thérapeutique Delta estiment toutefois que les résultats aujourd'hui disponibles doivent 
encore être considérés comme provisoires. On attend en particulier, avec un vif intérêt, les 
prochaines données virologiques (charges virales, résistances), ainsi que les résultats 
d'une nouvelle option thérapeutique associant l'AZT au 3 TC, deux molécules du géant 
pharmaceutique Glaxo-Wellcome.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en reste pas moins vrai que les auteurs de l'essai Delta estiment d'ores et déjà que 
chez les patients du type de ceux ayant participé à cette étude, " l'AZT ne devrait plus être 
prescrite en première intention sous la forme d'une monothérapie ". Par ailleurs, et 
contrairement à certaines hypothèses aujourd'hui fréquemment avancées, les résultats 
préliminaires du protocole Delta " ne donnent pas d'indication quant à l'intérêt d'un 
traitement précoce par rapport à un traitement plus tardif ".</TEXT>
</DOC>
