<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000211-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000211-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343212</ACCOUNT>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07011074</FAB>
<SUBJECTS>HONORAIRE,MEDECIN;SMIC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DATE,CHIFFRE,POLITIQUE SOCIALE,ANALYSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES HAUSSES DU 1ER JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRE&gt; Revalorisations et équité</TITLE>
<TEXT>Bien que conforme aux engagements contenus dans la convention signée entre l'assurance-maladie et les syndicats de médecins libéraux, la 
revalorisation des honoraires médicaux au 1 juillet ne tombe pas au 
meilleur moment. Cette hausse, qui représente 5 % pour les 
généralistes et 3,5 % pour les spécialistes, intervient alors que le 
SMIC et les allocations-chômage n'ont obtenu qu'une progression de 
2,1 %. </TEXT>
<TEXT>
  Certes, ces honoraires n'ont pas été réévalués depuis deux ans (mai 
1992) et, d'autre part, la croissance des dépenses de santé s'est 
sensiblement assagie. Selon le ministère des affaires sociales, si 
les tendances observées sur les quatre premiers mois de 1994 se 
maintenaient, l'évolution des dépenses de médecine de ville ne 
dépasserait pas 2 % sur l'année alors que l'objectif prévisionnel 
inclus dans la convention médicale est de 3,4 %. Cette contrepartie _ 
dont le coût est évalué à plus de 500 millions de francs pour les six 
prochains mois _ risque pourtant de faire des jaloux.</TEXT>
<TEXT>
  Elle intervient alors que les médecins n'ont que modérément ralenti 
leur activité et donc le nombre d'actes qu'ils réalisent. En effet, 
l'essentiel du freinage des dépenses d'assurance-maladie s'explique 
par la baisse des prescriptions (le Monde du 1 juin), dont les 
conséquences financières pèsent non pas sur les médecins mais sur les 
pharmaciens, les biologistes ou les auxilliaires médicaux. Cette 
dichotomie, si elle se poursuit, ne pourra qu'aviver le 
mécontentement des multiples professions de santé dont on sait 
d'ailleurs qu'elles sont proches des partis de la majorité.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, à la vue de ces revalorisations du 1 juillet, les syndicats 
de salariés trouveront une nouvelle occasion de pester contre la 
politique d'un gouvernement qui, en n'attribuant au SMIC que la 
moitié du gain de pouvoir d'achat engrangé par la moyenne des 
rémunérations, pénalise les salariés du bas de l'échelle alors que le 
patronat, quant à lui, ignore toute notion de " contrepartie " aux 
allègements de charges qu'il obtient.&lt;
</TEXT>
</DOC>
