<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024145</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024145</DOCID>
<ACCOUNT>399331</ACCOUNT>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/24951001</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>PS.  Le livre d'Alain Ehrenberg (chez Calmann-Lévy) cité dans notre précédente chronique (" Le Monde Radio-Télévision " daté 11-12 juin) s'intitule L'Individu incertain et non pas L'Homme incertain. Nos excuses à l'auteur et aux lecteurs.</NOTE>
<NUM1>950619-2-S01-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU</SIP1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EDITORIAL DE PRESENTATION DES PRINCIPALES EMISSIONS DE LA SEMAINE.</LEAD1>
<TITLE>Territoire et ouverture</TITLE>
<TEXT> QUAND la chair est triste et qu'on a vu toutes les chaînes,la nostalgie d'un monde d'avantla télévision peut parfois vous étreindre. Ce fantasme, qui 
paraît sain, d'une vie sans images ni information, d'un territoire replié à l'échelon du 
village, n'est plus que réactionnaire quand on le juxtapose à l'acharnement que mettent les 
intégristes à isoler les concitoyens de tous les circuits d'information planétaires.</TEXT>
<TEXT>
 Le reportage publié en page 3 de ce numéro du " Monde Radio-Télévision " sur la guerre 
que les islamistes mènent contre les antennes paraboliques dans les villes d'Egypte en dit 
long sur le positionnement politique global de la télévision : l'" hydre " satellitaire ou 
câblée s'inscrit dans le champ de la démocratie. Les régimes totalitaires d'Iran ou de Chine 
populaire, qui ont réussi à terroriser leur population contre les " influences extérieures ", 
le savent bien.</TEXT>
<TEXT>
 Les cheiks du Caire qui dénoncent ces " hommes et femmes nus se livrant animalement au 
stupre et à la fornication " brûleraient vifs l'ensemble des salariés de Canal Plus s'ils 
visionnaient " La Nuit gay " que la chaîne cryptée s'apprête à diffuser vendredi 23 juin. 
Quand on sait le silence que la télévision française a très longtemps observé sur 
l'homosexualité, l'initiative de Canal Plus passera aisément pour un acte de courage. Un 
courage relatif toutefois. Les programmes même cryptés ne peuvent pénétrer les foyers 
qu'à la condition de s'inscrire dans le consensus du moment. Si provocation il y a, celle-ci 
ne peut se produire qu'à la marge de l'air du temps. " Nuit gay " il y a parce que, au-delà 
de toutes les marginalités, l'homosexualité a acquis droit de cité dans la société française, 
comme un droit à la banalisation sinon à la banalité.</TEXT>
<TEXT>
 La tendance de fond de toute télévision est d'ailleurs là : faire miroir aux singularités 
multiples d'une société, créer de l'identité. Même si cela passe par des programmes à la 
mise en scène vulgaire, voire exhibitionniste, comme les reality shows. Le succès 
d'audience croissant de France 3 tient sans doute à cela : cette chaîne parle tous les jours 
du territoire des personnes. Le documentaire de Bernadette Camebrac,  La Trace de la 
terre, le Sud-Ouest et ses politiques, qui évoque les racines locales des hommes politiques 
nationaux (dimanche 25 juin), est significatif de cette tendance : empêcher qu'une société 
d'individus ne devienne une société d'atomes aveugles les uns aux autres.</TEXT>
</DOC>
