<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006679</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006679</DOCID>
<ACCOUNT>375469</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/0952</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,POUVOIR POLITIQUE,SECTEUR PUBLIC,PUBLICITE RTV,TARIF</SUBJECTS>
<NOM1>ELKABBACH JEAN PIERRE,FRANCE TELEVISION</NOM1>
<NOTE>(Doc : avec un dessin de Szlakmann)</NOTE>
<NUM1>950218-25</NUM1>
<NAMES>FRANCE ESPACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE,GIRAUDO ALAIN,LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR VERONIQUE CAUHAPE, ALAIN GIRAUDO ET YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SU21>Jean-Pierre Elkabbach, président de France Télévision</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Être une chaîne publique ne signifie pas forcément être une chaîne couchée "</TITLE>
<TEXT> " Nicolas Sarkozy vient de blanchir France Télévision, alors que M 6 et TF 1 l'accusaient de " brader " ses tarifs publicitaires (Le Monde 
du 17 février). Que vous inspire cet arbitrage ?</TEXT>
<TEXT>
 Nous avions fait nos comptes et développé nos arguments, en toute bonne foi. Ils ont 
été confirmés par les quatre enquêtes demandées par le ministre. Il n'y a ni pratique 
douteuse, ni illicite. D'ailleurs, le cas échéant, les deux représentants de l'Etat au 
conseil d'administration de France Espace, notre régie publicitaire, nous auraient fait 
des observations. Les propos très clairs du ministre de la communication mettent 
définitivement un terme à cette affaire. L'arbitrage ministériel montre aussi que la loi 
reste faite par les gouvernements et les législateurs et non par les concurrents privés 
de France Télévision.</TEXT>
<TEXT>
  " Je peux toutefois comprendre que des acteurs du marché publicitaire s'y 
intéressent. La démarche de TF 1 et M 6 est compréhensible, même si l'aspect 
répétitif et agressif de leur demande l'est moins. Le problème, c'est que l'un d'entre 
eux, TF 1, rencontre des problèmes graves d'audience et donc de programmes. Et, de 
notre côté, la politique de programmes de qualité de France 2 et de France 3 est 
payante, même s'il y a des dérapages, et des adaptations nécessaires. Il y a un 
#renversement de tendance, puisqu'il semble que l'heure est aujourd'hui à la télévision 
publique. On ne peut pas pour autant demander à un sportif en forme de perdre parce 
que le tenant du titre ne l'est pas.</TEXT>
<TEXT>
  L'accroissement de l'audience de France Télévision va-t-il entraîner une hausse de 
ses tarifs publicitaires ?</TEXT>
<TEXT>
 Notre idée est de faire de France Télévision un groupe vivant, dynamique, 
international, dans le respect de la loi et des cahiers des charges des chaînes, par le 
biais des ressources publicitaires et de la redevance. Si un jour le Parlement nous 
demandait de réduire de 40 % à 30 % la part de la publicité dans notre budget, et à 
condition que l'Etat compense, nous n'y verrions pas d'inconvénient. Nous y sommes 
prêts et nous ne sommes pas des fanatiques de la publicité. Mais je sais que nous 
demandons beaucoup à l'Etat et aux contribuables, et nous nous devons donc d'être 
réalistes. Nous sommes dans le marché, dans la réalité.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous allons donc augmenter nos tarifs publicitaires le 1 mars et mieux répartir les 
écrans dans la grille quotidienne. Nous allons continuer à avoir une politique 
dynamique, offensive en ce domaine puisque je vais donner d'ici peu un objectif à 
France Espace : adapter sa politique à celle de notre politique de programmes, 
dynamique et imaginative. Car notre premier but, c'est de faire une télévision digne 
de la société française, ce n'est pas l'Audimat. Cette dernière vient comme une 
#chance. Notre priorité reste la qualité, qui va de pair avec une audience accrue, c'est 
en quelque sorte le " cercle vertueux ". Et il va de soi que la télévision publique reste 
et restera celle qui fera le moins de publicité. En volume et en part de marché, TF 1 
capte 53,5 % de la publicité télévisée, alors que le taux pour France 2 est de 18 % et 
pour France 3 de 9,2 %.</TEXT>
<TEXT>
  Vous avez évité cette semaine une grève des personnels, traduction d'un certain 
mécontentement...</TEXT>
<TEXT>
  C'est exact, il n'y a pas eu de grève. Nous discutons beaucoup avec les personnels. 
Quand j'ai choisi les directeurs généraux des deux chaînes, je leur ai dit que je 
voulais une politique sociale moderne et je leur ai demandé de mettre en place une 
concertation permanente. Dans quelques semaines, un conseiller social va d'ailleurs 
rejoindre l'équipe de France Télévision. Mais il est vrai qu'il y a aussi un changement 
dans l'air du temps, une évolution favorable à la télévision publique, une sorte d'élan 
commun. Le personnel a sans doute compris qu'il ne fallait pas casser cet élan.</TEXT>
<TEXT>
  Un mécontentement existe pourtant. La rédaction a voté une motion de défiance 
#envers la direction et se plaint de votre interventionnisme. L'invitation de Nicolas 
Sarkozy à l'émission " La France en direct " et ses liens supposés avec la direction 
de France Télévision, comme l'épisode de l'oreillette révélé par Paul Amar, ont 
#contribué à nourrir des accusations concernant l'indépendance des rédactions. Que 
répondez-vous à ces critiques ?</TEXT>
<TEXT>
  Il faut en finir avec les rumeurs. Nous faisons un métier où nous sommes tellement 
exposés que tout et n'importe quoi peut être dit. Nicolas Sarkozy intervient sur la 
publicité, le pluralisme mais il y a aussi le Conseil supérieur de l'audiovisuel sur ce 
terrain , les quotas, les problèmes technologiques, etc. L'oreillette ? Elle a toujours 
existé en régie. Mais si j'étais au bout de l'oreillette, cela se saurait. En tant que 
journaliste, j'ai toujours une sensibilité à l'information mais je ne tomberai pas dans le 
piège de l'interventionnisme. J'en connais les dangers. Je n'interviens auprès des 
journalistes que pour donner des impulsions, jamais de directives. Quant à 
l'indépendance des rédactions, il y a eu, c'est vrai, un accès de fièvre récent à France 
2, mais je laisse une grande autonomie aux rédactions et à leur direction, je 
n'interviens que lorsqu'il y a un arbitrage à rendre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Il faut en finir avec les idées toutes faites. Il ne suffit pas d'être une télévision 
privée pour être indépendant ; être une chaîne publique ne signifie pas forcément 
être une chaîne couchée. Nous ne voulons plus laisser la prédominance au privé, y 
compris dans ce domaine. Au sein de France Télévision, je suis avant tout soucieux 
de transparence, d'impartialité et de neutralité.</TEXT>
<TEXT>
  " Notre objectif est de sortir de cette élection présidentielle plus forts. Le succès 
rencontré actuellement par les programmes régionaux de France 3 est le reflet de 
notre volonté d'indépendance et de pluralisme. Les journaux régionaux ne 
connaîtraient pas ce succès s'ils ne donnaient pas la parole à toutes les tendances 
politiques. D'ailleurs, nous n'avons plus de plainte de la part de ceux qui, autrefois, 
estimaient ne pas assez passer sur notre antenne. Cela prouve que majorité et 
opposition bénéficient d'un traitement égalitaire.</TEXT>
<TEXT>
  " En outre, c'est une conception archaïque que de croire que la télévision fait une 
élection. Ce n'est pas en saturant l'antenne que nous allons faire voter pour l'un ou 
l'autre candidat. Le peuple français et les téléspectateurs sont intelligents, exigeants. 
Notre souci est donc d'être le plus impartial possible. Notre rôle de télévision 
publique est d'être un pôle de stabilité et d'indépendance, d'être au service des faits 
et de l'actualité et pas au service de celui qui fait le plus pression. Encore une fois, ce 
n'est pas parce qu'on est une télévision publique qu'on est aux pieds du vainqueur 
éventuel et ce n'est pas parce qu'on est privé qu'on est plus indépendant...</TEXT>
<TEXT>
 Certains programmes ont connu des dérapages. Comment pensez-vous les rectifier 
#?</TEXT>
<TEXT>
  Ces dérapages étaient plutôt des accidents. Le premier a eu lieu dans l'émission de 
Nagui. Il en est conscient et nous avons rectifié le tir. Notre politique, c'est d'abord 
de rester digne. Nos projets reposent sur ce principe. Nos programmes prendront un 
nouvel élan à la rentrée mais confirmeront les points forts de notre grille. Notre 
public rajeunit, nous tenterons de renforcer cette tendance.</TEXT>
<TEXT>
  Que pensez-vous de la rivalité entre chaînes privées et publiques ?</TEXT>
<TEXT>
  Le duopole français existe et c'est bien. La plupart des querelles sont stériles. Il 
faut que le privé s'habitue à la coexistence des deux systèmes et que la concurrence 
devienne dynamique et loyale. "</TEXT>
</DOC>
