<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009195</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009195</DOCID>
<ACCOUNT>378969</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0995-1091</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE,VIEILLESSE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Président du Groupement national des associations de familles et amis de malades hospitalisés en longs séjours publics et privés (Villejuif</NOTE>
<NUM1>950306-2-S02-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GAZEL</AUTHOR>
<SIP1>M. GAZEL</SIP1>
<SU21>COURRIER</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'EMISSION LA MARCHE DU SIECLE CONSACREE A LA MALADIE</LEAD1>
<TITLE>La maladie d'Alzheimer au quotidien</TITLE>
<TIO1>LA MARCHE DU SIECLE</TIO1>
<TEXT>  L'émission " La Marche du siècle " consacrée à la maladie d'Alzheimer, d'une haute tenue au demeurant, a surtout abordé le problème d'un point de 
vue affectif et médical, nous montrant par ailleurs une structure d'accueil d'un type que l'on 
peut qualifier de " familial ", malheureusement encore peu répandu. Elle n'a pu aborder, et 
encore moins développer, les conditions d'accueil de type hospitalier que connaissent la 
majorité des quelque trois cent mille malades et leurs familles, car, hélas !, le " placement 
" devient inévitable dans la majorité des cas.</TEXT>
<TEXT>
 Or, sur les conditions de vie quotidienne du malade dans les services de longue durée 
(encore récemment appelés longs séjours) et leur répercussions sur les malades et leur 
familles, il y a beaucoup à dire. Trop souvent ces conditions sont indignes d'un pays dit 
civilisé, par manque de personnel, manque de formation, manque de moyens matériels (et 
pourtant la loi impose une " obligation de moyens ").</TEXT>
<TEXT>
 Ces mauvaises conditions accélèrent l'aggravation de la maladie, la détérioration physique 
du malade redoublant la souffrance morale et affective des familles qui n'en paient pas 
moins de très lourds frais dits d'hébergement (15 000 francs par mois en région 
#parisienne).</TEXT>
<TEXT>
 Par les multiples fractures qui traversent la société française actuellement, l'absence 
d'une prise en charge réelle des malades dépendants et de leur famille conduit à un 
processus d'exclusion des malades par euthanasie passive et à un naufrage de nombreuses 
familles.</TEXT>
<TEXT>
 Notre groupement d'associations de familles de malades hospitalisés en longue durée 
tenait à apporter ce point de vue qui, pensons-nous, mériterait également d'être développé 
par les médias de par l'ampleur actuelle et future du problème des malades dépendants, 
situation que chacun d'entre nous peut connaître demain.</TEXT>
</DOC>
