<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044101</DOCID>
<ACCOUNT>425094</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951034</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE</SUBJECTS>
<LIE1>951208-2-R11-99</LIE1>
<NOTE>(1) Voir Emmanuel Levinas, Noms propres, Fata Morgana, 1976.(2) John Felstiner, Paul Celan, Poet, Survivor, Jew, paru cette année aux éditions Yale University Press, New Haven and London (en anglais).(3) Elle est notamment l'éditeur de Contre-jour. Etudes sur Paul Celan, actes d'un colloque de Cerisy parus aux éditions du Cerf en 1986.</NOTE>
<NUM1>951201-2-R02-65</NUM1>
<NAMES>CELAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>NICOLAS WEILL</SIP1>
<SOT1>La ville d'exil du poète suicidé a accueilliun colloque international consacré à son oeuvre</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESACTUALITES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 23 AU 27 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Paul Celan de retour à Paris</TITLE>
<TEXT> Paul Celan aurait eu soixante-quinze ans le 23 novembre, à la veille de l'ouverture du premier grand colloque international consacré à son oeuvre et à sa 
vie dans une ville Paris où cet exilé avait élu domicile depuis 1947. Soixante-quinze ans... si 
Celan n'avait pas mis fin à ses jours, le 20 avril 1970, en se jetant dans la Seine du pont 
Mirabeau. Aujourd'hui, son nom résonne comme celui d'un des plus grands poètes 
germanophones au même titre que Rilke, Trakl ou Gottfried Benn. Poète d'expression 
germanique, Celan l'est, assurément ; il fut également, dans les années 60, répétiteur 
d'allemand à l'Ecole normale supérieure de la rue d'Ulm, où une salle porte aujourd'hui son 
nom. Mais par un paradoxe longuement glosé au cours de cette rencontre, qui réunissait, 
du 23 au 27 novembre, des spécialistes du monde entier, Celan fut avant tout poète contre 
la langue allemande, langue tant aimée des juifs avant la deuxième guerre mondiale, 
langue enseignée avec amour par la mère de Celan, mais langue devenue aussi, par les 
détours de l'histoire, l'idiome des assassins des parents du poète...</TEXT>
<TEXT>
  Celan est donc un poète juif, un poète d'après la Shoah qui mit très vite le caractère 
inacceptable de l'extermination au centre de son oeuvre. Il le fit bien avant que le génocide 
ne devienne un thème public, au point que, pour Jean Bollack, l'un des meilleurs 
connaisseurs de cette oeuvre, la judéité de Celan se réduit à la tension, au refus de 
l'Allemagne, à l'exhibition de la blessure inguérissable que le meurtre de masse a infligé, 
selon lui, aussi bien à la langue allemande qu'à l'identité juive.</TEXT>
<TEXT>
  Celan, a-t-il été dit, a souffert de l'indifférence et de la solitude qui l'entourait et du peu 
d'écho de sa parole en Allemagne même. Chacun de ses séjours outre-Rhin, d'après un 
témoignage, l'" altérait profondément " (1). Une de ses amies, Nina Cassian, présente au 
colloque, ne nomma-t-elle pas Celan " le plus triste des poètes " ? Pour autant l'évidente 
obscurité de son oeuvre ne doit pas être confondue avec la " face grisée du désespoir ", 
selon l'heureuse expression utilisée par un autre poète, Hedi Khadour. S'il y a désespoir 
chez Celan, il ne s'agit nullement d'un désespoir " classique " d'artiste incompris. Comme 
l'a très bien résumé Jean Bollack, le sujet historique, chez Celan, contrôle toujours le sujet 
lyrique.</TEXT>
<TEXT>
  Poète juif germanophone, né à Czernowitz, en Bukovine (aujourd'hui Tchernovitsy, en 
Ukraine), Celan fut, dans son enfance, écartelé entre un père hébraïsant et une mère qui 
l'initia aux Lieder dans une ville roumaine yiddishophone. Ni lui ni son oeuvre n'ont 
cependant de véritable pays. Son récent biographe, l'Américain John Felstiner (2), 
curieusement absent des débats, a bien tenté de suggérer que la courte visite du poète en 
Israël, en octobre 1969, aurait pu lui laisser croire qu'il retrouverait dans l'hébreu un lien 
familier à la langue. Mais beaucoup des participants du colloque ont estimé cette 
interprétation forcée. Les mots hébreux ou yiddish qui parsèment l'oeuvre représentent 
plutôt les pierres tombales des juifs morts, semées dans le jardin de la langue du bourreau. 
S'il y a un véritable " lieu " de la parole célanienne, ont souligné plusieurs intervenants, 
c'est plutôt celui de l'" inquiétante étrangeté " freudienne, où le plus proche en 
l'occurrence, la langue maternelle devient aussi le plus lointain et le plus terrifiant. 
Inassignable, Celan est-il, pour autant, un poète du déracinement ? Il est, en tout cas, 
significatif que le colloque ait été ouvert par l'intervention sensible d'un jeune poète 
allemand d'origine turque, Zafer Senocak : " Les poètes ne sont pas des médiateurs, mais 
des mélangeurs, ils nous désorientent. J'ai suivi les traces de Celan et je me suis arrêté là 
où mes racines se perdaient. "</TEXT>
<TEXT>
INSAISISSABLE</TEXT>
<TEXT>
 Curieusement, c'est ce caractère insaisissable de Paul Celan  " irrécupérable ", selon 
l'expression de Régine Robin qui semble prêter le flanc aux divers régimes d'appropriation 
dont sa poésie fait l'objet. Ceux que soucie la continuité de la culture allemande, par-delà le 
gouffre d'un génocide dont elle serait tout entière responsable, opposent Celan, le poète, à 
Adorno, le philosophe, qui jugeait impossible toute poésie après Auschwitz. Rachel Ertel, 
spécialiste de la poésie yiddish, voit, quant à elle, dans cette oeuvre une expression de la 
littérature de l'anéantissement. Notre collaborateur Edgar Reichmann et Nina Cassian 
évoquent le séjour de Celan à Bucarest comme une heureuse éclaircie dans une existence 
sombre. Et, de son côté, Emmanuel Moses retrouve dans l'oeuvre de Celan, marquée par 
l'injonction et l'appel, l'écho d'une tradition de la poésie liturgique hébraïque, où l'auteur 
cherche à ouvrir le dialogue avec son Créateur, après catastrophes et massacres...</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des diverses lectures d'une écriture difficile, cette rencontre a permis de mesurer 
l'impact d'une poésie qui, d'après Jean-Pierre Faye, n'est ni thèse ni texte, mais voyage 
sans fin, à la fois infini et bref. Brièveté, refus de la couleur, musicalité préférée à la 
mélodie : par ces traits, comme par son rejet obstiné de toute métaphore, l'oeuvre de Celan 
appartient bien, pour le poète italien Edoardo Sanguinetti, à la tradition poétique allemande 
du XXe siècle. Mais, dans la nostalgie symboliste d'une langue sacerdotale et sacrée qu'il 
lit chez Celan, il ne voit pas une source d'inspiration ni d'influence, pour les principaux 
courants de la poésie d'aujourd'hui... Malgré l'absence remarquée des premiers 
traducteurs de Celan, Jean Daive et André du Bouchet, et d'Henri Meschonnic, qui les 
contesta en revanche, Martine Broda, qui appartient à la deuxième génération des " 
passeurs " de Celan (3), était présente , en dépit d'un manque évident de préparation, voire 
d'une certaine improvisation, ce premier colloque parisien, abrité successivement par 
l'Ecole normale supérieure et la maison des écrivains, a su, grâce à quelques perspectives 
critiques ou distanciées, échapper au trop fréquent " Magnificat ruisselant ", émouvant 
mais fastidieux.</TEXT>
</DOC>
