<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042110</DOCID>
<ACCOUNT>422677</ACCOUNT>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>ALG/46954055</FAB>
<NUM1>951116-2-R05-03</NUM1>
<NAMES>BOULMERKA HASSIBA,MORCELI NOUREDDINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1>BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SU21>Incertitudes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE HUIT PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les larmes de joie et d'impuissance des champions du stade</TITLE>
<TEXT> TOUS LES DEUX ont pleuré sur le podium en entendant l'hymne national algérien. Des larmes d'impuissance. Noureddine Morceli et Hassiba 
Boulmerka sont devenus champions du monde sur la même distance, le 1 500 mETRes, à 
Göteborg, en août. L'homme et la femme ont dédié à l'unisson leur victoire à leurs 
compatriotes, tous leurs compatriotes. Pourtant, hors du champ clos des stades, tant de 
choses opposent les deux plus grands athlètes algériens que, par commodité, on a cru bon 
d'en faire le symbole du déchirement d'un peuple.</TEXT>
<TEXT>
  Hassiba Boulmerka revendique son statut de femme indépendante. " Je pense que c'est 
une victoire importante pour tous les Algériens, et pour les femmes, car je suis une femme 
", déclara-t-elle en Suède. A ses débuts, elle recevait parfois des pierres quand elle 
s'entraînait en short dans les environs de Constantine, sa ville natale. En 1991, après son 
premier titre mondial, l'imam de la mosquée de Kouba s'offusqua de sa tenue " 
scandaleuse ". L'année suivante, Hassiba dédiait son titre olympique à Mohamed Boudiaf, 
assassiné quelques jours auparavant. Le pouvoir ne s'est jamais fait faute de récupérer ses 
victoires.</TEXT>
<TEXT>
  Noureddine Morceli affiche ostensiblement sa foi. Sitôt franchi la ligne d'arrivée, à 
Göteborg, il s'est, comme à chaque fois, prosterné le temps d'une brève prière. " Je dois 
tout à Dieu ", affirme-t-il. Et rien au régime politique. Lorsqu'il n'était encore qu'un espoir, 
les dirigeants lui ont refusé une bourse pour aller se perfectionner à l'ETRanger. Il n'a 
jamais oublié ce camouflet. Sa piété et son ressentiment l'ont fait soupçonner de sympathie 
pour le FIS.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, la situation politique s'est encore détériorée. Les deux athlètes vivent à 
l'ETRanger l'essentiel de l'année. L'un et l'autre rechignent désormais à s'engager. Sans 
doute, comme beaucoup d'Algériens, ont-ils perdu leurs repères dans cette société à la 
dérive. Ils essaient simplement de survivre.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres sportifs paient leurs engagements. Le président de l'Association nationale des 
clubs de football a ainsi été tué dans un attentat, en octobre 1994. Salah Assad, l'ancienne 
vedette de l'équipe nationale, est en prison pour son soutien actif aux thèses islamistes. 
Les compétitions de football ont été suspendues jusqu'à la fin des élections : le pouvoir 
s'est sans doute souvenu que les stades servaient aux rassemblements de masse du 
FIS...</TEXT>
</DOC>
