<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002184-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002184-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337165</ACCOUNT>
<CHA1>Une assemblée générale extraordinaire de la Financière Moulinex-DCSM, holding de contrôle du groupe français de petit électroménager, se réunira, mardi 24 mai, pour choisir qui, du groupe irlandais de chauffage électrique Glen Dimplex ou du fonds d'investissement de Jean-Charles Naouri, Euris, deviendra son actionnaire de référence, en participant à l'importante augmentation de capital dont Moulinex a besoin pour se désendetter.</CHA1>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,IRLANDE</SUBJECTS>
<FAB>05181515</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,PROJET,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,APPAREIL MENAGER</SUBJECTS>
<NAMES>GLEN DIMPLEX,NAOURI JEAN CHARLES ,EURIS,MOULINEX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Assemblée générale des actionnaires le 24 mai&gt; Glen Dimplex et Euris proposent &gt; deux plans concurrents pour recapitaliser Moulinex</TITLE>
<TEXT>Un an et demi de recherche, des mois de tractations... Reportée de mois en mois, la sortie du RES (reprise de l'entreprise par ses 
salariés) et la recapitalisation de Moulinex connaissent, soudain, 
une brusque accélération. Le leader français du petit électroménager 
a annoncé, mardi 17 mai, la convocation, le 24, d'une assemblée 
générale extraordinaire de la Financière Moulinex-DCSM, son holding 
de contrôle. Les actionnaires de celui-ci _ essentiellement cinq " 
fondateurs " et les salariés de Moulinex, devraient alors choisir 
qui, du groupe irlandais de chauffage électrique Glen Dimplex ou du 
fonds d'investissement de Jean-Charles Naouri, Euris, participera à 
la recapitalisation de leur société.</TEXT>
<TEXT>
  Glen Dimplex, sollicité par l'un des cinq " fondateurs ", Gilbert 
Torelli, et Euris, plus proche à l'origine des différentes catégories 
du personnel actionnaire de l'entreprise, étudiaient le dossier 
depuis plusieurs mois (le Monde du 2 avril). Mais, tout comme le 
holding Parfinance sollicité aussi, ils hésitaient à se lancer dans 
l'aventure, tant les modalités de sortie du RES paraissaient 
compliquées. Tant les intérêts de Gilbert Torelli et des salariés 
semblaient divergents. Exaspérées mais gênées, sans doute, par les 
conséquences sociales qu'aurait engendré une crise ouverte dans un 
groupe employant 13 000 salariés (dont 7 000 dans la seule 
Basse-Normandie), les banques créancières avaient repoussé du 31 mars 
au 30 avril leur délai de grâce.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier " non " du personnel</TEXT>
<TEXT>
  Pour sortir de l'impasse, Glen Dimplex et Euris ont été contraints 
d'amender, plus ou moins fortement, leurs intentions initiales. Au 
départ, en effet, le groupe irlandais prévoyait non seulement, de 
participer à hauteur de 250 à 300 millions de francs à la 
recapitalisation (indirecte) de Moulinex, mais aussi de céder sa 
filiale britannique Morphy Richards au français pour 400 millions de 
francs payables en obligations convertibles. Ce qui était susceptible 
de lui donner, à terme et avec l'appui de Gilbert Torelli, le 
contrôle du groupe. Le personnel dont l'approbation est indispensable 
à la sortie du RES avait repoussé cette éventualité (le Monde du 12 
février).</TEXT>
<TEXT>
  " Glen Dimplex a amélioré ses propositions, confie un proche du 
dossier. Le groupe irlandais a renoncé à la vente de Morphy Richards, 
ce qui ne sera d'ailleurs pas sans lui créer des conflits d'intérêts, 
en Grande-Bretagne, où Moulinex est aussi implanté. " Resterait aussi 
à régler un autre aspect sensible du dossier : le prix auquel Glen 
Dimplex se proposait de racheter au personnel ses actions. L'offre 
initiale était de 75 francs payés " cash ", montant qu'un responsable 
syndical jugeait quatre fois inférieur à leur valeur réelle. Selon 
certaines sources, cette proposition n'aurait pas _ pas encore en 
tout cas _ été améliorée.</TEXT>
<TEXT>
  Le schéma défendu par Jean-Charles Naouri est proche de celui de 
Glen Dimplex sur deux points : il prévoit de participer à hauteur de 
250 ou 300 millions de francs à la recapitalisation indirecte de 
Moulinex. Il laisse aux commandes du groupe normand Jules Coulon, 
récemment nommé président du directoire et actuel homme fort de 
l'entreprise. Euris, qui avait, un temps, pensé faire appel à Gérard 
Bonifacio, ancien président du directoire de Sholtes, privilégierait 
désormais la continuité. En revanche, le scénario envisagé par Euris 
diffère de celui de Glen sur le mode d'indemnisation du personnel en 
prévoyant un échange d'actions du holding DCSM contre des titres 
Moulinex... </TEXT>
<TEXT>
  Les associés de la société des fondateurs de Moulinex et de la 
société des cadres dirigeants, ainsi que les autres sociétés de 
personnel, devaient se prononcer sur les offres faites à partir de 
mercredi, avant qu'une assemblée générale extraordinaire de la 
Financière Moulinex-DCSM ne choisisse définitivement le 24 mai. La 
nécessaire remise en ordre d'un groupe lourdement endetté (2,6 
milliards de dettes pour 1 milliard de fonds propre et 8 milliards de 
chiffre d'affaires) devrait peser lourd dans le choix.&lt;
</TEXT>
</DOC>
