<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001780-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001780-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359404</ACCOUNT>
<CHA1>La Californie est-elle à la veille d'une flambée de violence après l'adoption, par référendum, le 8 novembre, d'un projet de loi _ dit " proposition 187 " _ destiné à priver les immigrants illégaux d'un certain nombre de services sociaux ? Cette " proposition " risque, d'abord, de provoquer un long conflit juridique.</CHA1>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,REFERENDUM,LEGISLATION,EMIGRATION,CLANDESTINITE,POLEMIQUE,PROTECTION SOCIALE,ETAT FEDERAL,POPULATION</SUBJECTS>
<FAB>11151350</FAB>
<NAMES>CALIFORNIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>162</PAGE>
<TITLE>ÉTATS-UNIS&gt; La bataille des Latinos contre le projet de loi anti-immigrés &gt; de la Californie se poursuit devant les tribunaux</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 La bataille de l'immigration est en cours et son issue incertaine. 
L'affrontement est désormais sur le terrain des tribunaux. Il 
n'empêche : pour les quelque 1,5 million d'immigrés illégaux qui 
résident en Californie, et notamment pour les 300 000 enfants menacés 
d'être chassés de leurs écoles, le cauchemar s'est fait bien réel 
depuis que la " proposition 187 " sur l'immigration illégale a été 
adoptée par référendum, le 8 novembre, avec 59 % de " oui " et 41 % 
de " non ".</TEXT>
<TEXT>
 Le grand responsable _ même s'il n'est pas à l'origine de la 
proposition _ est Pete Wilson, gouverneur républicain de Californie, 
l'Etat le plus peuplé et le plus riche de l'Union, celui aussi qui 
accueille la plus forte proportion d'immigrants. Triomphalement réélu 
avec 55 % des suffrages, il a bénéficié de la vague anti-immigrés qui 
déferle sur la Côte ouest. Pete Wilson, l'homme pour qui " la 
citoyenneté américaine est un trésor sans mesure " (et à qui on prête 
des ambitions présidentielles en 1996), avait construit sa campagne 
autour de deux thèmes : la lutte contre la criminalité et 
l'immigration illégale. Cocktail détonant, mais efficace. En 
prévision des troubles qui risquaient d'accompagner le résultat du 
référendum, la police californienne avait été placée en état 
d'alerte.</TEXT>
<TEXT>
 Chacun songeait à une répétition des émeutes raciales de Los 
Angeles, en mai 1992, déclenchées après le verdict qui avait 
innocenté quatre policiers blancs du tabassage du Noir Rodney King. 
Ces préparatifs policiers, le fait aussi que de nombreuses 
manifestations rassemblant des milliers de personnes ont eu lieu 
avant le scrutin, ont désamorcé _ fût-ce momentanément _ la tension. 
Mais, si l'émotion et la détermination des adversaires de la " 
proposition 187 " demeurent intactes, le terrain d'affrontement s'est 
déplacé : une vingtaine de recours ont, en effet, été déposés devant 
les tribunaux. La justice a accordé un sursis aux plaignants : le 
juge Stuart Pollack, de San-Francisco, a ordonné la suspension de 
plusieurs dispositions de la loi, estimant qu'elles étaient 
contraires à un arrêt de la Cour suprême de 1982.</TEXT>
<TEXT>
 Les natives activistes, qui ont baptisé leur initiative " Save our 
State " (SOS, " Sauvez notre Etat "), demandent au gouverneur de 
passer aux actes, c'est-à-dire de prendre des mesures pour faire 
appliquer la volonté populaire. Aux termes du texte référendaire, les 
immigrants illégaux se voient refuser tous les bénéfices sociaux 
auxquels peuvent prétendre ceux qui sont en règle avec les lois sur 
l'immigration. Cela signifie que les enfants des " illégaux " doivent 
être chassés des écoles publiques et que tous, grands et petits, 
seront éconduits des hôpitaux (sauf cas d'urgence) et privés de 
nombreux services de l'aide sociale : gardes d'enfants, soins 
prénatals, allocations aux plus défavorisés, etc.</TEXT>
<TEXT>
 Le principe d'égale protection</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre de la justice de Californie, Dan Lungren, est déterminé 
: il ira jusqu'au bout, c'est-à-dire, jusqu'à l'arbitrage de la Cour 
suprême des Etats-Unis. Or, en 1982, celle-ci avait jugé qu'une loi 
du Texas, très semblable, était inconstitutionnelle. L'arrêt " Plyler 
contre Doe " est resté célèbre : la loi texane, qui interdisait aux 
enfants d'immigrés l'accès aux écoles, violait le principe d'égale 
protection devant la loi qui découle du 14 amendement de la 
Constitution américaine. La bataille juridique va probablement se 
prolonger pendant des mois, voire des années.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant ce temps, la " loi 187 " continue de provoquer un débat 
virulent. Au Mexique, pays d'où sont originaires la majorité des 
immigrants de Californie (légaux ou non), la colère l'emporte : le 
président Salinas a estimé que " les voix de l'intolérance sont de 
retour ". A Los Angeles, la révolte des Latinos a fait tache d'huile 
: les personnels de nombreux établissements hospitaliers et scolaires 
(à qui il serait demandé, aux termes de la proposition, de " signaler 
" à l'administration les cas " suspects ") ont annoncé leur intention 
de s'opposer à l'application de pareille mesure. Dans les universités 
et les écoles, les enseignants et les élèves se mobilisent contre les 
promoteurs d'un texte qui " joue sur la peur des gens, le racisme, la 
xénophobie et la dégradation de l'économie ".</TEXT>
<TEXT>
 Alors que les Latinos continuent d'arriver dans le Golden State, des 
dizaines de milliers de Californiens de pure souche (Blancs et 
middle-class, pour la plupart) ont fui vers les Etats voisins, 
quittant, pêle-mêle, les calamités naturelles, les tensions raciales 
et le coût de la vie. Au Colorado notamment, 160 000 Californiens se 
sont installés depuis cinq ans. Ce mouvement d'exode contribue à 
accentuer le déséquilibre ethnique de la Californie : en l'an 2 000, 
le " groupe hispanique " constituera plus d'un tiers de la population 
totale. Déjà, les Latinos représentent 29 % de ses 32 millions 
d'habitants.               
</TEXT>
</DOC>
