<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003011-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003011-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321815</ACCOUNT>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,TURQUIE,FUSEE SPATIALE,SATELLITE DE TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<FAB>01250512</FAB>
<NAMES>CEE,ESA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>Le lanceur européen s'est abîmé dans l'océan Atlantique&gt; Plus de 2 milliards de francs à la mer</TITLE>
<TEXT>Les deux satellites que transportait Ariane, Turksat-1 et Eutelsat-II-F5, avaient tous deux été construits sous la maîtrise 
d'oeuvre de la société française Aérospatiale.</TEXT>
<TEXT>
  Turksat-1, premier satellite turc de télécommunications, devait 
être placé en orbite géostationnaire (36 000 km d'altitude au-dessus 
de l'équateur), par 42 degrés est, pour retransmettre des émissions 
de télévision et fournir des services de télécommunications. D'une 
masse totale de 1 783 kg, Turksat-1 était prévu pour fonctionner dix 
ans en orbite. Ses 16 " répéteurs " devaient couvrir l'ensemble du 
territoire turc, l'Europe centrale et l'Asie centrale. Selon le 
gouvernement turc, le développement de ce satellite a coûté plus de 
900 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Eutelsat-II-F5 (1 880 kg, durée de vie : huit ans), cinquième et 
avant-dernier représentant de deuxième génération de l'Organisation 
européenne de télécommunications par satellite (Eutelsat), devait 
rejoindre dans l'espace les sept engins d'Eutelsat actuellement en 
service (trois Eutelsat-I et quatre Eutelsat-II).</TEXT>
<TEXT>
  Prévu pour être placé en orbite géostationnaire par 36 degrés est, 
il avait été conçu pour satisfaire notamment les besoins des pays de 
l'Est, et devait, sur l'Europe, assurer des liaisons téléphoniques, 
relayer des programmes de télévision et transmettre diverses données. 
Son coût de construction et de lancement représentait pour Eutelsat 
un investissement d'environ 1,2 milliard de francs. Le dernier des 
Eutelsat-II, " Hot Bird ", dont la durée de vie a été portée à dix 
ans, devrait être lancé par une fusée Ariane en octobre 1994.         
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
