<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002276-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002276-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328783</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY,DROIT PENAL,CRIME CONTRE L'HUMANITE</SUBJECTS>
<NAMES>TOUVIER PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>SUPPLÉMENT DE 8 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Paul Touvier, un collaborateur dans l'Histoire&gt; Cinquante ans de procédure</TITLE>
<TEXT>LA légende veut que le général de Gaulle, prié d'accorder une amnistie à l'ancien chef du deuxième service de la Milice à Lyon, 
aurait répliqué : " Touvier ? Douze balles dans la peau. " Pour avoir 
échappé à ce destin, Paul Touvier peut aujourd'hui méditer sur 
l'étonnante chronique judiciaire dont il est l'acteur depuis 
cinquante ans. </TEXT>
<TEXT>
  A défaut d'énumérer toutes les péripéties de ce feuilleton, 
signalons-en les principaux épisodes : </TEXT>
<TEXT>
 1. _ Le contumax (1944-1967). Avant même d'être condamné deux fois à 
mort par contumace, en 1946 et 1947, Touvier réussit à éviter les 
heures les plus dures de l'épuration. Il opte définitivement pour la 
clandestinité sur le sol français après avoir renoncé à fuir vers 
l'Argentine à la fin des années 40. Une clandestinité délibérément 
prolongée dans les années 50 alors que d'anciens miliciens purgent 
leur contumace devant une justice redevenue sereine. Ainsi le chef de 
la Milice de Bourg-en-Bresse, accusé du massacre de sept villageois 
en juillet 1944, se présente-t-il en 1953 devant ses juges et est-il 
acquitté après une journée de procès.</TEXT>
<TEXT>
  Touvier, lui, préfère écarter tout risque. Il attend patiemment la 
prescription de ses crimes à Chambéry, au terme du délai de vingt ans 
prévu par la loi.</TEXT>
<TEXT>
  2. _ Le " piège " (1971-1973). Se croyant hors de tout danger 
judiciaire, il finit par obtenir la grâce de deux peines accessoires 
: la confiscation de ses biens et son interdiction de séjour dans 
plusieurs départements. Mais le décret présidentiel, signé le 23 
novembre 1971, s'insère dans un calendrier " explosif ". Quelques 
mois plus tôt, la sortie du film documentaire le Chagrin et la Pitié 
a rappelé à certains et appris à beaucoup ce que fut la 
collaboration. Quelques mois plus tard, Beate Klarsfeld débusque en 
Bolivie Klaus Barbie, autre fantôme lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Touvier devient le symbole du " collabo " non repenti. Sa grâce le 
perd. Les premières plaintes pour crimes contre l'humanité sont 
déposées contre lui en 1973.</TEXT>
<TEXT>
  3. _ Les soubresauts du droit (1974-1981). La justice française 
commence une longue réflexion sur la notion de crime contre 
l'humanité. Elle hésite, avance, recule, tandis que Paul Touvier fuit 
à nouveau pour se protéger.</TEXT>
<TEXT>
 Les chambres d'accusation de Lyon et de Chambéry refusent de le 
poursuivre, considérant que les crimes de l'ancien milicien relèvent 
des tribunaux militaires. La chambre d'accusation de Paris 
s'interroge. La chambre criminelle de la Cour de cassation 
intervient. Le ministère des affaires étrangères, saisi, énonce 
l'imprescriptibilité des crimes contre l'humanité. La justice 
s'incline alors et un juge d'instruction est désigné en 1979.</TEXT>
<TEXT>
 Le symbole du " collabo " non repenti Deux ans plus tard, Paul 
Touvier obtient l'assurance par l'intermédiaire d'un avocat de ne pas 
être placé en détention s'il se présente devant le magistrat 
instructeur pour être inculpé. Il renonce tout de même et laisse 
filer sa chance.</TEXT>
<TEXT>
 4. _ L'instruction (1989-1991). Du coup, son arrestation en mai 1989 
conduit à son incarcération. Il ne lui reste plus qu'à faire face. Il 
répond à toutes les convocations du juge Jean-Pierre Getti. Saisi 
d'une douzaine de plaintes, ce dernier en écarte finalement trois au 
motif qu'il s'agit de crimes de guerre et non de crimes contre 
l'humanité, et prononce en outre trois non-lieux pour insuffisance de 
preuves. Il retient en revanche à charge contre Touvier le massacre 
de sept juifs à Rillieux, l'assassinat d'Hélène et Victor Basch, la 
déportation de Jean de Filippis, l'assassinat de Lucien Meyer ainsi 
que la déportation de sa fille et de son petit-fils, et l'attentat 
contre la synagogue de Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  5. _ Le non-lieu et la cassation (1992-1994). Le 13 avril 1992, la 
chambre d'accusation de Paris accorde le bénéfice d'un non-lieu 
général à l'ancien chef milicien. Les magistrats de la cour d'appel 
réfutent l'ensemble des plaintes des parties civiles soit pour " 
invraisemblances ", soit pour défaut de " charges suffisantes ", ou 
encore, dans le cas de la fusillade de Rillieux, en raison de 
l'absence d'éléments constitutifs du crime contre l'humanité, 
excluant que Touvier ait été un " agent de l'Etat allemand ". </TEXT>
<TEXT>
  Sept mois plus tard, la chambre criminelle de la Cour de cassation 
censure l'arrêt sur ce dernier point. Le dossier Touvier est transmis 
à Versailles. Dès lors, la route est libre pour que l'ancien milicien 
soit jugé par la cour d'assises des Yvelines. &lt;
</TEXT>
</DOC>
