<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001294-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001294-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323907</ACCOUNT>
<CHA1>Les firmes industrielles Diagnostics Pasteur et Abbott étaient-elles prêtes au début de l'année 1985 à répondre aux besoins du marché français en tests de dépistage de l'infection par le virus du sida ? Plusieurs éléments inédits du dossier font apparaître des doutes non seulement sur la capacité industrielle réelle de ces firmes, mais également sur la fiabilité des tests.</CHA1>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,1985</SUBJECTS>
<FAB>02091901</FAB>
<SUBJECTS>SIDA,SANG,PREMIER MINISTRE,ENQUETE,MEDECINE PREVENTIVE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Dans une déclaration écrite transmise à l'AFP mardi 8 février, le professeur François Gros affirme qu'en janvier 1985 il était " un rouage dans la machine complexe de Matignon " et qu'à cette époque " tous les spécialistes du sida connaissaient l'existence d'un risque transfusionnel, mais la plupart d'entre eux avaient la conviction qu'il était limité dans notre pays. Bien au contraire, personne au niveau des autorités de santé publique ou du corps médical ne m'avait donné d'informations sur la gravité de la situation " en France.</NOTE>
<NAMES>ABBOTT,DIAGNOSTICS PASTEUR,GARCIA ALAIN,SEYTRE BERNARD,LIBERATION,FABIUS LAURENT,SCHWEITZER LOUIS,GROS FRANCOIS,LEBLANC ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>286</PAGE>
<TITLE>La " deuxième affaire du sang contaminé "&gt;  Les tests de dépistage du sida étaient-ils prêts et fiables au début de 1985 ?</TITLE>
<TEXT>Parmi les questions auxquelles il faut s'efforcer aujourd'hui de répondre, l'une a trait aux capacités de production réelles des 
firmes Diagnostics Pasteur et Abbott au début de l'année 1985, au 
moment où elles déposent en France une demande d'enregistrement de 
leurs tests de dépistage de l'infection par le virus du sida, l'autre 
concerne la fiabilité des tests de dépistage Abbott et Diagnostics 
Pasteur en 1985-1986.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier point est important dans la mesure où, même s'il est 
aujourd'hui largement démontré que la priorité pour les autorités 
françaises fut de favoriser le test de dépistage de Diagnostics 
Pasteur au moyen de mesures de type protectionniste, rien ne permet 
de dire avec certitude qu'Abbott était effectivement prêt, dès 
janvier 1985, ou même en mars 1985, à fournir le marché français en 
tests. En d'autres termes, peut-on affirmer que l'on aurait pu éviter 
de perdre cinq ou six mois dans la mise en oeuvre du dépistage 
systématique dans les dons de sang ? </TEXT>
<TEXT>
  Sur cet aspect industriel de l'affaire, les procès-verbaux 
d'audition montrent que les avis divergent. Pour André Garcia, PDG 
d'Abbott France (et, en 1984-1985, directeur de la division " 
diagnostic " d'Abbott France), il ne fait guère de doute que sa firme 
pouvait approvisionner le marché français. Les responsables d'Abbott 
à Chicago (Illinois) ont à cette fin adressé à M. Garcia une 
attestation effectuée sous serment devant notaire stipulant en 
particulier que, pour la période du 1 mars 1985 au 31 juillet 1985, 
la firme Abbott avait la capacité de produire plus de réactif HTLVIII 
qu'il n'en a été en fait produit et qui auraient pu être disponibles 
pour toutes les ventes d'Abbott dans le monde entier.</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Garcia, si les autorités médicales françaises l'avaient 
souhaité, la firme Abbott avait la capacité industrielle de 
satisfaire le marché français. M. Garcia ajoute que la firme Abbott 
n'est pas en mesure de fournir des documents d'archives concernant 
cette période 1985 car, affirme-t-il, il n'est pas d'usage dans son 
laboratoire de conserver sur de longues périodes des archives 
relatives à la production.</TEXT>
<TEXT>
  Tout autre est l'avis du docteur Alain Leblanc, directeur du 
département de biologie médicale du Laboratoire national de la santé. 
Selon lui, avant le 4 juin 1985 _ date à laquelle avaient été connus 
les résultats définitifs des évaluations effectuées par le groupe " 
rétrovirus " de la Société nationale de transfusion sanguine 
confirmant la bonne qualité des trois tests concernés (Abbott, 
Organon et Diagnostics Pasteur) à l'exception d'un relatif manque de 
spécificité du réactif Abbott _ les trois sociétés concernées 
n'étaient pas en mesure de répondre aux besoins du marché français si 
une décision avait été prise de rendre systématique et obligatoire le 
dépistage sur tous les dons de sang.</TEXT>
<TEXT>
  Le taux de faux positifs</TEXT>
<TEXT>
  Ce problème de la spécificité du test Abbott devait d'ailleurs, 
selon le docteur Leblanc, aller en s'amplifiant, le taux de faux 
positifs passant, selon lui, en une année, de 0,83 pour mille à 3,64 
pour mille. Cette " dérive " de la spécificité du test Abbott a 
d'ailleurs contraint les autorités sanitaires françaises à 
enregistrer, le 24 mars 1987, un réactif Abbott de deuxième 
génération qui n'avait pas été autorisé par la FDA. Ce réactif, 
expliquait le docteur Leblanc, était de bien meilleure qualité et 
satisfaisait mieux aux exigences de santé publique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans Libération du 9 février, Bernard Seytre, le traducteur en 
français de Robert Gallo, affirme pour sa part que jusqu'en avril 
1985 certains lots de tests fabriqués par Diagnostics Pasteur 
donnaient un nombre élevé de faux négatifs, variant de 9 % à 20 %. 
Fin juin 1985, ces problèmes étaient réglés, affirme-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs documents d'origine américaine, pour la plupart inédits 
et ne figurant pas dans le dossier d'instruction, apportent de 
nouveaux éclairages sur cet aspect particulier de l'affaire. 
Concernant la capacité industrielle des fabricants de tests, une note 
en date du 11 avril 1985 émanant du docteur Robert Gordon, assistant 
spécial du directeur du National Institute of Health (NIH), révèle 
qu'avec une distribution totale d'environ 2,5 millions de tests, le 
marché américain était à cette époque " saturé ". " Les fabricants 
sont prêts à commencer à exporter ", ajoutait le docteur Gordon à la 
mi-avril.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne la fiabilité du test de la firme américaine 
Abbott, plusieurs études font apparaître de sérieux problèmes. Ainsi, 
une étude parue dans le Canadian Medical Association Journal fait 
état, le 15 septembre 1985, de résultats faussement négatifs obtenus 
avec le test Abbott. Plus encore, un rapport de la " task force " de 
la Croix-Rouge américaine, en date du 20 février 1986, indique que " 
le test de choix " est celui de la firme Genetics Systems qui 
exploite sous licence le test Pasteur aux Etats-Unis. En ce qui 
concerne le test Abbott, ce rapport note de " considérables 
variations de spécificité " selon les lots. Enfin, le 18 juillet 
1986, un article publié par l'American Medical News fait état d'une 
étude menée par le docteur Alfred Saah (de l'Institut national de 
l'allergie et des maladies infectieuses, Bethesda) montrant un taux 
élevé de faux négatifs (supérieur à 50 %) avec le test Abbott.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le Wall Street Journal du 28 juin 1993, qui rapportait les 
résultats de cette étude, plusieurs procès ont été intentés ces 
derniers mois aux Etats-Unis contre Abbott par des personnes ayant 
été contaminées par le virus du sida à la suite d'une transfusion.</TEXT>
<TEXT>
  Tous ces éléments ne sauraient pour autant conforter la position de 
ceux qui ont retardé l'instauration d'un dépistage systématique dans 
les dons de sang. Les docteurs Ducos et Smilovici (CTS de Toulouse) 
n'écrivaient-ils pas, le 12 avril 1985, que la praticabilité du test 
Abbott " est tout à fait satisfaisante dans le cadre d'une activité 
de dépistage systématique chez tous les donneurs de sang " ? 
Valait-il mieux le test Abbott que rien du tout, c'est une des 
questions essentielles auxquelles devra répondre la justice.</TEXT>
<TEXT>
  " La pression de l'opinion " </TEXT>
<TEXT>
  A l'Hôtel Matignon, on était, en mai 1985, loin de ces 
considérations techniques. Dans une note adressée le 13 mai 1985 à 
Louis Schweitzer, directeur du cabinet du premier ministre, Laurent 
Fabius, le professeur François Gros (1) faisait le point sur le 
diagnostic du sida. Expliquant qu'il avait tenu la veille une réunion 
interministérielle pour examiner les problèmes que poserait la 
généralisation de l'emploi du test de dépistage, " assortie de 
mesures favorisant l'utilisation du " kit " mis au point par 
Diagnostics Pasteur (DP) ", le conseiller auprès du premier ministre 
rapportait : " La " santé " estime que le nombre de cas de sida 
résultant de la contamination post-transfusionnelle est faible et que 
la généralisation du test n'entraînera pas de freinage significatif 
dans l'évolution numérique globale de la maladie. A première vue et 
sous cet angle, l'incidence d'un dépistage obligatoire chez les 
donneurs de sang serait faible pour la santé publique ". </TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, ajoutait le professeur Gros, " le secrétariat d'Etat 
estime que notre pays ne pourra pas résister (pas plus que les USA, 
la RFA et l'Australie) à la pression de l'opinion. Même s'il ne 
s'agit que de quelques incidences pathologiques, l'opinion publique 
finira par exiger les garanties maximum quant à la qualité du sang 
transfusé " .</TEXT>
<TEXT>
  En conclusion, il expliquait que deux types de mesures sont 
possibles : </TEXT>
<TEXT>
  _ " Soit, a minima, faciliter au niveau des pouvoirs publics les 
contacts entre les CTS (qui ne sont pas déjà " conditionnés " par 
Abbott) et DP pour inciter les premières à se fournir chez le second 
(...) ; </TEXT>
<TEXT>
  _ soit se préparer à adopter une mesure de généralisation après 
avoir vérifié que DP sera en mesure dans un bref délai de répondre à 
une demande nationale importante (actuellement DP semble être à même 
de couvrir 25 % de celle-ci, mais la Sanofi serait prête à prendre 
des dispositions pour accélérer la production (...). "</TEXT>
<TEXT>
  Un an auparavant, le 23 mai 1984, dans une note adressée au 
directeur général de la recherche et de la technologie, Laurent 
Fabius, alors ministre de la recherche et de l'industrie, souhaite 
déjà " qu'une suite rapide soit donnée à l'industrialisation et la 
commercialisation d'un test diagnostic sur le sida à partir de la 
découverte faite à l'Institut Pasteur "...&lt;
</TEXT>
</DOC>
