<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039106</DOCID>
<ACCOUNT>418889</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/0871</FAB>
<SUBJECTS>RESEAU INTERACTIF,NOUVEAU MEDIA</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-021-31</NUM1>
<NAMES>GROLIER INTERACTIVE,MATRA HACHETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<SIP1>ANNIE KAHN
</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Deux services  " en ligne "  français  s'ouvrent  au grand public</TITLE>
<TEXT> BEAUCOUP en parlent, mais peu savent vraiment de quoi il s'agit. Et pour cause ! Les services en ligne, qu'il s'agisse d'Internet ou de réseaux 
concurrents, sont ou plutôt étaient relativement difficiles d'accès pour les non-initiés. Deux 
entreprises françaises ont, en effet, ouvert la semaine passée un service en ligne 
suffisamment convivial pour séduire un large public. Avec des moyens radicalement 
différents.</TEXT>
<TEXT>
  La première, Infonie, propose un réseau distinct d'Internet, à l'instar d'entreprises ayant 
fait leurs preuves aux Etats-Unis comme CompuServe ou America On Line. Ce réseau dit 
" propriétaire " offre, en option, une " passerelle " pour se brancher sur le réseau des 
réseaux, mais là n'est pas son objectif principal. Celui-ci est de fournir à ses abonnés une 
connexion à des services spécifiques créés par Infonie, avec des partenaires français : les 
3 Suisses et La Redoute, par exemple pour effectuer des achats en ligne, l'AFP pour 
l'actualité, le Club Méditerranée ou DégrifTour pour organiser ses voyages, etc.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Deux " sources " le distinguent de la concurrence : " éducation " s'adresse aux enfants 
depuis la maternelle jusqu'au lycée. On y trouve les questions des Incollables pour les plus 
petits, mais aussi les cours du soir du CNED (Centre national d'éducation à distance) pour 
réviser le français ou la géographie, un magazine destiné à aider les collégiens à réussir 
leurs exposés, ou encore des informations et témoignages sur les professions.</TEXT>
<TEXT>
 La " source " Jeux est aussi particulièrement développée, ce qui n'est guère surprenant, 
le père d'Infonie, Bruno Bonnell, étant le fondateur de l'entreprise lyonnaise de logiciels de 
jeux vidéo, Infogrames. Ces différents services sont faciles d'accès. Il suffit d'être équipé 
d'un micro-ordinateur PC 486, avec, entre autres caractéristiques, une mémoire vive de 8 
Mo et un lecteur de CD-ROM. Infonie fournit le modem, moyennant un abonnement 
variant de 149 à 199 francs selon que l'on souhaite ou non une connexion à Internet.</TEXT>
<TEXT>
 La seconde, Grolier Interactive, nouvelle dénomination de Matra-Hachette Multimedia, a 
opté au contraire pour un réseau intégré à Internet. En s'abonnant à son " Club Internet ", 
on achète un accès au réseau des réseaux, agrémenté de dispositifs destinés à faciliter non 
seulement la connexion mais aussi la navigation au sein du réseau planétaire, moyennant 
un faible prix (77 francs par mois, pour un nombre illimité d'heures de connexion, à 
condition d'être équipé d'un ordinateur et d'un modem). Ce tarif inclut des prestations 
réservées aux membres du club : services en ligne (actualités, forums avec des 
personnalités, etc.), services off-line : rencontres dans des cybercafés ou autres lieux.</TEXT>
<TEXT>
  Particulièrement alléchant au moment de son annonce, ce service devra néanmoins d'ici 
peu affronter un puissant concurrent. L'entreprise CompuServe commercialisera dès le 
mois de décembre un service d'accès à Internet à 25 francs par mois pour trois heures de 
connexion. Chaque heure supplémentaire sera facturée 10 francs. Ce service, appelé pour 
l'instant " Spryte " aux Etats-Unis, inclura également des prestations spécifiques, mais 
dans un registre différent de celui de Grolier. Il offrira à ses abonnés la possibilité de créer 
facilement ses propres pages sur le réseau : une manière branchée de diffuser son 
curriculum vitae, par exemple !</TEXT>
</DOC>
