<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038874</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038874</DOCID>
<ACCOUNT>418599</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211095/1915</FAB>
<SUBJECTS>EAU,INSTANCE,RESULTAT FINANCIER,1995,PROPRIETE IMMOBILIERE,CRISE,ANALYSE,CHIFFRE,GESTION,INSTANCE,REFORME</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951023-2-015-01</NUM1>
<NAMES>COMPAGNIE GENERALE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANGEL GAY</SIP1>
<SOT1>Des provisions de 6 à 7 milliards de francs passées pour pertes immobilières entraîneront un déficit net global, partiellement compensé&gt; par des cessions d'actifs. Le BTP et la communication ont également enregistré des déficits au premier semestre</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DU GRAPHIQUE : "LES TROIS SECTEURS DANS LE ROUGE"</LEAD1>
<TITLE>La crise de l'immobilier met la Compagnie générale des eaux en déficit en 1995</TITLE>
<TEXT> L'ACCIDENT est de taille... Pour la première fois depuis 1945, la Générale des eaux n'annonce pas des bénéfices en progression. Pis, la compagnie 
devrait connaître des pertes en 1995 : de quelques centaines de millions de francs, si toutes 
les cessions d'actifs non stratégiques envisagées sont effectivement réalisées ; de deux 
milliards de francs au pire , si le marché ne le permet pas. " Nous ne céderons qu'à bon 
prix ", précise Jean-Marie Messier, administrateur-directeur général.</TEXT>
<TEXT>
  Cette première, dont la compagnie se serait bien passée, a une cause générale les 
difficultés de l'immobilier , dont les effets ont été aggravés par une gestion étonnamment 
laxiste (Le Monde daté 9 et 10 avril). " Avant, l'immobilier fonctionnait à chéquier ouvert, 
reconnaît le nouvel homme fort de la rue d'Anjou. Maintenant, l'orientation est de 
travailler à chéquier fermé ". Il n'empêche : la remise à flot coûtera cher, puisque les 
pertes du groupe, dans ce secteur, devraient atteindre cette année de six à sept milliards 
de francs.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons engagé une restructuration complète ", explique le successeur désigné du 
PDG, Guy Dejouany. Hier filiale, la Compagnie immobilière Phénix (CIP) a été retirée de 
la cote, le 8 août, après son absorption par sa maison-mère. Elle devrait définitivement 
disparaître en tant que personne morale, le 8 décembre. Les 530 sociétés immobilières de 
la Générale des eaux seront alors regroupées dans une entité unique, une coquille vide 
aujourd'hui baptisée Anjou Immobilier Service, dont Jean-Marie Messier prendra la 
présidence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROIS MÉTIERS</TEXT>
<TEXT>
  Ce pôle immobilier sera réorganisé en trois métiers, pour offrir aux gestionnaires comme 
aux actionnaires une meilleure lisibilité des comptes et éviter, à l'avenir, toute concurrence 
interne. Malmenée par la crise en début d'année, relancée depuis quelques semaines par le 
prêt à taux zéro, la " promotion courante " (maison individuelle, logement) devrait " s'en 
sortir ". Signe de cet optimisme relatif, ses 5 milliards de francs de stocks ne devraient 
être dépréciés fin 1995, qu'à hauteur de 10 %, environ, suivant l'état du marché.</TEXT>
<TEXT>
 L'activité " gestion de patrimoine " devrait aussi tirer son épingle du jeu. Les 800 000 
mètres carrés dont la Générale est propriétaire (dont 600 000 mètres carrés à la Défense, 
avec le CNIT), connaissent un taux d'occupation de 85 %, jugé " satisfaisant ". Les pertes 
d'exploitation pour 1995 devraient être inférieures au milliard de francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel des pertes à venir proviendront de la branche " grandes opérations 
d'aménagement ", ces projets pharaoniques, lancés au temps du boum de l'immobilier 
Babelsberg à Berlin, Danton à Courbevoie, les opérations prévues dans le Sud-Est (Nice, 
Cannes, La Napoule, Antibes...) , pour lesquels la Générale a acquis terrains et droits à 
construire, et qu'elle doit désormais revoir à la baisse. Une remise à plat qui devrait 
contraindre le groupe à passer plus de 3 milliards de francs de provisions.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, cette grande opération de nettoyage du bilan s'achèvera par l'amortissement 
accéléré des survaleurs de toutes ces sociétés rachetées trop cher dans le passé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 GEORGE V</TEXT>
<TEXT>
  Cette réorganisation pourrait s'achever par l'arrivée au sein de la Générale du groupe 
immobilier George V, dont l'actionnaire est Bernard Arnault. Cette intégration, qui semble 
en bonne voie, ne se fera, précise toutefois M. Messier, qu'à deux conditions : que 
l'engagement financier de la Générale soit " très mineur " (l'opération pourrait se faire par 
un échange de titres) ; que " l'ensemble des hommes-clés de ce groupe restent avec nous 
".</TEXT>
<TEXT>
 Le nettoyage des comptes de la Générale des eaux s'est en effet accompagné, d'un vaste 
remue-ménage des équipes. En dix mois, vingt des quarante-cinq principaux dirigeants de 
l'Immobilière Phénix sont partis. Dix de ses quinze plus gros salaires, aussi. La Générale 
des eaux a besoin de reconstituer ses forces. " Michel Lefebvre [NDLR : le PDG de 
George V] est un homme de très grand talent qui nous sera extraordinairement utile dans 
la promotion courante ", estime Jean-Marie Messier</TEXT>
<TEXT>
  La facture est lourde. Mais les autres branches d'activités de la Générale des eaux 
enregistrent des résultats satisfaisants. Le groupe désire envoyer un signe d'optimisme : le 
dividende versé aux actionnaires pour l'année 1995 pourrait être maintenu...</TEXT>
</DOC>
