<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001794-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001794-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324428</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>COMBAT,GUERILLA,BILAN;DECES,PERSONNEL MILITAIRE,FORCE D'INTERPOSITION,EGYPTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMALIE</SUBJECTS>
<FAB>02141166</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>12 ET 13 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>SOMALIE&gt; Soixante personnes auraient été tuées&gt; lors de combats entre factions rivales&gt; dans le port de Kisimayo</TITLE>
<TEXT>Des représentants des Nations unies ont indiqué, samedi 12 février, que près de 5 000 civils ont été chassés du port de Kisimayo, dans le 
sud de la Somalie, à la suite de combats entre des miliciens du 
colonel Omar Jess, alliés du général Aïdid, et des hommes de Mohamed 
Saïd Hersi Morgan, proches de l'Alliance du salut somalien (ASS, 
fidèle à Ali Mahdi).</TEXT>
<TEXT>
  Les deux factions rivales se disputent cette ville sur l'océan 
Indien, à environ 500 kilomètres de Mogadiscio, où l'on s'attend à 
une intensification des combats après le départ de Somalie des forces 
occidentales. Selon des responsables de l'ONU, les miliciens du 
général Aïdid n'étaient pas impliqués dans les combats. Mais des 
représentants des organisations humanitaires ont indiqué qu'ils 
l'étaient.</TEXT>
<TEXT>
  " D'après nos estimations, 60 personnes ont été tuées et il y en a 
encore qui manquent à l'appel. Mais le calme est revenu dans la ville 
", a indiqué le porte-parole de l'ASS, selon lequel les combats ont 
débuté jeudi, quand des miliciens du colonel Omar Jess ont attaqué un 
camp occupé par des hommes de Saïd Hersi Morgan, à Bulo-Xaaji, à 80 
kilomètres au sud-ouest de Kisimayo. Le général Aïdid, qui se trouve 
à Nairobi, capitale du Kenya, a démenti ces informations.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, deux coopérants civils italiens travaillant pour une 
organisation agricole non gouvernementale, la CEFA, ont été enlevés 
par des hommes armés dimanche près de Jawhar, à 150 kilomètres au 
nord de Mogadiscio. Le directeur de l'organisation a indiqué à 
Bologne qu'une rançon avait été exigée contre leur libération, sans 
en préciser le montant.</TEXT>
<TEXT>
 Mort d'un " casque bleu "</TEXT>
<TEXT>
 égyptien</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche également, un " casque bleu " égyptien a été tué, le convoi 
dans lequel il se trouvait ayant fait l'objet d'une embuscade tendue 
par des hommes armés non identifiés, à la périphérie de Mogadiscio, a 
indiqué un porte-parole des Nations unies. Plus de 80 " casques bleus 
", dont 22 Américains, ont été tués en Somalie depuis mai 1993, date 
à laquelle l'ONU a pris le relais des Etats-Unis dans le commandement 
de l'Opération des Nations unies en Somalie (ONUSOM). _ (AFP, 
Reuter.)                                              
</TEXT>
</DOC>
