<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002537-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002537-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333535</ACCOUNT>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04201608</FAB>
<SUBJECTS>CRIME CONTRE L'HUMANITE,JUIF,REGIME DE VICHY,PROCES</SUBJECTS>
<NUM1>940421-2-014-02</NUM1>
<NAMES>TOUVIER PAUL,VERSAILLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>162</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 20 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Le procès de Paul Touvier devant la cour d'assises des Yvelines&gt; Les réactions dans les rues de Versailles après le verdict &gt; Et maintenant ?</TITLE>
<TEXT>L'audience civile est achevée. L'octroi du franc symbolique aux victimes est accueilli dans le même silence digne que l'arrêt pénal. 
Tout semble dit.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais la cage de verre des assises des Yvelines n'a autant 
ressemblé à une vitrine. Touvier va quitter le box. Il se tourne vers 
la salle. Il envoie des baisers à sa famille, perdue dans le public, 
tassée, muette, soudée comme depuis cinquante ans. L'éclairage 
verdâtre qui tombe du rebord supérieur de la vitre anti-balles 
accentue la pâleur de cire du condamné. On dirait une figurine du 
Musée Grévin. La main s'agite une dernière fois, dans un au revoir de 
gare, ou plutôt de malade partant pour le bloc opératoire, soumis à 
son destin, sur son chariot.</TEXT>
<TEXT>
  Les procès ne remuent plus, visiblement, les foules. La technique 
les fait ressembler aux drames antiques, où l'opinion publique se 
réduit aux murmures d'un choeur, aux éclats d'un coryphée. Des 
millions d'auditeurs ont écouté, au loin, les " flashes " lancés 
aussitot sur les ondes, et se sont rendormis ; demain, des sondages 
diront quelles sensations auront traversé leur sommeil. Mais, sur 
place, ce qui sera peut-être le dernier épilogue judiciaire de la 
deuxième guerre mondiale ne fait pas recette. A peine une 
cinquantaine de personnes ont attendu, dans le vent glacial, devant 
les grilles mobiles et les cordons de policiers qui barrent l'accès 
du palais de justice : dix fois, vingt fois moins que sur les marches 
du palais de Lyon, en 1986, après l'annonce de la peine qui frappa 
Barbie (" la même ", s'étonneront certains). </TEXT>
<TEXT>
  Tandis que les avocats des parties civiles déclarent sans joie leur 
satisfaction sous les projecteurs des derniers chasseurs d'images, 
leur confrère de la défense écarte les micros tendus et presse le 
pas. Son visage de battant est marqué par l'effort et la déception. 
L'acquittement qu'il réclamait répondait-il chez lui à un acte de 
foi, ou d'espérance ? Une vingtaine de manifestants groupés sous la 
bannière de l'Union des étudiants juifs lancent quelques " Nazi ! ". 
Contrairement au défenseur de Barbie, celui de Touvier n'entre pas 
dans la provocation. Sa silhouette rablée s'efface dans la nuit.</TEXT>
<TEXT>
  Châtiments comparés</TEXT>
<TEXT>
  L'époque est aux délégations symboliques et à l'apparente 
indifférence, sinon à l'oubli. Des deux France affrontées de 1944, il 
ne reste que deux poignées de jeunes se disputant ce bout de mémoire 
en lambeaux. " Jugez Papon ! ", scandent les porteurs de pancartes, 
où on lit : " Touvier, SS français ". Un porte-parole élève la voix : 
" Nous voulons Papon ! " A quelques pas de là, une autre vingtaine de 
garçons et filles, à l'allure de bons jeunes gens versaillais sortant 
de la messe, répliquent à mi-voix, ulcérés : " On voit de quel côté 
est la haine ! " Une adolescente suggère, en vain, d'entonner un 
Salve Regina.</TEXT>
<TEXT>
 Et maintenant ? Les ultimes conversations de rue roulent sur les 
suites probables du verdict. Les avocats esquissent des réponses, des 
éventualités. La réclusion criminelle entraînera une détention en 
centrale, sans doute adoucie par l'état de santé du condamné. Des 
indignés comparent les châtiments : dix-sept ans pour Oberg, grâcié 
par de Gaulle ; moins encore pour von Schirach ! Certains tentent de 
justifier ces disparités : " En ce temps-là, le crime contre 
l'humanité n'existait pas. _ Ah ! parce que, comme ça, les péchés 
changent de gravité ? Dans le sens de l'aggravation, alors que ça 
devrait être le contraire ?... _ Eh oui ! à chaud, sur la lancée, une 
mort de juif comptait pour presque rien... " Les appréciations de 
culpabilité ont été révisées ; à la hausse. Ce n'est pas affaire de 
groupes de pression. Cela aussi fait partie de l'Histoire. Certains y 
voient un progrès d'équité. Si Touvier avait répondu de ses actes au 
temps où ceux-ci coûtaient moins cher... </TEXT>
<TEXT>
  Un dernier groupe stationne, poussé doucement par les plantons, 
pressés d'aller vivre, eux aussi, l'Histoire dans leur lit. Et si 
Touvier renonçait à se pourvoir en cassation dans les cinq jours 
prévus ? S'il demandait, une nouvelle fois, sa grâce ? Un dossier de 
recours peut être bouclé en moins d'un an, d'ici la fin du septennat 
: que ferait le président ? Dans quel sens signerait-il le dernier 
acte de sa magistrature suprême ? </TEXT>
<TEXT>
  Logiquement, l'homme qui va inaugurer, dimanche 24 avril, le 
Musée-Mémorial de la maison d'Izieu ne pourrait qu'écarter la 
supplique. Mais l'autre, celui dont les souhaits d'apaisement 
exprimés devant Olivier Wieviorka (Nous entrerons dans la carrière, 
Seuil) auront dominé la fin des débats d'assises et ont été invoqués 
par la défense, non sans une distance affichée, que ferait-il ? </TEXT>
<TEXT>
L'homme de la rue comprend mal ce pouvoir régalien de tenir les 
condamnés quittes de leur peine. Un jury populaire tranche, et voilà 
que sa décision s'infléchit, dans le secret d'autres palais que ceux 
de justice. N'a-t-on pas lu, dans le cahier " vert " de Touvier, 
découvert à l'audience parmi les scellés, qu'en 1988, un an avant 
l'arrestation, l'avocat de l'ancien milicien lui parle du juge 
Grellier, et de M. Arpaillange, à la recherche d'on ne sait quelle 
suite amiable ? </TEXT>
<TEXT>
  Une procédure est close. L'Histoire, elle, garde encore ses zones 
d'ombre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
