<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000192-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000192-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349599</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Larbi Kechat, recteur de la mosquée Al-Dawa (rue de Tanger à Paris), a été assigné à résidence dans le dix-neuvième arrondissement de Paris. Dans un entretien au Monde, il s'explique sur ses vingt-deux jours de détention : Folembray.</CHA1>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,FRANCE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<FAB>09011851</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,ETRANGER,MINISTRE DU CULTE,INTERDICTION DE SEJOUR,PARIS 19,ARRESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>KECHAT LARBI,FOLEMBRAY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-35</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI,KECHAT LARBI</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>L'EXPULSION DE DIX-NEUF ALGERIENS ET UN MAROCAIN VERS LE BURKINA&gt; Un entretien avec le recteur de la mosquée de la rue de Tanger&gt;  Larbi Kechat : " Il s'est produit comme un tremblement de terre "</TITLE>
<TEXT>" Comment s'est passée, mercredi 31 août, la fin de votre assignation à résidence à Folembray ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous faisions la prière chaque matin à 5 h 30. Mais mercredi 
j'étais souffrant et je restais dans ma chambre lorsque s'est produit 
à Folembray comme un tremblement de terre, avec des bruits et des 
cris. Des hommes ne voulaient pas partir à cause de leurs enfants 
restés en France. On m'a présenté un arrêté d'assignation à résidence 
dans le dix-neuvième arrondissement de Paris. On ne m'a rien dit de 
plus. A part des CRS et des gendarmes, je n'ai même rien vu dans la 
caserne. Et à ma question sur ce qui se passait, dans la voiture qui 
nous ramenait à Paris, on m'a simplement répondu que c'était pour ma 
sécurité personnelle. C'est seulement en arrivant à ma mosquée que 
j'ai appris ce tri qui avait été fait entre les expulsés et ceux qui 
sont restés assignés sur le territoire français.</TEXT>
<TEXT>
 _ Avez-vous été informé des raisons de votre arrestation et de votre 
assignation à Folembray avec des militants islamistes ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je n'ai reçu aucune justification de mes vingt-deux jours de 
détention. Je n'ai lu qu'un arrêté d'expulsion disant que j'étais un 
membre influent d'un mouvement qui préconise la violence et diffuse 
des thèses radicales contre l'Occident, sans me dire de quel 
mouvement il s'agissait. Tous mes amis, musulmans et chrétiens, venus 
me voir à Folembray, comme Mgr Gaillot ou Roger Garaudy, ou comme le 
Père Christian Delorme qui s'est exprimé dans vos colonnes (le Monde 
du 20 août), ou le recteur de la Mosquée de Paris, Dalil Boubakeur, 
savent très bien que cela n'a rien à voir avec la vérité.</TEXT>
<TEXT>
 _ Devant cette absence d'explication, avez-vous au moins des 
hypothèses ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je suis bien incapable d'en trouver une seule. Mon activité est 
purement culturelle et religieuse. Tous mes sermons sont sur 
cassettes enregistrées et facilement vérifiables. On a dit que 
j'avais été à Khartoum l'an dernier : mais c'était pour un congrès 
islamo-chrétien, à l'initiative d'une ONG soudanaise, organisé par un 
prêtre copte. La loi française considère la diffamation comme un 
délit. Si, pour arrêter quelqu'un, il suffit d'attendre la 
dénonciation de son voisin, sommes-nous encore dans un Etat de droit 
? Pour moi, la démocratie est d'abord un principe moral.</TEXT>
<TEXT>
 _ Comment avez-vous ressenti le fait que les autorités s'en sont 
prises directement à une personnalité religieuse ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Comme une sorte de viol d'un espace et d'une personne sacrés, 
comme une humiliation pour toute une communauté. Je suis en France en 
situation régulière depuis vingt ans. Etre ainsi séparé des siens 
injustement, être piétiné moralement, c'est comme si s'effondraient 
en moi toutes les connaissances et valeurs que j'avais retenues de 
l'école française. N'est-ce pas le général de Gaulle qui, en Algérie, 
disait : préparez-nous de bons musulmans pour en faire de bons 
citoyens ? </TEXT>
<TEXT>
 " Mais comme dit l'islam, dans les moments de bonheur il faut faire 
preuve de reconnaissance, dans les moments de malheur faire preuve de 
patience. A Folembray, ma détention s'est transformée en retraite 
spirituelle. Je ne descendais que pour faire la prière et manger avec 
les autres. Le reste du temps je méditais sur le Coran et des textes 
spirituels. Je tire de cette affaire une leçon : le temps du 
non-dialogue est révolu. La disparition du bloc de l'Est a laissé un 
vide énorme qui ne sera comblé que par une collaboration fraternelle, 
objective, entre l'Occident et le monde musulman. Or on dirait que 
plus la distance physique s'abolit, plus s'élargit le fossé spirituel 
et moral. N'est-ce pas Marguerite Yourcenar qui disait : " Je suis à 
moi, mais des multitudes vivent en moi " ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Quel est votre sentiment profond sur l'islamisme ? Avez-vous pu 
parler aux militants qui étaient vos codétenus ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je suis contre le fait de transférer en France les problèmes 
politiques de l'Algérie, comme de tout autre pays arabe. Musulmans en 
France, notre objectif est de rester fidèles à nos principes dans le 
cadre légal du pays qui nous accueille. Il est vrai qu'il y a un 
problème de visibilité religieuse de l'islam en France. L'islam est 
un projet de société. Il y a un vide et une peur énormes. Pourquoi ne 
pas chercher tous ensemble à éradiquer la délinquance et la violence 
? " Propos recueillis par                                             
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
