<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001129-19940209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001129-19940209</DOCID>
<ACCOUNT>323736</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940209</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,POP ET ROCK,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>02081704</FAB>
<NOTE>Du 8 au 12 février, à 19 heures, aux Trottoirs de Buenos-Aires, 37, rue des Lombards, Paris (I). Métro Châtelet. Tél. : 40-26-29-30. 50 F. Cannibal Hood Carnival hat, 1 CD Nord Sud, distribué par Barclay, 517 683-2.</NOTE>
<NAMES>SONS OF THE DESERT,SHIELS EWAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; Rencontre avec le groupe britannique qui fait carrière en France&gt; Sons of the Desert après le choix de l'exil</TITLE>
<TEXT>Les Sons of the Desert ont reçu leur baptême de France un jour de 1989 en partageant l'affiche avec les Négresses vertes, qui donnaient 
quelques concerts en Angleterre. Helno _ le regretté chanteur des 
Négresses vertes _ déclara son enthousiasme pour le groupe, qui est 
aujourd'hui installé en Bretagne, enregistre pour une maison de 
disques parisienne (Nord Sud), donne des concerts au gré de tournées 
hexagonales organisées par un Picard (Philippe Tassard) et reçoit des 
subsides ministériels du Fonds d'action et d'initiative rock (Fair). 
Le quintet britannique se sentira chez lui, à Paris, dans la salle 
des Trottoirs de Buenos-Aires où il se produit du 8 au 12 février.</TEXT>
<TEXT>
  Ewan Shiels, furieux joueur de mandoline, chanteur rocailleux et 
auteur de l'intégralité de leur répertoire, explique pourquoi il a 
succombé à la tentation de l'exil. " En 89, nous jouions à Londres 
tous les soirs devant des salles combles. Nous écumions tous les 
clubs et le public suivait. Seuls les maisons de disques et les 
journalistes ne semblaient pas être au courant. Mais tant qu'ils 
n'ont pas connu de gros succès discographiques, les artistes sont 
sous-payés et jouent dans des conditions déplorables. Dès nos 
premiers concerts en France, nous avons été bien accueillis. De vrais 
cachets, de bonnes sonos, des vrais loges avec à boire et à manger... 
Les offres de concerts et de festivals ont été de plus en plus 
nombreuses. Et à chaque retour en Angleterre, nous déprimions un peu 
plus. Deux membres du groupe se sont alors installés en France, 
bientôt suivis par les trois autres. " </TEXT>
<TEXT>
  Ce confort matériel ne fut sans doute pas leur seule motivation. 
Mieux qu'une Grande-Bretagne trop occupée par ses modes (à l'époque, 
le baggy groove de Manchester), la France a apprécié le cocktail 
musical proposé par les Sons of the Desert lors de concerts souvent 
mémorables. Leurs influences celtiques et leur goût des kermesses 
bien arrosées ont aidé à la convivialité de cette rencontre. Mais si 
Tracey Booth, leur chanteuse rouquine, joue du bodhran (percussion 
irlandaise), si leur violoniste gagna à douze ans le All Ireland 
fiddle Championship (championnat de violon pan-irlandais), on aurait 
tort d'affilier le groupe au courant néo-folk celtique mené par les 
Pogues. La variété de leur inspiration (du pub au cabaret, du jazz au 
blue grass, du rock aux musiques ethniques), leur façon unique 
d'assimiler ces références et de les conceptualiser découragent les 
comparaisons. Pour définir ce mélange de sons, à la fois familier et 
étrange, Ewan Shiels parle de " musique d'un pays qu'on n'aurait pas 
encore découvert ". </TEXT>
<TEXT>
 Cette contrée mystérieuse, on en esquisse pourtant la carte en 
retraçant l'itinéraire du leader des Sons. Enfant de la balle, il 
s'est d'abord produit dans les spectacles de rue de la troupe 
familiale. Son père illusionniste coupait sa mère en morceaux et 
dressait une chèvre savante. Le jeune Ewan les accompagnait de sa 
mandoline. Sa musique aujourd'hui, a gardé cette aptitude à la 
description théâtrale, aux changements de rythmes et d'ambiance.</TEXT>
<TEXT>
  Entre punk et Guignol</TEXT>
<TEXT>
  A seize ans, ses premiers pas dans le rock seront un glissement 
naturel d'un monde à l'autre. Longtemps marionnettiste avec son 
frère, ils fondent ensemble leur premier groupe, découvrant des 
similitudes entre le punk et les aventures de Punch and Judy (le 
guignol anglais). " Punch est un anarchiste, totalement 
irrespectueux, détruisant toute forme d'autorité. Avec nos guitares, 
nous retrouvions les mêmes sensations. " Délaissant un rock rattrapé 
à nouveau par le conformisme, Ewan Shiels brassera alors d'autres 
styles, s'initiant avec gourmandise au jazz et aux musiques 
traditionnelles pour tous les réunir dans des tentatives 
expérimentales plus proches du free jazz que des musiques pop.</TEXT>
<TEXT>
  Manquait à cette profusion d'idées une disciple qui formalise un 
vrai groupe. Des rencontres allaient petit à petit constituer cette 
formation, finalement baptisée Sons of the Desert en 1988, en 
référence à un film de Laurel et Hardy. Mais c'est le métro londonien 
qui allait affirmer leur cohérence. En y jouant du matin au soir, 
Ewan, Tracey, Stephen Harrison (contrebasse), Johnny Nolan (guitare) 
et Joseph Doherty (violon et saxophone) façonnèrent un son, 
définirent un format et une attitude. " La manche nous a énormement 
apporté, constate Ewan Shiels. Ces concerts dans le métro ont 
conditionné en partie le choix de nos instruments, ils nous ont 
appris à bien appréhender tous les publics et à contredire quelques 
idées reçues. Les gens n'attendent pas forcément qu'on leur rejoue 
sempiternellement les mêmes tubes. En prenant des risques, en étant 
original, nous avons récolté beaucoup d'argent. " Du métro ils ont 
aussi rapporté Rover, une complainte country contant la triste 
histoire du chien d'une de leur spectatrice, avalé par un escalator.</TEXT>
<TEXT>
  L'extraordinaire vitalité de leurs concerts, leur goût des 
expériences, ne cachent pas pour autant les qualités 
d'auteur-compositeur du meneur des Sons. Parfois à son corps 
défendant. " Le format classique des chansons ne m'intéresse pas. Je 
n'aime pas l'évidence de certaines structures, les facilités 
mélodiques. Il faut que derrière chaque mélodie il y ait une tension, 
quelque chose qui mette les gens mal à l'aise. " Mais il reconnaît ne 
pouvoir résister au charme de la voix de Tracey, dont la beauté 
sereine attire la pureté harmonique. Sorti il y a presque un an, leur 
premier album, Cannibal Hood Carnival Hat, lui laissait la vedette, 
et la production gommait les déchaînements des concerts. " Nous avons 
eu trop peu de temps et de moyens pour enregistrer cet album " 
reconnaît Ewan " J'ai voulu surtout le dépouiller des effets de 
production qui font trop vite vieillir un disque. " Trop limpide et 
rangé pour être le reflet exact d'un groupe qui revendique sa 
démesure, on y découvre avec surprise la force tranquille d'une 
écriture.&lt;
</TEXT>
</DOC>
