<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000206-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000206-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335068</ACCOUNT>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05021275</FAB>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,COMPORTEMENT,SOCIOLOGIE,ANALYSE,ARTISTE,CREATEUR</SUBJECTS>
<NUM1>940503-2-011-01</NUM1>
<NAMES>IAM,AKHNENATON CHILL,SHEN KOOL,MC SOLAAR,SUPREME NTM,NIQUE TA MERE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<TITLE>Le rap, voix des cités&gt; Chroniques amères</TITLE>
<TEXT>Aux Etats-Unis, les rappers aiment à se définir comme " la version noire de CNN ". Musiciens, amuseurs, d'accord, mais aussi rapporteurs 
d'une réalité ignorée par le reste de la société. Cette dimension du 
rap a été tout de suite endossée par les premières formations 
apparues en France. Aujourd'hui, Chill-Akhenaton, rapper du groupe 
marseillais IAM, répond au journaliste qui l'interroge : " Je fais le 
même métier que toi. " </TEXT>
<TEXT>
  Par la force des choses, ces chroniques de la vie des cités 
évoquent la zone-frontière entre la loi et l'illégalité. Violence 
entre bandes, rapports avec la police, toxicomanie, le rap français 
utilise ces réalités, d'autant qu'il dispose à cet égard d'un 
quasi-monopole : paralysé par la querelle entre francophones et 
anglophones, le rock a généralement déserté ce terrain. Quant à la 
chanson, ses artistes ne pourraient se faire entendre, faute de 
crédibilité.</TEXT>
<TEXT>
  Les rappers français (MC Solaar, Suprême NTM, IAM et tous les 
autres) mettent tous en avant leur pedigree impeccable d'enfants des 
cités. Ils s'en prévalent pour répondre à une double attente : celle 
de leur public " naturel " et celle du reste de la société. Face à la 
violence qui menace certains concerts de rap, Kool Shen, de Suprême 
NTM, s'autorise seulement ce regret : " J'aimerais qu'il se passe 
quelque chose de positif dans les concerts. Je suis rapper, si ça se 
passe mal, ça va me nuire. Mais d'autres n'ont pas ma chance, ils ne 
vivent que de frustration et n'en ont plus rien à foutre. Je ne me 
vois pas leur faire la morale. " </TEXT>
<TEXT>
  " On est au milieu " </TEXT>
<TEXT>
  Le dernier album de NTM s'appelle 1993, j'appuie sur la gâchette. 
Le livret arbore en couverture l'image d'un pistolet, posé dans une 
flaque. Mais la chanson du même titre n'a rien à voir avec les excès 
du gangsta rap américain, cette forme californienne du rap qui 
célèbre la vie des gangs de Los Angeles, jusque dans ses pires excès. 
J'appuie sur la gâchette est l'histoire d'un suicide en banlieue. Le 
clip qui en a été tiré, avec ses images de descente de police dans un 
appartement minable et de déchéance quotidienne, n'est presque pas 
passé à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Entre l'image provocatrice de la pochette et la réalité de la 
chanson, on retrouve le double discours assumé du rap, ainsi résumé 
par Kool Shen : " On est au milieu. On essaie de dire à ceux qui 
gèrent l'Etat : " Attention ! " On les menace... D'un autre côté, on 
essaie de dire aux jeunes qu'il n'y a pas que la délinquance. " </TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, la première génération du rap français a cinq ans de 
métier derrière elle. NTM, IAM, MC Solaar ont tous sorti leur 
deuxième album. Le dernier, porté par son extraordinaire succès, 
s'est éloigné vers une vision plus métaphorique. Les autres se 
débattent face au désenchantement, voire au désespoir, qu'ils 
ressentent autour d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  Chill, d'IAM, sent monter " une violence d'importation américaine 
et un racisme bilatéral, qui ira maintenant aussi des Noirs vers les 
Blancs ". Même s'il est _ un peu _ célèbre, même s'il a vingt-cinq 
ans et un métier, il remarque " les 1 400 flics en plus à Marseille. 
On les voit. Je ne peux pas descendre de chez moi sans qu'on me 
demande mes papiers, en me parlant mal ". Et Kool Shen constate : " 
On ne peut pas s'organiser, on n'est pas intégré. Il y a des valeurs 
qu'on ne connaît pas. L'individualisme est encore plus développé chez 
nous qu'ailleurs. " </TEXT>
<TEXT>
  Quelles que soient les provocations du rap français, c'est sûrement 
là qu'il trouvera son utilité. Aujourd'hui, c'est la seule façon, 
pour ces communautés atomisées de trouver une image dans laquelle 
elles se reconnaissent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
