<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030809</DOCID>
<ACCOUNT>408106</ACCOUNT>
<PEOPLE>HELION</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (INTERVERSION NOM PRENOM EN AUO TIO)</COM1>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/0920</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>HÉLION, LA FIGURE TOMBÉE. Musée d'Unterlinden, 1, rue d'Unterlinden, 68 000 Colmar. Tél. : 89-20-15-50. Tous les jours de 9 heures à 18 heures. Jusqu'au 1e octobre. 28 F. Catalogue 144 p., 220 F. Musée de l'abbaye Sainte-Croix, Les Sables-d'Olonne, du 14 octobre au 7 janvier. Catalogue : textes de Sylvie Lecoq-Ramond, Cl ément Rosset, Didier Ottinger, Jean-Dominique Rey. 144 pages, 60 illustrations, 220 F (Editions Adam Biro).DOC : texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950818-2-022-01</NUM1>
<ORI1>COLMARde notre envoyée spéciale </ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1> GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SOT1>Symbole du passage du peintre de l'abstraction à la figuration, incarnation de ses angoisses ? L'énigmatique leitmotiv de l'artiste autorise  de passionnantes hypothèses. Le Musée de Colmar donne quelques clés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sur la piste de la mystérieuse " Figure tombée " d'Hélion</TITLE>
<TIO1>LA FIGURE TOMBEE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> A l'origine de l'exposition de Colmar, un tableau de 1939, Figure tombée, aujourd'hui au 
Musée national d'art moderne. On y voit, sur un fond traité en grands plans orthogonaux, 
un éboulis de volumes géométriques. Le plus gros, celui autour duquel les autres figures 
s'organisent, est cylindrique, couché, en oblique. Il tient de la colonne et du manchon. Cette 
façon de donner aux volumes géométriques un accent naturel fait penser à du Cézanne à 
rebours. Dans un tableau voisin de la même année, Composition dramatique, venu du 
Musée de Seattle, on retrouve les mêmes éléments de construction, mais traités 
différemment : les couleurs sont moins nostalgiques, plus tranchées, les volumes ne 
basculent plus vers l'avant comme vidés de leur sac, ils sont réorganisés en un paysage 
serré comme posé sur une plate-forme. Et cette fois la colonne-manchon a tout du canon, 
quand la demi-sphère placée devant a tout du boulet et la forme rouge, tout d'une flaque de 
sang. Au-dessus, dans le plan gris du fond, des formes regroupées dessinent une sorte de 
tête, peut-être féminine.</TEXT>
<TEXT>
  Si une part de ce qu'a mis Hélion dans ces tableaux reste mystérieuse, la confrontation 
des deux oeuvres, les dessins qui les préparent ou les accompagnent, les notes 
contemporaines et les explications que le peintre a fournies plus tard permettent de 
comprendre l'importance des enjeux que cache cette Figure tombée, une figure 
emblématique du retournement du peintre qui, en 1939, abandonne la voie abstraite. Le 
choc de la guerre avait raison des dernières convictions d'Hélion, cet humaniste de gauche 
entré dix ans plus tôt dans l'abstraction comme on entre en religion, partageant avec 
d'autres l'utopie constructiviste.</TEXT>
<TEXT>
 Hélion, l'un des tout premiers peintres français à avoir opté pour une abstraction radicale, 
a été aussi l'un des tout premiers à cesser d'y croire. Sa peinture en témoigne, comme ses 
écrits si lucides, alors qu'il est encore considéré comme un abstrait pur et dur. Il note par 
exemple que ses tableaux de 1930-1932 étaient des " grains secs ", pour constater 
qu'ensuite ils se mettaient " à gonfler, à respirer, à vivre ".</TEXT>
<TEXT>
 D'ailleurs, dès le milieu des années 30, Hélion ne donnait plus à ses oeuvres le titre de " 
Composition ", mais de " Figure " : figures debout, figures tombées, figures couchées. En 
1939, convaincu des menaces qui pèsent sur l'humanité, il est pris de l'envie de remettre 
vraiment la forme de l'homme sur pied. Et, tout en disant adieu à sa peinture passée, à 
travers sa Figure tombée qui casse les plans et tend vers la représentation d'objets, il peint 
des espèces de têtes chapeautées qui ressemblent à des mannequins, et son premier grand 
triptyque : Au Cycliste, avec portes et fenêtres sur rue.</TEXT>
<TEXT>
  Le motif, sinon la motivation, de la Figure tombée, était apparu pour la première fois, 
dûment nommé, en 1937, dans un dessin sommaire au fusain. Le volume cylindrique en 
raccourci était là, mais couché sur une sorte de lit habité par une forme oblongue qui 
pourrait être un camouflage de la Figure couchée dessinée la même année pour saluer 
Henry Moore. Un dessin de 1939 (mentionné au catalogue) proposait un autre 
accouplement encore plus significatif des relations que le peintre s'est plu à établir entre 
des formes plus ou moins naturelles : il étendait un homme contre la colonne. 
Circonstances aidant c'était le temps des bombardements , pour la première fois, la Figure 
était en prise avec la réalité de la vie, et par conséquent clairement liée à l'idée de la mort. 
Le thème rebondit à travers l'image du " gisant ", ce jeune homme dormeur et rêveur 
qu'Hélion promène de banc public en trottoir autour de 1950.</TEXT>
<TEXT>
  De la Figure tombée aux " gisants ", il s'est passé dix ans. Le temps de faire la guerre, 
d'être prisonnier, de peindre le plaisir du retour à Paris et ce qu'il y voyait : des choses, des 
gens, les dehors de la vie qui reprenait et les dedans de tout : des formes abstraites. Il 
multipliait les signes, glissait du raccourci pictural aux coups de chapeau que l'on se donne 
dans une vie civile retrouvée. Il testait plusieurs modes de figuration. Il mettait des 
couleurs fraîches dans des courbes, faisait trembler les lignes, ou bien noircissait les traits 
en couturant des figures maigres. C'est dans ce contexte un peu sombre qu'apparaît le " 
gisant ", une image de mort, mais pas seulement. Hélion joue sur l'opposition et la 
complémentarité des figures debout et des figures inverses tête en bas, en l'occurrence 
celle d'un homme habillé, et celle d'une femme nue. Dans un tableau majeur, A rebours 
(1947), il associait aussi son couple à un de ses tableaux abstraits des années 30. Une 
façon de résumer le parcours.</TEXT>
<TEXT>
 MONDE CÉLESTE</TEXT>
<TEXT>
 Suivez la femme et vous trouverez le gisant ! Après quelques conversions, elle apparaît à 
la fenêtre, pulpeuse et effrontée, et lui au-dessous, indifférent à la réalité qui l'entoure, à la 
réalité de la vie, aux flétrissures du temps : le mur est écorné, et la diablesse aux seins 
ronds mais un rien vermiculés, qui s'affiche sur fond de fenêtre noir et rouge, a tout ou 
presque d'une figure de " vanité".</TEXT>
<TEXT>
 Hélion le met aussi au pied de trois femmes assises qui prennent la pose méditative des 
Bienheureux dans l'iconographie romane, au pied d'un lecteur de journaux, ou sous une 
vitrine de mannequins. Notre gisant, un mortel comme tout le monde, décidément, est un 
bon compagnon de route. Le peintre s'appuie sur lui pour développer, à la manière de la 
peinture religieuse ancienne, son ici-bas, son monde céleste, et sa Sainte Trinité, toutes 
sortes de métaphores relatives à la vie courante et à la vie de l'esprit, à la vie intérieure et 
à la vie sociale, à la nature humaine et à la nature de l'art.</TEXT>
<TEXT>
  Voir les deux tableaux, si drôles au fond, de 1951 : Grande Mannequinerie et 
Mannequinerie d'or (comme le silence) , dont les créatures recouvrent un beau sujet, que 
l'on pourrait titrer " Nature et artifice ", la nature étant du côté du gisant dans la rue, et 
l'artifice dans la vitrine, où les mannequins masculins en buste sur leur pied, cravatés et 
décorés, conversent divinement. On a affaire là à de ces allégories qu'Hélion aime 
composer en rassemblant plusieurs de ses motifs emblématiques relayés par de menus 
détails. Un régal pour les chercheurs en iconologie. La Figure tombée était trop cruciale 
pour qu'Hélion, au soir de sa vie, au début des années 80, ne la remette sur le tapis, en 
termes de " retrouvailles " (un homme et son parapluie découvre, étonné, la colonne), " 
relevés " (un homme à quatre pattes mesure la colonne), et " relevailles " (à nouveau le 
gisant et la colonne). Ces retrouvailles avaient été précédées d'autres images de chute 
liées à la mémoire de la guerre : dans sa Suite pour le 11-Novembre (1976), un diptyque 
bancal, il confrontait un monument à Durand, Levi, etc. avec tambours, trompettes et 
drapeaux, et une chaîne d'éclopés et d'aveugles venus directement de Breughel et allant 
directement au trou.</TEXT>
<TEXT>
  Cette parabole ironique était suivie de près par trois tableaux d'" Accidents " (1979, 1980 
et 1981), où, comme un gamin avec ses jouets, il faisait entrer en collision une grosse 
voiture et un petit monument aux morts, le choc ayant pour effet de propulser au sol leurs 
habitants respectifs, la statue du soldat déboulonnée de son piédestal et la conductrice, et 
de faire exploser les couleurs, dans un éboulement ressemblant fort à celui du tableau de 
1939.</TEXT>
<TEXT>
  Pour qu'une figure tombe, il faut des chocs, des tournants, des événements graves. Hélion 
nous le dit à Colmar, où l'on comprend que la Figure tombée, c'est lui, le peintre et l'homme 
ordinairement prompts à dresser des monuments à la vie. D'ailleurs, sous le mort, ne met-il 
pas un vivant ? Qui se porte très bien dans les caves du Musée d'Unterlinden, sous le 
gisant du retable de Grünewald.</TEXT>
</DOC>
