<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045841</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045841</DOCID>
<ACCOUNT>427258</ACCOUNT>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/50954006</FAB>
<SUBJECTS>RECHERCHE,SCIENCES HUMAINES,SOCIOLOGIE,ENTREPRISE,CULTURE,VERRE,ASSURANCE,RELATIONS PUBLIQUES</SUBJECTS>
<NUM1>951215-2-R03-33</NUM1>
<NAMES>SAINT GOBAIN,UAP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>Le succès passe parfois aussi par une réflexion sur la culture de l'entreprise, voire par la découverte de ses racines</SOT1>
<SU21>DOSSIER . L'apport des sciences de l'homme</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA RECHERCHE EN SCIENCES DE L'HOMME AU SERVICE DE L'ENTREPRISE</LEAD1>
<TITLE>Identité propre</TITLE>
<TEXT> ELLES ne s'étaient jamais rencontrées au cours de leurs histoires. Et pourtant, malgré leur âge canonique, elles allaient unir leurs destins. Le 1er 
juin 1970, Saint-Gobain, descendante de la Compagnie des glaces créée par Colbert, en 
1665, et Pont-à-Mousson, née en Lorraine en 1856, sous le nom de Société civile des mines 
de Marbach, fusionnent, un an après l'offre publique d'échange ratée de BSN sur Saint-
Gobain.</TEXT>
<TEXT>
  Choc des cultures. " En simplifiant, observe Maurice Hamon, historien et directeur des 
relations générales de Saint-Gobain, on peut dire que Pont-à-Mousson avait la culture 
d'une société d'ingénieurs entrepreneurs, concurrents et travailleurs, tandis que Saint-
Gobain conservait l'aura de l'ancienne manufacture royale. " Ce mélange audacieux des 
genres a provoqué des résistances, nourri des visions caricaturales, des mythes et des 
légendes. Ainsi la fusion était perçue comme " l'entrée des Prussiens ou des barbares des 
marches de l'Est dans la grande maison de verre fragile, faite d'aristocrates bien élevés ", 
indique Maurice Hamon. Comment, dans ce contexte, faire de la nouvelle entité un vrai 
groupe, réorganiser ses métiers et ses centaines de filiales ? En recherchant sa véritable 
histoire, Maurice Hamon, ancien élève des Chartes, qui était alors conservateur aux 
Archives nationales, rejoint Saint-Gobain pour créer un service Archives en 1974. Des 
thèses d'Etat sont alors entreprises. L'ensemble des documents, rassemblés à Blois, au 
Centre des archives de Saint-Gobain, a donné lieu à un superbe livre Du Soleil à la Terre 
(Ed. Jean-Claude Lattès. 1988) dont on peut seulement regretter qu'il n'aborde pas 
l'histoire sociale et syndicale. La fusion est loin, aujourd'hui, mais l'histoire du groupe reste 
un précieux outil. Pour initier les jeunes cadres à la culture de l'entreprise. Mais aussi pour 
construire l'avenir à la lumière de l'analyse des erreurs du passé. " Savoir pourquoi les 
discussions ont échoué, il y a vingt ou trente ans, avec une société à laquelle on s'intéresse 
à nouveau aujourd'hui. Cela permet aux négociateurs de ne pas arriver dans la naïveté ", 
estime Maurice Hamon. C'est aussi se rendre compte de l'importance du " facteur temps " 
dans les négociations ou dans les retombées d'une nouvelle implantation. En somme, 
conclut Maurice Hamon, " l'Histoire est une réflexion à partir de scenari réels qui 
engendre des raisonnements de&gt; prudence ".</TEXT>
<TEXT>
 HISTOIREÀ l'UAP une tout autre logique a conduit les dirigeants à faire appel à une 
équipe de trois chercheurs réunis par la Maison des sciences de l'homme en 1988 pour 
retracer son passé. Cette initiative, explique Michèle Ruffat, politologue, chercheur 
associé à l'Institut d'histoire du temps présent et coauteur de L'UAP, ou l'histoire de 
l'assurance (Ed. Jean-Claude Lattès, 1990) " procède d'une réflexion identitaire sur le 
thème : qui sommes-nous, que faisons-nous et quelle est notre légitimité ? ". Légitimité 
parce que l'assurance n'est pas toujours bien perçue dans le public, ni toujours bien vécue 
par ceux qui en ont fait leur métier. L'idée est alors de " rendre sensible à un large public 
interne et externe le lien essentiel qui se tisse au fil du temps entre cette industrie et la 
manière dont chacun vit, travaille et meurt ", écrivait Michèle Ruffat, dans Epargne et 
Finance (décembre 1994). " L'assurance est née au XIIIe siècle du transport maritime, 
puis viennent les risques incendie et accident ". Par la suite, elle s'étend grâce à l'effort de 
contrôle des accidents du travail. Ce qui montre que l'assurance n'est pas seulement une 
histoire d'arnaque comme on le pense parfois. " C'est en fait une aide à la maîtrise du 
risque. " L'assurance même était fondée sur la base d'un calcul des probabilités, pour un 
navire, d'arriver à bon port, sans avoir été attaqué par les pirates. " A cette époque c'était 
vraiment un pari qui s'apparentait à un jeu, constate Michèle Ruffat. C'est très éloigné de 
l'assurance incendie ou auto d'aujourd'hui ". A quoi cela sert-il de le savoir ? " Cela 
réincarne l'assurance dans un contexte économique et social en montrant qu'elle 
#correspondait à une activité légitime et indispensable. Ce qui la réhabilite aux yeux des 
gens qui l'exercent ou qui l'utilisent. " Pour Saint-Gobain comme pour l'UAP, une chose est 
sûre : " Pour conserver la cohésion nécessaire à l'entreprise, ainsi que l'expliquait, dans 
Epargne et Finance, Roland Lejart, alors directeur général de l'UAP, il faut commencer par 
dire d'où nous venons et qui nous sommes. "</TEXT>
</DOC>
