<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045158</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045158</DOCID>
<ACCOUNT>426413</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/1602</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE</SUBJECTS>
<NUM1>951209-2-003-05</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,IZETBEGOVIC ALIJA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>La polémique sur la réunification de Sarajevo s'apaise</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>07 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Belgrade juge " inacceptable " l'ultimatum de la France au sujet des pilotes</TITLE>
<TEXT> LES AUTORITÉS de la République fédérale de Yougoslavie (RFY, Serbie et Monténégro) ont jugé " inacceptable ", jeudi 7 décembre, l'ultimatum que 
leur a lancé la France au sujet de ses deux pilotes disparus depuis plus de trois mois en 
Bosnie. Un communiqué du ministère yougoslave des affaires étrangères qualifie aussi de 
" déplacées les déclarations de hauts représentants de la France ". " Le fait que les efforts 
déployés jusqu'à présent [pour retrouver les aviateurs] n'ont pas donné les résultats 
escomptés ne doit pas faire douter de l'interêt sincère et de la volonté de la RFY de 
dénouer cette affaire ", précise le communiqué.</TEXT>
<TEXT>
  La France a cependant réitéré ses menaces jeudi. " Les pilotes français devront être 
libérés immédiatement. S'ils ne le sont pas, les conséquences seront multiples ", a déclaré 
Jacques Rummelhardt, porte-parole du ministère des affaires étrangères. Ces 
conséquences frapperont " ceux qui sont responsables de la détention des Français, et 
ceux qui n'ont pas respecté leur engagement donc leur honneur de tout faire pour obtenir la 
libération des pilotes ", a précisé M. Rummelhardt.</TEXT>
<TEXT>
  A propos de l'application du plan de paix à Sarajevo, Jacques Chirac a adressé, le 7 
décembre, une lettre au président bosniaque Alija Izetbegovic, dans laquelle il l'assure que 
la France " est attachée au respect scrupuleux des accords de Dayton, y compris et 
d'abord à Sarajevo ". " L'avenir de la Bosnie-Herzégovine tel que nous le concevons 
ensemble se jouera d'abord à Sarajevo ", poursuit le chef de l'Etat français, qui, dans un 
message à son homologue américain Bill Clinton, avait demandé la semaine dernière " des 
garanties " pour la population serbe de Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ATTITUDE PARTIALE</TEXT>
<TEXT>
Dans sa missive à M. Izetbegovic, Jacques Chirac ajoute que la France " a été la première 
à demander la réunification de la ville et considère que ce résultat constitue l'un des 
principaux acquis de Dayton. C'est ce résultat qu'il convient aujourd'hui de consolider en 
favorisant par exemple la mise en place à Sarajevo, sous la souveraineté naturellement du 
gouvernement bosniaque, des mécanismes de dialogue et de consultation permettant 
d'encourager le processus nécessaire de réconciliation ". Selon le chef de l'Etat français, " 
il ne s'agit en aucun cas de renégocier ou de remettre en cause les accords qui seront 
signés à Paris (le 14 décembre), mais au contraire de créer les conditions pratiques 
permettant leur mise en oeuvre intégrale dans les meilleures conditions ".</TEXT>
<TEXT>
  " C'est dans cet esprit que les forces françaises présentes à Sarajevo continueront d'agir, 
en étroite coopération bien sûr avec les responsables bosniaques, au cours des prochains 
mois ", poursuit-il. " Des instructions très claires ont été confirmées en ce sens à nos 
forces, dont on ne soulignera jamais assez le travail remarquable au service de la paix. "</TEXT>
<TEXT>
  Une polémique avait éclaté ces derniers jours à Sarajevo, où des responsables bosniaques 
avaient reproché aux militaires français de la Force de protection des Nations unies 
(Forpronu) d'avoir adopté sur le terrain une attitude partiale en faveur des populations 
serbes de la capitale. Le négociateur américain, Richard Holbrooke, devrait pour sa part 
demander au gouvernement bosniaque de prendre des mesures en faveur de la population 
serbe de Sarajevo qui devra vivre sous son autorité. " Nous aimerions voir davantage de 
déclarations assurant les Serbes que leurs droits seront, dans les faits, respectés ", a 
expliqué, jeudi, le porte-parole du département d'Etat, Nicholas Burns.</TEXT>
<TEXT>
 Une " conférence sur la mise en oeuvre de l'accord de paix en Bosnie " s'est d'autre part 
ouverte, vendredi, à Londres. Une cinquantaine de pays et d'organisations internationales 
devaient étudier la mise en place de l'organisation civile, qui tirera un trait sur plus de trois 
années de guerre, et procéder à la nomination d'un haut représentant vraisemblablement le 
Suédois Carl Bildt chargé de coordonner tous les aspects civils de la reconstruction de la 
Bosnie. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
