<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000244-19941202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000244-19941202</DOCID>
<ACCOUNT>361692</ACCOUNT>
<CHA1>Réunis mercredi 30 novembre, les sénateurs de la mission d'information sur le respect de la présomption d'innocence et le secret de l'instruction ont dénoncé la précipitation avec laquelle l'Assemblée nationale avait adopté un amendement d'Alain Marsaud (RPR) interdisant la divulgation d'informations nominatives sur les instructions en cours. Ils entendent " remettre à plat l'ensemble du problème ".</CHA1>
<DATE>19941202</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>12011663</FAB>
<SUBJECTS>SECRET DE L'INSTRUCTION,AMENDEMENT,LIBERTE DE L'INFORMATION,MISSION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<NAMES>MARSAUD ALAIN,BERARD JACQUES,JOLIBOIS CHARLES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>LE 30 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Dénonçant le caractère partiel de l'amendement Marsaud&gt; La mission sénatoriale sur le secret de l'instruction souhaite " remettre à plat l'ensemble du problème "</TITLE>
<TEXT>La tempête déclenchée par l'amendement Marsaud a donné au Sénat l'occasion de cultiver sa différence. " Nous avions commencé à 
travailler sur ce problème bien avant les événements qui agitent 
aujourd'hui les populations, a souligné, mercredi, le président de la 
mission, Jacques Bérard (RPR). Les auditions publiques organisées par 
le Sénat, en juin, nous ont convaincus qu'il fallait prolonger ce 
travail en créant une mission d'information. Nous travaillons dans le 
sérieux et la sérénité. Il faut remettre les choses à plat et balayer 
l'ensemble du problème, sinon, on ne s'en sortira pas. "</TEXT>
<TEXT>
 Composée de sénateurs venant de tous les horizons politiques, la 
mission d'information du Sénat se veut " oecuménique " : présidée par 
un RPR, elle réunit quatre vice-présidents issus des groupes 
socialiste, centriste, communiste et de celui du centre-gauche (le 
Rassemblement démocratique et européen). " Ce problème dépasse les 
clivages politiques traditionnels, a continué M. Bérard. Notre 
objectif majeur est la rédaction d'une proposition de loi. " Un 
document d'étape devrait être remis dans les prochaines semaines à la 
commission des lois, mais le rapport définitif ne sera sans doute pas 
rédigé avant le mois de janvier 1995.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que l'amendement Marsaud réformait uniquement le secret de 
l'instruction, les sénateurs disent vouloir étudier l'ensemble de la 
procédure pénale.</TEXT>
<TEXT>
 Profonde évolution</TEXT>
<TEXT>
 " Notre réflexion, qui doit être globale, n'exclut aucun remède, 
relevait le rapporteur de la mission, Charles Jolibois (Rép. et 
ind.). Les solutions sont nombreuses : la stricte application des 
textes actuels, le renforcement éventuel des sanctions existantes, 
l'interdiction de la publication de l'identité des personnes mises en 
examen, voire l'aménagement de la procédure pénale ; la modification 
des règles concernant la détention provisoire ou l'examen des 
systèmes accusatoires des autres pays européens. " Emportés par leur 
réflexion, les sénateurs ont fait leur mea culpa : alors que le Sénat 
avait vivement combattu la réforme de la procédure pénale, présentée 
en 1992 par Michel Vauzelle, qui ébranlait le système inquisitoire 
français en retirant la détention provisoire au juge d'instruction, 
les sénateurs semblent aujourd'hui ouverts à toutes les solutions. " 
J'espère que nous pourrons réformer dans le cadre de la procédure 
inquisitoire, car elle est intimement liée à notre histoire 
juridique, estime Jacques Larché (Rép. et ind.), président de la 
commission des lois, mais si c'est impossible, il faudra réfléchir à 
un autre système. "</TEXT>
<TEXT>
 La réflexion du Sénat sur la détention provisoire semble avoir 
profondément évolué : les élus du palais du Luxembourg, qui 
souhaitaient, il y a deux ans, que le juge d'instruction conserve le 
droit de placer en détention, affirment aujourd'hui n'avoir aucune 
idée préconçue sur le sujet. M. Larché, l'inventeur de la procédure 
du " référé-liberté ", qui permet au président de la chambre 
d'accusation de suspendre en urgence l'exécution d'un mandat de 
dépôt, avoue, même, que son système est un " échec total ". " Notre 
idée était de faire juger la décision d'un juge d'instruction par un 
autre juge, notait-il. Ce système a très mal fonctionné : à peine 5 % 
des placements en détention font actuellement l'objet d'un tel 
référé. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
