<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001182-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001182-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344228</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>PATRIMOINE CULTUREL,RESTAURATION D'ART,VILLE</SUBJECTS>
<NOTE>(Historien) &gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>SAINT MALO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>MARREY BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; PATRIMOINE&gt; Sous les bombes les hommes,les monuments aussi&gt; Pierres en guerre</TITLE>
<TEXT>Si Saint-Malo survit encore deux mille ans, renseignerat-elle les hommes de l'an 4000 sur le siècle de Louis XIV ou sur celui de la IV 
République ? Même si la restauration a été faite scrupuleusement, 
elle n'a pu l'être _ quoi qu'en dise l'expression _ à l'identique. 
D'abord parce qu'inévitablement les responsables _ architectes ou 
édiles _ ne vont pas rétablir des cours insalubres, suivre au 
centimètre l'embrouillamini des limites de parcelles ; on remembre, 
si peu que ce soit, on aère.</TEXT>
<TEXT>
 Faute de main-d'oeuvre qualifiée et faute d'argent, on utilise 
d'autres matériaux ; même piqueté, le béton n'est pas le granit : " 
Les pierres neuves taillées dans un vieux style sont de faux témoins. 
" On ne ressuscite pas les morts, et pas davantage la vie avec 
laquelle a été construit un bâtiment et qui en est l'essence même. " 
Quelle imitation peut-on faire de surfaces dont un demi-pouce 
d'épaisseur a été usé ? Tout le fini de l'oeuvre se trouvait dans ce 
demi-pouce d'épaisseur disparu ", écrivait Ruskin.</TEXT>
<TEXT>
 A celui qui penserait que Ruskin exagère, on ne peut que conseiller 
la visite de l'église de l'abbaye de Lessay dans le Cotentin. Sa 
datation est incertaine, fin du XI siècle ou début du XII. Il n'est 
pas impossible qu'elle soit la première application de la voûte 
d'ogive, avant même celle de Durham en Angleterre. Le seul élément 
sûr est qu'elle fut construite d'un seul jet. L'armée allemande en 
avait fait un dépôt d'explosifs. Lors des combats de la Libération, 
l'église explosa littéralement. On retrouva des pierres à plus de 
cent mètres.</TEXT>
<TEXT>
  Les relevés précis dont disposait le service des Monuments 
historiques et les pierres que l'on put recueillir en grand nombre 
permirent d'envisager une " restauration à l'identique " _ ce qui fut 
fait avec infiniment d'intelligence, d'attention et de soin. Reste 
que la rigueur des murs normands n'est plus adoucie par leur patine. 
Dégagée en outre des bâtiments alentour, l'église a quelque chose de 
momifiée.</TEXT>
<TEXT>
 A l'opposé _ si l'on peut dire _, l'église Notre-Dame à Saint-Lô, 
dont quelques murs et une tour restaient à peu près seules debout 
après le terrible bombardement du 25 juillet 1944 qui détruisit la 
ville à 90 % , était à telle point pulvérisée qu'il ne fut pas jugé 
possible _ malgré les relevés _ de la restaurer selon le dessin 
ancien. Si sa tour meurtrie rappelle que l'église fut là, combien de 
monuments ont disparu pour toujours à Caen, Brest, Rouen, Le Havre, 
Toulon, Neuf-Brisach... </TEXT>
<TEXT>
  Au Havre, de l'hôtel d'Escoville qui portait comme devise " Pour 
que leur vie ne sombre pas dans le silence ", il ne restait qu'une 
façade mutilée, ce qui conduirait à penser contre Ruskin que la 
restauration est un devoir, mais qu'en même temps elle devrait être 
suffisamment lisible pour qu'un oeil non averti soit informé qu'il 
est là devant une " copie ".</TEXT>
<TEXT>
 A la non-reconstruction des halles de Rouen, qu'Enlart qualifiait de 
" monument d'architecture pauvre et d'aspect sordide mais de beaucoup 
de caractère ", on préférerait donc la reconstruction des halles de 
Saint-Pierre-sur-Dives. Car il y a aussi toute cette architecture 
vernaculaire, non classée, non relevée, non inventoriée, qui a 
disparu, et avec elle, le savoir et l'expérience des yeux et des 
mains des artisans qui l'avaient élevée. Tout ce qui était " autour " 
de nos grands vaisseaux restaurés, et qui leur manquent si 
cruellement.</TEXT>
<TEXT>
 On a eu beau restaurer la cathédrale et le palais de justice de 
Rouen, l'humus dont ils sortaient fait défaut et accentue l'aspect " 
Disneyland " de ces restaurations dont la copie est d'autant plus 
flagrante qu'elle est plus soignée. Car on ne peut empêcher qu'elle 
soit une copie. </TEXT>
<TEXT>
 Ainsi de cette maison des Quatrans, remontée à Caen en face d'un " 
espace vert ", isolée de ses nouvelles voisines, telle un surtout de 
cheminée mis sous globe. Incriminer la guerre et la folie des hommes 
va de soi. Les désastres, les malheurs qu'elle causa sont 
irréparables. Peut-être n'insiste-t-on pas assez sur l'impunité des 
chefs militaires. Ils peuvent être rendus responsables, dans quelques 
cas rares, des pertes en vies humaines de leurs troupes, jamais de 
celles de leurs alliés, encore moins des destructions de leurs 
villes.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire du Havre, à cet égard, est édifiante. Dans les dix 
premiers jours de septembre 1944, la RAF y déversa 11 000 tonnes de 
bombes alors que la reddition de la place eût pu se négocier ; une 
ville eût été sauvée, et des milliers de vies humaines. Incidemment, 
ces bombes et ces avions eussent sans doute été plus utiles sur les 
communications en arrière du front afin de ralentir l'arrivée des 
renforts allemands. Mais Montgomery, qui ordonna les bombardements, 
voulait aller vite et prouver ainsi que l'on avait eu tort de ne pas 
lui confier le commandement en chef.&lt;
</TEXT>
</DOC>
