<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030333</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030333</DOCID>
<ACCOUNT>407436</ACCOUNT>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/0101</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950812-2-001-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL TATU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'avenir de la Bombe</TITLE>
<TEXT> SUR LE PLAN TECHNIQUE, le dossier tel qu'il est présenté par Paris ne permet guère au " non-spécialiste non prévenu " de se prononcer sur le bien-
fondé des essais nucléaires de Mururoa. Les experts sont pour, nous dit-on, mais on ne 
sait pas précisément qui ils sont, ni si des avis discordants ont été exprimés ou si des 
contre-expertises ont été commandées et à qui. Reste donc à espérer que le complexe 
militaro-industriel français n'a pas succombé à ses pesanteurs au point de demander, sans 
raison impérieuse, des essais à tous égards si coûteux.</TEXT>
<TEXT>
  L'effort de transparence n'a servi à rien, car l'atome, de nos jours, est condamné à une 
clandestinité de plus en plus honteuse. On est loin de la première bombe soviétique de 
1949, saluée par les communistes du monde entier comme une grande victoire du " camp 
de la paix " ; loin de de Gaulle, qui avait crié " Bravo la France ! " lors du premier tir 
saharien de 1960, ou de la Chine de Mao, qui avait fait de même en 1964. Mais dix ans 
plus tard le vent avait déjà tourné : l'Inde a préféré parler d'explosion " à des fins civiles " 
lors de son premier et unique tir, Israël n'a jamais rien annoncé.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux essais, les choses ont bien changé, là aussi. Le record avait été atteint en 
1958, avec 117 tirs, puis en 1962, avec 171 explosions pour cette seule année. Toutes 
avaient lieu en atmosphère et provoquaient d'autant plus de retombées que leur puissance 
était énorme : jusqu'à 58 mégatonnes (23 fois le total des explosifs déversés sur 
l'Allemagne pendant la seconde guerre mondiale !) pour le seul tir russe du 30 octobre 
1961 au-dessus de la Nouvelle-Zemble, à moins de 3 000 km de la Scandinavie...</TEXT>
<TEXT>
#  Les précautions prises paraissent aujourd'hui dérisoires. Les Etats-Unis ont irradié 
plusieurs dizaines de pêcheurs japonais au cours des 82 essais qu'ils ont effectués dans le 
seul Pacifique. L'armée soviétique procédait le 11 septembre 1954, près de Totsk, dans 
l'Oural, à des manoeuvres avec tir atomique grandeur nature : quelque vingt minutes après 
l'explosion en atmosphère de la bombe 44 000 soldats se lançaient dans la zone 
contaminée, à l'assaut des positions " ennemies "...</TEXT>
<TEXT>
  Le premier pas vers la sagesse a été accompli en 1963, avec le traité interdisant aux 
grandes puissances (la France et la Chine s'y rallièrent quelques années plus tard) les 
essais nucléaires en atmosphère. Depuis lors, l'évolution a été paradoxale : les 
protestations, quasi insignifiantes au début, ont grandi au fur et à mesure de la diminution 
du danger. Alors qu'aujourd'hui le vrai risque est, de loin même et surtout en Russie , du 
côté du nucléaire civil, ce sont les essais militaires que l'on dénonce.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, précisément, l'hypocrisie de certaines protestations appelait un traitement 
médiatique correspondant. Plutôt que d'ouvrir la crise trop tôt de surcroît à la veille du 
cinquantenaire d'Hiroshima et de Nagasaki , mieux valait retarder l'annonce jusqu'après le 
premier tir, tout en concentrant l'attention sur la partie positive du message : ces essais 
seront terminés au printemps prochain et ils seront les derniers.</TEXT>
<TEXT>
  Il conviendrait également de relativiser la notion même d'essai : avant même d'en venir à 
la simulation par laser et ordinateur, il devient passablement aléatoire, du fait de la 
miniaturisation des charges, de définir au juste ce qu'est un " tir " nucléaire. Les 
Américains ont récemment admis avoir procédé à plusieurs essais non annoncés, et que 
personne n'avait détectés... Le traité d'interdiction totale, prévu pour 1996, devra faire la 
lumière sur tout cela, et l'on prête déjà à certains responsables du Pentagone l'intention 
d'effectuer des tests " exceptionnels " tous les cinq ou dix ans...</TEXT>
<TEXT>
  Car le vrai problème est ailleurs : toutes les puissances nucléaires, celles qui font des 
essais comme celles qui n'en font plus, entendent bien conserver leurs armes. En France 
même, l'opposition socialiste critique la " fin de série " de Mururoa, non la force de 
dissuasion. Or cette attitude ne peut satisfaire la frange pacifiste des protestataires 
actuels. Sans doute les écologistes sont-ils eux aussi pacifistes. Mais, à la différence de 
Greenpeace, qui ménage la Chine, de l'Australie, qui défend des intérêts régionaux et ne 
conteste pas l'arsenal nucléaire américain, les Japonais et quelques autres critiquent, de 
manière universelle, à la fois l'arme et son concept qu'est la dissuasion.</TEXT>
<TEXT>
  Cette position appelle d'autant plus une réponse que, depuis la fin de la guerre froide, les 
analyses sont à peine ébauchées sur la question : à quoi peut bien servir la Bombe dans le 
monde d'aujourd'hui ?</TEXT>
<TEXT>
  Observons d'abord que son emploi est moins concevable que jamais. La situation de 1945, 
lorsque des belligérants épuisés cherchaient à terminer par une " capitulation sans 
condition " une guerre longue, acharnée et totale, est désormais la moins probable de 
toutes. Les guerres d'aujourd'hui sont locales, les " puissances " qui acceptent encore de 
s'y engager le font à l'économie, en cherchant le " zéro mort " chez soi et morale 
internationale oblige le minimum de victimes civiles chez l'ennemi. George Bush n'a pas 
songé une seconde à franchir le " seuil " nucléaire pour détruire la garde républicaine de 
Saddam Hussein campée au beau milieu du désert koweïtien, cible idéale pour l'arme dite " 
tactique ". Dans tous les autres conflits d'aujourd'hui, de l'ex-Yougoslavie à l'Afrique, les 
armes de précision et les nouveaux explosifs classiques produisent des résultats beaucoup 
plus conformes aux objectifs recherchés.</TEXT>
<TEXT>
 Peut-on envisager que l'Irak hier, la Corée du Nord aujourd'hui, l'Iran demain,</TEXT>
<TEXT>
  la Russie après-demain, aient</TEXT>
<TEXT>
  un monopole de l'arme atomique ? Mais si l'on a renoncé de fait à leur emploi, peut-on 
pour autant liquider les armes ? Deux risques sont à considérer. Le premier est celui de 
voir une situation de guerre froide renaître entre puissances nucléaires, la Russie ou la 
Chine devenir agressives. Ce risque est lointain, mais il serait bien imprévoyant d'attendre 
qu'il se présente pour reconstituer les arsenaux. Le second, beaucoup plus proche, 
recouvre le premier. Déjà, dans le monde surarmé d'aujourd'hui, tout régime plus ou moins 
dictatorial fabriquant en secret sa bombe atomique pose un grave problème à ses voisins et 
à la communauté internationale. Dans un monde totalement dénucléarisé, le même risque 
serait tout simplement inacceptable. Peut-on envisager que l'Irak hier, la Corée du Nord 
aujourd'hui, l'Iran demain, la Russie après-demain, aient un monopole de l'arme atomique 
? Ces Etats n'auraient pas besoin d'être " fous ", autrement dit de passer à l'acte. La 
dissuasion deviendrait dans leurs mains un instrument de " persuasion ", obligeant leurs 
voisins à accepter leurs exigences et décourageant la communauté internationale de s'en 
mêler.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, la réponse à ce défi n'implique pas le maintien du statu quo. La constitution d'une 
force de dissuasion minimale sous l'égide d'une autorité internationale serait plus conforme 
à l'air du temps, à l'instar de ce que les Etats-Unis avaient proposé avec le plan Baruch de 
1946. Mais quelle peut être cette autorité ? Sûrement pas l'ONU, qui a démontré dans l'ex-
Yougoslavie son impuissance politique et structurelle, les aberrations de sa chaîne de 
commandement et son incapacité à prendre la moindre décision opérationnelle. En 
#attendant, force est de transposer à l'arme nucléaire la formule que Raymond Aron 
appliquait à la guerre et à la paix dans le monde bipolaire : " Emploi improbable, 
désarmement impossible. "</TEXT>
<TEXT>
  Quant à la France, le dilemme qui est le sien sur la suffisance ou non du bouclier 
américain n'a pas changé depuis de Gaulle. Bien au contraire, avec la fin de l'affrontement 
des superpuissances, il y a davantage de chances que des conflits locaux soient jugés " 
vitaux " à Paris et secondaires à Washington, ou encore qu'une menace (islamiste par 
exemple) vise la France seule et pas ses alliés. Après l'expérience de trois invasions en un 
siècle et de deux guerres mondiales menées sur son sol, c'est sur cette base que s'est forgé 
le consensus français sur la force de dissuasion avec ou sans essais.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant une " européanisation " encore hypothétique, cette force causerait moins de 
problèmes avec nos voisins pour peu que deux conditions soient respectées. D'abord que 
l'on cesse à Paris de voir dans la bombe un instrument de prestige permettant d'assurer le 
" rang " et la " grandeur " de la France, voire d'en tirer des bénéfices politiques. Sa seule 
justification devrait être la défense par la dissuasion, et rien d'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, que l'on cesse, chez les opposants, de demander à la France de " donner 
l'exemple " en renonçant à son arme. Ce n'est pas la bombe française qui a donné l'idée 
aux Chinois et à d'autres d'avoir la leur ; ce n'est pas une renonciation unilatérale de la 
France qui conduirait les Américains, les Russes, les Iraniens ou les Nord-Coréens à 
liquider leur arsenal : chacun a ses propres raisons bonnes et mauvaises de s'en doter ou 
de le garder. Si d'aventure les grandes puissances procédaient à la dénucléarisation totale 
évoquée plus haut, la France aurait bien du mal, quels que soient ses souhaits, à rester à 
l'écart du mouvement. Mais cela prendra beaucoup plus de temps que les " sept ou huit " 
essais de Mururoa.</TEXT>
</DOC>
