<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003673-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003673-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361404</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>RELIGION,SOCIETE,CULTURE</SUBJECTS>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>1994,COLLOQUE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, les mardis 29 novembre, 6 et 13 décembre, 21 h 32 (FM Paris : 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NUM1>941128-2-S11-01</NUM1>
<NAMES>INSTITUT DU MONDE ARABE,MARSEILLE,FRANCE CULTURE,LIBERATION,AVERROES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>LES 11 ET 12 NOVEMBRE 1994 A MARSEILLE</LEAD1>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: PREMIÈRES RENCONTRES D'AVERROÈS &gt; Construire la Méditerranée</TITLE>
<TIO1>L'HERITAGE ANDALOU</TIO1>
<TEXT>S'il est des lieux où souffle l'esprit, les premières Rencontres d'Averroès furent de ceux-là. Organisées à Marseille, les 11 et 12 
novembre, par l'Institut du monde arabe (IMA) en partenariat avec la 
mairie de Marseille, France-Culture et le journal Libération, ces 
rencontres avaient pour thème " L'héritage andalou ou comment vivre 
ensemble, quand on est juif, chrétien et arabe ". Vivre dans la 
diversité culturelle sans affrontements, déchirures, fondamentalisme 
ou purification ethnique comme ce fut et c'est encore le cas à 
Beyrouth, Alger, Sarajevo ou, tout près de nous, dans les banlieues. 
Qu'on ne s'y trompe pas, ces rencontres ne furent en rien un énième 
colloque érudit pavé de bonnes intentions, mais bien un lieu 
d'échange et de confrontation entre philosophes, historiens et un 
public nombreux et étonnamment attentif.</TEXT>
<TEXT>
 " Mais qui donc est Averroès ? ", s'interrogeaient discrètement 
quelques personnes. Averroès est né à Cordou, en 1126, sous la 
dynastie des Almoravides, dans une Andalousie musulmane et plurielle. 
Médecin, juriste, mathématicien et philosophe, Averroès (Ibn Ruchd 
pour les Arabes) est surtout connu pour être le traducteur et le 
commentateur d'Aristote.</TEXT>
<TEXT>
  Etudié en Occident jusqu'à la fin du XVIe siècle, " Ibn Ruchd est, 
selon le médiéviste Alain de Libéra, directeur de recherches à 
l'Ecole pratique des hautes études, la pièce centrale du dispositif 
intellectuel qui a permis à la pensée européenne de construire son 
identité philosophique ". Abed Al Jabiri, professeur à la faculté de 
Rabat, a présenté " un homme de dialogue " qui, loin de rejeter " 
l'autre ", essayait de le comprendre dans son système de référence. 
De son côté, Maurice Hayoun, de l'université de Strasbourg, a analysé 
sa filiation dans la pensée juive. Ayant ainsi tracé la figure 
d'Averroès, emblématique de trois cultures, les participants se sont 
interrogés sur le concept " vivre ensemble ". Le modèle andalou du 
XIIe siècle est-il transposable ? " Non ! Il faut dépasser les 
modèles surannés. Il n'y a pas de répétition dans l'Histoire, nous 
sommes condamnés à innover ", a fortement insisté Mohamed Talbi, de 
l'université de Tunis. Après que les intervenants eurent rappelé 
l'histoire de Marseille, ville d'accueil, Edgard Pisani, président de 
l'IMA, insistant sur le refus de la " communautarisation " des 
émigrés et plaidant en faveur du double héritage culturel, a conclu : 
" Il faut construire la Méditerranée... dans le respect des croyances 
et de toutes les incroyances. "                     
</TEXT>
</DOC>
