<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009457</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009457</DOCID>
<ACCOUNT>379350</ACCOUNT>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1677</FAB>
<NUM1>950309-5</NUM1>
<ORI1>BUENOS AIRES  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CAVALLO DOMINGO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEGRAND CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE LEGRAND</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Argentine bénéficie de nouveaux prêts  des organisations internationales</TITLE>
<TEXT> Rien n'est encore joué en Argentine, malgré l'optimisme habituel du ministre de l'économie, Domingo Cavallo. Le manque de confiance des 
#investisseurs, fortement ébranlés depuis la crise mexicaine, s'est traduit, à Buenos Aires, 
de multiples façons : fuite importante des capitaux, hausse vertigineuse des taux du crédit, 
chute alarmante de la Bourse, fragilité du système bancaire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour contrecarrer cette méfiance, le gouvernement a eu de nouveau recours au Fonds 
monétaire international, qui a accordé à l'Argentine, le 3 mars, deux prêts d'un total de 420 
millions de dollars, que M. Cavallo avait renoncé à solliciter en septembre. L'accord avec 
le FMI prévoit un contrôle trimestriel renforcé de la bonne marche du plan économique 
argentin, et notamment de l'état des finances publiques. L'Argentine a également obtenu 
un prêt de un millard de dollars de la Banque mondiale et de la Banque interaméricaine de 
développement, destiné à la privatisation des banques dans les provinces de l'intérieur, 
fortement affaiblies par le manque de liquidités. Ces fonds ne seront disponibles que dans 
plusieurs mois et, dans l'immédiat, il faudra donc trouver des crédits relais. " Nous n'avons 
encore reçu aucune offre des banques ", a reconnu le ministre. Il a précisé que le 
gouvernement ne pouvait pas céder comme il le souhaitait les 20 % d'actions de la 
compagnie des pétroles YFP, ce projet n'ayant pas obtenu l'approbation du Congrès. Le 
nombre des banques près de 300 devrait diminuer grâce à des fusions qui sont déjà en 
marche dans plusieurs provinces.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'une conférence de presse, le ministre de l'économie a mentionné d'autres 
prêts de la Banque mondiale et de la BID (600 millions de dollars) et de l'Eximbank du 
Japon (300 millions de dollars) qui étaient prévus avant la crise mexicaine et qui seront 
destinés à accélérer les privatisations des services publics et des centrales électriques 
dans les provinces.</TEXT>
<TEXT>
  M. Cavallo a reconnu que le rythme de la croissance économique, qui avait atteint près de 
7 % en 1994, serait ralenti cette année, admettant qu'une récession " légère " pourrait se 
produire, avec une augmentation du taux de chômage qui dépasse les 12 % de la 
population active (20 % dans les provinces les plus défavorisées).</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la fuite des capitaux, M. Cavallo a affirmé qu'au cours des deux derniers mois le 
déficit de la balance commerciale de l'Argentine avait diminué d'un tiers par rapport à 
1994, grâce à une augmentation de 40 % des exportations. Interrogé sur la dévaluation de 
4,5 % de la monnaie brésilienne qui devrait avoir un impact négatif sur les ventes de 
l'Argentine à son voisin, M. Cavallo a estimé que cette opération ne faisait que corriger la 
surévaluation du real. " La monnaie brésilienne devrait se stabiliser et atteindre une parité 
de un pour un avec le dollar ", comme c'est le cas du peso argentin.</TEXT>
<TEXT>
  Evoquant le sort des retraités qui sont une des catégories de la population le plus 
défavorisée depuis de longues années en Argentine (la pension minimale est de 1 200 
francs par mois), M. Cavallo a admis qu'il manquait un bon système de retraites comme au 
Chili. Il a rappelé cependant que, depuis quelques mois, le système avait été reformé avec 
l'option entre un système privé et celui de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 M. Cavallo avait annoncé, la semaine dernière, de nouvelles mesures d'austérité avec des 
restrictions draconiennes des dépenses publiques et des hausses d'impôts. Il s'agit de 
tenter de sauver un modèle argentin que plus personne à Buenos Aires ne s'aventure à 
qualifier de miraculeux.</TEXT>
</DOC>
