<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000914-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000914-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331764</ACCOUNT>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04071408</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NUM1>940408-2-008-03</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<NAMES>HUE ROBERT,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>ADOPTEE PAR LE COMITE NATIONAL DU PCF LE 6 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>La proposition de "pacte unitaire" adressée par le PCF à la gauche&gt; COMMENTAIRE&gt; Le " verrou " a sauté</TITLE>
<TEXT>POUR qui douterait de la portée de sa proposition d'élaborer un " pacte unitaire pour le progrès ", Robert Hue affirme, sans modestie, 
qu'il n'y a eu que quatre ou cinq moments d'une pareille ampleur dans 
la longue histoire du Parti communiste français. Telle qu'elle a été 
exposée par le secrétaire national, et bien que celui-ci s'en 
défende, la démarche est, en effet, comparable, sous un autre 
habillage, à la stratégie d'union de la gauche qui avait abouti, en 
1972, à la signature du programme commun de gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Privé de véritables appuis au sein de la direction communiste, le 
nouveau secrétaire national est passé en force pour négocier ce 
virage. Il l'a fait à la manière de son prédecesseur, Georges 
Marchais, en convoquant soudainement, le 31 mars, le bureau national, 
pour l'informer de son intention de prendre d'urgence " une 
initiative forte ". La direction du parti n'a ensuite été informée du 
contenu même de cette initiative qu'à la veille de la réunion du 
comité national.</TEXT>
<TEXT>
  Pour asseoir son autorité, M. Hue a tiré parti du mouvement de la 
jeunesse contre le contrat d'insertion professionnelle, des résultats 
plutôt satisfaisants des élections cantonales, mais, aussi, de la 
montée du populisme en Italie. L'absence de débouché politique à la 
montée du mouvement social créée " une situation de vide dangereuse 
", a-t-il expliqué. Avec prudence, il a réitéré la condamnation des " 
accords de sommet " et assuré que le dialogue avec les autres forces 
de gauche, au premier rang desquelles le Parti socialiste, serait " 
transparent " et placé sous le contrôle des citoyens. Enfin, il a 
soutenu que son projet d'une " nouvelle construction politique " 
était bel et bien contenu dans le manifeste adopté par le 
vingt-huitième congrès, mais en oubliant, opportunément, que ce texte 
posait comme condition au rassemblement des forces de gauche un 
rééquilibrage au profit de la " composante communiste ". </TEXT>
<TEXT>
  De toute évidence, cette condition n'est pas remplie. Robert Hue 
est passé outre, en proposant un projet quelque peu concurrent des 
Assises de la transformation sociale initiées par le Parti socialiste 
et qui demeurent, aux yeux des communistes, une affaire d'experts. 
S'il a pu le faire, c'est aussi parce qu'un verrou a sauté : M. 
Marchais n'est plus le " premier dirigeant " du parti, il a gardé le 
silence lors de la réunion du comité national, et son successeur 
bénéficie déjà de l'autorité naturelle dévolue à sa fonction. A 
preuve, l'acceptation unanime du " parlement " du parti pour engager 
demain avec les autres formations de gauche des discussions qui 
étaient hier rejetées.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, le pari de Robert Hue de " débloquer la situation 
existant aujourd'hui entre les forces de gauche " est loin d'être 
gagné. Il ne peut l'être que s'il se trouve relayé à tous les niveaux 
de décision du parti. Or, depuis dix ans, toute une génération de 
cadres a été habituée à dénoncer le " virage à droite " des 
socialistes. Le pacte unitaire pour le progrès, déjà baptisé le " PUP 
", invite ces militants à un tout autre virage. &lt;
</TEXT>
</DOC>
