<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003566-19940930</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003566-19940930</DOCID>
<ACCOUNT>353342</ACCOUNT>
<DATE>19940930</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DEMISSION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NOMINATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GOUVERNEMENT,CESSATION,PARTI POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NIGER,MUTATION,CRISE POLITIQUE,PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<FAB>09291958</FAB>
<NAMES>ISSOUFOU MAHAMADOU</NAMES>
<NAMES>ABDOULAYE SOULEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>28 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>NIGER &gt; Démission du premier ministre &gt; et éclatement de la coalition au pouvoir</TITLE>
<TEXT>Le président Mahamane Ousmane a nommé un de ses proches, Souley Abdoulaye, au poste de premier ministre, mercredi 28 septembre, en 
remplacement de Mahamadou Issoufou, qui lui avait remis sa démission 
quelques heures plus tôt, et dont le parti a quitté la coalition au 
pouvoir depuis la restauration des institutions démocratiques, en 
avril 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Banquier de formation, le nouveau chef de gouvernement, âgé de 38 
ans, était depuis avril 1993 ministre du commerce, des transports et 
du tourisme. Membre de la Convention démocrate et sociale (CDS), la 
formation du président Ousmane, il a été le directeur de campagne du 
chef de l'Etat lors de la dernière élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
 M. Abdoulaye devra composer avec une fragile majorité relative à 
l'Assemblée nationale. La coalition constituée après les élections 
législatives de février 1993 ne dispose plus en effet que de 37 
sièges (sur 83), contre 33 au Mouvement national pour la société de 
développement (MNDS, ex-parti unique, principale formation de 
l'opposition), après le départ de la majorité parlementaire des 13 
députés du Parti nigérien pour la démocratie et le socialisme (PNDS) 
de M. Issoufou. Le PNDS a accusé ses partenaires de la coalition de 
l'avoir " trahi ". Tout en indiquant, dans un communiqué, que ses 
élus se considéreraient désormais comme des opposants, il a indiqué 
qu'il n'entendait pas, pour l'heure, s'allier aux députés du MNSD.</TEXT>
<TEXT>
 Bilan négatif</TEXT>
<TEXT>
  La démission de M. Issoufou était attendue à Niamey depuis 
dimanche, lorsque son parti s'était plaint que le chef du 
gouvernement ait été privé de certaines de ses prérogatives au profit 
du président et avait dressé un bilan très négatif de la conduite des 
affaires de l'Etat depuis avril 1993. Selon le PNDS, aucun des 
objectifs que la coalition s'était fixés n'a été atteint. Cette crise 
survient alors que le pays est en proie à la faillite économique, 
qu'il doit affronter la grogne permanente des fonctionnaires et des 
étudiants et qu'il ne parvient pas à trouver une issue négociée à la 
rébellion touarègue qui sévit depuis trois ans. _ (AFP.)              
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
