<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011829</DOCID>
<ACCOUNT>382812</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1850</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>950325-2</NUM1>
<ORI1>GENÈVE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHRISTOPHER WARREN,KOZYREV ANDREI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<SOT1>" La lune de miel est terminée, mais ce n'est pas le divorce ", déclare Andreï Kozyrev après sa rencontre avec Warren Christopher.&gt; A Genève, le ministre russe et le secrétaire d'État américain sont restés divisés sur la question de l'élargissement de l'organisation</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'élargissement de l'OTAN - MERCREDI 22 ET JEUDI 23 MARS 1995, A GENEVE</LEAD1>
<TITLE>Moscou et Washington constatent leurs divergences sur l'OTAN</TITLE>
<TEXT>  Si besoin était, les sept heures d'entretien que le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, et son homologue russe, Andrei Kozyrev, ont eu, 
mercredi 22 mars, dans la soirée, et jeudi 23 mars à Genève, auront davantage souligné les 
points de désaccords qu'apporté des solutions aux problèmes en suspens entre les deux 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Que ce soit sur l'élargissement de l'OTAN, la vente de centrales nucléaires à l'Iran, une 
participation plus active de Moscou au prochain sommet du G 7 (le groupe dit " des sept 
pays les plus industrialisés "), voire la Bosnie, chacun a campé sur ses positions tandis que 
le conflit en Tchétchénie continue de peser sur leurs relations. A en juger par les 
déclarations des deux ministres à l'issue de leurs conversations, les maigres résultats de 
cette rencontre tranchent avec l'enthousiasme encore affiché la veille par M. Kozyrev à 
son arrivée à Genève. Se félicitant de la décision du président Bill Clinton d'avoir accepté 
l'invitation du président Boris Eltsine à se rendre le 9 mai à Moscou pour assister à la 
célébration de la victoire des Alliés sur le nazisme, le chef de la diplomatie russe n'avait 
pas hésité à déclarer que les deux pays étaient " en bonne voie de devenir des alliés en 
temps de paix ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOMMET A NEW YORK</TEXT>
<TEXT>
  Moins de vingt-quatre heures plus tard, M. Kozyrev devait cependant tempérer ses 
propos en lançant lors de la conférence de presse commune : " La lune de miel est 
terminée mais ce n'est pas le divorce. Nous sommes devenus plus réalistes et mieux à 
même de résoudre les problèmes auxquels nous sommes confrontés. Ce que nous voulons 
éviter, c'est l'infidélité. " Tout en prenant soin de se ménager mutuellement, cette formule 
imagée est aussi une manière de reconnaître que la réunion de Genève était loin d'avoir 
suffi à déblayer le terrain en prévision du sommet de mai prochain à Moscou. D'ailleurs les 
deux ministres devront encore se retrouver au moins une fois pour parachever les 
préparatifs dans le courant du mois d'avril à New York. L'une des principales pierres 
d'achoppement demeure l'OTAN. La Russie entendant accepter son élargissement qu'en 
contrepartie d'une coopération très étroite et privilégiée avec l'Alliance atlantique. 
Rappelant que Moscou avait, en principe, décidé de participer à un programme de 
#coopération avec l'OTAN le Partenariat pour la paix, M. Christopher a indiqué que c'était 
dans ce cadre que devait se poursuivre le dialogue pour déterminer les relations futures 
entre la Russie et l'OTAN. Autre pomme de discorde : le refus de Moscou de renoncer à 
son projet de vente de réacteurs nucléaires à Téhéran. Pressé par le Congrès, la Maison 
Blanche se montre d'autant plus opposée à cette transaction qu'elle craint de voir l'Iran se 
doter de l'arme atomique alors que Moscou ne semble nullement disposé à céder.</TEXT>
<TEXT>
#  Par souci d'apaisement, les deux hommes ont néanmoins annoncé la création d'un groupe 
de travail chargé d'étudier les problèmes liés à la prolifération nucléaire. En revanche, 
aucune entente ne s'est dégagée entre Russes et Américains sur une participation plus 
active de Boris Eltsine aux travaux du prochain sommet du (G 7) qui doit se tenir en juin à 
Halifax (Canada). M. Kozyrev a fait valoir que le président Eltsine devrait être associé aux 
discussions économiques car " la Russie est non seulement un pays lourdement endetté 
mais aussi l'un des principaux créanciers du monde ". Mais M. Christopher s'est refusé à 
envisager " tout changement majeur du niveau de la participation russe par rapport à l'an 
dernier " du fait de la situation en Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on en croit le New York Times, les Etats-Unis seraient disposés à faire un pas en 
direction de la position de la Russie : pour isoler les Serbes de Bosnie, et gagner la bonne 
volonté du président de la république de Serbie, Slobodan Milosevic, Washington 
#n'exigerait plus de ce dernier qu'il reconnaisse formellement les frontières de la Bosnie-
Herzégovine et de la Croatie, avant de voir allégées les sanctions pesant contre 
Belgrade.</TEXT>
</DOC>
