<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030531</DOCID>
<ACCOUNT>407716</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/0850</FAB>
<NUM1>950815-2-009-61</NUM1>
<NAMES>IRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La paix en péril en Irlande du Nord</TITLE>
<TEXT> LE " processus de paix " en Irlande du Nord est menacé. A deux semaines de son premier anniversaire, le cessez-le-feu décrété par l'IRA le 31 août 
1994, et qui semblait annoncer l'épilogue de l'interminable lutte menée par les républicains 
irlandais contre Londres, semble de nouveau bien précaire. </TEXT>
<TEXT>
 En effet, tandis que la négociation piétine, l'Irlande du Nord a connu un week-end 
particulièrement agité. Et l'homme qui se posait en faiseur de paix, le dirigeant du Sinn 
Fein Gerry Adams, a retrouvé ses accents guerriers d'autrefois, lors d'un meeting 
républicain dimanche à Belfast, pour affirmer que l'armée républicaine n'avait pas disparu 
et qu'il n'était pas question qu'elle dépose les armes. Or la restitution par l'IRA de ses 
armes est l'une des conditions préalables mises par le gouvernement de John Major à 
l'organisation d'une conférence réunissant toutes les parties au conflit.</TEXT>
<TEXT>
  La " saison des marches ", en août, est traditionnellement une période de turbulences en 
Irlande du Nord. Les incidents ont commencé samedi lorsque la police du Royal Ulster 
Constabulary (RUC) est intervenue brutalement à Londonderry pour déloger des 
nationalistes qui s'opposaient au défilé des " Apprentis ", l'une des deux organisations qui, 
avec les Orangistes, représente l'aile dure des protestants. C'était la première fois, depuis 
1969, que les Apprentis étaient autorisés à défiler à travers les quartiers catholiques du 
Bogside, ce qui a été pris par les nationalistes pour une provocation des protestants et de 
Londres. C'est en effet à la suite d'un défilé similaire qu'avaient éclaté les troubles qui 
ensanglantent l'Irlande du Nord depuis un quart de siècle. Des bagarres ont suivi toute la 
nuit à Londonderry et dans la capitale, et ce week-end de tous les dangers s'est achevé, 
dimanche 13 août, par le meeting qui de Belfast au cours duquel Gerry Adams a accusé le 
gouvernement britannique d'" étrangler cette chance pour la paix ".</TEXT>
<TEXT>
 Tout en clamant que l'IRA n'est pas morte, les républicains notamment leur numéro deux, 
Martin McGuinness se montrent sous un jour pacifiste et attribuent aux provocations de 
Londres et à sa mauvaise volonté l'impasse dans laquelle se trouve actuellement le 
dialogue. Le risque de voir s'effondrer un an d'espoir de paix n'a pas échappé aux plus 
modérés des nationalistes irlandais, dirigés par John Hume, qui a lancé dimanche un appel 
pressant aux Britanniques pour qu'ils renouent " d'urgence " le dialogue. Il n'a pas 
échappé non plus aux autorités de Dublin, qui elles aussi se tournent vers le gouvernement 
britannique, tout en sachant que ce dernier ne transigera pas sur le désarmement de 
l'IRA.</TEXT>
</DOC>
