<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040381</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040381</DOCID>
<ACCOUNT>420508</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1244</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,COMPORTEMENT,LAICITE</SUBJECTS>
<NOTE>Emile Poulat est directeur d'études à l'Ecole des hautes études en sciences sociales.</NOTE>
<NUM1>951103-2-012-06</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,LE MANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-06</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POULAT EMILE</AUTHOR>
<SIP1>PAR EMILE POULAT</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXTRAITS DE LA COMMUNICATION AU FORUM "LE MONDE - LE MANS" 27 - 29 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'avenir  de la laïcité</TITLE>
<TEXT> PAR la plume et la parole, par des gestes aussi, on s'est beaucoup battu aux XVIIe et XVIIIe siècles, au nom de la tolérance, pour obtenir le droit 
d'exister publiquement dans une société exclusive dont les présupposés religieux ne 
supportaient ni l'hétérodoxie ni l'incrédulité. Aujourd'hui, on s'interroge : une société peut-
elle et doit-elle tout tolérer, ou doit-elle poser des limites infranchissables sous peine de 
sanctions ? Le code pénal avait déjà répondu à cette question. Depuis le procès de 
Nuremberg et tout ce qu'il symbolisait, elle a pris une autre tournure. Les apôtres de la 
tolérance ne sont pas devenus des champions de l'intolérance une fois leur revendication 
satisfaite : c'est la notion même de tolérance qui a changé de régime et d'objet, sous l'effet 
de la déclaration des droits de l'homme en 1789.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis lors, nul ne peut plus être inquiété pour l'expression publique de ses convictions, " 
même religieuses ", ajouta-t-on en cette année où le catholicisme était encore seule 
religion reconnue du royaume de France. De la faveur du prince on passait au droit de tout 
homme, du seul fait qu'il était homme, à ne plus enfermer au fond de lui-même ses pensées 
les plus chères. La foi religieuse cessait d'être une affaire de société pour être remise à la 
libre décision de chacun. Un siècle plus tard, c'est exactement ce qu'on nommera laïcité.</TEXT>
<TEXT>
  Quand on parle de laïcité, on pense généralement à celle de l'Etat ou à celle de l'école, qui 
ne sont en cette histoire que condition, moyen ou conséquence. Il faut inverser la 
perspective, rappeler que ce fut d'abord une affaire de conscience : de consciences qui 
demandaient leur place au soleil dans une société qui la leur refusait. L'ayant obtenue, 
elles héritent du fardeau princier : une société ne peut ni tout permettre ni tout se 
permettre. Au forum des libertés publiques, on peut penser que ce sera le grand débat 
démocratique des années qui viennent : dans le " polythéisme des valeurs " et des 
convictions, ainsi que dirait Max Weber, comment constituer un " espace éthique commun 
" sans lequel une société devient rapidement invivable et ingouvernable ?</TEXT>
</DOC>
