<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014456</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014456</DOCID>
<ACCOUNT>386342</ACCOUNT>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1434</FAB>
<NUM1>950413-23</NUM1>
<ORI1>SARAGOSSE de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>REAL MADRID,LIMOGES CSP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SU21>Basket&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Limoges CSP piégé par la défense du Real Madrid</TITLE>
<TEXT> Ils ont la défaite mauvaise. Leur soirée, c'est vrai, a été épouvantable. Battu par le Real Madrid, le Limoges CSP n'a pu accéder à la finale du 
championnat d'Europe. Ils en rêvaient, comme un retour aux sources, en 1993, où ils 
avaient enlevé le titre après avoir battu, en demi-finale, le Real Madrid. Et puis il y a eu le 
match, plus fort que ces rêves.</TEXT>
<TEXT>
 Michael Young, le meilleur marqueur de l'équipe, habitué aux plus de vingt points par 
rencontre, l'as du panier à trois points et du lancer franc, avait perdu son adresse, affichant 
neuf minuscules petits riens. Sérieusement brinquebalé par des Espagnols très en muscles, 
l'Américain a aussi joué de malchance avec l'arceau, laissant glisser les rebonds. " 
L'arbitre a fermé les yeux sur les agressions espagnoles, lâche Frédéric Forte. Nous avons 
joué avec un ballon de plage. C'est inadmissible pour une compétition de ce niveau. "</TEXT>
<TEXT>
 Mais après ? Après ces éternelles simagrées des perdants ? Limoges a vieilli et voilà tout. 
En 1993, le club français avait franchi l'obstacle du Real Madrid en surprenant son 
adversaire par une stratégie jugée nouvelle. " A cette époque, nous avions un style très 
défensif. Nos adversaires, déroutés, s'étaient heurtés à un mur. Aujourd'hui, nous avons 
perdu parce que nous n'avons pas l'habitude de voir nos joueurs, et en particulier Michael 
Young, être arrêtés dans leur course et empêchés de marquer ", expliquait Bozidar 
Malkovic, l'entraîneur du CSP, qui s'est employé à faire évoluer le jeu, désormais teinté 
d'attaques et de panache. Mardi, pourtant, les joueurs limougeauds sont restés empêtrés 
dans leurs vieilles habitudes, oubliant que le temps filait si vite.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
SABONIS LE SAUVEUR</TEXT>
<TEXT>
A l'inverse, les Espagnols auront défendu leur bout de terrain comme on défend sa peau 
dans les westerns. Rugueux et malicieux, à l'instar de Arvidas Sabonis, 2,08 m, un côté 
ours et des passes de jongleur, meilleur pivot européen, meilleur marqueur, mardi, 
infligeant vingt et un points à Limoges. Reste qu'en dépit ou à cause de sa hargne le Real 
Madrid fut un triste vainqueur, calamiteux, collectionneur de bévues et d'occasions ratées ; 
passes cafouilleuses, un désastre de rencontre, s'il n'y avait eu Sabonis en sauveur de 
soirée.</TEXT>
<TEXT>
 Défenseurs contre défenseurs : émoussé aujourd'hui, le Limoges CSP a laissé une trace 
difficile à gommer dans le basket européen, dangereuse pour certains. Cette priorité 
absolue à la défense ne fait qu'accroître le fossé avec le jeu pratiqué de l'autre côté de 
l'Atlantique, où les scores de plus de cent points sont la norme, donnant la mesure des 
risques pris sur le parquet et de l'enthousiasme déclenché dans les tribunes. Vainqueur, en 
1993, de la finale à quatre, à Athènes, Limoges avait lancé ce style économe. Perdant à 
Saragosse, le club devrait tirer un trait sur une période qui semble révolue. Reste à savoir 
combien de temps il faudra au basket-ball européen pour sortir le beau jeu du marasme.</TEXT>
</DOC>
