<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025026</DOCID>
<ACCOUNT>400481</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/1951</FAB>
<NOM1>HURD DOUGLAS</NOM1>
<NUM1>950626-2-003-61</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER</SIP1>
<SU21>Le dernier " europhile " quitte le cabinet de John Major</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 23 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Attaqué par les anti-européens du Parti conservateur, Douglas Hurd prend sa retraite après avoir dirigé la diplomatie britannique pendant six ans</TITLE>
<TEXT> Moins de vingt-quatre heures après l'annonce de la remise en jeu de son poste par John Major, le leader du Parti conservateur, son plus fidèle 
collaborateur, Douglas Hurd, a rendu publique, vendredi 23 juin, sa décision de quitter ses 
fonctions de secrétaire au Foreign Office. Cette démission prendra effet lors du 
remaniement ministériel qui aura lieu après la probable réélection du premier ministre par 
les députés conservateurs le 4 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Devant la presse, M. Hurd a indiqué qu'il avait prévenu il y a un an M. Major de son 
intention de prendre sa retraite cet été, confirmant son intention par lettre en février. Il a 
réaffirmé sa fidélité inébranlable à M. Major ne pousse-t-il pas l'abnégation jusqu'à 
s'effacer pour lui laisser les mains libres dans un moment difficile ? Face aux pressions de 
son aile droite, le premier ministre n'a cessé de reculer depuis le début de l'année et M. 
Hurd, pourtant le plus pro-européen des membres du cabinet, a accompagné ce repli, bien 
que plus modérément. M. Major, pour désamorcer ces critiques, pourrait remplacer le 
secrétaire au Foreign Office par une personnalité moins europhile, voire par un 
#eurosceptique modéré (lire ci-contre).</TEXT>
<TEXT>
  Les convictions de M. Hurd ont donc fait leur temps alors que les " eurorebelles " 
s'enhardissent, réussissant à diviser le parti et à contraindre le premier ministre à chercher 
une nouvelle légitimité. Mais les concessions, comme la tête de M. Hurd, seront-elles 
suffisantes pour amadouer ces extrémistes ? La nomination, au début de l'année, d'un 
secrétaire d'Etat beaucoup moins européen, David Davis, ne les avait pas satisfaits. Selon 
l'un d'entre eux, ils veulent beaucoup plus, " un secrétaire au Foreign Office eurosceptique 
jusqu'au bout des ongles " et le départ de M. Hurd risquent d'être considérés comme une 
victoire.</TEXT>
<TEXT>
 UN GENTLEMAN FRANCOPHILE</TEXT>
<TEXT>
Avec Douglas Hurd, c'est encore un pan de l'Angleterre traditionnelle qui s'en va. Ce 
gentleman de la vieille école, toujours courtois, cet intellectuel qui écrit des romans 
policiers, ce cosmopolite pro-européen et francophile détonnait dans l'univers des 
politiciens tories.</TEXT>
<TEXT>
  Le vide ne sera pas facile à combler, n'en déplaise aux eurosceptiques qui auront tout fait 
pour se débarrasser de lui. Celui qui fit, sans succès, acte de candidature à la succession de 
Margaret Thatcher était trop au-dessus de la mêlée pour se colleter avec les sicaires de 
l'anti-européanisme. Né en 1930 dans une famille de propriétaires terriens du Wiltshire, 
fils et petit-fils de député, vieil Etonien devenu diplomate après un passage à Cambridge, il 
est entré aux Communes en 1974 ; à quarante-trois ans, il reprenait la tradition d'une 
famille qui avait détenu une circonscription presque sans interruption depuis 1924.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis lors, il a eu une carrière ministérielle s'étendant sur seize ans, dont onze au sein 
du cabinet : secrétaire d'Etat au Foreign Office (1979-1983), ministre chargé de l'Irlande 
du Nord (1984-1985), puis de l'intérieur (1985-1989) où il sut se montrer très ferme , avant 
de conduire, pendant près de six ans, la politique étrangère de son pays, avec un talent que 
seuls ses adversaires les plus acharnés lui dénient. Il a eu, certes, ses problèmes. Comme 
nombre de ses collègues du gouvernement Major, il a été impliqué dans des " affaires ", 
accusé d'avoir couvert le financement d'un projet d'aide controversé à la Malaisie, celui du 
barrage de Pergau, en échange d'un contrat d'armement. L'enquête n'est pas encore 
terminée.</TEXT>
<TEXT>
  M. Hurd aura particulièrement marqué la relation entre la Grande-Bretagne et l'Europe. 
Expliquant inlassablement la position de son pays, souvent difficile à admettre pour ses 
collègues, réaliste et pragmatique, il n'a cessé d'arrondir les angles pour parvenir à un 
objectif européen dans lequel il croit profondément.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la question bosniaque, dans laquelle les Douze puis les Quinze ne se sont pas montrés 
particulièrement efficaces, il a su nouer un partenariat exceptionnel avec son homologue 
français de l'époque, Alain Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  Il en est résulté un renforcement de la coopération franco-britannique qui, pour lui, n'est 
pas exclusive de la relation franco-allemande et n'a pas pour but primordial de la torpiller. 
Sur le plan militaire et de la défense, le sommet bilatéral de Chartres, en novembre 1994, 
aura permis de tracer les grandes lignes d'une coopération entre les deux plus grandes 
puissances militaires et seules puissances nucléaires d'Europe occidentale, à un moment où 
les Etats-Unis paraissent se dégager du Vieux Continent.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un discours prononcé devant le Conseil franco-britannique, le 24 octobre 1994, à 
l'occasion du quatre-vingt dixième anniversaire de l'Entente cordiale, Douglas Hurd a 
évoqué le poids qu'il attachait aux relations entre Londres et Paris : " L'histoire de ce 
siècle nous rassemble (...) Nous ne sommes pas assez nombreux, de part et d'autre, à avoir 
compris ce fait essentiel que, dans nos intérêts, nos atouts, dans notre vue de l'Europe, 
dans nos espoirs et nos peurs à l'égard du monde extérieur, il n'y a pas deux pays 
importants aussi similaires que la France et la Grande-Bretagne (...) " Nul ne serait plus 
triste que M. Hurd si cet esprit n'animait pas son successeur.</TEXT>
</DOC>
