<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001052-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001052-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319735</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE DOMINICAINE,ANNONCE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994</SUBJECTS>
<FAB>01071951</FAB>
<NAMES>BALAGUER JOAQUIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>ELECTION PRESIDENTIELLE DU 16 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>RÉPUBLIQUE DOMINICAINE &gt; Le président Balaguer sera candidat &gt; en mai à un septième mandat</TITLE>
<TEXT>SAINT-DOMINGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir fait durer le suspense pendant plusieurs mois, le 
président conservateur Joaquin Balaguer a annoncé, jeudi 6 janvier, 
qu'il se représenterait à l'élection du 16 mai prochain. Président de 
1966 à 1978 et depuis 1986, M. Balaguer est, avec son homologue du 
Malawi, Kamuzu Banda, lui aussi âgé de 87 ans, le chef d'Etat le plus 
âgé de la planète, depuis le décès de l'Ivoirien Félix 
Houphouët-Boigny.</TEXT>
<TEXT>
  Le président dominicain, qui est aveugle, avait déclaré à plusieurs 
reprises que sa décision dépendrait de son état de santé. En août 
1993, il avait été hospitalisé d'urgence à Miami, où il avait été 
opéré d'une phlébite. Apparemment bien remis de cette intervention, 
il a repris ses tournées préélectorales hebdomadaires aux quatre 
coins du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Réuni en convention extraordinaire jeudi, le Parti réformiste 
social-chrétien, fondé par M. Balaguer, a décidé de le proclamer 
candidat à la quasi-unanimité. Réélu en 1990 dans des conditions 
jugées frauduleuses par l'opposition, Joaquin Balaguer termine son 
sixième mandat présidentiel dans un climat beaucoup plus favorable. " 
Pour la première fois dans sa longue carrière politique, il devrait 
l'emporter sans avoir besoin de recourir à la fraude ", affirme un 
opposant de toujours. Un sondage réalisé avant l'annonce officielle 
de sa candidature le place en tête, à égalité avec le candidat 
social-démocrate José Francisco Pena Gomez.</TEXT>
<TEXT>
  La division de l'opposition et surtout l'amélioration de la 
situation économique favorisent le vieux caudillo réformiste. Au 
cours des quatre dernières années, il est parvenu à maîtriser 
l'inflation et à renégocier la lourde dette extérieure dominicaine. 
L'amélioration des services publics, particulièrement du service 
électrique, est spectaculaire. Et grâce au développement du tourisme 
et des zones franches industrielles, le taux de croissance de 
l'économie dominicaine s'est maintenu parmi les plus élevés 
d'Amérique latine au cours des dernières années.&lt;
</TEXT>
</DOC>
