<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002441-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002441-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356015</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10191400</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,HISTORIQUE,GRANDE ECOLE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le terme renvoie à l'époque où la scolarité à l'Ecole normale supérieure ne durait que trois années (aujourd'hui elle dure quatre ans). Les élèves de dernière année étant surnommés les " cubes ", le terme d'archicube désignait donc les anciens normaliens. (2) Sur les origines sociales des normaliens, on se reportera à Ecole normale supérieure, le livre du bicentenaire, publié sous la direction de Jean-François Sirinelli, PUF, pp. 155-191, " Le recrutement social des normaliens 1914-1992 ", par Frédérique Matonti et Christian Baudelot. (3) " Tala " et, plus loin, " caïman " sont des expressions d'argot normalien. Le premier, qui désigne les normaliens catholiques pratiquants, est d'après certains une abréviation de " talapoin " _ mot utilisé par Voltaire pour nommer les prêtres bouddhistes du Siam et de la Chine. Quant au " caïman ", il s'agit tout simplement de l'agrégé-répétiteur ou préparateur (le mot date de 1852). Voir dans Deux Siècles à Normale Sup', aux éditions Larousse, le glossaire d'expressions normaliennes.</NOTE>
<NAMES>ECOLE NORMALE SUPERIEURE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<PAGE>304</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE HISTORIQUE DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE BICENTENAIRE DE L'ÉCOLE NORMALE SUPÉRIEURE&gt; Deux cents ans d'incertitudes&gt; L'histoire mouvementée d'une école créée par la Convention, recréée par l'Empire et installée rue d'Ulm par la monarchie de juillet.</TITLE>
<TEXT>L'histoire de l'Ecole normale supérieure raconte deux siècles de précarité. Une école où l'on n'enseigne guère, puisque les normaliens 
suivent un cursus universitaire classique, un établissement 
régulièrement ébranlé par les traumatismes de la vie nationale et 
dont l'existence a été souvent remise en question. N'a-t-elle pas 
été, par deux fois, effectivement dissoute : quelques mois après sa 
création, en 1795, puis à nouveau en 1822, sous les coups de boutoir 
des ultras ? L'Empire autoritaire la conserve, mais la tient en 
lisière, sous la férule d'airain de Louis Pasteur, grand savant mais 
administrateur tatillon, intransigeant sur la discipline. Les 
radicaux de la Belle Epoque la flanquent d'une réforme assassine et, 
quarante ans plus tard, le Conseil national de la Résistance, écoeuré 
peut-être par le nombre d'" archicubes " (1) compromis avec Vichy, 
envisage encore d'en finir... </TEXT>
<TEXT>
  C'est que l'Ecole normale, en dépit de son recrutement 
méritocratique, ne paraît pas assez ouverte aux couches populaires 
pour satisfaire l'égalitarisme sourcilleux de la gauche française 
(2). Quant à la droite, elle préférera toujours à l'imprévisible rue 
d'Ulm, où les normaliens finissent par s'installer, à partir de 1847, 
ses bastions des facultés de droit ou de médecine.</TEXT>
<TEXT>
  Les balbutiements de l'an III (1794-1795) manifestent d'emblée 
cette essence volatile et contradictoire. Certes, pour la Convention, 
il s'agit d'abord de répondre aux urgences de l'heure, et de 
reconstituer, cahin-caha, le réseau d'enseignement primaire 
désorganisé par la déchristianisation. Mais l'idéal rationaliste de 
l'" homme nouveau " vient parasiter la vocation strictement 
pédagogique de l'expérience, lancée le 30 octobre 1795 (9 Brumaire an 
III). " Pour la première fois sur la terre, s'écrie alors Lakanal 
avec emphase, la nature, la vérité, la raison ont un séminaire ". Le 
terme même d'" école normale " renvoie aux Normal-Haupt und Trivial 
Schulen, fondées en Autriche, en 1773, par l'impératrice 
Marie-Thérèse à la suite du renvoi des jésuites. Un modèle germanique 
qui inspire, à n'en pas douter, les députés français tant la 
conception rappelle, selon certains, l'illustre séminaire protestant 
de Tübingen (que fréquentèrent Hegel, Schelling et Hlderlin, en 
1788).</TEXT>
<TEXT>
  Mal payés, mal nourris, saisis par l'exceptionnelle froidure de 
l'hiver 1795, les mille quetre cents premiers " conscrits " voient, 
sans aucune préparation, passer devant eux tout ce que la France 
compte d'hommes de science éminents : Volney pour l'histoire, 
Bernardin de Saint-Pierre pour la morale, Monge et Laplace pour les 
mathématiques... Au bout de quelques mois, on finit par réexpédier 
tout le monde dans ses foyers. L'expérience en serait restée là, si 
elle n'avait pas laissé le souvenir d'une réunion exceptionnelle de 
maîtres très _ et même trop _ talentueux pour le niveau de leurs 
élèves. Ce souvenir inspire à Napoléon la décision de faire renaître 
le projet, en 1808.</TEXT>
<TEXT>
 Responsable de la débâcle de 1870 </TEXT>
<TEXT>
 Tout au long du XIX siècle, l'Ecole normale aura pour tâche de 
former des professeurs de lycée. Sous la Restauration, après quatre 
années de fermeture, elle gagne son épithète de " supérieure ". Le 
règne de Louis-Philippe, véritable " monarchie des professeurs ", 
constitue pour les normaliens une sorte d'âge d'or, avec lequel 
contraste la remise au pas impériale, à laquelle la rue d'Ulm survit 
cependant. En revanche, la défaite de 1870 précipite la France dans 
une véritable " révolution culturelle ", qui a pour enjeu 
l'Université française. Renan, et surtout Taine, accusent le 
classicisme des " écoles spéciales " d'être à la source d'une 
véritable " pathologie " française, responsable, croient-il, de la 
débâcle. Les attaques fusent tout spécialement dirigées contre la rue 
d'Ulm. C'est également à cette époque que le normalien devient une 
figure littéraire, d'abord négative, dans les Déracinés de Maurice 
Barrès (1897) ou dans l'Etape de Paul Bourget (paru en 1902), avant 
de s'incarner, plus tard, dans les populaires et sympathiques figures 
de Jallez et Jerphanion, dans les Hommes de bonne volonté de Jules 
Romains. Si l'Echo de Paris, en 1895 dans un article célèbre, 
reconnaît au normalien un caractère de " libre-penseur, anticlérical, 
républicain ou monarchiste constitutionnel, très épris des libertés 
individuelles du citoyen ", il s'étonne de son conservatisme foncier 
et de sa " terreur " supposée " des questions sociales et des 
révoltes révolutionnaires ".</TEXT>
<TEXT>
  L'engagement pour Alfred Dreyfus d'un bibliothécaire charismatique 
et hégélien, le socialiste Lucien Herr, la ferveur dreyfusiste d'un 
groupe d'élèves menés par Charles Péguy (notons cependant qu'un autre 
normalien, qui prête sa plume au très populaire Petit Journal, Ernest 
Judet, est un adversaire acharné de la révision du procès Dreyfus), 
tout cela n'empêche nullement les radicaux, portés au pouvoir par l'" 
Affaire ", de chercher à donner un coup de grâce à une institution 
dont ils n'apprécient guère l'arrogance ni l'élitisme. La réforme du 
10 novembre 1903 réduit de facto les normaliens au statut de 
boursiers de l'Université de Paris et abolit tout enseignement 
spécifique. Elle propulse à la direction Ernest Lavisse, lequel 
supprime du concours d'entrée l'obligation du grec. Si l'Ecole 
normale ne se fane pas comme une fleur coupée, c'est à sa section 
scientifique qu'elle le devra. La crainte de voir les meilleurs 
mathématiciens ou physiciens quitter l'université pour l'École 
polytechnique sauve l'institution et, avec elle, la section lettres.</TEXT>
<TEXT>
 L'affront fait au général</TEXT>
<TEXT>
 Désormais inféodée à la Sorbonne qui s'est mise, avant 1914, au 
diapason d'un modernisme historiciste à l'allemande, la spécificité 
de l'Ecole normale supérieure se concentre tout entière dans son 
concours d'entrée sans programme (notamment en littérature, en 
philosophie et en histoire), concession à la fameuse " culture 
générale classique " dont elle est vouée à représenter l'excellence. 
La Grande Guerre décime cruellement les promotions dont certaines 
perdent jusqu'à la moitié de leur effectif, au point de pousser les 
générations suivantes, parmi lesquelles on relève les noms de 
Jean-Paul Sartre et de Raymond Aron (promotion 1924), vers un 
pacifisme militant.</TEXT>
<TEXT>
  Les années 20 et 30 correspondent aux premiers pas de normaliens en 
direction du Parti communiste, tandis que triomphent sur la scène 
politique les " archicubes " Edouard Herriot et Léon Blum dans 
l'éphémère " cartel des gauches ", en 1924. Pourtant les plus grands 
succès restent d'ordre scientifique. C'est en 1937, par exemple, que 
se constitue le groupe " Bourbaki ", lequel va dominer la scène 
mathématique française jusqu'aux années 70. </TEXT>
<TEXT>
  Dans la Conspiration, Paul Nizan montre à merveille la fascination 
teintée de dandysme qui va précipiter des générations de jeunes 
intellectuels français dans les bras du Parti communiste, effaçant 
progressivement la tradition libérale de l'Ecole normale ou en la 
réduisant au silence (Raymond Aron sera empêché jusqu'en 1982 de s'y 
produire). Certes, ils ne seront jamais plus de 15 % des effectifs à 
partager cette aspiration. Les " talas " (3), qui fournissent des 
troupes aux luttes anticoloniales des années 50 et 60, parviennent à 
regouper jusqu'au tiers des " ulmiens ". Pourtant, jusqu'en 1984, 
année de la dissolution de la cellule communiste de l'Ecole, et 
jusqu'au départ du " caïman " de philosophie Louis Althusser (voir 
encadré), la culture marxiste et " marxienne " domine nettement la 
vie de l'Ecole normale.</TEXT>
<TEXT>
  L'affront fait au général de Gaulle, lors du bal annuel en février 
1959, par un élève qui refuse ostensiblement de lui serrer la main, 
brouille pour longtemps la rue d'Ulm avec l'exécutif. Y compris 
lorsque celui-ci sera dirigé par un ancien normalien, Georges 
Pompidou. C'est sous le septennat de Georges Pompidou qu'a d'ailleurs 
lieu la folle nuit, dite " de la Commune ", du 20 au 21 mars 1971, où 
cinq mille gauchistes envahissent le cloître, ce qui conduit le 
ministre de l'éducation d'alors, Olivier Guichard, à fermer 
l'établissement pendant quelques semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Les années militantes auront-elles été fatales à la réputation 
d'une grande école dont la section lettres est, par ailleurs, frappée 
de plein fouet par la perte de prestige des études classiques en 
France ? Les retombées de la vague militante dans les années 70 et la 
" fuite des cerveaux " normaliens en direction de l'ENA rendent 
l'Ecole exsangue et privée d'affectation. La fusion, en 1986, des 
concours d'Ulm et de Sèvres (l'ancienne Ecole normale supérieure de 
jeunes filles), le recentrement sur la recherche de la fin de la 
décennie 80, n'empêchent peut-être pas l'avenir d'" Ulm " de demeurer 
incertain, comme il y a deux siècles. Mais là gît, aussi, le mystère 
de sa survie.                                                     
</TEXT>
</DOC>
