<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009122</DOCID>
<ACCOUNT>378876</ACCOUNT>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1752</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE GRATUITE,PRESSE QUOTIDIENNE,PUBLICITE</SUBJECTS>
<LIE1>950310-2-016-01</LIE1>
<NUM1>950307-34</NUM1>
<NAMES>INFOMATIN,HEWLETT PACKARD,ROUSSELET ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-04</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN SALLES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>6 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le numéro 297 d'" InfoMatin "a été diffusé gratuitement</TITLE>
<TEXT> " CE NUMÉRO vous est offert par Hewlett Packard dans la limite des exemplaires disponibles chez les marchands de journaux en France 
métropolitaine." Le numéro 297 d'InfoMatin est historique. Les 140 000 exemplaires 
du 6 mars sont diffusés gratuitement, après avoir été pré-achetés par la société 
d'informatique Hewlett Packard (94 800 salariés et plus de 140 milliards de francs de 
chiffre d'affaires en 1994), qui présente en page centrale une nouvelle imprimante.</TEXT>
<TEXT>
 Le montant de la transaction n'est pas connu. Le quotidien, habituellement vendu 
3,80 francs, compte ainsi attirer de nouveaux lecteurs, au-delà de ses 75 000 
acheteurs réguliers. Pour André Rousselet, actionnaire principal d'InfoMatin, 
interrogé par le Journal du Dimanche du 5 mars, " cette opération inédite de 
partenariat a un double mérite : elle marque d'abord l'originalité et le dynamisme du 
journal sans en altérer la ligne éditoriale ; elle permet ensuite d'accroître notre 
lectorat ".</TEXT>
<TEXT>
 Le Syndicat national des journalistes (SNJ) a protesté " violemment contre ce 
détournement sans précédent de la diffusion d'un journal à des fins promotionnelles " 
dénonçant " un procédé qui consiste à ravaler InfoMatin et sa rédaction au rang de 
faire-valoir d'un annonceur ". Jean-Pierre Jochum, directeur général du journal 
#réplique : " Déontologiquement, je ne vois pas où est le problème. Il n'y a pas de 
support rédactionnel, ça n'a aucune incidence sur le contenu de notre journal. "</TEXT>
<TEXT>
 Une légère différence est néanmoins perceptible. Quelques journalistes ont décidé 
une grève des signatures pour protester contre cette action promotionnelle. " C'est 
une question de principe, explique un journaliste, c'est l'identité du journal qui est en 
cause. " " On n'est pas des hommes-sandwiches ", ajoute une autre. Mais ces 
réactions restent marginales. Jeudi 2 mars, une assemblée générale convoquée par la 
société des rédacteurs d'InfoMatin avait refusé d'engager des actions collectives de 
protestation.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Cette opération de promotion Hewlett Packard-InfoMatin constitue un précédent : la 
diffusion totale et gratuite d'un titre aux frais d'un annonceur. Précédent d'autant plus 
inquiétant qu'il se produit à un moment où la presse souffre d'un manque de publicité. 
Certes, cette idée de gratuité n'est pas nouvelle. Les compagnies aériennes 
distribuent à leurs passagers certains journaux dont elles disposent gratuitement. 
Plusieurs entreprises de presse font des essais d'abonnements gratuits pour attirer 
de nouveaux lecteurs. Le Figaro est distribué gratuitement dans les hôtels et les 
grandes écoles. A une plus grande échelle encore, Le Parisien réalise une fois par 
mois un numéro spécial sur le RER, composé de quatre pages insérées dans le 
journal. Ce dernier est distribué à l'entrée des stations, l'ensemble du tirage  800 000 
exemplaires  étant payé par la SNCF. Mais cela n'empêche pas les autres numéros 
#du Parisien d'être tirés et vendus normalement.</TEXT>
<TEXT>
 InfoMatin franchit un nouveau seuil. Et il atteint allègrement l'un de ses objectifs : 
faire parler de lui. Atteindra-t-il ainsi son second objectif : attirer de nouveaux 
lecteurs. Et à quel prix ? " Acheter un journal, c'est un acte de citoyenneté ", 
explique une journaliste. Cet acte de citoyenneté devient quotidiennement de plus en 
plus rare. Les éditeurs essaient par tous les moyens de combattre cette 
désaffection.</TEXT>
<TEXT>
 Le lancement d'InfoMatin, puis son sauvetage par André Rousselet, étaient un 
élément de cette lutte. L'information a un prix. Les entreprises de presse, souvent 
économiquement fragiles, en savent quelque chose. Le meilleur moyen de le faire 
#savoir est-il de la rendre gratuite ?</TEXT>
</DOC>
