<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001277-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001277-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336215</ACCOUNT>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05101053</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PRIVE,JUIF,PARIS 19,FINANCEMENT,CONSEIL REGIONAL,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Le refus d'une subvention régionale aux Loubavitch&gt;  Le Front national justifie son vote contre l'aide à une école juive</TITLE>
<TEXT>xxxxxxs du groupe Front national du conseil régional d'Ile-de-France ont indiqué, lundi 9 mai, que leur refus de voter une subvention à 
l'association Jeunesse Loubavitch pour la construction de l'école 
juive Haya Mouchka à Paris (dix-neuvième arrondissement) " ne relève 
ni de l'exclusion, ni d'un laïcisme agressif ". Ils expliquent que 
leur " position procède (...) de la loi Debré ", selon laquelle " les 
établissements ayant passé contrat avec l'Etat s'obligent au respect 
total de la liberté de conscience et permettent aux enfants d'accéder 
à la formation sans distinction d'origine, d'opinion ni de croyance 
". " Or, il est de notoriété que l'école en question entendait s'y 
soustraire ", estiment les élus d'extrême droite. </TEXT>
<TEXT>
  Au cours du débat du 5 mai au conseil régional, les conseillers 
Front national avaient indiqué que " par sa nature confessionnelle, 
[l'école juive Haya Mouchka] se situe hors contrat d'association avec 
l'Etat " (le Monde du 7 mai).</TEXT>
<TEXT>
  Les groupes du PS et de Génération Ecologie avaient voté, eux 
aussi, contre la subvention, mais en motivant autrement leur 
position. L'association Judaïsme et liberté (proche de la majorité) 
avait alors dénoncé " la collusion des élus PS, PCF et de certains 
écologistes avec ceux du Front national ". Le Front national, 
généralement favorable aux écoles confessionnelles, justifie son vote 
en expliquant que " les écoles catholiques qui n'entendent pas se 
soumettre [aux] dispositions [de la loi Debré] se voient refuser tout 
financement public ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
