<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001475-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001475-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354990</ACCOUNT>
<CHA1>Quand une profession se prend en charge, les résultats sont au rendez-vous</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,COMMUNICATION,CHIFFRE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>Antenne-emploi de la communication. 45, rue Camille-Desmoulins, 92130 Issy-les-Moulineaux. Tél.: (1) 46-45-54-31.</NOTE>
<NAMES>AACC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; RECLASSEMENT&gt; L'antenne-emploi de la communication</TITLE>
<TEXT>ON entendrait une mouche voler. Soudain, le bâtiment vrombit. Le RER passe. Puis, tout s'apaise. Dans la salle de documentation de 
l'antenne-emploi de la communication, Annabelle, une vieille habituée 
des lieux, n'a même pas levé la tête. Assise au bout de la grande 
table, elle parcourt attentivement le dossier des offres d'emplois. 
Depuis le mois de mars, cette ancienne directrice de la publicité 
d'un journal professionnel vient régulièrement consulter les 
annonces. "Je n'ai rien trouvé, pas même un CDD. Il est vrai qu'avec 
mon profil, ce n'est pas évident." Mais elle ne se décourage pas. 
Elle revient, sachant que c'est dans ce lieu, créé par des 
professionnels de la communication et de la publicité, qu'elle a le 
plus de chances de trouver un emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres sont éloquents. Sur les quelque 1 100 personnes 
passées par l'antenne, 674 ont retrouvé un emploi: 48% en CDI, 36% en 
CDD et 16% en free-lance ou en intérim. Un bilan plus qu'honorable 
pour une structure opérant dans une activité particulièrement 
sinistrée. En 1992, après quelques années d'euphorie, le secteur de 
la communication est frappé de plein fouet par la crise. Alarmés par 
le chômage, de jeunes patrons de la publicité, du marketing et de la 
communication se regroupent au sein d'une association. Quelques mois 
plus tard, ils déclenchent un mouvement de solidarité au sein de la 
profession. Premier objectif: se mobiliser pendant six mois pour 
aider au reclassement de 500 chômeurs.</TEXT>
<TEXT>
  En juillet 1993, l'antenne-emploi est créée avec le soutien de 
Proway, un cabinet de recrutement spécialisé dans les médias. Le 
maire d'Issy-les-Moulineaux, une commune qui abrite beaucoup 
d'entreprises de communication, apporte son soutien à l'opération. Il 
met gratuitement à la disposition de l'association des locaux. 
L'opération, prévue au départ pour six mois, se révèle être un 
succès. Mais pour continuer, il faut trouver des fonds. En janvier 
1994, de nouveaux partenaires interviennent, tels que l'Association 
des agences conseil en communication (AACC). </TEXT>
<TEXT>
  "L'antenne emploi a marché parce qu'on l'a montée autour d'un 
métier, explique Patrick Roynette, directeur de Proway. Les 
entreprises de documentation se sont rendu compte qu'en passant par 
une antenne spécialisée, elles recevaient des candidatures adaptées 
aux postes, et cela dans un délai très court". Les demandeurs 
d'emploi ont également compris l'intérêt que représentait pour eux 
une telle antenne. Aujourd'hui, ils font la queue pour pouvoir 
bénéficier d'une prise en charge. "On a environ 3000 CV en attente, 
mais il est impossible de les prendre pour des raisons de budget", 
affirme Françoise Konaté, responsable du service des offres de 
l'antenne-emploi de la communication.</TEXT>
<TEXT>
 Contacts avec l'ANPE</TEXT>
<TEXT>
 Pour entrer dans le système, le candidat doit répondre à plusieurs 
critères: avoir travaillé dans des agences conseil en communication 
(publicité, promotion, marketing direct, design, communication...), 
chez des annonceurs ou dans des services commerciaux ou 
administratifs de médias; avoir plus de trois ans d'expérience dans 
le métier et avoir été licencié pour un motif non inhérent à la 
personne... Pour 250 francs, les adhérents ont accès à tous les 
services de l'antenne. Ils bénéficient d'une formation technique de 
recherche d'emploi (six séances par groupe d'une vingtaine de 
personnes), d'un entretien individualisé avec un consultant, d'une 
analyse graphologique et des offres d'emploi bien sûr. A cela 
s'ajoute la mise à disposition des adhérents de moyens logistiques: 
toutes ces petites choses qui permettent d'alléger un peu le coût 
d'une recherche d'emploi. L'antenne organise en outre des conférences 
à thèmes (le design, le marketing direct, les relations presse, 
etc).</TEXT>
<TEXT>
 Depuis quelques mois, souscieuse de coller à la demande du marché, 
elle a mis en place une formation à la PAO. "On s'est aperçu qu'on 
avait des gens très biens, des maquettistes, des graphistes, des 
chefs de fabrication... qui n'arrivaient pas à retrouver un emploi 
car ils n'étaient pas opérationnels en PAO, raconte un des 
responsables de l'antenne. Il a bien fallu faire quelque chose. Pour 
bénéficier de cette formation, les adhérents doivent d'abord 
décrocher une promesse d'embauche auprès d'une entreprise. Nous 
proposons cinq semaines de formation à mi-temps". Pendant l'autre 
partie du mi-temps, les stagiaires travaillent dans leur entreprise. 
En cas de problème professionnel, la formatrice en PAO est 
susceptible de leur donner un coup de main.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la fin de l'année 1994 approche et les professionnels 
commencent à tirer la langue. Depuis quelques mois, l'AACC cherche 
désespérément des appuis du côté des pouvoirs publics. Les contacts 
pris avec le ministère du travail n'ont pour l'instant rien donné. En 
revanche, l'ANPE est d'accord pour établir un partenariat avec 
l'antenne. "Travailler la main dans la main avec des professionnels, 
cela correspond à la politique générale de la maison. Cela veut dire 
que l'on a un accès plus facile aux entreprises du secteur et que 
l'on comprend mieux leurs exigences. Cela permet donc à nos agents 
d'être plus performants", reconnait Michael Danon, directeur général 
adjoint de l'ANPE. Sur le terrain, on en est à la phase de 
construction. Déjà une collaboration a été mise en route concernant 
lesoffres d'emploi pour les cadres. L'antenne-emploi va envoyer à 
l'espace cadres-ANPE (son interlocuteur privilégié) des profils de 
candidature correspondant à des offres d'emplois diffusées par le 
serveur de l'ANPE. Plus tard, l'ANPE proposera un interlocuteur pour 
les non-cadres. L'ANPE se déclare prête à offrir un certain nombre de 
prestations: bilan des compétences, méthodologie de recherche 
d'emploi... Un accord pourrait être conclu début 1995. "Il sont 
demandeurs d'un partenariat, nous le sommes aussi. Ils ont fait un 
travail remarquable. Autant utiliser les compétences des gens", 
déclare Marie-France Schol, conseiller technique à la délégation 
départementale ANPE de Paris.                                 
</TEXT>
</DOC>
