<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002179-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002179-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341271</ACCOUNT>
<CHA1>L'Assemblée nationale a commencé, jeudi 16 juin, l'examen en première lecture du projet de loi portant diverses dispositions d'ordre économique et financier, présenté par Edmond Alphandéry, ministre de l'économie. Une partie de la majorité n'accepte pas que le gouvernement puisse souverainement nommer et révoquer le directeur général de la Caisse des dépôts et consignations.</CHA1>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06171663</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,NOMINATION,BANQUE,PROJET,REFORME;POT DE VIN,LOI;ALCOOL,TABAC,AMENDEMENT,LOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,FINANCE,SEANCE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CAISSE DES DEPOTS ET CONSIGNATIONS</NAMES>
<NAMES>SAPIN MICHEL</NAMES>
<NAMES>EVIN CLAUDE</NAMES>
<NAMES>ALPHANDERY EDMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<LEAD1>LE 16 JUIN 1994 . PROJET DE LOI DDOEF</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement face à une fronde d'une partie de sa majorité&gt; Des députés veulent obtenir un droit de regard sur la nomination du directeur général de la Caisse des dépôts</TITLE>
<TEXT>C'est en définitive Napoléon qui a semé la zizanie à l'Assemblée nationale, jeudi 16 juin. Pour financer ses équipées militaires, 
l'empereur avait puisé sans vergogne dans les fonds déposés par les 
notaires et les épargnants. Soucieuse de rétablir la confiance des 
déposants, la Restauration s'était empressée d'asseoir l'indépendance 
de la Caisse autonome d'amortissement, ancêtre de la Caisse des 
dépôts et consignations, par l'inamovibilité de son directeur 
général. Son successeur, le directeur général de la Caisse des dépôts 
et consignations, avait, malgré les vicissitudes de l'histoire, 
conservé ce statut jusqu'à présent. Le gouvernement actuel veut 
mettre fin à cette tradition.</TEXT>
<TEXT>
  Un assouplissement de la loi Evin ? </TEXT>
<TEXT>
  Dès sa nomination à Matignon, Edouard Balladur avait fait de la 
réforme de la plus puissante institution financière française l'une 
des priorités de son action économique. Devant les contestations 
soulevées au sein de la Caisse des dépôts par les projets de réforme, 
le premier ministre s'est résolu à faire preuve de modestie. Le 
gouvernement se contente, aujourd'hui, de proposer que le directeur 
général ne soit plus nommé que pour un mandat de cinq ans, 
renouvelable, et qu'il puisse même être révocable par un simple 
décret gouvernemental.</TEXT>
<TEXT>
  Cette disposition a soulevé l'hostilité du groupe socialiste, qui a 
défendu sans succès, par la voix d'Alain Rodet (Haute-Vienne), une 
question préalable. M. Rodet a fait valoir qu'une telle réforme " 
mettrait à mal deux siècles de rigueur, d'indépendance et de sérieux 
" de la Caisse des dépôts. Il a été rejoint sur ce terrain par 
Jean-Pierre Brard (PCF, Seine-Saint-Denis), qui a accusé le 
gouvernement de vouloir faire du directeur général un " haut 
fonctionnaire complètement soumis " aux ministres.</TEXT>
<TEXT>
 M. Rodet a également reproché au projet de dépouiller le pouvoir 
législatif de ses prérogatives au profit de l'exécutif. En effet, 
aujourd'hui, la Caisse est placée sous la surveillance d'une 
commission composée pour un tiers de parlementaires. Présidée par un 
député, cette commission a seule le pouvoir de demander la révocation 
du directeur général, pouvoir que le texte transfère au 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel transfert ne pouvait que se heurter à l'hostilité de 
Jean-Pierre Delalande (RPR, Val- d'Oise), actuel président de cette 
commission de surveillance. Favorable au principe du mandat de cinq 
ans, M. Delalande s'est vivement opposé à la mise à l'écart de la 
commission de surveillance. Il a accusé le projet d'avoir pour 
conséquence de " mettre le directeur général complètement entre les 
mains du gouvernement " et a également dénoncé les risques de 
"politisation " de l'institution. Aussi a-t-il défendu l'amendement 
adopté par la commission des finances, sur proposition du rapporteur, 
Gérard Trémège (UDF, Hautes-Pyrénées), précisant que le décret de 
nomination du directeur général est pris en conseil des ministres, et 
qu'il intervient après avis, qui pourrait être rendu public, de la 
commission de surveillance, tout comme le décret de révocation. 
L'adoption de cet amendement était pour M. Delalande un préalable 
indispensable à son approbation du dispositif gouvernental.</TEXT>
<TEXT>
  Sous ce feux croisé de critiques M. Alphandéry s'est défendu de " 
toute arrière-pensée " et de toute " défiance à l'endroit du 
directeur général ". Il s'est opposé à ce que la nomination du 
directeur général soit soumise pour avis à la commission de 
surveillance, arguant que cette faculté n'existe pas aujourd'hui et 
qu'un avis négatif de la commission mettrait le nouveau directeur 
général dans une situation inconfortable. Il a souligné que le 
directeur général ne pouvait pas être responsable à la fois devant le 
gouvernement et la commission de surveillance. En revanche il s'est 
déclaré prêt à accepter que la révocation du directeur général soit 
soumise à l'avis de la commission de surveillance. Mais malgré le 
soutien que lui ont apporté Yves Fréville (UDF, Ille-et-Vilaine) et 
Gilbert Gantier (UDF, Paris), M. Alphandéry a dû, devant 
l'impossibilité de trouver un accord avec M. Delalande, demander la 
réserve du vote sur cet article. </TEXT>
<TEXT>
  Les députés n'ont en revanche qu'effleuré jeudi l'assouplissement 
de deux dispositions de la loi relative à la lutte contre la 
corruption et à la transparence de la vie économique, dite loi Sapin, 
prévu par le dernier article du projet de loi (le Monde du 7 juin), 
et qui devait venir en discussion vendredi 17 juin. Peu soucieux 
d'être accusé de vouloir modifier " à la sauvette " la législation 
anti-corruption, M. Alphandéry a pris soin d'indiquer que son 
dispositif découlait de propositions formulées dans un rapport de 
l'inspection générale des finances (lire ci-contre) " J'en ai retenu 
deux propositions que j'ai reprises intégralement et qui ont été 
approuvées par l'Association des présidents de conseils généraux et 
l'Association des maires de France ", a souligné le ministre de 
l'économie. La première de ces dispositions autorise la prolongation 
d'une concession de service public lorsque le délégataire se voit 
contraint de réaliser, à la demande du délégant, non plus seulement 
des " travaux ", comme le prévoyait la loi Sapin, mais plus largement 
des " investissements matériels et immatériels " non prévus au 
contrat initial. La seconde disposition consiste à exonérer de la 
procédure d'examen des offres les contrats de délégation de services 
publics d'un montant peu élevé. M. Alphandéry a indiqué que le seuil 
en deçà duquel les délégations pourraient être soumises à la 
procédure simplifiée, qui sera fixé par arrêté ministériel, serait de 
1,350 million de francs pour la durée complète de la concession.</TEXT>
<TEXT>
  Les députés devaient par ailleurs discuter vendredi d'une série 
d'amendements tendant à assouplir la loi Evin sur la lutte contre 
l'alcoolisme et le tabagisme. Jeudi le gouvernement semblait disposé 
à ne plus s'opposer, comme il l'avait fait jusqu'à présent, à 
l'autorisation de l'affichage publicitaire pour des boissons 
alcooliques, quelle qu'en soit l'origine, sans restriction 
géographique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
