<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029985</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029985</DOCID>
<ACCOUNT>406947</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950808</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070895/1658</FAB>
<NOM1>JOYNER KERSEE JACKIE,DRECHSLER HEIKE</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC DEUX DESSINS DE TARASKOFF</NOTE>
<NUM1>950808-2-014-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SU21>ATHLETISME</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHAMPIONNATS DU MONDE DE GOTEBORG</LEAD1>
<TITLE>Les destins croisés de Jackie Joyner-Kersee et Heike Drechsler</TITLE>
<TEXT> EN DOUZE ANS de gloire continue, ces deux femmes ont acquis le droit à la postérité. Jackie Joyner-Kersee a été couronnée la " plus grande 
athlète féminine de tous les temps ". Heike Drechsler a été baptisée le " talent du siècle " 
ou l'" éternelle flamme ", c'est selon. Dans la compétition du verbe, difficile de départager 
ces deux sportives canonisées de leur vivant. L'Américaine et l'Allemande ont été l'égal 
objet d'un culte qui n'a plus cours qu'en Corée du Nord et dans le monde de l'athlétisme.</TEXT>
<TEXT>
   Heike Daute a entamé sa céleste carrière à dix-huit ans, aux championnats du monde 
d'Helsinki en 1983, par un bond à 7,27 m. Douze ans après, la même, devenue Drechsler 
par son mariage, a obtenu un autre titre de championne du monde en 1993 à Stuttgart, un 
titre olympique en 1992 à Barcelone et trois titres européens. Sa moisson aurait été plus 
belle encore s'il n'y avait eu l'intrusion dans son bac à sable d'une concurrente venue de 
l'heptatlon. Jackie Joyner-Kersee est venue lui souffler la médaille d'or à Séoul en 1988 et 
également deux titres de championne du monde, en 1987 et 1991.</TEXT>
<TEXT>
   A respectivement trente-trois et trente ans, la native d'East Saint Louis, Illinois, et celle 
de Gera (près d'Iena), ex-Allemagne de l'Est, ont acquis un palmarès quasi identique au 
saut en longueur. On comptait un peu sur les championnats du monde pour établir une 
hiérarchie entre les deux divinités. On imaginait déjà leur combat dans la partie de l'aire de 
réception située au-delà des sept mètres, zone que seul un club restreint d'athlètes peut 
fréquenter. Les deux femmes avaient donné l'habitude de placer dans cette terre reculée le 
lieu de leurs affrontements. Heike Drechsler avait déjà franchi plus de cent cinquante fois 
cette ligne dans le passé, Jackie Joyner-Kersee un peu moins souvent.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  QUERELLE À VIDER</TEXT>
<TEXT>
   Or le duel a tourné court, dimanche 6 août. Deux séries de sauts médiocres, indignes de 
leur condition, et Jackie Joyner-Kersee (6,74 m) obtenait la sixième place, Heike 
Drechsler (6,64 m) la neuvième. Britannique, portant les couleurs italiennes depuis 1994, 
une jeune fille de vingt-cinq ans est devenue championne du monde à leur place. Dans sa 
naissante carrière, Fiona May n'a atteint qu'une seule fois les 7 mètres, en 1994, par un 
jour de grand vent. Dans les années 80, quand les deux divas se mesuraient déjà dans des 
joutes internationales, elle n'était qu'une adolescente qui apprenait encore à voler.</TEXT>
<TEXT>
   D'une honnête impulsion à 6,98 m, l'Italienne s'est retrouvée dimanche sur la plus haute 
marche du podium. La médaillée d'or, toute à son bonheur égoïste, a commenté sans 
respect excessif la défaillance des favorites. " Elles sont fatiguées. La compétition devient 
difficile avec l'âge. " " Le temps passe. Elles doivent travailler plus pour obtenir un 
résultat ", renchérissait sans plus d'aménité la Cubaine Niurka Montalvo, deuxième du 
concours. " Le vent tournait sans cesse et il était aléatoire de réussir une bonne planche ", 
concédait cependant, charitable, la Russe Irina Mushailova, médaillée de bronze.</TEXT>
<TEXT>
   En douze ans de compétition, les deux vedettes ont déjà appris à perdre. Heike Drechsler 
et Jackie Joyner-Kersee ne semblaient pas outre mesure affectées par leur échec, 
réconfortées chacune, sans vouloir l'avouer, par le naufrage de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
   En quittant le stade, l'Allemande jouait machinalement avec une peluche, traînant juste 
un demi-sourire un peu mélancolique. L'Américaine s'en est allée tout aussi dignement, le 
port peut-être un peu moins altier qu'à l'habitude.</TEXT>
<TEXT>
  C'était partie remise. Les deux femmes vont avoir l'occasion de se mesurer à nouveau 
dès mercredi dans l'heptatlon. En deux jours, elles s'affronteront sur 200 m et 800 m, au 
saut en hauteur, aux lancers du poids et du javelot, sur 100 m haies et au saut en longueur, 
une nouvelle fois. De quoi vider une bonne fois la querelle.</TEXT>
<TEXT>
   Jackie Joyner-Kersee a déjà tout remporté dans cette discipline polyvalente, notamment 
deux titres olympiques. Elle détient également le record du monde mais est cette saison 
loin de son meilleur niveau. Heike Drechsler renoue, elle, avec une épreuve combinée 
qu'elle avait abandonnée en juniors. Les deux championnes essayeront de se hisser enfin à 
la hauteur du culte qui les entoure.</TEXT>
</DOC>
