<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000505-19941205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000505-19941205</DOCID>
<ACCOUNT>361977</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941205</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ENFANCE,VIOLENCE,GUERRE,RWANDA,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>48</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; Jeudi 8 décembre&gt; ENVOYÉ SPÉCIAL: FRANCE 2, 20 h 55&gt; Enfants de la violence&gt; "Envoyé spécial" se penche sur les ravages de la violence auprès des enfants. Avec, à l'appui, les exemples du Rwanda... et des Etats-Unis.</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL</TIO1>
<TEXT>"QUAND la hyène a mangé l'enfant, raconte le noir bambin aux deux psychologues, l'enfant était couché. La hyène a creusé le trou pour 
manger l'enfant, et puis la hyène a bu de l'alcool de banane. C'était 
un gros animal. Très, très gros." Plus tard, à docte tête reposée, 
certains se pencheront peut-être sur l'analyse des résultats d'une 
campagne inédite qui aura débuté, se souviendra-t-on, à l'été 1994. 
Cela pourra s'appeler: "Des vertus thérapeutiques des contes sur la 
psychologie enfantine en situation de fort traumatisme." Mais pour 
l'heure, c'est dans l'urgence que travaillent ceux qui sont dépêchés 
dans les décombres rwandais.</TEXT>
<TEXT>
  Là-bas ont survécu des gamins qui, à l'âge invitant d'ordinaire à 
découvrir le monde, ont simultanément perdu leurs proches et côtoyé 
l'horreur. Le remède ? La parole, encore et toujours, pour " faire 
revivre le passé, en venir à bout et s'en éloigner ". Comme on 
désinfecte une plaie avant de la soigner, un minimum de confiance est 
le nécessaire préalable des mots. Combien de temps avant que cette 
fillette, qui, après avoir perdu ses parents et ses frères, continue 
de répondre au doux nom d'Esperanza, dise tout simplement que " ça 
fait si mal dans [sa] tête ? " Pour " Envoyé spécial ", Anne 
Gintzburger et Jean-Marie Lequertier ont recueilli quelques instants 
de ce travail silencieux. Un sourire, une main tendue... gestes qui, 
par leur simplicité, disent a contrario l'abîme dans lequel ont été 
plongés ceux qui aujourd'hui en ont besoin.</TEXT>
<TEXT>
 La bonne volonté, si sincère et émouvante soit-elle, ne peut rien 
cependant lorsqu'elle agit en terrain miné. Le même reportage a voulu 
à juste titre décrire les nouveaux écueils qui menacent un pays déjà 
dévasté. Ceux-ci, qui ont notamment poussé certaines organisations 
non gouvernementales à quitter les camps de réfugiés du Zaïre, sont 
bien réels, mais _ on le vérifiera ici _ autrement plus délicats à 
mettre en images qu'un psychologue au chevet d'un gamin.</TEXT>
<TEXT>
 De la guerre aux " gangs "</TEXT>
<TEXT>
 Du Rwanda sinistré à la " plus grande démocratie " du monde, il y a 
un fossé que les repères habituels invitent à ne pas franchir. On 
retrouvera pourtant les deux pays côte à côte au menu de ce numéro 
d'" Envoyé spécial ". C'est que, dans des proportions certes bien 
moindres, la violence est également de mise outre-Atlantique. " Dans 
une zone de combat, fait même remarquer une " spécialiste " de la 
question, les enfants peuvent penser que la guerre finira un jour. 
Alors qu'ici la violence est continuelle. " </TEXT>
<TEXT>
  De fait, ce reportage réalisé par Edward Stourton et John Konig 
pour la BBC ne montre ni n'envisage aucune éclaircie dans le paysage 
bien sombre de la criminalité américaine. A défaut de paraître un 
tant soit peu traumatisés, les jeunes de dix ou quinze ans qui 
défilent sous nos yeux arborent en effet aussi fièrement leurs armes 
à feu que leur appartenance à un " gang ". Pour avoir une idée de la 
situation, on pourra s'en tenir à cet exemple d'un lycée de Chicago : 
dix-sept agents de sécurité et deux policiers y sont employés en 
permanence ; deux cents étudiants de l'établissement ont été mis en 
prison au cours de la même année scolaire ; à la cantine, on fournit 
à ceux qui sont encore là " plateaux en polystyrène et couverts en 
plastique léger "... </TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres, aussi éloquents soient-ils _ " un enfant tué par 
balle toutes les deux heures " _ n'y font rien. Et l'on assiste à un 
engrenage de la violence dont les mécanismes _ chômage, trafic de 
drogue, violence et autodéfense _ sont répétés autant de fois qu'il y 
a de situations évoquées. " Ils n'attendent rien de l'avenir et n'ont 
rien à perdre ", commentent les reporters de la BBC. Certes. Manquent 
cependant à ce sujet des explications plus en amont du phénomène, 
telles que l'important lobbying mené aux quatre coins du pays par les 
marchands d'armes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
