<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024373</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024373</DOCID>
<ACCOUNT>399596</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1555</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME,PROJET,CHAINE DE TELEVISION,JEUNESSE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NUM1>950621-39</NUM1>
<NAMES>MCM,LAVAL THIERRY,VINZIA FREDERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-039-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL</SIP1>
<SOT1>La chaîne musicale, diffusée par le câble et le satellite, prépare de nouvelles émissions pour les 15-24 ans et crée des programmes pour d'autres publics</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MCM n'oublie pas la musique classique</TITLE>
<TEXT> À MCM, la venue d'un ministre étonne encore. Mercredi 21 juin, MCM, chaîne musicale du câble et du satellite, accueille Philippe Douste-Blazy, 
ministre de la culture, sur un plateau provisoire installé dans les locaux du magasin 
parisien Virgin Megastore, à l'occasion de la Fête de la musique.</TEXT>
<TEXT>
  Outre ses émissions habituelles, la chaîne doit retransmettre en direct, de 16 heures à 
minuit, les mini-concerts live de groupes connus ou amateurs et les interventions, plus ou 
moins improvisées, d'" invités surprises ". Selon Thierry Laval, directeur général de 
MCM , " jamais une chaîne du câble n'a organisé un déplacement en extérieurs d'une 
durée de huit heures ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette " performance " n'est pas innocente. Elle permet à MCM de continuer à " 
#s'imposer comme une chaîne de territoire, pour les 15-24 ans, sans perdre son identité 
originelle de télévision musicale ". Ainsi, elle consacre 80 % de son temps d'antenne à la 
musique. Avec des moyens beaucoup plus modestes, mais l'avantage d'être une chaîne 
nationale, MCM doit faire face, sur le câble comme sur le satellite, à la concurrence de la 
chaîne américaine MTV. Selon le directeur général, " MCM a réussi a affirmer son 
leadership sur la musique, sans discussion possible, face à MTV ".</TEXT>
<TEXT>
  L'été sera l'occasion pour MCM de proposer une grille avec, selon Thierry Laval, " de 
nouvelles émissions et des spéciales ". Le temps des vacances, " un concert par soir " sera 
programmé, avec des groupes ou des artistes tels Treponem Pal, Urban Dance Squad ou 
Cheb Mami.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LABORATOIRE DE LA TÉLÉVISION "</TEXT>
<TEXT>
  Au chapitre des nouveautés, " Spécial Guest " prendra le relais de " Y a débat ", 
émission politique animée le temps de la campagne de l'élection présidentielle par Michel 
Polac. Ce nouveau magazine aura pour objectif de " mettre face à face des gens qui, a 
priori, n'ont rien à voir ". Le premier invité doit être l'académicien Jean d'Ormesson.</TEXT>
<TEXT>
  Chaîne du câble et du satellite, MCM peut se permettre quelques expériences pour être, 
selon son directeur général, " un véritable laboratoire de la télévision ". Cet été, les 
abonnés pourront découvrir le " Vedettarium ", une émission où sont filmés des sosies de 
personnes célèbres, le tout accompagné d'un commentaire humoristique.</TEXT>
<TEXT>
 Pour conserver son avance sur MTV, la chaîne a déjà établi sa grille de programmes de la 
rentrée. En septembre, " Eurotrash ", le magazine animé par Antoine de Caunes et le 
couturier Jean-Paul Gaultier, fera son retour sur l'antenne. La chaîne devrait débuter la 
diffusion de " Passenger ", une émission thématique itinérante, produit par Tim Newman et 
Peter Stewart, " l'un des plus beaux succès d'audience de la télévision britannique Channel 
4 ". " Passenger ", diffusé une fois par semaine, proposera des cartes postales façon " très 
rock'n'roll ". L'émission sera retransmise en version anglaise, sous-titrée en français. Une 
émission sur l'actualité de la variété internationale produite par les grandes compagnies 
discographiques est aussi prévue.</TEXT>
<TEXT>
  Outre le renforcement de ses programmes, MCM poursuit son développement. La chaîne 
de musique classique annoncée il y a quelques mois est " aujourd'hui prête ". Selon 
Frédéric Vinzia, le PDG, l'heure est désormais " aux réflexions sur sa commercialisation ". 
Ce programme, à dominante classique mais qui doit accorder une place au jazz, sera diffusé 
simultanément via le satellite Astra, dans le cadre du bouquet de Canalsatellite, et via le 
satellite Eutelsat Hot Bird. La retransmission par Astra sera réservée aux abonnés 
français, tandis que Hot Bird sera destiné à l'Europe orientale et à l'Afrique du Nord. Au 
dire de ses promoteurs, la chaîne classique ne sera pas " une télévision de fonds de tiroirs, 
mais proposera les grandes oeuvres du répertoire interprétées et exécutées par les stars 
du moment ".</TEXT>
<TEXT>
 
#</TEXT>
<TEXT>
 GUY DUTHEIL</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;
</TEXT>
</DOC>
