<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006722</DOCID>
<ACCOUNT>375522</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1600</FAB>
<SUBJECTS>DESCRIPTION,CLUB SPORTIF,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NUM1>950218-30</NUM1>
<ORI1>CHÂTEAUROUXde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHATEAUROUX,COMBE GILLES,CLERCK LUC DE,DENISOT MICHEL,BAUJEAN DANIEL,LA BERRICHONNE,SANSELME THIERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SOT1>Le club de Châteauroux, qui rencontre Poitiers en huitièmes de finale de la Coupe de France, a su croître et embellir autour d'une histoire d'amitié</SOT1>
<SU21>COUPE DE FRANCE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les sept piliers de la Berrichonne</TITLE>
<TEXT> C'est là une histoire de copains, des enfants du baby-boom élevés à Châteauroux, au temps où la ville était une base importante de l'OTAN et se 
donnait des airs d'Amérique avec ses voitures démesurées qui circulaient dans les 
rues. " A une époque, dans la région, il n'y avait que des Américains et des 
agriculteurs ", se souvient l'un d'eux. En 1967, les Américains sont partis. 
Châteauroux s'est retrouvée seule et provinciale.</TEXT>
<TEXT>
  Les amis, qui avaient la vingtaine, se voyaient régulièrement, presque par la force 
des choses. " Nous avons fréquenté les mêmes discothèques, les mêmes bals. " Puis 
les célibataires se sont mariés et ils se sont mis à réussir. Ils sont devenus notables. 
Daniel Baujean a fait prospérer une entreprise de biscottes et de pain grillé, Gilles 
Combe de casseroles, Thierry Sanselme de produits laitiers. Luc de Clerck, un Belge 
arrivé dans l'Indre à vingt-deux ans et qui s'était lié d'amitié avec les autres, a 
développé une fabrique de tapis et de moquette. Hervé Brossard a, lui, choisi de 
partir à Paris et y a monté une importante agence de publicité.</TEXT>
<TEXT>
  Là, il a retrouvé un autre enfant de Châteauroux  de Saint-Genou plus précisément 
qui faisait également une belle carrière dans la capitale. Michel Denisot aimait la 
télévision qui le lui rendait bien. Elle avait fait de lui une vedette, mais en 1989, 
pourtant, le journaliste revenait sur ses terres et prenait la présidence de la 
#Berrichonne, le club de football local, fondé en 1883. Jusque dans son nom si peu 
médiatique, la " Berri " s'engonçait dans sa désuétude et végétait dans les basses 
divisions avec un budget étique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA MÉTHODE DENISOT</TEXT>
<TEXT>
 Pour relancer le club, il fallait de l'argent. Michel Denisot frappa alors à la porte de 
Daniel Baujean. " Il a une technique hors pair pour séduire. Il en a appelé à la 
solidarité que chacun devait avoir vis-à-vis de sa ville. J'ai répondu : " Je marche. " 
Les autres compères n'avaient plus qu'à suivre, qui sur une entrevue, qui sur un coup 
de téléphone, qui sur un quai de gare. Tous, " par civisme berrichon ", ils ont mis 
dans la balance leur " dynamisme de quadras " sans vraiment deviner dans quel 
engrenage ils mettaient le doigt.</TEXT>
<TEXT>
  En 1991, Michel Denisot devient président délégué du Paris-Saint-Germain et doit 
renoncer à son mandat à la Berrichonne. " Il nous a encore eus à l'intox. " (Gilles 
Combe) " Il nous a dit que si nous n'étions pas motivés, tout ce qui avait été entrepris 
retomberait et que ce serait de notre faute. " (Daniel Baujean) " Il nous a assuré qu'il 
serait toujours là, qu'il nous aiderait. " (Thierry Sanselme) " L'ambiance était si 
sympathique. Nous nous entendions bien. Nous avons accepté. " (Luc de Clerck)</TEXT>
<TEXT>
 Et voilà les cinq propulsés aux avant-postes, " copains d'abord, dirigeants ensuite ". 
Daniel Baujean devient président de la société à objet sportif, encadré par Luc de 
Clerck et Gilles Combe ; Thierry Sanselme, qui, de son propre aveu, " ne savait pas, 
il y a cinq ans, distinguer un hors-jeu d'un penalty ", occupe la présidence de 
#l'association loi 1901, accompagné par Hervé Brossard. Daniel Baujean aurait 
souhaité une présidence tournante. Mais la formule, qui allait de soi vue de 
l'intérieur, pouvait perturber des interlocuteurs extérieurs qui auraient vu chaque fois 
un nouveau nom occuper la chaise curule. On abandonna l'idée. Reste que 
l'organigramme est assez informel, tout comme la réunion mensuelle, à l'heure du fax 
et du téléphone portable.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  RÉUSSITE SPORTIVE</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, on ne badine pas sur un certain nombre de préceptes : collégialité et 
unanimité ; aucune intervention dans la composition de l'équipe ; ni ambition politique 
ni intérêt économique ; pas de notes de frais pour les dirigeants ; interdiction de 
dépenser un sou qui ne serait pas gagné. Sur ce dernier point, les responsables sont 
particulièrement intraitables et poussent le vice jusqu'à refuser de prendre en compte 
les hypothétiques rentrées financières de la Coupe de France ou de la Coupe de la 
Ligue. " Nous sommes tous des chefs d'entreprise reconnus. Nous ne pouvons pas 
jouer notre réputation sur une politique hasardeuse ", explique Daniel Baujean.</TEXT>
<TEXT>
 D'errements il n'y en a pas eu jusque-là. Sportivement, l'équipe réussit au-delà de 
toute espérance. Montée en 1994 de National 1 en deuxième division, elle y joue 
#d'emblée les premiers rôles. Victor Zvunka, l'entraîneur recruté sur les conseils de 
Michel Denisot, ne peut que se féliciter de cet environnement où " les joueurs jouent, 
l'entraîneur entraîne et les dirigeants dirigent ", lui qui sait d'expérience combien ces 
évidences n'en sont pas.</TEXT>
<TEXT>
  Financièrement, le budget est passé de 300 000 francs en 1988 à 21 millions de 
francs en 1995. Le public vient, les partenaires affluent (160 à ce jour). Les loges 
s'arrachent, tout comme les panneaux publicitaires. Charge ensuite à Patrick 
Trotignon, manager et septième pilier de la Berrichonne, d'appliquer, dans l'esprit 
mais pas dans la lettre (ici on reste dans la légalité), l'adage de Rolland Courbis à 
Toulon : " Faire trois francs avec un. "</TEXT>
<TEXT>
 Quatre ans après, le sacré collège à qui " a été confiée la boutique " peut donc se 
targuer de l'avoir bien tenue. Le président d'honneur, Michel Denisot, qui appelle 
tous les jours Patrick Trotignon et commence chacune de ses journées parisiennes 
par la lecture de La Nouvelle République du Centre-Ouest, peut être satisfait. Et, si 
la présidence du Paris-Saint-Germain lui pesait un jour, il sait que ses amis 
s'effaceront " tout naturellement ".</TEXT>
<TEXT>
  Daniel Baujean souhaite le voir revenir à sa place, la première : " Je suis convaincu 
que Michel aura envie de revenir dans sa ville. Il est plus de Châteauroux que de 
Paris. " Les copains, après s'être sérieusement amusés, sont prêts à lui rendre les 
clés avec un bilan chiffré flatteur auquel s'ajoute une autre satisfaction, sans doute 
plus importante encore aux yeux de tous : " Désormais, en France, on ne nous 
confond plus avec Châtellerault. "</TEXT>
</DOC>
