<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001494-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001494-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>327958</ACCOUNT>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>03111802</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,VIE LOCALE DES PARTIS,DEPARTEMENT AISNE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLIGAND JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>GIROD PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LESTANG PARADE THIERRY DE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>Avant les élections cantonales&gt; des 20 et 27 mars 1994&gt; Aisne: le PS a le moral</TITLE>
<TEXT>LAON de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  " Je suis optimiste car nous allons gagner la présidence du conseil 
général de l'Aisne. Si ce n'est pas lors de ces élections cantonales, 
ce sera dans trois ans. L'ensemble des mesures prises par le 
gouvernement va peser sur ce vote ", proclame Jean-Pierre Balligand 
(PS), député et président du groupe socialiste à l'assemblée 
départementale.</TEXT>
<TEXT>
  Viser Edouard Balladur pour atteindre Paul Girod (UDF-adhérents 
directs), président du conseil général depuis octobre 1988 : telle 
est la stratégie de reconquête de M. Balligand. La majorité 
départementale (UDF -RPR -non inscrits) dispose aujourd'hui de 
vingt-deux sièges et l'opposition en détient vingt. Dans les vingt et 
un cantons renouvelables, si la majorité départementale trébuche donc 
une seule fois, la présidence du conseil général pourrait lui 
échapper. Les deux camps se trouvant dans cette hypothèse à égalité, 
la présidence reviendrait au doyen d'âge, Pierre Day (PS), conseiller 
général de Vic-sur-Aisne. Pas une voix ne fera défaut, assurent les 
socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Sceptique, l'entourage de Paul Girod rappelle qu'Annick Counot 
(divers gauche) avait voté le budget tandis que Jacques Pelletier, 
médiateur de la République, s'était abstenu. Mais M. Balligand 
insiste sur " la dynamique des forces de progrès ". Avec gourmandise, 
il remarque que les deux dernières cantonales partielles, de Laon-sud 
en mai 1993 et de Crécy-sur-Serre en février 1994, ont été remportées 
par le PS aux dépens du RPR.</TEXT>
<TEXT>
  La tonalité est bien sûr différente au sein de la majorité. S'il 
consent à reconnaître la fragilité d'un canton _ sans préciser lequel 
_, M. Girod espère conserver la majorité en croquant quatre ou cinq 
sièges supplémentaires. " Ma plus grande fierté, c'est d'avoir tenu 
le seul engagement que j'ai formulé, dit-il en dressant le bilan de 
son mandat. J'ai travaillé autant que j'ai pu pour essayer de 
préparer le département à l'Europe et à la reprise économique. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
