<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000729-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000729-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323313</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02051135</FAB>
<SUBJECTS>PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMMUNIQUE,LISTE,SIGNATURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEURTRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VERDICT,POLEMIQUE,AVOCAT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le texte est signé par Me Alexis Mourre, Thierry Lévy, Yann Galut, Patrick Maisonneuve, Lef Forster, Francis Terquem, Michel Konitz, Morad Falek, Gilles-Jean Portejoie, Antoine Comte, Hervé Temime, Gérard Boulanger, Thierry Fagart, Catherine Paul-Raynaud, Pierre-Olivier Sur, Jean-Jacques de Félice, Irène Terrel et Dominique Tricaud.</NOTE>
<NUM1>940207-2-008-31</NUM1>
<NAMES>AUMERAS PAUL LOUIS,VERGES JACQUES</NAMES>
<NAMES>MARCHAL GHISLAINE</NAMES>
<NAMES>RADDAD OMAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ANNONCE DU VERDICT LE 2 FEVRIER</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; Jugeant " infamants " les propos de l'avocat d'Omar Raddad&gt; Leprocureur de la République de Nice se propose d'engager des poursuites contre Me Vergès</TITLE>
<TEXT>NICE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
 Le procureur de la République de Nice, Paul-Louis Auméras, a informé 
sa hiérarchie, vendredi 4 février, de son intention d'engager des 
poursuites pénales contre Me Jacques Vergès pour des propos tenus 
après l'annonce, le 2 février, du verdict de la cour d'assises des 
Alpes-Maritimes condamnant Omar Raddad, que l'avocat défendait, à 
dix-huit ans de réclusion criminelle pour le meurtre de Mme Ghislaine 
Marchal.</TEXT>
<TEXT>
  M. Auméras se fonde sur l'article 226 du code pénal punissant de un 
à six mois d'emprisonnement et de 500 à 30 000 francs d'amende, " 
quiconque aura publiquement cherché à jeter le discrédit sur un acte 
ou une décision juridictionnelle dans des conditions de nature à 
porter atteinte à l'autorité et à l'indépendance de la justice ". Me 
Vergès avait lancé à la foule réunie au palais de justice de Nice : " 
Il y a cent ans, on condamnait un jeune officier qui avait le tort 
d'être juif. Aujourd'hui, on condamne un jardinier parce qu'il a le 
tort d'être maghrébin. " Annonçant son intention de former un pourvoi 
devant la Cour de cassation, il ajoutait : " La bataille ne fait que 
commencer, la bataille contre le racisme " (le Monde du 4 février).</TEXT>
<TEXT>
  " La fin d'un procès d'assises entraîne parfois des excès de 
langage que les intéressés regrettent après coup et qu'il n'est pas 
d'usage de poursuivre, nous a déclaré M. Auméras. Mais, dans le cas 
présent, il s'agit de propos délibérés, j'oserais presque dire 
prémédités, qui ont un caractère infamant et intolérable. Il en va de 
la crédibilité de la justice rendue dans ce pays (...). Le parquet de 
Nice se doit de défendre les jurés qui ont assumé une lourde 
responsabilité et ne sauraient être, impunément, traités de racistes. 
"</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis fier de m'inscrire dans la lignée de Voltaire et de Zola, 
a répliqué l'avocat. Ce procès est un scandale. Si Omar s'appelait 
Dupont, il n'aurait pas été condamné de cette manière. (...) Si le 
procureur de la République veut un débat public, qu'il me poursuive ! 
... " Le défenseur d'Omar Raddad a estimé que le président de la cour 
d'assises avait influencé les jurés. Dix-huit avocats (1) ont, enfin, 
publié un communiqué dans lequel ils soulèvent le principe de la 
présomption d'innocence : " Aucun homme ne peut, en conscience, 
tolérer qu'un accusé puisse être condamné lorsque le moindre doute 
subsiste. Nous ne disons pas qu'Omar Raddad est innocent, mais qu'il 
a été condamné sans charge suffisante. "                              
&gt;
                            
</TEXT>
</DOC>
