<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002063-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002063-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341146</ACCOUNT>
<CHA1>La Foire de Bâle fête son vingt-cinquième anniversaire. Les galeries d'art du monde entier sont au rendez-vous avec des oeuvres de premier plan</CHA1>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>SALON,1994,ART CONTEMPORAIN,SUISSE</SUBJECTS>
<FAB>06161200</FAB>
<NOTE>Foire de Bâle, Schweizer Mustermesse in Basel, CH 4021 Basel. Tél. : (41) 61-686-20-20. Jusqu'au 20 juin.</NOTE>
<NAMES>BALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>5EME FOIRE DE BALE JUSQ'AU 20 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; La plus belle foire du monde</TITLE>
<TEXT>B^ALE </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Deux-cent cinquante-trois exposants venus du monde entier ont tenu à 
être présents, dans la cité helvétique, pour marquer l'événement, 
sans compter ceux qui auraient bien voulu mais n'ont pas pu ou pas 
su. Ils sont dix-sept à ne s'être pas déplacés cette année, et non 
des moindres. Difficultés de trésorerie, attentisme, tous les 
prétextes sont bons, et tous sont mauvais, sinon faux. D'abord, parce 
que les absents ont été immédiatement remplacés par des confrères 
moins pusillanimes. Ensuite, parce que le jubilé de la Foire de Bâle 
s'annonce comme un très grand cru. Dans les grandes galeries tout 
d'abord où, entre Picasso, Miro, Magnelli, Dubuffet ou Tapiès, 
l'amateur ne sait plus où donner de la tête.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Beyeler, la queue devant les toiles rappellerait aux Parisiens 
les grandes heures de l'exposition Matisse. C. M. Arts, une galerie 
de New-York, en est à sa première participation. Pour un coup 
d'essai, c'est un coup de maître : un Kline exceptionnel, un Rothko 
somptueux, et quelques petits Pollock pour le dessert. A la galerie 
Gmurzinska, de Cologne, des Russes, encore des Russes, mais dont on 
ne se lasse pas : Ivan Kljun et Vassili Tschekryjn. On en trouvera 
d'autres, tout aussi rares, chez Annely Juda.</TEXT>
<TEXT>
 Une étrange vibration</TEXT>
<TEXT>
  Partout, dans les soixante galeries allemandes ou les trente-quatre 
galeries américaines, on ressent cette même impression de vague 
déferlante. Les collectionneurs fortunés devraient pouvoir acquérir 
quelques oeuvres à des prix de fin de crise. Même enthousiasme chez 
les jeunes galeries, même si certaines jouent ici leur va-tout. Elles 
prennent tous les risques, exposent des toiles énormes d'artistes peu 
connus, et il se dégage du premier étage où elles sont regroupées une 
étrange vibration, de celles qui préludent aux orages ou aux grandes 
fêtes.</TEXT>
<TEXT>
  Il règne ici un frémissement de bon augure, dont la FIAC, consoeur 
parisienne de la Foire de Bâle, devrait se méfier. Par la qualité des 
toiles, des services, par l'intérêt réel que les visiteurs portent 
aux oeuvres, et parce que la Suisse pense qu'un bon chiffre 
d'affaires pour les galeries vaut mieux qu'un nombre aberrant 
d'entrées de visiteurs payants, la Foire de Bâle distance la FIAC de 
quelques encablures.</TEXT>
<TEXT>
  Et si Paris ne décide pas rapidement de l'avenir de sa vitrine 
artistique, la FIAC risque de prendre des airs de patronage. Les 
vingt-sept marchands français présents ici en sont cruellement 
conscients.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, tout n'est pas rose dans cette foire : les oeuvres, dans 
certains stands, pâtissent d'un éclairage digne d'un cirque qui frise 
le délire chez Hans Mayer, au point qu'on ne sait s'il veut faire 
fuir les visiteurs ou provoquer un incendie... Et personne ne peut 
dire avant la clôture si elle ne sera pas un redoutable fiasco 
financier. Mais la plus belle foire du monde ne peut donner que ce 
qu'elle a. Cette année, c'est beaucoup.                               
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
