<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024906</DOCID>
<ACCOUNT>400310</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1923</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF</SUBJECTS>
<NOM1>RIGAUDEAU ANTOINE</NOM1>
<NUM1>950624-22</NUM1>
<ORI1>ATHÈNES correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-06</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>COADIC LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT COADIC</SIP1>
<SU21>EURO 95 &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Antoine Rigaudeau n'a pas su empêcher le naufrage des basketteurs français face à la Russie</TITLE>
<TEXT> Pour Antoine Rigaudeau, la vérité statistique est cruelle. A l'issue du match contre la Russie, le deuxième arrière de l'équipe de France aligne les 
zéros : zéro tir réussi sur trois paniers à 3 points, zéro sur trois à 2 points, deux balles 
perdues et une absence totale du jeu : et l'équipe de France a été balayée 65-85. Bien sûr, 
il n'est pas seul responsable de cette sévère défaite. L'ensemble de la formation a tourné à 
un calamiteux 35 % de réussite aux tirs, a perdu vingt ballons, et Yann Bonato, l'autre 
artilleur, a été refoulé par le duo Fetissov-Michaïlov sur chacune de ses pénétrations.</TEXT>
<TEXT>
  C'est justement dans ces situations que ses coéquipiers ont besoin du talent de 
Rigaudeau. S'il n'a que vingt-quatre ans, il est l'un des joueurs les plus expérimentés de 
l'équipe de France. Apparu en nationale 1A à seize ans et demi, international à dix-neuf 
ans, il a déjà disputé deux championnats d'Europe. Malgré cette expérience et un talent qui 
fait de lui l'un des joueurs les plus créatifs d'Europe, Rigaudeau reste aussi timoré et 
hésitant qu'un débutant : " Au début, j'étais pourtant bien, dit-il. Après mes échecs au tir, 
j'ai essayé d'être plus agressif vers le panier, de provoquer des fautes. Mais ça n'a pas 
fonctionné et je me suis renfermé. " Et les Russes se sont envolés au score sans qu'il sorte 
de sa torpeur. " Il faut que j'arrive à passer le cap pour me dire que ce genre d'accroc n'est 
pas grave et jouer naturellement. "</TEXT>
<TEXT>
 Le basket français attend le déclic depuis si longtemps. Elu meilleur joueur hexagonal en 
1991, 1992, 1993 et 1994, surveillé par les clubs italiens et espagnols, Antoine Rigaudeau a 
été cité, en 1992, comme un espoir de la ligue professionnelle de basket-ball américain 
(NBA). En 1994, il est même allé, à Houston, humer l'atmosphère des summer-leagues où 
s'écharpent les postulants à la NBA. Il ne sait pas très bien. Il tente d'expliquer ses 
difficultés du jour parce qu'il " pense plus au groupe qu'au résultat personnel ", avant 
d'estimer que " le résultat collectif passe par une bonne performance personnelle ". Pour 
l'heure, avec Cholet  son ancien club ou l'équipe de France, il n'a pas donné sa pleine 
mesure. Et les questions s'accumulent sur sa solidité ; il semble peu enclin aux 
responsabilités. Ainsi, Michel Gomez, entraîneur des bleus, avait choisi de lui retirer le 
poids du jeu en le faisant passer du poste de meneur à celui de deuxième arrière. Pourtant, 
c'est sans doute au poste de meneur, où sa taille (1,99 m) est un grand avantage, que sa 
créativité, son tir et ses passes peuvent faire des ravages. Il admet manquer d'égoïsme 
pour l'exercice très particulier du tir. " Je ne crois pas être le type même de shooteur, 
admet-il. J'en ai les capacités, mais j'aime créer et faire jouer les copains. " Antoine 
Rigaudeau devra choisir : après sa récente signature à l'Elan béarnais, à Pau, il se trouve à 
un tournant de sa carrière.</TEXT>
</DOC>
