<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004405</DOCID>
<ACCOUNT>372199</ACCOUNT>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/0902</FAB>
<SUBJECTS>EPARGNE RETRAITE,FINANCEMENT,PENSION,RETRAITE,ASSURANCE,INSTANCE,ACCORD,POLITIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,</SUBJECTS>
<NUM1>950203-18</NUM1>
<NAMES>FFSA,GEMA,KESSLER DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU21>LES ASSUREURS OUVRENT UNE BRECHE DANS LE SYSTEME DES RETRAITES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ACCORD SUR LES FONDS DE PENSION, RETRAITE PAR CAPITALISATION ENTRE LA FFSA, LE GEMA, LA CFDT,,LA CFTC ET LA CGC LE 2 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement temporise</TITLE>
<TEXT> IL FAUT rendre cette justice à Denis Kessler : alors qu'il n'était pas encore président de la Fédération française des sociétés d'assurances (FFSA), il 
plaidait déjà et avec quelle constance ! pour la création de fonds de pension. C'est même 
lui qui, dès 1990, a lancé le débat en France en dénonçant " le triangle maudit des régimes 
par répartition ", au moment où Michel Rocard préparait son Livre blanc sur l'avenir des 
retraites. Tant d'ardeur n'a guère été récompensée. Et aujourd'hui encore, plusieurs 
experts gouvernementaux estiment même que les fonds de pension sont " un non-sujet 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les gouvernements successifs ont fait preuve, sur ce dossier, de la plus grande prudence, 
justifiant leur attentisme par le refus des syndicats de voir un système de retraite par 
capitalisation concurrencer, voire cannibaliser le système par répartition qu'ils cogèrent 
avec le patronat. Dès 1991, Pierre Bérégovoy, alors ministre de l'économie et des finances, 
consulte les partenaires sociaux sur la création d'un troisième pilier de la retraite. " 
Prématuré ", répondent alors des organisations de salariés surtout soucieuses de 
consolider les deux régimes de retraites complémentaires. Ce qui sera fait mais pour 
combien de temps ? en 1993 pour l'Arrco et en 1994 pour l'Agirc.</TEXT>
<TEXT>
 L'ouvrage que la gauche a finalement abandonné, la droite revenue au pouvoir devait 
logiquement le remettre sur le métier. Dans son " Dictionnaire de la réforme ", Edouard 
Balladur ne préconisait-il pas une budgétisation progressive des cotisations d'allocations 
familiales et une augmentation du salaire direct qui permettrait d'alimenter des fonds de 
pension ? Dans les milieux financiers et les grandes entreprises, on se met alors à spéculer 
sur leur introduction prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Las, pour endiguer la montée du chômage, ces allègements de charges sociales serviront 
finalement à financer la politique de l'emploi. Pour ne pas donner le sentiment de s'être 
déjugé, le premier ministre confie néanmoins une " mission de concertation " au ministre 
de l'économie. Mais Edmond Alphandéry reste bien seul, au sein du gouvernement, à 
plaider pour la création d'un système destiné, selon lui, à épauler les régimes actuels, 
développer le marché des actions sur la place de Paris et fournir des fonds propres aux 
entreprises. Si Alain Madelin, ministre des entreprises, a incontestablement ouvert une 
brèche en permettant aux artisans et aux professions libérales d'avoir des systèmes 
complémentaires par capitalisation, ni le ministre des affaires sociales, Simone Veil, ni le 
ministre du budget, Nicolas Sarkozy, ne veulent ouvrir ce chantier socialement trop 
sensible.</TEXT>
</DOC>
