<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022713</DOCID>
<ACCOUNT>397467</ACCOUNT>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/0905</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,POLEMIQUE,INSTANCE,DEMISSION,DATE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NUM1>950610-10</NUM1>
<NAMES>MONTAGNIER LUC,ENSEMBLE CONTRE LE SIDA,ECS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU21>SANG CONTAMINE&gt;LA MISE EN EXAMEN DU DOCTEUR BRUNET SUSCITE UNE VAGUE D'INDIGNATION&gt;</SU21>
<SYF1>SANG,SIDA</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE, LE 9 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le professeur Montagnier démissionne d'Ensemble contre le sida</TITLE>
<TEXT>  APRÈS UNE SOIRÉE télévisuelle " historique ", le Sidaction 1994 avait permis de récolter près de 300 millions de francs. Faute d'avoir pu, une seconde 
fois, bénéficier d'un accord entre les chaînes, l'opération n'a, cette année, permis de réunir 
que le dixième de cette somme. " Au-delà des difficultés liées à la télévision, je pense qu'il 
existe aujourd'hui une lassitude du public, qui ne saisit plus très bien les enjeux. Il importe 
plus que jamais de situer ces enjeux à l'échelon mondial ", nous a déclaré, vendredi 9 juin, 
le professeur Luc Montagnier, annonçant sa décision de démissionner du conseil 
d'administration d'Ensemble contre le sida (ECS). Cette structure, qui réunit des 
responsables scientifiques et associatifs (Artistes contre le sida, Arcat-Sida, Aides, Act-
Up), est chargée de procéder à la répartition des sommes récoltées par le Sidaction. Le 
professeur Luc Montagnier avait été, avec Line Renaud, l'un des principaux responsables 
de cette opération de mobilisation collective. Il avait également, grâce à une partie des 
fonds, commencé à installer à l'hôpital Saint-Joseph (Paris) une unité associant une prise 
en charge clinique des personnes séropositives et la recherche fondamentale.</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer une telle décision ? " Je pense que les sommes distribuées par le 
conseil scientifique d'Ensemble contre le sida, qui correspondent à la moitié des fonds 
récoltés, ont jusqu'ici été bien utilisées, notamment en termes de contrats à durée 
déterminée de techniciens et de bourses de chercheurs, un secteur dans lequel, compte 
tenu des récentes et malheureuses décisions ministérielles, nous rencontrons de plus en 
plus de difficultés. En revanche, il y a eu une mauvaise compréhension des associations, 
qui ont cru que ce type de ressources allait durer, qu'elles pouvaient engager du 
personnel... Et, bien évidemment, le réveil aujourd'hui est brutal ", ajoute le professeur 
Montagnier.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le chercheur, " L'épidémie de sida a globalement tendance à se stabiliser et parfois 
même à régresser dans les pays d'Europe du Nord ". " Sur notre continent, explique-t-il, 
les problèmes les plus aigus concernent les toxicomanes en Espagne et en Italie. Mais cela 
est sans commune mesure avec ce qui se passe dans de nombreux pays du tiers-monde, et 
particulièrement en Afrique noire. Dans ce contexte, j'estimais qu'Ensemble contre le sida 
devait faire un geste vers l'Afrique. Nous aurions dû verser une somme, fût-elle 
symbolique, à un fonds chargé de financer la recherche sur ce continent. Je n'ai 
malheureusement pas été suivi. J'ai donc décidé de démissionner. "</TEXT>
<TEXT>
  " On m'a expliqué qu'il n'y avait pas assez d'argent et donc qu'on ne pouvait pas en 
donner pour l'Afrique, ou encore que le public n'avait pas donné pour cela, ce qui est très 
contestable, ajoute le professeur Montagnier. Plus généralement Ensemble contre le sida, 
qui a dû gérer de vifs conflits inter-associatifs, m'apparaît une structure devenue trop 
lourde, trop difficile à manoeuvrer. Elle doit se transformer dans ses objectifs avant de se 
transformer dans ses structures. On ne peut plus rester dans une dimension à ce point 
hexagonale. Ma démission est un cri d'alarme pour dire que la France doit, tant au niveau 
privé que public, prendre des initiatives face à un problème qui est mondial. "</TEXT>
</DOC>
