<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003098</DOCID>
<ACCOUNT>370420</ACCOUNT>
<PEOPLE>KIAROSTAMI ABBAS</PEOPLE>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1601</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>AU TRAVERS DES OLIVIERS, film iranien d'Abbas Kiarostami avec Hossein Rezai, Tahereh Ladania, Mohamad Ali Keshavarz, Farhad Kheradmand, Zarifeh Shiva (1 h 43).</NOTE>
<NUM1>950126-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON&gt;</SIP1>
<SOT1>Avec " Au travers des oliviers ", le cinéaste iranien ajoute une nouvelle facette&gt;au jeu de miroirs qui compose son oeuvre. Un prolongement en trompe-l'oeil à " Et la vie continue "&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Abbas Kiarostami sur le chemin des choses</TITLE>
<TIO1>AU TRAVERS DES OLIVIERS</TIO1>
<TEXT>  Au mois de mars 1990 sortait à Paris un " film pour enfants ", un film iranien intitulé Où est la maison de mon ami ? Il n'y a pas beaucoup de public pour 
les films iraniens, à Paris. Il n'y a d'ailleurs pas beaucoup de public non plus pour les films 
pour enfants, lorsqu'ils ne sortent pas des usines Disney ou Spielberg : les gens aiment 
savoir d'avance à quoi ils vont exposer leur progéniture. Sollicitée par quelques critiques 
enthousiastes, une poignée de cinéphiles à l'esprit ouvert se laissa tenter par l'aventure, la 
partagea bientôt avec des amis, et avec leurs familles. Pour plusieurs milliers d'adultes à 
travers la France, le nom d'Abbas Kiarostami devint un mot de passe, signifiant la 
découverte d'un cinéaste de première grandeur et, au-delà, la possibilité d'un cinéma dans 
la vigueur évidente de sa jeunesse, que l'on croyait en voie d'extinction. Les enfants, eux, 
ne retiennent pas les noms des réalisateurs. Mais ils gardent le souvenir de ce film simple 
et beau, d'une force poignante éprouvée d'emblée face à l'écran.</TEXT>
<TEXT>
 Réalisé en 1987, Où est la maison de mon ami ? était le quatrième long métrage d'un 
metteur en scène né en 1940, également auteur de quinze courts métrages. La censure qui 
règne dans son pays l'a amené à ne raconter pratiquement que des histoires d'enfants, les 
difficultés matérielles qui y ont cours le contraignent à une extrême austérité de moyens, 
qui semble d'ailleurs lui convenir. Après le petit succès en Occident du premier film sorti, 
sont distribués trois films eux aussi d'une extraordinaire puissance, l'enquête sur les 
écoliers Devoirs du soir, l'incroyable reconstitution pirandellienne à partir d'un authentique 
fait divers, Close up, puis le premier long métrage de fiction de Kiarostami, Le Passager, 
récit des tribulations d'un gamin qui veut aller dans la capitale assister à un match de 
football.</TEXT>
<TEXT>
  VOYAGE</TEXT>
<TEXT>
En 1990 se produit un tremblement de terre meurtrier dans la région du nord de l'Iran, là 
où Kiarostami avait tourné Où est la maison de mon ami ? Le cinéaste de Téhéran, qui ne 
travaille qu'avec des comédiens amateurs trouvés sur place, est sans nouvelles des jeunes 
interprètes de son film. Accompagné de son propre fils, il part sur la route encombrée par 
les secours et les réfugiés, puis dans la région sinistrée. Aussitôt après, il reconstitue cette 
expédition, en faisant jouer son propre rôle par Farhad Kheradmand. Et c'est 
l'extraordinaire voyage de Et la vie continue (1992), voyage sidérant de dynamisme et de 
tendresse au sein d'une réalité chaotique et meurtrie, voyage ironique et intelligent sur la 
frontière entre document et fiction.</TEXT>
<TEXT>
  Une sélection au Festival de Cannes (bien que dans une section parallèle) et l'attribution 
du prix Rossellini, qui ne semble avoir été créé que pour lui, aident à faire un peu mieux 
connaître le nom de Kiarostami. Comme souvent aussi lors de la découverte d'un cinéaste 
issu d'une cinématographie méconnue, on s'avise peu à peu qu'il ne travaille pas dans un 
désert : des panoramas du cinéma iranien fleurissent, des films parlant farsi reçoivent des 
prix dans les festivals internationaux. Kiarostami, invité dans de nombreuses 
manifestations, va de Toronto à Tokyo, affable toujours, discret sur ses conditions de 
travail, plus encore.</TEXT>
<TEXT>
# QUÊTE AMOUREUSE</TEXT>
<TEXT>
 Avec Au travers des oliviers, il revient sur le tournage du film précédent. Une des scènes 
de Et la vie continue montrait un jeune couple, marié le jour même du tremblement de 
terre, tentant de maintenir une existence normale au milieu des décombres. Le nouveau 
film va raconter le tournage de cette scène-là. On y voit d'abord le choix de l'interprète 
féminine parmi les élèves d'une école, puis la mise en place des décors et l'élaboration des 
costumes autant de moments qui peu à peu se chargent de sens et d'émotion, multipliant 
les interprétations individuelles et collectives à ce qui pourrait n'être que des phases 
techniques servant de préambule. Mais voilà que l'acteur (un maçon au chômage) retenu 
pour jouer le mari est " dans la réalité " amoureux de la jeune fille qui doit interpréter son 
épouse. Amoureux malheureux : la grand-mère de l'adolescente refuse la main de la 
demoiselle à celui qui a tout perdu dans le séisme.</TEXT>
<TEXT>
  Le mouvement dramatique du film se développe alors en entremêlant trois brins de récit, 
la quête amoureuse du garçon contraint de jouer le mari de celle qu'il voudrait tant 
épouser, les difficultés du film, du fait des conditions matérielles mais surtout du mauvais 
travail du comédien amateur, obnubilé par son problème sentimental, et ses relations avec 
le réalisateur, qui, par intérêt autant que par compassion, tente de l'aider à se débrouiller 
avec son chagrin d'amour. Evidemment, il s'agit, à nouveau, de fiction et affichée comme 
telle à l'écran.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le " réalisateur " héros de Et la vie continue, le deuxième réalisateur qu'on voit 
ici filmer le premier rencontrant le jeune couple est un comédien, Mohamad Ali Keshavarz 
(Kiarostami demeure obstinément hors champ). Le jeune maçon n'est pas plus amoureux 
de la fille qu'il n'était marié avec elle, etc. Mais c'est de la fiction toute tricotée de réalité, 
l'acteur est effectivement un maçon au chômage, l'équipe du film qui apparaît à l'écran est 
la véritable équipe de réalisation.</TEXT>
<TEXT>
  Et, surtout, dans cet exercice qui pourrait sembler d'artifice, Abbas Kiarostami conserve 
intactes son extraordinaire affinité avec les choses et les gens, sa disponibilité aux 
rencontres, aux lumières, aux matières, aux éléments naturels. Comme dopé par une 
curiosité de tout petit enfant aux yeux écarquillés devant le moindre événement de la vie 
quotidienne, alliée à une obstination à toute épreuve qui lui fait questionner et questionner 
encore à chaque geste, à chaque mot ou chaque attitude qui retiennent son attention 
toujours en éveil, il compose un bouleversant tissu d'images et de sons, d'idées et de 
sentiments.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute la vision des précédents films enrichit la vision de Au travers des oliviers. 
Mais la matière en est si riche et si essentielle que quiconque n'a jamais auparavant vu un 
plan d'Abbas Kiarostami y trouvera pourtant un bonheur de spectateur comme le cinéma 
en permet peu. Et aussi parce que, contrairement à ce que laissent supposer les lignes ci-
dessus, Au travers des oliviers est un film d'une extrême simplicité (quoique reposant sur 
une construction complexe). S'il faut un texte compliqué pour rendre compte d'un film 
simple, c'est que ce film est du véritable cinéma, que sa force, son évidence et sa 
délicatesse n'ont pas d'équivalent écrit. Avec des moyens très ordinaires et montrés sans 
détour, le film parle de l'amour, de l'argent, du pouvoir, de la répression, de la solitude, il 
parle de ce qui se dit, de ce qui se voit et de ce qui se sent, et bien sûr de cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  On y retrouve, à la fin, ce grand zigzag à flanc de colline qui était la forme du chemin 
parcouru avec l'énergie du sens de la justice par le gamin de Où est la maison de mon ami 
?, puis de la route que la voiture de Et la vie continue trouvait encore la force d'escalader, 
vers l'espoir. Chemin de douleur de l'amoureux déçu, va-et-vient entre réalité et fiction, ce 
zigzag est la métaphore visuelle du cinéma selon Abbas Kiarostami : le battement de la vie 
elle-même.</TEXT>
</DOC>
