<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002518-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002518-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321287</ACCOUNT>
<CHA1>Débattues jeudi 20 janvier, lors d'un comité interministériel, les mesures de redressement de l'assurance-maladie seront connues le 30 janvier, au terme d'un séminaire gouvernemental. Tandis que le déficit de la Sécurité sociale pour 1994 s'élèverait à 43 milliards de francs, il devient impossible, estime Mme Veil, ministre des affaires sociales, d'exiger un surcroît d'effort des assurés sociaux. Reste à réduire les coûts, en demandant aux médecins de tenir leurs engagements sur une progression des dépenses de santé de 3,4 % en 1994.</CHA1>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01213111</FAB>
<SUBJECTS>MEDICAMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HOPITAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BIOLOGIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COTISATION SOCIALE,RETRAITE,PENSION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSURANCE MALADIE,MEDECIN,REUNION INTERMINISTERIELLE,PRIX,FINANCEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>940122-2-001-31</NUM1>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<LEAD1>LE 20 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Un appel pressant de Mme Veil aux médecins&gt; Les dépenses de santé devront être réduites</TITLE>
<TEXT>Après les défenseurs de l'école publique, les médecins vont-ils descendre dans la rue ? Alors que les professions de santé se 
radicalisent, le comité interministériel consacré à 
l'assurance-maladie, jeudi 20 janvier, annonce une accélération des 
réformes destinées à faire face au déficit galopant de la Sécurité 
sociale. Ce comité interministériel, réuni autour d'Edouard Balladur, 
doit déboucher à la fin du mois sur des décisions dont l'objectif 
essentiel est d'obtenir que les mécanismes de régulation des dépenses 
de la médecine libérale dégagent réellement les économies prévues. A 
vrai dire, le gouvernement n'a guère le choix. Malgré la hausse de la 
contribution sociale généralisée (CSG), la modification progressive 
du calcul des retraites et la confirmation de l'indexation des 
pensions sur les prix ou la baisse des remboursements (sans oublier 
la reprise de 110 milliards de francs de " dettes " du régime 
général), le déficit de la " Sécu " atteindra 43 milliards de francs 
en 1994 après 57 milliards en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Que faire ? Simone Veil, ministre des affaires sociales, souhaite 
engager un effort dans le domaine de la politique familiale et ne 
dispose plus d'aucune marge de manoeuvre sur le dossier des 
retraites. C'est donc sur l'assurance-maladie, et plus 
particulièrement sur les médecins, que le gouvernement concentre ses 
projets. Mme Veil considère, en effet, qu'il serait, politiquement et 
économiquement, maladroit de solliciter une nouvelle fois les assurés 
sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Veil a repris le flambeau de ses prédécesseurs, en étendant les 
accords de modération des dépenses passés avec plusieurs professions 
de santé (cliniques privées, biologistes, infirmières libérales et 
kinésithérapeutes). La situation des médecins est, en revanche, plus 
complexe.</TEXT>
<TEXT>
  Formellement, la convention médicale signée en novembre entre les 
caisses d'assurance-maladie et deux syndicats médicaux prévoit que 
les dépenses ne progresseront pas au-delà de 3,4 % en 1994 (après 6,2 
% en 1993). Pourtant, le respect de cet objectif est pour le moins 
incertain. Si le texte conventionnel comporte de réelles innovations 
(respect de références médicales par les praticiens, codage des 
actes, création d'un dossier médical obligatoire pour certains 
malades de plus de soixante-dix ans), il ne prévoit, contrairement 
aux dispositifs en vigueur pour les autres professions, aucun 
mécanisme de sanctions vraiment crédible, en cas de dépassement des 
objectifs négociés. Aussi, le ministère des affaires sociales _ qui a 
pourtant officiellement agréé la convention il y a quelques 
semaines... _ est-il décidé à obtenir des syndicats médicaux 
(auxquels a été accordée une revalorisation tarifaire) qu'ils 
acceptent des " garanties de bonne fin ". Le gouvernement réfléchit à 
faire voter par le Parlement un objectif annuel chiffré de croissance 
des dépenses d'assurance-maladie, ce qui renforcerait son caractère 
contraignant.</TEXT>
<TEXT>
  La perspective de l'élection, en avril, des représentants aux 
unions professionnelles de médecins chargées de mettre en oeuvre les 
" références médicales " (autrement dit les prescriptions à 
appliquer, en règle générale, devant telle ou telle pathologie) 
complique la tâche de Mme Veil. Elle doit ménager les signataires de 
la convention, notamment la Confédération des syndicats médicaux 
français (CSMF), principale organisation de médecins. Non signataire, 
le syndicat MG-France, qui regroupe des généralistes, s'est engagé de 
son côté dans une surenchère préélectorale en accusant le 
gouvernement de passer d'une " maîtrise médicalisée " à une " 
maîtrise comptable " des dépenses de santé. Si tel devait être le 
cas, " les médecins descendraient aussitôt à dans la rue " comme en 
juin et novembre 1991, assure-t-on chez MG-France alors que Hubert 
Wannepain, secrétaire général de la CSMF, prévoit " des réactions qui 
pourraient aller très loin si le gouvernement prenait des mesures 
unilatérales ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces mouvements d'humeur sont révélateurs des faux-semblants qui, 
depuis toujours, caractérisent les rapports entre médecins et 
Sécurité sociale. N'est-il pas, en effet, paradoxal de s'engager sur 
des objectifs d'économie tout en estimant qu'un mécanisme permettant 
de les respecter aboutirait à " dénaturer " l'accord conclu ? Quant à 
opposer " maîtrise comptable " et " maîtrise médicalisée ", il s'agit 
largement d'un faux débat. Pour ne prendre que cet exemple, les 
dépenses de biologie, strictement encadrées, sont passées d'un taux 
de croissance de 7 % en 1991 à 3,2 % en 1993 sans que personne ne 
hurle au " rationnement des soins ". De même, les honoraires médicaux 
ont _ curieusement _ amorcé un certain reflux depuis le lancement, en 
août, du plan d'économie de Mme Veil. Alors que la Caisse nationale 
d'assurance-maladie évalue à 60 milliards de francs par an l'étendue 
des " gaspillages ", on ne peut non plus perdre de vue que si la 
France occupe le cinquième rang au sein de l'OCDE pour les dépenses 
de santé (plus de 10 000 francs par an et par individu), elle 
n'arrive qu'en treizième position pour l'espérance de vie des hommes 
et en seizième pour la mortalité périnatale.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le gouvernement tente de se mettre en ordre de 
bataille pour engager pour de bon la restructuration des hôpitaux 
publics où l'on estime à 60 000 le nombre de lits excédentaires. Il 
lui faudra résister à de multiples groupes de pression, à commencer 
par les élus locaux. Quant à l'industrie pharmaceutique, elle vient 
de conclure un " accord cadre " avec les pouvoirs publics. Celui-ci 
vise notamment à faire reculer la pratique bien connue qui consiste à 
remplacer un médicament ancien par un produit nouveau et plus cher 
mais à efficacité thérapeutique égale.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, si le recours à une augmentation de la TVA au profit de la 
Sécurité sociale est virtuellement écarté, une revalorisation de la 
cotisation d'assurance-maladie des retraités (plus de trois fois 
inférieure à celle des actifs) est en discussion. Le produit de cette 
hausse permettrait non pas d'atténuer le déficit de 
l'assurance-maladie (30 milliards de francs cette année) mais de 
financer une partie de la future prestation au profit des personnes 
âgées dépendantes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
