<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001566-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001566-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332456</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MAROC,REPRESSION,PRISONNIER POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04131009</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,MANIFESTE,AVOCAT</SUBJECTS>
<NOTE>Cet appel est signé de Patrick Baudouin, William Bourdon, Christian Bourguet, Christian Charrière-Bournazel, Antoine Comte, Bernard Dartevelle, Charline Elkind, Thierry Fagart, Simon Foreman, Olivier Grisoni, Georges Kiejman, Henri Leclerc, Francine Lepany, Jean-Pierre Mignard, Mourad Oussedik, Daniel Soulez-Larivière.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>Signataires de l'appel en note</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; MAROC&gt; L'impunité des bourreaux</TITLE>
<TEXT>QUATRE mille délégués de cent quinze pays se réunissent au Maroc pour la signature des accords du GATT. Voici quelques années encore, une 
telle manifestation eût été impossible tant la communauté 
internationale était choquée par les atteintes spectaculaires portées 
aux droits de l'homme au Maroc. Avocats, nous avons rencontré dans ce 
pays la torture, les " disparitions " (arrestations et séquestrations 
inavouées), la prison pour motifs politiques, et parfois sans procès 
aucun ; certains de nos clients y ont été tués brutalement ; d'autres 
sont morts à petit feu dans des cachots.</TEXT>
<TEXT>
  Sous la pression internationale, les cas les plus spectaculaires 
ont été réglés. Les survivants de Tazmamart ont retrouvé la liberté. 
Ce bagne atroce a été rasé. Abraham Serfaty et ses camarades de 
détention ont été libérés. La famille Oufkir a également été libérée, 
mais sans autorisation de quitter le Maroc. Les droits de l'homme 
semblent devenus un élément de Realpolitik, puisqu'un Etat qui veut 
bénéficier d'un certain standing international est obligé d'éliminer 
ses tares les plus voyantes pour y accéder. Les pressions 
internationales, le travail des opposants et des victimes au sein des 
organisations internationales ont indiscutablement obligé le Maroc à 
donner des solutions à un certain nombre de cas spectaculaires, et 
c'est bien ainsi.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le Maroc compte encore trois cents prisonniers politiques _ 
des émeutiers de la faim détenus parfois depuis treize ans à certains 
islamistes condamnés à perpétuité pour leurs prises de position. Des 
" disparus " n'ont pas réapparu, ainsi Rouissi Abdelak, disparu 
depuis 1964, Hussein El Manouzi depuis 1972, Mohamed Ababou depuis 
1973, Mohamed Bouattar depuis 1983, ou encore tous les civils 
disparus au Sahara occidental.</TEXT>
<TEXT>
  Le fondement et les structures du système n'ont pas changé, 
d'autres excès et d'autres crimes peuvent encore recommencer. Et 
surtout aucune sanction n'est intervenue à l'égard des responsables 
d'une répression qui n'a été que formellement désavouée dans ses 
excès et minimisée. Malgré les recommandations des organisations 
internationales, l'impunité des bourreaux reste la règle au Maroc.</TEXT>
<TEXT>
  Cet appel d'avocats qui ont eu à intervenir pour la défense des 
droits élémentaires de la personne au Maroc veut manifester l'espoir 
que la célébration du GATT ne sera pas l'occasion de l'oubli, mais 
celle de la mémoire et du changement.                                 
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
