<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001779-19940514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001779-19940514</DOCID>
<ACCOUNT>336736</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Plus vite, plus longtemps, plus fort, plus loin:&gt; les nouveaux sportifs amateurs</CHA1>
<DATE>19940514</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>ACTIVITE SPORTIVE,PROFESSIONNALISME SPORTIF</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO COULEURS)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>QUELIN JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>INTRODUCTION A UNE PAGE CONSACREE AU RAFTING</LEAD1>
<TITLE>EXTÉRIEUR&gt; Sports extrêmes</TITLE>
<TEXT>C'est un type, il meurt, comme aurait pu dire Coluche, lui-même estourbi accidentellement aux drogues douces des plaisirs violents. 
En février 1912, Franz Reichelt, tailleur à Longjumeau, va s'élancer 
du premier étage de la tour Eiffel corseté dans un appareil tout 
spécialement conçu par lui pour lui permettre de faire l'oiseau. La 
presse est là, et les caméras tournent. L'envol du siècle. Après un 
temps d'hésitation, l'harnaché prend son courage à deux mains et 
saute.</TEXT>
<TEXT>
  Rien ne se déplie, rien ne s'ouvre. Tué net, 70 mètres plus bas, le 
tailleur de Longjumeau. Recta. La préfecture de police, qui avait 
donné son accord, présente ses condoléances; furieux, le patron de 
l'édifice fait savoir que les exercices à haut risque seraient 
désormais tentés de plates-formes moins populaires _ on ne se 
jetterait plus du monument fameux que dans l'anonymat des grands 
désespoirs sans retour.</TEXT>
<TEXT>
  Il manquait un élastique et les harnais livrés avec la dévorante 
envie de se faire peur à Franz Reichelt, ou un parapente, ou une aile 
volante, ou l'un de ces engins de la catégorie de ceux qui permettent 
aujourd'hui de voyager intense tout en restant inscrit sur les listes 
électorales. Pionnier, il voulait démontrer aux sportifs d'en dessous 
qu'on pouvait s'amuser avec un rien et pratiquer la glisse sauvage 
sans être résolument professionnel. Trop tôt. Mais l'effort était 
louable. Le geste presque prémonitoire.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà aujourd'hui des citoyens classés calmes qui se livrent pour 
le plaisir et avec le plus grand naturel, à des excentricités de 
week-end qui leur font largement déroger aux grandes règles de la 
prudence et du quant-à-soi. Ils planent, les féroces, ils plongent 
dans les vertiges, les yeux grands ouverts, chevauchent des torrents, 
bouillonnent avec les rapides. A la neige, c'est plus ardu encore, à 
vélo, c'est pire. Lâchés seuls sur les sentiers du jogging, ils 
s'essoufflent jusqu'à leur fin probable; sur les vagues, on les sent 
dans l'attente du plongeon dernier. Tous unis, tous tendus vers 
l'absolu record non homologable. Le leur.</TEXT>
<TEXT>
  Les braconniers des émotions fortes sont aux aguets pour engranger 
tout ce bon vouloir, toute cette sympathique dépense d'énergie. C'est 
à celui qui inventera la vraie roulette qui roule, la vraie voilure 
qui voile, la vraie périssoire qui ne périra pas. D'ailleurs personne 
ne meurt jamais vraiment. Sur le nombre... Dangereux dans le geste, 
pas dans la tête. </TEXT>
<TEXT>
  Tout un monde civilisé et fier de l'être se prépare pour des 
grandes manoeuvres, au cas où il aurait à défendre son territoire 
contre des agressions venues d'adversaires moins déliés que lui, mais 
plus aptes au combat. Pas de blague. Il conviendra de savoir 
répondre. La défense passive, mais avec des réflexes. Vague sentiment 
de maintien du corps en alerte ou bienfaits du danger approché? Faut 
voir. </TEXT>
<TEXT>
  Les chefs d'entreprise, eux, n'ont pourtant pas tardé à lancer 
leurs équipes dans ces nouveaux tournois d'art martiaux où, dans la 
saine exploration des ressources naturelles du terrain, se mêlait la 
stratégie du gagneur le plus apte à feinter l'autre. Cet appétit 
d'exploits pouvait servir la cause et sans doute sélectionner, dans 
la société, les plus virulents à savoir jouer du coude et du muscle 
pour faire briller la marque. La panoplie sportive est désormais 
large dans laquelle on sait puiser pour vérifier l'état de bonne 
santé du personnel. Le temps n'est peut-être pas si loin où il faudra 
des certificats de marathonien ou de véliplanchiste pour être engagé. 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
