<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019718</DOCID>
<ACCOUNT>393510</ACCOUNT>
<PEOPLE>PASSET RENE</PEOPLE>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/20951006</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ECONOMIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UNE ÉCONOMIE DE RÊVEde René Passet, dessins de Selçuk. Calmann-Lévy, 150 p., 89 F.</NOTE>
<NUM1>950519-2-R10-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE DROUIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS DOUBLE PAGE SUR "LE CAPITALISME EST-IL ETERNEL"</LEAD1>
<TITLE>Un descendantde Micromégas</TITLE>
<TIO1>UNE ÉCONOMIE DE RÊVE</TIO1>
<TEXT> Carlyle disait de l'économie qu'elle était " une science lugubre ". René Passet, qui l'enseigne à Paris-I, veut faire mentir l'historien écossais par un conte, 
de parenté voltairienne. Sur une étrange planète, des personnages ont inventé une science, 
l'" éco-Monopoly-tique ". Si parfaite que le seul problème restant est d'y faire entrer le 
réel. L'auteur dont l'entreprise est rehaussée par des dessins de Selçuk et constellée, dans 
les marges, de citations authentiques très " sérieuses " ouvre ainsi joyeusement des 
fenêtres souvent verrouillées et renverse quelques piliers réputés solides. Au point où on 
en est arrivé de la " pensée unique ", c'est encore par la dérision qu'on peut le mieux la 
combattre.</TEXT>
<TEXT>
  Nous voici donc en " économopolie ", où un moderne Micromégas ouvre des yeux ronds. 
L'efficacité réside dans le remplacement des travailleurs par les machines. On en vient au 
jour où le roi, seul sur son île, tournant une manivelle, suffit à produire pour la planète 
entière. Mais tourner la manivelle représente encore une peine, donc un coût qu'il faut 
réduire. On met en place un procédé permettant au roi de presser seulement sur un bouton. 
Puis, on crée la machine à presser le bouton. L'ennui est qu'il n'y a plus personne pour 
admirer la beauté de la situation. La planète retrouve un petit air de paradis avec un 
pommier, un primate velu, une belle et un serpent...</TEXT>
<TEXT>
  Voici aussi l'histoire des " cygnes... monétaires ", qui, à force de se multiplier, 
transforment la vie économique en un échange de plumes. Quand le tapis de plumes s'éleva 
jusqu'aux épaules, " la science démontra que l'on baignait dans la richesse ". Voici encore 
un pauvre minime qui apprend que sa personne est un capital qu'il lui appartient de faire 
fructifier. Il loue ses services à une entreprise de transfusion sanguine, puis vend un rein. 
Au terme d'une série de prélèvements rapprochés, il s'éteint " en état d'optimisation ".</TEXT>
<TEXT>
  Tout le reste est de la même encre. On pousse la logique économique jusqu'à ses 
extrêmes conséquences. Et le résultat est évidemment absurde. Castigat ridendo mores, 
apprenait-on jadis aux latinistes en culottes courtes. René Passet veut, lui aussi, corriger 
les moeurs en riant. Il réussit fort bien son numéro de démystification du cirque de 
l'économisme triomphant.
</TEXT>
</DOC>
