<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033754</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033754</DOCID>
<ACCOUNT>412050</ACCOUNT>
<DATE>19950915</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140995/0118</FAB>
<SUBJECTS>ARMEE,RECRUTEMENT,ESPIONNAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950915-2-001-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PETITE ANNONCE PARUE DANS DES PUBLICATIONS INTERNES DE L'ARMEE</LEAD1>
<TITLE>Forte demande sur le marché de l'espion intellectuel</TITLE>
<TEXT> VOUS ÊTES diplômé en communication, en psychologie, en sciences de l'éducation. Vous avez un goût prononcé pour ce qu'on appelle " les relations 
humaines ". Bref, vous disposez, beau militaire, des atouts pour faire un bon espion 
moderne. La brigade de renseignement et de guerre électronique (BRGE) offre des 
#emplois à une dizaine d'officiers et de sous-officiers de l'armée de terre française formés à 
ces disciplines, à la condition qu'ils acceptent de jouer les cobayes pour constituer une 
unité expérimentale de " recherche humaine ".</TEXT>
<TEXT>
  L'offre est valable pour une durée de deux ans, à partir de 1996. Cette petite annonce 
paraît dans des publications internes à l'armée de terre. Elle est plus discrète que le 
placard de publicité que la Central Intelligence Agency (CIA) vient de se payer dans les 
colonnes d'un très sérieux hebdomadaire britannique, The Economist, en vue de recruter 
des jeunes de moins de trente-cinq ans, auxquels elle servira, selon leur profil et leurs 
talents, un salaire annuel de 30 671 à 47 026 dollars pour mener une carrière d'espion 
américain.</TEXT>
<TEXT>
  L'une comme l'autre de ces offres d'emploi, malgré leurs modalités administratives 
différentes, signifient que le renseignement est en manque d'hommes ou de femmes 
suffisamment compétents pour déchiffrer le monde extérieur, ses dangers, ses crises 
inopinées.</TEXT>
<TEXT>
  A la BRGE, le profil recherché évoque " l'expérience en intervention extérieure ", la 
bonne condition physique pour " faire campagne sans restrictions " médicales ou 
#psychiques, la pratique de plusieurs langues étrangères ou encore la connaissance de la 
bureautique et de la télématique. Créée en septembre 1993, la BRGE, à Metz, comprend 
plusieurs régiments qui traquent le renseignement dès le temps de paix, en temps de crise 
et a fortiori en période de guerre. La " recherche humaine " du renseignement stratégique 
ou " opératif " c'est-à-dire lors des engagements proprement dits sur des théâtres 
extérieurs passe par " le drainage de l'information " détenue par les réfugiés, les 
personnes déplacées, les prisonniers de guerre ou les ressortissants d'un pays en crise. 
Elle se combine avec d'autres moyens plus techniques, comme le renseignement recueilli 
par des engins sans pilote au-dessus du territoire à surveiller ou par des matériels 
électroniques d'écoute, de brouillage et de reconnaissance.</TEXT>
<TEXT>
  Cela ne dispense pas, si l'on en croit l'offre de recrutement publiée par la presse 
spécialisée, d'exiger des officiers et des sous-officiers de cette BRGE qu'ils aient " un goût 
prononcé pour les relations humaines ".</TEXT>
<TEXT>
  A la CIA, on jouerait plutôt sur le goût de l'aventure des impétrants. Dans The Economist, 
on parle du " style de vie " qui attend les futurs agents du renseignement, de leur " 
supériorité intellectuelle ", de leur personnalité " impétueuse ", de leur aptitude à écrire " 
clairement " et " pertinemment ".</TEXT>
<TEXT>
 L'amiral Wilhelm Canaris, qui commanda les services allemands du renseignement 
#militaire entre 1935 et 1944 avant d'être exécuté en 1945 sur un ordre d'Adolf Hitler, avait 
l'habitude de dire à ses subordonnés qu'ils exerçaient " un métier de seigneurs ". Autres 
temps, autres moeurs : les maîtres espions sont aujourd'hui recrutés par petites 
annonces.</TEXT>
</DOC>
