<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022467</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022467</DOCID>
<ACCOUNT>397149</ACCOUNT>
<PEOPLE>CABESTAN JEAN PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1883</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Taïwan, Chine populaire : l'impossible réunification, de Jean-Pierre Cabestan. IFRI-Dunod. 187 p. 129 F.</NOTE>
<NUM1>950608-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC BOBIN</SIP1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'improbable réunification chinoise</TITLE>
<TIO1>TAIWAN, CHINE POPULAIRE : L'IMPOSSIBLE REUNIFICATION</TIO1>
<TEXT>  EN THÉORIE, l'idéal est chéri avec la même ferveur des deux côtés du détroit de Formose : la réunification de la nation chinoise, séparée par les aléas de 
l'histoire. En pratique, la distance entre Pékin et Taïpeh ne s'est pas rétrécie d'un mile. 
Bien au contraire. Car le resserrement des liens économiques et humains, depuis la fin des 
années 80, ne doit pas faire illusion : Taïwan a entamé une quête identitaire qui ébrèche 
chaque jour d'avantage l'utopie d'" une seule Chine ".</TEXT>
<TEXT>
  Qu'il s'agisse de la démocratisation d'un régime jadis bâti sur le modèle léniniste, de la 
montée en puissance de la communauté taïwanaise de souche au détriment des " 
continentaux " débarqués en 1949 avec Tchang Kai-chek ou de la campagne visant à 
réintégrer l'ONU, Taïpeh flirte quotidiennement avec l'hérésie. Dans ce contexte, le 
scénario de la réunification " paraît improbable ", soutient le sinologue Jean-Pierre 
Cabestan dans son livre Taïwan, Chine populaire : la réunification impossible.</TEXT>
<TEXT>
#  Tout le mérite du travail de l'auteur, qui dirige l'antenne de Taïpeh du Centre d'études 
français sur la Chine contemporaine, est d'éviter le piège d'une conception déterministe de 
l'Histoire où les deux Chines seraient sommées d'épouser le destin des deux anciennes 
Allemagnes. S'il écarte toute réunification " dans un avenir prévisible ", s'il retient même, 
à plus long terme, l'hypothèse d'une puissance taïwanaise tenant en respect Pékin, il ne 
sous-estime pas pour autant les fragilités de cette île que l'on appelait naguère " 
nationaliste ". Et c'est bien là l'intérêt de la démonstration.</TEXT>
<TEXT>
  M. Cabestan reprend à son compte un concept qui avait fait florès en Europe au temps de 
la guerre froide : la finlandisation. Bien plus grave qu'une menace militaire à laquelle 
l'auteur ne croit pas " à moyen terme " le danger pour Taïwan réside dans une intégration 
économique au continent qui finirait par lui lier les mains. Une forme d'" enlacement 
progressif ", dit l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Plus sournoise encore, la dépendance des esprits pourrait achever celle des capitaux. La 
thèse de M. Cabestan est que l'opinion taïwanaise fait preuve d'" une sensibilité croissante 
aux faits et gestes de la Chine " derrière laquelle point le risque d'" une finlandisation 
psychologique ". Si l'on y ajoute la perspective de la rétrocession, en 1997, de Hongkong à 
Pékin, qui va " restreindre la marge de manoeuvre de Taïwan ", on comprend aisément le " 
sentiment d'insécurité croissant " qui taraude certains secteurs de la société insulaire.</TEXT>
<TEXT>
  Vulnérable Taïwan, donc. Sans aller jusqu'à se faire phagocyter, l'île pourrait ainsi se voir 
contrainte de redéfinir ses liens avec Pékin selon des conditions jusque-là considérées 
comme inacceptables en se résignant par exemple à nouer des " relations directes " 
aujourd'hui proscrites. C'est le scénario d'" une normalisation sans réunification " qui a les 
faveurs de l'auteur pour " demain ".</TEXT>
</DOC>
