<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011747</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011747</DOCID>
<ACCOUNT>382706</ACCOUNT>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/0110</FAB>
<NUM1>950325-1</NUM1>
<ORI1>LA HAYEde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BORST EILERS ELS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRANCO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le " modèle néerlandais " sans pilule contraceptive</TITLE>
<TEXT> La femme la moins populaire des Pays-Bas ces temps-ci est certainement le ministre de la santé, Els Borst-Eilers. Elle vient de présenter au Parlement 
un plan d'économies de 3 milliards de florins, soit un peu plus de 9 milliards de francs, dont 
l'objectif est de ramener de 2,3 %à 1,3 % la croissance annuelle du budget de la santé, qui 
se monte à 59,3 milliards de florins en 1995, soit environ 9 % du PIB. Le projet passe par 
l'introduction d'un ticket modérateur de 200 florins (630 francs) pour nombre de soins 
hospitaliers, la réduction des investissements pour les hôpitaux universitaires, la baisse 
forcée, par voie législative, du prix des médicaments, plus élevé aux Pays-Bas que dans le 
reste de l'Europe, et le passage au crible du remboursement des médicaments.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce dernier point, plusieurs commissions d'experts venus de divers horizons du monde 
médical et paramédical jugeront sur la base de quatre critères du bien-fondé du paiement 
par la sécurité sociale ou par les assurances privées des traitements médicamenteux : leur 
fonction purement médicale (par opposition au concept de médicament de confort), leur 
capacité curative, l'adéquation de leur mode de prescription, et la possibilité pour le 
consommateur de les prendre à sa propre charge. Le processus durera plusieurs années, 
mais, d'ores et déjà, le ministre de la santé a annoncé que la pilule contraceptive ne sera 
plus remboursée aux femmes de plus de dix-huit ans.</TEXT>
<TEXT>
  Or cette mesure a déclenché de vives protestations chez les féministes et les travailleurs 
sociaux. Les premières s'élèvent contre ce qu'elles considèrent comme un intolérable 
retour en arrière et ont lancé par voie de presse une pétition nationale. Les sexologues et 
les démographes tirent la sonnette d'alarme. L'un d'entre eux, Evert Ketting, affirme 
même que la suppression du remboursement de la pilule entraînera inévitablement la fin de 
ce que l'on appelle " le modèle néerlandais ". Car les Pays-Bas, rappelle-t-il, affichent 
depuis vingt ans le taux le plus bas au monde des avortements : moins de 6 pour mille 
contre 19,8 pour mille pour la Suède, 29 pour mille pour les Etats-Unis, ou 180 pour mille 
dans l'ex-URSS ! Dans un article extrêmement critique, le directeur de l'Institut 
néerlandais pour l'étude des comportements sexuels et sociologiques démontre que le plan 
Borst poussera " 10 à 20 % des femmes à arrêter la pilule ", ce qui débouchera sur " 8 000 
à 16 000 grossesses non désirées " : adieu le modèle néerlandais !</TEXT>
<TEXT>
 Els Borst-Eilers est convaincue que ses compatriotes sont suffisamment responsables 
pour ne pas laisser une question d'argent influencer leur choix, d'autant, affirme-t-elle, que 
la pilule sera désormais disponible dans les officines de para-pharmacie, ce qui ramènera 
les prix de 8 florins par mois actuellement (25 francs) à 6 florins (19 francs). En défendant 
son plan devant les députés, Mmu Borst-Eilers a même fait cette déclaration pour le moins 
étrange : " Mon parti, le D66, a été l'un des acteurs du remboursement par la sécurité 
sociale de la pilule contraceptive. Le fait que nous soyions à l'origine de son retrait de la 
liste des traitements remboursés constitue l'ultime apothéose de l'émancipation. "</TEXT>
</DOC>
