<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007621</DOCID>
<ACCOUNT>376804</ACCOUNT>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1900</FAB>
<NUM1>950224-6</NUM1>
<NAMES>OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>MOUNA NAIM</SIP1>
<SOT1>Réclamant un sommet arabe, les Palestiniens veulent inciter l'ONU à faire pression sur l'Etat juif</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>22 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'OLP lance une campagne diplomatique</TITLE>
<TEXT> AU TERME D'UNE RÉUNION extraordinaire au Caire, le Comité exécutif de l'OLP (CEOLP) a décidé, mercredi 22 février, de lancer une campagne 
diplomatique destinée à montrer qu'Israël est responsable de la " stagnation du processus 
de paix ".</TEXT>
<TEXT>
 Selon le communiqué final, les premiers visés par cette initiative sont les pays arabes, que 
le CEOLP invite à se réunir " au plus haut niveau et le plus vite possible ". Cette demande 
est à la mesure du désarroi des dirigeants palestiniens, pris dans la nasse d'un processus 
de paix très sérieusement grippé. Les participants à la réunion du Caire savent bien qu'un 
sommet relève de l'utopie, étant donné la division des pays arabes depuis la guerre du 
Golfe. Ils savent aussi que les pays arabes ne voudront pas assumer la responsabilité de la 
rupture des pourparlers avec Israël auxquels ils ont donné leur aval il y a un peu plus de 
quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
 Dès mercredi, le président du CEOLP s'est rendu en Arabie saoudite, qui, en janvier 1994, 
avait fini par passer l'éponge sur la " faute " commise par l'OLP en soutenant l'Irak lors de 
l'invasion du Koweït en 1990. Dans un récent entretien publié par le quotidien saoudien El 
Hayat, M. Arafat rendait hommage à la position de Riyad, seul contributeur arabe, selon 
lui, à avoir honoré ses engagements dans le cadre de l'aide internationale aux territoires 
palestiniens autonomes ou destinés à le devenir. En sa qualité de gardien des principaux 
lieux saints de l'Islam, l'Arabie saoudite est aussi l'un des plus ardents défenseurs du 
caractère arabe et musulman de Jérusalem-Est.</TEXT>
<TEXT>
Le CEOLP a aussi décidé de prendre des " contacts immédiats avec l'Union européenne, 
les Etats-Unis et la Russie, la Norvège, le groupe des pays islamiques et celui des non-
alignés et s'adressera au Conseil de sécurité " de l'ONU. Des émissaires vont être 
dépêchés à cette fin dans plusieurs capitales.</TEXT>
<TEXT>
 La plaidoirie du CEOLP tourne essentiellement, selon le communiqué, autour des 
#arguments suivants :</TEXT>
<TEXT>
  " la colonisation dans les territoires occupés et le bouclage de ces territoires sont une 
violation flagrante des engagements " qui ont permis de mettre en route le processus de 
paix, sur la base " des résolutions 242, 338 et 425 " (relative au Liban) du Conseil de 
sécurité de l'ONU ;</TEXT>
<TEXT>
  " l'impasse à laquelle ont abouti les négociations est le résultat d'une politique délibérée 
et planifiée du gouvernement israélien qui s'est servi de divers prétextes pour obstruer 
l'application de cet accord " ;</TEXT>
<TEXT>
 l'accord conclu, en août 1993, à Oslo, entre l'OLP et Israël et signé, le 13 septembre 
suivant, à Washington, " forme un tout " et la tentative de le disséquer " le menace 
d'effondrement et mène le processus de paix dans l'impasse " ;</TEXT>
<TEXT>
  Israël " n'a pas honoré " ses engagements quant à la libération des prisonniers 
palestiniens, alors qu'il s'agit d'un " élément primordial de l'accord de paix " ;</TEXT>
<TEXT>
  Israël " obstrue délibérément " les " rapports économiques du peuple palestinien avec 
l'Egypte et la Jordanie ", ce qui " ne fait qu'accroître la tension ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REPLI A TUNIS</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement, le CEOLP a annoncé la formation d'un comité présidé par M. Arafat " pour 
ouvrir un dialogue avec toutes les forces et les personnalités palestiniennes ". Et s'il fallait 
une preuve de plus de son dépit face à l'attitude d'Israël, M. Arafat a décidé de réunir une 
nouvelle fois le CEOLP, au début de mars, à Tunis, et ultérieurement, toujours dans la 
capitale tunisienne, le Conseil central, instance intermédiaire entre le Conseil national (" 
parlement " en exil) et le CEOLP. Depuis qu'il s'est installé à Gaza, au début de l'été, le 
dirigeant de l'Autorité palestinienne insistait pour que toutes ces réunions aient lieu dans 
ce territoire. Ce repli symbolique sur Tunis revalorise aussi l'OLP, quelque peu laissée 
pour compte depuis l'entrée en fonction de l'Autorité palestinienne.</TEXT>
</DOC>
