<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042722</DOCID>
<ACCOUNT>423432</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/46951004</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>( Doc : avec une photo )</NOTE>
<NUM1>951120-2-S04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>PAR JACQUES SICLIER</SIP1>
<SOT1>DU 20 AU 26 NOVEMBRE</SOT1>
<SU11>Le MondeRADIO TELEVISION
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES FILMS</TITLE>
<TEXT> Lundi 20</TEXT>
<TEXT> Batman le défi </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Tim Burton (1992), avec Michael Keaton, Danny De Vito, 
Michele Pfeiffer.</TEXT>
<TEXT>
  France 3, 20 h 50 (122 min).</TEXT>
<TEXT>
  La suite de Batman. L'homme chauve-souris se fait, de nouveau, voler la vedette, et 
Tim Burton a joué la carte de la parodie en usant de l'esthétique clip. On retrouve ici 
ses hallucinations baroques.</TEXT>
<TEXT>
  L'Assassinat de Trotski </TEXT>
<TEXT>
  Film franco-britannico-italien de Joseph Losey (1971), avec Romy Schneider, Alain 
Delon, Richard Burton.</TEXT>
<TEXT>
  La Cinquième, 13 h 30 (103 min).</TEXT>
<TEXT>
  En 1940, à Mexico, un homme solitaire, qui se dit journaliste canadien, cherche à 
approcher Léon Trotski, ancien leader de la révolution soviétique en exil. C'est un 
agent stalinien chargé de le tuer. Constat d'un fait divers historique, auquel manquent 
l'analyse politique, la flamme et la passion, ce qui, de la part de Losey, est fort 
surprenant. Essentiellement un film d'acteurs, un face-à-face Burton-Delon.</TEXT>
<TEXT>
  Extrême préjudice </TEXT>
<TEXT>
  Film américain de Walter Hill (1986), avec Nick Nolte.</TEXT>
<TEXT>
  M 6, 20 h 45 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
  Dans une ville-frontière des Etats-Unis et du Mexique, un shérif tente de maintenir 
l'ordre compromis par son ami d'enfance, trafiquant de drogue. Arrivent des 
mercenaires envoyés par le Pentagone. Trois lignes d'action qui se chevauchent, une 
mise en scène sophistiquée.</TEXT>
<TEXT>
  A bout de souffle made in USA </TEXT>
<TEXT>
  Film américain de Jim Mc Bride (1982), avec Richard Gere.</TEXT>
<TEXT>
  M 6, 22 h 45 (96 min).</TEXT>
<TEXT>
  Pour retrouver, à Los Angeles, une fille qu'il aime, un jeune homme vole une voiture 
à Las Vegas, abat un policier en cours de route, et essaie de vivre sa passion tout en 
étant traqué. Un petit polar à la mise en scène nerveuse, dont le tort est de s'être 
voulu la version américaine 1980 d'A bout de souffle. Le film de Godard n'était pas 
seulement un sujet, mais un langage cinématographique moderne.</TEXT>
<TEXT>
  Un amour d'après-guerre </TEXT>
<TEXT>
  Film allemand de Joseph Vilsmaier (1990), avec Dana Vavrova, Werner Stöker 
(v.o.).</TEXT>
<TEXT>
  Arte, 20 h 40 (102 min).</TEXT>
<TEXT>
  Une jeune femme bavaroise, dont la maison a été détruite par les bombardements et 
le mari porté disparu en Russie, survit difficilement après la guerre, participe à la 
reconstruction et tombe amoureuse d'un autre homme. Fresque historique et très 
belle histoire intimiste du cinéaste dont Arte nous a déjà invités à la découverte avec 
Journal d'une paysanne, le 13 novembre. Film inédit en France.</TEXT>
<TEXT>
  Les Innocents </TEXT>
<TEXT>
  Film français d'André Téchiné (1987), avec Sandrine Bonnaire, Simon de La Brosse, 
Abdel Kechiche.</TEXT>
<TEXT>
  Arte, 22 h 25 (90 min).</TEXT>
<TEXT>
  Une jeune fille du Nord vient dans un port du midi de la France pour assister au 
mariage de sa soeur avec un Arabe et reprendre son petit frère sourd-muet. Elle se 
trouve partagée entre deux hommes liés par un secret de violence et de mort. Le 
#meilleur de ce film qui s'élève contre le racisme est dans une atmosphère 
fantasmagorique rappelant Barocco (1976), du même cinéaste. Sandrine Bonnaire est 
admirable et toute l'interprétation attachante.</TEXT>
<TEXT>
  Talk Radio </TEXT>
<TEXT>
  Film américain d'Oliver Stone (1989), avec Eric Bogosian (v.f.).</TEXT>
<TEXT>
  Arte, 0 h 25 (105 min, rediff.).</TEXT>
<TEXT>
  A Dallas, un ancien vendeur de chemises anime sur une radio locale une émission 
provocatrice, en direct avec les auditeurs... Mise en film d'une pièce d'Eric Bogosian, 
qui interprète le rôle principal. Son étrange personnalité fait qu'on peut s'intéresser à 
cette satire mise en scène à l'esbroufe.</TEXT>
<TEXT>
  Mardi 21</TEXT>
<TEXT>
  Pinot, simple flic </TEXT>
<TEXT>
  Film français de Gérard Jugnot (1984), (95 min), avec Gérard Jugnot.</TEXT>
<TEXT>
  TF 1, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
  Un gardien de la paix pas très malin se trouve mêlé à une histoire de drogue à cause 
d'une délinquante dont il est tombé amoureux. La première réalisation de Jugnot. 
Des gags efficaces.</TEXT>
<TEXT>
  Twist Again à Moscou </TEXT>
<TEXT>
  Film français de Jean-Marie Poiré (1986), avec Philippe Noiret.</TEXT>
<TEXT>
  France 2, 20 h 55 (90 min).</TEXT>
<TEXT>
  Une famille soviétique, compromise de diverses façons, cherche à fuir et demande 
l'aide du directeur d'un hôtel de Moscou, lui-même surveillé. Comédie satirique 
#tournée en Yougoslavie jouée dans l'esprit du café-théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi 22</TEXT>
<TEXT>
  Les Innocents </TEXT>
<TEXT>
  Film français d'André Téchiné (1987), avec Sandrine Bonnaire, Simon de La Brosse, 
Abdel Kechiche.</TEXT>
<TEXT>
  Arte, 0 h 05 (90 min, rediff.).</TEXT>
<TEXT>
  Une jeune fille du Nord vient dans un port du midi de la France pour assister au 
mariage de sa soeur avec un Arabe, et reprendre son petit frère sourd-muet. Elle se 
trouve partagée entre deux hommes liés par un secret de violence et de mort.</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi 23</TEXT>
<TEXT>
  Tueurs de dames </TEXT>
<TEXT>
  Film britannique d'Alexandre Mackendrick (1955), avec Alec Guiness.</TEXT>
<TEXT>
  France 2, 22 h 40 (87 min).</TEXT>
<TEXT>
  Une vieille dame habitant le long de la ligne du chemin de fer de Londres découvre 
que ses charmants locataires musiciens sont des bandits. La voilà en péril, mais 
chacun sait que les vieilles dames anglaises sont coriaces. Mackendrick fut un des 
réalisateurs réputés de la comédie d'humour britannique. Ici, le genre déclinait, mais 
il y a des moments très drôles, dans la deuxième partie surtout.</TEXT>
<TEXT>
  Les Chariots de feu </TEXT>
<TEXT>
  Film britannique de Hugh Hudson (1981), avec Ben Cross.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (110 min).</TEXT>
<TEXT>
  Dans les années 20, deux élèves de Cambridge, l'un juif, l'autre fils d'un 
missionnaire protestant, deviennent coureurs à pied et s'entraînent pour les Jeux 
olympiques. Hommage à deux anciens champions de l'athlétisme britannique, ce film 
à la mise en scène fignolée exalte l'amitié, le droit, le devoir et la mystique du sport. 
Mister Frost </TEXT>
<TEXT>
  Film franco-britannico-américain de Philippe Setbon (1989), avec Jeff Goldblum.</TEXT>
<TEXT>
  M 6, 20 h 45 (99 min).</TEXT>
<TEXT>
  Un cadavre, puis un charnier, sont découverts dans le manoir d'un certain Mister 
Frost. Celui-ci ne nie pas. Interné dans une clinique psychiatrique en Suisse, il se 
confie, après des mois de silence, à une analyste, et déclare qu'il est le diable. Un 
très étonnant suspense, qui fait appel au surnaturel. Par le réalisateur de Cross, ici 
nettement en progrès.</TEXT>
<TEXT>
  La Malédiction </TEXT>
<TEXT>
  Film américain de Richard Donner (1976), avec Gregory Peck.</TEXT>
<TEXT>
  M 6, 22 h 50 (106 min).</TEXT>
<TEXT>
  A Rome, la femme d'un diplomate américain accouche d'un enfant mort-né. On lui 
en donne un autre à son insu. Cinq ans plus tard, à Londres, où ses parents sont 
établis, l'enfant se révèle être l'Antéchrist. Cela n'a rien de religieux ni de mystique, 
mais, comme film d'épouvante, c'est efficace.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 24</TEXT>
<TEXT>
  La Vie d'Oharu,&gt; femme galante </TEXT>
<TEXT>
  Film japonais de Kenji Mizoguchi (1952), avec Kinuyo Tanaka, Toshiro Mifune, 
Ichiro Sugai, Hisako Yamane, Eitaro Shindo&gt;(v.o., N.).</TEXT>
<TEXT>
  Arte, 23 h 10 (130 min).</TEXT>
<TEXT>
  Au dix-septième siècle, à Osaka, une fille noble, déchue pour avoir aimé un homme 
de condition inférieure, est vendue par son père comme concubine à un seigneur. Elle 
se retrouve servante et prostituée. Tiré d'un roman japonais ancien et très célèbre, 
ce film admirable reçut le Grand Prix international du Festival de Venise 1952. La 
mise en scène en longs plans-séquences est d'une beauté et d'une sensibilité qui 
provoquent l'admiration et l'émotion.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche 26</TEXT>
<TEXT>
  Le Solitaire </TEXT>
<TEXT>
  Film français de Jacques Deray (1987), avec Jean-Paul Belmondo.</TEXT>
<TEXT>
  TF 1, 20 h 45 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'il s'apprêtait à démissionner, un commissaire de police perd son meilleur 
ami, abattu par un truand. Il se charge d'élever son fils et de le venger. Un polar de 
série ni exceptionnel ni déshonorant, où Jean-Paul Belmondo semble parodier son 
#personnage de flic viril.</TEXT>
<TEXT>
  Sans retour </TEXT>
<TEXT>
  Film américain de Walter Hill (1981), avec Keith Carradine, Powers Boothe, Fred 
Ward.</TEXT>
<TEXT>
  TF 1, 22 h 35 (102 min).</TEXT>
<TEXT>
  En 1973, neuf hommes de la garde nationale de Louisiane, chargés d'une marche de 
reconnaissance (avec munitions factices) dans les marais de l'ancien territoire cajun, 
violent la loi de ce territoire et sont traqués par les habitants. Film à suspense et 
parabole sur la folie meurtrière de la guerre du Vietnam. Remarquable.</TEXT>
<TEXT>
  Les Arnaqueurs </TEXT>
<TEXT>
  Film américain de Stephen Frears (1990), avec Anjelica Huston, John Cusack, 
Annette Bening, Jan Munroe, Robert Weems.</TEXT>
<TEXT>
  France 2, 20 h 45 (106 min).</TEXT>
<TEXT>
  A Los Angeles, un petit escroc trafiquote dans les bars et amasse un joli pécule. Il 
reçoit la visite de sa mère, qui pratique l'arnaque sur les champs de courses pour un 
truand. Celle-ci se heurte à la maîtresse de son fils, arnaqueuse d'un autre genre. Le 
premier polar américain de Stephen Frears est une admirable et fidèle adaptation 
d'un roman très noir de Jim Thomson. L'interprétation est formidable.</TEXT>
<TEXT>
  La Raison du plus fou </TEXT>
<TEXT>
  Film français de François Reichenbach (1973), avec Raymond Devos, Alice 
Sapritch, Jean Carmet.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 1 h 10 (85 min).</TEXT>
<TEXT>
  Le gardien d'une maison de repos de la région parisienne fait évader un jeune 
#homme et une jeune fille qui s'aiment et les emmène dans le midi. Un film burlesque 
sur le thème de la course-poursuite, essentiellement conçu pour Raymond Devos, qui 
a participé au scénario et écrit les dialogues. Très amusant, selon une logique de 
l'absurde.</TEXT>
<TEXT>
  Freud, passions secrètes </TEXT>
<TEXT>
  Film américain de John Huston (1962), avec Montgomery Clift, Susannah York, 
Larry Parks, Eric Portman, Eileen Herlie (v.o., N.).</TEXT>
<TEXT>
  France 3, 23 h 55 (115 min).</TEXT>
<TEXT>
  De 1885 à 1895, à Vienne et à Paris, Sigmund Feud, médecin viennois, spécialisé 
dans la neurologie, découvre, au prix d'une douloureuse exploration de son propre 
inconscient, le mécanisme des facteurs sexuels dans les névroses. Ce film, bien 
#construit sur un scénario romanesque et presque " policier ", est une tentative 
#réussie de vulgarisation de la psychanalyse freudienne. Montgomery Clift est 
admirable.</TEXT>
<TEXT>
  Umberto D. </TEXT>
<TEXT>
  Film italien de Vittorio De Sica (1952), avec Carlo Battisti, Maria Pia Casilio, Lina 
Gennari (v.f, N.).</TEXT>
<TEXT>
  Arte, 23 h 10 (85 min).</TEXT>
<TEXT>
  A Rome, un vieillard solitaire n'arrive plus à vivre décemment avec sa maigre 
#retraite. Il vend ses derniers biens, se fait hospitaliser, mendie. Considéré comme 
l'aboutissement parfait du néo-réalisme selon le scénariste Cesare Zavattini et le 
cinéaste Vittorio De Sica, ce film, d'une sobriété poignante de document brut, 
débridait une des plaies de la société italienne d'alors. Malheureusement, doublé en 
français (qu'est-ce qui leur prend, à Arte ?), cette oeuvre perd à peu près tout son 
intérêt, sa spécificité. En v.o. sous-titrée, on lui aurait donné trois carrés noirs.</TEXT>
</DOC>
