<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002094-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002094-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355647</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Artère la plus large de Toronto, Spadina Avenue en est aussi la plus bigarrée : on y parle toutes les langues, on y mange toutes les cuisines, on y entend toutes les musiques. Un théâtre permanent où l'on peut lire, " à boutique ouverte ", presque toute une histoire de l'immigration...</CHA1>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CANADA,VILLE,RUE</SUBJECTS>
<FAB>41</FAB>
<NOTE>(1) Spadina Avenue, de Rosemary Donegan (Douglas &amp; McIntyre Ed., 1985), dont sont ici tirés nombre de renseignements historiques.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>TORONTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI</AUTHOR>
<PAGE>432</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; EN VILLE/TORONTO&gt; Spadina Avenue</TITLE>
<TEXT>Dans toutes les villes du monde, les noms attribués aux voies publiques ont pour propos d'en indiquer la destination (avenue du 
Bois), de célèbrer une victoire (avenue d'Iéna), d'honorer une 
institution (rue de l'Eglise), une personnalité politique (Jaurès), 
militaire (Gallieni), religieuse (Saint-Paul), artistique (Mozart) ou 
simplement de haut rang (duc d'Enghien). A Toronto, partant du lac 
Ontario, croisant entre autres, du sud au nord, Front Street 
(destination), Richmond (duc), Wellington (premier ministre), King, 
Queen et College (institutions), et s'achevant sur Bloor Street 
(militaire), Spadina Avenue est un cas à part. Selon le journaliste 
Rick Salutin, dans son introduction au livre de Rosemary Donegan (1), 
" Spadina " serait un vocable indien Ojibway, et l'Avenue " 
pratiquement la seule de Toronto à honorer ses premiers habitants ". 
" Toronto " signifiant en huron " lieu de rencontre ", n'est-ce pas 
pour cela, s'interroge-t-il, que Spadina fut le point de chute de 
toutes les vagues d'immigration, souvent même leur point de 
dispersion à travers le Canada ? </TEXT>
<TEXT>
  Centre de la vie juive _ religieuse, culturelle, commerciale 
(l'équivalent du Sentier à Paris) _ théâtre d'une intense activité 
politique et syndicale avant la seconde guerre mondiale, déployant 
aujourd'hui une des " Chinatowns " les plus étendues dans le monde 
occidental, Spadina juxtapose les cultures et les styles. Le 
résidentiel se mêle à l'industriel et à l'artisanal (les ateliers 
d'artistes ont remplacé ceux de couture) les boutiques encore tenues 
par les juifs côtoient les supermarchés asiatiques et les épiceries 
cachères les bars à sushi, les cafés grecs et les tavernes 
sétchouanaises.</TEXT>
<TEXT>
 Sur la paroi nord d'un immeuble situé au 185, Spadina, se dessine 
encore l'ombre au toit pointu d'une des quatre demeures démolies en 
1940. Cette maison fantôme incite le visiteur à jouer à 
saute-époque.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a moins de deux cents ans, Spadina n'était qu'une ligne de 
démarcation : à l'Est, le quartier d'York ; à l'Ouest, la campagne, 
avec ça et là de grandes propriétés appartenant à l'aristocratie 
britannique (le Canada appartient à la Couronne). En épousant la 
fille du lieutenant-gouverneur, le docteur Baldwin, médecin et 
avocat, hérite d'un terrain qui, plat d'apparence, monte 
imperceptiblement du lac à la rue Davenport dont le parcours dentelé 
suit la bordure du glacier qui se déversa dans le lac Iroquois 
(bientôt Ontario). Construisant sa villa sur la colline, le docteur 
Baldwin trace la route qui mènera de sa porte jusqu'au lac. Pourquoi 
aussi large ? Peut-être, pense Rick Salutin, pour donner une 
plus-value aux demeures familiales qui s'aligneront le long de la rue 
(comme l'avenue Bosquet à Paris et Park Avenue à New-York) ? </TEXT>
<TEXT>
  L'Histoire en décidera autrement, rapprochant Spadina des artères 
conduisant à la République, à la Bastille ou à la Nation, en faisant 
un boulevard de la Contestation. Le cercle que le docteur Baldwin 
dessina au nord de College Avenue (le Spadina Crescent), et qu'en 
1838 il donna à la ville pour en faire un parc, ne peut-il pas être 
pris pour un geste de réconciliation après une rébellion en 1837 ? De 
même, poursuit Salutin, le prolongement de Spadina vers le sud, de 
Queen à Front Street, ne devait-il pas permettre, en cas de 
manifestation, l'intervention rapide des soldats en garnison à Fort 
York ? Tout au long de son histoire, Spadina sera le creuset et le 
cadre de dissensions économiques, politiques, culturelles, 
liguistiques.</TEXT>
<TEXT>
 Le 1 de l'avenue Spadina se terre dans le mail longeant les 
immeubles résidentiels au grand luxe incongru qui bordent le lac. De 
part et d'autre du pont franchissant un écheveau de voies ferrées, un 
espace qui tient encore du terrain vague. A gauche, le siège social 
du quotidien The Globe &amp; Mail. A droite, la tour de la Canadian 
National (la SNCF du pays) et le Skydome. Cousine torontoise de la 
tour Eiffel et surnommée " le pénis dans le ciel ", la CN Tower 
comporte au dernier étage un restaurant panoramique et des antennes 
de télécommunications. Gigantesque palais des sports au toit 
entièrement rétractable (exemplaire unique), le Skydome est le 
domicile des Blue Jays, l'équipe détentrice de la Coupe des coupes de 
baseball. Face au Jumbotron (le plus grand écran au monde de 
télévision à haute définition), se dresse un hôtel cinq étoiles : des 
suites les plus chères, on peut suivre les rencontres sportives et 
les méga concerts de rock. Dans l'inévitable centre commercial voisin 
se trouve apparemment le premier Centre de réalité virtuelle ouvert 
au public.</TEXT>
<TEXT>
  Passée Front Street, au coin de Wellington, premier contraste : à 
l'élégant Clarence Square _ avec ses maisons adornées de perrons et 
de terrasses, il est le pendant canadien du Washington Square 
new-yorkais _ s'oppose la lourde bâtisse de la MacGregor Hosiery, 
fabricant de chaussettes (les Happy Foot Socks) et l'une des 
dernières usines encore en activité sur Spadina (au 30).</TEXT>
<TEXT>
 Flanquant l'avenue au carrefour d'Adelaide, plusieurs immeubles 
jouent les cerbères, marquant en quelque sorte l'entrée de Spadina 
proprement dite. Entre arts déco et néo gothique, conçus en ateliers 
par le même architecte (Benjamin Brown), ils donnent à la cosmopolite 
avenue une surprenante unité architecturale. Le Darling Building (au 
100), le Tower Building (au 106), le Balfour (au 119) et le Fashion 
Building (au 130) continuent d'abriter des fabricants et surtout des 
grossistes du vêtement _ généralement des entreprises familiales, le 
plus souvent tenues par des juifs.</TEXT>
<TEXT>
 C'est à la suite des pogroms en Europe centrale que, au début de 
notre siècle, la communauté juive connaît son premier flux. Selon 
Rick Salutin, si, entre 1901 et 1931, la population torontoise 
quadruple, l'israélite se multiplie par quinze, devenant la plus 
forte minorité ethnique de la ville. Les immigrants trouvent accueil, 
logement et emploi dans les petites manufactures où ils viennent 
travailler à pied. Très vite, la notion syndicale prend racine. Les 
patrons, souvent d'anciens ouvriers, étant tous juifs (comme la 
plupart des commerçants de Spadina), les conflits sociaux sont aussi 
personnels, et la moindre grève (comme celle qui marqua en 1911, 
l'introduction de la machine à coudre Singer) affecte tout le 
quartier.</TEXT>
<TEXT>
  Après la célébration du premier anniversaire de la révolution 
russe, le 1 mai 1918, à l'Alhambra (450, Spadina), des fissures 
lézardent le front des socialistes (juifs, ukrainiens et finnois 
concentrés entre Richmond et Adelaide) quant à la signification même 
de ladite révolution. La lézarde conduit au schisme, le Parti 
communiste canadien se fonde en 1924. Journal yiddish et communiste, 
le Wochenblatt installe ses bureaux au coin de Spadina et de King. 
Les syndicats corporatifs se multiplient (cousettes, coupeurs, 
tailleurs de robes et de manteaux, ouvriers du chapeau, travailleurs 
de la fourrure) ; en 1928, ils constituent une coopérative-ombrelle 
et, à raison de 5 dollars l'action, édifient le Labor Lyceum qui, 
pendant quarante ans, sera le grand centre torontois de l'activisme 
syndical (c'est aujourd'hui un restaurant chinois.)</TEXT>
<TEXT>
  Faisant doubler le chômage en moins d'un an, la Dépression de 1929 
accentue les tensions : naissance de guildes dissidentes, plus 
militantes que les syndicats établis. On joue à fond l'activisme, on 
fait grève, on manifeste. Dans la rue. Le carrefour de Spadina et de 
Dundas correspond à ce qu'est à Londres le Speakers'Corner de Hyde 
Park : quiconque peut, juché sur un tabouret, attaquer en toute 
impunité la classe dirigeante, le capitalisme, les banques, le 
système. Cette liberté irrite l'establishment qui, assimilant " 
communiste ", " bolchevique " et " juif " et, agitant la menace 
d'exportulsion, interdit tout rassemblement public où serait utilisée 
une langue autre que l'anglais. En 1931, huit membres du Parti 
communiste canadien sont arrêtés. La réponse se fera entendre, deux 
ans plus tard, sur la scène du Standard Theatre. Construit à la place 
d'une église méthodiste transformée en résidence de médecin, le 
Standard (287, Spadina) est au coeur de la culture yiddish. Les 
grandes compagnies new-yorkaises en tournée y font étape, présentant 
(en yiddish) les grands classiques, de Shakespeare à Strindberg. 
C'est là qu'en décembre 1933, le Progressive Arts Club monte Eight 
Men Speak, sur l'arrestation et l'incarcération des leaders du PCC. 
La première représentation fait salle comble, la deuxième est 
interdite par la police. Mais, un an plus tard, les huit hommes 
seront libérés. (Devenu cinéma sous le nom de Strand puis, après la 
guerre, rebaptisé le Victory mais reconverti dans le strip-tease, le 
Standard est aujourd'hui un cinéma chinois où se projettent _ en 
triple programme _ des films de karaté et de kung-fu très rarement 
sous-titrés.).</TEXT>
<TEXT>
  Inquiète, dès 1933, de la montée du nazisme, la communauté juive 
manifeste régulièrement, sur Spadina, contre l'antisémitisme du 
gouvernement allemand. Pendant la guerre, les tensions sociales 
s'apaisent (on frôle le plein emploi), le Parti communiste rentre 
discrètement en grâce (l'URSS fait partie des alliés), la communauté 
juive accueille les réfugiés d'Allemagne. Subtilement, pourtant, sa 
composition s'altère. Plus riche et, partant, plus conservatrice, 
elle garde sur Spadina ses restaurants et ses ateliers mais émigre 
vers les banlieues ou les " beaux " quartiers. Les ouvriers sont 
désormais italiens, portugais ou japonais. Libérés des camps où ils 
étaient détenus pendant la seconde guerre mondiale, officiellement " 
dispersés " à travers le territoire canadien, les Nippo-Canadiens 
atterrissent le plus souvent sur Spadina : les juifs semblent plus 
disposés que les Anglo-Saxons à les engager. Pourtant, la communauté 
japonaise ne jettera pas l'ancre sur l'Avenue : celle-ci est en effet 
devenue chinoise.</TEXT>
<TEXT>
 Les Chinois arrivent au Canada en 1881, main-d'oeuvre utilisable à 
bon marché pour la construction du chemin de fer, et créent un 
embryon de communauté sur la côte ouest, en Colombie britannique. Le 
système ferroviaire enfin mis en place, surgissent les tensions 
raciales et syndicales, culminant, en 1907, avec la mise à sac de la 
Chinatown de Vancouver. La communauté se déplace vers l'est et ouvre, 
sur Spadina, un chapelet de petites laveries. Une loi de 1923 en 
freine le flux, elle ne sera abrogée qu'après la seconde guerre 
mondiale, la Chine comptant parmi les alliés et les Sino-Canadiens 
(contrairement aux Japonais de deuxième génération) ayant servi dans 
l'armée fédérale. La communauté chinoise se développe alors 
rapidement, remplaçant pratiquement la juive mais s'appuyant, comme 
elle, sur la cellule familiale. D'une tout autre eau sera la vague 
suivante, au début des années 70. Provenant de Hongkong, plus riche 
que la précédente, elle investit à tour de bras dans l'immobilier et 
le commerce, débordant bientôt sur Dundas.</TEXT>
<TEXT>
 Entre-temps, Spadina aura connu d'autres immigrations, plus 
ponctuelles : suite au soulèvement de Budapest en 1956, les 
immigrants hongrois feront leur plaque tournante de l'église 
Sainte-Elizabeth-de-Hongrie (le 282, Spadina est aujourd'hui le 
centre commercial et résidentiel de Chinatown). Les hippies des 
années 60 font de l'Avenue le plus grand " squat " de Toronto, 
bientôt renforcés par l'afflux d'Américains qui, objecteurs de 
conscience, préfèrent l'exil au Canada à la conscription pour le 
Vietnam. (Faut-il s'étonner que, le 29 septembre 1994, les joueurs de 
hockey, Wayne Gretzky en tête, aient choisi le Skydome, sur Spadina, 
pour évoquer leurs derniers efforts de conciliation afin d'éviter la 
grève et le lockout ?) Dans ce qu'on appelle alors le " ghetto 
américain reconstitué ", on entend surtout un nouveau son : le rock' 
n' roll. Avec, en façade, son palmier de néon, El Mocambo (462, 
Spadina) est, depuis les années 50, le temple du rock et du pop : les 
orchestres locaux se produisent au rez-de-chaussée, l'étage 
appartient aux superstars.</TEXT>
<TEXT>
 Bien des femmes ont marqué la vie de Spadina. Critique, féministe et 
anarchiste, déchue de sa nationalité américaine pour " subversion ", 
Emma Goldman se réfugie à Toronto dans les années 20. Habitant sur 
Spadina et y ayant ses bureaux juste au nord de King Street, elle 
prendra souvent la parole au Labor Lyceum, attaquant Staline, mais 
parlant aussi littérature, cubisme et jazz, traitant de liberté 
sexuelle, prônant le planning familial. Elle mourra d'une crise 
d'hémiplégie, en 1940, chez des amis, dans une rue voisine. Un temps, 
l'aviatrice Amelia Earhadt sera infirmière à l'Hôpital militaire, sur 
Spadina Crescent. Cet établissement, où aurait été découvert le virus 
de la poliomyélite, est aujourd'hui englobé dans le campus de 
l'université, tout comme l'Institut de psychiatrie, édifié sur le 
terrain où s'érigeait la maison du docteur Emily Howard Stowe.</TEXT>
<TEXT>
 Cofondatrice du Club littéraire des femmes de Toronto (une des 
premières organisations canadiennes de suffragettes, dit Rosemary 
Donegan, à réclamer le droit de vote et l'installation de toilettes 
séparées sur les lieux de travail), première femme à pratiquer 
officiellement la médecine au Canada, elle fonda également le Women's 
College Hospital. Sa fille (et voisine), le docteur Augusta 
Stowe-Gullen, première diplômée de l'Ecole de médecine, mènera le 
combat politique de sa mère jusqu'à la victoire, en avril 1917.</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, à l'entrée de Spadina Crescent, au 484, Spadina, un 
hôtel (le Waverley) jouxte un cabaret (le Silver Dollar) accolé à une 
mission protestante (la Scott Mission) mitoyenne d'une entreprise de 
pompes funèbres. Au-delà du " Croissant ", le dernier tronçon de 
Spadina renoue avec les organisations culturelles et les institutions 
de charité israélites (B'Nai Brith), s'achevant, Bloor Street, avec 
le Centre communautaire juif. En somme, l'avenue s'achève comme elle 
avait commencé.  
</TEXT>
</DOC>
