<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024890</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024890</DOCID>
<ACCOUNT>400290</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1853</FAB>
<NUM1>950624-5</NUM1>
<NAMES>CEE,RUSHDIE SALMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1> MOUNA NAIM</SIP1>
<SU21>L'Iran maintient la condamnationà mort de Salman Rushdie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIREVOLTE-FACE</TITLE>
<TEXT> L'Union européenne doit se rendre à l'évidence : les critères cartésiens ne s'appliquent pas à l'Iran des mollahs, où les promesses n'engagent que leur 
seul auteur, si haut placé soit-il. Qu'ils soient président de la République, ministre des 
affaires étrangères, ou Guide suprême, les pouvoirs des uns et des autres varient au gré de 
l'équilibre des forces et des luttes entre factions à Téhéran.</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier épisode de l'affaire Salman Rushdie vient d'en donner une parfaite illustration. 
Aujourd'hui à Téhéran, ce sont les ultras qui ont le vent en poupe, les chantres de la 
rigueur politique, morale, religieuse et économique.</TEXT>
<TEXT>
  De la part des Européens il y avait du reste quelque naïveté à croire qu'un engagement 
écrit du gouvernement iranien, affirmant qu'il ne mettrait pas lui-même à exécution la fatwa 
promulguée contre Salman Rushdie, aurait eu valeur de document d'Etat. Il aurait tout au 
plus démontré que la fraction la plus pragmatique du régime se sent suffisamment forte 
pour croiser le fer avec les " durs ". Et, la partie n'étant jamais définitivement gagnée pour 
les uns ou pour les autres, une telle initiative aurait pu être remise en question à tout 
moment.</TEXT>
<TEXT>
 Ceux qui, à Téhéran, avaient promis aux Européens monts et merveilles semblent ne pas 
avoir mesuré, eux non plus, la portée d'un engagement écrit. Car si, pour les Européens, un 
tel document était le minimum requis, pour les mollahs iraniens, la portée en était 
fondamentale : c'était non seulement dissocier le religieux du politique, mais aussi 
renoncer au leadership des défenseurs des valeurs de l'islam. Du reste, pourquoi les 
intransigeants auraient-ils cédé, puisque l'affaire Rushdie n'a jamais altéré les relations 
économiques et commerciales avec les Européens ?</TEXT>
<TEXT>
  Plus que jamais les Etats-Unis, qui ont placé l'Iran sous embargo, pourront aujourd'hui 
affirmer aux Européens : on vous l'avait bien dit !</TEXT>
</DOC>
