<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036330</DOCID>
<ACCOUNT>415254</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/1163</FAB>
<NUM1>951004-2-003-05</NUM1>
<ORI1>LUXEMBOURG  (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 2 OCTOBRE, REUNION DES MINISTRES DES AFFAIRES ETRANGERES CHARGES DE PREPARER LE SOMMET QUI REUNIRA, LE 3 DECEMBRE A MADRID, BILL CLINTON, FELIPE GONZALEZ ET JACQUES SANTER</LEAD1>
<TITLE>Divergences sur la création d'une zone de libre-échange entre l'Europe et les Etats-Unis Les Allemands sont pour, les Français contre</TITLE>
<TEXT> Les Quinze sont divisés sur l'opportunité d'encore resserrer les liens commerciaux entre l'Union européenne et les Etats-Unis pour s'engager, comme le 
suggère la Commission de Bruxelles, dans une phase susceptible de conduire à terme à la 
création d'une zone de libre-échange transatlantique. C'est ce qui ressort des délibérations, 
lundi 2 octobre, des ministres des affaires étrangères chargés de préparer le sommet 
transatlantique, qui réunira, le 3 décembre à Madrid, Bill Clinton, Felipe Gonzalez et 
Jacques Santer, président de la Commission.</TEXT>
<TEXT>
 Le souci des deux parties est de donner quelque lustre à une alliance euro-américaine 
vieillissante. L'Union a ainsi conclu des accords de coopération avec pratiquement la terre 
entière mais n'est liée aux Etats-Unis que par une vague déclaration politique datant du 
début des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Il est acquis qu'à Madrid, les présidents Clinton, Gonzalez et Santer signeront une 
nouvelle déclaration politique, ainsi qu'un plan d'action décrivant les nouveaux axes de la 
coopération transatlantique. Quel contenu lui donner ? C'est là que les Quinze se 
divisent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉDUCTIONS TARIFAIRES</TEXT>
<TEXT>
 Sir Leon Brittan, commissaire chargé des questions commerciales, propose que soit lancée 
une étude conjointe (UE-Etats-Unis) sur les bienfaits à attendre d'une zone de libre-
échange transatlantique. Il suggère encore que soit examinée la possibilité d'appliquer de 
manière anticipée les réductions tarifaires sur les échanges de produits industriels 
décidées lors du cycle de l'Uruguay et, éventuellement, d'aller au-delà. Leon Brittan se 
défend de poursuivre ainsi un but précis, de vouloir imposer cette zone de libre-échange 
dont il rêve : " Ce n'est pas du tout le cas, nous sommes ouverts, l'étude proposée 
n'engage à rien ", explique t-il, sans forcément convaincre. Les pays les plus libéraux le 
soutiennent : Grande-Bretagne, Allemagne, Danemark, Pays-Bas, Finlande, Suède, 
Irlande. Klaus Kinkel l'a fait avec vivacité : " Il faut créer une zone de commerce et de 
sécurité atlantique ; il faut que la libéralisation des échanges demeure inscrite dans le 
document ", a ainsi martelé le ministre allemand, après qu'Hervé de Charette eut 
manifesté ses réticences. Il est vrai qu'il y a quelques mois, M. Kinkel avait été le premier, 
devançant la Commission, à mettre sur la table l'idée d'une zone de libre-échange !</TEXT>
<TEXT>
  " L'Union européenne attache beaucoup d'importance au multilatéralisme. Nous ne 
sommes pas favorables, au reste les Américains non plus, à une zone de libre-échange, et 
la majorité des pays de l'Union trouvent prématuré d'engager une étude sur ce thème ou 
encore sur celui des réductions tarifaires anticipées ", a déclaré le ministre français. Ce 
dernier, sans trouver apparemment beaucoup d'écho, s'est déclaré partisan d'une 
#concertation sur les moyens à mettre en oeuvre pour limiter les fluctuations monétaires, en 
particulier celles du dollar.</TEXT>
<TEXT>
 Cette question sensible avait été abordée par Jacques Chirac lors du sommet du G7, en 
juin à Halifax, et le président de la République avait indiqué son intention d'en faire un des 
thèmes prioritaires du prochain G7, au printemps 1996 à Lyon. A quoi bon, en effet, de 
nouvelles réductions tarifaires ou d'autres mesures de libéralisation si l'effet attendu peut 
être annulé voire inversé par les mouvements de yoyo du billet vert ?</TEXT>
</DOC>
