<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005044</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005044</DOCID>
<ACCOUNT>373173</ACCOUNT>
<PEOPLE>GUY CHRISTIAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0595-1007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo FRANCE 2 BRUNO MASURE FACE A NICOLAS SARKOZY SUR LE PLATEAU DE " LA FRANCE EN DIRECT").
</NOTE>
<NUM1>950206-2-S07-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE 2,SARKOZY NICOLAS,HUE ROBERT,MASURE BRUNO</NAMES>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SOT1>Après Nicolas Sarkozy, Robert Hue doit participer au nouveau magazine politique de France 2.</SOT1>
<SU21>LA FRANCE EN DIRECT : FRANCE 2, 20 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 6 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Une émission en quête de rythme</TITLE>
<TIO1>LA FRANCE EN DIRECT</TIO1>
<TEXT> CE devait être Charles Pasqua. Ce fut finalement Nicolas Sarkozy, le ministre d'État s'étant décommandé, officiellement en raison d'un agenda " 
trop chargé ". La rédaction de France 2 s'est donc tournée vers Nicolas Sarkozy pour 
inaugurer la première édition de la nouvelle émission politique bimensuelle " La France en 
direct ", animée par Bruno Masure. Pour le président de France-Télévision, Jean-Pierre 
Elkabbach, cette émission fait partie de l'arsenal mis en place par les chaînes de service 
public, pour en faire " l'espace de référence " de la campagne présidentielle (Le Monde du 
10 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  En faisant appel au " bambin " du gouvernement Nicolas Sarkozy vient juste d'avoir 
quarante ans, ce qu'il ne manque jamais de rappeler avec un zeste de coquetterie , la 
chaîne de service public mettait toutes les chances de son côté. " C'est un bon client ", 
apprécie un responsable de la chaîne. Le jeune porte-parole du candidat Edouard Balladur 
est sans aucun doute son meilleur chevau-léger. Et c'est également un bon praticien des 
médias et de la télévision.</TEXT>
<TEXT>
 En adepte du jogging, Nicolas Sarkozy sait que toute épreuve exige un minimum de 
préparation. Une heure et demie, en direct, ce n'était pas sans doute pour déplaire au jeune 
ministre. Pour lui, foin d'entraînement toutefois dans des studios d'opérette, susceptibles 
de pallier les angoisses ou les absences des hommes politiques devant l'oeil d'une caméra : 
" Il n'en a pas besoin : il fait ses " trainings " grandeur nature ", assure l'un de ses 
proches.</TEXT>
<TEXT>
  Pour réussir ce qui a dû ressembler pour lui à un " grand oral " et ce que son entourage 
n'hésite pas à qualifier de " performance ", M. Sarkozy aurait consacré plus d'une journée 
à relire des dossiers, à interroger ses collaborateurs sur des questions spécifiques et à 
rédiger des fiches. La rédaction de France 2 savait qu'elle pouvait compter sur lui, et sur sa 
forme.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout a déjà été fait, nous n'avons rien inventé ", admet Christian Guy, rédacteur en chef 
chargé de " La France en direct ". Les amateurs de puzzle pourront en effet s'amuser à 
retrouver dans l'émission diverses recettes héritées de " L'Heure de vérité " (France 2) ou 
d'" Aujourd'hui l'Europe " (émission que Guillaume Durand avait animée sur TF 1 avant le 
référendum sur le traité de Maastricht, et qui avait alors opposé François Mitterrand à un 
" panel " de Français, puis à Philippe Séguin). Mais en imaginant " La France en direct ", 
la rédaction de France 2 a toutefois voulu la marquer de son sceau.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait surtout de varier les genres et de modifier le rythme des émissions politiques 
télévisées. En rompant avec " le confort " des confrontations entre un homme politique et 
des journalistes ce que fait notamment TF 1 avec son " Face à la Une " , en remettant au 
goût du jour les discussions sur les " grands thèmes " chômage, emploi, Europe, etc. , via 
des questions posées par des personnalités de la société civile et celles d'un représentant 
syndical ou associatif (en l'occurrence, la secrétaire générale de la CFDT, Nicole Notat, à 
laquelle le ministre du budget voue, dit son entourage, une " véritable estime ").</TEXT>
<TEXT>
 Signe des temps et du " ras-le-bol " de certains téléspectateurs, Bruno Masure a appris à 
éviter le côté envahissant de certains journalistes dévolus à ce type de fonction. Enfin, le 
rythme de l'émission se devait d'être enrichi par des reportages et des rencontres avec des 
" Français de base ", dont les questions et les remarques sont recueillies dans un bistrot. 
Tout cela en direct, à l'exception des reportages.</TEXT>
<TEXT>
  La première émission avec Nicolas Sarkozy n'a rencontré que des échos favorables au 
sein de la classe politique. Même si l'invité, de son propre aveu et selon les témoignages 
glanés en plateau, en est sorti " épuisé ". A tel point que l'équipe de " La France en direct 
", qui avait auparavant quelques difficultés à attirer les candidats à l'élection présidentielle 
ou leurs hommes ou femmes-liges " ils étaient inquiets : ils ont l'habitude d'émissions plus 
confortables, et le direct est en soi imprévisible ", dit Christian Guy , ne manque plus, 
depuis, de postulants...</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, les journalistes souhaitent rendre l'émission plus nerveuse (avec plus de 
reportages) et renforcer le caractère spontané que donne le direct à l'émission. Y compris 
en transférant l'agora du bistrot à une salle de sports, ou à tout autre lieu " qui vit la nuit ". 
Ils souhaitent également que les " débats soient approfondis ", un paramètre qui tient 
autant aux personnalités de la " société civile " et aux " Français de base " sollicités qu'au 
principal invité.</TEXT>
</DOC>
