<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031900</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031900</DOCID>
<ACCOUNT>409651</ACCOUNT>
<DATE>19950830</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290895/1954</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET DE LOI,BUDGET,REFORME,IMPOT</SUBJECTS>
<NUM1>950830-2-006-35</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,AUBERT FRANCOIS D',ARTHUIS JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SU21>Les projets gouvernementaux continuent d'inquiéter les syndicats</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA DEMISSION D'ALAIN MADELIN</LEAD1>
<TITLE>M. Juppé veut alléger la fiscalité sur les donations d'entreprises familiales</TITLE>
<TEXT> FAUT-IL réformer à petits pas, au risque de se voir reprocher une conversion honteuse au balladurisme ? Ou bien faut-il forcer l'allure, pour mettre en 
oeuvre la " rupture " promise par le candidat Chirac ? Au centre du débat politique, depuis 
l'éviction d'Alain Madelin, la question n'a pas fini d'empoisonner la vie d'Alain Juppé, car 
celui-ci va devoir rapidement y apporter une réponse concrète. Même si le projet de loi de 
finances pour 1996 n'arrivera devant le conseil des ministres que le 20 septembre, le 
premier ministre doit, en effet, rendre ses arbitrages fiscaux d'ici à la fin de la semaine. Et 
ceux-ci auront évidemment valeur de symbole sur le cap finalement choisi.</TEXT>
<TEXT>
  Pour résoudre l'équation, le premier ministre a présidé, lundi 28 août, une réunion de 
travail à laquelle participaient le secrétaire d'Etat au budget, François d'Aubert, et le 
nouveau ministre de l'économie, des finances et du plan, Jean Arthuis. Sur le perron de 
Matignon, à la sortie, M. Arthuis s'est borné à indiquer qu'en matière de " réforme fiscale 
" l'intention du gouvernement était de " dessiner l'horizon " du projet qui serait soumis au 
Parlement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ABATTEMENTS ET DÉDUCTIONS</TEXT>
<TEXT>
Elliptique, la formule peut cependant être décryptée. Elle confirme que le gouvernement 
travaille sur un scénario proche de celui élaboré, avant son départ, par M. Madelin. Faute 
de marges de manoeuvre, ce dernier s'était résigné à ne faire figurer dans le projet de loi 
de finances aucune mesure fiscale ayant une application immédiate. Il avait uniquement 
envisagé d'intégrer dans le budget la réforme fiscale des droits de transmission sur les 
entreprises une promesse de la campagne présidentielle. Ces dispositions devraient être 
retenues par le premier ministre. Mais le projet présidentiel pourrait être légèrement 
amendé. Envisagé dans le souci de faciliter, en amont, les transmissions d'entreprises, 
l'allégement fiscal à l'étude porterait non sur les héritages, mais sur les donations et 
concernerait les entreprises familiales non cotées ou figurant au second marché. Il 
prendrait la forme d'un abattement sur la valeur imposable des entreprises concernées.</TEXT>
<TEXT>
  En s'en tenant à ce dispositif, le gouvernement s'exposerait, toutefois, à la critique 
d'enterrer la réforme de l'impôt sur le revenu. Pour éluder ce reproche, l'idée a donc été 
trouvée d'intégrer dans le projet de budget le toilettage de l'impôt, mais en annonçant qu'il 
ne s'appliquerait qu'aux revenus de 1996, c'est-à-dire à l'impôt payable en 1997.</TEXT>
<TEXT>
 Concrètement, MM. Madelin et d'Aubert avaient initialement travaillé sur plusieurs 
projets dont la philosophie était voisine. Ils tendaient à remettre en cause, ou à limiter, 
certains des abattements ou déductions divers ; le gain de recettes pour l'Etat aurait servi 
soit à financer un allégement de l'impôt sur le revenu pour tous les contribuables, soit à 
permettre une diminution du barème, le taux " marginal " pouvant, à terme, être ramené de 
56,8 % à 45 %. Un premier système a été imaginé, tendant à instaurer un plafonnement 
global limitant les abattements ou déductions auxquels un contribuable aurait pu prétendre 
selon le niveau de ses revenus déclarés. Séduisant politiquement, le dispositif ne devrait, 
toutefois, pas être retenu à cause des problèmes techniques quasi insurmontables qu'il 
pose.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ARBITRAGES DÉLICATS</TEXT>
<TEXT>
Les services de Bercy ont donc travaillé sur un second système tendant à limiter certains 
abattements ou déductions. C'est ce dispostif qui a été transmis à Matignon et qui doit 
faire l'objet de l'arbitrage du premier ministre. Les abattements dont bénéficient certaines 
professions (VRP, journalistes, polisseurs de pipes, etc.) ne seraient pas concernés. De 
même, certains abattements, par exemple celui provenant de " l'amendement Coluche ", 
qui ouvre droit à une baisse d'impôt en cas de don à une association caritative, ne 
devraient pas être remis en cause. En revanche, le gouvernement envisage de revoir les 
déductions liées aux intérêts d'emprunt pour le logement et aux investissements dans les 
DOM-TOM. Même si la décision politiquement délicate n'est pas encore prise, la 
réflexion gouvernementale se poursuit pour savoir s'il convient également de remettre en 
cause les avantages fiscaux liés à l'assurance-vie. Le cas échéant, la mesure ne 
concernerait que les nouveaux contrats souscrits. Dans cette optique, Bercy a dessiné 
plusieurs scénarios, portant sur des transferts de 5 à 45 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
#  Pour le premier ministre, ces arbitrages, aussi bien sur le calendrier de la réforme que sur 
son calibrage, sont d'autant plus délicats que le limogeage de M. Madelin rend le climat 
politique délétère. L'ancien ministre de l'économie et des finances n'a visiblement pas 
l'intention de lui faciliter les choses. Quelques heures à peine avant la réunion de 
Matignon, lors d'une cérémonie de passation de pouvoirs entre lui et son successeur, il 
s'est fait un malin plaisir de décocher quelques flèches à l'encontre de M. Juppé. Alors que 
ce dernier avait expliqué son limogeage en soulignant que le " gouvernement n'est pas un 
club de réflexion " où chacun peut dire ce que bon lui semble, M. Madelin lui a retourné 
cette amabilité : " Je suis un empêcheur de penser en rond. " Le ton étant donné, il se 
trouvera bien, même dans la majorité, quelques députés pour poursuivre la ritournelle : " 
et M. Juppé est un empêcheur de réformer en rond "...</TEXT>
</DOC>
