<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001940-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001940-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355486</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10151290</FAB>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION,SALAIRE,JOURNALISTE,GREVE</SUBJECTS>
<NAMES>RADIO FRANCE,RFI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>GREVE LANCEE MERCREDI 12 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Durcissement du mouvement de revendication salariale&gt; Les journalistes de Radio-France et de RFI reconduisent la grève jusqu'au lundi 17 octobre</TITLE>
<TEXT>La revue de presse, deux bulletins d'information à France-Inter _ à 6 heures du matin et à 18 heures _ samedi 15 octobre, même traitement 
dimanche 16 sans doute. Des magazines comme " Rue des entrepreneurs " 
ou " Interfootball " supprimés ; de la musique et quelques chroniques 
sur France-Info, etc. : la grève lancée mercredi 12 octobre par les 
journalistes de Radio-France, " pour lutter contre les disparités 
salariales entre France 2, France 3 et Radio-France " (le Monde du 14 
octobre), s'est durcie en fin de semaine.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 14 octobre, la rédaction, réunie en assemblée générale, a 
voté, " à l'unanimité ", la reconduction de son mouvement jusqu'au 
lundi 17 à minuit. Une assemblée générale doit avoir lieu en début 
d'après-midi, du 17 octobre. Un point sur les négociations avec la 
direction est prévu à 17 heures. Force ouvrière, qui soutenait le 
mouvement mais n'avait pas signé le préavis des autres syndicats, a 
déposé un préavis de grève pour le mercredi 19 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la soirée du vendredi 14, les journalistes de Radio-France 
internationale (RFI), également en grève depuis mercredi 12, ont voté 
à 84,5 % sa reconduction jusqu'au lundi 17 à minuit. Un bulletin 
réalisé par l'encadrement est diffusé toutes les heures, ainsi que 
des journaux, réduits, destinés à l'Afrique. Un " comité de vigilance 
" a été mis en place " pour veiller à ce que l'encadrement ne dépasse 
pas les longueurs prescrites " pour ces bulletins. Une assemblée 
générale de la rédaction de RFI doit avoir lieu à 13 heures, lundi 17 
octobre. Les contacts entamés avec Nicolas Sarkozy, ministre du 
budget et ministre chargé de la communication, devaient se poursuivre 
pendant le week-end.                                                  
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
