<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004584</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004584</DOCID>
<ACCOUNT>372468</ACCOUNT>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/0102</FAB>
<NUM1>950204-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE GHERARDI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>1 FEVRIER 1995 OUVERTURE DES REGISTRES DE NATURALISATION</LEAD1>
<TITLE>Comment devenir letton en Lettonie</TITLE>
<TEXT> LA LETTONIE a ouvert, depuis le 1 février, les registres de naturalisation pour les 700 000 " non-citoyens " russophones pour la plupart qui résident 
sur son territoire. Votée le 22 juillet 1994, la loi sur la citoyenneté est précisément entrée 
en application le lendemain de la décision de l'assemblée du Conseil de l'Europe faisant de 
la petite République balte son 34 membre (Le Monde du 2 février).</TEXT>
<TEXT>
 Sept cent mille personnes, cela représente un gros quart des habitants de la Lettonie. " 
Imaginez la France naturalisant 15 millions de personnes ", hasarde l'historien letton 
Aivars Stranga. Mais, trois ans après l'indépendance proclamée le 21 août 1991, il fallait 
bien proposer un statut aux russophones, à la fois pour normaliser les rapports avec la 
Russie et pour voir s'ouvrir les portes des institutions d'Europe occidentale qui ont fait de 
la politique envers les minorités un préalable à toute adhésion. Les Lettons ont pris leur 
temps pour mettre au point une loi sur la nationalité " de consensus ", assurent-ils , bons 
derniers derrière la Lituanie et l'Estonie. " Etre voisins de l'imprévisible Russie nous 
impose d'être prudents... et tolérants ", explique Valdis Birkavs, premier ministre au 
moment de la loi et aujourd'hui ministre des affaires étrangères, de passage à Paris pour 
un colloque sur les pays baltes organisé par l'IFRI (Institut français des relations 
internationales) et deux instituts de recherche suédois et danois.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire a déposé en Lettonie des populations bien différentes, qui n'ont pas toujours 
cohabité facilement. Il y a un million et demi de citoyens lettons, dont presque un tiers sont 
des Russes installés de longue date (la Lettonie a été rattachée à l'Empire russe en 1721, 
s'en est émancipée après la première guerre mondiale, pour être à nouveau annexée par 
Staline en 1940). 50 000 personnes ont la nationalité russe. Viennent ensuite ces " non-
citoyens " qui avaient la nationalité soviétique et sont restés " suspendus en l'air " après la 
disparition de l'URSS. " Ces gens ont perdu toute identité, il faut absolument les impliquer, 
dit Valdis Birkavs. Ils ont tous de ces trajectoires typiquement soviétiques nés en Russie, 
déportés au Kazakhstan, passés en Ukraine, installés en Lettonie, mariés à une femme 
ouzbèke , ils ne savent plus où sont leurs racines. "</TEXT>
<TEXT>
  La situation des russophones est inconfortable. Alors qu'ils avaient accueilli plutôt 
favorablement l'indépendance, ils ont dû attendre longtemps une clarification de leur statut. 
Pour obtenir la nationalité, il faut justifier de dix ans de résidence et avoir des 
connaissances écrites et orales de la langue lettonne. Quel sera le degré de sévérité de ces 
examens ? Le ministre avoue ne pas le savoir. Il ne s'attend pas à une ruée des " non-
citoyens " pour acquérir la nationalité " le processus prendra dix ans " mais pense que la 
plupart y viendront. " Ils voient que la Lettonie se développe, est calme, a des perspectives 
d'adhésion à l'Union européenne. " Si l'on comprend bien, l'" aide au retour " prévue pour 
les personnes qui souhaiteraient se réinstaller en Russie ne risque pas de mettre en danger 
l'équilibre budgétaire.</TEXT>
</DOC>
