<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045641</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045641</DOCID>
<ACCOUNT>427010</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1814</FAB>
<NUM1>951214-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-99</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>REVUE DE PRESSE</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> TIME</TEXT>
<TEXT>
Thomas Sancton</TEXT>
<TEXT>
  Derrière la cacophonie des revendications, ce qui unit réellement les grévistes est le 
sentiment d'avoir été trahis par Chirac lorsqu'il est passé des promesses de sa campagne 
au programme d'austérité annoncé il y a six semaines. (...) L'espoir du gouvernement est 
qu'à l'approche des vacances de Noël l'exaspération finira par retourner l'opinion publique. 
Sinon, Juppé sera contraint de faire des concessions, à son corps défendant, ou il deviendra 
le premier ministre de la cinquième République dont le mandat aura été le plus bref.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FINANCIAL TIMES</TEXT>
<TEXT>
Ian Davidson</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac et Helmut Kohl tentent désespérément de persuader le monde entier que 
la monnaie unique sera instaurée à l'échéance prévue de 1999. Mais il n'y a aucun 
fondement sérieux à une telle assurance au milieu des grèves françaises, au moment même 
où le gouvernement offre des négociations, c'est-à-dire des concessions aux grévistes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  LES ÉCHOS</TEXT>
<TEXT>
Nicolas Beytout</TEXT>
<TEXT>
  Au matin du vingtième jour de grève et au lendemain d'une série de manifestations toutes 
plus importantes les unes que les autres, le regard que l'on peut porter sur la crise sociale 
et la façon dont on peut, tout doucement, espérer en sortir est forcément amer. Amertume 
de voir le premier ministre lâcher si brutalement, après avoir tenu si longtemps. Amertume 
de voir que la réforme Juppé, jugée indispensable et courageuse par la plupart de ceux qui 
ne sont pas en charge d'intérêts catégoriels, a perdu beaucoup de sa chair. Amertume de 
voir que ce qui s'annonçait comme un enjeu de société la France peut-elle réformer ses 
citadelles a tourné à l'avantage du conservatisme et du corporatisme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  EUROPE 1</TEXT>
<TEXT>
 Alain Duhamel</TEXT>
<TEXT>
  La libération des deux pilotes français marque enfin un heureux événement au milieu de 
l'immense malaise actuel. (...) Les grèves, les manifestations, le trouble social et 
psychologique font que, durant la conférence de paix sur la Bosnie, la France sera mise en 
observation par le monde entier. Avec la libération de ses pilotes, aura au moins réapparu, 
le temps d'une soirée, un sentiment d'unité nationale et de soulagement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RTL</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Alexandre</TEXT>
<TEXT>
  Quand les images se télescopent ainsi dans une confusion saisissante, on voudrait y voir 
le travail de quelque génial metteur en scène. (...) Mais hier, entre ce Jacques Chirac 
radieux au milieu des képis et ce premier ministre ballotté au rythme des chansons 
militantes on a même réentendu L'Internationale , le contraste était dévastateur.</TEXT>
</DOC>
