<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001645-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001645-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340703</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,RESULTAT,PARLEMENT EUROPEEN,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06133111</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE;PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,RESULTAT,VIE POLITIQUE,COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COLOMBANI JEAN MARIE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES RÉSULTATS DES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; ÉDITORIAL&gt; Alarmes</TITLE>
<TEXT>Y A-T-IL quelqu'un, en Europe, qui soit capable de prendre le relais des pères fondateurs ? Y-a-t-il, quelque part, un projet politique 
européen qui réponde aux défis du jour, lesquels ne sont plus ceux 
des années 50 (à savoir la lutte contre le protectionnisme, contre le 
communisme, et l'édification d'une réponse à la division de 
l'Allemagne), est-on capable de mettre l'idéal européen au service de 
nouveaux objectifs : éviter la marginalisation de l'Europe, dans un 
monde dont le centre de gravité se déplace vers l'Asie-Pacifique, 
combattre le retour à l'Europe des nationalismes, répondre à la 
pression démographique et économique du Sud ? Ces questions 
illustrent la perplexité qu'engendre le verdict des urnes.</TEXT>
<TEXT>
  SELON une vision optimiste, ces élections ont été bonnes pour 
l'Europe, globalement car les listes solidement européennes sont, 
hormis en Italie, confortées : le chancelier Kohl notamment, à qui 
l'Europe doit déjà beaucoup, a tenu le choc, tandis qu'en France le 
poids des " pro " est sensiblement plus lourd que celui des " anti ". 
Certes. Mais une lecture plus pessimiste n'est pas interdite : le 
nouveau Parlement de Strasbourg sera moins européen, le niveau de la 
participation en Europe témoigne de la montée de l'indifférence à 
l'égard de l'Union, et ne se trouve amélioré que lorsque l'enjeu 
interne l'emporte : aspiration à l'alternance en Grande-Bretagne, en 
Espagne, état de grâce en Italie, retournement favorable de la 
conjoncture en Allemagne, tandis qu'en France...</TEXT>
<TEXT>
  En France, où l'on continue, à juste titre, de prétendre à un 
leadership franco-allemand, on a moins voté qu'aux cantonales, ce qui 
n'est pas un titre de gloire, et les listes européennes officielles 
n'ont cessé de reculer tout au long de la campagne : celle-ci a connu 
une véritable dynamique anti-européenne, si l'on en juge par le 
plongeon, par rapport aux positions de départ, des listes Baudis et 
Rocard, reproduisant un phénomène analogue à celui de la campagne 
référendaire pour un traité, celui de Maastricht, dont la légitimité 
continue _ tel est notre " privilège " _ d'être contestée. Scrutin de 
décomposition, à gauche, où l'aventure personnelle de Bernard Tapie 
ne saurait tenir lieu d'esquisse de reconstruction, scrutin de 
recomposition, à droite, avec l'émergence d'une " famille ", comme 
dit M. de Villiers, anti-européenne, scrutin de protestation, bien 
sûr, comme si le message des urnes de mars dernier s'était perdu dans 
les sables, parce que le sort des Français ne s'en est pas trouvé 
magiquement amélioré.</TEXT>
<TEXT>
  En raison d'un mode de scrutin, la proportionnelle, dont nous 
sommes préservés lors des votes décisifs, les élections européennes 
ne sont pas, en France, décisives. Leurs effets grossissants _ 
émergence du Front national en 1984, percée des écologistes en 1989 _ 
ne donnent pas la clé des scrutins nationaux, dès lors que les enjeux 
de pouvoir permettent aux partis de gouvernement de retrouver leurs 
marques. Il n'empêche : ces accidents révèlent les failles du paysage 
politique, éclairent d'une lumière crue ses faiblesses et dévoilent 
ses insuffisances.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une France fragile et incertaine, désorientée et éclatée, qui 
s'est exprimée le 12 juin. Trois populismes la tirent désormais à hue 
et à dia, trois réponses sommaires qui ne jouent pas sur le même 
registre et qui ne chassent pas sur les mêmes terres. L'hypothèque 
d'une extrême droite nationaliste-xénophobe est maintenue, confirmant 
la tentation d'un repli français dans la quête de boucs émissaires. 
La montée en puissance d'une droite intégriste, autoritaire et 
protectionniste, affaiblit le camp européen dans l'actuelle majorité. 
La percée d'une gauche démagogique, entraînant un électorat jeune et 
populaire, conforte la crise de la gauche de gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne servirait à rien de s'en prendre aux électeurs : ils sont 
souverains. Mieux vaut _ mais est-il encore temps ? _ inciter les 
acteurs politiques à tirer les leçons de ces signaux alarmants. La 
droite paye sa complaisance pour les discours d'exclusion, ses 
électeurs lui faisant savoir qu'ils préfèrent, comme dit M. Le Pen, 
l'original à la copie. La gauche paye son retard à prendre la mesure 
autocritique de sa pratique gouvernementale et de sa perte d'assise 
populaire, face à la crise et au chômage. La classe politique tout 
entière paye ses jeux d'ambitions qui ne cessent de discréditer le 
débat d'idées et de convictions. Il lui reste moins d'un an pour se 
ressaisir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
