<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002606-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002606-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329127</ACCOUNT>
<CHA1>Un an après sa victoire écrasante aux législatives et au moment où Edouard Balladur fait face à un malaise social croissant, qui s'est amplifié avec la contestation contre la création du " SMIC-jeunes ", la majorité souhaite voir dans les élections cantonales, dont le premier tour est organisé dimanche 20 mars, une occasion, pour les électeurs, de lui " renouveler leur confiance, plutôt que de " repiquer au truc " des socialistes ", comme l'a déclaré Jacques Toubon, ministre de la culture et ancien secrétaire secrétaire général du RPR, vendredi, à Belfort. La gauche, en revanche, espère que s'exprimera dans les urnes le mécontentement des Français vis-à-vis de la politique gouvernementale et qu'elle enregistrera là le premier signe de l'arrêt de sa chute électorale, enclenchée avec les scrutins régionaux et cantonaux de 1992 et démultipliée par la défaite législative de 1993.</CHA1>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03191141</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PARTI DE DROITE;;;SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>,PCF</NAMES>
<NAMES>BARTOLONE CLAUDE,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BLANDIN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>197</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE 1ER TOUR LE 20 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Tandis que le PS espère enrayer sa chute&gt; Les cantonales sont le premier test électoral du gouvernement d'Edouard Balladur</TITLE>
<TEXT>Les quelque dix-neuf millions d'électeurs concernés les 20 et 27 mars par l'élection de deux mille vingt-huit conseillers généraux en 
métropole et en outre-mer répondront-ils aux diverses attentes des 
hommes politiques ? Si l'on en croit un sondage de la SOFRES réalisé 
début mars (le Monde daté 13-14 mars), la réponse est mitigée. Un 
Français sur deux souhaite que " les électeurs profitent de cette 
élection pour manifester leur mécontentement ", alors que 32 % y 
voient l'occasion d'exprimer leur soutien à M. Balladur, mais ce 
désir de lancer un avertissement au gouvernement ne se traduit pas 
pour autant par un regain de popularité de la gauche : 42 % des 
personnes interrogées souhaitent " au fond d'elles-mêmes " la 
victoire du RPR et de l'UDF, contre 31 % qui préféreraient celle de 
la gauche. </TEXT>
<TEXT>
  Traditionnellement plus mobilisateur dans les campagnes que dans 
les villes, l'actuel renouvellement cantonal, qui a attiré 10 841 
candidats (en métropole et outre-mer), pourra être interprété de 
façon différente selon l'aune à laquelle on le mesurera. Logiquement, 
il doit être comparé aux élections de 1988, qui concernaient les 
mêmes cantons. Il risque de se solder par un déficit important pour 
les socialistes, qui avaient obtenu alors leur meilleur score 
historique à des cantonales (30,2 % pour le PS, plus 3,8 % pour les 
divers gauche). Encore ne faut-il pas oublier que ces élections 
avaient elles-mêmes été marquées par un taux d'abstention record 
(50,9 %). Au vu des résultats des cantonales partielles, depuis un 
an, Gérard Le Gall, l'un des experts électoraux du PS, estime que 
deux cents sièges détenus par la gauche sont menacés (le Monde du 2 
mars 1994). La Gironde, où la majorité a déjà basculé à droite lors 
d'une partielle, mais où la présidence est restée au PS ; la Nièvre, 
où la droite et la gauche sont déjà à égalité à la suite aussi d'une 
partielle ; le Territoire-de-Belfort, la Creuse, le Tarn, le 
Tarn-et-Garonne, les Hautes-Pyrénées et les Côtes-d'Armor sont les 
départements les plus convoités par la droite, sur les vingt que 
détient la gauche (PS-PC-MRG). </TEXT>
<TEXT>
 La référence  à 1993 </TEXT>
<TEXT>
  Conscients que ces cantonales seront difficiles, le PS se fixe pour 
objectif _ modeste _ de faire mieux que son score législatif de 1993 
(17,55 % au premier tour) et espère gagner l'Aisne, la Dordogne et le 
Vaucluse. Claude Bartolone, chargé des élections au secrétariat 
national du PS, invité du " Forum RMC-l'Express " vendredi, a indiqué 
que " tout ce qui sera au-dessus du score de mars 1993 sera déjà un 
signe positif ", ajoutant que " si c'est 19 % ou 20 %, ce ne serait 
pas suffisant ". " J'espère, a-t-il précisé, que les socialistes 
seront au-dessus de 25 %. Il y aura là un bon signe qui nous remettra 
en selle, qui nous fera oublier mars 1993 et qui nous mettra en bonne 
position pour préparer à la fois les européennes, réfléchir et 
proposer quelques grandes idées aux Français pour l'élection 
présidentielle. " </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le PCF, qui avait aussi bénéficié de l'embellie de 
1988, aimerait conserver ses cent cinquante sièges de conseillers 
sortants et devrait garder ses présidences de la Seine-Saint-Denis et 
du Val-de-Marne (le Monde du 17 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Dans le camp de la majorité, qui dispose déjà de soixante-quinze 
présidences en métropole (quarante-cinq pour l'UDF, vingt-six pour le 
RPR et quatre pour les divers droite), les objectifs sont plus variés 
à l'occasion d'un scrutin qui lui est généralement favorable. Outre 
la conquête de départements de gauche et la défense de certains 
départements de droite plus fragiles, ces élections vont donner 
l'occasion à plusieurs jeunes députés du RPR et de l'UDF d'acquérir 
une implantation locale. L'enquête du Monde et de la Fondation 
nationale des sciences politiques réalisée auprès des députés élus en 
1993 (le Monde du 11 janvier) montrait que si 51 % d'entre eux 
détenaient déjà un mandat de conseiller général, 16 % envisageaient 
d'en briguer un. Ces ambitions, stimulées par la perspective des 
municipales de 1995, ont parfois conduit des jeunes députés pressés 
de bousculer, dans leurs propres rangs, quelques vieux conseillers 
sortants, et encouragé des candidatures dissidentes de notables 
locaux mécontents, comme dans le Cher (le Monde du 12 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Les deux partenaires de la majorité, qui ont prôné autant que faire 
se peut les investitures communes, saisiront aussi l'occasion de ces 
cantonales pour consolider leur implantation, quitte à se " piquer " 
des présidences. Le RPR guigne, ainsi, les Yvelines, le Loiret et la 
Loire-Atlantique, deux départements où les présidents UDF ne se 
représentent pas, ainsi que les Pyrénées-Orientales. L'UDF 
s'intéresse, quant à elle, à la présidence des conseils généraux 
d'Eure-et-Loir et du Loir-et-Cher, où les divers droite sont en 
position d'arbitre. </TEXT>
<TEXT>
  Les espoirs entretenus par les uns et les autres dépendront 
largement de la mobilisation des électeurs, assez enclins à bouder ce 
genre d'élections sans incidence nationale directe (entre 1970 et 
1992, l'abstention s'est située entre 30 % et 40 %, exception faite 
du pic de 1988), mais aussi de l'impact des candidatures des 
écologistes et du Front national. Si les premiers, présents dans un 
canton sur deux (le Monde du 18 mars) ne se font guère d'illusion, le 
second, présent dans 96 % des cantons, compte bien, même s'il affiche 
des objectifs modestes (le Monde du 19 mars), jouer les trouble-fête 
en se maintenant autant qu'il le pourra au second tour.&lt;
</TEXT>
</DOC>
