<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002821-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002821-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325507</ACCOUNT>
<CHA1>La direction du syndicat de la métallurgie allemande IG Metall devait décider, lundi 21 février, d'appeler ses 3,2 millions d'adhérents à voter la grève. Le vote pourrait avoir lieu le 1 mars et les grèves le 7 mars. Le conflit porte sur la sauvegarde de l'emploi dans le secteur et la compensation ou non d'un abaissement de la durée du travail.</CHA1>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,INDUSTRIE METALLURGIQUE,SYNDICAT,PROJET,GREVE,SALAIRE,TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<FAB>02211772</FAB>
<NAMES>IG METALL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; En fonction d'un vote le 1 mars&gt; La métallurgie allemande pourrait appeler à la grève pour défendre l'emploi</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Dix ans après la grande grève " pour les 35 heures " qui paralysa 
six semaines durant la métallurgie de l'Allemagne de l'Ouest, le 
conflit menace à nouveau avec un enjeu considérable : la sauvegarde 
de l'emploi par l'introduction d'une flexibilité des horaires et des 
salaires. Tandis que d'autres pays multiplient les discours vides, 
l'Allemagne cherche concrètement à réviser son modèle social et à 
l'adapter à la période actuelle de sous-emploi. Le conflit est dur 
puisque syndicat et patronat défendent ardemment leurs intérêts. Mais 
l'issue, suivant son caractère exemplaire, ne manquera pas 
d'influencer les autres pays et toute l'Europe sociale.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine, le conflit porte sur la hausse des salaires 
applicables à 1994. Le patronat qui avait dénoncé les conventions 
salariales l'an passé _ une première dans l'histoire de la RFA _ 
réclamait un gel des salaires et la suppression des primes de 
vacances qui représentent presque un treizième mois. IG Metall a bien 
entendu refusé. Rapidement, à la lumière de l'accord conclu chez 
Volkswagen pour la sauvegarde de 30 000 emplois en échange du passage 
à 32 heures, les négociations sont venues sur le terrain de l'emploi. 
Salaires, temps de travail et emploi, la métallurgie allemande 
cherche une nouvelle répartition équilibrée où chaque partie trouve 
son compte.</TEXT>
<TEXT>
  Tel n'est pas encore le cas. Après des semaines de pourparlers, la 
dernière réunion plénière, le 11 février à Darmstadt, a échoué. IG 
Metall dénonce l'intransigeance patronale et le patronat de la 
métallurgie, largement constitué de PMI, répond que la moitié des 
entreprises du secteur sont en pertes et que 600 000 emplois ont été 
supprimés l'an passé dans la branche. La meilleure façon de 
sauvegarder l'emploi est d'abaisser les coûts salariaux, expliquent 
les chefs d'entreprise très mobilisés, menaçant de quitter 
l'association patronale si elle cède.</TEXT>
<TEXT>
  Le trésor de guerre d'IG Metall </TEXT>
<TEXT>
Le droit du travail allemand impose à IG Metall de consulter par vote 
la base sur le déclenchement d'une grève. Il devait en décider ainsi 
lundi 21 février pour un vote, sans doute le 1 mars. La grève 
pourrait débuter le 7 mars. Mais il devrait s'agir de mouvements 
tournants destinés à faire mal sans mettre en cause la survie des 
entreprises. Les grévistes touchent une compensation (dépendant de 
leurs cotisations), versée par IG Metall. Ce dernier, indiquant que 
100 000 grévistes lui coûteraient 41 millions de marks par semaine, 
affirme que son trésor de guerre lui permet de " tenir des semaines 
". Le patronat menace toutefois de lock-out, ce qui annulerait la 
grève et donc, légalement, la compensation syndicale. Rien n'indique 
que la combativité des deux parties, aujourd'hui très forte, ne 
diminue pas rapidement. Les quatre millions de chômeurs allemands et 
les appels à la raison des hommes politiques de tous bords pèseront 
aussi pour éviter ou mettre fin à un conflit que personne ne désire.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant que les positions ne sont plus si éloignées. Les deux 
parties sont d'accord pour mettre l'emploi au premier rang des 
priorités. Ils acceptent de casser les horaires uniformes et 
d'introduire des variations au niveau des entreprises et même à 
l'intérieur de celles-ci suivant les départements. IG Metall accepte 
un quasi-gel des salaires. Les discussions sont inachevées sur la 
prime de vacances mais le patronat a accepté de passer d'une prime 
individuelle à une prime par métier, système qui sera bénéfique aux 
bas salaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste deux points de désaccord. La compensation d'une baisse de 
la durée du travail, en premier lieu. Si une entreprise passe à 30 
heures par exemple en accord avec son comité d'entreprise, le 
patronat exige une baisse proportionnelle des salaires soit 17 %. IG 
Metall demande une compensation en expliquant que l'emploi sauvé de 
cette manière revient moins cher à l'entreprise que les plans 
sociaux. Il faut donc qu'elle redistribue une partie de l'économie 
réalisée. Deuxième point d'achoppement : l'allongement éventuel des 
horaires. Le patronat demande la possibilité d'un retour à 40 heures 
dans certaines fonctions (ingénieurs, chercheurs...). IG Metall 
rejette cette idée, sauf si le supplément de durée est suivi dans 
l'année par une réduction afin de respecter la moyenne légale.</TEXT>
<TEXT>
  Le recours à un arbitre _ on parle de l'ancien chancelier Helmut 
Schmidt _ reste possible. Mais pour l'heure, pourtant, le conflit 
semble inévitable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
