<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002581-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002581-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352307</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Thierry Félix a remporté le premier prix du Concours Reine-Elisabeth de Belgique en 1992 à l'unanimité d'un jury réunissant des voix illustres. Il publie ce mois-ci un récital de mélodies de Gabriel Fauré. Fin novembre, il donne deux récitals de lieder au Louvre.</CHA1>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,1994,THEATRE LYRIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Michel Bernstein a découvert puis accompagné les carrières de l'organiste Michel Chapuis, du baryton Bernard Kruysen, de la claveciniste Huguette Dreyfus, des pianistes Noël Lee, Robert Riefling et Claude Helffer, du gambiste et chef d'orchestre Jordi Savall, etc.&gt; Thierry Félix vient de publier un récital de mélodies de Fauré chez Arcana. Il chante les Mélodies de Venise, la Bonne Chanson, les Mirages op. 113, l'Horizon chimérique, le Parfum impérissable, Arpège, Prison et Soir, accompagné par Erika Guiomar sur un piano Erard : 1 CD Arcana A 28, distribué par Concord-Média 7. Les 23 et 24 novembre, Thierry Félix donnera deux récitals de mélodies populaires de Haydn, Weber et Beethoven dans l'Auditorium du Musée du Louvre, avec Laurent Korcia (violon), Marc Coppey (violoncelle), Maciej Pikulski (piano) et Michel Moraguès (flûte). Tél. : 40-20-52-29. 130 F.&gt; (DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>FELIX THIERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT ENTRETIEN DANS DOSSIER DE QUATRE PAGES SUR LES JEUNES ARTISTES DE LA RENTREE 1994</LEAD1>
<TITLE>LES TETES DE LA RENTREE&gt; Thierry Félix, baryton-basse&gt; Vingt-huit ans et toute sa voix</TITLE>
<TEXT>DEPUIS que l'on ne parle plus à tout bout de champ du renouveau du chant français, il ne se passe pas de mois que l'on ne découvre de 
belles voix au service de la mélodie, du lied et de l'opéra. Le ténor 
Roberto Alagna, la soprano colorature Nathalie Dessay triomphent 
depuis peu sur les scènes internationales. Dans leur sillage, une 
bonne vingtaine de jeunes artistes lyriques sont à l'aube d'une 
carrière prometteuse dont les Opéras de Lyon, Strasbourg, Nice, 
Bordeaux, Rennes, Nancy, Rouen, Montpellier, Toulouse et Marseille 
profitent avant qu'ils ne s'envolent loin des scènes françaises.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois encore, les " baroques " avaient montré la voie. Depuis 
une quinzaine d'années, William Christie, Jean-Claude Malgoire et 
Philippe Herreweghe ont favorisé l'éclosion d'une école de chant 
formée à la discipline de l'ornement et de la déclamation. Une école 
si riche d'individualités artistiques que certains de ses chanteurs 
alternent avec bonheur diapason baroque et la à 440, opéras et 
récital de mélodies, ouvrages d'hier et partitions à peine sèches.</TEXT>
<TEXT>
  Thierry Félix est d'une certaine façon le prototype de ces nouveaux 
chanteurs. Agé de vingt-huit ans, il a simplement entamé sa carrière 
après ces pionniers. Formé par Yves Sotin et Noëlle Courtis (la femme 
de la magnifique basse chantante Jean-Philippe Courtis), ce 
baryton-basse a terminé sa formation chez Jeanne Berbié au 
Conservatoire national supérieur de Paris. Sa technique accomplie, sa 
voix puissante et le solide pragmatisme caractéristique de la jeune 
génération lui ont fait prendre le chemin inverse des chanteurs 
baroques. Ayant suivi la filière traditionnelle, Félix s'intéresse au 
répertoire baroque, auquel il apporte une voix solide, ample, 
admirablement timbrée et une diction impeccable. Il a remporté le 
premier prix du Concours Reine-Elisabeth de Belgique en 1992, à 
l'unanimité d'un jury où siégeaient Sena Jurinach, Joan Sutherland, 
Jules Bastin, José Van Dam et Martina Arroyo. Et l'année suivante, 
celui des Radios de la communauté francophone : Radio-France avait 
envoyé la bande d'un récital de chant que le jeune chanteur avait 
donné au Printemps des arts de Monte-Carlo.</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'ailleurs en écoutant France-Musique que Michel Bernstein, 
le plus avisé des producteurs français de disques (1), a découvert 
Thierry Félix : " Michel Bernstein m'a raconté avoir tellement aimé 
ma façon de chanter qu'il a tout de suite noté mon nom sur un bout de 
papier... qu'il a finalement perdu. Pendant un an, M. Bernstein a 
cherché en vain ce nom jusqu'au jour où il a réentendu ma voix sur 
France-Musique. Il m'a alors proposé d'enregistrer un disque Fauré. 
C'était la troisième fois que l'on me faisait cette proposition. 
Cette fois-là, je n'ai pas refusé. Pourtant, le goût de la musique de 
Fauré m'est venu très tard. J'appréciais beaucoup les poètes qu'il a 
mis en musique, même ceux qui sont décriés, mais je n'ai aimé sa 
musique que quand je l'ai lue, puis travaillée. Jeanne Berbié m'avait 
cependant poussé sur cette voix : " Il faut que tu t'intéresses au 
répertoire français ; il ne faut pas laisser mourir ses 
chefs-d'oeuvre. " </TEXT>
<TEXT>
  " Irène Aïtoff aussi, qui m'a donné quelques-uns de ses secrets. A 
quatre-vingt-dix ans, elle sait tout, elle a connu les artistes 
majeurs de ce siècle. Ses modèles ne sont pas nécessairement 
classiques. Plusieurs fois, elle a évoqué devant moi Yvette Guilbert 
: " Si elle avait chanté cette mélodie, elle aurait pris le refrain 
différemment. " Je lui dois de ne pas vouloir chanter " classique ", 
avec tout ce que cela induit de connotations salonnardes dans le 
répertoire français, mais de vouloir allier sans cesse la diction et 
le chant, de refuser les minauderies qui ont tellement nuit à Fauré. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Le disque Fauré de Thierry Félix a effectivement ces qualités-là, 
qui titrent un fort degré d'alcool dans un tel répertoire.</TEXT>
<TEXT>
  Thierry Félix répète actuellement à Anvers le rôle de Masetto dans 
Don Giovanni, de Mozart, qu'il enchaînera avec celui de Guglielmo 
dans Cosi fan tutte, au Théâtre de la Monnaie, à Bruxelles. Dans 
quelques semaines, il donnera deux récitals à l'Auditorium du Louvre. 
En Allemagne, il donne de nombreux récitals de lieder de Schumann, 
Schubert, Brahms, Strauss, Haydn, Weber et Beethoven avec un succès 
public et critique réjouissant. Dans les deux années qui viennent, il 
chantera à Bastille, au Châtelet, à l'Opéra de Francfort, au Canada, 
au Mozarteum de Salzbourg, au Festival de Beaune avec William 
Christie et au Wigmore Hall de Londres en compagnie de Charles 
Spencer, le successeur de Gerald Moore, un pianiste qui choisit " ses 
" chanteurs.            
</TEXT>
</DOC>
