<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001418-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001418-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336361</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05111357</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,PROJET DE LOI,ANALYSE,ETAT,DECENTRALISATION,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>182</PAGE>
<LEAD1>PRESENTE A LA PRESSE LE 11 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Le projet de loi sur l'aménagement du territoire&gt; Le retour de l'Etat</TITLE>
<TEXT>Le chef du gouvernement et le ministre de l'aménagement du territoire devaient présenter à la presse, mercredi 11 mai, le texte actuel du 
projet de loi sur l'aménagement du territoire, fruit du " grand débat 
" lancé par Charles Pasqua à l'automne. L'Assemblée nationale devrait 
en débattre en session extraordinaire début juillet. Si M. Pasqua n'a 
pas obtenu, lors des arbitrages rendus par M. Balladur, la mise en 
oeuvre immédiate de toutes les réformes qu'il souhaitait, elles 
devraient presque toutes être l'objet d'études précises dans l'année 
suivant la promulgation du projet. En tout état de cause, la volonté 
du gouvernement de permettre un développement équilibré de tout le 
territoire national se traduit par un retour de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Reculer était impossible. Edouard Balladur s'était trop engagé dans 
le " grand débat " lancé par Charles Pasqua sur l'aménagement du 
territoire, ce premier ministre " parisien " avait trop bénéficié des 
tournées provinciales organisées par son ministre de l'intérieur pour 
qu'il donne l'impression de s'arrêter en chemin. Mais l'orthodoxie 
financière à laquelle il veut aussi attacher son nom ne lui 
permettait pas d'accepter toutes les demandes de l'homme qui veut 
faire du rééquilibrage du territoire la grande oeuvre de son deuxième 
passage au gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Un compromis était donc indispensable. Une fois encore il a été 
trouvé dans la fuite en avant. Si le projet, en son état actuel, pose 
de beaux et nobles principes, leur concrétisation est, pour 
l'essentiel, renvoyée à plus tard. Toutes les pistes que voulaient 
ouvrir M. Pasqua le sont effectivement, mais elles ne pourront pas 
être arpentées avant longtemps. Au mieux, des rapports les balisant 
précisément seront rédigés dans l'année suivant la promulgation de la 
loi d'orientation. Au pis, des lois à venir, dans un futur imprécis, 
seront chargées de tenir les promesses d'aujourd'hui. En attendant, 
les engagements, ainsi claironnés, peuvent nourrir solidement un 
programme électoral.</TEXT>
<TEXT>
  Seul l'avenir dira donc si la nécessaire péréquation des ressources 
fiscales entre collectivités riches et collectivités pauvres sera 
mise en place sans mettre à mal l'indispensable responsabilité des 
élus locaux ; si la réforme de la taxe professionnelle, une fois 
encore promise, verra vraiment le jour ; si la souhaitable 
clarification des structures de coopération intercommunale et, 
surtout, le renforcement de leurs pouvoirs l'emporteront sur le souci 
de ne pas donner l'impression de toucher à l'autonomie communale ; si 
l'annonce que le " jacobinisme " pourrait vraiment mourir avec la 
mise en place d'une structure régionale adaptée aux situations 
locales _ comme en Alsace _ sera véritablement suivie d'effets ; si 
la mise à contribution des bénéficiaires des voies d'eau _ comme la 
Compagnie nationale du Rhône _, des bénéficiaires de lignes aériennes 
rentables _ comme, peut-être, dans l'avenir TAT _, survivra à la 
pression des lobbies.</TEXT>
<TEXT>
  Un frein à la croissance de l'Ile-de-France </TEXT>
<TEXT>
  Ce catalogue a l'énorme qualité d'être soustendu par quelques idées 
fortes : recréer les conditions de l'" unité nationale " et de la " 
cohésion sociale " ; remplacer " la rivalité et la concurrence " 
entre collectivités locales par " la solidarité et la complémentarité 
" ; permettre à chacun de " pouvoir accéder partout sur le territoire 
de la République à une qualité d'infrastructure, de services et 
d'environnement ", ce qui implique que le critère de rentabilité 
immédiate ne soit plus privilégié dans la gestion des services 
publics et des entreprises publiques ; faciliter non plus, comme dans 
les temps gaulliens de l'aménagement du territoire, le transfert 
d'entreprises, mais la création d'emplois nouveaux dans les zones qui 
doivent être aidées ; soutenir les secteurs ruraux et les villes 
moyennes, car " tout miser sur l'hypertrophie de quelques 
agglomérations " ne permettrait pas " bien au contraire d'améliorer 
la place de la France dans la compétition internationale ". </TEXT>
<TEXT>
Ces choix sont lourds de conséquences, et notamment pour 
l'Ile-de-France et Paris, fief du RPR et de Jacques Chirac. Pourtant, 
le gouvernement a renoncé à trancher quelques sujets délicats. Si le 
projet est plus départementaliste que régionaliste, au point de 
soulever de vives critiques chez les présidents de conseils régionaux 
qui l'ont fait savoir, sous la plume de Valéry Giscard d'Estaing, à 
M. Pasqua, la clarification des compétences entre ces deux niveaux de 
collectivités n'a pas été fait. Déjà les arbitrages ont été délicats 
au sein du gouvernement. Michel Giraud a dû batailler pour obtenir 
que la région francilienne obtienne, comme les autres, la pleine 
responsabilité de son schéma d'aménagement. Edmond Alphandéry et 
Alain Madelin ont dû convaincre Charles Pasqua de renoncer à accorder 
aux conseils généraux la possibilité d'aider directement les 
entreprises. Nicolas Sarkozy a dû être soutenu par M. Balladur pour 
faire retirer l'idée d'une modulation, selon le lieu d'habitation du 
contribuable, de l'impôt sur le revenu.</TEXT>
<TEXT>
  Deux notions soustendaient, en fait, les réflexions de Charles 
Pasqua. Une remise en cause de la stratégie économique, par des 
restrictions fortes à la doctrine libérale et la fin du dogme de 
l'équilibre budgétaire, était inacceptable par M. Balladur, même au 
nom de la lutte pour l'emploi. En revanche, le renforcement du rôle 
de l'Etat dans la vie locale ne pouvait que correspondre aux vues 
profondes d'un homme nourri de pompidolisme. Accroissement des 
prérogatives des préfets, détermination par le gouvernement des 
priorités d'aménagement régional : même si la référence aux principes 
de la décentralisation a été rajoutée au dernier moment dans 
l'article premier du projet, cette réforme voulue par Charles Pasqua 
marque, pour le moins, un coup d'arrêt à celle imposée par Gaston 
Defferre. Ce retour de l'Etat sera-t-il facilement accepté par l'aile 
libérale de la majorité ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
