<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000300-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000300-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349718</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ACCORD,PROTHESE,INDEMNISATION,ORGANE CORPOREL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VERDICT,AVOCAT,SEXUALITE,TRAVAIL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,FEMME</SUBJECTS>
<FAB>09021202</FAB>
<NAMES>BAKER ET MCKENZIE,WEEKS RENA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>LE 1 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>MÉDECINE&gt; A la suite d'un accord amiable&gt; Les fabricants américains de prothèses mammaires verseront 22 milliards de francs de dédommagement aux plaignantes</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 C'est peut-être l'accord amiable du siècle : un juge fédéral 
américain a approuvé jeudi 1 septembre un arrangement conclu entre 
les fabricants de prothèses mammaires et des milliers de femmes qui 
affirment avoir souffert d'effets indésirables après s'être fait 
implanter ce type de prothèses, arrangement qui porte sur la somme de 
4,25 milliards de dollars de dommages et intérêts (22 milliards de 
francs).</TEXT>
<TEXT>
  C'est la plus grosse somme jamais atteinte dans une affaire de 
responsabilité civile portant sur un produit aux Etats-Unis. 
L'accord, aux termes duquel les plaignantes renoncent à des 
poursuites judiciaires, a impliqué, pendant deux ans, près de 60 
fabricants de prothèses, dont, le plus important, Dow Corning 
Corporation, accepte de payer à lui tout seul 2 milliards de dollars. 
Parmi les autres producteurs se trouvent également Bristol-Myers 
Squibb, 3M et Union Carbide.</TEXT>
<TEXT>
 Plus de 90 000 femmes, dont 500 étrangères, affirment avoir subi des 
effets secondaires néfastes, souvent durables, à la suite de la pose 
de prothèses de silicone. Des administrateurs judiciaires vont 
maintenant déterminer, au cas par cas, quelle somme doit être allouée 
et si la somme de 4,25 milliards suffit a dédommager chaque 
plaignante. En revanche, quinze mille autres ex-patientes ont rejeté 
l'arrangement, préférant pousser l'affaire devant la justice.</TEXT>
<TEXT>
  Le même jour, le jury d'un tribunal de San-Francisco a condamné le 
plus grand cabinet d'avocats du pays, Baker et McKenzie, à verser 
près de 7 millions de dollars à l'une de ses anciennes secrétaires 
qui avait été victime de harcèlement sexuel de la part de son 
supérieur, sans avoir pu obtenir de son employeur qu'il prenne des 
mesures pour faire cesser ce comportement. L'auteur du harcèlement, 
lui, devra payer à la plaignante, Rena Weeks, 225 000 dollars. Les 
avocats de Mme Weeks n'avaient réclamé " que " 3,7 millions de 
dollars à son ancien employeur, mais le jury, composé de six femmes 
et six hommes, a décidé de doubler la somme. Ce jugement est perçu 
dans les milieux d'affaires comme un avertissement aux employeurs, 
qui risquent désormais gros s'ils ferment les yeux sur les 
accusations de harcèlement sexuel au sein de leur entreprise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
