<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002830-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002830-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333841</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04221950</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,REPUBLIQUE V,ENQUETE,ANCIEN RESPONSABLE,CRIME CONTRE L'HUMANITE,REGIME DE VICHY,JUIF</SUBJECTS>
<NAMES>PAPON MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LE GENDRE BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<TITLE>Le débat sur les poursuites judiciaires engagées pour faits de collaboration&gt; De Vichy à la Ve République : Maurice Papon, le caméléon</TITLE>
<TEXT>Paul Touvier condamné, il était inévitable que le rôle de Maurice Papon durant l'Occupation relançât le débat sur la participation du 
régime de Vichy à la " solution finale ". Secrétaire général de la 
préfecture de la Gironde (1942-1944), l'ancien préfet de police du 
général de Gaulle, ministre de Valéry Giscard d'Estaing dans un 
gouvernement de Raymond Barre, peut sans doute s'enorgueillir de 
faits de résistance. Il est surtout inculpé de crime contre 
l'humanité pour avoir prêté la main, de 1942 à 1943, à l'organisation 
de convois qui emportèrent des centaines de juifs de Bordeaux vers 
les camps de la mort du IIIe Reich.</TEXT>
<TEXT>
 Il est aujourd'hui victime d'un " effet Touvier ", de l'onde de choc 
propagée par le verdict de Versailles. Pour la première fois une cour 
a reconnu, " au nom du peuple français ", que des Français ont prêté 
la main au génocide. Ce pas franchi, les regards ont tout lieu de se 
tourner vers Maurice Papon, le seul survivant identifié d'une 
génération de collaborateurs dont, des décennies durant, la France a 
voulu oublier l'existence.</TEXT>
<TEXT>
  Petit chef de la Milice, Paul Touvier a pu passer pour un 
exécutant. Maurice Papon incarne l'archétype du haut fonctionnaire 
opportuniste dont le savoir-faire ne s'est jamais encombré de remords 
ni d'hésitations avoués. Agé aujourd'hui de quatre-vingt-trois ans, 
il commence à vingt-six ans une carrière qui ne l'éloignera jamais du 
pouvoir, quel que fût celui-ci. Attaché de cabinet d'un 
sous-secrétaire d'Etat du gouvernement de Léon Blum (1936), il sert 
le régime de Vichy jusqu'en 1943, date à laquelle il entreprend de 
tourner casaque. Cela lui vaut d'être décoré de la Croix du 
combattant volontaire de la Résistance, une distinction qu'il 
mentionne dans le Who's Who de 1991-1992, mais pas dans les éditions 
précédentes. Un ajout probablement destiné à atténuer les effets de 
la nouvelle inculpation de crime contre l'humanité prononcée contre 
lui au printemps 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Ayant servi la III République, puis Vichy, puis la Résistance, il 
fait preuve de la même équanimité sous la IV et la V République. Il 
exerce ses talents à dix ans d'intervalle (1945 et 1955) dans le 
cabinet de deux ministres socialistes (SFIO), avant d'être nommé 
préfet de police de Paris en 1958 par le gouvernement de Félix 
Gaillard (radical-socialiste), poste auquel de Gaulle le maintiendra 
jusqu'en 1967. La période est troublée par le dénouement sanglant de 
la guerre d'Algérie. Maurice Papon entend faire régner l'ordre, avec 
vigueur. Une manifestation d'Algériens qu'il avait donné pour 
consigne de réprimer donne lieu à un pogrom policier en octobre 1961 
dans la capitale. Il y aura quelque deux cents morts, dont certains 
retrouvés noyés dans la Seine, auxquels s'ajoutent quatre mois plus 
tard les neuf victimes d'un matraquage perpétré par les forces de 
l'ordre au métro Charonne à l'issue d'une marche de protestation 
contre l'OAS (Organisation armée secrète, partisans de l'Algérie 
française). </TEXT>
<TEXT>
 Etrange indulgence</TEXT>
<TEXT>
  Comme se le demande aujourd'hui Pierre Vidal-Naquet : " Que dire de 
Maurice Papon, livreur de juifs à la préfecture de Bordeaux, tueur 
d'Algériens à la préfecture de police en 1961, puis ministre, en 
dernier lieu, de M. Giscard d'Estaing ? " Que ce commandeur de la 
Légion d'honneur, dix ans élu du peuple (1968-1978) sous l'étiquette 
gaulliste (député UDR, puis RPR), a su habilement tirer partie de 
l'inclination des Français à l'amnésie ? Qu'il incarne une certaine 
continuité de la droite, gage de l'impunité dont il a si longtemps 
bénéficié ? </TEXT>
<TEXT>
 Cette époque est révolue depuis le 6 mai 1981, jour où le Canard 
enchaîné publie sous le titre " Papon aide de camp " un article qui 
révèle son rôle sous l'Occupation à la préfecture de Bordeaux. 
Maurice Papon est encore ministre du budget, mais l'élection de 
François Mitterrand à la présidence de la République est proche, qui 
va dispenser Valéry Giscard d'Estaing d'avoir à se séparer de cet 
encombrant ministre. Sept mois plus tard, les premières plaintes 
contre Maurice Papon sont déposées à Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
  La nature de ces plaintes confirme l'étrange indulgence dont 
Maurice Papon a longtemps joué. Elle explique que douze ans après il 
n'ait pas encore comparu devant une cour d'assises comme Paul 
Touvier, dont les " exploits " ont longtemps rélégué les siens dans 
l'ombre. Ce n'est pas le parquet qui engage les poursuites, c'est à 
dire la République via l'un de ses représentants, mais les rescapés 
des camps de la morts ou les familles des victimes. Ce sont 
symboliquement des plaintes avec constitution de partie civile, de 
ces plaintes dont les journalistes ne peuvent en principe parler sans 
encourir une condamnation.</TEXT>
<TEXT>
  1983 : Maurice Papon est inculpé une première fois de crime contre 
l'humanité. 1987 : l'ensemble de l'instruction est annulée par la 
Cour de cassation pour une erreur de procédure commise par un premier 
magistrat instructeur. Un deuxième prend le relais. Bientôt promu, il 
cède la place à un troisième, Annie Léontin, conseiller à la chambre 
d'accusation. Chargée du dossier depuis 1990, celle-ci prononce en 
1992 une nouvelle inculpation pour crime contre l'humanité. Le 
magistrat chemine depuis, lentement, protégé par son statut de juge 
du siège, qui la garantit contre toute impatience éventuelle de la 
hiérarchie judiciaire, même si la chancellerie a fait savoir ces 
jours-ci qu'elle souhaitait que la procédure soit " réactivée " (en 
congé, Mme Léontin est actuellement injoignable). </TEXT>
<TEXT>
  Un technocrate froid</TEXT>
<TEXT>
  Ramené à quelques faits simples, le dossier Papon n'est pas aussi 
complexe que cette interminable procédure peut le laisser penser. De 
juillet 1942 à mai 1944, neuf convois de juifs sont partis du camp de 
Mérignac, près de Bordeaux, vers celui de Drancy, dans la région 
parisienne, puis, de là, en direction des camps d'extermination 
nazis. Ils transportaient 1 645 personnes. Il y avait parmi eux 240 
enfants ou adolescents. Il n'y aura que quelques survivants.</TEXT>
<TEXT>
 Alors secrétaire général de la préfecture de la Gironde, Maurice 
Papon se défend d'avoir la moindre responsabilité dans ces 
déportations. Il soutient, comme Paul Touvier, avoir tout fait pour " 
sauver ce qui pouvait être sauvé ". C'est son avocat, Me Jean-Marc 
Varaut, qui parle, dans le Quotidien du 21 avril. Le même avocat 
ajoute que " Maurice Papon n'avait aucun rapport avec les autorités 
occupantes ". S'il en était autrement, le reproche fait à Maurice 
Papon d'avoir concouru, même indirectement, à la " solution finale " 
serait fondé et son inculpation pour crime contre l'humanité 
justifiée. Imprescriptible, ce chef d'inculpation est le seul qui 
permette aujourd'hui de le juger, cinquante ans après les faits.</TEXT>
<TEXT>
  Hélas pour Maurice Papon, il existe dans les trente tomes du 
dossier d'instruction des notes de sa main qui tendent à prouver sa 
culpabilité (seule la justice en décidera, si son grand âge ne lui 
évite pas cette épreuve). L'une d'elles, revêtue de sa signature, 
requiert la gendarmerie pour " escorter un convoi d'israélites " (1 
février 1943). Une autre mentionne qu'"il y a lieu d'exécuter les 
instructions des SS " (24 août 1942). L'ensemble de ces pièces 
tracent le portrait d'un technocrate froid de la " solution finale ", 
d'un grand commis de Vichy, grand commis sous les Républiques 
ultérieures, d'un caméléon que les années avaient convaincu que 
l'histoire a la mémoire courte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
