<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042972</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042972</DOCID>
<ACCOUNT>423739</ACCOUNT>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/0905</FAB>
<NOM1>PERES SHIMON</NOM1>
<NUM1>951123-2-006-66</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PERES SHIMON,RAMON HAIM,SHAHAL MOSHE,AMITAL YEHOUDA,BARAK EHOUD,BEILIN YOSSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SYE1>ISRAEL,GOUVERNEMENT</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PRESENTE MERCREDI 22 NOVEMBRE 1995 A LA KNESSET</LEAD1>
<TITLE>Shimon Pérès a présenté un gouvernement de continuité</TITLE>
<TEXT> Comme attendu, Shimon Pérès, le chef du nouveau gouvernement, qui devait être présenté, mercredi 22 novembre, à la Knesset et obtenir 
sans coup férir sa confiance, cumule ses fonctions avec celles de ministre de la défense. 
Gouvernement de continuité s'il en est, la nouvelle équipe a pour ambition première de " 
continuer l'oeuvre d'Itzhak Rabin ", assassiné le 4 novembre, et, selon le ministre de la 
police Moshé Shahal, de " défendre et renforcer la démocratie ". Deux personnalités 
seulement font leur entrée dans le gouvernement. La première est Haïm Ramon, l'une des 
étoiles montantes du Parti travailliste israélien, qui avait été brillamment élu, en juillet 
1994, à la tête de la grande fédération syndicale, Histadrout. M. Ramon, quarante-cinq 
ans, devient ministre de l'intérieur, fonction qui, en Israël, s'exerce uniquement sur les 
affaires d'aménagement du territoire, de collectivités locales et des affaires civiles (loi du 
retour, nationalité, etc.). C'est M. Shahal, à la tête d'un ministère nouvellement baptisé " 
de la sécurité intérieure ", qui continuera de diriger la police, ainsi que " d'autres éléments 
" non précisés par M. Pérès, mais qui pourraient comprendre la police des frontières 
laquelle dépend actuellement du ministère de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  La seconde personnalité nouvelle de ce gouvernement est le rabbin Yehouda Amital, 
dirigeant d'un mouvement sans représentation parlementaire, créé en 1988, à l'ombre du 
Meimad, et issu d'une scission du Parti national religieux. Le rabbin, âgé de soixante et 
onze ans, représente le sionisme religieux modéré, celui qui accepte notamment le principe 
de l'échange des territoires occupés contre la paix, et vit lui-même dans une colonie du " 
bloc de Goush Etzion ", entre Jérusalem et Bethléem. Ministre sans portefeuille, le rabbin 
Amital sera notamment chargé de faire le lien entre le gouvernement, les colons et la 
droite sioniste religieuse. Plusieurs des partisans du Meimad ont soutenu publiquement la 
politique de Rabin vis-à-vis du monde arabe et des Palestiniens.</TEXT>
<TEXT>
  Le général en retraite Ehoud Barak, ancien et brillant chef d'état-major des armées, 
nommé ministre de l'intérieur, le 19 juillet, par Rabin, devient ministre des affaires 
étrangères. Cette nomination, qui peut paraître surprenante pour un militaire de cinquante-
trois ans le plus décoré d'Israël , sans la moindre expérience diplomatique, est en réalité un 
tremplin pour celui que l'ancien premier ministre assassiné considérait comme son dauphin. 
Chacun sait ici que c'est le premier ministre qui conduit la diplomatie, notamment vis-à-vis 
du monde arabe.</TEXT>
<TEXT>
 
 ÉLARGIR LA COALITION</TEXT>
<TEXT>
Le ministère de l'économie qui doublonnait avec celui des finances est supprimé. Son 
titulaire, Yossi Beilin, quarante-sept ans, ancien vice-ministre des affaires étrangères et " 
sherpa " de M. Pérès, avec lequel il entretient des relations extrêmement proches, devient 
ministre sans portefeuille, " délégué auprès du premier ministre ". Son travail, comme dans 
le passé, consistera à être la " voix " du chef du gouvernement, pour les questions de 
politique intérieure notamment dans les négociations qui continueront avec les partis 
religieux pour élargir la coalition aussi bien qu'extérieure.</TEXT>
<TEXT>
  M. Beilin, avec MM. Shahal, Barak et Yossi Sarid, numéro un du Meretz le parti de 
gauche associé à la coalition , formeront ensemble le comité interministériel, créé pour 
gérer le processus de paix avec les Palestiniens et le reste du monde arabe.</TEXT>
</DOC>
