<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000135</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000135</DOCID>
<ACCOUNT>366020</ACCOUNT>
<PEOPLE>LESOURNE JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1902</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,EMPLOI,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>940104-2-017-37</LIE1>
<NOTE>VÉRITÉS ET MENSONGESSUR LE CH^OMAGEde Jacques Lesourne Éditions Odile Jacob 234 p., 130 F. Disponible en librairie  à partir du 4 janvier.  (1) La Fin des habitudes, Seghers, 1985.  (2) Denis Olivennes, la Préférence pour le chômage, note de la Fédération Saint-Simon, février 1994. Cette idée se retrouve également dans le rapport réédité à l'automne dernier sous la direction d'Alain Minc, La France de l'an 2000, Odile Jacob.</NOTE>
<NUM1>950103-2-019-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE DROUIN</SIP1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Stratégies pour l'emploi</TITLE>
<TIO1>verites et mensonges sur le chomage</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Depuis vingt ans Jacques Lesourne a eu plusieurs fois l'occasion de dire ce qu'il pensait du 
chômage en France, devenu une " lèpre sociale ". Rapports à des ministres, projet à 
l'OCDE, présence dans une commission du Plan, livre avec Michel Godet (1), articles dans 
le Monde dont il fut directeur de 1991 à 1994. Aujourd'hui, il invoque un " devoir de révolte 
" pour reprendre la plume. Du coup, l'abondance de la littérature sur le sujet ne le 
décourage pas plus que la conscience de ne pouvoir apporter une recette miracle.</TEXT>
<TEXT>
  D'entrée de jeu, l'auteur fixe le caractère de son entreprise et ses objectifs. Son livre est 
un " texte politique écrit par un homme libre " qui propose une interprétation " systémique 
" du chômage (conséquence d'enchaînements multiples s'influençant les uns les autres) 
dont la finalité est la disparition progressive du sous-emploi et la réduction de l'éventail des 
nouveaux défis.</TEXT>
<TEXT>
  Le professeur perce sous l'écrivain. Avec une grande dextérité pédagogique il développe 
son propos par cercles concentriques : rétrospective, matériaux pour analyse, recherche 
d'un diagnostic, catalogue des erreurs et échecs des politiques de l'emploi, scénario du 
futur et voies d'une solution.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui frappe dans son analyse, c'est d'abord la volonté de pourchasser les boucs 
émissaires du chômage, si faciles à convoquer pour l'expliquer, qu'il s'agisse de la 
saturation des besoins, de l'influence de la croissance, de la concurrence internationale, de 
la technologie, de l'abondance de l'offre de travail (du fait de l'accroissement du taux 
d'activité des femmes et des immigrés), des rigidités du marché du travail et de la politique 
du franc fort.</TEXT>
<TEXT>
  Après ce jeu des sept erreurs, tout naturellement l'auteur évoque " les solutions fausses 
ou insuffisantes ". Là, il taille dans le vif, s'en prenant aussi bien au protectionnisme qu'à la 
" thèse du partage autoritaire et généralisé du travail ", à l'exclusion du marché (départ 
des étrangers ou retour des femmes au foyer, à droite, retraites anticipées, à gauche) et à 
l'augmentation de la demande globale par celle des salaires qui augmenterait le chômage 
structurel par suite de la hausse du travail de faibles compétences.</TEXT>
<TEXT>
 Le chômage</TEXT>
<TEXT>
 comme solution</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Lesourne met en garde aussi contre des solutions qui paraissent aller de soi. La 
formation d'abord. Sans doute s'agit-il là d'une " ardente obligation ", mais " un franc 
dépensé en formation peut avoir une rentabilité extraordinaire ou nulle et même négative 
".</TEXT>
<TEXT>
  De même " la réduction des charges des entreprises " sera excellente si ce terme se 
réfère uniquement au niveau excessif du coût du travail pour certaines catégories, mais il 
ne suffit pas qu'une entreprise ait des possibilités de financement pour qu'elle s'engage 
dans des investissements de capacité. " En l'absence de clients futurs, mieux vaut se 
désendetter ". De même est-il souhaitable de diminuer les rigidités sur le marché de 
l'emploi mais l'abolition de toutes les règles qui empêchent le fonctionnement du marché 
serait indécente.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Lesourne enfin a rejoint ces experts (2) selon lesquels le chômage n'est pas un 
problème mais une solution. Cette dure constatation ne provient pas d'un raisonnement 
mais de l'expérience qu'il fit in vivo à la tête d'une commission de l'emploi et des relations 
sociales du huitième Plan de 1978 à 1980. Là, syndicalistes, patrons, hauts fonctionnaires, 
experts " communiaient dans un oecuménisme irénique " : un seul objectif, la lutte contre 
le chômage. " Mais, à y regarder de près, tout cela n'était qu'illusion ". Les syndicats ne 
pensaient qu'à défendre l'amélioration des avantages sociaux conquis au cours des " trente 
glorieuses ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour les patrons, la lutte contre le chômage passait par l'amélioration de la rentabilité des 
entreprises. Les fonctionnaires des finances cherchaient à présumer la valeur médiatique 
du plan de lutte contre le chômage, tout en réduisant son coût pour préserver les finances 
publiques en limitant sa durée à douze ou dix-huit mois.</TEXT>
<TEXT>
 Des contreparties</TEXT>
<TEXT>
 aux allocations</TEXT>
<TEXT>
 Les voies d'une solution ? Des principes d'action d'abord :</TEXT>
<TEXT>
  1) " Continuité " : il faut travailler sur dix ans au moins pour résorber les deux tiers du 
chômage actuel. Fini le temps des gesticulations ;</TEXT>
<TEXT>
  2) " Simplicité " : l'erreur de la loi quinquennale fut de mélanger l'essentiel et l'accessoire 
;</TEXT>
<TEXT>
  3) " Concentration et puissance " des ressources provenant de redistributions qu'auront à 
supporter les bénéficiaires des évolutions des deux dernières décennies ;</TEXT>
<TEXT>
  4) " Absence de préalable " : la lutte contre le chômage ne doit pas être conditionnée par 
la réussite d'autres politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Ces principes doivent être au service de bonnes stratégies. Jacques Lesourne plaide 
notamment comme beaucoup pour la baisse du coût des emplois peu qualifiés (diminution 
des charges sociales, mais pas de réduction du salaire minimum, instrument puissant de 
cohésion sociale, et changement d'assiette des cotisations sociales).</TEXT>
<TEXT>
  Il suggère, comme le fit récemment Michel Bon, de créer des contreparties aux 
#allocations de chômage : travail d'une dizaine d'heures par semaine au bénéfice de la 
collectivité publique, qui diminuera les difficultés de réinsertion et de simplifier les lois, 
décrets et conventions collectives grâce aux propositions des partenaires sociaux et de 
juristes.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Lesourne sait en tout cas que les remèdes ne peuvent agir " qu'à long aller ", 
comme aurait dit François Perroux. Et qu'il faut faire preuve d'humilité. Peu d'auteurs, 
après avoir posé une question, répondent comme lui : " Je n'ai pas de réponse. " Face à 
l'agitation médiatique des Diafoirus de tous poils, combien le silence a parfois de prix !</TEXT>
<TEXT>
  Un regret cependant. Le livre ne met pas l'accent sur une donnée qui nous paraît 
essentielle dans la propagation du chômage : la crainte de l'avenir qui pousse les " grands 
économistes ", comme on dit, à se recroqueviller sur l'épargne dans la mesure où ils le 
peuvent. Il ne s'agit pas d'une saturation des besoins mais d'une nouvelle hiérarchie : la 
précaution l'emporte sur la consommation.</TEXT>
<TEXT>
 Comme le disait le cardinal Etchegarray dans son discours de réception à l'Institut le 20 
décembre dernier : " Dans un monde " désenchanté " l'homme désarticulé ne se sent plus 
assuré. Il a peur d'habiter le futur, sa demeure ancestrale. "</TEXT>
</DOC>
