<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001396-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001396-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320111</ACCOUNT>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE,FRANC,DEVALUATION,ZONE FRANC,FRANCE,AFRIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>01121759</FAB>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>41</PAGE>
<LEAD1>ZONE FRANC,REUNION DU 11 JANVIER 1994 : DEVALUATIONS DU FRANC CFA ET DU FRANC COMORIEN,CAUSES ET REACTIONS : CHAPO DE PRESENTATION DU DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>APRES LA DEVALUATION DE 50% DU FRANC CFA&gt; PARIS ET LE FMI ONT EU RAISON DES RETICENCES DES QUATORZE ETATS DU CONTINENT NOIR REUNIS A DAKAR</TITLE>
<TEXT>DÉVALUATION. A l'issue de deux jours de sommet à Dakar (Sénégal), quatorze Etats africains de la zone franc ont annoncé, mardi 11 
janvier, une dévaluation de 50 % du franc CFA à compter du mercredi 
12 janvier à 0 heures, et de 25 % du franc comorien. Garantie par la 
France depuis 1948, la parité du franc CFA avec le franc français 
passe donc de 1 franc CFA égal à 2 centimes français à 1 franc CFA 
égal à 1 centime français.</TEXT>
<TEXT>
  CAUSES. Attendue depuis plusieurs mois (le Monde du 28 août 1993), 
cette dévaluation a été rendue nécessaire par l'ampleur de la crise 
financière et économique des pays de la zone franc. L'annonce, fin 
septembre, par la France qu'elle ne financerait plus le service de la 
dette des pays de la zone et qu'elle exigeait la conclusion d'accords 
préalables avec le FMI a précipité la décision de dévaluer le franc 
CFA.</TEXT>
<TEXT>
  RÉACTIONS. Un communiqué conjoint de Matignon et de l'Elysée 
réaffirme " l'attachement résolu et tangible de la France à la zone 
franc et aux liens privilégiés qu'elle entretient avec ses 
partenaires " africains. Le gouvernement français " proposera au 
Parlement une mesure unilatérale immédiate pour alléger la dette de 
chacun des pays de la zone                                            
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
