<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045750</DOCID>
<ACCOUNT>427140</ACCOUNT>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SPECTACLE,CHANSON</SUBJECTS>
<NOTE>Sentier des Halles, 50, rue d'Aboukir, 75002 Paris. Mo Sentier. 20 heures. Tél. : 45-08-96-91. 60 F et 80 F. Jusqu'au 16 décembre.</NOTE>
<NUM1>951215-30</NUM1>
<NAMES>LAPOUZE CHRISTINE,HENRY SOPHIE,LES ELLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU21> DANS LES SALLES DE CONCERT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE> LES ELLES</TITLE>
<TEXT>   Quatre jeunes filles délurées se jouent la comédie de la critique sociale. En pyjama, en robe de chambre, chemise de nuit blanche et 
chaussons à pompons roses le décor et un ciel étoilé , elles montent au créneau : les 
handicapés, les SDF, les machos, les gros, les liftings, tout y passe. Avec de la 
méchanceté pour les uns, de la compassion pour les autres et des mots crus 
toujours.</TEXT>
<TEXT>
  Au violoncelle, Christine Lapouze joue les rockeuses, un coup d'archet, puis elle 
couche l'instrument sur ses genoux et gratte méchamment. Sarah Auray fait les 
choeurs, les rires et les chuchotements, parodie Made in Normandy de Stone et 
Charden ou Les Daltons de Joe Dassin aux côtés d'une chanteuse, Pascaline 
Herveet, placée quelque part entre Portishead et Clarika. Sur son piano, sur son 
accordéon, Sophie Henry insuffle à ce quatuor très uni (qui vient de publier un album 
chez les frondeurs-indépendants de Boucherie Productions), l'esprit minimaliste et 
hâché, les arrangements en gouttelettes perlées et néanmoins très " world " (tsigane-
tango-java-rock) qui font l'ordinaire des moins de vingt-cinq ans. Faute de mélodies 
et comme par excès de fausse désinvolture (en réalité, tout cela est fort policé), cet 
étalage de chansons bien chantées s'étire en longueur. Mais Les Elles sont elles-
mêmes, jeunes têtues douées, drôles surtout, et c'est un premier spectacle. 
</TEXT>
</DOC>
