<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003034-19940525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003034-19940525</DOCID>
<ACCOUNT>338065</ACCOUNT>
<CHA1>Après cinq jours de laborieuses négociations à Washington, les Etats-Unis et le Japon étaient sur le point, mardi 24 mai, d'arriver à un accord sur la reprise de leurs négociations commerciales interrompues depuis février. Le résultat des entretiens devait être rendu public mardi, après une ultime séance de pourparlers pour " finaliser " un accord sur le principal différend qui oppose les deux premières puissances commerciales mondiales : comment mesurer les progrès accomplis dans l'ouverture du marché japonais aux produits et services étrangers, en l'espèce américains ?</CHA1>
<DATE>19940525</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,JAPON,PROJET,ACCORD,NEGOCIATION,RELATION ECONOMIQUE,PROTECTIONNISME,COMMERCE INTERNATIONAL</SUBJECTS>
<FAB>05241965</FAB>
<NOTE>(1) La clause de la nation la plus favorisée est une disposition fondamentale du GATT (Accord général sur les tarifs douaniers et le commerce) : elle consiste pour chaque pays à étendre à tous les pays contractants les avantages douaniers qu'il accorde à un pays tiers.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; Washington ayant sensiblement réduit ses demandes&gt; Le dialogue américano-japonais sur le différend commercial semble progresser</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les Etats-Unis semblent avoir fait les plus grandes concessions. En 
février encore, ils campaient sur une position très ferme : des 
critères chiffrés, quantitatifs, devaient permettre de juger avec 
précision les progrès réalisés par les exportateurs américains dans 
quatre domaines particuliers : assurances, pièces détachées 
automobiles, marchés publics pour les équipements téléphoniques et le 
matériel médical.</TEXT>
<TEXT>
  Faute d'un tel système, expliquait l'administration Clinton, les 
éternelles négociations sur la réduction du déficit que les 
Etats-Unis enregistrent dans leurs échanges avec le Japon resteront 
vaines, comme elles l'ont été jusqu'à présent : au fil des ans, le " 
trou " n'a cessé de se creuser pour atteindre les 60 milliards de 
dollars en 1993, et augmenter encore, selon les derniers chiffres du 
commerce extérieur. Les Japonais ont rejeté avec force cette 
exigence. La formule suggérée par l'administration, ont-ils avancé, 
relève plus du commerce dirigé " (managed trade) que du libre-échange 
(free trade). Elle revient à déterminer à l'avance des parts de 
marché automatiques pour les exportateurs américains.</TEXT>
<TEXT>
 " Des objectifs globaux " </TEXT>
<TEXT>
 Les Japonais paraissent avoir réussi à faire changer d'avis 
l'obstiné Mickey Kantor, le représentant de M. Clinton pour les 
négociations commerciales. Aux termes de l'accord qui se dessinait 
lundi soir 23 mai, les Japonais accepteraient des " objectifs 
globaux, généraux ", mais non chiffrés, en matière d'ouverture de 
leur marché. Les Etats-Unis en reviendraient à une précédente 
tactique : insister auprès des Japonais pour qu'ils mettent en place 
une vigoureuse politique de relance, qui devrait stimuler leurs 
importations en provenance d'Amérique. Si un tel accord se 
confirmait, il constituerait un revirement de la part de 
l'administration Clinton. Jusqu'à présent, celle-ci n'avait tenté que 
la manière forte dans cette négociation avec Tokyo : exigence de ces 
fameux critères chiffrés, politique d'affaiblissement du dollar, 
réactivation de la section 301 de la législation commerciale 
américaine permettant aux Etats-Unis de prendre des sanctions 
unilatérales contre le Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Le changement d'attitude des Etats-Unis peut s'expliquer de 
plusieurs manières. L'administration ne veut pas déstabiliser le 
nouveau gouvernement japonais, celui de Tsutomo Hata, qui ne dispose 
que d'une majorité chancelante au Parlement. Les Etats-Unis se sont 
trouvés très isolés en Asie _ mais aussi auprès de leurs alliés 
européens _ dans leur volonté d'imposer des critères chiffrés au 
Japon. Le blocage de ces négociations commerciales ajoutait à un " 
malaise " général enregistré par les Etats-Unis dans leurs relations 
avec l'Asie. L'heure serait à l'apaisement. Et l'administration 
s'apprêterait à renouveler le 3 juin la clause de la nation la plus 
favorisée (1) à la Chine, quelle que soit la situation des droits de 
l'homme dans ce pays. Enfin, dans la difficile partie de bras de fer 
avec la Corée du Nord, pour faire renoncer ce pays à l'arme 
nucléaire, Washington a besoin de l'appui et de Tokyo et de Pékin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
