<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003040</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003040</DOCID>
<ACCOUNT>370340</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1123</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,CANDIDAT ELECTORAL,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950126-34</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La multiplication des candidatures socialistes</TITLE>
<TEXT>  Nord-Eclair</TEXT>
<TEXT>  " En réalité, le duel fratricide qui n'a nullement découragé d'autres candidature à droite, 
et les combats de chefs chez les socialistes, ne ressortissent pas seulement aux ambitions 
ou aux vocations personnelles. Cette pléthore de candidats, et même les hésitations, 
comme la décision finale de Jacques Delors, sont plutôt le signe d'une balkanisation des 
partis : plus exactement, la fin des clivages traditionnels. En d'autres termes, après la 
décomposition actuelle du vieux paysage gauche-droite, davantage marqué par le scrutin 
majoritaire que par la volonté des électeurs, c'est peut-être une recomposition qui s'amorce 
".</TEXT>
<TEXT>
 Jules Clauwaert</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'Humanité</TEXT>
<TEXT>
  " la situation du parti socialiste a-t-elle pour origine des ambitions personnelles sans frein 
(... ) ? Aucun parti n'a d'instinct suicidaire. le PS se heurte plutôt à cette crise de la 
politique, à ce gouffre qui s'est creusé entre ses dirigeants et ses électeurs jusqu'à le 
précipiter à bas des fauteuils ministériels. (... )[Le PS] n'a toujours pas procédé à un 
examen critique de son long passage aux affaires. "</TEXT>
<TEXT>
  Lin Guillou</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 France-Soir</TEXT>
<TEXT>
  " [Les socialistes] n'ont, pour se consoler du seul être qui leur manque [Jacques Delors], 
qu'un trio de seconds rôles pas très affriolants. Passons sur Jospin, dont l'honnêteté 
flagrante fait franchement mauvais genre dans l'ambiance hellzapoppino-florentine du PS. 
Glissons sur Emmanuelli, que ses sourcils ombrageux et les facéties de Tapie empêchent 
de mettre le masque de Jaurès. Et arrêtons-nous sur Jack Lang (... ). Il faut lui reconnaître 
qu'il n'a peur de rien. Surtout pas du ridicule. Ex-mécène des graffiteurs et des rappeurs, 
ce pur produit de la bourgeoisie s'est introduit par effraction dans le monde des jeunes, à 
force de concessions à toutes les modes ".</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Morrot</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LCI</TEXT>
<TEXT>
 " En termes polis, la situation dans laquelle se trouve le Parti socialiste peut donc être 
qualifiée d'impasse. (...)Le PS va poursuivre sa descente aux enfers au point d'être 
quasiment absent du rendez-vous présidentiel. Ou bien, avant qu'il ne soit trop tard, le jeu 
de massacre sera tel qu'il autorisera un retour sur scène de Michel Rocard ou favorisera 
une candidature inattendue. Mme Royal a hier privilégié le premier scénario : le PS est 
déjà mort. "</TEXT>
<TEXT>
 Pierre-Luc Séguillon</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
</DOC>
