<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003310</DOCID>
<ACCOUNT>370709</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>HISTOIRE CONTEMPORAINE,ESPIONNAGE,RAPPORT</SUBJECTS>
<NUM1>950127-2-008-09</NUM1>
<NAMES>COT PIERRE,WOLTON THIERRY</NAMES>
<REFERENCE1>2-008-09</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 25 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Wolton maintient ses affirmations  sur les liens de Pierre Cot avec l'URSS</TITLE>
<TEXT>  Après la publication du rapport de la commission d'historiens, qui conclut que " l'affirmation selon laquelle Pierre Cot aurait été un agent soviétique ne 
repose sur aucune base historique sérieuse " (Le Monde du 25 janvier), l'écrivain Thierry 
Wolton, qui avait ainsi mis en cause l'ancien ministre de l'air (1895-1977) dans son livre Le 
Grand Recrutement (Grasset, 1993), a répliqué mercredi 25 janvier, de Moscou où il se 
trouve actuellement, avant de répondre ultérieurement " sur le fond " aux conclusions des 
historiens : " (... )J'ai travaillé trois ans dans plusieurs centres d'archives à Moscou, aux 
Etats-Unis, en Grande-Bretagne et en France ; j'ai rencontré des dizaines de témoins avant 
de publier Le Grand Recrutement, qui met en lumière, après bien d'autres auteurs, les 
liens étroits de Pierre Cot avec l'URSS, y compris avec ses services spéciaux. Or un seul 
membre de la commission d'historiens, qui plus est non spécialiste du système soviétique, 
s'est donné la peine d'effectuer quelques vérifications à la va-vite. Ce n'est guère sérieux 
quand on sait le temps et les connaissances nécessaires pour comprendre les mécanismes 
de la subversion soviétique. Alors que les documents en ma possession et les témoignages 
recueillis établissent bien les relations de Pierre Cot avec les services spéciaux de l'URSS 
avant guerre, pendant le conflit et après, d'autres éléments, découverts depuis, montrent 
aussi comment il a trahi la confiance du général de Gaulle quand, au printemps 1944, il fut 
envoyé par lui en mission en URSS. "</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
