<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037917</DOCID>
<ACCOUNT>417386</ACCOUNT>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1210</FAB>
<NOM1>CLAES WILLY</NOM1>
<NUM1>951016-2-022-61</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN DE LA GUERIVIERE </SIP1>
<SOT1>Willy Claes, ancien ministre, pourrait être traduit devant la Cour de cassation</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVIS RENDU PAR LA COMMISSION PARLEMENTAIRE, SAMEDI 14 OCTOBRE 1995, SCANDALE AGUSTA</LEAD1>
<TITLE>Le secrétaire général de l'OTAN n'exclut plus sa démissionaprès l'avis de la commission des poursuites du Parlement belge</TITLE>
<TEXT> Willy Claes doit être traduit devant la Cour de cassation pour être jugé dans deux affaires de pots-de-vin. Tel est l'avis rendu, samedi 14 octobre, par la 
commission parlementaire chargée de se prononcer sur le cas de l'ancien ministre belge et 
actuel secrétaire général de l'OTAN (Organisation du traité de l'Atlantique nord), après la 
décision du procureur général Jacques Velu de demander sa mise en accusation pour 
corruption, faux et usage de faux.</TEXT>
<TEXT>
  Pour être suivi d'effet, cet avis doit être approuvé par la Chambre des représentants 
(députés). Celle-ci devrait se réunir prochainement en session plénière, sans doute jeudi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE SCANDALE AGUSTA</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Composée du président de la Chambre des représentants, le social-chrétien francophone 
Raymond Langendries, et de onze élus appartenant tant à la majorité qu'à l'opposition, la 
commission est le reflet du Parlement. Il est donc très probable que la décision finale des 
députés sera défavorable à M. Claes.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours d'une brève déclaration à la radio belge francophone, samedi matin, le secrétaire 
général de l'OTAN s'est étonné de l'avis exprimé par les douze hommes qui l'ont entendu 
pendant plus de six heures consécutives la veille. " Quand j'écoute les membres de cette 
commission, c'est la contradiction la plus totale et c'est un peu une solution à la belge, a-t-il 
observé. D'un côté, on admet qu'il faut continuer l'enquête. Or, dans toute procédure 
correctionnelle [belge], on ne peut pas mettre quelqu'un en accusation pour autant que 
l'enquête n'est pas terminée ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Claes, au cours de cet entretien, a évoqué l'idée de son éventuelle démission après la 
levée de son immunité d'ancien ministre belge. " On ne peut pas l'exclure, je ne dis pas que 
je le ferai ", a-t-il déclaré. Jusqu'à présent, le secrétaire général de l'OTAN avait toujours 
indiqué que sa démission n'était pas d'actualité.</TEXT>
<TEXT>
  En Belgique, la Cour de cassation est la seule juridiction compétente pour juger les crimes 
ou délits commis par un ministre dans l'exercice de ses fonctions. M. Claes, socialiste 
flamand, était ministre de l'économie à la fin de l'année 1988 quand la firme italienne 
Agusta a obtenu une commande d'hélicoptères pour l'armée belge en échange de pots-de-
vin qui seraient allés dans les caisses des partis socialistes wallon et flamand, ainsi que, 
semble-t-il, dans les poches de mystérieux destinataires.</TEXT>
<TEXT>
  Il était toujours ministre au début des années 90 quand la firme Dassault aurait à son tour 
corrompu des décideurs pour se faire octroyer un contrat d'équipement des avions F-16 de 
la Belgique. Alors que la firme française nie avoir usé de moyens frauduleux et adopte un 
profil bas, des dirigeants d'Agusta affirment avoir été obligés de faire des " dons".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " AFFAIRE INTÉRIEURE "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Depuis la mise en cause de son secrétaire général, en février, l'OTAN est fort 
embarrassée, mais, tant dans la haute hiérarchie de l'organisation que dans les délégations 
diplomatiques des seize Etats membres, on se garde de commenter ce qu'on considère 
comme " une affaire intérieure belge ". Même si le numéro un de l'Alliance tarde encore 
quelques jours pour tirer les conséquences de ce qui équivaut à une inculpation, le 
problème de sa succession semble déja posé.</TEXT>
<TEXT>
  M. Claes a été choisi par les alliés en septembre 1994, après la mort de Manfred Wörner. 
Il était alors ministre des affaires étrangères et son engagement dans la construction de 
l'Union européenne avait joué en sa faveur, au moment où certains alliés souhaitaient 
affirmer la voix du Vieux Continent face aux Etats-Unis, tout puissants à l'OTAN. 
Washington disait néanmoins apprécier son travail alors que l'Alliance était confrontée au 
problème bosniaque et devait nouer de nouvelles relations avec les pays d'Europe centrale 
et orientale.</TEXT>
<TEXT>
  Le 27 février, en visite à Bruxelles, le vice-président américain Al Gore avait déclaré que 
les Etats-Unis faisaient " pleinement confiance " à M. Claes et le remerciaient " pour sa 
direction ferme et excellente ". Cependant, la poursuite par la justice belge de l'enquête 
sur les affaires Agusta et Dassault paraissait de mauvais augure pour M. Claes. Il est 
probable que des consultations discrètes ont eu lieu pour faire face, sans trop tarder, à la 
situation créée samedi, alors que l'OTAN va jouer sa crédibilité dans la mise en place de la 
force de paix en Bosnie.</TEXT>
</DOC>
