<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003413-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003413-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>329977</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,RAPPORT,FORCE NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,PROLIFERATION NUCLEAIRE,PROJET,RESOLUTION</SUBJECTS>
<FAB>03251970</FAB>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,BLIX HANS,AIEA,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; La crise nord-coréenne et les Nations unies&gt; Le projet de résolution présenté par les Etats-Unis&gt; privilégie toujours une solution négociée</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK (Nations unies) </TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  La machine des Nations unies s'est mise en marche, jeudi 24 mars, 
pour convaincre la Corée du Nord de se plier enfin aux exigences 
internationales du contrôle de la non-prolifération nucléaire. Mais 
elle a démarré à la vitesse minimale, afin de lui permettre de mettre 
à profit toutes les ouvertures possibles pour rentrer dans le rang 
avant que le Conseil de sécurité ne décide de passer au régime 
supérieur. Il n'est donc pas question de sanctions dans le projet de 
résolution proposé par les Etats-Unis et dont le Conseil devait 
commencer à discuter vendredi.</TEXT>
<TEXT>
  Des informations " troublantes "</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte lui a été soumis après que le directeur général de 
l'Agence internationale de l'énergie Atomique, Hans Blix, eut 
présenté un rapport accablant sur les obstructions faites à la 
mission d'inspection de l'AIEA. Selon M. Blix, les enquêteurs ont 
recueilli des indications établissant que Pyongyang dispose de 
quantités de plutonium supérieures à celles qu'elle veut bien 
déclarer. Il a détaillé les différents obstacles auxquels s'étaient 
heurtés les inspecteurs, en particulier dans le laboratoire de 
radiochimie de l'usine de Yongbyon. " La Corée du Nord ne s'est pas 
conformée aux engagements pris ", a-t-il résumé. " C'est comme si 
l'on disait à un médecin : vous pouvez examiner les bras et les 
jambes, mais pas le coeur ". </TEXT>
<TEXT>
  Sir David Hannay, l'ambassadeur de Grande-Bretagne, a jugé ces 
informations " troublantes ". Cependant, comme a pu le constater M. 
Blix, " les grandes puissances " n'étaient pas d'humeur belliqueuse 
et, suivant les Etats-Unis, ont préféré une approche progressive. La 
France, la Russie, la Grande-Bretagne et les Etats-Unis se sont donc 
mis d'accord sur un texte qui, en demandant à M. Blix de revenir dans 
un mois exposer au Conseil l'évolution de la situation, donne en 
quelque sorte un sursis équivalent à Pyongyang. D'autant plus que, 
comme l'ont souligné MM. Blix et Hannay, trois jours suffiraient aux 
inspecteurs pour terminer leur tâche, une manière de dire qu'ils sont 
prêts à y retourner.</TEXT>
<TEXT>
  Cette modération des Occidentaux s'explique à la fois par le souci 
de ne pas provoquer inutilement un régime imprévisible et par celui 
de se concilier la Chine : il faut éviter de forcer Pékin à choisir 
entre Pyongyang et Washington. La position de Pékin demeure en effet 
la grande inconnue : selon un diplomate occidental, les Chinois ont 
assisté à la préparation de cette résolution sans intervenir ; mais, 
" leur présence et leur silence ne signifient pas acquiescement ". De 
fait, jeudi soir, la Chine a refusé une réunion des membres 
permanents qui aurait permis de présenter au reste du Conseil le 
projet comme agréé par les Cinq.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux Russes, leur proposition de convoquer une conférence 
internationale n'a guère suscité d'enthousiasme auprès des 
Occidentaux... qui se sont contentés d'y voir une manifestation du 
nouvel activisme diplomatique de Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  Le but immédiat des Occidentaux est donc d'amener Pyongyang à 
accepter de nouvelles inspections. En cas de refus, l'objectif 
suivant serait d'amener la Chine à s'abstenir si une résolution plus 
dure était soumise au vote.</TEXT>
<TEXT>
  Poursuite des contacts</TEXT>
<TEXT>
 On en est encore loin. Pour l'heure, les contacts se poursuivent 
entre Washington et Pyongyang et les missiles Patriot sont expédiés 
en Corée du Sud par bateau, pour ne pas " forcer l'impression de 
crise " explique le département d'Etat. Le président Clinton a 
d'ailleurs une fois de plus exprimé l'espoir que cette crise soit 
résolue par la voix diplomatique. En attendant de réfléchir à l'étape 
suivante : si Pyongyang accepte de nouvelles inspections et que 
l'AIEA y fait des découvertes compromettantes, que faire ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
