<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007184</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007184</DOCID>
<ACCOUNT>376184</ACCOUNT>
<PEOPLE>LABBE DOMINIQUE</PEOPLE>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/1120</FAB>
<SUBJECTS>COMITE D'ENTREPRISE,ELECTION PROFESSIONNELLE,SYNDICAT,ANALYSE,BILAN,HISTORIQUE,RAPPORT</SUBJECTS>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NOTE>Les élections aux comités d'entreprise (1945-1993), de Dominique Labbé, Grenoble, décembre 1994.</NOTE>
<NUM1>950222-8</NUM1>
<NAMES>CFDT,CFTC,CGT,FO,CGC,LABBE DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Un demi-siècle d'élections professionnelles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le recul des syndicats s'accompagne  d'un déclin de la participation</TITLE>
<TIO1>LES ELECTIONS AUX COMITES D'ENTREPRISE</TIO1>
<TEXT> DEPUIS 1945, les élections aux comités d'entreprise " constituent un excellent baromètre des audiences syndicales et des changements 
intervenus sur la scène sociale française ". Chercheur au Centre de recherche sur le 
politique, l'administration et le territoire (Cerat), Dominique Labbé a dépouillé près d'un 
demi-siècle de résultats sur les élections entre 1945 et 1993. Une interrogation sous-tend 
cette investigation : " Va-t-on vers une disparition progressive des syndicats ? " Deux 
temps forts permettent de poser cette problématique. En 1946, lors des premières élections 
aux CE, la CGT recueillait 80 % des suffrages exprimés. Vingt ans plus tard, en 1966-
1967, les cinq grandes confédérations (CGT, CFDT, CFTC, CGC, FO) recueillent encore 
ensemble près de 82 % des suffrages. Mais, à partir de 1980, une cassure se produit. Les 
organisations confédérées perdent près d'un cinquième de leur électorat. Le recul se 
produit à un rythme quatre fois plus rapide que lors de la décennie précédente. Les 
syndicats ne subissent pas des pertes relatives. Ils enregistrent des reculs absolus. " C'est 
le fait majeur des quinze dernières années. " Ce recul s'accompagne d'un déclin de la 
participation électorale. Les créations de CE sur les quinze dernières années se font plus 
rares.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier temps, l'érosion continue de la CGT (23 % aujourd'hui) profite aux 
autres centrales. Dans un second temps, elle bénéficie aux non-syndiqués. Jusqu'au milieu 
des années 70, les autres organisations confédérées CFDT, CFTC, FO et CGC 
enregistrent une lente croissance de leur audience, avant d'amorcer un déclin. Trois 
évolutions sociologiques, liées aux mutations du travail, expliquent pour partie le recul des 
syndicats. La montée des cadres moyens et supérieurs et la baisse du premier collège 
(ouvriers) n'a été favorable qu'à la CGC. La désindustrialisation et la montée des services 
ont contribué au déclin, les syndicats étant traditionnellement plus faibles dans le tertiaire. 
Enfin, un effet taille a joué. La diminution du nombre de salariés par établissement a 
affaibli les syndicats.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, observe Dominique Labbé, c'est la baisse du nombre des candidatures qui est le 
facteur essentiel de déclin électoral. Autrement dit, c'est l'absence d'équipe syndicale qui 
se traduit par la non-présentation de listes. Les syndicats font face à " une dynamique 
régressive ". Comme ils ont moins d'adhérents et de militants, ils sont moins présents sur 
les lieux de travail, ils présentent moins de candidats et donc recueillent moins de 
suffrages.</TEXT>
<TEXT>
  LA CGT PRÉPONDÉRANTE </TEXT>
<TEXT>
 L'audience d'une organisation syndicale dépend pour une large mesure de sa présence 
dans les entreprises françaises. Or, note Dominique Labbé, comme " les candidatures 
syndicales concernent un nombre finalement assez faible de scrutins, c'est l'importance des 
établissements qui leur assure un corps électoral assez large ". Présente dans trois 
établissements sur dix du secteur marchand doté d'un CE, la CGT demeure la première 
organisation syndicale. Elle est nettement prépondérante dans le premier collège (ouvriers 
et employés), où elle franchit le seuil de 50 %. Il en est de même pour la CGC dans le 
troisième collège, lorsque celui-ci existe. Ces deux centrales apparaissent ainsi comme des 
organisations catégorielles, alors que la CFDT, de loin l'organisation la mieux représentée 
dans le second collège (ingénieurs, techniciens et cadres), est aussi celle qui connaît la 
répartition sociologique la plus équilibrée entre les différentes catégories de salariés, 
suivie par FO.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les petits et moyens établissements qui sont touchés par la désyndicalisation. 
Aujourd'hui, pratiquement un élu au CE sur deux est un non-syndiqué. Les non-syndiqués 
sont présents dans l'habillement, le bois et les meubles, le bâtiment, les industries 
agroalimentaires. L'influence des non-syndiqués ne se développe pas contre les syndicats 
mais... en leur absence.</TEXT>
</DOC>
