<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028841</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028841</DOCID>
<ACCOUNT>405435</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHMIDT ROTTLUFF KARL</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1101</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>KARL SCHMIDT-ROTTLUFF Musée Matisse, 164, avenue des Arènes de Cimiez, 06000 Nice ; tél. : 93-81-08-08. Tlj sauf mardi, de 11 heures à 19 heures. Jusqu'au 8 octobre. DOC : Texte accompagne d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950727-2-018-01</NUM1>
<ORI1>NICE de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SOT1>A Nice, pour la première fois en France, est exposée l'oeuvre de Karl Schmidt-Rottluff, figure majeure et cependant méconnue de l'expressionnisme allemand</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le cas Schmidt-Rottluff ou le moyen de survivre à la guerre</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE KARL SCHMIDT ROTTLUFF</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Sans doute des raisons historiques et sentimentales expliquent-elles le phénomène, mais il 
n'en demeure pas moins regrettable : les musées français ignorent pour la plupart la 
peinture allemande du XXe siècle. Aucune rétrospecti/ve n'a été consacrée à Dix depuis 
des décennies, ni à Beckmann, ni à Corinth. Seule exception récente à cette réticence, 
exception brillante il est vrai : la remarquable exposition des expressionnistes qui a eu lieu 
au Musée d'art moderne de la ville de Paris il y a près de trois ans, exposition dont le 
succès a démontré combien cette peinture intéresse et séduit.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la logique de cette exploration nécessaire, le Musée Matisse s'ouvre à Karl 
Schmidt-Rott-&gt;luff, l'un de ceux qui, à Dresde, le 7 juin 1905, à l'âge de vingt et un ans, 
participa à la fondation d'un groupe dénommé, sur sa suggestion semble-t-il, Die Brücke,( 
le pont). Il y avait là Heckel, Kirchner et Bleyl. Nolde se joignit au mouvement l'année 
suivante. De ce moment jusqu'à l'été 14, Schmidt-Rottluff ne cesse de peindre, de dessiner, 
de graver. Il participe à nombre d'expositions collectives, il obtient des expositions 
personnelles, il publie ses bois gravés en frontispice des catalogues du groupe et de la 
revue Der Sturm. Tout au long de cette période, sa vie se complique de séjours dans des 
villages isolés ou au bord de la Baltique, d'aventures sentimentales nombreuses, de 
déménagements et de voyages. Il vit tantôt à Dresde, tantôt à Berlin, tantôt à 
Hambourg.</TEXT>
<TEXT>
 Naturellement, il n'ignore rien des avant-gardes européennes. En novembre 1909, il est à 
Berlin et visite l'exposition Cézanne. En janvier 1912, il reçoit la visite de Franz Marc. A 
l'automne, il découvre le cubisme lors d'une exposition à Cologne. En juillet 1914, il vient à 
Munich, la ville du Blaue Reiter, de Kandinsky et de Klee. S'il fallait une biographie 
exemplaire de l'artiste moderne dans cette période, la sienne conviendrait parfaitement, 
faite de rencontres et de déplacements, de coups d'audace et de curiosités inattendues. 
Schmidt-Rottluff est alors à l'image d'une Europe artistique qui ignore les frontières et se 
rit des nationalismes, Europe que la première guerre mondiale a anéantie.</TEXT>
<TEXT>
  Les tableaux de ces années intenses ressemblent à leur auteur. Ils aspirent au paroxysme 
et méprisent la rigueur, culbutent les traditions et offusquent le goût moyen de leurs 
contemporains. Leur style change vite. Post-impressionniste vers 1906, il se charge bientôt 
de souvenirs de Van Gogh, avant d'accomplir un bref passage du côté de Cézanne. Vers 
1912, il semble se stabiliser. Des couleurs non imitatives passées par frottis ou touches 
entrecroisées s'inscrivent à l'intérieur d'un dessin de synthèse aux formes massives et aux 
contours souvent tracés en noir. Ce graphisme, qui règne sans partage sur les xylographies 
contemporaines, réduit les objets à leur schéma géométrique, les maisons à des cubes, les 
arbres à des ovales, les plantes à des étoiles. Influence de Picasso et de Braque ? Sans 
doute, mais le tracé est trop vif et la gestualité du peintre trop visible pour qu'une telle 
hypothèse suffise.</TEXT>
<TEXT>
  Le parallèle, cent fois tenté et jamais convaincant, du fauvisme et de l'expressionnisme 
n'opère pas mieux. Schmidt-Rottluff, quoiqu'il expose aujourd'hui chez Matisse, n'a guère 
de points communs avec le peintre de l'Atelier rouge. L'un aspire à un art de délectation 
savante et sensuelle, l'autre se bat contre la nature. Matisse reconnaît dans les objets et 
les corps de la beauté dissimulée, qu'il révèle. Schmidt-Rottluff y soupçonne des présences 
hostiles et les signes d'un drame qui ne saurait tarder. Ses Trois nus écarlates ne 
symbolisent ni la volupté ni le calme, pris entre des buissons plus dentelés que des scies. Il 
suffirait d'accrocher ensemble La Maison rouge de l'expressionniste et tel paysage de 
Collioure ou du Maroc du fauve pour mesurer l'incompatibilité des inspirations.</TEXT>
<TEXT>
  La guerre accentue ce penchant. De 1915 à 1918, en dépit des efforts de ses amis pour 
obtenir qu'il soit libéré de ses obligations militaires, Schmidt-Rottluff reste en Russie, sur 
le front d'abord, puis à l'état-major. Là, il s'ennuie, s'aigrit, réalise des sculptures sur bois 
et des gravures. Les toiles du retour figurent des villages russes écrasés par des nuages 
compacts et des forêts sous la lune, une lune rouge sang qui se reflète sur les eaux et troue 
la voûte céleste comme une blessure ronde. Les principes d'avant-guerre demeurent 
efficaces : une géométrie très anguleuse découpe des plans au chromatisme très heurté. 
Les visages se changent en masques sans regard, les corps ont la rigidité et la simplicité 
des fétiches, le primitivisme s'accentue, les bleus sombres, les jaunes sulfureux et les verts 
grisâtres dominent.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble alors que l'expressionnisme trouve, grâce à Schmidt-Rottluff, le moyen de 
survivre à la guerre, qui a dispersé Die Brücke et Der blaue Reiter, contraint Kandinsky à 
rentrer en Russie et tué Franz Marc et August Macke. En dépit de l'engouement dont 
bénéficie le courant de la Nouvelle Objectivité, en dépit de la notoriété de Dix et de Grosz, 
Schmidt-Rott-&gt;luff ne se rallie pas au dessin d'ingénieur et au naturalisme froid. Il reprend 
sa vie en transit, il expose largement, une monographie lui est consacrée dès 1920, les 
collectionneurs ne manquent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Faux départ, courte résurrection : en 1921, signe des temps, Niemeyer, son marchand, le 
délaisse pour défendre Franz Radziwill, héros de la Nouvelle Objectivité. Pas plus que 
Kirchner, Schmidt-Rottluff ne réussit à défendre sa position, et ses toiles s'en ressentent. 
A partir du milieu des années 20, elles essaient un surcroît de monumentalité. Les 
simplifications s'atténuent, les dissonances s'adoucissent, les paysages tournent à l'élégie. 
En dépit d'un choix très calculé, l'exposition de Nice ne peut dissimuler cette baisse de 
tension. Elle s'achève sur quelques toiles décevantes, exception faite peut-être d'une 
Femme verte contemplant une statue africaine, toile tardive elle date de 1956 et cependant 
puissante.</TEXT>
<TEXT>
  Mais peut-on juger l'oeuvre avec pertinence ? En 1933, le peintre démissionne de 
l'Académie prussienne des arts. En 1936, la section moderne de la Nationalgalerie de 
Berlin, où il figurait, est fermée. L'année suivante, cinquante de ses toiles sont jetées en 
pâture lors de la condamnation publique de l'" art dégénéré ". En 1938, six cents de ses 
oeuvres sont saisies dans les musées allemands, dispersées et brûlées. L'artiste, 
naturellement, ne peut plus trouver ni toiles ni couleurs. En 1941, il lui est officiellement 
interdit de peindre. De 1943 à 1945, ce qu'il avait sauvé de son travail et entreposé à 
Berlin et en Silésie est détruit par les bombardements et les combats, hors de rares toiles 
anciennes qui sont retrouvées dans une cave enfouie sous les ruines, à Berlin, en 1947. 
Que Schmidt-Rottluff ait été accablé par une adversité si tenace, que la haine des nazis et 
les désastres de la guerre l'aient désespéré, on ne peut en douter. Il faut s'en souvenir, en 
parcourant l'exposition : ce sont des vestiges qui sont là et, si brillants soient-ils pour la 
plupart, il n'est pas certain qu'ils suffisent à donner la mesure de leur auteur.</TEXT>
</DOC>
