<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011002</DOCID>
<ACCOUNT>381677</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1195/1026</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<NOM1>LA FONTAINE JEAN DE</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Nicolas Guilbert</NOTE>
<NUM1>950317-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SOLLERS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE SOLLERS</SIP1>
<SOT1>Le Salon du livre célèbre cette année  le tricentenaire de la mort du fabuliste. Le poète s'avance masqué.  Derrière le conteur animalier, derrière la légèreté,  il y a un penseur. Puissant</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TRICENTENAIRE DE LA MORT DE LA FONTAINE</LEAD1>
<TITLE>Philosophie  de La Fontaine</TITLE>
<TEXT> Paul Valéry, sans aller beaucoup plus loin que le plaidoyer formel et académique, l'a quand même noté : " Il court sur La Fontaine une rumeur de 
paresse et de rêverie, un murmure ordinaire d'absence et de distraction perpétuelle. " Oui, 
c'est ça. On croit à une facilité naturelle de l'auteur des Fables et des Contes ; à une 
aisance enjouée qui nous permet de prendre, par rapport à lui, un ton condescendant ou 
paternaliste. Au fond, il aurait mis en vers un certain nombre de lieux communs : on a 
souvent besoin d'un plus petit que soi ; la raison du plus fort est toujours la meilleure ; petit 
poisson deviendra grand pourvu que Dieu lui prête vie ; rien ne sert de courir, il faut partir 
à point ; patience et longueur de temps font plus que force ni que rage ; la discorde a 
toujours habité l'univers, notre monde en fournit mille exemples divers ; tout flatteur vit 
aux dépens de celui qui l'écoute. La musique de La Fontaine enveloppe et dissimule sa 
pensée, qui a l'air simple, enfantine, évidente, alors qu'elle est probablement une des plus 
étranges et des plus libres de tous les temps. Si je dis, par exemple, qu'il y a plus de 
rapports entre La Fontaine et Rimbaud, Mallarmé ou Apollinaire qu'entre La Fontaine et 
Valéry, je peux donner l'impression d'énoncer un paradoxe.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, c'est ainsi : rien de moins néoclassique qu'un classique ; rien de plus 
classique qu'un moderne non moderniste. Donner à une langue, en son temps, sa base et sa 
dimension de proverbe est une des choses les plus difficiles qui soient.</TEXT>
<TEXT>
  Rimbaud ? " Oisive jeunesse à tout asservie ; par délicatesse, j'ai perdu ma vie. " 
Mallarmé ? " Tel qu'en lui-même enfin l'éternité le change . " Apollinaire ; " Incertitude, ô 
mes délices ; vous et moi nous nous en allons ; comme s'en vont les écrevisses ; à reculons, 
à reculons. " La Fontaine ? " Les Sages quelquefois, ainsi que l'Ecrevisse, marchant à 
reculons, tournent le dos au port. C'est l'art des matelots. C'est aussi l'artifice de ceux qui, 
pour couvrir quelque puissant effort, envisagent un point directement contraire, et font vers 
ce lieu-là courir leur adversaire. " L'art des matelots : bien dit.</TEXT>
<TEXT>
  La pensée de La Fontaine, donc, philosophique et politique, voilà ce qui devrait nous 
retenir : " Les fables ne sont pas ce qu'elles semblent être. " Quelle ruse de se déguiser en 
auteur licencieux, léger, animalier ; quelle stratégie maritime cachant un " puissant effort 
". Or, pour deviner cette pensée, il faudrait arrêter de commémorer un La Fontaine 
restreint, accepter de savoir qu'il est un auteur d'une quantité prodigieuse. Qui lit encore 
Adonis, Le Poème du quinquina, Le Songe de Vaux, Les Amours de Psyché et de Cupidon 
? Où vais-je trouver ces chefs-d'oeuvre sinon dans le deuxième tome non disponible de la " 
Pléiade " (édition de 1958) ? Y aurait-il, ici ou là, une volonté de ne plus rien connaître de la 
grande affaire de pouvoir du XVII siècle, l'affrontement Louis XIV-Fouquet ? Comment 
apprécier (rien de plus actuel) la guerre sourde, implacable, qui se mène alors entre 
individus affranchis et collectivistes d'Etat, entre épicurisme et christianisme dévot, entre 
perception ouverte et obsession morale, entre refoulement et invention des corps, entre 
centralisme manipulateur des consciences et liberté esthétique annonçant les Lumières 
?</TEXT>
<TEXT>
  Eternel débat que la misère contemporaine nous fait oublier, mais que la langue porte, 
ramène, approfondit, protège pour qui veut l'entendre. Pour cela, il suffit d'écouter, de lire 
entre les lignes, de desserrer la mâchoire romantique et nihiliste qui est devenue notre loi. 
Laissons donc aller le concert permanent des sens, vue, toucher, oreille, parfums, goût, 
divination dans les fibres. Cela ne fait pas l'affaire de tout le monde ? Bien sûr. Furetière, 
déjà, sur La Fontaine : " La force de son génie ne s'étend que sur les saletés et les ordures 
sur lesquelles il a médité toute sa vie... Toute sa littérature consiste en la lecture de 
Rabelais, de Pétrone, de l'Arioste, de Boccace et de quelques auteurs semblables. "</TEXT>
<TEXT>
  Voilà un jugement lucide. La Fontaine, c'est vrai, s'intéresse d'abord au fonctionnement, à 
la circulation des substances, à la fièvre, au sang, aux coulisses de la sensation. Il défend 
un atomisme résolu, enchanté, fluide ; et voilà comment l'esprit vient aux filles ; et voilà 
pourquoi les femmes ne sont pas en bons termes, en général, avec le secret ; et voilà 
comment la vanité et l'hypocrisie mènent le monde ainsi que l'esprit de contradiction. La 
nature est plus fine que l'homme : ce dernier s'en aperçoit rarement. Même le savant, 
rentré chez lui, n'est pas à l'abri de la grossièreté qui le guette.</TEXT>
<TEXT>
  La nature ? Ecoutez ce que La Fontaine dit de l'eau dans Le Songe de Vaux : " L'eau se 
croise, se joint, s'écarte, se rencontre ; se rompt, se précipite au travers des rochers. " 
S'agit-il d'évoquer le temps du bonheur ? Ceci : " Jours devenus moments, moments filés 
de soie. " Il nous parle à mi-voix, il sinue, il insinue, il suggère, il insiste ; pas de 
déclamation, pas de déclaration : autant dire qu'il ne ment pas. D'ailleurs, c'est clair : il " 
hait les pensers du vulgaire ".</TEXT>
<TEXT>
  La voix du peuple serait la voix de Dieu ? Allons donc : " Le peuple est juge récusable ", 
et la preuve en est que ses compatriotes tenaient Démocrite pour fou. " Son pays le crut 
fou : petits esprits ! Mais quoi ? Aucun n'est prophète chez soi. " Démocrite (ou Epicure) 
s'occupe des " labyrinthes du cerveau " au même titre que du mouvement des astres. En 
réalité, c'est la poésie, plus que la science, qui pénètre la nature : expérience oubliée. Du 
même geste, les charlatans sont condamnés et la joie de la connaissance prouvée. " Pour 
nous, fils du savoir, ou, pour en parler mieux ; esclaves de ce don que nous ont fait les 
dieux ; nous nous sommes prescrit une étude infinie. " Ou encore : " Si j'excellais dans l'art 
où je m'applique, et que l'on pût tout réduire à nos sons ; j'expliquerais par raison 
mécanique ; le mouvement convulsif des frissons. " Quoi ? Qu'avez-vous dit ? Il s'agit d'un 
don ? Eh oui. " Peu de gens que le Ciel chérit et gratifie ont le don d'agréer infus avec la 
vie. " Il s'ensuit, logiquement, une apologie constante de l'amour : amants, heureux 
amants, et le reste. " Soyez amant, vous serez inventif. " Chut, pas trop fort, en douce, 
prudence, vigilance, cadence.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus beaux vers et la plus profonde pensée de La Fontaine ? Je crois qu'on les trouve 
à la fin des Amours de Psyché, quand l'auteur invite la Volupté à venir habiter chez lui pour 
au moins un siècle :</TEXT>
<TEXT>
  J'aime le jeu, l'amour, les livres, la musique,</TEXT>
<TEXT>
  La ville et la campagne, enfin tout ; il n'est rien</TEXT>
<TEXT>
  Qui ne me soit souverain bien,</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au sombre plaisir d'un coeur mélancolique.</TEXT>
<TEXT>
  Lisez bien : le jeu et la musique, l'amour et les livres. La musique à la campagne et les 
livres à la ville, ou le contraire. Pas d'amour sans jeu, et ainsi de suite. Mais la proposition 
la plus fabuleuse est là : tout tourne à mon avantage, je vis, quoi qu'il arrive, dans le 
souverain bien. Même la maladie des siècles, la Mélancolie, peut devenir alors un plaisir ? 
Sombre ? Mais oui, c'est sa couleur.</TEXT>
</DOC>
