<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021308</DOCID>
<ACCOUNT>395648</ACCOUNT>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1535</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(31 mai 1945.)</NOTE>
<NUM1>950531-26</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>LE GUEVEL JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN LE GUEVEL</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>(31 MAI 1945.)</LEAD1>
<TITLE>Contre&gt;le Japon&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>UN COMMUNIQUÉ laconique nous apprenait, le 23 mai au soir, qu'après une défense 
#acharnée nos troupes combattant dans le Haut-Mékong avaient dû, devant des forces 
ennemies accrues, se replier, perdant ainsi le terrain d'aviation qui leur permettait de 
maintenir une liaison avec l'extérieur. Quand on sait qu'à la bataille de Nammatay la moitié 
des défenseurs trouvèrent la mort, qu'à Dong-Dang les survivants furent exécutés au 
sabre, qu'à Thakhek les Nippons se surpassèrent en atrocités, on mesure toute l'âpreté de 
la lutte soutenue par nos soldats. Sans espoir de secours, dans un complet dénuement, 
n'ayant à opposer à l'ennemi, magnifiquement pourvu de mortiers et de mitrailleuses, qu'un 
armement dérisoire, ils disputent pied à pied le terrain, et conservent encore sous leur 
contrôle une superficie de près de 3 000 kilomètres carrés dans le Haut-Laos.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis près de trois mois, la ténacité de la résistance immobilise trois divisions et une 
brigade japonaises auxquelles se sont joints de nombreux renforts. Ainsi se sont trouvés 
retenus en Indochine cent mille combattants japonais.</TEXT>
<TEXT>
 L'état-major nippon n'a pu venir à bout de la résistance. Là où il pense l'avoir 
définitivement écrasée, soudain de nouveaux foyers s'allument. L'Indochine, seule voie de 
repli pour les forces japonaises engagées en Birmanie, en Malaisie et au Siam, demeure 
menacée.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste à faire l'impossible pour que soit libéré sans délai le dernier territoire français 
encore sous le joug de l'ennemi. Nous croyons savoir que le général Juin a obtenu de nos 
alliés américains la ferme promesse que des armements seront prochainement fournis au 
corps expéditionnaire que la France rassemble contre le Japon.</TEXT>
</DOC>
