<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044102</DOCID>
<ACCOUNT>425095</ACCOUNT>
<PEOPLE>COHENTANUGI LAURENT</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951035</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE CHOIX DE L'EUROPEde Laurent Cohen-Tanugi.Fayard, 226 p., 110 F.</NOTE>
<NUM1>951201-2-R10-63</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL VERNET</SIP1>
<SU21>INTERNATIONAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cinq ans pour l'Europe</TITLE>
<TIO1>LE CHOIX DE L'EUROPE</TIO1>
<TEXT> Cinq ans. C'est le court délai dont dispose l'Europe pour maîtriser la mutation double organisée par le traité de Maastricht et subie à la suite de la 
chute de l'empire soviétique. " Cinq années au terme desquelles l'Allemagne aura fini 
d'absorber le coût de sa réunification, rempli ses engagements monétaires au titre du traité 
de Maastricht et sans doute renoué le dialogue avec les Etats-Unis à la faveur du retour 
progressif de la Russie sur la scène mondiale. " Ces changements stratégiques justifient, 
pour Laurent Cohen-Tanugi, un engagement raisonné et passionné en faveur de l'Europe, 
contre l'euroscepticisme qui, écrit-il, est devenu " l'idéologie dominante du Vieux Continent 
".</TEXT>
<TEXT>
  Cet avocat international qui parcourt les colloques européens pour lancer des 
#avertissements et proposer des solutions ingénieuses avait déjà mis en garde, au 
lendemain même des accords de Maastricht, contre les dangers courus par l'intégration 
européenne, alors que l'euphorie ambiante n'avait pas encore été refroidie par les 
référendums danois et français. Avec son nouveau livre, il récidive, mais va plus loin en 
montrant que l'Europe doit choisir, et vite, entre l'être et la dilution, et en affirmant 
clairement son choix personnel en faveur d'une Europe " fédération d'Etats-nations " pour 
utiliser l'expression de Jacques Delors qui ait vocation à devenir une grande puissance 
mondiale. Dans ce choix, l'attitude de la France sera déterminante. Sinon, dans cinq ans, 
l'Allemagne...</TEXT>
<TEXT>
  Laurent Cohen-Tanugi a raison de prendre à rebrousse-poil l'opinion généralement 
admise qui couvre l'Union, la Commission, la bureaucratie bruxelloise de tous les péchés 
européens. Le système de plus en plus complexe et de plus en plus opaque qui s'est mis 
progressivement en place est devenu incompréhensible au commun des mortels, mais il 
n'est pas le fait des autorités européennes ; il est le résultat des compromis entre les Etats, 
des demi-mesures et des cotes mal taillées imposées par les hommes politiques nationaux 
pour sauvegarder des intérêts particuliers.</TEXT>
<TEXT>
 Comment s'étonner que les opinions se détournent d'une entreprise dont elles voient 
seulement les côtés les plus caricaturaux, complaisamment mis en valeur aux dépens de 
l'enjeu historique de l'aventure ? " Plus les gouvernements orientent l'Europe vers des 
voies sans issue, plus ils accroissent le scepticisme des citoyens les mieux disposés à son 
égard et donnent des armes à ses adversaires ", écrit l'auteur, et plus ils utilisent ce 
scepticisme pour freiner une intégration qu'ils redoutent.</TEXT>
<TEXT>
  La sortie de ce cercle vicieux exige des actes de courage de la part des gouvernements, 
notamment du nouveau président de la République française, pour répondre à trois défis : 
le renforcement des institutions, la réussite de la monnaie unique et l'émergence d'une 
philosophie européenne, commune au moins aux grands Etats. Ce devrait être l'ambition de 
la Conférence intergouvernementale (CIG) qui se réunit à partir de l'année prochaine, à un 
moment crucial pour l'Union européenne ; les cinq prochaines années verront, en effet, des 
décisions sur la monnaie unique, le financement de l'UE, son élargissement, sur fond 
d'élections en Grande-Bretagne, en France et en Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
 Laurent Cohen-Tanugi réussit à mettre à la portée du lecteur non spécialiste une matière 
par nature ésotérique. Dans son souci pédagogique, il n'évite pas les petites erreurs le 
Danemark est bien membre de l'OTAN , les illusions le temps est encore loin où le 
président de la Commission de Bruxelles, plutôt que le premier ministre britannique, le 
président de la République française ou le chancelier allemand, sera " l'interlocuteur 
naturel " de Bill Clinton ou de Boris Eltsine , ni les contradictions : ainsi le conseil des 
ministres qui " ne saurait faire office d'exécutif " devient à la page suivante un rouage de 
la fonction exécutive.</TEXT>
<TEXT>
  Ce ne sont là que vétilles, explicables par l'imbrication des diverses institutions 
européennes qu'il s'agit précisément de simplifier pour que le citoyen s'y retrouve. Laurent 
Cohen-Tanugi fait des propositions concrètes, argumentées, appuyées sur la conviction que 
seul un " fédéralisme décentralisé bien compris " peut permettre de concilier l'efficacité et 
la transparence, les intérêts des Etats et la démocratie, l'approfondissement et 
l'élargissement, bref de donner à l'Union européenne l'unité institutionnelle dont elle a 
grand besoin.</TEXT>
<TEXT>
  Mais comme le " fédéralisme " mal compris fait peur, en France comme en Grande-
Bretagne, contrairement à l'Allemagne où il est pratiqué avec succès depuis quarante ans, 
les accords qui sortiront de la Conférence de 1996 seront sans doute de nouveaux chefs-
d'oeuvre de clair-obscur, pour la plus grande satisfaction des petites passions nationales, 
une véritable adhésion populaire à l'Europe dût-elle en souffrir.</TEXT>
</DOC>
