<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020560</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020560</DOCID>
<ACCOUNT>394647</ACCOUNT>
<PEOPLE>NIQUE CHRISTIAN,LELIEVRE CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/1662</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,ENSEIGNEMENT,SYSTEME EDUCATIF</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE> L'École des présidents. De Charles de Gaulle à François Mitterrand, de Christian Nique et Claude Lelièvre. Editions Odile Jacob, 382 p., 140 F.</NOTE>
<NUM1>950525-18</NUM1>
<NAMES>GAULLE CHARLES DE,POMPIDOU GEORGES,GISCARD D'ESTAING VALERY,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE GARIN</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES / Société </SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'école des présidents</TITLE>
<TIO1>L'ECOLE DES PRESIDENTS DE CHARLES DE GAULLE A FRANCOIS MITTERRAND</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>DEUX historiens de l'éducation, Christian Nique et Claude Lelièvre, retracent, de Charles 
de Gaulle à François Mitterrand, quarante années d'histoire du " pouvoir scolaire " en 
France. A travers quatre portraits d'hommes d'Etat de la V République qui ont entretenu 
un rapport singulier au débat sur l'école, sur lequel ils ont pesé bien au-delà d'un simple 
rôle d'arbitre. Charles de Gaulle, " saint-cyrien et nationaliste " ; Georges Pompidou, " 
normalien et conservateur " ; Valéry Giscard d'Estaing, " polytechnicien-énarque et libéral 
" ; François Mitterrand enfin, dont Christian Nique était conseiller technique depuis 1989, 
" élève de Sciences-Po et socialiste " : quelle école ont-ils rencontrée et vécue, souhaitée 
et éventuellement façonnée ?</TEXT>
<TEXT>
  Charles de Gaulle, élevé chez les Frères de l'école chrétienne, puis chez les jésuites, est 
aussi le fils d'un homme profondément nationaliste et dreyfusard, qui sera son professeur 
d'histoire au collège jésuite de la rue de Vaugirard. " Le nationalisme l'emporte ", notent 
MM. Nique et Lelièvre lorsque, de retour au pouvoir en 1958, le général doit régler la 
question du financement de l'enseignement privé. Contre les divers groupes de pression, 
notamment catholiques, il impose " un débat national dans un cadre national ", et pèse pour 
que soit votée la loi Debré de 1959 qui régit, aujourd'hui encore, les relations de 
l'enseignement public et de l'école privée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Georges Pompidou se mêlait de tout,</TEXT>
<TEXT>
 y compris du rétablissement</TEXT>
<TEXT>
 des " compositions "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Si le collège d'enseignement secondaire, préfiguration de l'actuel " collège unique ", est 
institué en août 1963, c'est encore par la volonté du général de Gaulle, qui s'oppose, sur le 
sujet, à son premier ministre Georges Pompidou et à son ministre de l'éducation nationale, 
Christian Fouchet. Il luttera aussi pied à pied mais cette fois sans succès pour que se 
concrétise par un projet de loi son idée d'instaurer une " politique d'orientation sélective " 
qu'il voudrait instaurer du collège à l'université pour " coller " au plus près aux besoins 
d'une économie en plein développement. Mais la tourmente de mai 68 aura raison de ce 
projet.</TEXT>
<TEXT>
 L'élection de Georges Pompidou, en 1969, marque une rupture. La culture classique, 
l'ordre et la sélection sont les trois motivations essentielles de ce " fils d'instituteurs 
devenu major des grandes écoles ", comme le définira Edgar Faure, le seul des quatre 
présidents qui n'a jamais fréquenté l'enseignement catholique. En élève méritant, gardien 
sourcilleux des hiérarchies scolaires, Georges Pompidou veille personnellement à établir 
des filières distinctes dans le nouveau collège " unifié " du général.</TEXT>
<TEXT>
  En ces temps d'effervescence pédagogique nous sommes au début des années 70 , le 
président se mêle de tout, du rétablissement des " compositions " mensuelles, de la 
réforme des mathématiques modernes, de la pérennité du baccalauréat.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Valéry Giscard d'Estaing, c'est un prototype de " l'excellence scolaire ", alliant 
Polytechnique et l'ENA, mariage rare, qui arrive au sommet de l'Etat. Mais, 
paradoxalement, M. Giscard d'Estaing joue un rôle " décisif " dans le vote de la loi 
insituant le collège unique. Il en revendique même l'entière paternité et manifeste un vif 
agacement à l'égard de l'expression " réforme Haby " alors en usage. Il est intéressant 
aussi de se souvenir que Valéry Giscard d'Estaing, au début de son septennat, rejette " 
catégoriquement ", contre l'avis de son propre secrétaire d'Etat chargé des universités, 
Alice Saunier-Seïté, la sélection à l'entrée du supérieur. Ces deux thèmes, analysent les 
auteurs, s'inscrivent en fait dans l'orientation initiale d'" ouverture à gauche " de sa 
politique, qui opérera un tournant, notamment en matière universitaire, à partir de 1977.</TEXT>
<TEXT>
  François Mitterrand, enfin. C'est évidemment " l'obsédant dossier " de l'enseignement 
privé, " auquel il tente d'échapper depuis 1951 ", qui domine la politique scolaire du 
président élu en mai 1981. Christian Nique et Claude Lelièvre font un récit minutieux de la 
crise de 1984, que François Mitterrand, " catholique devenu laïque ", laissera 
volontairement aller à son paroxysme, " en intervenant au moment opportun pour imposer 
aux deux camps une solution qui n'est acceptable que parce que, à quelques détails près, 
elle s'apparente à un statu quo ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, François Mitterrand interviendra peu, se contentant de fixer des priorités et 
de surveiller discrètement ses différents ministres de l'éducation nationale, en prenant 
appui, au besoin, sur des intellectuels, historiens et philosophes rarement situés aux avant-
gardes de la pédagogie, mais plutôt garants d'une stricte orthodoxie disciplinaire.</TEXT>
<TEXT>
 Ce détachement relatif tranche en tout cas avec l'interventionnisme du général de Gaulle, 
s'attachant à régler lui-même le détail de la formation du corps des " orientateurs " qu'il 
souhaite créer, ou encore avec la pugnacité de Georges Pompidou à défendre 
l'enseignement du latin en sixième.</TEXT>
</DOC>
