<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001705-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001705-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324334</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONCHICOURT MARIE ODILE,MONSIGNY BERNARD</PEOPLE>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>TELEVISION,TELEVISION A HAUTE DEFINITION,TELEVISION CABLEE</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>45</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; JEUDI 17 FEVRIER&gt; MAGAZINE&gt; Envoyé spécial&gt; France 2, 20 h 50.</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL,LA TELE DU FUTUR</TIO1>
<TEXT>Avec l'abbé Pierre citant Einstein, on se sent tout de suite en bonne compagnie dans le reportage qu' " Envoyé spécial " consacre à la 
télévision du futur... La voilà bien, "l'explosion de la connaissance 
" prédite par le père de la bombe, dans cette profusion de canaux, de 
satellites, de jeux vidéo, d'images de synthèse.</TEXT>
<TEXT>
 Dommage que le flot d'images et de mots n'évite pas toujours les 
clichés. En mélangeant, à un rythme soutenu, technique et social, 
comme vont se mélanger téléviseur et ordinateur, l'émission prend 
parfois le risque de rester à la surface des choses. On retiendra 
pourtant les avertissements de Paul Virilio (le philosophe de la 
vitesse, filmé dans un TGV...), qui demande une " ingénierie de 
trafic, une régulation pour la transmission " comme il y en eut pour 
les transports. On frémira avec Michel Thoulouze, le gourou des 
chaînes câblées, à l'évocation des grands conglomérats qui convoitent 
le petit écran. Et l'on partira avec Dominique Wolton à la recherche 
du " lien social " perdu... Avec d'autres guides, on s'initiera enfin 
aux délices des voyages virtuels dans les abbayes du passé, et, après 
avoir décortiqué les publicités du futur, on écoutera des créateurs 
de jeux vidéo : " C'est comme le rock dans les années 50, ça 
intéresse les jeunes, ça emmerde les parents. " Ce qui n'est pas 
forcément une mauvaise définition ni un mauvais présage.&lt;
</TEXT>
</DOC>
