<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025222</DOCID>
<ACCOUNT>400720</ACCOUNT>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1820</FAB>
<NUM1>950627-2-003-05</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LE SOIR,RTBF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>23 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Affaire Agusta : perquisition chez le procureur général belge</TITLE>
<TEXT> On aura décidément tout vu avec l'affaire Agusta. Après la démission de ministres, la mise en cause du secrétaire général de l'OTAN, le suicide de 
l'ancien chef de l'armée de l'air, voici que l'ère du soupçon s'étend aux magistrats eux-
mêmes. Vendredi 23 juin, des enquêteurs de la PJ de Bruxelles ont ainsi perquisitionné... le 
palais de justice de Liège ainsi que les domiciles privés de Léon Giet, procureur général, et 
d'Armand Spirlet, avocat général, magistrats compétents dans l'enquête sur l'assassinat 
d'André Cools, ancien vice-premier ministre, abattu à Liège en juillet 1991. Les pots-de-vin 
versés par la firme italienne Agusta furent découverts à la suite des investigations menées 
pour découvrir les éventuels motifs de ce crime.</TEXT>
<TEXT>
 Or des personnalités interrogées par la justice se sont indignées de diverses fuites dans 
l'instruction de leur dossier. Le 21 juin, la Cour de cassation a rendu un arrêt faisant état 
d'" informations dignes de foi qui mettent en cause des magistrats liégeois ". D'où ces 
perquisitions après lesquelles M. Giet s'est dit " stupéfait ", ajoutant : " On veut ma peau. 
Je n'exclus pas que certains veuillent me descendre, comme on l'a fait pour d'autres. "</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi, d'autres policiers se présentaient dans les locaux liégois de la radio-télévision 
publique francophone (RTBF), à la rédaction bruxelloise du Journal télévisé et au quotidien 
Le Soir. Ces perquisitions s'étendirent au système informatique de la RTBF et au domicile 
privé des journalistes visés. René Haquin, un des enquêteurs connus du Soir, fut entendu 
au palais de justice jusqu'à 23 h 30. Le Soir n'avait jamais vécu pareil événement en cent 
huit ans d'existence. Sa direction et celle de la RTBF ont évidemment protesté. Dimanche, 
le premier ministre Jean-Luc Dehaene a déclaré que la justice avait accompli " son boulot 
" avec ces perquisitions destinées à mettre un terme aux fuites.</TEXT>
</DOC>
