<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000191-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000191-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349598</ACCOUNT>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>AIRBUS,COMPAGNIE AERIENNE,HONGKONG,DESCRIPTION,MOTEUR</SUBJECTS>
<FAB>09011762</FAB>
<NAMES>CATHAY PACIFIC,ROLLS ROYCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Equipé de moteurs Rolls-Royce&gt; Le premier Airbus de Cathay Pacific sera entièrement européen</TITLE>
<TEXT>Cathay Pacific, compagnie aérienne de Hongkong, a présenté mercredi 31 août à Blagnac, près de Toulouse, son premier Airbus. Tout frais 
sorti des hangars du consortium européen, l'appareil, un A330, 
gros-porteur, moyen-long-courrier, constitue une première pour Airbus 
car il est équipé de moteurs Rolls-Royce Trent 700. C'est donc le 
premier Airbus entièrement européen. Actuellement, les appareils 
gros-porteurs d'Airbus sont équipés de réacteurs des motoristes 
américains General Electric ou Pratt et Whitney. Airbus Industrie 
n'avait jamais jusqu'à lors pu équiper ses avions de moteurs 
Rolls-Royce, les discussions avec le constructeur britannique n'ayant 
pas abouti. Client fidèle du motoriste britannique, Cathay a choisi 
ces réacteurs pour des raisons d'économies d'échelle.</TEXT>
<TEXT>
  Prévu pour une mise en service en janvier prochain, cet appareil 
est le premier d'une commande ferme de dix avions du même type datant 
de juillet 1989, à laquelle s'ajoutent dix options, pour un montant 
total de l'ordre de 2,2 milliards de dollars. Ils sont destinés à 
remplacer les Tristar vieillissants de la compagnie de Hongkong.</TEXT>
<TEXT>
 Cathay Pacific arborait, à cette occasion, ses nouvelles couleurs. 
L'ancien logo qui représentait une queue d'avion en vert et blanc est 
remplacé par une aile d'oiseau. Le drapeau britannique, l'Union Jack, 
est définitivement abandonné en prévision notamment du retour de 
Hongkong dans le giron chinois à partir de 1997. La compagnie, 
contrôlée par le groupe britannique Swire, a commandé six autres 
Airbus A340 (gros-porteurs, très-long-courriers) en février 1994 pour 
un montant de 800 millions de dollars.m                               
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
