<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020420</DOCID>
<ACCOUNT>394445</ACCOUNT>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/21951001</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT,AUTOMOBILE,SYNDICALISME</SUBJECTS>
<NUM1>950524-2-R04-31</NUM1>
<NAMES>FO,RENAULT,FLINS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>En ayant su adapter son discours, le syndicat a gagné la confiance des plus jeunes</SOT1>
<SU21>DossierRenouveau syndical
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>La percée de FO à Flins</TITLE>
<TEXT> LE 14 février 1995, les élections professionnelles organisées à Renault-Flins donnent encore un léger avantage à la CGT. Elle reste la première 
#organisation syndicale, talonnée de près par Force ouvrière, qui apparaît comme le grand 
vainqueur du scrutin. La CGT (38,55 %) chute de 6 points, la CFDT (13,18 %) de 5,6 
points, tandis que FO (35,03 %) en gagne presque 9. Bien évidemment, chacune des trois 
organisations syndicales a sa propre analyse des résultats. La CGT et la CFDT se 
rejoignent, par exemple, pour évoquer " des largesses accordées par la direction à FO ", 
donc favorisée dans sa campagne électorale.</TEXT>
<TEXT>
 " Totalement faux, réplique-t-on à Force ouvrière. Nous avons tout simplement su nous 
montrer à l'écoute des salariés, ce que les autres organisations n'ont pas fait, adapter notre 
discours et, du coup, intéresser les jeunes. " Les jeunes, ils ne sont pas très nombreux à 
Flins. Avec ceux recrutés pour la mise en place de la troisième équipe, et les intérimaires, 
ils sont près de 700, dont 280 de moins de 25 ans. La moyenne d'âge (46,5 ans) est 
d'ailleurs l'un des points noirs de l'usine. S'ils sont minoritaires, les jeunes décrits, par 
ailleurs, comme davantage polyvalents et autonomes bousculent l'usine, " organisations 
syndicales comprises ", reconnaît Pierre Colombier, secrétaire général du syndicat CGT 
Renault-Flins.</TEXT>
<TEXT>
  Les vieux militants, quelle que soit leur appartenance syndicale, décrivent ainsi l'avant et 
l'après. " Avant, raconte l'un d'entre eux qui annonce " 25 ans de maison ", le chef avait 
son bureau et on frappait à sa porte avant d'entrer. Aujourd'hui, on discute sur le bord des 
chaînes, parfois même la cigarette aux lèvres. " Penser à l'avenir, à Flins, suppose faire le 
compte, pour chaque syndicat, des jeunes militants qui ont rejoint les rangs. La CGT 
reconnaît que " FO, dans ce domaine, a pris une longueur d'avance ". " Normal, reconnaIt-
t-on à FO, les méthodes qui étaient celles en cours pendant la papauté Bergeron ne sont 
plus de mise. Nous devons être moins pépères, coller au terrain. " La CFDT, qui se remet 
de divergences internes, admet, elle aussi, les changements en cours, mais Mohamed 
Bourba, militant de la première heure, ne croit pas à " une organisation qui aurait su 
conquérir les jeunes ". " [Ces derniers] ne font pas vraiment la différence entre FO, la 
CGT, la CFDT, la CGC et la CFTC, explique-t-il. Ils veulent que leurs revendications 
aboutissent. Et, comme ils ne sont pas organisés, ils font avec ce qui existe déjà. "</TEXT>
<TEXT>
 FOUGUECe mariage de raison exige néanmoins une prise en compte de leurs exigences, 
" qui sont différentes de celles de salariés de 45 ans ", note Pierre Colombier. " Un salarié 
installé vit en F 3 ou en F 4 avec sa famille alors qu'un jeune cherche un studio. " En outre, 
poursuit-il, il cherchera à obtenir des facilités pour l'obtention d'une première voiture. Mais 
le point-clé, bien sûr, c'est le salaire. Et, dans ce domaine, CGT, FO, CFDT ont la même 
analyse : " Un jeune va se retrouver à la chaîne avec un salaire inférieur à celui de son 
aîné, qui fait pourtant le même boulot que lui, mais qui bénéficie de primes diverses, dont 
celle liée à l'ancienneté, qui creusent la différence. " Et c'est alors que le conflit peut 
éclater. " Les jeunes sont fougueux, ils me bousculent de temps en temps, raconte ce 
militant FO en poste à Flins depuis trente-trois ans. Ils arrivent vite à proposer la grève. 
On doit alors discuter sur l'efficacité de mouvements à répétition. "</TEXT>
<TEXT>
  Un mois après les élections professionnelles, la grève éclatait à Renault-Flins. Les jeunes 
et leurs revendications salariales étaient au coeur du mouvement. Les comités de grève 
créés alors n'ont pas réussi à les convaincre. Un constat que les trois organisations 
syndicales aiment rappeler, comme pour bannir de leur territoire le mot " coordination ", 
même si aucune n'est dupe des difficultés à venir et du renouveau nécessaire.</TEXT>
</DOC>
