<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037919</DOCID>
<ACCOUNT>417388</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1250</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Sergueï.</NOTE>
<NUM1>951016-2-002-61</NUM1>
<NAMES>ROTBLAT JOSEPH,PUGWASH,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SOT1>En choisissant d'honorer l'un des plus anciens adversaires de la bombe atomique, Joseph Rotblat, et son mouvement, Pugwash,&gt; les jurés d'Oslo confortent la campagne menée contre la reprise des essais dans le Pacifique</SOT1>
<SYE1>PRIX HONORIFIQUE,PAIX</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - ATTRIBUTION DU PRIX NOBEL DE LA PAIX A JOSEPH ROTBLAT ET A SON MOUVEMENT ANTINUCLEAIRE PUGWASH, VENDREDI 13 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le comité Nobel dénonce la politique nucléaire de la France</TITLE>
<TEXT> JACQUES CHIRAC  qui n'en demandait sûrement pas tant est rattrapé par son passé. Voilà l'ancien signataire, au début des années 50, d'un Appel de 
Stockholm qui dénonçait l'arme atomique à son tour bousculé par les vents antinucléaires 
qui, traditionnellement, soufflent des régions scandinaves. Car, en attribuant le prix Nobel 
de la paix 1995 au physicien britannique Joseph Rotblat et à l'organisation, le mouvement 
Pugwash, qu'il fonda pour oeuvrer en faveur du désarmement nucléaire, les cinq jurés 
d'Oslo n'ont pas caché qu'ils visaient, entre autres, la France. L'objectif est clairement 
affiché : accroître la pression sur Paris afin d'obtenir l'interruption des essais nucléaires 
français dans le Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  Pour qu'il n'y ait aucun doute sur la cible de ce Nobel très politique, le lauréat et le 
président du jury ont multiplié les déclarations critiquant la politique nucléaire de la France. 
Ce prix est un " message à la France, à la Chine et au reste du monde " sur le danger du 
nucléaire, a déclaré Joseph Rotblat. A destination d'éventuels malentendants politiques, il 
a ajouté : " J'espère que le message à la France est clair (...) : la sécurité du monde ne 
dépend pas des armes nucléaires. " Le vieux physicien avait d'ailleurs cosigné une lettre 
du mouvement Pugwash adressée au président de la République pour lui demander, avant 
septembre, de ne pas reprendre les essais nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
 Pas d'ambiguïté non plus du côté du président du comité Nobel norvégien : " Les essais 
nucléaires actuels ont joué un rôle dans [notre] décision ", a déclaré Francis Sejersted, 
ajoutant qu'il n'ignorait pas que le choix du Nobel 95 pouvait être " controversé ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses attendus, le Comité Nobel norvégien émet l'espoir que sa décision " 
encouragera les dirigeants du monde entier à intensifier leurs efforts pour débarrasser le 
monde des armes nucléaires ". Il déclare récompenser Joseph Rotblat et Pugwash " pour 
leurs efforts en vue de réduire le rôle joué par les armes nucléaires dans la politique 
internationale et à long terme pour éliminer de telles armes ". Et pour justifier le moment 
choisi pour rendre hommage aux antinucléaires, le jury évoque le cinquantième 
anniversaire d'Hiroshima et de Nagasaki. Greenpeace y a vu " un message fort " adressé 
à la France.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ACCUEIL CHALEUREUX DE PARIS</TEXT>
<TEXT>
 Très diplomatiquement, la France a accueilli avec chaleur ce Nobel 1995. " Nous félicitons 
les lauréats, la France souhaite le désarmement, y compris le désarmement nucléaire dans 
la sécurité, car c'est la sécurité qui permettra le désarmement ", a déclaré le porte-parole 
du Quai d'Orsay, Jacques Rumelhart. Le premier ministre a ajouté que l'attribution de ce 
Nobel ne changerait rien aux décisions que la France a pu prendre pour sa sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Répondant à la Norvège, qui bénéficie du parapluie nucléaire de l'OTAN, mais n'en a pas 
moins salué ce Nobel, Alain Juppé a appelé Oslo, candidat potentiel à l'Union européenne, 
à un peu de solidarité.</TEXT>
<TEXT>
  La France a fait savoir que la demi-douzaine d'essais qu'elle est en passe de réaliser dans 
le Pacifique (il en resterait quatre ou cinq) seront les derniers. La série sera achevée au 
printemps 1996, année au cours de laquelle Paris entend pleinement contribuer à la 
signature d'un traité interdisant tout essai nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche : par le retentissement mondial qu'elle suscite, la décision du Nobel vient 
conforter un peu plus encore une campagne de dénonciation de la politique nucléaire 
française dont l'ampleur avait déjà surpris Paris. Elle s'inscrit dans une spirale de critiques 
qui, de l'Europe du Nord à toute la région Pacifique, entame l'image de la France. Et si 
l'Elysée et le Quai d'Orsay avaient cru pouvoir compter sur un effet de lassitude du camp 
antinucléaire à l'issue du premier essai, c'est apparemment raté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CRITIQUES À VENIR</TEXT>
<TEXT>
Il ne se passe guère de semaine sans que la décision de reprendre les essais (que François 
Mitterrand avait suspendus en 1992) ne donne lieu à polémiques et critiques les plus 
diverses. Avant même le dernier coup venu d'Oslo, c'est l'ancien président Valéry Giscard 
d'Estaing qui, dans Le Figaro, disait ne pas approuver tous les essais auxquels M. Chirac 
entend procéder et jugeait " difficiles à retenir certains arguments avancés à l'appui de la 
reprise " des tirs.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine prochaine, à peine estompé l'écho du Nobel, nouvelle bataille en perspective 
pour la France au Parlement européen où doit avoir lieu un nouveau débat sur les essais.</TEXT>
<TEXT>
 La semaine d'après verra le président de la Commission de Bruxelles, Jacques Santer, 
convoquer, le 23 octobre, une session spéciale sur les essais français. Il y sera à nouveau 
question de savoir si la Commission peut ou non, au titre du traité Euratom sur les " 
expériences dangereuses " conduites par l'un de ses membres, se saisir du dossier des 
essais dans le Pacifique. D'ores et déjà, M. Santer entend obtenir de Paris des 
#informations supplémentaires sur l'impact des tirs sous-marins y compris, a-t-il dit, leurs 
éventuelles " conséquences géologiques ".</TEXT>
<TEXT>
  Autre embarras diplomatique : un des rares alliés de la France dans cette affaire, la 
Grande-Bretagne, vient de demander à Paris de ne pas procéder à son troisième tir aux 
alentours de la mi-novembre. Motif : la reine Elizabeth présidera dans la région, en 
Nouvelle-Zélande, une conférence du Commonwealth...</TEXT>
<TEXT>
 La parade avancée par le gouvernement, en proposant de mettre la force de dissuasion 
française à la disposition de la future défense européenne, n'a guère suscité l'enthousiasme 
de la part de nos partenaires. Alors, importantes ou non, les campagnes de critiques à 
l'encontre des essais continuent d'entamer la position diplomatique de la France. Elles ont 
comme un lent effet corrosif, que la décision du comité Nobel vient d'exacerber.</TEXT>
</DOC>
