<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003664-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003664-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338828</ACCOUNT>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,FORCE NUCLEAIRE,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>05301710</FAB>
<NAMES>AIEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>CORÉE DU NORD&gt; Pyongyang durcit le ton&gt; dans son marchandage nucléaire</TITLE>
<TEXT>TOKYO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le nouvel échec de l'inspection des installations nucléaires 
nord-coréennes par l'Agence internationale de l'énergie atomique 
(AIEA) pourrait se traduire par une nouvelle flambée de tension dans 
la péninsule. A Séoul, le président Kim Young-sam a déclaré, dimanche 
29 mai, qu'il y avait de fortes chances pour que la question soit 
portée devant le Conseil de sécurité des Nations unies qui, dès la 
semaine dernière, envisageait de se réunir pour discuter de sanctions 
économiques (le Monde daté 29-30 mai). Celles-ci sont considérées 
comme " un acte de guerre " par Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
  Washington a, par ailleurs, informé Tokyo que, selon des 
observations par satellite, la République populaire démocratique de 
Corée (RPDC) serait sur le point de procéder à un second essai de son 
missile Rodong-1, capable d'atteindre les côtes japonaises. Selon 
l'agence Kyodo, le Pentagone aurait donné ordre au porte-avions 
Independence de croiser au large de la péninsule coréenne.</TEXT>
<TEXT>
  Le porte-parole de l'AIEA a jugé insuffisante la proposition de 
Pyongyang d'examiner certains éléments combustibles de son réacteur 
de recherches à Yongbyon, préférant choisir elle-même les 
prélèvements. En raison du début de déchargement du coeur du réacteur 
à la veille de l'arrivée des inspecteurs de l'AIEA, ceux-ci n'ont pu 
vérifier s'il y avait eu ou non diversion en vue de la production de 
plutonium. Si ce déchargement se poursuit, la RPDC détruira toute 
possibilité de contrôle de ses activités passées. Selon l'AIEA, la 
moitié du combustible aura été déjà déchargé, et un seuil au-delà 
duquel toute inspection deviendra vaine pourrait être atteint dès ce 
lundi.</TEXT>
<TEXT>
  Poursuivant depuis seize mois son marchandage pour obtenir une 
reconnaissance américaine assortie d'une aide économique, (le Monde 
du 26 mai), la RPDC a annoncé, par la voix de Radio-Pyongyang, 
qu'elle était prête à autoriser une inspection complète à condition 
que les négociations avec Washington aboutissent. A la suite de la 
phase de tension précédente, Pyongyang, soufflant le chaud et le 
froid, avait accepté de reprendre les négociations avec l'AIEA. Cet 
assouplissement s'est traduit par une nouvelle visite d'inspection 
infructueuse. Les Etats-Unis avaient, de leur côté, annoncé qu'ils 
étaient prêts à reprendre les pourparlers. La question est de savoir 
si Washington poursuivra sur la voie de la reprise du dialogue en 
dépit de l'impuissance de l'AIEA à faire respecter ses règles, mais à 
condition que Pyongyang suspende le déchargement du réacteur.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, Washington et Séoul ont fait deux concessions : 
suspension des exercices militaires conjoints " Team Spirit " et 
abandon de l'échange d'envoyés du Nord et du Sud comme précondition à 
une reprise du dialogue avec les Etats-Unis. De son côté, la RPDC n'a 
pas, semble-t-il, achevé le déchargement du coeur du réacteur, 
laissant ouverte la possibilité d'une inspection.</TEXT>
<TEXT>
  Aux abois, aux prises avec une crise économique majeure, Pyongyang 
ne peut abattre sa carte maîtresse (le mystère nucléaire) qu'en 
échange de solides concessions. Mais les Américains peuvent aussi 
penser qu'un premier recul en entraînerait un autre et que Pyongyang 
poursuivra son " chantage du faible au fort ", faisant peu à peu 
perdre à Washington la face et son crédit à l'AIEA.&lt;
</TEXT>
</DOC>
