<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008543</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008543</DOCID>
<ACCOUNT>378092</ACCOUNT>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>#3103</FAB>
<SUBJECTS>EXPERTISE,GESTION,GESTION DU PERSONNEL,RECRUTEMENT,EMPLOI,ENTREPRISE,CONCURRENCE,COMMERCE,DEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<LIE1>950322-r03-32</LIE1>
<NUM1>950301-2-R02-32</NUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN MENANTEAU&lt;NTE&gt;
</SIP1>
<SOT1>Quand une profession passesous les fourches Caudines des acheteurs</SOT1>
<SU11>INITIATIVES.  DOSSIER. Le retour du conseil</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>Retournement de tendance</TITLE>
<TEXT>  LES entreprises imposent-elles désormais leur loi aux consultants ? Le marché du conseil 
s'est-il retourné en leur faveur de manière spectaculaire ? Tout montre qu'en l'espace de 
trois ans environ, le conseil au sens large du mot est passé désormais sous les fourches 
Caudines des acheteurs. La croissance à deux chiffres affichée il y a peu avec superbe par 
les cabinets, c'est fini.</TEXT>
<TEXT>
 " En matière d'achat de conseil, tous les dossiers importants sont soumis à nos services-
organisation. Ils jouent le rôle de filtre. Ils jugent de la pertinence et de l'opportunité d'un 
recours éventuel à l'extérieur. L'appel d'offres ne se fera que si nous n'avons pas pu 
répondre à nos besoins par nos propres ressources internes ", explique Bernard Chaix, de 
la Sogedax, la centrale d'achat du groupe PSA.</TEXT>
<TEXT>
  Bon an mal an, la centrale achète pour 70 millions de francs de conseil (stratégie 
industrielle, management, communication). L'un des faits les plus marquants et qui peut 
être transposé est que les prestations payées aux cabinets ont baissé de 20 % environ en 
l'espace de trois à quatre ans. Second phénomène : outre le recentrage sur les potentialités 
internes, " les cabinets sont mis en concurrence de manière systématique ", tranche encore 
Bernard Chaix.</TEXT>
<TEXT>
 Une fois le choix de l'intervenant extérieur opéré, toute mission fait l'objet d'un contrat 
très précis : l'heure d'un consultant senior sera rémunérée à tel prix. Celle d'un manager à 
tel autre. Il existe un seuil d'heures à ne pas dépasser. Il est surtout exigé, de la part des 
cabinets, une obligation de résultats " quels que soient les moyens mis en oeuvre ". La 
Sogedax, qui en " veut pour son argent ", demande encore davantage : " On ne se contente 
pas seulement de conseil. Nous voulons un accompagnement et une mise en oeuvre 
concrète de la mission. " Se dégage enfin une nouvelle tendance : " Nous nous apprêtons à 
demander d'une manière ferme aux cabinets d'être engagés dans une démarche ISO 9000. 
" Et de lancer : " Les consultants doivent être des exemples dans la mesure où ils nous 
conseillent ! "</TEXT>
<TEXT>
 DÉRAPAGES  Bien qu'à l'opposé du secteur automobile, Michel Lemaire, directeur des 
ressources humaines du groupe Pinault-Printemps-Redoute, confirme ce qu'il appelle lui 
aussi un " retournement de tendance " dans les rapports consultants-entreprises. Oui, la 
mise en concurrence des cabinets se fait de manière quasi systématique. Oui, la 
#rémunération est liée aux résultats. Ce qui provoque entre les sociétés de conseil une " 
concurrence sauvage ". Cela d'autant plus que l'offre s'est considérablement diversifiée. 
Au point, selon Michel Lemaire, d'entraîner des dérapages à la rigueur, voire à la 
déontologie. Ainsi en est-il, à titre d'exemple, de la triche sur les références. Dès lors, 
l'entreprise ne serait-elle pas devenue dominatrice ? " C'est un fait, acquiesce le DRH. 
C'est pourquoi, bien que nous soyons assaillis par les offres et ce qu'il faut appeler une 
agressivité commerciale nous recevons entre cinq et dix appels téléphoniques par jour , il 
nous faut rester courtois. Veiller à entretenir une certaine préférence d'ordre relationnel. Il 
est de notre intérêt de travailler avec des personnes connaissant bien les structures de 
notre groupe. Enfin, nul n'est prophète. Le marché peut un jour se retourner en notre 
défaveur. "</TEXT>
<TEXT>
  " Les entreprises sont parfaitement averties de notre situation et jouent sur du velours ", 
dit ce consultant qui, pour autant, n'hésite pas à faire l'autocritique de la profession. " Il y a 
encore peu, nous étions des seigneurs. A la limite, c'est moi qui choisissais mon client. 
Aujourd'hui, nous sommes considérés comme de simples prestataires de services. " 
Lucide, cet homme de métier met en cause pêle-mêle l'anarchie ambiante. Le fait que des 
cabinets prestigieux exercent un véritable " dumping " des prix. Que de nombreux 
consultants juniors " dégraissés " et contraints au travail indépendant ne sont pas reconnus 
comme fiables par les entreprises, lesquelles ont la désagréable impression d'avoir à les 
former. Ils contribueraient ainsi à dévaloriser l'image du conseil. " Ce marasme, ajoute-t-il, 
comporte une note optimiste. Si les chefs d'entreprise sont devenus plus circonspects à 
notre égard, ils ont dans le même temps acquis plus de maturité. Ce qui devrait à court 
terme assainir le marché du conseil. "</TEXT>
</DOC>
