<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001380-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001380-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358964</ACCOUNT>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,ETATS UNIS,PEINTURE</SUBJECTS>
<FAB>11111617</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>DU 8 AU 10 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; Les ventes d'automne à New-York&gt; Beaux tableaux, pas trop chers&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>Après l'art contemporain (le Monde du 5 novembre), les grandes ventes d'automne à New-York dispersaient du 8 au 10 novembre près de 750 
oeuvres impressionnistes et modernes (les Américains considérent 
comme " moderne " une oeuvre exécutée dans la première moitié du 
vingtième siècle).</TEXT>
<TEXT>
 Sotheby's ouvrait le bal, le 8 novembre, avec un portrait par 
Modigliani de sa compagne, Jeanne Hebuterne, qu'un collectionneur 
acharné enleva pour 5,942 millions de dollars (environ 30,8 millions 
de francs), frais compris. C'est un acheteur anonyme qui déboursa 
3,027 millions de dollars (17,9 millions de francs) pour un grand et 
beau Miro de 1945, Femme dans la nuit. Une affaire, en quelque sorte 
: le tableau était estimé en 3,5 et 4,5 millions de dollars, mais il 
était déjà passé en vente chez Sotheby's en 1986. Plus âprement 
disputés, un Vuillard (1,927 million de dollars, soit plus de 10 
millions de francs), un Monet superbe de la série des " meules " 
(1,762 million de dollars _ 9,147 millions de francs), un Juan Gris 
(1,322 million de dollars _ 6,863 millions de francs) et un marbre de 
Rodin (1,020 million de dollars _ 5,293 millions de francs) 
dépassèrent, et parfois de beaucoup, leurs estimations hautes.</TEXT>
<TEXT>
 D'autres furent moins heureux, comme ces quatre Yves Tanguy, qui 
partirent, certes, mais bien en dessous de l'estimation basse, ce qui 
fut aussi le cas d'un Marini, d'un Picasso, d'un Dubuffet. Au moins 
faisaient-ils partie des élus, c'est-à-dire des 63 % de lots vendus.</TEXT>
<TEXT>
 La vente du 9 novembre eut plus de succès quantitativement : 214 des 
305 oeuvres proposées trouvèrent preneurs. Chagall, Léger, Bonnard et 
De Staël dépassaient les prévisions, et Magritte les pulvérisait avec 
le Domaine d'Arnheim : inspirée par Poe, l'inquiétante transformation 
d'une montagne en rapace, une simple gouache pourtant, a triplé son 
estimation. Un marchand européen l'a emporté pour 288 500 dollars 
(près de 1,5 million de francs). Avec un chiffre d'affaires total de 
près de 40 millions de dollars en deux ventes, Sotheby's n'a pas raté 
sa rentrée, dans le contexte actuel.</TEXT>
<TEXT>
 Christie's non plus : sa première session a totalisé à elle seule 
37,5 millions de dollars. L'adjudication mercredi soir 9 novembre 
d'une Danseuse ajustant son maillot (le Premier Maillot), de 
Toulouse-Lautrec, pour 4 787 000 dollars, près de 25 millions de 
francs, soit trois fois plus que l'estimation, avait de quoi donner 
le sourire aux vendeurs. Celle d'un tondo (tableau rond) peint par 
Monet en 1907, sur le thème des Nymphéas, a dû au contraire les faire 
grimacer. Il était pourtant bien beau, ce tableau, et de belle 
provenance : acheté directement à l'artiste par Sacha Guitry en 1914, 
qui le céda en 1960 à la chanteuse (et aviatrice) américaine Alice 
Tully, il n'était jamais passé en vente publique. A 3 302 500 dollars 
(17,14 millions de francs), il est parti aux trois quarts de son 
estimation basse.</TEXT>
<TEXT>
 Avec 77 % de lots vendus, et douze oeuvres dépassant le million de 
dollars (dont d'autres danseuses, mais par Degas), Christie's 
considère cependant la soirée comme un succès. Qu'elle espérait 
redoubler lors de sa seconde vacation du 10 novembre, pourtant moins 
intéressante. Mais le retour remarqué parmi les acheteurs des grandes 
ventes d'automne de marchands américains et européens, et surtout 
leur participation active aux enchères, laissent présager des jours 
meilleurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
