<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021578</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021578</DOCID>
<ACCOUNT>395993</ACCOUNT>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/0903</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,SYNDICAT,MANIFESTATION,SEANCE PARLEMENTAIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950602-2-020-03</NUM1>
<NAMES>EDF GDF,CGT,CHIRAC JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ANDREANI JEAN LOUIS,LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> JEAN -LOUIS ANDREANI ET FREDERIC LEMAITRE &gt;LIRE EGALEMENT LE POINT DE VUE&gt;DE PHILIPPE-OLIVIER ROUSSEAU&gt;EN PAGE 17&gt;
</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES MANIFESTATIONS DU 30 ET 31 MAI 1995, ET INTERGROUPE PARLEMENTAIRE,EN MARGE DU CONSEIL EUROPEEN DE L'ENERGIE LE 1ER JUIN 1995 A LUXEMBOURG</LEAD1>
<TITLE>L'" union sacrée " autour des services publics va compliquer la tâche du gouvernement</TITLE>
<TEXT> UNE MOBILISATION syndicale exceptionnelle, relayée par une union sacrée des parlementaires, toutes tendances confondues ; de la CGT au RPR, 
l'hétérogénéité du front commun qui vient de se constituer pour défendre le service public à 
la française est révélatrice de la place centrale qu'occcupent les services publics dans 
l'histoire de la République. Mais ces positions ne sont pas dépourvues d'ambiguïtés. Si, 
lors de la journée d'action des gaziers et électriciens, les banderoles de la CGT disaient " 
Non à Maastricht, non à la déréglementation ", celles de la CFDT proclamaient " Oui à 
l'Europe, non aux directives ".</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup estiment que Bruxelles, en attaquant les services publics, s'en prend, en fait, au 
" pacte républicain " cher à Jacques Chirac. Dans une lettre au premier ministre, Marc 
Blondel, secrétaire général de Force ouvrière, illustre parfaitement ce propos : " L'Europe 
ignore le service public en n'identifiant aucune zone intermédiaire entre les services 
régaliens et les entreprises privées. Une telle vision est lourde de conséquences sur 
l'existence même des services publics et, consécutivement, sur la conception même de la 
République. "</TEXT>
<TEXT>
   Les mouvements survenus les 30 et 31 mai dans les services publics en disent donc 
autant sur la société française que sur les rapports sociaux à EDF-GDF, France Télécom, 
La Poste et la SNCF. La grève d'EDF-GDF est exemplaire. Le taux de participation 73,67 
% constitue un record, bien supérieur à la grande grève de janvier 1987, la dernière à 
avoir " plongé la France dans le noir ".</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce que l'on pourrait supposer, la direction apprécie autant ce succès que 
les syndicats : " L'ampleur de cette journée a été tout à fait exceptionnelle. Ce mouvement 
a rassemblé la maison dans sa grande diversité ", analyse pour Le Monde François 
Ailleret, directeur général d'EDF, qui se " félicite de la dignité de la manifestation qui n'a 
pas porté préjudice " au consommateur. Signe des temps : tout au long de l'impressionnant 
défilé, on ne comptait plus les banderoles associant les usagers à la défense du service 
public. " 92 % des Français font du service public de l'électricité et du gaz leur chouchou ", 
se réjouissent les syndicats, sûrs de leur bon droit.</TEXT>
<TEXT>
   La situation est moins nette à France Télécom. Le taux de grévistes est très élevé mais 
inférieur au record d'octobre 1993, ce qui peut laisser supposer que certains agents 
commencent à admettre le principe d'une ouverture du capital de l'entreprise. La CFDT 
n'est d'ailleurs pas hostile à un rapprochement entre l'opérateur public français et son 
homologue allemand Deutsche Telekom.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  La cible</TEXT>
<TEXT>
  des manifestants</TEXT>
<TEXT>
  n'est pas Paris</TEXT>
<TEXT>
  mais Bruxelles</TEXT>
<TEXT>
   Dans ces deux cas, la cible des manifestants n'était pas Paris aucune banderole ne s'en 
prenait au nouveau gouvernement mais Bruxelles. Même à La Poste et à la SNCF où les 
revendications étaient essentiellement franco-françaises, le contexte européen apparaît en 
toile de fond. A La Poste, un projet de directive ouvrant à la concurrence certains services 
postaux, qui doit être examiné par les quinze ministres européens le 13 juin, pourrait 
remobiliser les agents.</TEXT>
<TEXT>
   De nombreux parlementaires s'inquiètent aussi des projets bruxellois. Lundi, le sénateur 
Gérard Delfau (PS, Hérault), le député Jean-Claude Lenoir (RPR, Orne) et le député 
européen Philippe Herzog (PC) ont présenté un intergroupe afin de défendre les services 
publics, " à la française ". Il ne s'agit pas de " voler au secours d'un monopole " mais de ne 
pas laisser " dilapider le capital " de la nation, explique Jacques Oudin, sénateur RPR de 
Vendée. Le jour même de la manifestation d'EDF-GDF, la délégation de l'Assemblée 
nationale pour l'Union européenne, présidée par Robert Pandraud (RPR, Seine-Saint- 
Denis), a adopté une résolution pour rappeler son " attachement au service public, seul à 
même d'assurer la solidarité entre les Français et entre les différentes parties du territoire 
national ".</TEXT>
<TEXT>
   Pendant la campagne présidentielle, Jacques Chirac a été le premier à comprendre 
combien le pays était inquiet, déstabilisé par la perte de ses repères : c'est en partie pour 
cela qu'il a été élu. Le nouveau président est désormais face à un redoutable dilemme. S'il 
respecte les engagements européens de la France, il doit donner, à l'extérieur des 
frontières, des gages de son attachement au libéralisme. Il court le risque de décevoir un 
pays qui s'accroche à un service public perçu comme partie intégrante d'un patrimoine 
national, sans forcément s'interroger sur son efficacité face à l'évolution du contexte 
international. S'il prend en compte les soucis de ses électeurs, il court un autre risque : 
celui d'éveiller l'inquiétude de ses partenaires européens et des milieux financiers 
internationaux.</TEXT>
<TEXT>
   Mercredi, lors de la séance des questions au gouvernement, Alain Juppé a répondu à 
Frank Borotra (RPR, Yvelines) que " la concurrence a des vertus ", mais que le 
gouvernement n'acceptera pas une " déréglementation qui conduirait à un démantèlement 
des services publics en France tels qu'ils sont organisés ". Le premier ministre a pris la 
mesure de ces deux dangers et cherche à éviter les écueils. D'un côté, il faut " moderniser 
les structures juridiques de certains services publics " comme La Poste et France Télécom. 
De l'autre, le gouvernement est " tout prêt à rechercher la manière d'inscrire dans les 
textes constitutifs de l'Union européenne la notion de service public à la française à 
laquelle nous sommes tous attachés ". En admettant que les partenaires de la France 
prennent en compte la spécificité hexagonale, la France n'échappera pas à une réflexion 
approfondie, et peut-être douloureuse, sur l'adaptation de ces services publics à la 
mondialisation de l'économie.</TEXT>
</DOC>
