<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025536</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025536</DOCID>
<ACCOUNT>401136</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1951</FAB>
<NOTE>DOC :avec une carte.</NOTE>
<NUM1>950629-2-004-61</NUM1>
<ORI1>AMMAN  de notre correspondante  au Proche-Orient</ORI1>
<NAMES>THANI HAMAD BEN KHALIFA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIPAUX</SIP1>
<SOT1>Cheikh Hamad ben Khalifa devrait poursuivre une politique d'ouverture vers l'Irak, l'Iran... et Israël</SOT1>
<SYE1>QATAR</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COUP D'ETAT DU MARDI 27 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le nouvel émir du Qatarveut affirmer son indépendance</TITLE>
<TEXT>  Opérée avec, semble-t-il, le consentement de la plus grande partie de la famille régnante, la destitution sans violence de l'émir du Qatar, cheikh Khalifa 
ben Hamad Al- Thani, par son fils aîné et prince héritier, cheikh Hamad ben Khalifa était 
prévisible (Le Monde du 28 juin). Depuis près de trois ans, le prince héritier et son cousin, 
le tout puissant ministre des affaires étrangères, cheikh Hamad ben Jabr Al-Thani, 
dirigeaient effectivement le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de l'année au moins, retiré dans son palais privé de Rayan, près de Doha, 
cheikh Khalifa ne présidait plus le conseil des ministres et ne venait quasiment plus dans 
ses bureaux officiels.</TEXT>
<TEXT>
  Ambitieux et dynamique, le nouvel émir, 45 ans, diplomé de l'Académie militaire 
britannique de Sandhurst, est à l'origine de la politique d'indépendance pratiquée depuis la 
fin de la guerre du Golfe par le Qatar, au sein du du Conseil de Coopération du Golfe 
(CCG  Arabie Saoudite, Koweït, Bahrein, Emirats arabes unis, Oman et Qatar), comme du 
nouveau souffle donné au développement économique de l'émirat.</TEXT>
<TEXT>
  Il avait une première fois manifesté son autorité en 1992, lors d'un incident frontalier 
armé avec l'Arabie Saoudite, à l'occasion duquel il s'était montré partisan de la force vis-à-
vis de Ryad. Absent du pays à l'époque, l'émir avait dû rentrer très vite, sur injonction de 
l'Arabie, pour calmer la situation.</TEXT>
<TEXT>
  Geste significatif : la première initiative du nouvel émir aura été de fermer la frontière 
terrestre avec l'Arabie Saoudite, tout en envoyant rapidement deux émissaires dans ce 
pays pour expliquer la mise à l'écart de son père. Ryad, qui déplore sans aucun doute ce 
coup de force, n'en a pas moins présenté ses félicitations au nouvel émir. Parmi les 
membres du CCG, Oman et les Emirats arabes unis en avaient déjà fait de même mardi 27 
juin.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA QUERELLE AVEC RYAD</TEXT>
<TEXT>
 Dans ces conditions, la violente condamnation par l'émir déchu, depuis son exil genevois, 
de l'initiative de son fils et ses déclarations selon lesquelles il bénéficierait du " soutien 
total " du CCG, apparaissent quelque peu dérisoires. L'annonce, par cheikh Khalifa, de 
son intention de retourner " coûte que coûte " à Doha, semble elle aussi avoir été faite 
sous le coup de l'émotion, dans la mesure où le nouvel émir, tissant sa toile depuis 
plusieurs années, contrôle aujourd'hui tous les rouages du pouvoir. Dans un pays où les 
querelles familiales sont légendaires, cheikh Hamad s'était assuré depuis longtemps 
l'allégeance des principales branches de la famille régnante, ainsi que celle des grandes 
familles de l'émirat, qui ne compte pas plus de 100 000 autochtones.</TEXT>
<TEXT>
  La politique d'indépendance, menée sous l'impulsion du ministre des affaires étrangères, 
principal conseiller du nouvel émir, semblait jusqu'à maintenant avoir pour ligne directrice 
l'opposition au puissant voisin saoudien, avec lequel la querelle frontalière n'a toujours pas 
été réglée. Défiant Ryad et la plupart des autres membres du CCG, Doha, dès octobre 
1992, renvoyait un ambassadeur à Bagdad et faisait plusieurs gestes significatifs, pour 
montrer son soutien à l'Irak. Dans le même temps, le Qatar développait ses relations avec 
l'Iran. Dans sa querelle frontalière avec l'émirat de Bahrein, Doha a unilatéralement 
demandé l'arbitrage de la Cour internationale de justice de la Haye pratique inédite au sein 
du CCG , ignorant Ryad qui jouait les médiateurs. Lors de la guerre au Yémen, à l'été 
1994, le Qatar était le seul membre du CCG à soutenir les nordistes. Doha entretient aussi 
de bonnes relations avec le Soudan et cheikh Hassan El-Tourabi, l'idéologue du régime 
islamiste de Khartoum, s'y est rendu en visite en février.</TEXT>
<TEXT>
 Dans une attitude qui peut paraître paradoxale, Qatar a également fait des ouvertures en 
direction d'Israël. Le chef de la diplomatie a rencontré Shimon Peres à New-York, avant 
d'accueillir une délégation israélienne à Doha, dans le cadre des négociations 
multilatérales de paix, relatives à la coopération régionale. En même temps qu'il entretient 
depuis longtemps de bonnes relations avec la France, le Qatar a récemment accepté le 
prépositionnement sur son territoire, de matériels destinés à une brigade blindée 
américaine. La logique de cette politique d'ouverture semble avant tout de s'assurer le 
maximum d'amis, pour pouvoir faire front au voisin saoudien, en cas de problème. Nul 
doute que le nouvel émir essaiera, dans ce contexte, de régler définitivement la querelle 
frontalière avec Ryad.</TEXT>
<TEXT>
 Cette politique étrangère insolite est allée de paire avec une relance de l'économie, 
l'émirat signant en quelques mois de multiples accords, pour développer son champ gazier 
de North Field, l'un des plus grands du monde. Le Qatar, dont la population totale n'excède 
pas 500 000 habitants, possède les troisièmes réserves mondiales de gaz derrière la Russie 
et l'Iran. En l'an 2 000, l'exploitation de son gaz devrait lui rapporter des recettes deux fois 
supérieures à celles de ses exportations pétrolières (environ 400 000 barils/j).</TEXT>
</DOC>
