<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036313</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036313</DOCID>
<ACCOUNT>415230</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/0855</FAB>
<NUM1>951004-2-016-06</NUM1>
<NAMES>GEMINA,FERRUZZI MONTEDISON,MONTEDISON,ENICHEM,ENIMONT,FERRUZZI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-06</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ET DEMANDE LE 2 OCTOBRE 1995 QUE SOIENT JUGEES 127 PERSONNALITES DU MONDE POLITIQUE ET ECONOMIQUE ITALIEN DONT B.CRAXI ET A.FORLANI, DANS UNE AFFAIRE DE "CAISSES NOIRES"</LEAD1>
<TITLE>Le parquet de Milan s'intéresse aux comptes  de la holding financière italienne Gemina</TITLE>
<TEXT> TOUT CE QUI TOUCHE de près ou de loin au groupe Ferruzzi-Montedison est-il destiné à attirer l'attention de la justice italienne ? Lundi 2 octobre, le 
parquet de Milan a demandé que soient jugées 127 personnalités du monde politique et 
économique italien, dont le socialiste Bettino Craxi et le démocrate-chrétien Arnaldo 
Forlani, dans le cadre d'une affaire de caisses noires. Cette dernière a été mise à jour à la 
suite de la tentative de rapprochement en 1991 entre Montedison et le groupe public 
Enichem, la filiale de l'ENI spécialisée dans la chimie de base, pour former le premier pôle 
chimique italien Enimont.</TEXT>
<TEXT>
 Le scandale financier, révélé par le plus célèbre ex-magistrat italien Antonio di Pietro, 
concernant des détournements de quelque 90 millions de dollars (440 millions de francs), 
avait provoqué le suicide de l'homme d'affaires italien Raul Gardini, auteur du projet de 
rapprochement. Il a déjà donné lieu à un retentissant procès, celui de Sergio Cusani, 
conseiller financier de Ferruzi-Montedison, et avait vu défiler à la barre, comme témoins, 
toute l'ancienne classe politique italienne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MILLIARD DE FRANCS DE PERTE</TEXT>
<TEXT>
 Sergio Cusani a été condamné à huit ans de prison en avril 1994, tandis que son procès en 
appel a commencé en juillet dans l'indifférence générale. Cette fois-ci, ce sont les hommes 
politiques les plus importants des dix dernières années qui sont accusés directement de 
corruption et notamment l'ancien président du conseil Bettino Craxi, l'ancien responsable 
de la Démocratie-chrétienne Arnaldo Forlani, l'ancien ministre démocrate-chrétien Paolo 
Cirino Pomicino. Il sont tous déjà sous enquête et pour certains (Craxi) déjà condamnés 
dans d'autres affaires de corruption.</TEXT>
<TEXT>
  La holding financière italienne Gemina contrôlée conjointement par la banque d'affaires 
Mediobanca et par Fiat est à son tour prise dans la tourmente. A peine plus d'un mois 
après avoir annoncé un plan de fusion avec Ferruzzi-Montedison, qui doit prochainement 
donner naissance au deuxième groupe privé italien avec un chiffre d'affaires de 38 000 
milliards de lires (116 milliards de francs), le parquet de Milan a ordonné une enquête pour 
déterminer s'il y a eu falsification des comptes de la holding et de sa filiale RCS Editori 
Spa (édition). Le marché a très mal accueilli l'annonce dimanche par Gemina d'une perte 
nette consolidée de 340,7 milliards de lires (1 milliard de francs) au premier semestre, 
contre un bénéfice de 67,4 milliards pendant la même période de 1994. Pour expliquer 
l'énorme trou dans ses comptes, Gemina a indiqué que sa division édition, c'est-à-dire la 
société RCS, qui contrôle l'éditeur Rizzoli et le premier quotidien italien Corriere della 
sera, a accumulé une perte avant impôts de 276,2 milliards de lires.</TEXT>
</DOC>
