<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027246</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027246</DOCID>
<ACCOUNT>403315</ACCOUNT>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1352</FAB>
<SUBJECTS>EXPERIMENTATION,BOMBE ATOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950712-2-002-63</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,KOHL HELMUT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE,ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> HENRI DE BRESSON ET JACQUES ISNARD</SIP1>
<SU21>L'Allemagne s'interroge sur le profil européen de Jacques Chirac</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT SOMMET FRANCO-ALLEMAND QUI DOIT AVOIR LIEU MARDI 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Elysée veut réaffirmerla relation privilégiée avec Bonn</TITLE>
<TEXT> JACQUES CHIRAC avait inauguré son mandat en allant saluer le président du Parlement européen, Klaus HÄnsch, à Strasbourg, avant d'y rencontrer le 
chancelier Kohl. Il avait alors promis qu'il viendrait s'adresser à l'Assemblée dès que 
possible. Promesse tenue donc, puisqu'il s'y rendait mardi 11 juillet en fin de matinée, 
avant de retrouver une nouvelle fois, dans la capitale alsacienne, le chancelier allemand, à 
l'occasion cette fois du traditionnel sommet franco-allemand.</TEXT>
<TEXT>
  Le président avait prévu de profiter de cette visite au Parlement pour réaffirmer ses 
engagements européens. On s'attendait cependant qu'elle soit marquée par les 
protestations contre l'arraisonnement du Rainbow-Warrior à Mururoa et la décision de 
reprendre les essais nucléaires dans le Pacifique. Le chef de l'Etat devait répondre aux 
questions des parlementaires et beaucoup avaient fait savoir qu'ils en profiteraient pour 
dénoncer la politique française.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire sera probablement aussi évoquée l'après-midi, au cours des conversations avec 
les Allemands. Bonn a dû récemment se démarquer de Paris pour s'éviter des reproches. 
Ce sommet franco-allemand, intervenant quinze jours après le sommet de Cannes, devrait 
surtout permettre à Jacques Chirac et au chancelier de remettre un peu d'harmonie dans le 
couple. En dehors des satellites militaires, aucun autre dossier n'appelait d'arbitrage.</TEXT>
<TEXT>
  Les décisions prises par Paris, non seulement dans le domaine nucléaire, mais aussi 
concernant le maintien des contrôles aux frontières avec les autres pays de l'espace 
Schengen, suscitent des interrogations outre-Rhin. On estimait nécessaire, à l'Elysée, de 
réaffirmer solennellement, à Strasbourg, l'intention du président de continuer à travailler 
avec les Allemands sur les grands dossiers. C'est le cas, notamment, de la préparation de 
la conférence intergouvernementale de 1996, à laquelle on souhaite voir Allemands et 
Français arriver avec des positions communes. C'est le cas aussi pour la Bosnie, où 
l'Allemagne a démontré récemment qu'elle était prête à s'engager davantage aux côtés des 
Français et des Britanniques pour trouver une solution.</TEXT>
<TEXT>
  On redoutait manifestement, à Paris, que le climat actuel n'incite pas le chancelier à se 
presser de trancher sur la participation financière allemande au programme de satellites 
d'observation militaire Hélios-2 et Horus. Le premier Hélios, financé par la France, avec 
des participations espagnoles et italiennes, vient d'être lancé de Kourou. Mais, pour la 
suite, notamment pour Horus, qui doit conférer à une future architecture européenne de 
défense une plus grande indépendance en matière d'observation, on ne peut se passer de 
l'argent et de la technologie allemands.</TEXT>
<TEXT>
 Pour faciliter la décision de Bonn, la France a offert la possibilité à l'Allemagne d'user de 
ses capacités de transmissions spatiales via son réseau national Syracuse-2. Depuis 1992, 
le réseau français Syracuse-2 comprend deux satellites (Telecom-2A et Telecom-2B) en 
orbite et une centaine de stations (fixes et mobiles) d'émission/réception au sol. Deux 
autres satellites seront lancés entre 1995 et 2002. Le projet consiste à permettre à 
l'Allemagne de se servir de Syracuse-2 pour ses télécommunications militaires en mettant 
à sa disposition des stations de réception afin de se familiariser avec le mode d'emploi du 
système.</TEXT>
</DOC>
