<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042995</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042995</DOCID>
<ACCOUNT>423767</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951123</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221195/1351</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,TRAFIC DE STUPEFIANT,FRAUDE,BANQUE,BLANCHIMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951123-2-011-31</NUM1>
<NAMES>ZULUAGA BOTERO JAIME,BARJUM URIBE CHEMIL,TREMEAU JEAN CLAUDE,CASTEJON VINCENT,TAPIAS OSPINAS GUSTAVO,PARDO MONOYA JAIME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Bénéficiant de solides têtes de pont en France, le réseau colombien " Margarita " aurait transféré des centaines de millions de francs  issus du commerce illégal de stupéfiants vers des sociétés financières implantées aux Etats-Unis</SOT1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES LE MERCREDI 22 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le premier procès de blanchiment d'argent de la drogue s'ouvre à Paris</TITLE>
<TEXT> SKIPPERS à la barre de voiliers convoyant la cocaïne vers les côtes européennes, experts en blanchiment des profits tirés du trafic de stupéfiants et 
donneurs d'ordres agissant pour le compte d'un cartel colombien se retrouvent côte à côte, 
mercredi 22 novembre, pour le premier procès jamais ouvert en France dans une affaire de 
blanchiment d'argent de la drogue. Des hommes de main et des acteurs de premier rôle 
figurent parmi les vingt-deux prévenus, dont vingt étaient présents à l'ouverture de 
l'audience, qui sont, pour la plupart, de nationalité française ou colombienne.</TEXT>
<TEXT>
  S'en détache le personnage de Jaime Zuluaga Botero, un Colombien résidant en France 
qui est considéré par l'accusation comme le responsable du réseau " Margarita " en 
Europe et le représentant en titre de la famille Botero, l'un des principaux clans du cartel 
de Cali. Le démantèlement du réseau " Margarita " donne à la justice l'occasion, elle aussi 
inédite, de démêler l'écheveau d'une organisation de narcotrafiquants colombiens déjà 
solidement implantée en France. Avec ses détours inattendus vers des coins perdus de la 
Creuse et de la Haute-Vienne, l'enquête a mis au jour ce qui fut la tête de pont hexagonale 
d'une multinationale de la drogue avide de nouveaux marchés sur le continent européen.</TEXT>
<TEXT>
  En octobre 1993, un renseignement confidentiel fourni à la police judiciaire par les 
autorités américaines signale la présence à Paris d'un certain " Mario ", chargé d'installer 
en France un système de blanchiment pour le compte de trafiquants colombiens. 
Aiguillonnés par des agents américains ayant créé de toutes pièces des sociétés de 
services financiers pour appâter les trafiquants colombiens une opération undercover, 
comme on dit outre-Atlantique , les policiers français de l'office central de répression de la 
grande délinquance financière (OCRGDF) découvrent, en surveillant " Mario ", un réseau 
assurant aussi bien la logistique du trafic de cocaïne que le blanchiment de ses profits.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs mois de filatures et d'écoutes téléphoniques, réalisées sous la direction du juge 
d'instruction parisien Jean-Pierre Zanoto, conduisent les enquêteurs de la Haute-Vienne à 
la Creuse. Le 27 juin 1994, un vaste coup de filet est mené conjointement en France et aux 
Etats-Unis. Au domicile parisien d'un Colombien âgé de vingt-neuf ans, Chemil Barjum 
Uribe, plus de quarante kilos de cocaïne hermétiquement empaquetée sont découverts. 
Dans l'appartement occupé par Jaime Zuluaga Botero, avenue Matignon, à deux pas du 
ministère de l'intérieur, les policiers saisissent des registres commerciaux et comptables 
prouvant l'ampleur d'un réseau ayant développé ses ramifications dans les régions de 
Limoges, Marseille et Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
  Deux quadragénaires français ayant effectué plusieurs voyages en Colombie ont, selon 
l'accusation, servi de contremaîtres au réseau, s'impliquant notamment dans la logistique 
et le ramassage de fonds. Jean-Claude Trémeau, qui résidait dans un discret hameau de la 
Creuse, et Vincent Castejon, qui était installé en région marseillaise, ont supervisé la 
location ou l'achat des appartements et garages utilisés par les trafiquants. Ils se sont 
aussi occupés de l'acquisition de la dizaine de véhicules utilisés par le réseau. Parmi leurs 
amis et leurs connaissances, ils ont recruté les exécutants qui ont prêté leur nom aux 
achats et ont réceptionné des cargaisons de drogue.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux hommes étaient aussi en contact avec les quelques marins ayant convoyé des 
centaines de kilos de cocaïne sur la flotille de voiliers le Boucaner, le Zeppelin, le Howlee, 
le Sisa sillonnant l'Atlantique à destination des côtes françaises ou espagnoles. Une partie 
des fonds a ainsi été " blanchie " par l'achat des moyens logistiques nécessaires au trafic 
de cocaïne destinée au marché européen.</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêteurs ont également fait apparaître les mécanismes du ramassage de l'argent et 
de son transfert en Colombie par le truchement de sociétés financières sises aux Etats-
Unis. Pour dévoiler le blanchiment des fonds par les équipes installées dans l'Hexagone, 
l'OCRGDF a, semble-t-il, recouru à la méthode undercover chère aux Américains en 
infiltrant un agent actif dans le dispositif financier utilisé par les trafiquants. Le réseau " 
Margarita " aurait, toujours selon l'accusation, effectué le " prélavage " de plusieurs 
centaines de milliers de francs par le truchement de bureaux de change marseillais peu 
regardants.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Une escouade de petits déposants les " schtroumpfs ", en argot policier </TEXT>
<TEXT>
  était chargée d'ouvrir des comptes et d'y opérer des versements</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Une escouade de petits déposants les " schtroumpfs ", en argot policier était chargée 
d'ouvrir des comptes et d'y opérer des versements d'un montant dont la modicité ne devait 
pas attirer l'attention des autorités bancaires. Des millions de francs auraient ainsi été 
rapatriés vers des sociétés financières d'Atlanta (Georgie) et de Miami (Floride), aux noms 
desquelles l'organisation " Margarita " avait ouvert des comptes en France, au Comptoir 
parisien de réescompte et au Crédit industriel et commercial (CIC). Interpellé à Atlanta, à 
la fin de l'année 1994, par les services américains, un blanchisseur du réseau a indiqué que 
le bénéficiaire final de ces transferts était, à Bogota, un " gros poisson ", Gustavo Tapias 
Ospinas.</TEXT>
<TEXT>
  Descendu dans un hôtel parisien au début du mois de juin 1994, ce parrain colombien 
avait alors rencontré son neveu, Jaime Zuluaga Botero, et acheté toujours le blanchiment ? 
pour plus de 230 000 francs d'antiquités expédiées en Colombie. A l'instar d'un deuxième 
Colombien ayant séjourné en France à la fin de l'année 1993, Jaime Pardo Monoya, 
Gustavo Tapias Ospinas s'est, depuis, réfugié dans son pays. Grands absents du procès, 
ces deux parrains de la famille Botero, qui travaillerait pour la distribution de cocaïne 
comme pour le blanchiment au service de l'influent clan Ochoa, seront jugés par défaut. 
Dans ce dossier sans précédent, la justice française devra en tout cas démontrer qu'elle 
dispose des moyens légaux permettant de réprimer le blanchiment des ressources issues 
d'un trafic international de stupéfiants.</TEXT>
</DOC>
