<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023425</DOCID>
<ACCOUNT>398418</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1201</FAB>
<NUM1>950615-32</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>13 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'accord nucléaire entre Washington et Pyongyang  pourrait faciliter la normalisation de leurs relations</TITLE>
<TEXT> Les représentants des Etats-Unis et de la Corée du Nord ont annoncé, mardi 13 juin, à Kuala Lumpur, en Malaisie, au cours d'une conférence de presse, 
que leurs gouvernements avaient donné leur aval à l'accord sur les modalités de fourniture 
à la République populaire démocratique de Corée (RPDC) de deux centrales nucléaires à 
eau légère en contrepartie de l'arrêt de son programme atomique (Le Monde du 14 juin). 
Cet accord ménage la susceptibilité de Pyongyang plus que celle de Séoul. La RPDC 
refusait que les centrales qui lui seront fournies soient d'origine sud-coréenne, et la Corée 
du Sud, principal bailleur de fonds dans l'opération, n'entendait pas être écartée, pour des 
raisons à la fois économiques et de prestige national.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord ne mentionne pas la Corée du Sud, mais insiste sur le rôle central des Etats-Unis 
dans l'Organisation pour le développement de l'énergie dans la péninsule coréenne 
(KEDO), consortium international formé par la Corée du Sud, les Etats-Unis et le Japon, et 
chargé de réaliser le projet. " Les Etats-Unis serviront de principal intermédiaire avec la 
RPDC ", précise le texte. " Les modèles sélectionnés par la KEDO seront la version la 
plus avancée de centrales actuellement en construction conçues grâce à la technologie des 
Etats-Unis ". La KEDO " sera le principal contractant dans ce projet, et des entreprises 
américaines joueront un rôle de coordination ".</TEXT>
<TEXT>
 Le rôle central des Etats-Unis dans la réalisation de ce projet semble avoir satisfait 
Pyongyang. Les caractéristiques des réacteurs, mentionnées dans le texte, garantissent 
d'autre part à la Corée du Sud qu'elle en sera bien le fournisseur. Mais l'absence de toute 
mention explicite de l'origine est cependant ressentie à Séoul avec une certaine amertume. 
Pour le chef de la délégation nord-coréenne, " les réacteurs sud-coréens n'existent pas, et 
c'est pourquoi nous avons exigé que ceux qui nous seront fournis soient de conception et de 
technologie américaines ". Dès lors que les réacteurs sont de conception américaine, la 
RPDC ne fait pas obstacle à ce qu'ils soient fabriqués en Corée du Sud.</TEXT>
<TEXT>
  Si cet accord devrait conduire à une ouverture relative de la RPDC et à une normalisation 
des relations avec les Etats-Unis et le Japon, les négociateurs ne semblent pas encore au 
bout de leurs peines. " Nous avons déblayé le terrain. Nous avons encore à négocier des 
points plus difficiles ", a déclaré le chef de la délégation nord-coréenne. " Les futures 
négociations avec la Corée du Nord ne seront pas faciles ", a reconnu l'ambassadeur 
américain, qui avait négocié l'accord de principe du 21 octobre 1994.</TEXT>
</DOC>
