<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000137-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000137-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>330948</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SOUDAN,GUERILLA,REFUGIE,FAIM</SUBJECTS>
<FAB>04011955</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une carte du sud du Soudan.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>273</PAGE>
<TITLE>Sud soudanais: l'interminable exode&gt; Survivre et fuir : ainsi se résume depuis des années l'existence des populations prises entre l'armée et les rebelles</TITLE>
<TEXT>PARAJOK</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Pour ces milliers de Soudanais, échoués en pleine brousse sur les 
bords de la rivière Atépi, dans l'extrême-sud du Soudan, il s'agit 
d'un exode de plus. Depuis des années, leur existence se résume à 
survivre et à fuir. Fuir les combats entre rebelles et forces 
régulières, fuir les razzias des milices arabes armées par les 
dirigeants successifs de Khartoum, fuir les exactions d'autres tribus 
sudistes emmenées par des dissidents de l'Armée populaire de 
libération du Soudan (APLS), fuir les bombardements de l'aviation 
soudanaise ou les offensives de l'armée nationale... </TEXT>
<TEXT>
  Apat Kureng est un éleveur dinka de Bor, à qui guerres, razzias et 
famines ont enlevé cinq enfants sur douze. Début 1992, lui et les 
siens échappent à un raid des Nuers, l'autre grande tribu nilotique 
du Soudan, ralliée par solidarité tribale à Riek Machar, fondateur de 
la faction APLS-Unifiée. Ils se réfugient à Amé, pendant dix-huit 
mois. Ils en sont repartis le 31 janvier dernier, quand le camp à été 
attaqué par des miliciens de William Nyuon, un autre transfuge de 
l'APLS, dont il fut le numéro deux. Une halte de quelques jours au 
camp voisin d'Atépi, bombardé deux jours plus tard ; ce qui 
déclenchera un exode massif (70 000 personnes au total) vers 
Parajok.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de 1986, Jacob Nyang, ancien instituteur de Gogrial 
(Bahr-el-Ghazal), et sa famille ont vécu dans la terreur des raids 
des Baggaras arabophones. " Chaque nuit, se souvient-il, nous allions 
dormir en brousse. On se sentait plus en sécurité que dans le 
village. " En 1989, il se résigne à partir vers l'Ethiopie, qui 
soutenait alors la rébellion de John Garang.</TEXT>
<TEXT>
  Après trois mois de marche, il échoue au camp d'Itang qui, lors de 
la chute de Menguistu en mai 1991, est attaqué par des tribus 
hostiles au " Négus rouge ". Retour en hâte au Soudan, pour échapper 
aux massacres. L'enseignant de Gogrial pose alors son baluchon à 
Kapoeta, à 600 kilomètres de là, mais pour quelques mois seulement 
car la ville est reconquise en juin 1992 par l'armée soudanaise... </TEXT>
<TEXT>
  Il y a enfin Achok Lueth, la quarantaine, d'ethnie dinka comme la 
quasi-totalité de ses compagnons d'infortune, qui raconte son 
histoire d'une voix atone où l'émotion a disparu : un mari " tué par 
les soldats de Khartoum ", quatre fils morts pour la rébellion et ses 
deux derniers enfants disparus, une nuit de novembre 1991 quand une 
bande de Nuers a fondu sur son village natal de Duk-Fadiat.</TEXT>
<TEXT>
  L'urgence aujourd'hui, pour elle comme pour toutes les femmes du " 
camp " de Parajok, c'est de se préparer au plus vite une réserve de 
farine au cas où il faudrait fuir à nouveau, à travers la brousse. 
Entre les huttes provisoires de paille et branchages, chaque famille 
a creusé son " abri antiaérien " : un simple trou qui protégera des 
éclats de bombe ceux qui auront le temps de s'aplatir au fond.</TEXT>
<TEXT>
 Nouvelle offensive</TEXT>
<TEXT>
 gouvernementale</TEXT>
<TEXT>
  C'est que, depuis le début de février, l'aviation a bombardé 
plusieurs objectifs civils et créé une véritable psychose parmi dans 
la population : Paguéri, Atépi, Maridi et puis, le 6 février, trois 
jours avant l'arrivée des fuyards d'Amé, Parajok est touché à son 
tour. Terencio Umoya, le chef de ce village acholi, a eu le temps de 
se jeter à terre, protégeant ses trois plus jeunes enfants, mais sa 
femme et sa fille de quinze ans, surprises, ont été hachées par 
l'explosion. Cinq autres villageois sont morts ce jour-là.</TEXT>
<TEXT>
 Les déplacés de Parajok n'ont pas trop mal supporté ces dix jours de 
marche, car depuis deux ans, ils étaient bien traités à Amé et Atépi. 
Des " Trois A " ouverts à la mi-92 pour accueillir les Dinka, chassés 
par les razzias polico-tribales nuers, seul Ashwa (27 000 personnes) 
n'a pas encore été évacué, mais les agences humanitaires se replient 
chaque soir sur la ville frontière de Nimulé et trouvent " difficile 
de travailler dans ces conditions ".</TEXT>
<TEXT>
  Arrivé à Parajok, Dan Eiffe, un prêtre irlandais en mission depuis 
sept ans au Soudan du sud pour Norwegian People's Aid (NPA), s'alarme 
: " Ces gens manquent de tout. Il faut faire vite pour éviter une 
hécatombe. Il n'y a aucun aliment nutritionnel pour les enfants. " 
Quelques-uns présentent, en effet, sur leurs jambes, de larges plaies 
qui ne se cicatrisent pas, du fait de la sous-alimentation.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Parajok est situé au bout d'une piste étroite et défoncée, 
semée d'ornières et de gués encaissés, bref impraticable durant la 
saison des pluies, attendues d'ici un mois. Il faut trouver d'urgence 
une autre retraite, et le SRRA, la branche humanitaire de l'APLS, 
veut convaincre les responsables onusiens de l'Opération Lifeline 
Sudan (OLS) d'emmener ces gens au lieu-dit frontalier de Laboni, un 
endroit " bien protégé ", fertile, mais totalement inaccessible.</TEXT>
<TEXT>
  Les dernières semaines de chaque saison sèche sont mises à profit 
par l'armée soudanaise pour lancer son offensive annuelle, qui 
pourrait bien se prolonger durant les pluies, d'après le commandant 
Pagan Amoum, chargé du secteur de Parajok : " L'ennemi poursuivra ses 
attaques jusqu'au mois de juin. Après, la brousse deviendra plus 
dangereuse. " Selon l'officier shillouk, les herbes seront hautes et 
les embuscades plus faciles.</TEXT>
<TEXT>
  " Le 18 février, nous avons repoussé un assaut à Nesitu, à 60 
kilomètres au sud de Juba. Ils ont perdu près de 300 soldats, jeunes 
recrues pour la plupart. Mais l'ennemi continue à recevoir des 
renforts et se regroupe pour tenter un nouvel assaut. " Le commandant 
Abdelaziz Alhilu, musulman d'origine nouba est visiblement préoccupé 
et s'emporte contre les dissidents de l'APLS-Unifiée : " S'ils ne 
veulent pas faire la paix avec nous, qu'ils pointent au moins leurs 
fusils contre notre ennemi commun ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
 Entre bombardements</TEXT>
<TEXT>
 et pillages</TEXT>
<TEXT>
 L'APLS soutient qu'à Mundri, le 13 février, elle a repoussé les 
forces régulières, mais cette localité a été une nouvelle fois 
bombardée cinq jours plus tard. Et dans le sud-ouest, elle fait état 
de troupes soudanaises ou de milices progouvernementales qui seraient 
passées par la République centrafricaine ou le Zaïre pour prendre 
Tambura et Yambio à revers. Les missionnaires de la région n'ont 
toutefois pas encore décidé de partir. </TEXT>
<TEXT>
  Un camion chargé de blessés se dirige à petite vitesse vers le Sud 
en traversant Paguéri où les traces du bombardement du 8 février sont 
encore visibles : une bâtisse en brique effondrée sur ce qui semble 
être un stock alimentaire. Et quelques cases éclatées. Huit 
villageois y avaient été tués. La junte islamiste de Khartoum 
tenterait-elle de vider le Sud de ses habitants qu'elle ne s'y 
prendrait pas autrement. Pourquoi ? Pour priver les hommes de John 
Garang d'un accès facile à l'aide humanitaire et surtout pour ôter à 
l'APLS une partie de sa raison d'être, à savoir la défense des 
populations sudistes, animistes ou chrétiennes, contre la dictature 
nordiste.</TEXT>
<TEXT>
 Mais est-ce que le mouvement rebelle a vraiment réussi à fédérer les 
tribus noires ? Même si des rivalités politiques sont à l'origine de 
son éclatement, les dissidents ont joué sur le facteur ethnique 
d'autant plus facilement que les Dinkas, dominants dans l'APLS (et 
plus de la moitié de la population du Sud), n'ont pas su gagner la 
confiance des autres communautés africaines du Soudan. Dans les camps 
qui entourent la ville de Koboko (ouest de l'Ouganda), les réfugiés 
affirment fuir " les bombardements de Khartoum et aussi les pillages 
de l'APLS ". Augustino Lubari, lui, s'est fait " voler sa femme par 
un Dinka ". Il a quitté son champ à l'approche des troupes 
gouvernementales, du côté de Maridi.</TEXT>
<TEXT>
Pour peu qu'on traverse le pays acholi ou toposa ou que l'on croise, 
plus à l'ouest, quelques réfugiés pojullus ou kakwas, ces 
récriminations contre l'" arrogance " de l'APLS reviennent souvent et 
expliquent pourquoi certaines tribus noires disent préférer la loi 
des nordistes à celle de la "dinkacratie ", selon l'expression de 
Gérard Prunier, chercheur au CNRS.</TEXT>
<TEXT>
  Les troupes gouvernementales semblent n'avoir pas avancé depuis la 
mi-février, mais ce répit dans les combats signifie simplement, de 
l'avis des observateurs, que Khartoum est en train de préparer un 
seconde vague d'assauts, sur les dernières localités aux mains de 
l'APLS. La junte islamiste, en mal de popularité, cherche à marquer 
des points militairement et ne fait pas mystère de son désir de 
reprendre le contrôle de la frontière méridionale du pays.</TEXT>
<TEXT>
  " Depuis l'échec de l'armée américaine en Somalie, le président 
Béchir a repris de l'assurance, explique un responsable humanitaire 
basé à Nairobi. Au moment du débarquement de Mogadiscio, Khartoum 
nous avait soudain autorisé à voler sur quarante localités du Sud. 
Huit nous sont interdites depuis l'offensive de janvier, et il est 
probable que le gouvernemnent durcira encore sa position si la 
communauté internationale ne réagit pas. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
