<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003337-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003337-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322153</ACCOUNT>
<PEOPLE>LAURENT JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE BERENICE CLEEVE &gt; &gt; DU MENSONGE &gt; de Jacques Laurent. &gt; Plon, 110 p., 68 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<TITLE>HISTOIRES LITTERAIRES&gt; Les larmes de Margot</TITLE>
<TIO1>DU MENSONGE</TIO1>
<TEXT>JACQUES LAURENT appartient depuis toujours à la cavalerie stendhalienne. Les gens de cette école détestent s'appesantir. Ils se 
reconnaissent à leur liberté d'allure, car ils cultivent à la fois 
les vertus de l'impatience et les plaisirs de la nonchalance. Ils 
conjuguent aussi le naturel et l'ironie. C'est le moins (ou le mieux) 
que l'on puisse faire à notre époque. Jacques Laurent traite du 
mensonge comme Henri Beyle avait traité de l'amour. Je veux dire avec 
des sentiments de flâneur. C'est le type même de l'essai " à la 
française ". Les chapitres ressemblent à de brèves promenades, et 
l'on " essaye " ses pensées en surveillant le temps qui passe ou le 
temps qu'il fait. Littérature météorologique sous le gouvernement de 
l'" égotisme "...</TEXT>
<TEXT>
  Les livres naissent de mille façons et prennent souvent des chemins 
détournés. Les écrivains sont des gens qui obéissent à leurs " 
impulsions ", et celles-ci peuvent se produire à Montargis ou à 
Nijni-Novgorod, sur les bords de l'Oise ou du Potomac, dans une salle 
d'embarquement ou sur les quais d'une gare. Ecrire, c'est partir en 
voyage... Mais, pour réveiller ou relancer l'imagination, il suffit 
quelquefois d'une silhouette rue Saint-Honoré, d'une réflexion dans 
l'autobus 95 ou d'un orage de septembre place de la Bourse. Jacques 
Laurent raconte comment il eut envie d'entreprendre son essai sur le 
mensonge, alors qu'il se trouvait au Château Margaux, dans le Médoc, 
par une journée de canicule. Dégustant les vins du même nom, il fut 
charmé par le vocabulaire que l'on employait à leur propos : leur 
fameuse " robe ", leur " souplesse " ou leur " rondeur ". " Cette 
délicieuse leçon de goût, dit-il, était aussi un beau moment de 
littérature. " Je ne sais si la vérité se trouve toujours " dans le 
vin ", comme le prétend le proverbe latin, ni si le mensonge est lié 
nécessairement à la sobriété (car on se grise trop souvent de vaines 
espérances), mais le livre de Jacques Laurent " se composa " 
mystérieusement dans son esprit, tandis qu'il se promenait en 
Gironde.</TEXT>
<TEXT>
 Q U'EST-CE que mentir ? Et cela sert à quoi ? Dans une trentaine de 
chapitres qui confirment les attraits et les mérites de la digression 
comme genre littéraire, Jacques Laurent examine toutes les formes de 
tromperie, du mensonge des petites filles à ceux de Lénine ou de 
Napoléon. C'est, en effet, " une discipline très vaste ", à la 
différence de la naïveté. Comme le judo ou la boxe, elle comporte de 
nombreuses catégories et revêt de multiples apparences, tandis que la 
franchise reste la même, avec sa rudesse habituelle et son éternelle 
sauvagerie... Le mensonge est-il, en toute circonstance, le contraire 
de la vérité ? Non, si l'on en croit certains paradoxes du 
raisonnement. Par exemple, si j'affirme que je suis un menteur et si 
c'est vrai, je mens en disant la vérité. Car, si je dis la vérité, 
c'est que je ne suis pas un menteur...</TEXT>
<TEXT>
  La morale commune réprouve la duplicité, l'imposture ou 
l'hypocrisie. Cependant, qu'arriverait-il si nous commettions, à 
chaque instant, des " excès de franchise " ? Que serait l'existence 
si, dans les trains, les autobus ou les dîners, tout le monde jetait 
ses " quatre vérités " à la figure de tout le monde ? Pourquoi " 
quatre ", d'ailleurs ? Et pourquoi pas " trente-six ", comme les 
volontés ? En tout cas, la vie deviendrait vite impossible, sous le 
règne de la vérité sans concession ni restriction. Pour avoir voulu 
être absolument " honnête " et sincère, la société se conduirait de 
la manière la plus " malhonnête " ou la plus indélicate. Même si on 
l'appelle autrement : " discrétion ", " pudeur " ou " tact ", l'art 
de mentir reste le meilleur complice ou la meilleure garantie de 
l'urbanité. Essayez d'imaginer des relations sociales sans la moindre 
diplomatie... Jacques Laurent parle du mensonge comme d'une " étrange 
arme défensive ". La société se protège à travers les " précautions " 
de la courtoisie. L'enfant raconte des " histoires " à ses parents, 
pour ne pas se faire gronder. Et l'adulte se raconte des " histoires 
" à lui-même, pour ne pas détester son existence. " Tout se passe, 
écrit Jacques Laurent, comme si la vie de l'homme n'était pas 
supportable sans le secours de l'illusion. " Fontenelle avait 
remarqué, déjà, avec quelle facilité l'espèce humaine s'enivrait de 
fausses promesses, afin de dissiper ou de conjurer la noirceur de la 
vérité. Hélas ! les réveils sont encore plus difficiles, car le 
mensonge donne parfois " la gueule de bois "...</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, il existe un " bonheur de mentir " que même les 
extrémistes ou les dévots de la sincérité connaissent sans doute. 
Lorsqu'il invente sa première " histoire " pour éviter une 
réprimande, l'enfant s'émerveille de découvrir le " pouvoir des mots 
". Il éprouve l'éternel ravissement des imaginations qui 
s'émancipent. Il ressent déjà les vertiges du romanesque... L'auteur 
de cet essai rappelle que le verbe latin mentiri voulait dire aussi 
imaginer et que Littré lui-même " présentait le roman comme une 
histoire feinte ". Le métier de la littérature, c'est de commettre 
des mensonges. Mais elle ne s'en cache pas, tandis que les 
gouvernements, par exemple, s'en défendent. Conclu sous le signe du 
plaisir, une sorte de pacte unit le romancier et ses lecteurs. Ils 
sont tous avertis et conscients de " l'illusion romanesque ", mais 
cela " n'empêche pas Margot de verser des vraies larmes " quand elle 
lit Balzac ou Charlotte Brontë. La littérature " multiplie " notre 
vie, comme l'écrit Jacques Laurent. Elle fait naître, en effet, des 
émotions qui s'ajoutent à celles de l'existence ordinaire et qui leur 
ressemblent. Les souvenirs fictifs et les souvenirs réels sont faits 
du même tissu. Vous pouvez toucher... " Rivalisant " avec le Dieu de 
Leibniz, le romancier adopte un monde parmi tous les mondes 
possibles. Et le paradoxe veut que cet univers soit souvent " plus 
vrai que nature ".</TEXT>
<TEXT>
  J ACQUES LAURENT fait tour à tour l'éloge et le procès du mensonge. 
C'est un esprit d'excellente compagnie, qui semble converser avec 
nous et nous demander notre avis. Il est certain que tous les gens 
auraient quelque chose à dire sur le sujet. Et Margot tout autant que 
Leibniz. Car nous savons, depuis longtemps, que " la parole a été 
donnée à l'homme pour déguiser sa pensée ". Même si cette maxime 
n'est pas de Talleyrand, mais de Voltaire (comme nous l'apprend 
Charles Rozan dans ses Petites ignorances historiques et 
littéraires), l'art de mentir demeure la chose du monde la plus 
répandue. Jacques Laurent admire les beaux mensonges romanesques, 
mais il réprouve les tromperies ou les abus de confiance qui 
supposent " le mépris ". Ils nous offensent encore plus quand ils 
manquent de subtilité... &lt;
</TEXT>
</DOC>
