<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039129</DOCID>
<ACCOUNT>418922</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/1172</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,INCENDIE,PARIS 18</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-030-32</NUM1>
<NAMES>QUERRIEN HERVE,MIOT NICOLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SU21>PROCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le mystère de l'incendie de la rue Labat</TITLE>
<TEXT> " LES ERREURS judiciaires n'existent pas. Il n'y a que des fautes judiciaires. Je vous laisse méditer cela. " Le timbre est feutré, la voix se veut 
assurée, mais réprime mal un léger bégaiement. Sur le banc des accusés de la cour 
d'assises de Paris, Hervé Querrien, trente-six ans, rumine dix ans de procédure et six mois 
de détention provisoire, il y a neuf ans. A ses côtés, écorchée vive, Nicole Miot, cinquante 
et un ans, se dit " innocente pour toujours "...</TEXT>
<TEXT>
 Le 1er octobre 1985, vers 5 heures du matin, le feu a emporté les deuxième, quatrième et 
cinquième étages de leur immeuble, 13, rue Labat, à Paris, non loin du quartier de la 
Goutte-d'Or. Six membreqs d'une famille yougoslave, dont trois enfants, ont péri 
carbonisés. Deux autres locataires ont sauté par leur fenêtre du dernier étage et se sont 
tués. Près de la moitié des occupants de l'immeuble, soit vingt-trois autres personnes, ont 
été blessés.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'escalier qui mène au premier étage, les policiers retrouvent un pot de peinture, des 
traces de white spirit et d'essence. Les investigations des enquêteurs s'orientent vers 
Hervé Querrien, employé de la Météorologie nationale, " calme, réservé, sérieux, sociable 
", alors âgé de vingt-six ans, et Nicole Miot, un ancien mannequin épris de théâtre et 
d'écriture. Le couple est locataire d'un studio au deuxième étage droite.</TEXT>
<TEXT>
  Hervé Querrien a été brûlé sur le flanc droit. L'accusation déduit bientôt des expertises 
médicales qu'il serait l'auteur de l'incendie. Nicole Miot, qui a psychologiquement 
l'ascendant sur le jeune homme, serait sa complice. Le refus de coopérer des deux inculpés 
et des contradictions dans leurs déclarations achèvent d'étayer la thèse du ministère 
public. Dix ans après les faits, ils risquent la réclusion criminelle à perpétuité.</TEXT>
<TEXT>
 Mais à l'audience, ouverte vendredi 20 octobre, le fil de l'accusation paraît d'emblée ténu. 
On piétine sur les mots, on s'attarde sur des définitions. Nicole Miot, présentée comme " 
caractérielle " et comme frappée par un fort sentiment de persécution, traque le moindre 
sous-entendu, conteste tout, y compris être... " contestataire ", et reprend avec ténacité 
toute interprétation qu'elle juge erronée.</TEXT>
<TEXT>
 Cette fille d'ouvrier, ancienne élève du Cours Simon, à la diction durassienne, devenue 
ouvreuse au chômage, aurait voulu refuser de se prêter à l'examen de personnalité, cette 
mise à nu publique. Mais devant ce couple qui a " épuisé " une trentaine d'avocats, la 
patience du président Alain Verleene est infinie. Un mauvais caractère ne fait pas 
nécessairement un bon coupable.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FIÈVRE REVENDICATRICE</TEXT>
<TEXT>
 Le président ausculte le petit monde " cosmopolite " du 13, rue Labat en cette année 
1985. Le troisième étage a fait récemment office de squatt et d'auberge de stupéfiants. Les 
relations entre syndic, copropriétaires et certains locataires sont loin d'être des plus 
harmonieuses. Hervé Querrien n'a pas choisi, dit-il, cet " environnement exotique ". Arrivé 
dans les lieux en janvier, il ne supporte plus " les immondices, papiers gras, excréments, 
épaves " qui jonchent les rues du quartier. Tout en restant, le couple se bat pour imposer la 
loi de 1948 à son bailleur et réduit d'office le loyer du studio de 1 200 à 326 francs, après 
calcul d'un géomètre-expert.</TEXT>
<TEXT>
 Sous leur houlette, la fièvre revendicatrice gagne d'autres locataires. Une pétition dénonce 
alors la " vétusté " de l'immeuble, les fuites d'eau, les prises électriques défaillantes, les 
boîtes aux lettres défoncées. On se cotise pour faire venir un huissier. Il doit se déplacer... 
le 1er octobre, l'après-midi du drame.</TEXT>
<TEXT>
 Alors " tout le monde a pensé qu'il y avait un lien ", témoigne l'un des propriétaires, Joao 
Boussa, un artisan peintre retraité. lPour lui, l'incendie n'est que l'ultime étape de saccages 
qui se sont multipliés dans les quarante-huit heures précédant le drame. Il est si convaincu 
de la culpabilité des accusés qu'il avance pour la première fois, à la barre des témoins, qu'il 
a vu Nicole Miot vers 7 heures le jour du drame, " endimanchée " quand tout le monde 
était en pyjama dans la rue. Or, celle-ci a été vue à l'hôpital Lariboisière au même 
moment...</TEXT>
<TEXT>
 La cour s'est donné du temps pour examiner cette histoire trouble. Débats, réquisitoire et 
plaidoiries doivent se poursuivre jusqu'au 27 octobre.</TEXT>
</DOC>
