<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036907</DOCID>
<ACCOUNT>415966</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRUND FRANCOISE</PEOPLE>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/10958024</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA MUSIQUE ET LE MONDETextes réunis par Françoise Gründ. Revue " L'Internationale de l'imaginaire ", no 4, Babel - Maison des cultures du monde, 236 p., 45 F.</NOTE>
<NUM1>951007-2-R12-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU21>ESSAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Diversités musicales et identités culturelles
</TITLE>
<TIO1>LA MUSIQUE ET LE MONDE</TIO1>
<TEXT> La nouvelle livraison de L'Internationale de l'imaginaire, publiée par Babel et la Maison des cultures du monde, est consacrée à la musique. 
Ce n'est pas un hasard : le monde, en peu d'années, s'est transformé en une 
luxuriante tour de Babel sonore. La musique est-elle pour autant devenue le langage 
universel que les amateurs ont toujours voulu voir dans ses formes les plus achevées, 
ou considérées comme telles ? La technique aidant, les musiciens ont aujourd'hui la 
possibilité de dérober des échantillons sonores dans toutes les cultures, de la plus 
primitive à la plus technologique, de mixer des chants polyphoniques pygmées avec 
du rhythm'n' blues américain ou de la dance music. Le risque, dans ces conditions, est 
de perdre de vue l'importance d'un langage musical construit, au profit d'un charabia 
efficace, agencé selon des critères mercantiles.</TEXT>
<TEXT>
 La Maison des cultures du monde, dont l'une des spécialités dominantes est les 
#musiques du monde, se penche, en quinze articles signés par des ethnomusicologues, 
des musiciens et des programmateurs de salle, sur les contradictions d'un village 
global qui prétend respecter les formes de la tradition, tout en les distordant face à 
l'exigence transculturelle de l'ère Internet.</TEXT>
<TEXT>
 Les auteurs ont choisi d'intituler ce volume La Musique et le Monde, posant le 
#problème du statut de la musique et du musicien face au politique et à 
l'environnement social, là où d'autres auraient préféré explorer la sphère à facettes 
multiples des " musiques du monde ". Pureté, authenticité, existe-t-il une tradition 
vierge de toute influence moderne ? Le musicologue Jean During explique comment, 
à la suite de la publication en Iran de son livre Répertoire modèle de la musique 
persane, il dut répondre à des attaques extrêmement dures pour avoir suggéré que, 
s'ils étaient proches du mâqqam persan, les modes musicaux joués en Azerbaïdjan ou 
en Turquie n'étaient pas pour autant d'origine persane. Ainsi, du Maroc, qui a 
cherché à se doter d'un corpus de musique classique en finançant l'enregistrement 
d'une intégrale (un coffret de soixante-treize disques) des noubas arabo-andalouses, 
à la Sardaigne, qui part à la reconquête de ses chants polyphoniques, la musique se 
retrouve-t-elle au centre d'un jeu politique. Ce volume de L'Internationale de 
l'imaginaire est un bref mais riche voyage en terres lointaines, autant qu'un 
questionnement sur l'identité des peuples et sur le regard que les uns portent sur les 
autres.</TEXT>
</DOC>
