<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003346-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003346-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342520</ACCOUNT>
<CHA1>La création d'un groupe RPR au sein du conseil général de Seine-et-Marne met en lumière les divisions de la droite départementale et fragilise la fédération chiraquienne, qui n'a réussi à réunir dans ce groupe qu'une minorité d'élus. Plusieurs conseillers généraux RPR critiquent le comportement de la fédération, que dirige Didier Julia, député.</CHA1>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06281062</FAB>
<SUBJECTS>CREATION,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE,CONSEIL GENERAL,VIE LOCALE DES PARTIS,PARTI DE DROITE,CRISE,TENDANCE POLITIQUE,COMPOSITION,GROUPE,LISTE</SUBJECTS>
<NAMES>JULIA DIDIER,SERAMY PAUL,LARCHE JACQUES,MIGNON JEAN-CLAUDE,UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PUIG ROLAND</AUTHOR>
<PAGE>185</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; La création d'un groupe autonome face à l'UDF &gt; Les conseillers généraux du RPR de Seine-et-Marne sont en désaccords avec leurs dirigeants</TITLE>
<TEXT>Rien ne va plus au sein de la fédération de Seine-et-Marne du RPR. La formation gaulliste avait déjà vainement tenté de conquérir la 
présidence du conseil général au lendemain des élections cantonales. 
Elle vient de subir un nouvel échec en ne rassemblant, au sein de son 
nouveau groupe départemental, que sept conseillers sur vingt élus 
portant l'étiquette du RPR.</TEXT>
<TEXT>
  On savait depuis longtemps que certains conseillers généraux, 
notables parmi les notables d'une certaine " République cantonale ", 
n'avaient de RPR que le nom. On s'est aperçu, lors de la séance 
publique du 24 juin, que même les plus politisés d'entre eux 
préfèrent suivre le groupe majoritaire USM (Union pour la 
Seine-et-Marne, créée en 1982 à l'initiative du défunt président du 
conseil général, Paul Séramy, UDF, pour rassembler les élus RPR-UDF 
et divers droite) plutôt que d'obéir aux consignes de leurs 
états-majors national et départemental.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une nouvelle victoire pour Jacques Larché (UDF-PR), sénateur 
et président du conseil général, qui avait été réélu, le 1er avril 
dernier, grâce à l'apport de plusieurs voix néogaullistes (son 
adversaire malheureux, Anne-Marie Schaffner, n'avait réuni sur son 
nom que 14 des 20 voix du RPR). M. Larché s'est interdit tout 
commentaire politique, persuadé qu'il est de conserver une 
confortable majorité pour les quatre années à venir. Tout juste 
a-t-il enregistré la création du groupe RPR, divers droite et 
apparentés, intitulé Rassemblement pour la Seine-et-Marne, en 
observant que " la commission permanente décidera des moyens qu'il 
convient d'accorder à ce nouveau groupe ". " Nous devrons également 
réfléchir à la représentation proportionnelle des groupes au sein des 
commissions ", a-t-il quand même ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de son intitulé, le nouveau groupe ne réunit que des 
membres du RPR : Mme Schaffner, député européen, conseiller régional, 
conseiller général de Rozay-en-Brie ; Claude Avisse, maire et 
conseiller général de Lagny-sur-Marne ; Pierre Bacqué, maire du 
Vaudoué et conseiller de La Chapelle-la-Reine ; Gérard Burlet, 
adjoint au maire et conseiller général de Torcy ; Yves Jaunaux, 
conseiller général de La Ferté-Gaucher ; Hubert Bipard, adjoint au 
maire de Chelles et conseiller de Vaires-sur-Marne ; Pierre Quillet, 
député, conseiller général de Meaux-Nord et conseiller municipal de 
Meaux.</TEXT>
<TEXT>
 Si M. Larché mettait à exécution sa menace de reconsidérer la 
répartition des présidences de commission, les dissidents pourraient 
perdre une ou deux des trois qu'ils détiennent : celle de 
l'enseignement pour M. Bipard, celle de l'action sociale et de la 
santé pour M. Quillet, celle des affaires culturelles et du 
patrimoine pour Mme Schaffner. Cette dernière continue, cependant, de 
se réclamer de la majorité, désormais composée des groupes USM (28 
élus, dont 13 RPR et 6 divers droite) et RPR. " Au lendemain des 
élections cantonales, rappelle-t-elle, lors d'une réunion placée sous 
la présidence de Jean-Louis Debré (secrétaire général adjoint du 
RPR), tous les conseillers RPR avaient accepté l'idée de ce groupe. 
Il s'agit, simplement, de faire entendre notre différence comme cela 
se fait dans toute nombreuse assemblée. Je ne vois pas pourquoi cela 
serait impossible en Seine-et-Marne, ni en quoi cela nous empêcherait 
de travailler avec nos collègues de la majorité. " </TEXT>
<TEXT>
  Duel à distance</TEXT>
<TEXT>
 entre M. Larché et M. Julia </TEXT>
<TEXT>
  La formation de ce " groupe des sept " est révélatrice de 
l'incapacité de la fédération départementale du RPR à traduire dans 
les faits une majorité acquise, en mars dernier, dans les urnes. Elle 
est, en outre, la conséquence du duel à distance que s'étaient livré 
M. Larché et M. Julia, député, président départemental du RPR, par " 
primaires " interposées, aux élections cantonales. Une partie de ses 
troupes vient d'abandonner M. Julia, comme en témoignent les propos 
de Charles Hochart (RPR), maire et conseiller général de Nemours et 
président du groupe USM.</TEXT>
<TEXT>
  " La première raison pour laquelle de nombreux conseillers RPR 
n'ont pas souhaité adhérer à ce groupe, nous a confié M. Hochart, 
c'est que l'USM a prouvé qu'elle est une entité performante. Il est 
vrai que le RPR détient la majorité, mais lorsque l'on nourrit des 
ambitions, il faut se préparer. La tentative de prise du pouvoir 
aurait été plus légitime, il y a deux ans, à la suite du décès de 
Paul Séramy. Depuis 1992, nous avons cautionné la politique de 
Jacques Larché. Pourquoi aurions-nous, aujourd'hui, revendiqué son 
siège ? Ce n'est pas ainsi que l'on peut motiver les Seine-et-Marnais 
sur un projet politique à long terme. Ces querelles de clocher sont 
stupides. Les Français en ont assez. " </TEXT>
<TEXT>
 Son collègue Jean-Claude Mignon, député, maire de Dammarie-les-Lys 
et premier vice président du conseil général _ avec Jean-Jacques 
Hyest, député (UDF-CDS) _, est tout aussi sévère vis-à-vis du RPR, sa 
propre formation. " A un an de l'élection présidentielle, cette 
initiative va à contre-courant des souhaits de nos électeurs, estime 
M. Mignon. Ce n'est pas en créant un tel groupuscule que nous 
témoignerons de notre union. Tout cela relève d'un 
micro-micro-microcosme, qui n'intéresse personne. Nous avons tous été 
élus sous l'étiquette USM. Pourquoi ne pas continuer ? "</TEXT>
<TEXT>
 M. Mignon et quelques autres " quadras " rêvent-ils de nouveau de 
conquérir l'appareil départemental du RPR ? Une première tentative 
avait échoué il y a deux ans. Il n'est pas sûr que les militants de 
la formation chiraquienne soient davantage disposés, aujourd'hui, à 
suivre les élus " unitaires " contre une direction fédérale qui, 
elle, se montre plus agressive envers l'UDF.&lt;
</TEXT>
</DOC>
