<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000292-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000292-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343296</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>EXCLUSION,ARGENTINE,INSERTION,SANCTION PROFESSIONNELLE,DOPING,FOOTBALL,SPORTIF,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>07021412</FAB>
<NAMES>MENEM CARLOS,MARADONA DIEGO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; Après l'exclusion du capitaine argentin pour dopage&gt; Le président Menem veut réhabiliter Diego Maradona</TITLE>
<TEXT>L'affaire O. J. Simpson, dont l'audition préliminaire pour le meurtre de son ex-femme et d'un ami de celle-ci (le Monde du 30 juin) a 
commencé, passionne plus l'Amérique que l'exclusion de l'Argentin 
Diego Maradona de la Coupe du monde de football. La photo d'un 
couteau à cran d'arrêt, du même type que celui que l'ex-champion de 
football américain aurait utilisé pour tuer son ex-épouse, faisait la 
" une ", vendredi 1er juillet, des trois quotidiens tabloïds de 
New-York, alors que l'affaire Maradona n'est traitée que brièvement 
en pages intérieures.</TEXT>
<TEXT>
 Seul le New York Times publiait en première page une photo de 
Maradona pour annoncer la suspension du joueur. Le journal qui 
s'intéressait visiblement plus au tennis, au base-ball et au patinage 
artistique qu'à Maradona, consacrait néanmoins un article mettant 
violemment en cause Maradona et les dirigeants argentins. Ceux-ci ont 
fait appel à une " bombe à retardement ", selon le journaliste 
Georges Vecsey qui déplorait : " Les organisateurs de la Coupe du 
monde ont indiqué qu'ils ne pouvaient pas retirer ses deux victoires 
à l'Argentine car un seul joueur était dopé. C'est dommage qu'on ne 
puisse pas donner des cartons rouges d'expulsion pour cynisme 
flagrant. "</TEXT>
<TEXT>
 En Argentine, l'exclusion est devenue une affaire nationale. Le 
président Carlos Menem, qui était personnellement intervenu en faveur 
de la qualification du " pibe de oro ", a déclaré : " Comme joueur, 
Maradona est irréprochable, mais il faut lui donner notre aide si 
nous sommes de vrais chrétiens afin qu'il puisse être réhabilité en 
tant que personne. Il faut distinguer deux aspects : le Maradona 
joueur, qui a été, est et sera toujours une idole, et Maradona l'être 
humain. C'est lui-même qui doit être le principal pilier de ce 
processus de réhabilitation. " _ (AFP.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
