<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003732-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003732-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338899</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME,REGION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; RENDEZ-VOUS&gt; Régions</TITLE>
<TEXT>Chantilly fêtes et artifices </TEXT>
<TEXT> Chaque année, depuis maintenant huit ans, le Comité départemental du 
tourisme et le conseil général de l'Oise, font revivre, dans le cadre 
d'un concours international de pyrotechnie, les grandes fêtes 
princières des seizième et dix-septième siècles. Célébrées les 17 et 
18 juin à Chantilly (ouverture du parc du château à 19 heures, début 
du spectacle à 23 heures) , les " 8 Nuits de feu dans l'Oise " 
revêtiront, en 1994, un faste particulier en raison de la célébration 
concomitante de la Libération. Deux nuits au cours desquelles les 
meilleurs artificiers du monde feront feu de tout bois pour conquérir 
le très convoité " Bouquet d'Or ", remporté, en 1993, par l'Italie. 
Deux nuits qui, sur un thème commun, celui de la liberté, verront 
s'affronter, pacifiquement, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, le 
Canada, l'Australie, les Etats-Unis et la France. Avec, en préface, 
la découverte des talents de demain. Tarifs : 60 F dans le parc 
(gratuit pour les moins de douze ans), 150 F en tribunes et 90 F pour 
les deux soirs. A noter qu'une partie des recettes sera versée aux " 
Petits Princes ", association dont l'objectif est de réaliser les 
rêves d'enfants malades ou hospitalisés. Renseignements et 
réservations au (16) 44-45-18-18, dans les magasins de la FNAC ou par 
Minitel 3615 FNAC.</TEXT>
<TEXT>
 Tours en ballon</TEXT>
<TEXT>
 Rassemblement de montgolfières dites à " formes spéciales ", les 18 
et 19 juin à Tours où évolueront une vingtaine de ces ballons venus 
d'Europe et des Etats-Unis. Vecteurs de publicité et de 
communication, de nombreuses sociétés se servent aujourd'hui de ces 
engins pour promouvoir leur image. Tous les décollages se feront du 
parc des expositions de Tours... sous réserve des conditions 
météorologiques.</TEXT>
<TEXT>
 Musique à Divonne </TEXT>
<TEXT>
 Un programme musical intitulé " Souvenirs de Russie " marquera le 40 
festival de musique de chambre de Divonne. Du 10 au 19 juin, Maxim 
Vengerov, violon, Elisabeth Leonskaja, piano, Sergueï Nakariakov, 
trompette et le quatuor Keller seront au service de leurs 
compatriotes Chostakovitch, Prokofiev et Tchaïkowsky. Ils 
interprèteront également des oeuvres de Brahms, Schubert, Schumann et 
Mendelssohn ainsi que des pièces originales et des arrangements de 
Bach et Scarlatti. Les concerts sont donnés dans la petite salle à 
l'italienne du théâtre du Casino, à 20 h 30. La série de trois 
concerts, 600 F (réservations au (16) 50-40-34-16). Dans le même 
temps, une exposition de cinq Stradivarius et un atelier de lutherie 
animé par deux maîtres luthiers seront installés au Grand Hôtel du 
Domaine de Divonne (tél. : (16) 50-40-34-34) qui, pour l'occasion, 
propose un forfait spécial de 1 800 F par personne (en chambre double 
et demi-pension) pour deux nuits et deux concerts.</TEXT>
<TEXT>
 Aquitaine et littérature</TEXT>
<TEXT>
 L'album, richement illustré, s'ouvre et se ferme sur une belle 
allégorie d'invitation au voyage : image d'un plan d'eau 
embroussaillé où glissent, en plein vol, des " oiseaux de passage ". 
Chacun d'eux a un nom et un lieu : D'Annunzio, Arcachon ; Larbaud, 
Pau ; Loti, Hendaye ; Rachilde, Périgueux ; Mauriac, Malagar ; 
Chardonne, Bordeaux ; Cocteau, Le Piquey ; T. E. Lawrence, 
Bonaguil... Pour la revue bordelaise Le Festin, associée au Centre 
régional des lettres d'Aquitaine, des auteurs contemporains se sont 
penchés sur les destins de quatorze écrivains ayant séjourné en 
Aquitaine. On y rencontre Paul Gadenne, arrachant la matière de ses 
livres à la malédiction de la tuberculose et de la misère qui le 
clouent à Bayonne puis à Cambo ; Catherine Pozzi dans le domaine 
familial de La Graulet. Une trajectoire sans repos pour une vie 
richement dotée _ sport, mondanités, culture _, tendue à " accommoder 
l'idéal au possible ", balisée par la maladie, le malentendu et la 
passion, entre Edouard Bourdet et Paul Valéry. Roland Barthes dans la 
lumière du Sud-Ouest : Urt, son " lieu de routines ", au rythme du 
travail ; Bayonne, lieu de l'enfance : " la province comme spectacle, 
l'Histoire comme odeur, la bourgeoisie comme discours "... (180 p., 
179 F. Le Festin éditeur, 156, rue Palais-Gallien, 33000 Bordeaux. 
Tél. : 56-01-18-61). </TEXT>
<TEXT>
 Sentier des écoliers en forêt d'Eawy </TEXT>
<TEXT>
 L'association des amis du Musée du bois, de la forêt et des métiers 
de la forêt d'Eawy-Saint-Saëns (Seine-Maritime) vient d'ouvrir un " 
chemin des écoliers " qui permet de découvrir sur 2,5 km une 
vingtaine d'espèces d'arbres, dans leur milieu (à la différence de 
l'arboretum). Ce " sentier éducatif " est ouvert à tous et notamment 
aux groupes, qui peuvent bénéficier d'un guide de l'Office national 
des forêts. Livret détaillé avec carte et renseignements à Bray 
Tourisme (tél. : 35-90-40-45), ou au syndicat d'initiative de la 
forêt d'Eawy-Saint-Saëns (tél. : 35-09-93-12). </TEXT>
<TEXT>
 Ségur (comtesse de)</TEXT>
<TEXT>
 " L'univers des petites filles modèles " rend hommage à la comtesse 
de Ségur, grand-mère de choc et fine analyste de la société de la 
seconde moitié du XIX siècle. Une dizaine de tableaux animés mettent 
en scène un après-midi costumé sous le Second Empire, une page de " 
la Mode illustrée " vers 1870 tandis qu'une exposition présente 
jouets du temps et ouvrages scolaires. Jusqu'au 10 juillet au château 
de la Motte-Tilly (tél. : 25-39-99-67), dans l'Aube, tous les jours 
sauf le mardi, de 10 heures à 11 h 30 et de 14 heures à 18 heures. 
Puis, du 13 juillet au 11 septembre, au château de Bouges (tél. : 
54-35-88-26), dans l'Indre, tous les jours de 10 heures à 13 heures 
et de 14 heures à 19 heures. Une initiative de la Caisse nationale 
des monuments historiques et des sites, propriétaire de ces deux 
châteaux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
