<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003366-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003366-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>342540</ACCOUNT>
<PEOPLE>OSTENDE JEAN PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE DOCUMENTARISTE de Jean-Pierre Ostende. Gallimard, coll. "L'arpenteur", 138 p., 78 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PETILLON MONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>Ostende en pointillé</TITLE>
<TIO1>LE DOCUMENTARISTE</TIO1>
<TEXT>Comment appréhender une ville? Quel aspect suggérer dans un documentaire? "Dois-je prouver l'existence de cette ville? Cette 
ville existe-t-elle? " Ce sont quelques-uns des problèmes que se pose 
David Strehler, le "documentariste", en mission depuis le début de 
l'automne à La Garde, près de Toulon. Un homme _ mettons qu'il 
s'appelle Romanov _ lui sert de "passeur", de guide dans le panorama 
secret que résume une "boîte", Le Caramba. Là se trouve la ville hors 
saison, l'irrégulière, avec ses lumières souterraines et son billard: 
on y boit du gin, on y écoute une zarzuela, la Rosa del Azafran.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, à part Le Caramba, rien dans la ville n'est farfelu. Rien 
n'attire l'attention de Strehler jusqu'à ce qu'il rencontre Gerald 
Matin, "l'homme en blanc", qui cherche son frère disparu. Matin est 
voyageur de commerce; son frère, d'après ce qu'on dit de lui, a le 
feu sacré. C'est un kamikaze, un "peur-de-rien", s'il faut en croire 
tous ceux qui l'ont rencontré. Peu à peu se dessine le portrait, 
encore en creux, de quelqu'un qui n'apparaîtra jamais dans le roman: 
le "grand passant absent" que ne seront jamais ni Matin ni Strehler.</TEXT>
<TEXT>
  Entre ceux qui ne quitteront jamais la ville, de la naissance à la 
mort, et celui qui est parti, animé par son propre mouvement, il y a 
Strehler et Matin, les indécis. Ce ne sont pas des héros, simplement 
des gens qui se sentent "mal mais vivants". Comme ses personnages, 
Jean-Pierre Ostende, avec sa manière laconique, pointilliste, semble 
être "à l'écart". Son écriture, insolite, "dépareillée", intrigue. Le 
documentariste ne laisse pas indifférent, même si, avec ses phrases 
noires, ses couacs, il se sent parfois "guignol, pantin et veau, à 
pédaler dans le vide". &lt;
</TEXT>
</DOC>
