<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032640</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032640</DOCID>
<ACCOUNT>410659</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1403</FAB>
<NUM1>950906-2-008-34</NUM1>
<ORI1>BRUXELLESde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ZAOUI AHMED,GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OUVERTURE DU PROCES LE LUNDI 4 SEPTEMBRE 1995 A BRUXELLES</LEAD1>
<TITLE>Ahmed Zaoui se défend de toute appartenance au GIA algérien</TITLE>
<TEXT> Les islamistes arrêtés en Belgique en mars sont-ils les complices des terroristes qui sévissent actuellement en France, ou bien, comme le disent 
leurs avocats, de simples " boucs émissaires " ? La question va se poser toute cette 
semaine après l'ouverture de leur procès devant le tribunal correctionnel de Bruxelles, 
lundi 4 septembre (Le Monde du 5 septembre). Sur les treize prévenus, neuf seulement 
sont présents, trois refusant de s'expliquer devant une justice qu'ils récusent et un 
quatrième ayant été expulsé vers le Maroc le 23 août, ce dont la défense ne manque pas 
de souligner le caractère singulier.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la gravité du moment, l'ambiance est plutôt détendue au sous-sol du palais de 
justice, dans la salle jaunâtre réquisitionnée pour le premier procès d'islamistes en Europe. 
Dès la première suspension d'audience, Ahmed Zaoui, principal inculpé, tourne le dos à la 
rangée de policiers débonnaires assis en face de lui et cherche le contact avec la presse. " 
Je n'appartiens pas au GIA, je suis un parlementaire du FIS ", affirme-t-il au Monde. Il 
porte une courte barbe impeccablement taillée, mais il a troqué contre un veston gris et une 
chemise écossaise la tenue musulmane dans laquelle il figure à la " une " de toute la 
presse belge.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " CANDIDAT RÉFUGIÉ "</TEXT>
<TEXT>
 Quand il s'anime, il s'exprime spontanément en français, mais c'est par le truchement 
d'une interprète féminine qu'il répond à Mm Claire De Gryse, qui préside la 54e chambre 
correctionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1960, Zaoui se présente comme un " professeur d'université " ayant fait des études 
de théologie à La Mecque, élu démo cratiquement sur les listes du FIS, puis, " obligé de 
quitter l'Algérie pour sauver sa peau ", parvenu en Belgique après une cavale par le 
Maroc et la France. Depuis décembre 1993, il est " candidat réfugié " en Belgique, 
condamné, dit-il, à la clandestinité faute d'avoir reçu une réponse favorable. Marié, père 
de trois enfants, il vivait " grâce à des dons ".</TEXT>
<TEXT>
  A Liège, dans l'un des deux appartements qui lui servaient de planques, on a notamment 
trouvé des passeports belges vierges " C'était, dit-il, pour faire sortir ma famille d'Algérie 
" et la preuve de ses nombreux contacts avec des membres présumés du GIA. Admettant 
ces contacts, il explique n'avoir agi que par simple souci de dialogue, ses sympathies allant 
à Abassi Madani, le chef du FIS.</TEXT>
<TEXT>
 Lu par le juge, un rapport de la Sûreté belge en date du 9 mars 1995 affirme au contraire 
qu'il a adhéré au GIA après avoir rompu avec Rabah Kébir, chef de l'instance du FIS en 
Europe. Toutefois, estime la Sûreté, " il n'est pas exclu qu'il ait gardé des rapports avec 
Rabah Kébir, car l'un et l'autre sont opposés aux " internationalistes " qui veulent étendre 
la lutte hors de l'Algérie ". Cette restriction n'empêche pas la Sûreté de soupçonner le 
prévenu d'être l'" artificier du GIA ", ce qui n'est pas retenu par l'accusation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRÉVENUS " PITTORESQUES "</TEXT>
<TEXT>
  L'interrogatoire des autres accusés a fait pénétrer dans un univers étrange où des 
Maghrébins aux identités incertaines disposent de multiples adresses, de nombreuses 
voitures servant parfois à cacher des armes et des munitions et de faux papiers souvent 
danois.</TEXT>
<TEXT>
  D'origine tunisienne, journaliste au chômage, marié à une Belge et vivant d'allocations 
familiales, le prévenu Maroussi est sans doute le plus " pittoresque ". Il s'exprime en 
français, avec véhémence : " Ecoute ", dit-il à la présidente, avant de se reprendre et de 
passer au vouvoiement. La police a trouvé beaucoup de courrier compromettant dans une 
boîte postale à son nom. " C'était pour des amis, dit-il, mais je ne leur posais pas de 
questions. Dans la religion islamique, on ne se mêle pas des affaires des autres. " C'est 
aussi par pure bonté d'âme qu'il a tapé sur son ordinateur la prose extrémiste d'une 
relation. Et les nombreux tracts du GIA trouvés chez lui ? Il les a ramassés dans des 
mosquées où ils traînaient par terre.</TEXT>
<TEXT>
 Cette apparente bonhomie, cette façon benoîte d'affecter de ne pas prendre le procès au 
sérieux rappellent le système de défense des islamistes tunisiens lors des procès de la fin 
des années 80. Mardi, en présence de Me Jacques Vergès, le tribunal devait se prononcer 
sur une requête de la défense, qui lui demande, sans trop y croire, de se déclarer 
incompétent en raison du " caractère politique " du procès.</TEXT>
</DOC>
