<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000326</DOCID>
<ACCOUNT>366289</ACCOUNT>
<DATE>19950105</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040195:1564</FAB>
<NOM1>TIGRES DE LIBERATION DE L'EELAM TAMOUL,LTTE</NOM1>
<NUM1>950105-2-004-67</NUM1>
<ORI1>NEW DEHLI</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-67</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP</SIP1>
<SU21>SRI-LANKA</SU21>
<SYE1>SRI LANKA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " Tigres ", combattants fanatiques</TITLE>
<TEXT> Dans leur bastion de Jaffna, au nord deî Sri-Lanka, les séparatistes tamouls rêvent de créer un " Eelam ", une nation indépendante. Ce rêve est 
déjà presque une réalité : les " Tigres de libération de l'Eelam tamoul " (LTTE) contrôlent 
l'administration, la justice, l'éducation et la police. Ils lèvent des impôts et ont enrôlé les 
fonctionnaires locaux... toujours payés par le gouvernement de Colombo.</TEXT>
<TEXT>
Leur " armée ", composée de combattants fanatiques prêts à avaler la capsule de cyanure 
qu'ils portent autour du cou en cas de capture, est considérée par les experts comme l'une 
des meilleures guérillas de la planète. Le LTTE dispose même d'une " marine " dont les 
commandos, les redoutables " Tigres de mer ", mènent souvent des opérations-suicide 
contre la " navy " sri-lankaise.</TEXT>
<TEXT>
 Encerclés depuis des années dans leur bastion du Nord par une armée régulière incapable 
de les déloger, il ne leur manque plus que la reconnaissance de la communauté 
internationale pour donner à leur " nation " un vernis de légitimité : c'est ce que pensent, 
en ne plaisantant qu'à moitié, certains observateurs de la question sri-lankaise. " De facto, 
les Tigres ont acquis leur indépendance ", avance un expert asiatique en poste à 
Colombo.</TEXT>
<TEXT>
Le haut niveau d'entraînement des quelque 70 000 à 15 000 " soldats " du LTTE n'explique 
cependant pas à lui seul l'echec des offensives lancées par l'armée sri-lankaise. " Nos 
troupes sont démotivées. Le haut commandement militaire et les politiciens n'ont jamais 
réalisé qu'ils se devaient d'engager plus de forces dans la bataille pour venir à bout des 
séparatistes ", affirme un officier supérieur de l'armée de Colombo qui préfère garder 
l'anonymat. Selon lui, " pour briser le LTTE, il faudrait le double de soldats dans le Nord, 
c'est à dire au moins cent mille hommes ".</TEXT>
<TEXT>
 Mais comment une armée ne disposant que de 120 000 recrues pourrait-elle dégager un 
pareil contingent pour la seule péninsule de Jaffna alors que, dans l'est du pays, une région 
également revendiquée par les séparatistes, le LTTE continue d'être, mais sur une 
moindre échelle, présent militairement ?</TEXT>
<TEXT>
 Mystique</TEXT>
<TEXT>
 du chef</TEXT>
<TEXT>
 Même les troupes indiennes, débarquées à Sri-Lanka l'été 1987, lors d'une opération de " 
maintien de paix ", devaient sentir cruellement la morsure du " Tigre " : plus d'un millier 
de soldats de New-Delhi furent tués lors des combats avec des guérilleros que l'Inde avait 
un temps soutenu. L'armée indienne réussit certes à les bouter hors de leur bastion de la 
péninsule de Jaffna mais ce fut presque une guerre pour rien : peu après le retrait de la " 
force de paix indienne ", les combattants du LTTE, un moment chassés dans les jungles du 
nord de l'île, devaient rapidement regagner le terrain perdu.</TEXT>
<TEXT>
 L'option militaire ayant échoué, restait la négociation politique. C'est ce que souhaitait la 
présidente Kumaratunga dont le mari Vijay fut assassiné, il y a six ans, devant ses yeux, 
pour avoir défendu le principe de discussions avec les indépendantistes tamouls. Alors que 
ses prédecesseurs du Parti national unifié (UNP), qui détenaient le pouvoir depuis 1977, 
s'étaient montrés incapables de résoudre la crise, Mme Kumaratunga vient de concrétiser 
son inclination au dialogue en donnant mandat à une délégation gouvernementale de 
négocier un cessez-le-feu avec les Tigres, à Jaffna même.</TEXT>
<TEXT>
 Le LTTE est la conséquence extrême de la frustration de la minorité tamoule au 
#lendemain de l'indépendance de 1948 octroyée par le colonisateur britannique à l'ancienne 
Ceylan. Ironiquement, c'est le père de l'actuelle présidente, Salomon Bandaranaïke, qui 
contribua maladroitement à jeter de l'huile sur le feu de la tension intercommunautaire 
après sa nomination au poste de premier ministre, en 1956 : membre de la haute caste des 
Goyigama, ce grand chef de la période post-coloniale se voulut le chantre du bouddhisme et 
déclara, un temps, le cinghalais langue nationale, ce qui lui valut aussitôt l'hostilité des 
Tamouls. Forcé de revenir sur ses positions radicales, il sera assassiné, en 1959, par un 
extrèmiste bouddhiste.</TEXT>
<TEXT>
 Les Cinghalais, majoritairement bouddhistes, représentent 74 % des 18 millions de Sri-
lankais tandis que les Tamouls, hindous ou chrétiens, ne dépassent guère 18 %. Ces 
derniers, éduqués à l'occidentale dès le début du XIXe siècle après l'arrivée de 
miss&gt;ionnaires américains dans les régions tamoules, s'étaient taillés la part du lion dans 
l'administration coloniale britannique. La première université du sous-continent indien fut 
ainsi créée à Jaffna en 1824, marquant ainsi l'essor d'une classe d'intellectuels tamouls qui 
n'allaient cesser de marquer leur différence à l'égard de la majorité cinghalaise. Cette 
dernière devait revendiquer le pouvoir à l'indépendance, accusant les Tamouls d'avoir été 
les suppôts du colonisateur et s'efforçant de les ravaler au rang de " citoyens de seconde 
classe ".</TEXT>
<TEXT>
 L'exploitation des tensions interconfessionnelles par différents gouvernements sri-lankais 
allait dégénérer en un pogrom anti-Tamouls en 1983. Soigneusement orchestré par des 
chefs du Parti national unifié, alors au pouvoir, ce bain de sang qui fit plusieurs milliers de 
morts, marqua le point de départ de la radicalisation de l'irrédentisme tamoul. Le LTTE 
réussit, ensuite, à tirer son épingle du jeu au sein de la galaxie des partis indépendantistes, 
éliminant les groupes rivaux et finissant par s'imposer comme l'unique interlocuteur.</TEXT>
<TEXT>
 " Le LTTE est une organisation totalitaire et fasciste par nature ", nous confiait 
récemment, à Colombo, un membre influent d'une organisation tamoul modérée. Il existe 
chez les combattants tamouls une véritable mystique du chef. Vellupillai Prabakharam en 
est le " leader suprême ". C'est avec ces " Tigres " que la présidente Kumaratunga doit 
aujourd'hui négocier, pour le meilleur ou le pire, afin de rétablir la paix dans un pays 
déchiré.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la tâche sera rude pour le chef de l'Etat. Les " Tigres " sont accusés du meurtre de 
nombreux hommes politiques et ont la réputation d'être impitoyables à l'égard de tous ceux 
qui osent se dresser sur leur route. Les chefs veulent-ils vraiment de ce règlement négocié 
? Comme le disait amèrement un conseiller de la présidence au lendemain des élections de 
novembre alors que les pourparlers semblaient encore dans l'impasse : " S'il fallait faire un 
parallèle avec la situation israélienne, je dirais que le gouvernement sri-lankais voudrait 
négocier avec l'OLP mais se retrouve en train de dialoguer avec le Hamas"...</TEXT>
</DOC>
