<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018073</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018073</DOCID>
<ACCOUNT>391327</ACCOUNT>
<DATE>19950509</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080595/1802</FAB>
<NUM1>950509-18</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR,VILLIERS PHILIPPE DE,LE PEN JEAN MARIE,JOSPIN LIONEL,BALLADUR EDOUARD,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<SIP1> PATRICK JARREAU</SIP1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<SYF1>MAJORITE POLITIQUE,PARTI DE DROITE,ELECTORAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES SON ELECTION A LA PRESIDENCE DE LA REPUBLIQUE LE 7 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>La majorité de Jacques Chirac reste à inventer</TITLE>
<TEXT> LA FRANCE de Jacques Chirac reste à inventer. Les données électorales, telles qu'elles ressortent des deux tours de l'élection 
présidentielle, posent en effet davantage de questions qu'elles n'apportent de 
réponses.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Paris s'était imposé, au premier tour, comme le plus efficace des 
#candidats de la droite, en devançant Edouard Balladur. Son score, néanmoins, 
réduisait la portée de ce succès, hypothéqué au surplus par le niveau atteint par 
Jean-Marie Le Pen. La première place de Lionel Jospin, fruit d'une campagne 
obstinée, assombrissait encore la performance de Jacques Chirac. Si le rapport des 
forces global semblait promettre la victoire à l'ancien président du RPR, celui-ci 
n'était pas à l'abri d'une maladresse de campagne. Le résultat du second tour n'a été 
obtenu qu'au prix d'une bataille serrée, qui a pu donner à la gauche, pendant 
quelques jours, l'espoir d'une victoire miraculeuse.</TEXT>
<TEXT>
  Vainqueur dans plus des deux tiers des départements, Jacques Chirac est parvenu à 
réaliser une synthèse entre des électorats et des aspirations qui n'étaient pas 
#facilement conciliables.</TEXT>
<TEXT>
 A ses propres partisans, concentrés notamment, au premier tour, dans " ses " 
régions du Massif central (autour de la Corrèze) et de l'Ile-de-France (autour de 
Paris), il lui fallait associer, d'abord, les électeurs qui avaient voté pour Edouard 
Balladur. La carte électorale du premier ministre révélait un " mixage " entre un 
vieux légitimisme gaulliste, dans des régions comme la Normandie ou l'Alsace, et la 
tradition démocrate-chrétienne, en Bretagne ou en Savoie, par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Il était clair, d'autre part, en fonction de la dialectique de la campagne, que les 
partisans du premier ministre étaient réfractaires à Jacques Chirac. Centristes, 
libéraux ou, même, électeurs du RPR, ils avaient en commun de se méfier des " 
promesses ", maintes fois dénoncées par le rival du maire de Paris, et de l'" Etat-
RPR ", dont la menace était suggérée par le chef du gouvernement lorsqu'il 
soulignait, par contraste, sa " liberté " vis-à-vis de tout appareil de parti.</TEXT>
<TEXT>
#  Jacques Chirac devait attirer à lui, ensuite, les électeurs de Philippe de Villiers et 
ceux de Jean-Marie Le Pen. Pour les premiers, venus souvent des rangs des 
sympathisants du RPR, la tâche n'était pas trop difficile, le président du conseil 
général de Vendée ayant multiplié les signes de connivence avec le maire de Paris. 
En revanche, le chef du Front national n'avait cessé, avant le premier tour, de 
#désigner le maire de Paris comme son adversaire principal. Cette attitude relève à la 
fois, chez M. Le Pen, du calcul et du sentiment.</TEXT>
<TEXT>
 Il estime que la marge de progression de son parti se situe dans l'espace occupé par 
le mouvement chiraquien : c'est la thèse des " valeurs communes ", mise en avant en 
sens inverse par Charles Pasqua en 1988. S'y ajoute une aversion viscérale pour le 
gaullisme et pour ses héritiers, ennemis historiques de l'extrême droite depuis le 
régime de Vichy et la guerre d'Algérie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le maire de Paris est parvenu à contenir l'attrait exercé</TEXT>
<TEXT>
 par la gauche " nouvelle ",</TEXT>
<TEXT>
 à laquelle Lionel Jospin</TEXT>
<TEXT>
  a donné consistance</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, s'il ne pouvait guère compter sur un renfort d'électeurs de la gauche, Jacques 
Chirac devait néanmoins veiller à ce que Lionel Jospin ne puisse ramener dans son 
camp les déçus du socialisme passés à l'abstention.</TEXT>
<TEXT>
  Le concours des balladuriens du premier tour, encouragé par l'engagement résolu 
d'Edouard Balladur, a permis au maire de Paris de réunir la droite " parlementaire " 
sans déperdition de voix notable, comme en témoignent ses scores élevés dans des 
départements qui sont des bastions conservateurs traditionnels, certains d'entre eux 
ayant connu, cependant, une abstention un peu plus forte au second tour. 
L'affirmation de son engagement européen a convaincu les centristes et les libéraux, 
sans que la reprise tardive de la proposition d'un nouveau référendum sur l'Europe 
ne leur apparaisse comme une remise en question de la construction communautaire. 
A l'inverse, la perspective de consulter les Français a pu encourager les villiéristes et 
une partie des lepénistes à accorder leurs suffrages à Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  Le niveau atteint par l'ancien président du RPR dans des départements comme les 
Alpes-Maritimes et les Bouches-du-Rhône démontre qu'il est parvenu à se concilier 
une bonne partie de l'électorat du Front national. Le niveau inhabituel du vote blanc 
prouve aussi que les consignes de M. Le Pen ont été entendues par une partie de ses 
électeurs ; et on observe que l'abstention, globalement en léger recul au second tour 
par rapport au premier, est localement plus élevée dans des départements " 
balladuriens ", mais également dans des départements " lepénistes ". Localement 
#encore, des reports de voix de l'extrême droite vers le candidats socialiste peuvent 
être décelés.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, néanmoins, il apparaît que là où le vote d'extrême droite s'est développé 
dans un environnement dominé par la droite, la réunification ou la fusion de ces 
électorats s'est faite au profit de Jacques Chirac. Le maire de Paris est parvenu, 
d'autre part, à contenir l'attrait exercé par la gauche " nouvelle ", à laquelle Lionel 
Jospin a donné visage et consistance. Si les reports de voix ont été quasiment 
parfaits des électeurs communistes, d'extrême gauche et écologistes vers le candidat 
socialiste, et si l'abstention a diminué, Lionel Jospin n'a pas, pour autant, dépossédé 
son adversaire du talisman du " changement ".</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac a donc réussi son pari, mais cette réussite est elle-même aléatoire. 
La droite parlementaire est renforcée face à l'extrême droite, qui se retrouve une 
fois de plus hors jeu. Elle a triomphé d'une gauche qui comme le maire de Paris 
#revient de loin, mais qui a encore beaucoup de chemin à faire. La victoire est lourde 
de nombreuses ambiguïtés. Jacques Chirac a additionné des voix. Il lui reste à 
structurer une vraie majorité, faute de quoi la synthèse du 7 mai pourrait se 
décomposer aussi vite qu'elle s'est agrégée.</TEXT>
</DOC>
