<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003113</DOCID>
<ACCOUNT>370440</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1661</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,REVOCATION</SUBJECTS>
<LIE1>950209-2-018-33</LIE1>
<NOTE>Patrick Valdrini est recteur de l'Institut catholique de Paris</NOTE>
<NUM1>950126-14</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>VALDRINI PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PAR PATRICK VALDRINI</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA REVOCATION DE MGR GAILLOT</LEAD1>
<TITLE>La logique de la sanction  contre Jacques Gaillot</TITLE>
<TEXT> La décision d'un pape peut être jugée sous l'angle de l'opportunité. Toutefois, elle est légitime du point de vue des devoirs et des droits qu'il 
reçoit dans sa charge à l'égard de l'Eglise tout entière. En effet, l'organisation de l'Eglise 
catholique donne au pape une compétence particulière en matière de maintien de l'unité du 
corps épiscopal. Comme successeur de l'apôtre Pierre, dit le concile Vatican II, il est le " 
principe perpétuel et visible et le fondement de l'unité " qui lie entre eux les évêques et la 
multitude des fidèles. Tous les évêques partagent avec lui cette fonction. C'est ce à quoi 
renvoyait le communiqué du Saint-Siège à propos de Mgr Gaillot.</TEXT>
<TEXT>
  Avec le pape, les évêques forment un collège ayant le rôle essentiel de garant de l'unité 
du corps ecclésial. Chaque évêque doit personnellement exercer ce rôle. D'abord, comme 
membre du collège des évêques, il participe, selon les termes mêmes du concile, " à la 
sollicitude de toutes les Eglises ". Ensuite, il joue ce rôle dans l'Eglise locale dont il a la 
charge. Selon les principes organisateurs de l'Eglise, il exerce un même ministère d'unité 
dans ses différentes fonctions et au sein des institutions auxquelles il participe.</TEXT>
<TEXT>
  Cette conception repose sur un équilibre entre le pouvoir personnel donné au pape et le 
principe de collégialité épiscopale, conception traditionnelle dans l'Eglise dont on trouve la 
trace très tôt dans les pratiques conciliaires.</TEXT>
<TEXT>
 Le concile Vatican II a revalorisé le rôle des évêques en reprenant des travaux de 
doctrine qui rééquilibraient cette ecclésiologie trop réductrice, notamment en donnant cette 
place essentielle au collège des évêques uni au pape.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, le ministère d'unité de tout évêque s'est trouvé renforcé, devant s'exercer à la 
fois dans une dimension universelle par son appartenance au collège et une dimension 
particulière puisqu'il est attaché à une Eglise locale ou pour certains évêques à une 
titulature. Ce ministère est fondé sur un principe théologique et canonique selon lequel 
l'Eglise locale n'est pas seulement une " préfecture " de l'Eglise mais, disent les textes, 
une " partie du Peuple de Dieu " où " se réalise l'Eglise ". Ceci explique, pour une part, 
que le pape soit d'abord, comme tous les autres membres du collège épiscopal, évêque 
d'une Eglise locale.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, même si la reconnaissance de ces principes est aujourd'hui unanime, la 
tension entre cette double responsabilité de l'évêque, tant à l'égard de l'Eglise universelle 
que de l'Eglise particulière, est inévitable. Nul doute qu'elle soit une modalité de la 
difficulté à articuler l'universel et le particulier mais, en l'occurrence, elle est accentuée par 
l'importance récente prise par l'exercice de la fonction magistérielle pour assurer l'unité de 
l'Eglise.</TEXT>
<TEXT>
Comment juger cela ? Cette situation est certainement une des conséquences de la 
diminution d'influence du rapport juridictionnel entre hiérarchie de l'Eglise et fidèles. 
Rappelons que la doctrine canonique du XIX siècle posait la question du magistère de 
l'Eglise en termes de juridiction présentant la fonction magistérielle comme une expression 
spécifique du pouvoir de gouvernement du pape sur les fidèles.</TEXT>
<TEXT>
 La tension entre la</TEXT>
<TEXT>
 double responsabilité</TEXT>
<TEXT>
 de l'évêque, tant à</TEXT>
<TEXT>
 l'égard de l'Église</TEXT>
<TEXT>
 universelle que de</TEXT>
<TEXT>
 l'Église particulière,</TEXT>
<TEXT>
 est inévitable</TEXT>
<TEXT>
  Ces théories sont aujourd'hui abandonnées et, en tout cas, remises en cause pour des 
raisons touchant à l'évolution du rapport de l'Eglise à la société moderne. Appliquée à 
l'exercice de la fonction magistérielle, cette évolution est illustrée par le fait que le 
magistère ecclésial est aujourd'hui entendu comme un des discours porteurs de sens, dont 
la crédibilité dépend de son contenu plus que de l'autorité dont elle émane.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi l'influence et l'extension du magistère de l'Eglise peuvent-elles déborder les 
frontières de la communauté de ceux qui, en principe, reconnaissent son autorité. Si cette 
analyse est exacte, cela veut dire qu'inévitablement l'Eglise doit prendre en compte comme 
un des éléments de l'exercice de sa fonction de magistère cette nouvelle fonction qui est 
attendue, et en évaluer l'image dans la société moderne.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que l'Eglise, pour des raisons qui tiennent à sa mission et à son identité, ne peut 
éviter de se construire autour d'un magistère dont l'unité lui est indispensable. C'est là où 
la diminution de son pouvoir de juridiction en matière de magistère ajoutée à l'importance 
prise par la fonction magistérielle risque de faire porter d'une manière trop grande au 
contenu du magistère le rôle de fédérateur de la communauté catholique. Un tel rôle doit 
être dévolu, aussi et pour une part admise par tous, à la fonction juridictionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Considéré positivement, ce risque révèle qu'est en jeu un équilibre à trouver, dans de 
nouvelles conditions, entre deux facteurs assurant l'unité de l'Eglise, un lien juridictionnel 
entre hiérarchie et fidèles et l'adhésion à un même magistère.</TEXT>
<TEXT>
  Le code de droit canonique atteste jusque dans son vocabulaire que cet équilibre peut être 
trouvé. Il parle, comme nous venons de le faire, d'adhésion au magistère alors qu'il utilise 
le terme d'obéissance pour les rapports de type juridictionnel. Cela veut dire que la 
distinction des deux approches est souhaitable. Dans cette perspective, le pouvoir de 
gouvernement assure un exercice de la fonction magistérielle qui, dans son ordre, établit et 
garantit l'unité de l'Eglise.</TEXT>
<TEXT>
 C'est grâce à cette distinction, nous semble-t-il, que les revendications de débats peuvent 
trouver un cadre d'action en y ajoutant, comme d'ailleurs commence à le faire le dernier 
concile, une hiérarchie dans l'adhésion selon le type de magistère.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette approche, la responsabilité des évêques et du pape dans l'unité magistérielle 
de l'Eglise est très grande. Mais, elle contraint à porter son attention sur les institutions 
d'exercice de la collégialité épiscopale et de participation des évêques à la fonction 
magistérielle de l'Eglise. Il faut bien constater qu'aujourd'hui, même si le pape et les 
évêques admettent unanimement le principe de la collégialité comme catégorie 
organisatrice de l'Eglise et y sont manifestement attachés, les institutions qui permettent 
au collège des évêques de porter un acte collégial en tant que tel sont rarissimes. Réunir 
en un lieu plus de 4000 évêques pour porter un acte collégial ou faire porter un acte 
collégial par un aussi grand nombre d'évêques sans les réunir est difficile à réaliser.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, depuis le concile Vatican II, les papes ont développé la participation des évêques 
diocésains à des institutions d'aide à la fonction primatiale du pape, comme la curie 
romaine, le collège des cardinaux et le synode des évêques qui vient de fêter ses trente ans 
d'existence. De la même manière, la conférence des évêques qui réunit les évêques d'un 
territoire, par exemple la France, n'a pas encore trouvé son identité par rapport à la 
fonction magistérielle du collège tout entier. Tout ceci tend à prouver que, derrière les 
problèmes conjoncturels qui se posent à l'Eglise depuis quelque temps dans l'exercice de 
sa mission, se cachent de grandes questions qui concernent la mise en oeuvre pratique de 
la collégialité épiscopale et plus largement de la participation dans l'Eglise, questions qu'il 
faudra traiter en fonction de la riche tradition ecclésiale et de l'évolution de nos sociétés.</TEXT>
</DOC>
