<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027568</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027568</DOCID>
<ACCOUNT>403708</ACCOUNT>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1805</FAB>
<SUBJECTS>DISQUE,PRIX,TVA,RAPPORT</SUBJECTS>
<NUM1>950714-2-023-01</NUM1>
<NAMES>SNEP,SCPP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LIVRE BLANC DE LA SNEP ET DE LA SCPP PRESENTE A LA PRESSE LE 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Le prix du disque et le relèvement du taux de TVA mobilisent les producteurs</TITLE>
<TEXT> EMBARQUÉS dans une croisade d'envergure pour la reconnaissance de leur profession, les industriels du disque ont multiplié depuis deux ans 
les actions auprès des pouvoirs publics afin que soit instauré un prix plancher du disque et 
un taux de TVA minoré. Le SNEP (Syndicat national de l'édition phonographique) et la 
SCPP (Société civile pour l'exercice des droits des producteurs phonographiques) ont 
présenté à la presse le 11 juillet un Livre blanc destiné " à combattre les idées reçues ". 
Intitulé Notre métier : producteur de disques, le fascicule d'une soixantaine de pages 
revient notamment sur les importants risques artistiques encourus par les producteurs, " 
qui sont un des éléments constitutifs du prix de nos produits ", sur le caractère culturel du 
disque, à égalité avec le livre, et sur la nécessité de renforcer le réseau des disquaires 
indépendants face à la concurrence des hypermarchés.</TEXT>
<TEXT>
 La présentation de ce Livre blanc à la veille du vote à l'Assemblée nationale du 
relèvement de la TVA de 18,6 % à 20,6 % n'est pas fortuite. Dans un communiqué diffusé 
le 6 juillet, le SNEP, qui regroupe les multinationales du disque, l'UFPI (l'Union des 
producteurs français indépendants) et le SDSD (Syndicat des détaillants spécialistes du 
disque) avaient dénoncé l'" incohérence " de la politique gouvernementale, " au moment 
même où le premier ministre s'est engagé à demander officiellement à Bruxelles que le 
taux de TVA sur le disque soit ramené à 5,5 % ".</TEXT>
<TEXT>
 Producteurs et disquaires rappellent les engagements de Jacques Chirac " avant et après 
les élections " en faveur de l'application au disque du régime de taux minoré de TVA dont 
bénéficient dix-sept biens et services de première nécessité et d'intérêt social et culturel, 
dont le livre. L'ex-ministre de la culture, Jacques Toubon, avait fait de l'idée de " filière " 
des industries musicales son cheval de bataille. M. Toubon avait suscité la tenue de tables 
rondes de professionnels. Elles avaient eu le mérite d'exposer les carences d'un secteur 
qui pèse environ 6 milliards de francs annuels, et en premier lieu la raréfaction des 
disquaires spécialisés.</TEXT>
<TEXT>
  En avril 1995, une convention signée entre le ministère de la culture et le ministère des 
entreprises et du développement économique d'Alain Madelin octroyait aux " commerces 
culturels de proximité " (livres, disques et multimédia) des subventions d'équipement, 
plafonnées à 700 000 francs par opération. Entre-temps, la réflexion sur le prix du disque, 
jugé élevé, n'a pas cessé. Les membres du SNEP exigent entre autres un prix plancher 
disque, rempart contre la " vente à perte " par les hypermarchés, qui concentrent 50 % du 
marché du disque.</TEXT>
<TEXT>
  A son arrivée au ministère de la culture, Philippe Douste-Blazy a d'emblée défendu le 
principe de la TVA minorée, sachant convaincre ses pairs avec l'appui du premier ministre, 
contrairement à Jacques Toubon, qui s'était heurté aux réticences du ministère du budget. 
Ainsi déclarait-il au Monde le 24 juin : " Il est important que le prix du disque, produit 
culturel massivement acheté par les jeunes, soit réduit. Par exemple en alignant la TVA à 
laquelle il est astreint sur celle du livre. " Cette position de principe devait être ensuite 
défendue à Bruxelles, où la Commission européenne prépare le régime définitif de la TVA 
dans l'Union européenne, qui devrait entrer en vigueur en 1997.</TEXT>
<TEXT>
  L'échéance n'effraie pas les producteurs de disques : les enjeux exposés dans le Livre 
blanc du SNEP et de la SCPP visent à terme l'immense champ du multimédia, où tout reste 
à définir, y compris l'épineuse question des droits des créateurs face à ceux des 
producteurs.</TEXT>
</DOC>
