<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000600</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000600</DOCID>
<ACCOUNT>366656</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1308</FAB>
<SUBJECTS>CHANSON,THEATRE MUSICAL,ARTISTE,CREATEUR,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NOTE> (1) Francis Lopez devait fêter ses cinquante ans de carrière en 1995, année qui coïncidait avec le vingt-cinquième anniversaire de la mort de Luis Mariano. Francis Lopez devait effectuer sa rentrée et ses adieux à la scène, dans une superproduction intitulée Francis Lopez raconte Luis Mariano. Ce spectacle, ainsi que trois autres productions consacrées à l'opérette et à la variété (d'Offenbach à Francis Lopez, avec Ioury et Gersende Florens, de Mariano à Michel Berger, Mariano : la légende, avec Ritchy en chanteur vedette), devait partir en tournée en début d'année. Le Théâtre Dejazet à Paris où est présenté le spectacle Palmarès Francis Lopez 50 ans de succès, donnera deux représentations supplémentaires en hommage au compositeur les 7 et 8 janvier. Tél. : 48-87-52-55. DOC : AVEC PHOTO
</NOTE>
<NUM1>950107-2-018-01</NUM1>
<NAMES>LOPEZ FRANCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<SIP1>COLETTE GODARD</SIP1>
<SU21>La mort du compositeur Francis Lopez</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>5 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le roi d'un monde perdu</TITLE>
<TEXT> Une calèche qui galope au lointain, la neige qui ouate les toits  pointus, le clair de lune sur les palmiers, le soleil de Mexico qui fait danser des jeunes filles  
aux cuisses rondes, un exotisme sage aux couleurs flamboyantes, un couple comique, plus  
un couple de charme ténor à roulades, divette malicieuse c'est là l'opérette à grand  
spectacle, le style Francis Lopez, et le Châtelet mythique.</TEXT>
<TEXT>
   Francis Lopez a fait fredonner le monde entier, a fait chanter Maria Candido et Georges  
Guétary, Maurice Chevalier et Tino Rossi, Annie Cordy et Line Renaud. Il a inventé une  
Espagne de poupées, puis est arrivé le jour où il a rencontré Luis Mariano, dont le timbre  
chaleureux, les aigus veloutés, le sourire immaculé et les yeux de braise ont inspiré ses  
meilleures musiques. Ils se complétaient parfaitement. Ensemble, ils ont connu des  
triomphes incroyables, à commencer par la Belle de Cadix qui, après la Libération, resta à  
l'affiche pendant cinq ans. C'est que l'auteur et le chanteur jouaient le jeu sans fausse  
honte ni second degré, et on leur en était reconnaissant. Ils racontaient des fééries  
rassurantes où les méchants ne l'étaient pas vraiment, où les bons l'étaient tout à fait.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'ouverture pot-pourri des airs principaux , une scène de groupe très animée  
préparait l'arrivée du jeune premier : traditionnellement un ténor. Les voix pointues des  
choristes énamourées s'ébahissaient : " Il va venir ? Tu en es sûre ? Oui, on l'attend, je  
sens mon coeur qui bat. " Et dans la salle, les coeurs battaient vraiment, et il arrivait,  
étincelant...</TEXT>
<TEXT>
  Le triomphe, conforté par les disques, le cinéma et le succès d'un millier de chansons, a  
duré des années 50 aux années yé-yé, pour se prolonger tant bien que mal jusqu'à  
aujourd'hui : on a encore joué, dans les Opéras de Nancy et de Metz, Quatre jours à Paris  
et le Prince de Madrid pour les fêtes de fin d'année ; le ténor José Villamor, dernière  
découverte de Lopez, propose encore actuellement, au Théâtre Hébertot à Paris, un  
programme construit autour de Léhar, Offenbach et l'auteur de la Belle de Cadix. Mais  
Luis Mariano est mort en 1970 (1). Et avec lui a disparu l'opérette à grand spectacle du  
Châtelet d'autrefois. Le genre a perdu ses paillettes et son luxe. Il est devenu une sorte  
d'objet de nostalgie, réservé aux représentations en matinée. Francis Lopez a continué à  
écrire, a trouvé d'autres ténors à accent, mais ni José Todaro (dans Gipsy en 1972) ni  
Ioury (le Vagabond tzigane en 1982), ni José Villamor, malgré la qualité de sa voix et le  
nombre de ses fans, n'ont renouvelé le miracle. Le temps était passé.</TEXT>
<TEXT>
   La vie de Francis Lopez ressemble à une histoire triste. Cet homme qui avait été très  
beau et en avait bien profité, ce séducteur don juanesque a perdu tragiquement deux de ses  
quatre épouses. Ce compositeur richissime (ses droits d'auteur sont les plus importants que  
perçoive dans le genre lyrique la Société des auteurs et compositeurs dramatiques) a dû  
quitter le Châtelet en 1974, n'a pas voulu renoncer, tentant à nouveau l'aventure au  
Théâtre de la Renaissance puis dans un ancien cinéma du boulevard de Strasbourg,  
l'Eldorado.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de toutes les modes, il y a monté quantité d'opérettes dans des toiles peintes et  
repeintes d'un spectacle à l'autre, avec des choristes en play-back et quelques danseuses.  
De Montréal, où il chantait dans des revues, est revenu Georges Guétary, qui avait vieilli  
en même temps que son public. C'était comme une survivance des anciens music-halls de  
quartier, qui changeaient de répertoire tout au moins de titre tous les huit jours, avec  
toujours les mêmes jeunes premiers, les mêmes meneuses de revue, les mêmes  
plaisanteries égrillardes, les mêmes comiques. Un monde disparu, que, plus ou moins,  
Francis Lopez a fait revivre. Il lui a seulement manqué un Fellini ou un Woody Allen, qui  
aurait su le raconter dans un film.</TEXT>
</DOC>
