<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033331</DOCID>
<ACCOUNT>411541</ACCOUNT>
<PEOPLE>PUEL HUGUES</PEOPLE>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110995/1410</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Hugues Puel, Les Paradoxes de l'économie, l'éthique au défi, Bayard Editions/Centurion, 254 p., 130 F.</NOTE>
<NUM1>950912-2-013-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SIMONNOT PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE SIMONNOT</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES / Économie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mammon et Dieu</TITLE>
<TIO1>LES PARADOXES DE L'ECONOMIE, L'ETHIQUE AU DEFI</TIO1>
<TEXT> DÉCIDÉMENT, l'onde de choc provoquée par l'effondrement du système soviétique n'a pas fini de faire des ravages, même dans des lieux que l'on 
croyait davantage à l'abri des soubresauts des empires et des dominations. " Compte tenu 
de ce qui a suivi la chute du mur de Berlin, il faut bien reconnaître au marché une référence 
universelle ", écrit Hugues Puel dans son livre d'économie éthique. Collaborateur régulier 
de la revue Economie et humanisme, l'auteur est aussi membre d'une confrérie connue 
pour ses audaces doctrinales. Chassé par la Révolution française, l'ordre dominicain a été 
rétabli en France en 1838 par Lacordaire sur la base d'un projet de " réconciliation de Dieu 
et de la liberté ", pour reprendre les propres termes de Puel. S'agirait-il cette fois de 
réconcilier Dieu et Mammon ? Notre dominicain s'empresse de préciser que l'échange 
généralisé de l'économie moderne est une " corruption de l'économie ". Soit. Mais 
concrètement, qu'est-ce à dire ?</TEXT>
<TEXT>
  Hugues Puel est trop bon économiste pour ajouter la moindre litanie aux " déplorations " 
que l'on trouve habituellement dans ce genre de littérature. Encore pourrait-on lui 
reprocher de faire d'Adam Smith le " fondateur de l'économie politique ". Cette légende, il 
est vrai, est fort répandue. Mais si un dominicain passe sous silence plusieurs siècles de 
pensée scolastique aboutissant aux chefs-d'oeuvre d'un Turgot ou d'un Condillac, celui-ci 
abbé, celui-là ancien séminariste, à quel ordre faudra-t-il se vouer ? De même froncera-t-
on les sourcils à la lecture de formules rapides du genre : " On sait bien que la concurrence 
se détruit elle-même si elle n'est pas organisée " (p. 104) ; ou encore " On sait que le 
capitalisme n'a survécu à la grande crise des années 30 que grâce à l'interventionnisme 
social " (p. 114). En vérité, on n'en sait rien du tout.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Si un dominicain passe</TEXT>
<TEXT>
  sous silence plusieurs siècles</TEXT>
<TEXT>
  de pensée scolastique,</TEXT>
<TEXT>
 à quel ordre faudra-t-il se vouer ?</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, ne faisons pas la fine bouche et saluons le courage de Puel à dénoncer les 
chimères qui ont cours dans les milieux bien-pensants, au premier rang desquelles le " 
droit à l'emploi ". De même soutient-il avec fermeté que la croissance de la productivité est 
à la source de l'enrichissement et donc des emplois, tout en avouant que cette thèse " est 
rigoureusement impossible, sinon à enseigner, tout au moins à transmettre ". Eh bien, voilà 
qui est transmis !</TEXT>
<TEXT>
  Le plus intéressant de l'ouvrage est dans le réexamen de la doctrine sociale de l'Eglise 
catholique. A propos de la démographie : depuis Pie XII, assure-t-il, le principe de 
dissociation de la sexualité et de la reproduction est admis... La question cruciale du droit 
de propriété est elle aussi passée en revue. La tradition chrétienne, selon Puel, est 
communautaire : " La terre et ses biens sont pour l'humanité. " Or, l'encyclique Rerum 
Novarum de Léon XII (1891) fonde le droit exclusif et inviolable de propriété sur le droit 
naturel. Et il faudra attendre Pie XII (Pentecôte 1941) pour que soit restaurée la doctrine 
traditionnelle de supériorité du principe communautaire, ouvrant la porte à des formes 
poussées de socialisation. Le droit de propriété étant essentiel à l'économie de marché, 
cette dernière est-elle vraiment acceptée par l'Eglise ? Pour résoudre la contradiction, 
l'auteur paraît s'en remettre à " l'intervention décisive de l'Etat, porteur du bien commun ". 
Le glaive spirituel pourra-t-il jamais se passer du glaive temporel ?</TEXT>
<TEXT>
  On eût aimé que l'auteur, qui abuse quelque peu du terme d'humanisation, pose plus 
radicalement la question de la justice. Mais en ces temps de reflux de l'antihumanisme qui 
a dominé les années 80, il a des chances d'être entendu comme il le mérite, des hommes de 
bonne volonté.</TEXT>
</DOC>
