<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038555</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038555</DOCID>
<ACCOUNT>418201</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1552</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT,ETRANGER,BEUR</SUBJECTS>
<NOM1>CHEVENEMENT JEAN PIERRE</NOM1>
<NUM1>951020-2-006-04</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,ZEROUAL LIAMINE,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SU21>La rencontre Chirac - Zeroual &gt;Jean-Pierre Chevènement, président du Mouvement des citoyens</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Les socialistes ont tort de se résigner à la victoire de l'intégrisme "</TITLE>
<TEXT> " Comment appréciez-vous la prochaine rencontre entre le président de la République et le président-candidat algérien ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La France reconnaît les Etats, pas les gouvernements. Il ne faut pas faire de cette 
rencontre un événement exceptionnel. Il aurait été préférable de la banaliser. Le président 
de la République a déjà rencontré le roi Hassan II et le président de la République 
tunisienne, M. Ben Ali. Il n'est pas anormal qu'il y ait une rencontre entre M. Chirac et le 
général Zeroual, dans l'enceinte de l'ONU de surcroît.</TEXT>
<TEXT>
  Y compris en période préélectorale ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Je doute que cette rencontre change le résultat des élections algériennes. Il n'est pas 
d'usage, d'autre part, que les chefs d'Etat se mettent en vacances à l'abord des élections. 
Je ne crois pas que ni le président Mitterrand ni le chancelier Kohl se soient abstenus de 
rencontrer leurs homologues à la veille d'élections.</TEXT>
<TEXT>
 Pensez-vous que le Parti socialiste entretient une mauvaise querelle en jugeant 
inopportune cette rencontre au sommet ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les socialistes et, avec eux, une partie de l'intelligentsia, qui n'entend pas, à juste titre, 
cautionner les agissements du pouvoir algérien, ont tort de se résigner par avance, en 
quelque sorte, à la victoire de l'intégrisme en Algérie. Cette victoire n'est pas fatale, 
contrairement à ce que croient beaucoup de gens, qui considèrent aujourd'hui que la 
République islamique est aussi inéluctable que l'était l'indépendance de l'Algérie dans les 
annés 60.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour des raisons politiques, morales et démographiques, l'indépendance était 
inéluctable. Il n'en va pas de même pour l'intégrisme. Les Etats-Unis s'accommodent très 
bien de régimes intégristes dans le monde arabo-musulman, mais telle ne doit pas être 
notre politique. La France porte des valeurs républicaines : la démocratie est faite pour 
tous les hommes et pour tous les peuples.</TEXT>
<TEXT>
  Comment peut-on contribuer à enrayer la montée de l'intégrisme islamique en Algérie 
?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'intégrisme islamique a deux causes : d'une part le sous-développement, la misère, 
l'absence d'espoir, et, d'autre part, l'humiliation vis-à-vis de l'Occident, le sentiment d'une 
justice à deux vitesses. Imaginez l'image que l'opinion algérienne a pu avoir de notre 
politique en regardant la télévision, pendant la guerre du Golfe !</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une affaire de justice : il faut donner aux pays de la rive sud de la Méditerranée 
les moyens de se développer ; il faut leur donner le sentiment de la dignité et de l'égalité. 
Certains procédés entraînent, par eux-mêmes, de violents chocs en retour. Voyez la 
politique suivie, par exemple, à l'égard de l'Irak, qui se trouve soumis, depuis cinq ans, à 
un embargo cruel, inhumain, inadmissible.</TEXT>
<TEXT>
  La France doit-elle jouer un rôle vis-à-vis des démocrates algériens, dont une bonne part, 
cette fois, condamnent la rencontre à l'ONU ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La France ne doit pas intervenir dans les affaires intérieures de l'Algérie. Il appartient 
aux démocrates de se réunir et de trouver un accord entre eux. Une des grandes faiblesses 
du pôle démocrate, ou moderniste, réside dans ses divisions. Majoritairement, la société 
algérienne ne veut pas de l'intégrisme : les enfants vont à l'école, les enseignants 
enseignent, les journalistes font paraître les journaux. Mais les choses sont ce qu'elles 
sont. Je considère que les élections, dès lors qu'elles ne seraient pas un aller simple pour 
une République islamique, sont le point de passage obligé pour le retour à la normale.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu des ces divisions, vous estimez que mieux vaut encore le gouvernement 
algérien tel qu'il est plutôt que les islamistes ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Je ne prends pas ce genre de position. Au point où les choses en sont arrivées, la France 
n'a le choix qu'entre deux inconvénients. Il y a, chez nous, des attentats, barbares, 
auxquels il faut faire face en manifestant une cohésion nationale, un civisme et, 
naturellement, une aide aux victimes. Mais, d'autre part, il faut bien voir que, si l'Algérie 
devait sombrer dans l'intégrisme, ce serait une catastrophe, pour l'Algérie d'abord, qui 
serait privée de ses élites une deuxième fois en un peu plus de trente ans. Ce serait aussi 
un séisme pour la société française : il pourrait y avoir jusqu'à un ou deux millions de 
réfugiés. Ce serait un drame pour les Algériens qui vivent en France et, notamment, pour 
les jeunes nés de l'immigration, qui n'ont pas d'avenir en Algérie.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut parler à ces jeunes. Je serai, du reste, à Vaulx-en-Velin jeudi. Mon langage est 
très clair à leur égard : leur avenir est en France, dans le combat pour la justice, pour la 
citoyenneté et pour une autre politique, qui fasse de l'emploi une vraie priorité. C'est un 
combat qui doit se faire au coude à coude avec les démocrates et les républicains français. 
"</TEXT>
</DOC>
