<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034842</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034842</DOCID>
<ACCOUNT>413385</ACCOUNT>
<PEOPLE>SUMMERS ANTHONY</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/38951013</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE PLUS GRAND SALAUD D'AMÉRIQUEJ. E. Hoover, patron du FBId'Anthony Summers. Traduit de l'anglais par Roland Vallier, Seuil, 384 p., 140 F.  (1) Secrecy and Power : the life of J. Edgar Hoover, de Richard Powers (Hutchinson, 1987). J. Edgar Hoover : the man and the secrets, de Curt Gentry (Norton, 1991). (2) Les Vies secrètes de Marilyn Monroe (Presses de la Renaissance, 1986). (3) Cf. Marilyn Monroe, de Donald Spoto (Presses de la Cité, 1993).DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950922-2-R11-02</NUM1>
<NAMES>FBI,HOOVER JOHN EDGAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LE GENDRE BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND LE GENDRE</SIP1>
<SOT1>C'est entendu : l'ancien directeur du FBI était tout sauf un ange. Voilà qui n'autorise pas Anthony Summers à confondre biographie et ragots</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Hoover côté ruisseau</TITLE>
<TIO1>LE PLUS GRAND SALAUD D'AMERIQUE J. E. HOOVER, PATRON DU FBI</TIO1>
<TEXT> Directeur du FBI, la police fédérale américaine, pendant quarante-sept ans, John Edgar Hoover est une figure des Etats-Unis contemporains. 
Plusieurs biographies lui ont été consacrées, mais aucune jusque-là n'était accessible en 
français. Celle d'Anthony Summers comble donc une lacune. Tardivement et plutôt mal. 
Cocktail de faits avérés, de on-dit et de spéculations, elle aurait mérité de paraître sous 
son titre original : " Officiel et confidentiel : la vie secrète de J. Edgar Hoover " plutôt que 
sous cet aguicheur, que le Seuil lui a trouvé : Le Plus Grand Salaud d'Amérique. Car c'est 
bien de la vie " secrète " d'Hoover qu'il s'agit, de son homosexualité, de ses chantages et 
de ses coups tordus. Et non d'une biographie classique comme le label Seuil.</TEXT>
<TEXT>
  Né en 1895, à Washington, dans une famille de bourgeois modestes, Hoover était, aux 
deux sens du terme, un homme du XIXe siècle. Nommé à vingt-neuf ans à la tête de ce qui 
allait devenir sous sa férule le puissant FBI, il en resta le directeur jusqu'à sa mort en 
1972, à l'âge de soixante-dix-sept ans. Autoritaire, bourreau de travail et paranoïaque, il 
entretenait une haine des " rouges " ou prétendus tels qui n'avait d'égale que son 
conservatisme. La gloire du FBI était son obsession, sachant que le FBI, c'était lui. Il 
traversa un demi-siècle d'histoire américaine en connaissant tout du dessous des cartes et 
tint tête à huit présidents successifs qui l'auraient volontiers remplacé, Kennedy surtout.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute fit-il du FBI la police efficace et incorruptible dont les Etats-Unis avaient 
besoin. Sa popularité le prouve. Cette facette de l'histoire américaine qu'incarna si 
longtemps un seul homme, qui était un homme seul, n'intéresse pas Summers 
malheureusement. Aux vues panoramiques il préfère les trous de serrure. A le lire, ce 
qu'on y voit explique tout.</TEXT>
<TEXT>
  Son apport le plus neuf à la " bio " de Hoover se résume à l'affirmation que le patron du 
FBI était un travesti. En deux occasions au moins " Edgar " aurait participé, déguisé en 
femme, à une partie fine organisée dans une suite de l'hôtel Plaza à New York par un 
homme d'affaires corrompu de ses amis. Summers tient pour une évidence que Hoover 
était homosexuel et avait pour " amant " son adjoint, Clyde Tolson, qui jamais ne quittait 
son ombre. Meyer Lansky, un gangster célèbre, détenait des photos des deux hommes " 
dans des postures homosexuelles ", croit savoir Summers, ce qui expliquerait les 
réticences de Hoover à poursuivre le crime organisé, car il savait que la Mafia le " tenait 
".</TEXT>
<TEXT>
  Vrai ? Faux ? D'autres biographes de Hoover, plus sérieux, se déclarent incapables de 
dire s'il était homosexuel (1). Hoover et Tolson ne faisaient aucun mystère de leur amitié. 
Ils déjeunaient chaque jour en tête à tête, dînaient en ville et partaient en vacances 
ensemble. Voilà qui est établi et prouve qu'au moins ils se fichaient du qu'en-dira-t-on, ce 
qui est bizarre s'ils avaient quelque chose à cacher. L'épisode du Plaza est davantage 
encore sujet à caution. Il repose sur l'unique témoignage de l'ex-épouse de l'homme 
d'affaires organisateur des soirées. Elle s'est confiée à Summers trente ans après les faits 
et après dix années de batailles juridiques pour obtenir le divorce avec son mari.</TEXT>
<TEXT>
  Homosexuel ou pas, Hoover tonitruait en permanence contre la dégradation des moeurs. 
Premier flic d'Amérique, il passait des vacances de nabab aux frais d'un affairiste des 
moins recommandables. En 1941, il aurait refusé de prendre au sérieux des informations 
sur une prochaine attaque des Japonais contre Pearl Harbor. A cause de lui, la nouvelle de 
ce désastre annoncé ne parvint jamais à la Maison Blanche. En revanche, les racontars sur 
tel ou tel homme politique l'intéressaient au plus haut point. Caméras cachées, filatures et 
écoutes téléphoniques lui permettaient d'être informé en permanence des manoeuvres et 
des travers du Tout-Washington. Les journalistes dont les articles lui déplaisaient étaient 
aussitôt espionnés. Ceux qui lui étaient acquis bénéficiaient de fuites organisées, 
généralement destinées à nuire aux têtes de Turc du directeur.</TEXT>
<TEXT>
  Sur chaque président ou presque, il détenait des dossiers compromettants. Summers 
présente comme avérée la liaison d'Eleanor Roosevelt, alors âgée de cinquante-cinq ans, 
avec un jeune homme des amis de celle-ci. Hoover faisait surveiller le couple. Il s'intéressa 
de près aux amours d'Eisenhower, en Grande-Bretagne pendant la guerre, avec une 
#Irlandaise qui lui servait de chauffeur. Et il tenait pour acquise une aventure 
#extraconjugale que Nixon aurait nouée avec une Chinoise rencontrée à Hongkong alors 
qu'il était vice-président. Consigné dans des dossiers ultraconfidentiels, sans cesse remis à 
jour, tout cela pouvait servir...</TEXT>
<TEXT>
  Summers, auquel on doit une biographie passablement fantaisiste de Marilyn Monroe (2), 
s'attarde longuement sur les liaisons que celle-ci aurait eues avec les Kennedy. S'agissant 
de Robert, alors patron de Hoover comme ministre de la justice, c'est pure invention. Pour 
John, contrairement à ce qu'affirme Summers, rien n'est vraiment prouvé (3). L'essentiel 
de l'ouvrage est, hélas, de la même eau.</TEXT>
</DOC>
