<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047115</DOCID>
<ACCOUNT>428894</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951226</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251295/0852</FAB>
<NOM1>STERN HANS</NOM1>
<NUM1>951226-11</NUM1>
<ORI1>RIO DE JANEIRO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>STERN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE DHOMBRES</SIP1>
<SU21>LE LUXE DANS LE MONDE</SU21>
<SYE1>INDUSTRIE DE LUXE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>1ER VOLET D'UNE SERIE</LEAD1>
<TITLE>Depuis 1945, Hans Stern transforme les cailloux du Brésil en joyaux</TITLE>
<TEXT> En 1939, fuyant les persécutions nazies, un jeune juif allemand arrive au Brésil avec ses parents sans un sou en poche. A soixante-treize ans, Hans Stern 
est aujourd'hui un des joailliers les plus célèbres du monde. Il possède 175 boutiques dans 
quatorze pays et emploie 3 500 personnes, dont 2 700 au Brésil où il contrôle 60 % de la 
production de pierres précieuses. La maison Stern domine le marché des aigues-marines, 
émeraudes, topazes, améthystes et autres tourmalines.</TEXT>
<TEXT>
  Le siège de cette entreprise, vouée au culte des belles pierres, est un immeuble moderne 
d'Ipanema, un des quartiers résidentiels de Rio. Le bureau de M. Stern est au dix-
septième et dernier étage, au-dessus des salons d'exposition et des ateliers de taille, 
polissage et sertissage. Le maître des lieux est un homme tranquille, au front dégarni et 
aux lunettes épaisses, qui parle de son métier avec un brin d'ironie. " Selon la loi 
brésilienne, le sous-sol appartient à l'Etat et non au propriétaire du terrain. Il faut une 
licence pour prospecter, et payer une taxe sur les pierres qu'on a trouvées. Nous 
exploitons nous-mêmes quelques sites, mais, en règle générale, nous préférons traiter avec 
des prospecteurs indépendants. Quand on a ses propres mines, les plus belles pierres sont 
volées, c'est inévitable, car le contrôle est impossible. Il faut ensuite les racheter ", 
explique-t-il. Les garimpeiros, comme on appelle les prospecteurs, deviennent rarement 
riches. " Très peu d'entre eux gagnent bien leur vie, et quand ils tombent sur un bon 
gisement, ils dépensent d'un seul coup tout ce qu'ils ont. Je n'en connais pas beaucoup qui 
ont fait fortune ", poursuit Hans Stern.</TEXT>
<TEXT>
  A son arrivée au Brésil, le jeune homme, qui n'a pas d'argent pour continuer ses études, 
trouve un emploi qui consiste à taper à la machine le courrier d'une entreprise qui taille et 
exporte du mica, du cristal de roche et des pierres fines. Il est saisi par la passion des 
belles pierres. " J'ai été fasciné, depuis le début, par la façon dont on peut faire d'un caillou 
informe un joyau. " Il découvre en même temps le monde des garimpeiros.</TEXT>
<TEXT>
 En 1945, à l'âge de vingt-trois ans, il crée sa propre société de courtage de pierres avec un 
capital de 2OO dollars. Quelques années plus tard, la chance lui sourit : il acquiert la plus 
grosse aigue-marine jamais découverte. Il en tire un extraordinaire collier, acheté 22 000 
dollars par le dictateur du Nicaragua, Anastasio Somoza. C'est le début de la réussite et de 
la célébrité.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UNE NOUVELLE COLLECTION</TEXT>
<TEXT>
 Les commandes spéciales, destinées aux cours européennes, aux monarques arabes ou à 
des personnalités richissimes, représentent environ 20 % du chiffre d'affaires actuel, que 
M. Stern se refuse absolument à divulguer. Le reste, c'est-à-dire l'essentiel, est constitué 
par la vente dans les boutiques de la société, en particulier aux touristes. " Le goût évolue. 
Les gens veulent désormais des bijoux plus massifs, moins décoratifs, aux formes plus 
simples. Il y a aussi des modes pour les pierres. Il y a quelques années, les aigues-marines 
étaient très en vogue. Actuellement ce sont les émeraudes. " Une nouvelle collection va 
être lancée, sur des motifs inspirés par les bijoux traditionnels des Indiens de l'Amazonie, 
aux dessins très géométriques.</TEXT>
<TEXT>
  M. Stern a quatre fils, dont trois travaillent dans son entreprise. Il estime que le temps de 
la relève va bientôt venir, mais sa passion initiale semble intacte. Il montre volontiers, dans 
une petite mallette au cuir fatigué, sa collection personnelle de pierres choisies pour leur 
beauté et leur rareté, comme la topaze impériale qu'on ne trouve que dans l'Etat du Minas 
Gerais, près de la ville d'Ouro Preto. Lui-même porte au poignet une montre, conçue pour 
le quarantième anniversaire de sa société, dont le boîtier et le cadran sont formés par un 
saphir synthétique d'un seul bloc.</TEXT>
<TEXT>
  A Rio, une des villes les plus dangereuses du monde, où l'enlèvement des hommes 
d'affaires avec demande de rançon est devenue une des activités favorites de la pègre 
locale, Hans Stern se déplace sans gardes du corps, et conduit lui-même sa voiture. " Je 
suis fataliste, et de toute façon les gardes du corps ne servent à rien. Ils sont même parfois 
dangereux ", explique-t-il. Les boutiques de la maison Stern à Rio ont pourtant une 
particularité. Les bijoux sont vendus dans un écrin, comme le veut la tradition, mais celui-ci 
est ensuite placé dans un banal sac en papier, sur lequel le nom Stern n'apparaît pas...</TEXT>
</DOC>
