<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036364</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036364</DOCID>
<ACCOUNT>415296</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/1650</FAB>
<NUM1>951004-2-004-62</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE CLAUDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Itzhak Rabin s'en prend au " lobby juif " américain</TITLE>
<TEXT> Les juifs de la diaspora, qui sont nettement plus nombreux que les juifs israéliens 8,6 millions au lieu de 4,6 millions et qui soutiennent l'Etat hébreu de 
leurs deniers depuis sa création, ont-ils le droit de s'opposer à la politique d'un 
gouvernement démocratiquement élu en Israël ? Aussi ancien que l'Etat, le débat a 
soudainement rebondi, la semaine dernière, à l'occasion d'une " attaque sans précédent " 
titre retenu, dimanche 1er et lundi 2 octobre, par les principaux journaux israéliens lancée 
par Itzhak Rabin contre " une partie de la communauté juive américaine ".</TEXT>
<TEXT>
  Renmtré dimanche de Washington, où avaient été signés, jeudi, les accords israélo-
palestiniens de Taba, et fortement irrité par les efforts de certains milieux juifs 
conservateurs américains pour contrer sa stratégie de paix avec les Palestiniens, le 
premier ministre a répété des attaques lancées aux Etats-Unis. Mettant en cause la " 
routzpah " le culot de " ceux qui osent faire pression sur le Congrès contre la politique 
suivie par le gouvernement légitime d'Israël alors qu'ils n'envoient même pas leurs enfants 
servir dans Tsahal ", M. Rabin a jugé cette attitude " inconcevable et inacceptable ". " La 
critique est une chose, mais aller jusqu'au Congrès, c'est franchir une ligne rouge que nous 
n'acceptons pas ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ERREUR HISTORIQUE "</TEXT>
<TEXT>
  Au moins trois organisations juives américaines, dont deux qui groupent des orthodoxes 
et des ultra-orthodoxes, sont ouvertement opposées à la restitution aux Palestiniens de 
certains territoires conquis en 1967. Membres officiels, parmi une cinquantaine d'autres 
organisations plus petites, du Comité des affaires publiques américano-israéliennes 
(Aipac), le principal groupe de pression juif aux Etats-Unis, ces trois organisations ont 
tenté d'empêcher le Congrès de voter l'aide limitée 100 millions de dollars promise à 
Yasser Arafat. Elles ont réussi à imposer de telles conditions au versement de cette aide 
qu'il sera vraisemblement difficile à faire.</TEXT>
<TEXT>
 L'aide gouvernementale américaine à Israël au moins 3 milliards de dollars par an n'est 
pas remise en cause. Mais les juifs conservateurs américains ont réussi, depuis la 
signature des accords israélo-palestiniens, en septembre 1993, à freiner considérablement 
l'ampleur des donations privées à diverses institutions israéliennes. " Pour intégrer les 
juifs russes en Israël, s'est fâché M. Rabin, le judaïsme américain, plus nombreux 5,8 
millions de personnes et plus riche que nous, parle beaucoup mais nous aide peu. Sa 
contribution ne dépasse pas 7 % des 11 milliards de dollars que nous devons dépenser, 
chaque année, pour cette mission. "</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, de 1 milliard de dollars environ chaque année, la contribution privée 
américaine aux divers organismes liés à Israël est tombée aux alentours de 650 millions en 
1994 et pourrait être encore plus basse cette année.</TEXT>
<TEXT>
  Comme en France, où le phénomène prend de l'ampleur, les organisations conservatrices 
américaines détournent une bonne part de l'aide naguère destinée à l'Etat juif vers des 
projets d'agrandissement et de renforcement des colonies juives dans les territoires 
occupés.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche, a répliqué Avraham Bourg, président de l'Agence juive, organisme semi-
gouvernemental qui cherche à favoriser l'immigration du maximum de juifs en Israël, " 
l'attaque d'Itzhak Rabin constitue une erreur de dimension historique car la majorité des 
juifs américains sont avec lui ". M. Bourg est d'autant plus furieux que, depuis son élection 
à la présidence de l'organisme, il y a quelques mois, il a entrepris, sur place, de " mobiliser 
la diaspora américaine pour obtenir, pour la première fois depuis des années, une 
augmentation des donations à Israël ". Et à son institution a reçu des Etats-Unis, en 1994, 
264 millions de dollars...</TEXT>
</DOC>
