<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028235</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028235</DOCID>
<ACCOUNT>404559</ACCOUNT>
<PEOPLE>BANDA EL RECODO</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200795/0911</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE,PARIS</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>BANDA EL RECODO, les 20, 21 et 22 juillet, au kiosque à musique du Luxembourg à 18 heures. Entrée libre &gt;  </NOTE>
<NUM1>950721-2-024-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>La première tournée européenne d'un orchestre joyeux et excitant</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Mexicains de Banda El Recodo  jouent pour Paris Quartier d'été</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DU GROUPE BANDA EL RECODO</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> L'habituelle perspective de carte postale du jardin des Tuileries était perturbée, mardi 18 
juillet, par une drôle de clique. Sur le bassin jouxtant la place de la Concorde, quinze 
corpulents quadragénaires mexicains en tenue de skaï orange et jaune s'époumonnent dans 
des cuivres rutilants. De loin, le touriste ébahi pourrait croire qu'ils marchent sur l'eau. En 
fait, une petite scène en forme de radeau a été installée là par les organisateurs de Paris 
Quartier d'été.</TEXT>
<TEXT>
 Premier invité d'une série de concerts gratuits donnés pendant un mois, la Banda El 
Recodo, fanfare vedette du Mexique, est constituée de musiciens qui, pour la plupart, 
n'étaient pas nés quand, en 1938, don Cruz Lizarraga, originaire de Mazatlan, sur la côte 
Pacifique, commença à sillonner le pays à la tête de son big band.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord accompagnateur de vedettes locales, il allait petit à petit façonner son propre 
style, la tambora, mélange secouant de polka, ranchero, cumbia, valse et mambo. En 1950, 
à l'occasion de son premier enregistrement, il baptise son groupe El Recodo. Le succès de 
la formule ne s'est pas démenti depuis. La légende dit que don Cruz aurait enregistré plus 
de cent cinquante disques et en aurait vendu cinq millions d'exemplaires. Sans cesse il a 
renouvelé sa troupe, engageant la fine fleur des instrumentistes nationaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PUISSANCE INSTRUMENTALE</TEXT>
<TEXT>
S'il sait se plier aux exigences de l'époque la banda a ajouté un rap à son répertoire et 
composé un morceau en l'honneur de Julio Cesar Chavez, champion du monde de boxe et 
héros national , il est resté fidèle à une formation de trois trompettes, trois trombones, trois 
clarinettes, un tuba, quatre percussions et un chanteur. Au Mexique, leurs flonflons 
rassembleraient plusieurs dizaines de milliers de personnes. Aux Etats-Unis, leur 
popularité auprès de la communauté hispanique leur permet de donner des concerts à 
guichet fermé.</TEXT>
<TEXT>
  Des ennuis de santé ont empêché le patriarche, âgé de soixante-dix-huit ans, 
d'accompagner la banda pour sa première tournée européenne. Son fils German a donc pris 
la direction des " princes de la tambora ". Dans leurs habits de lumière criards, ces machos 
enveloppés, portant fièrement, pour la plupart, moustache et chaîne en or, offrent une 
allure pataude. Leurs pas de danse sont maladroits, la musique s'envole pourtant avec 
vélocité. Telle une fanfare de cirque dirigée par un Nino Rota sous amphétamines ou un 
orchestre de corrida animé par Tex Avery, la troupe entraîne les airs populaires mexicains 
dans une sarabande frénétique. Peu aidée par une sonorisation digne d'une quinzaine 
commerciale, la voix est sacrifiée à une puissance instrumentale qui fait l'attrait du groupe. 
Loin de la sagesse bonhomme des mariachis, la tambora s'amuse à accélérer les mélodies 
jusqu'à la démesure.</TEXT>
<TEXT>
  Les morceaux sont volontiers entrecoupés de solos. Ceux de clarinette, souvent pris 
mezza voce, taquinent l'orchestre avec une espièglerie piquante, jusqu'à ce que celui-ci 
reprenne le thème dans l'éclat assourdissant des cuivres et le martèlement entêté de la 
grosse caisse. Mexicains de France, Japonais en goguette ou Parisiens de retour du 
bureau, le public se demandait à quel degré prendre leur accoutrement, emboîtant quand 
même le pas à ces danses un peu folles, se laissant gagner par cette tornade de gaieté.</TEXT>
</DOC>
