<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000138-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000138-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339109</ACCOUNT>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06018000</FAB>
<SUBJECTS>SEANCE PARLEMENTAIRE,SIDA</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>LEMOINE ANNIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>" NULLE PART AILLEURS " ET LE DEBAT SUR LE SIDA A L'ASSEMBLEE NATIONALE</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; La capote, les autres et nous</TITLE>
<TIO1>NULLE PART AILLEURS</TIO1>
<TEXT>L'ASSEMBLÉE nationale, malheur à elle, débattait du sida. " Ecoutons comment ils en parlent ", proposa Annie Lemoine, la présentatrice du 
journal de " Nulle part ailleurs ", sur Canal Plus. " Ils ", 
c'est-à-dire " eux ", les hommes politiques, ces Martiens perchés sur 
leur planète de grisaille et de langue de bois. Eux, les lâches, qui 
reculent devant le fléau. Eux, les " responsables mais pas coupables 
". Eux, les " obscènes ", comme les appelait l'autre soir à la 
Mutualité un équipier de feu la " liste Sarajevo ".</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que de rendre compte du débat de l'Assemblée, Annie Lemoine, 
choisissant d'écouter simplement " comment ils en parlent ", 
s'assignait pour objectif d'exhiber sous cloche aux jeunes 
téléspectateurs effarés un échantillon de discours politique sur le 
sida. Canal Plus nous fit donc entendre Philippe Douste-Blazy et 
Georges Sarre déclarant pompeusement " la guerre " à la maladie. Il 
ne manquait à ces deux augustes, pour achever de ringardiser leurs 
propos, que des sous-titres, comme aux surréalistes orateurs de la 
campagne officielle des européennes.</TEXT>
<TEXT>
  " On parle de guerre, mais en même temps on construit des grands 
porte-avions ", objecta avec fougue l'invité de l'émission, le jeune 
avocat Arno Klarsfeld, qui s'illustra récemmentlors du procès 
Touvier. Si inattendue qu'elle fût, cette objection lui valut les 
applaudissements de la salle. " Heureusement, il n'y avait pas grand 
monde pour écouter à l'Assemblée ", conclut l'animateur Antoine de 
Caunes.</TEXT>
<TEXT>
  Prenant ainsi bruyamment leurs distances avec " eux ", Annie 
Lemoine et Antoine de Caunes se situaient donc, par opposition, de " 
notre " côté à " nous ". Car, en matière de sida, il y a " eux " et " 
nous ". Eux, ce sont les hommes de pouvoir, les vieux, les lâches. Et 
nous ? Les victimes, bien entendu, d'aujourd'hui ou de demain. 
L'immense réservoir de gibier promis au monstre. Les jeunes, en un 
mot, ces jeunes que se disputent " Nulle part ailleurs " et les 
émissions diffusées à la même heure sur les chaînes concurrentes.</TEXT>
<TEXT>
" Le sida, c'est notre sombre trésor commun ! ", crient aux jeunes 
Annie Lemoine, Antoine de Caunes et tous les porteurs de ruban rouge. 
Dans votre révolte contre l'incurie des guignols encostumés de 
l'Assemblée, nous sommes de votre côté. D'ailleurs, ne 
connaissons-nous pas les mots de passe ? Et " Nulle part ailleurs ", 
pour bien démontrer cette connaissance, offrit quelques instants plus 
tard à son jeune public un long spot de prévention. Deux lycéens se 
racontaient leurs " coups " passés et à venir et se posaient, à 
propos de préservatifs, les questions essentielles : comment s'en 
procurer ? Les mettre ou pas ? Mais s'agissait-il de préservatifs ? 
Non, de capotes, bien entendu. Le préservatif est à eux, la capote 
est à nous.                                
</TEXT>
</DOC>
