<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022734</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022734</DOCID>
<ACCOUNT>397498</ACCOUNT>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/1154</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT PAS DE CALAIS,PORT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN de PESSIN</NOTE>
<NUM1>950610-6</NUM1>
<ORI1>DUNKERQUE  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>DUNKRQUE,DELEBARRE MICHEL,PS,DEWEES EMMANUEL,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE VALO</SIP1>
<SOT1>L'ancien ministre doit convaincre en tant qu'élu local</SOT1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dunkerque : la dernière chance de M. Delebarre</TITLE>
<TEXT> Telle la grenouille qui voulait se faire plus grosse que le boeuf, mais à l'envers, intense est l'effort de l'ancien ministre d'Etat qui tente de se fondre dans la 
peau d'un élu local. Depuis qu'il n'est plus au gouvernement, Michel Delebarre (PS) a vite 
appris à serrer les mains, à jouer des épaules dans les bandes chahuteuses du carnaval. 
Beaux joueurs, les Dunkerquois le lui reconnaissent, mais son prédécesseur, Claude 
Prouvoyeur (CNI) les avait appelés par leur prénom pendant plus de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
  " Dunquerkois est une nationalité ", rit Régis Fauchois (Rad), le député qui a précisément 
battu M. Delebarre en 1993. Ce  dernier le sait et ne refuse pas la partie de campagne 
électorale passablement étriquée qui se joue ici. Le maire met en avant ses homonymes 
reposant dans les cimetières du coin, histoire de faire pièce à son adversaire, le député 
Emmanuel Dewees (RPR), qui mise, lui, sur son atout d'enfant du pays. Michel Delebarre, 
qui a contribué à dénouer la crise des dockers et qui nourrit d'ambitieux projets pour 
l'agglomération portuaire, se plaît surtout à souligner que ses administrés l'appellent enfin 
" Michel ".</TEXT>
<TEXT>
  Car si les " carrures " politiques se divisent entre les étoiles montantes de leur parti et 
les barons en leur fief, M. Delebarre n'a d'autre choix que de changer de catégorie, sur ce 
littoral du Nord socialiste, mais dans un port ancré à droite. L'ancien ministre de 
l'équipement, du logement, des transports et de la mer, ex-député, ancien candidat à la 
présidence de la région il n'en a conquis que la vice-présidence n'a plus le droit à l'erreur, 
dans cette cité industrielle de 70 300 habitants, à la fois ouvrière et bourgeoise, le long de 
la plage de Malo. Il lui faut s'enraciner dans cette terre où il fut envoyé en mission, à 
moins que ce ne fut en exil, en 1989, loin de Lille. " C'est maintenant une vieille histoire ", 
esquive-t-il, après s'être rangé derrière Henri Emmanuelli avant la présidentielle, contre 
l'avis de sa fédération locale et de Pierre Mauroy. A son arrivée à Dunkerque, l'ancien 
ministre ne s'y était pas vraiment bien pris avec ses voisins socialistes, qui tiennent dix-
sept des dix-huit villes de la communauté urbaine.</TEXT>
<TEXT>
 OPÉRATION NEPTUNEAfin de jeter des ponts vers l'avenir, M. Delebarre en a déjà 
#réalisé trois au-dessus du vieux port. Là, le centre-ville devrait s'étendre sur 180 hectares 
de friches. Des unités de la nouvelle Université du littoral, dont Dunkerque a obtenu le 
siège, y ont pris place, mais pas encore les logements, les zones d'activités et de loisirs. 
Nom : opération Neptune, durée : une trentaine d'années. De quoi effrayer les 
Dunquerkois. Déjà, leur maire-ministre a rénové de fond en comble le centre-ville, tout en 
assurant que la plus grosse part du budget partait dans la réfection des autres quartiers. " 
Je ne vois pas ce qui peut faire peur aux habitants d'un grand port, à moins de les traiter de 
" petits ", et je laisse cela à mes adversaires ", rétorque M. Delebarre.</TEXT>
<TEXT>
  M. Dewees se borne, il est vrai, à attaquer les projets du maire, dénoncer l'endettement 
de la commune, promettre une ville meilleure. Philippe Emery, tête de liste du FN, qui a 
obtenu 18 % le 23 avril, s'en tient au slogan " Les Français d'abord ". Le 11 juin, il veut " 
tendre une main fraternelle à M. Dewees afin d'en finir avec six ans de socialisme ". Le 
député RPR répond pour le moment d'une façon ambiguë. Aussi dans la course, Michel 
Gilmet (centre droit) est soupçonné de " rouler pour Delebarre ". Il reconnaît avoir 
apprécié le travail réalisé avec la municipalité actuelle, lorsqu'il était lui-même élu de la 
chambre de commerce. Il faut encore citer une équipe de gauche, menée par un ancien 
adjoint de M. Delebarre, ainsi qu'une liste Lutte ouvrière.</TEXT>
<TEXT>
 Le port constitue le seul objet de consensus, assure M. Dewees : " On ne joue pas avec ça 
! " Après le traumatisme de la fermeture des chantiers navals, la ville a maintenu et 
affirmé sa vocation industrielle. Les milieux économiques en savent gré à M. Delebarre. 
Mais que " le tissu local soit sain et renouvelé ", comme l'indique le directeur du port, 
Bruno Vergobbi, n'a pas empêché le chômage de grimper à 18 %, à grands coups de " 
dégraissages ". Alors le maire peut bien avancer les résultats de sa mission locale, les 
Dunkerquois peuvent être tentés de se replier frileusement autour de M. Dewees. Le 
manque de grands desseins prend par moments un tour rassurant.</TEXT>
</DOC>
