<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000395-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000395-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>346944</ACCOUNT>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,BIELORUSSIE,ENTREVUE,ACCORD,PROJET,ESPACE UNIQUE,MONNAIE</SUBJECTS>
<FAB>08041262</FAB>
<NAMES>ELTSINE BORIS,TCHERNOMYRDINE VIKTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>3 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>A l'issue d'une rencontre entre Boris Eltsine et Alexandre Loukachenko&gt; La Russie et la Biélorussie étudient &gt; la mise en place d'une union monétaire</TITLE>
<TEXT>Poignées de main ostentatoires et larges sourires, le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, était visiblement satisfait, 
mercredi 3 août, à l'issue de ses entretiens à Moscou avec son 
homologue russe, Boris Eltsine, et le premier ministre, Viktor 
Tchernomyrdine. Il a apparemment rassuré ses interlocuteurs, qui 
nourrissaient quelque appréhension à son endroit, après sa campagne 
électorale très populiste, " à la Jirinovski ". Le président Boris 
Eltsine a ainsi affirmé qu'il n'avait pas d'" allergie particulière " 
envers M. Loukachenko et qu'il ressentait, au contraire, une " 
profonde sympathie " pour le jeune chef de l'Etat biélorusse de 
trente-neuf ans.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que ce dernier a opéré une volte-face en matière 
économique depuis son élection le 10 juillet dernier. Alors qu'il 
préconisait, pendant sa campagne, des recettes quasi soviétiques _ 
contrôle des prix, subventions massives aux fermes d'Etat, arrêt du 
processus de privatisation, _ il semble être désormais convaincu de 
la nécessité des réformes et a nommé un partisan de l'économie de 
marché, Mikhaïl Tchigir, au poste de premier ministre. Ce revirement 
d'Alexandre Loukachenko, bien accueilli à Moscou, devrait favoriser 
le projet d'union monétaire entre la Russie et la Biélorussie. Il en 
a longuement été question lors des entretiens de mercredi, et les 
présidents Eltsine et Loukachenko se sont prononcés pour 
l'instauration " la plus rapide possible des mécanismes de l'union 
monétaire ".</TEXT>
<TEXT>
  D'importants obstacles subsistent pourtant, comme l'inflation en 
Biélorussie (entre 20 et 30 % par mois) et les réformes balbutiantes 
dans ce pays. M. Loukachenko est le premier à en convenir, et la 
concrétisation de ce projet n'interviendra pas avant l'automne, au 
plus tôt, selon l'agence Itar-Tass. L'accord devrait notamment donner 
à la Banque centrale de Russie le monopole de l'émission monétaire et 
des crédits, réduisant considérablement la souveraineté économique de 
la Biélorussie. Viktor Tchernomyrdine a promis que la dette de Minsk 
à l'égard de Moscou (2,5 milliards de francs) sera étudiée " avec 
souplesse ".</TEXT>
<TEXT>
  Le rapprochement avec Moscou, présenté par Alexandre Loukachenko 
comme le seul moyen de sortir la Biélorussie de la crise économique, 
se confirme donc. Il ne saurait toutefois aller jusqu'à l'intégration 
du pays au sein de la Russie, un thème qu'avait pourtant évoqué M. 
Loukachenko lors de sa campagne. Mais celui-ci tient désormais à 
sauvegarder la fragile indépendance de la Biélorussie. Un accord 
politique devrait d'ailleurs bientôt être signé entre Minsk et 
Moscou, qui sera normalement basé sur " le respect de la souveraineté 
des Etats et de leur intégrité territoriale ". _ (Intérim.)           
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
