<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018239</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018239</DOCID>
<ACCOUNT>391557</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1951</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950510-6</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>Le ministre des affaires étrangères, président par intérim du RPR, a été reçu par Jacques Chirac lundi 8 mai à l'Hôtel de Ville.  La nomination du premier ministre et de son équipe est prévue pour la fin de la semaine du 15 mai</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ELECTION DE JACQUES CHIRAC A LA PRESIDENCE DE LA REPUBLIQUE</LEAD1>
<TITLE>Alain Juppé devrait diriger le premier gouvernement du septennat</TITLE>
<TEXT> L'UN S'EST RENDU à l'Hôtel de Ville, l'autre est resté dans son bureau. Vers 17 heures, lundi 8 mai, Alain Juppé est venu s'entretenir avec le 
président de la République élu, Jacques Chirac, dans son immense bureau qui domine la 
Seine. Le ministre des affaires étrangères, qui préside le mouvement néogaulliste, par 
intérim, depuis le 12 novembre 1994, n'a fait aucune déclaration.</TEXT>
<TEXT>
  A la même heure, le président de l'Assemblée nationale, Philippe Séguin, était en son 
hôtel de Lassay, qui, lui aussi, a vue sur le fleuve. Le maire d'Epinal est resté cloîtré dans 
un mutisme qui n'est pas celui des bons jours. Si un doute pouvait encore subsister sur le 
nom du futur locataire de l'hôtel Matignon M. Juppé ou M. Séguin il paraît maintenant 
définitivement levé. Le premier sera chef du gouvernement, le second contrôlera son 
action au Palais-Bourbon.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est un secret pour personne que M. Séguin n'envisage nullement de sièger dans un 
gouvernement dont le chef serait M. Juppé. La seule fonction gouvernementale qu'il 
pourrait imaginer pour lui-même serait la première. Situé en marge du pouvoir exécutif, il 
peut voir plusieurs avantages à demeurer à la tête de l'Assemblée nationale. Sa proximité 
avec M. Chirac peut lui conserver une influence qu'il ne jugera probablement pas inutile 
d'exercer dans les prochains mois.</TEXT>
<TEXT>
  Non impliqué dans l'action gouvernementale, il ne court pas le risque d'en assumer, 
éventuellement, l'inévitable impopularité qui frappe les équipes au pouvoir après une 
période de rodage. Placé au coeur du système parlementaire, dont le président élu a promis 
une révalorisation du travail, M. Séguin va s'attacher à contrôler la dépense publique et 
engager la réforme de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 La nomination du premier ministre, en tout état de cause, ne pourra intervenir qu'après la 
passation des pouvoirs entre l'actuel président de la République, François Mitterrand, et 
son successeur élu. Porte-parole de M. Chirac pendant la campagne présidentielle, 
François Baroin a déclaré, lundi 8 mai, sur France 2, que cette cérémonie protocolaire " 
devrait se situer aux alentours du 17 [mai] ". Pour sa part, le ministre de la Culture, 
Jacques Toubon, a indiqué, sur Europe 1, qu'elle se fera " au début de la semaine 
prochaine ", c'est-à-dire à partir du lundi 15 mai. D'autres sources font part d'une date se 
situant vers la fin de la même semaine, soit entre le 18 et le 20 mai. Le chef de l'Etat, qui 
avait laissé dire, dans un premier temps, qu'il voulait quitter rapidement ses fonctions, 
serait plus enclin, maintenant, à ne pas précipiter le mouvement.Il semble assuré que la 
désignation du chef du gouvernement suivra de peu, elle, la passation de pouvoir 
présidentiel, si l'on en croit, une fois encore, M. Toubon qui, a précisé que le prochain 
gouvernement pourrait être constitué " aux alentours des 20-21 mai ", ajoutant que celui-ci 
pourrait se présenter devant l'Assemblée nationale huit jours plus tard. Assurant que " le 
Parlement se mettrait au travail dès la troisième semaine de mai ", le ministre de la 
culture, qui brigue la mairie de Paris, a souhaité que cela soit " avant le week-end de 
l'Ascension ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont donc, d'abord, les hommes qui entourent actuellement le ministre des affaires 
étrangères qui vont se trouver en première ligne dans l'appareil d'Etat. Parmi les 
principaux, on dit, depuis plusieurs semaines, que son directeur de cabinet, Dominique de 
Villepin, pourrait rejoindre l'Elysée. Ami proche de M. Juppé et personnalité appréciée de 
M. Chirac, M. de Villepin pourrait devenir secrétaire général de la présidence. Le cabinet 
du futur chef du gouvernement pourrait compter également sur la présence de Maurice 
Gourdault-Montagne, directeur-adjoint de cabinet aux affaires étrangères, sur celle de 
Patrick Stéfanini, directeur des affaires politiques au RPR, et sur celle de Pierre-Mathieu 
Duhamel, directeur général de la comptabilité publique. Chargé de former le 
gouvernement, M. Juppé a reçu, avant l'heure, un premier conseil de François Bayrou, 
président du CDS et ministre de l'éducation nationale. Celui-ci a écarté l'idée de " laisser 
sur le côté " les anciens soutiens de M. Balladur, tels que François Léotard, Charles 
Pasqua ou Nicolas Sarkozy. " Il n'y a rien que j'aime tant que la réconciliation et si je peux 
être facteur de réconciliation, cela me fera plaisir ", a-t-il indiqué. On parle pour lui d'un 
poste " honorable ". S'agissant de Charles Millon, président du groupe UDF de 
l'Assemblée nationale et partisan présidentiel de M. Chirac, on évoque un poste " 
important ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ALAIN MADELIN À BERCY</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le poste de plus important occupé par un dirigeant de la confédération libérale le sera par 
Alain Madelin qui pourrait se voir confier les responsabilités de l'économie et des finances. 
Ce souhait, pourtant, est contrarié par le risque de voir le ministre des entreprise et du 
développement économique être inquiété par les développements de l'instruction sur le 
financement du Parti républicain. A l'évidence, la menace d'une mise en examen pesant sur 
certaines personnalités peut conduire le futur premier ministre a une extrême prudence 
dans ces choix, d'autant que M. Balladur a établi, en la matière, une jurisprudence : tout 
ministre mis en examen doit quitter le gouvernement. Celle-ci sera-t-elle reprise par le 
pouvoir chiraquien ? Jacques Toubon ou Hervé de Charette seront aussi parmi ceux qui 
occuperont d'importantes responsabilités, comme la justice, l'intérieur, la défense ou les 
affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, le gouvernement devra faire une place significative aux jeunes et aux femmes 
puisque M. Chirac s'est engagé à faire émarger des " équipes nouvelles ". Les femmes du 
RPR qui ont le vent en poupe sont Elisabeth Hubert, Michèle Alliot-Marie, Colette 
Codaccioni, Henriette Martinez, Roselyne Bachelot, Françoise de Panafieu, Marie-
#Thérèse Hermange ou Anne-Marie Couderc. En dehors de M. Baroin, dont la jeunesse, 
paradoxalement, est peut-être un handicap il a vingt-neuf ans , les noms qui circulent le 
plus fréquemment sont ceux de plusieurs députés : Pierre Bédier, Philippe Briand, Guy 
Drut, Hervé Gaymard, Pierre Lellouche, Renaud Muselier, Pierre-André Périssol, Eric 
Raoult et Philippe Vasseur (UDF-PR). Au bout du compte, le gouvernement pourrait 
compter environ vingt-cinq ministres et une dizaine de secrétaire d'Etat.</TEXT>
</DOC>
