<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002371-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002371-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>363978</ACCOUNT>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>;FRANCE,ETAT FEDERAL,ESPACE UNIQUE;FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>12191181</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE GAUCHE,ANNONCE;;;SECURITE SOCIALE,REFERENDUM</SUBJECTS>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>KOUCHNER BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>A L'HEURE DE VERITE LE 18 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La recherche d'une stratégie à gauche après la renonciation de M. Delors&gt; M. Kouchner se déclare " candidat à la reconstruction "</TITLE>
<TEXT>Ancien ministre de la santé et de l'action humanitaire, Bernard Kouchner a laissé la porte ouverte, dimanche 18 décembre, à une 
éventuelle candidature à l'élection présidentielle. " Vous me 
demandez si je suis candidat aujourd'hui, je vous dis : " Non ". 
Serai-je candidat demain ? Je dis : " On va voir ", a-t-il déclaré, 
au cours de " L'heure de vérité " sur France 2.</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis candidat aux idées, au débat, à cette reconstruction dont 
nous avons besoin ", a-t-il précisé, en ajoutant qu'" on ne va pas 
entrer dans le XXI siècle seulement avec MM. Balladur et Chirac ". 
Déçu par la non-candidature de Jacques Delors à l'élection 
présidentielle, M. Kouchner estime que le président de la Commission 
européenne " nous a passé le témoin ". " La solution se trouvera en 
marchant, avec et hors des appareils. Il faut que le témoin soit 
repris par un mouvement. C'est le retour de l'enthousiasme que nous 
demandait Jacques Delors, pas le retour des appareils ", a affirmé M. 
Kouchner.</TEXT>
<TEXT>
  " La gauche, ce n'est, heureusement, pas seulement le Parti 
socialiste. Elle a précédé le PS, je pense qu'elle lui survivra ", 
a-t-il expliqué. Réagissant aux propos de Michel Rocard, qui avait 
comparé le PS à " un champ de ruines ", il a déclaré que l'ancien 
premier ministre avait employé des " termes excessifs " : " Ce n'est 
pas Beyrouth, la gauche ! " " Il faut être réaliste _ ça va mal, 
faisons-en le bilan _, mais essayons d'être positifs ", a-t-il 
ajouté. M. Kouchner a aussi jugé sévèrement certains comportements au 
sein du PS : " Chaque fois que quelqu'un se lève, il se fait abattre. 
C'est un jeu de quilles (...). Dès que Jack Lang se lève, il y a une 
campagne contre lui, faite par des membres de son propre parti. C'est 
dérisoire, dégoûtant. "</TEXT>
<TEXT>
Le député européen s'est déclaré favorable à une " fédération 
d'Etats-nations ", comme l'avait proposé Jacques Delors. " L'Europe a 
été forte lorsqu'elle s'est exprimée d'une seule voix à propos du 
GATT. Par contre, elle a été faible et lamentable sur la Yougoslavie 
", a-t-il jugé. A propos de la Bosnie, il a souligné qu'il ne faut " 
pas exclure l'idée d'opposer la force à la force " pour " arrêter la 
barbarie ". L'ancien ministre a aussi proposé " un référendum sur la 
Sécurité sociale, non pour la casser, mais pour l'adapter et la 
garantir ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
