<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034801</DOCID>
<ACCOUNT>413333</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1950</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pessin</NOTE>
<NUM1>950922-2-002-01</NUM1>
<ORI1>MAJORQUE (Baléares)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Les quinze chefs d'Etat et de gouvernement étudient aux Baléares la réforme des institutions communes  alors que les frictions se sont multipliées ces dernières semaines sur la défense, la monnaie unique ou l'application des accords de Schengen</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE SOMMET DES CHEFS D'ETATS ET DE GOUVERNEMENTS A MAJORQUE 22 ET 23 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Union européenne aborde le débat sur son avenir en ordre dispersé</TITLE>
<TEXT> L'Europe à quinze patine, vivant sur son acquis, sans vision claire des objectifs à atteindre. 
Cette impression est renforcée par les derniers épisodes en date, à savoir les critiques 
dont la France a fait l'objet au sein de l'Union à propos de la reprise des essais nucléaires, 
ou de sa décision de différer l'application des accords de Schengen, mais aussi les 
déclarations faites, mercredi 20 septembre, par le ministre allemand des finances, Theo 
Waigel, excluant l'Italie de la troisième phase de l'Union économique et monétaire (UEM). 
D'une façon plus générale, le dernier élargissement a contribué au désordre, en faisant 
entrer dans l'Union des pays dont la sensibilité est plus éloignée qu'on ne l'imaginait de 
celle de la majorité des autres Etats membres. La forme parfois peu mesurée, qu'a prise, 
au sein de l'Union, la contestation des essais nucléaires français en témoigne.</TEXT>
<TEXT>
  La Suède ou l'Autriche, qui proclament leur manque d'intérêt pour une politique de 
défense commune, ont-elles beaucoup à partager avec la France, l'Allemagne, l'Espagne, 
voire l'Angleterre ? La perspective d'un nouvel élargissement à une quinzaine de pays 
d'Europe centrale ou méditerranéenne accroît la confusion. Comment ordonner la série de 
négociations importantes qui attendent l'Union d'ici la fin du siècle ? Un nécessaire effort 
de clarification pourrait être au centre des conversations que les chefs d'État et de 
gouvernements des Quinze vont engager vendredi 22 et samedi 23 septembre, lors d'une 
rencontre informelle à Majorque, aux Baléares.</TEXT>
<TEXT>
  Par où commencer ? Le Traité de Maastricht indique la voie à suivre en prévoyant la 
convocation d'une Conférence intergouvernementale (CIG) en 1996 pour faire le point sur 
son fonctionnement et mieux asseoir le concept de politique de sécurité et de défense 
commune. La préparation de cette négociation par le groupe de réflexion que préside 
l'Espagnol Carlos Westendorp, n'est guère encourageant : à mi-parcours le groupe, qui doit 
remettre ses conclusions en décembre, n'est d'accord sur rien.</TEXT>
<TEXT>
  Un rapprochement des positions au cours de l'automne est des plus incertains. Une 
initiative extérieure semble nécessaire pour sortir de l'ornière. Elle ne peut guère venir du 
Parlement, qui a adopté dans ce débat une attitude prudente. Rien n'indique non plus que la 
Commission présidée par Jacques Santer, dont la personnalité est davantage celle d'un 
médiateur que d'un animateur, veuille donner le ton. Le Bénélux s'apprête à soumettre un 
memorandum. Surtout, Français et Allemands affirment travailler ensemble et l'on attend 
le fruit de leur réflexion commune.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques pistes pourraient être ouvertes à Majorque. Il serait logique que les chefs 
d'état et de gouvernements délibèrent du calendrier et de l'ordre du jour de la Conférence 
intergouvernementale de 1996. Sur ce point, autant qu'on sache, Allemands et Français 
divergent. Helmut Kohl serait favorable à une Conférence commençant tard dans l'année 
1996 pour se terminer courant ou fin 1997, après les élections britanniques ; l'idée étant 
qu'aucun progrès sérieux ne pourra être fait tant que cette échéance ne sera pas passée. 
La France préfèrerait que la Conférence débute, comme prévu, sous présidence italienne, 
au printemps 1996, pour se terminer " le plus tôt possible, à savoir fin 1996 ou début 1997 
", a précisé récemment Michel Barnier, le ministre des affaires européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier point de vue, défendu notamment par Jacques Santer et Carlos Westendorp, 
semble majoritaire ; il reflète le souci que la CIG ne se télescope pas avec les autres 
grands débats à venir. Trancher cette question serait utile, car l'étendue des thèmes à 
traiter variera selon la durée de la Conférence. La France, Michel Barnier l'a récemment 
souligné, plaide pour une CIG " ciblée sur les questions institutionnelles ", ainsi que sur les 
mesures d'organisation à prendre pour permettre à la politique étrangère et de sécurité 
commune (PESC) et à la coopération en matière de justice et de police de décoller enfin. 
Jacques Chirac pourrait faire quelques propositions dans ce sens. La priorité donnée aux 
aménagements institutionnels fait qu'en principe les questions de substance ne devraient 
pas être abordées lors de la CIG. Qui voudrait toûcher aux articles du Traité ayant trait à 
l'Union économique et monétaire (UEM) ! C'est le seul projet communautaire qui 
progresse de façon à peu près satifaisante, même si son côté fragile saute aux yeux.</TEXT>
<TEXT>
  A défaut de modifier le Traité, certains songent à le compléter. Les Suédois, soutenus par 
plusieurs membres du groupe de réflexion, voudraient que soit évoquée solennellement la 
priorité à donner à l'emploi. Les Allemands, qui récusent cette initiative, en y voyant un 
mauvais signal donné aux marchés financiers, insistent au contraire pour que soit souligné 
le caractère permanent de l'effort à accomplir pour limiter les déficits publics et assoir la 
crédibilité de la monnaie unique. Cette controverse qui a effleuré lors de la dernière 
réunion des ministres des finances pourrait ressurgir à Majorque. Pas question, non plus, 
d'aborder pendant la CIG les réformes des politiques communes (agriculture, aide aux 
régions pauvres) que le futur élargissement aux pays d'Europe centrale et orientale 
(PECO) rendra nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  La politique étrangère et de défense pourrait bénéficier d'un traitement privilégié. Les 
évènements y sont propices : le conflit yougoslave, source permanente de discorde entre 
les Quinze, touche peut-être à sa fin, l'évolution de la Russie demeure pleine d'aléas, de 
même que la pérennité de l'engagement américain de ce côté-ci de l'Atlantique, la 
redistribution des tâches entre l'OTAN et l'Europe n'a toujours pas eu lieu, enfin la dispute 
à propos des essais nucléaires a conduit les Français à proposer de mettre leur force de 
dissuasion au service de l'Union.</TEXT>
<TEXT>
 Autant de raisons pour que la politique étrangère et la défense occupent une place de 
choix dans le débat sur la réforme de l'Union. Allemands et Français poussent dans ce sens 
et ce ne serait donc pas une surprise que le dossier soit ouvert à Majorque.</TEXT>
<TEXT>
  Autre thème cher aux Allemands et sur lequel les Français pourraient accepter de faire 
des efforts : la coopération judiciaire et policière. Les actuels déboires de Schengen ne 
doivent en effet pas forcément être interprétés comme les signes d'un blocage français.</TEXT>
<TEXT>
  L'Union européenne entre pour quelques années dans une négociation multiforme et 
permanente. Il lui faut à la fois de nouveaux projets capables de séduire une opinion 
publique désenchantée et de la méthode.</TEXT>
</DOC>
