<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002118-19940618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002118-19940618</DOCID>
<ACCOUNT>341207</ACCOUNT>
<DATE>19940618</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COMBAT;INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06171907</FAB>
<SUBJECTS>;PROJET,FORCE D'INTERPOSITION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>17 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; D'intenses combats ont repris à Kigali</TITLE>
<TEXT>D'intenses combats ont repris vendredi 17 juin à Kigali entre le Front patriotique rwandais (FPR, la rébellion de la minorité tutsie) 
et les forces gouvernementales, malgré le cessez-le-feu instauré 
mardi soir depuis Tunis en marge du sommet de l'Organisation de 
l'unité africaine (OUA). Des tirs d'armes de tous calibres ont eu 
lieu durant la nuit et continuaient dans la matinée.</TEXT>
<TEXT>
 L'opération lancée par le FPR pour libérer les Tutsis réfugiés dans 
l'église de la Sainte-Famille, en zone tenue par les forces 
gouvernementales et les miliciens hutus, aurait réussi. Au cours des 
combats, un obus tiré par les forces rebelles est tombé dans 
l'église, faisant une quarantaine de blessés. Une soixantaine 
d'adolescents réfugiés dans ce centre religieux ont été enlevés mardi 
par des miliciens hutus et vraisemblablement massacrés (le Monde du 
17 juin). </TEXT>
<TEXT>
  A Paris, le ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, a 
affirmé jeudi que toute intervention au Rwanda de la France, de ses 
partenaires européens et de plusieurs pays africains devait être une 
opération " humanitaire " et " d'une durée limitée ". " Nous avons 
décidé d'y aller pour sauver des vies, pas pour faire la guerre, nous 
avons décidé d'y aller avec nos parternaires européens et africains 
pour une durée limitée et sur des objectifs précis ", a déclaré M. 
Juppé sur France 2. Le ministre a affirmé avoir obtenu " des réponses 
positives de plusieurs pays ", mais a refusé de les citer, " parce 
que nous sommes en train de monter une opération dangereuse et 
complexe " et qu'une " certaine discrétion est nécessaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Le FPR a affirmé de son côté, jeudi, qu'"une intervention de la 
France ne ferait qu'aggraver la situation au Rwanda ". Un communiqué 
du FPR lu sur sa radio Mohabura, captée à Nairobi, affirme encore que 
" la France ne peut arrêter le génocide et les massacres qu'elle a 
aidé à mettre en action ". Le FPR en appelle aux Nations unies et à 
l'OUA pour qu'elles " ne permettent pas à la France de les 
marginaliser ", ajoutant : " La France entend combattre au côté de la 
clique extrémiste meurtrière. " Le FPR accuse la France de l'avoir 
privé, par son intervention au Rwanda, de la victoire dans la guerre 
civile qu'il avait livrée, à partir d'octobre 1990 et pendant trois 
ans, au régime du président Habyarimana.</TEXT>
<TEXT>
  Le président zaïrois Mobutu Sese Seko, médiateur dans le conflit 
rwandais, a affirmé à Tunis que si les deux parties en conflit ne 
respectaient pas le cessez-le-feu, " d'autres Etats sont prêts à 
intervenir pour mettre fin à l'horreur, et pas seulement la France ". 
_ (AFP, Reuter.)  
</TEXT>
</DOC>
