<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037236</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037236</DOCID>
<ACCOUNT>416515</ACCOUNT>
<PEOPLE>VARDA AGNES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/40951007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>DEMY JACQUES</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec une photo : Claude Mann, Jeanne Moreau, Jacques Demy sur le tournage de " La Baie des Anges " (1963), le jeu de la jeunesse et du hasard )</NOTE>
<NUM1>951009-2-S07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Une soirée entière consacrée à " Jacquot de Nantes ", l'enchanteur au coeur d'enfant.  En lever de rideau, un film réalisé par Agnès Varda, sa femme. Lettre d'amour et d'amitiés vraies</SOT1>
<SU21>CANAL + : 20 h 35</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jacques Demy, le goût du bonheur</TITLE>
<TIO1>JACQUOT DE NANTES</TIO1>
<TEXT> FIN des années 50. Il était jeune cinéaste, elle était jeune cinéaste. Ils se sont rencontrés dans un Festival, ne se sont plus quittés. Ça pourrait 
être le début d'une histoire à la Demy. Le début, seulement. Parce que, très vite, les 
tempêtes auraient surgi. Lui, contraint à l'éloignement ; elle, désespérant de 
l'attendre. Ils se seraient manqués l'un l'autre, comme dans la plupart de ses films, 
contes de fées lyriques chahutés par de funestes oracles, retrouvant parfois la 
#boussole du bonheur in extremis.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun son espace : Agnès Varda et Jacques Demy n'ont jamais travaillé 
ensemble, mais pour avoir partagé la vie d'un magicien qui s'est échappé trop tôt (il 
est mort en octobre 1990 à l'âge de cinquante-neuf ans), elle nous a généreusement 
promenés d'un bout à l'autre de cette trajectoire d'enchanteur : " Je ne voulais pas 
faire un monument à Demy, mais évoquer le cinéaste qui a vécu avec l'idée que la vie 
a du charme. " Après Jacquot de Nantes (1991) et Les Demoiselles ont eu vingt-cinq 
ans (1992), réalisé à l'occasion de la fête organisée par la ville pour célébrer 
l'anniversaire des Demoiselles de Rochefort (1967), voici L'Univers de Jacques 
Demy, en ouverture de la soirée. Une lettre d'amour et d'amitiés vraies aussi 
émouvante que savoureuse, montée comme une partition par Marie-Jo Audiard, 
mêlant témoignages acteurs, collaborateurs et proches , documents, images 
d'archives et extraits de chacun de ses dix-sept films.</TEXT>
<TEXT>
 SAGE ET POÈTE " Je préfère parler de ce que je connais ", disait Jacques Demy 
voix douce du timide, oeil rêveur. C'est vrai, l'oeuvre n'est rien d'autre 
qu'autobiographique, même s'il y a eu parfois un attrait pour le défi. Tel Ars (1959), 
un court métrage de commande, accepté à cause de sa double passion pour Le 
Journal d'un curé de campagne de Bernanos et de Bresson : " Je me suis dit : tiens, 
c'est un sujet intéressant, pourquoi ne pas essayer de comprendre ? Mais je crois 
que je n'ai pas compris... " Telle La Naissance du jour (1980), une autre commande, 
pour la télévision, " qui m'a plu parce que je croyais qu'elle était infaisable ". La 
trame des films de Demy est faite des trésors accumulés dans son enfance : les 
contes, les marionnettes, le chant, la peinture, le cinéma, les ambiances maritimes 
(surtout les ponts transbordeurs...), Nantes, sa ville.</TEXT>
<TEXT>
 Nantes, septembre 1943 : " l'effroyable bombardement ". " On a l'impression que 
plus rien d'atroce ne peut arriver. Et, à partir de cela, on rêve une existence idéale. " 
Tout part de là. Des images de ce bombardement qu'il redessinait à la plume sur la 
pellicule de ses vieux Chaplin dont il avait fait fondre la gélatine. " J'avais 
#l'impression de faire un acte de résistance ! " L'achat de la première caméra, à treize 
ans, et les scènes concoctées plan par plan, le jeudi après-midi dans son grenier. La 
fréquentation assidue du grand écran où déferlent les comédies musicales 
américaines, clef de son inspiration, et les chefs-d'oeuvre de ses maîtres, Dreyer, 
Renoir, Cocteau, Welles, Bresson (il apprend par coeur les dialogues des Dames du 
bois de Boulogne) et Ophüls, auquel il dédiera son premier long métrage, l'inoubliable 
Lola (1961). " Bresson a vraiment transformé ma vie. Ophüls aussi. Pourquoi ? Ils 
n'ont pas de rapport ; l'un dans la gravité, l'autre dans la légèreté. Mais sérieux tous 
les deux. "</TEXT>
<TEXT>
  Grave dans la légèreté, léger dans la gravité, voilà Demy. Sage et poète, 
transfigurant d'un même élan les drames, les passions et le petit ordinaire de la vie ; 
du Sabotier du Val de Loire (1956) " J'ai eu la chance de connaître ces gens encore 
vivants et de pouvoir capter leur existence sans rien changer " à Trois Places pour le 
26 (1988), un projet fomenté de longue date avec Yves Montand, auquel il fait 
retrouver Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  Le film de Varda le dit bien, mais on le savait déjà : Demy n'a que des amis, fidèles. 
Parmi eux, connus ou inconnus, de lui et de nous, une lycéenne lui dédie cette lettre : 
" Vos films exhortent à se précipiter dans la rue pour la repeindre du regard. Vous y 
montrez une vie à la fois exaltée et percée à jour, cruelle et lucide. Ils donnent le goût 
du bonheur, le plaisir et la force d'attendre... " Françoise Fabian, elle, s'attarde sur 
l'une des faces de ce Janus : " Son cinéma est plein de personnages en attente, 
#d'amours partis, perdus, ratés. Qu'on a laissés échapper par orgueil ou pour avoir 
menti. Comme dans les romans de Tchekhov, où les personnages passent à côté de 
leur vraie vie. "</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup insistent sur l'attention, la précision et la rigueur du chef d'orchestre qui 
les faisait travailler, comme Richard Berry et Jean-François Stévenin, interprètes 
d'Une chambre en ville (1982) : " Il continuait à faire des sourires à tout le monde 
tout en étant complètement inflexible. C'était une épée à l'intérieur. " Jeanne 
#Moreau belle, d'une finesse rayonnante , que l'on verra (en seconde partie ce soir) en 
blonde oxygénée dans La Baie des Anges (1963), se souvient de l'acuité de Demy : " 
Jacques tenait à la virgule près au texte. La volubilité qu'il m'imposait... cette 
absence de ponctuation. Et puis, tout d'un coup, un point. Avec un temps ! "</TEXT>
<TEXT>
  Pour finir la soirée, Les Parapluies de Cherbourg (1964). On pleurera sans crainte 
du ridicule, comme il le voulait " Oh mon amour, ne me quitte pas ". Et l'on reprendra 
à son compte cette déclaration d'Anne-Marie Rassam : " Jacques Demy est le joueur 
de flûte et il peut emmener n'importe qui... dans le rêve ou hors de ses drames. Il 
vous emmène sans vous dire où, pour ne pas vous faire peur. Et c'est ce qu'un enfant 
veut. Si j'étais un enfant, je veux avoir Jacques Demy comme père. Picasso a dit : " 
On met longtemps à devenir jeune. `` Jacques, lui, devenu adulte, n'a jamais oublié 
son enfance. "</TEXT>
</DOC>
