<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002914-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002914-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>346044</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Jean Galfione a conservé, dimanche 24 juillet, à Annecy, son titre de champion de France à la perche. Le Stadiste, qui avait récemment porté le record national à 5,94 m, s'est adjugé le titre en franchissant 5,85 m. Il a ensuite échoué contre une barre à 6 m. Un seul record a été battu lors de ces championnats de France d'athlétisme : celui du triple saut féminin, amélioré par Betty Lise (13,92 mètres).</CHA1>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07251803</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT,COMPETITION SPORTIVE,1994,ATHLETISME</SUBJECTS>
<NAMES>GALFIONE JEAN,LISE BETTY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 24 JUILLET 1994 A ANNECY LE PERCHISTE A FRANCHI 5,85 M</LEAD1>
<TITLE>ATHLÉTISME&gt; Les championnats de France&gt; Jean Galfione ou la vie devant soi</TITLE>
<TEXT>ANNECY</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Jean Galfione a la plastique des gens indéniablement beaux. Mèche 
blonde, physionomie de gymnaste presque parfaite, l'homme, pourtant, 
n'a rien d'ostensible. Il a vingt-trois ans et mord simplement dans 
la vie avec un bel appétit, avec les yeux qui brillent et le sourire 
qui pétille.</TEXT>
<TEXT>
  Jean Galfione est le chef de file de la perche française, 
discipline riche en champions de stature internationale au beau 
milieu de la grisaille de l'athlétisme national. Successeur de Pierre 
Quinon, de Philippe Houvion ou de Thierry Vigneron, le Parisien 
grignote les centimètres avec gourmandise. Il vient d'améliorer son 
record de France en passant 5,94 m et peut prétendre rejoindre, dans 
le club très fermé des hommes à plus de 6 m, Rodion Gataouline et 
Sergueï Bubka.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire des sommets de Galfione commence par une pirouette. " 
J'avais quinze ou seize ans, se souvient-il. Je m'orientais vers le 
décathlon au Stade français. J'avais un penchant pour l'une de ces 
épreuves, la perche. Un jour, un copain m'a dit d'aller voir Maurice 
Houvion, qui était entraîneur national. J'ai enfourché ma Mobylette 
et j'ai traversé Paris de la porte d'Auteuil à la porte de Pantin. Il 
faisait un concours. Il m'a mis au défi et j'ai gagné. Il m'a 
conseillé de venir m'entraîner régulièrement à ses côtés à l'INSEP. 
"</TEXT>
<TEXT>
 L'Institut national du sport et de l'éducation physique de Vincennes 
n'accepte pas les jeunes premiers, même talentueux. Pendant un an et 
demi, Jean Galfione fait l'école buissonnière à l'envers. Un grillage 
escaladé, une entrée incognito, avant de pouvoir enfin franchir le 
minimum requis, 4,80 m. Cette barre effacée, il en avale d'autres 
dans une ivresse jamais vraiment satisfaite, puisque le ciel est 
infini.</TEXT>
<TEXT>
 En 1993, à Toronto, aux championnats du monde en salle, Jean 
Galfione gagne la médaille de bronze, avant de décrocher l'argent aux 
championnats d'Europe en salle à Paris, un an plus tard. Il était 
temps ! Les impatients, qui adorent les enfants prodiges, avaient 
déjà étiqueté Galfione comme inconstant. " Médaillable " aux Jeux 
olympiques de Barcelone, le Français avait en effet eu 
l'outrecuidance de ne pas monter sur le podium. Depuis, on 
l'attendait à tous les tournants des réunions dans l'Europe entière. 
Pas mal de panache, mais beaucoup de barres échouées sur terre. Aux 
championnats du monde 1993, à Stuttgart, il ne terminera que 
huitième.</TEXT>
<TEXT>
 Il rit de ces impatiences, Galfione. Il est si jeune et peut encore 
voler dix ans. Il sait, lui, que la performance est une histoire de 
temps : " Il n'y a pas de saut parfait. Il y a les principes de base, 
et après, à chacun son geste. La personnalité et la concentration 
comptent beaucoup dans un saut. " Lui est un impulsif : " J'ai une 
course très puissante et la chance de posséder le réflexe de garder 
le bras gauche tendu pour contenir la perche au moment de l'impact. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Doué ? " Talentueux et bosseur. Une bonne mentalité ", rétorque 
Maurice Houvion, qui supervise un groupe d'une trentaine de sauteurs. 
" J'essaie de leur inculquer des choses essentielles qui feront d'eux 
les meilleurs possibles à la perche tout en étant des êtres humains 
et pas des égoïstes, explique-t-il. En quelque sorte les faire aller 
haut en leur gardant les pieds sur terre. "</TEXT>
<TEXT>
  Vedette ? Jean Galfione ne s'en défend pas, juste pragmatique. " 
J'ai mis du temps à comprendre comment ce système fonctionnait. Au 
début, j'étais jeune, j'étais trop attentif à ce que l'on disait ou 
ce que l'on écrivait sur moi, et cela m'a fait mal. Il suffit d'être 
un peu moins attentif. " Tous les regards sont portés sur lui. Il 
fait pourtant de son succès l'alchimie de ce groupe. Il partage une 
maison en banlieue parisienne avec deux de ses coéquipiers : " Nous 
sommes une bande de copains. Nous nous entraînons ensemble et nous 
encourageons dans une forme d'émulation. Dans la compétition, c'est 
une autre histoire. Nous sommes seuls avec une barre au bout de la 
piste. La perche est une affaire d'émotions, de sensations. Vrai que 
l'on se fait peur. Nous sommes des téméraires. "</TEXT>
<TEXT>
  Un sport de l'éphémère, aussi : " Tous les sauts sont différents, 
les sensations toujours nouvelles : on court, à la recherche de 
l'aspiration dans les six dernières foulées, et, au bout d'un moment, 
c'est comme un élastique, la perche fléchit, vous lance vers le haut. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Et Bubka, détenteur du record du monde en plein air avec 6,13 m ? " 
En 1985, lorsqu'il a passé les 6 mètres, je ne faisais pas encore de 
perche. J'avais l'impression que c'était un monstre. Je n'osais pas 
lui parler, et puis, avec le temps, il m'est apparu moins 
extraterrestre. "</TEXT>
<TEXT>
  Ces fameux 6 mètres, le graal du perchiste ? " Il peut les franchir 
en août s'il se prépare convenablement aux championnats d'Europe ", 
confie Maurice Houvion. " C'est tout sauf une obsession ", assure 
Jean Galfione. Le beau jeune homme n'a en fait qu'un seul objectif, 
devenir champion olympique à Atlanta, en 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Il termine, dans un dernier sourire, presque timide, comme une 
prière, soufflant qu'il ne faut s'affoler de rien : " Quand je saute, 
je veux juste aller le plus haut possible, mais je sais que l'exploit 
ne se programme pas. Il vient paisiblement. Il prend parfois son 
temps. Je ne suis pas pressé. " 
</TEXT>
</DOC>
