<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016230</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016230</DOCID>
<ACCOUNT>388833</ACCOUNT>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1532</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE,PRESSE REGIONALE,AUDIENCE DE LA PRESSE,DEPARTEMENT HAUTE VIENNE</SUBJECTS>
<NOM1>LA MONTAGNE</NOM1>
<NUM1>950426-36</NUM1>
<ORI1>LIMOGES  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LIMOGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHATAIN GEORGES</AUTHOR>
<SIP1> GEORGES CHATAIN</SIP1>
<SOT1>La nouvelle édition du quotidien attire des lecteurs dans une zone où la diversité des titres reste forte</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LANCEE LE 10 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'offensive de " La Montagne " à Limoges</TITLE>
<TEXT>  Presque quatre mois après la mise en oeuvre d'une nouvelle orientation rédactionnelle et d'une forte offensive de diffusion, l'édition de 
Limoges du quotidien La Montagne, lancée le 10 janvier, dresse un premier bilan 
#positif. La vente sur Limoges, selon le nouveau chef d'agence départemental, 
Jacques Spindler, a augmenté au premier trimestre de plus de 20 % depuis le milieu 
de l'année 1994. Ce chiffre est même de 30 % les jours de forte vente, soit les 
#samedis et lundis.</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien de Clermont-Ferrand, en situation de quasi-monopole sur le Massif 
central, n'a jamais réussi, depuis son implantation, en 1971, de véritables percées en 
Haute-Vienne. Sa pratique est celle de l'entente cordiale avec les pouvoirs locaux, de 
droite (Corrèze), plutôt socialistes (Puy-de-Dôme) ou communistes (Montluçon).</TEXT>
<TEXT>
# Or, à Limoges, ce rôle était déjà assuré par le quotidien d'origine socialiste Le 
Populaire du Centre, organe proche de la mairie, du conseil général et du conseil 
régional, trois collectivités présidées par des élus du PS. Ce quotidien, qui va fêter 
cette année ses quatre vingt-dix ans d'existence, est, à Limoges, " le journal ", celui 
que tout le monde, ou presque, lit.</TEXT>
<TEXT>
  A ses côtés, figure l'insubmersible quotidien communiste, L'Echo du Centre, qui, 
depuis sa création clandestine en 1943, a survécu à tous les aléas (le plastiquage de 
sa rotative de Châteauroux en 1953, l'incendie de celle de Limoges en 1988), aux 
crises externes (la chute des recettes publicitaires, la baisse du nombre des 
agriculteurs résidant dans des campagnes marquées par la Résistance) et internes (la 
sécession de Marcel Rigout, qui en était le directeur politique, avait écartelé la 
rédaction et fait chuter les ventes de près de moitié). Un paysage pluraliste donc, et 
très typé, dans lequel La Montagne, en arrivant, s'est aussitôt retrouvée étiquetée 
quotidien de droite.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FAIBLE TAUX DE PÉNÉTRATION</TEXT>
<TEXT>
 Une situation assez paradoxale, d'autant que, deux ans après son implantation à 
Limoges, le groupe Centre France, dont La Montagne est le navire amiral (épaulé 
#par d'autres titres, comme Le Berry Républicain, à Bourges, et Le Journal du 
Centre, à Nevers) absorbait Le Populaire du Centre. En lui conservant sa ligne 
socialisante, mais avec une relative unification des rédactions locales et le souci 
nouveau pour La Montagne de ne pas concurrencer le premier occupant, désormais 
allié.</TEXT>
<TEXT>
  Et, comme l'édition de Haute-Vienne n'a pas succombé explicitement aux 
périodiques tentatives de séduction du RPR local, qui espérait y trouver une 
sympathie que les autres quotidiens ne lui témoignaient pas, La Montagne se 
retrouva en apesanteur dans le paysage médiatique limousin, avec une vente au 
numéro sur Limoges qui n'atteignit pas les 2 000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cette situation que vise à briser l'opération actuelle. En partant des constats 
d'un audit réalisé voilà un an. Un audit qui mit en lumière un autre paradoxe régional 
: la pluralité des titres quotidiens n'empêche pas un faible taux de pénétration de la 
presse régionale limousine : 55,2 %. Alors que ce taux est, par exemple, de 68,4 % 
en Bretagne et que, dans son fief auvergnat, La Montagne atteint à elle seule les 
60,7 %. De plus, le lectorat limousin est âgé ; les jeunes générations, les étudiants, 
comme les actifs venus d'ailleurs, préfèrent lire la presse nationale. Il y a donc là 
beaucoup à gagner, en conquérant cette clientèle plutôt boudeuse.</TEXT>
<TEXT>
  L'édition est donc devenue La Montagne-Limoges, au mois de janvier. Sa 
pagination s'est accrue pour ce qui concerne la vie et l'actualité de la ville ; sa 
rédaction a été coupée de celle du Populaire du Centre et un effort particulier a été 
fait sur les informations présumées intéresser cette clientèle nouvelle : l'économie et 
la culture.</TEXT>
</DOC>
