<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018391</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018391</DOCID>
<ACCOUNT>391756</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<COM1>CD(ABKHASIE EN PE1 A ETE CORRIGE EN ABKHAZIE)</COM1>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1200</FAB>
<NOM1>CHEVARDNADZE EDOUARD</NOM1>
<NUM1>950511-2</NUM1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR ROGER CANS</SIP1>
<SU21>Le sommet de Moscou est marqué par un regain d'intransigeance du Kremlim</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Edouard Chevardnadze, président de la République de Géorgie         " La Tchétchénie est une affaire intérieure russe "</TITLE>
<TEXT> " Que ressentez-vous par rapport aux cérémonies du 9 mai à Moscou ? </TEXT>
<TEXT>
  La victoire des forces alliées sur le fascisme est à célébrer à l'échelle mondiale. La petite 
Géorgie a payé un fort tribut pour cette victoire, puisqu'elle a perdu 300 000 des 700 000 
hommes alors engagés dans la bataille. Seule la Biélorussie a eu des pertes 
proportionnellement supérieures. Quant à Staline, le plus grand dictateur de l'Histoire, il 
avait les moyens de mobiliser en masse l'Union soviétique et il a donc joué un rôle 
important dans la coalition contre Hitler, l'autre dictateur.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant la Russie écrase les Tchétchènes... </TEXT>
<TEXT>
  Ne pas célébrer la victoire à Moscou aurait été une insulte aux morts de la seconde 
guerre mondiale. Quant à la Tchétchénie, c'est une affaire intérieure russe. Mais elle 
déborde chez nous : 3 000 Tchétchènes sont venus prêter main forte à nos séparatistes 
abkhazes, qui ont déclenché une guerre civile, provoqué d'innombrables destructions et 
jeté sur les routes 300 000 réfugiés géorgiens. On est toujours très critique lorsqu'il s'agit 
des affaires intérieures des autres, mais c'est une autre affaire lorsque c'est chez vous !</TEXT>
<TEXT>
  Vous soutenez les Russes contre les Tchétchènes et vous menacez les Abkhazes, qui ont 
fait sécession de la Géorgie. Avez-vous changé ? </TEXT>
<TEXT>
  Non. Je suis toujours démocrate, mais aussi réaliste. On ne peut pas accepter le 
démembrement de la Russie. Ce serait la porte ouverte à toutes les aventures. Moi aussi, 
j'ai connu le séparatisme. Bien sûr, c'est toujours populaire de s'indigner pour les 
Tchétchènes. Mais il faut garder la tête froide. Les pays les plus démocratiques, dans leur 
Constitution, écartent toute possibilité de sécession.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Il faut coopérer avec</TEXT>
<TEXT>
 la Russie pour la pousser</TEXT>
<TEXT>
 vers la démocratie "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir proclamé votre indépendance, vous avez adhéré à la CEI. Qu'y avez-vous 
gagné ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous ne sommes pas les seuls à l'avoir fait. L'Ukraine, la Biélorussie, le Kazakhstan et 
même la Moldavie ont adhéré aussi. Nous avons été les derniers à le faire. C'était une 
erreur de rompre toute relation. Cela nous a plongés dans une autarcie économique qui 
nous a coûté très cher. Nous sommes obligés d'acheter à nos anciens partenaires, parce 
que l'Occident est trop cher. Si l'Occident nous donne des milliards de dollars, ça peut être 
différent, mais c'est peu probable. Il nous faudra au moins dix ans pour nous en sortir. Il 
faut que la CEI suive le même chemin que l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
 Êtes-vous pour l'élargissement de l'OTAN jusqu'aux frontières de la Russie ? </TEXT>
<TEXT>
#  Si l'élargissement de l'OTAN signifie la confrontation avec la Russie, c'est inacceptable. 
Il faut, au contraire, promouvoir une coopération civilisée avec la Russie, afin de la 
pousser vers la démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  N'assiste-t-on pas à un regain de la guerre froide ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous avons pu heureusement nous débarrasser de la confrontation idéologique, qui était 
stérile. Mais nous voici aujourd'hui amenés à une confrontation d'un genre nouveau, c'est 
vrai.</TEXT>
<TEXT>
  Comment voyez-vous l'évolution de la Russie ? </TEXT>
<TEXT>
 La Russie ira vers la démocratie si ses voisins l'aident. Il faut l'aider. Si la Russie reste 
isolée, elle peut s'enfermer dans une situation dangereuse pour tout le monde. Il faut à tout 
prix la maintenir ouverte sur l'extérieur. "</TEXT>
</DOC>
