<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001134-19940209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001134-19940209</DOCID>
<ACCOUNT>323741</ACCOUNT>
<DATE>19940209</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02081751</FAB>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,SALLE DE SPECTACLE,CINEMA,PARIS,CONCURRENCE,QUOTA</SUBJECTS>
<NAMES>CONSEIL DE LA CONCURRENCE,UGC,VERRECHIA GUY,SUSSFELD ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-08</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>ARRÊTÉ PUBLIÉ LE MERCREDI 9 FÉVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Conséquence d'un avis du Conseil de la concurrence &gt; UGC va devoir céder une salle aux Champs-Elysées</TITLE>
<TEXT>Le ministère de l'économie et des finances devait publier mercredi 9 février un arrêté obligeant le groupe UGC a réduire de 2 % ses parts 
du marché de l'exploitation cinématographique à Paris. Point 
important, l'arrêté précise que cette réduction devra s'effectuer 
pour 1 % au moins sur les Champs-Elysées à Paris. UGC sera donc 
contraint de vendre une de ses salles dans le secteur géographique le 
plus prisé de la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision fait suite à un avis du Conseil de la concurrence, 
saisi en 1992, après l'acquisition par UGC d'un ensemble de salles 
dans le quartier parisien des Halles. Bien que cet avis n'ait pas été 
rendu public, le Conseil de la concurrence avait refusé d'analyser le 
marché des salles parisiennes comme un tout. Si UGC ne contrôle que 
33 % de la programmation dans la capitale, la concentration apparaît 
manifeste, en revanche, dans les quartiers les plus courus comme les 
Halles ou les Champs-Elysées. En précisant que les cessions à 
réaliser doivent l'être aux Champs-Elysées, le gouvernement entend 
donc se montrer respectueux de l'avis du Conseil de la concurrence. 
Ce qui n'est pas, bien sûr, du goût d'UGC.</TEXT>
<TEXT>
  Exceptionnelle sévérité</TEXT>
<TEXT>
  Guy Verrechia, PDG d'UGC, et Alain Sussfeld, directeur général, 
estiment que cet arrêté est doublement injuste. D'une part, parce 
qu'il met en parallèle un achat de salles aux Halles et une cession 
aux Champs-Elysées et, d'autre part, parce que l'obligation faite à 
Gaumont, en mars 1993, de réduire de 2,5 % ses parts de marché dans 
la capitale n'avait été assortie d'aucune contrainte géographique. 
Gaumont s'était dessaisi, au Quartier latin, d'une salle secondaire, 
le Hautefeuille, repris par Marin Karmitz (le Monde du 29 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Les professionnels du cinéma avaient estimé, à l'époque, que cette 
décision prise par Michel Sapin, alors ministre de l'économie, et 
Jack Lang, alors ministre de la culture, était d'une exceptionnelle 
clémence vis-à-vis de Gaumont. Aujourd'hui, la volonté 
gouvernementale de suivre l'avis du Conseil de la concurrence, 
apparaît, par contrecoup, d'une exceptionnelle sévérité à l'encontre 
d'UGC, qui n'exclut pas de solliciter le tribunal de commerce.&lt;
</TEXT>
</DOC>
