<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002598-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002598-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333598</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Seules des mesures volontaristes permettront de construire une autre démocratie où les hommes ne décideront plus pour les femmes.</CHA1>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04211000</FAB>
<SUBJECTS>DROIT DE VOTE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VIE POLITIQUE,SOCIETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,QUOTA,PROPOSITION DE LOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FEMME</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Finlande 38,5, Suède 33 %, Allemagne 20 %, Espagne 15 %. (2) Le présent " projet sur la famille " tend à faire rentrer à la maison les femmes qui travaillent en échange d'une allocation parentale d'appoint dite " de choix ". (3) Jean-Jacques Rousseau, cité par Benoîte Groult in Cette mâ1e assurance, Albin Michel. (4) Abolition de l'esclavage par décret du 16 pluviôse an ll (1794). Rétabli en 1802, aboli définitivement le 27 avril 1848. (5) Cf. Elisabeth G. Sledziewski, expert près le Conseil de l'Europe, sociologue. (6) Propositions de loi déposées sous les n 1048 et 1056 les 23 et 24 mars à l'Assemblée nationale, à l'initiative de Choisir, par Jean-Pierre Chevènement, Christian Taubira-Delannon, Georges Sarre et Jean-Pierre Michel, députés.&gt;  Fondatrice de l'association Choisir, ancien député, Gisèle Halimi est avocate.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>HALIMI GISELE</AUTHOR>
<PAGE>350</PAGE>
<LEAD1>50EME ANNIVERSAIRE DU DROIT DE VOTE DES FEMMES</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; MASCULIN/FÉMININ&gt; Egalité = parité</TITLE>
<TEXT>LE 21 mars 1944, après des débats d'une misogynie caricaturale et quelques tentatives dilatoires, l'Assemblée consultative d'Alger 
admet les femmes aux droits politiques de la République. Le 21 avril, 
le Comité français de libération nationale décide : " Les femmes sont 
électrices et éligibles dans les mêmes conditions que les hommes " 
(article 17 de l'ordonnance). </TEXT>
<TEXT>
  Disposition étrangement tardive : la France, premier pays à 
proclamer le suffrage universel, masculin (abusivement chanté comme " 
le suffrage universel "), est un des derniers à reconnaître aux 
femmes l'égalité des droits politiques. Après, notamment, la 
Nouvelle-Zélande (1893), les pays scandinaves, les Etats-Unis, 
l'Allemagne (entre 1906 et 1920), le Royaume-Uni (1928), l'Espagne et 
le Portugal (1931). </TEXT>
<TEXT>
  Quand les Françaises votent pour la première fois _ dans une 
quasi-indifférence _ le 30 avril 1945, aux élections municipales, 
commentateurs et chroniqueurs se demandent avec ironie, ou dérision, 
si les risques évoqués lors des débats d' " aventure... dont les 
conséquences peuvent nuire à la démocratie " n'étaient pas, somme 
toute, à prendre en considération.</TEXT>
<TEXT>
  Le 21 octobre 1945, hommes et femmes élisent l'Assemblée 
constituante. trente-trois femmes sont élues, soit 5,7 %. En 1994, 
près d'un demi-siècle plus tard, l'Assemblée nationale compte 
toujours trentre-trois femmes et le Parlement.... 5,7 % du total. La 
France est la lanterne rouge de l'Europe, à quasi-égalité avec la 
Grèce (5,66 %).</TEXT>
<TEXT>
 " L'exception française "</TEXT>
<TEXT>
  Comment illustrer mieux que par ces deux chiffres l'immense blocage 
des mentalités en la matière ? Depuis longtemps, pourtant, des 
pionnières ont ouvert des brèches dans les bastions masculins de 
l'Université (Polytechnique, ENA....), de l'emploi, de la 
recherche... Mais le pouvoir politique, à quelques exceptions près, 
reste résolument viril. Le retard des femmes, comparé aux avancées 
progressives européennes, est considérable. Il s'agit bien d'une " 
exception française " (1)... </TEXT>
<TEXT>
  Bien que constitutionnellement laïque, notre pays reste imbibé de 
culture religieuse, de tabous judéo-catholiques. Depuis la Genèse, et 
jusque dans la traduction moderne de gouvernements natalistes, 
soucieux de donner aux hommes une priorité dans l'emploi (2). A la 
femme, gardienne du foyer, est assignée la sphère privée. A l'homme, 
la sphère publique, les affaires de l'Etat, la décision politique. La 
femme reproduit, l'homme produit. Pour défendre les privilèges 
masculins _ la représentation politique, chasse gardée des hommes, _ 
la gauche, dans son rejet des femmes, ressemble comme une soeur 
jumelle à la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pourquoi l'Espagne, I'ltalie, autant filles de l'Eglise que 
notre turbulente République, ne tombent-elles pas dans le même 
ostracisme ? l'" exception française ", c'est aussi la Révolution de 
1789, la République de 1792, la Commune de 1871. Et ceux qui 
essaimèrent les concepts de liberté et d'universalisme : les 
philosophes du Siècle des Lumières. Rousseau, Voltaire, Diderot, par 
leur rationalisme, leur intelligence, leur vision d'un autre monde, 
bouleversèrent l'histoire politique de l'Europe et de l'Amérique. 
Comment expliquer qu'ils rivalisèrent d'ignorance, de mépris et 
souvent de vulgarité pour exclure la femme de toute responsabilité 
publique, proclamant que " la dignité d'une femme est de rester 
inconnue " et que son destin se résume à servir l'homme (à conquérir, 
si elle y parvient, son estime) et sa famille (3). </TEXT>
<TEXT>
  La Révolution de 1789, la République de 1792, " oublièrent " 
d'émanciper les femmes... et les esclaves (4) ! La Commune utilisa 
les femmes au canon, à l'administration, dans les cantines, mais " 
oublia " d'en faire des citoyennes, même censitaires. L'universalité 
proclamée haut et fort en France et dans le monde conduisit à 
l'échafaud Olympe de Gouges et Manon Rolland pour leurs idées 
politiques _ idées qu'elles n'eurent cependant pas le droit 
d'exprimer à l'Assemblée ou dans l'urne comme les citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  Plus de deux siècles plus tard, cinquante ans après l'égalité 
politique acquise, la voix des femmes est à peine audible dans le 
système démocratique. Et cela, malgré les déclarations, conventions, 
Constitutions _ celle de 1958 reprend le préambule de 1946 et " 
garantit à la femme, dans tous les domaines, des droits égaux à ceux 
de l'homme " _ qui assènent l'égalité comme un verrou.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxe apparent, l'universalité surabondamment proclamée agit 
contre l'égalité réelle revendiquée par les femmes. L'affirmation 
identitaire _ " le citoyen c'est la citoyenne " _ fait boomerang. 
Parce qu'elle opère un " verrouillage ", un " camouflage " et commet, 
contre la femme, un véritable " déni " de justice (5). Bien que 
définie dans les conventions et chartes du système des organisations 
internationales comme " une atteinte à la dignité humaine ", la 
discrimination sexiste fait partie du paysage politique de nos 
démocraties. L'enfermement réel, par un effet pervers, procède de 
l'enfermement dans les principes.</TEXT>
<TEXT>
  Force pourtant est de prendre en compte les deux sexes. Il est faux 
d'affirmer que l'homme, le citoyen, sont des termes génériquement 
neutres. Le citoyen est un modèle sexué. Un modèle masculin. 
L'égalité des sexes doit être mesurée avec d'autres paramètres. Et 
d'abord à partir de la différence entre eux qui sera l'enrichissement 
d'une démocratie prise au piège de l'universalisme. La différence 
sexuelle conditionne la reproduction de l'espèce. Incontournable 
ressort qui habilite l'espèce féminine, moitié spécifique d'une 
nature sexuée, à l'égalité.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi est marqué clairement le rejet de toutes les théories 
discriminatoires _ racisme, xénophobie, sexisme _ qui utilisent la 
différence identitaire comme le fondement même de l'infériorisation 
de l'autre et de son exclusion de la cité. Si donc la citoyenne n'est 
pas réductible au citoyen, si elle est femme et part de l'histoire, 
comme les hommes, la démocratie ne peut continuer de se proclamer 
formellement égalitaire et fonctionner grâce à une représentation 
scandaleusement unisexuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Comment construire une autre démocratie, riche et forte des 
potentialités des deux sexes, et où les hommes ne décideront plus 
pour les femmes, 53 % du corps électoral, acculées à l'alternative 
d'acquiescer ou de se désintéresser ? Cette grande fracture de la vie 
politique ne cédera qu'à des mesures volontaristes. Il faut une loi. 
Ce déséquilibre, qui pervertit la démocratie, l'exige. Ce que ni le 
temps ni l'avancée des femmes dans tous les domaines n'ont pu 
accomplir, la loi doit l'imposer. La loi, par sa marque sur la 
réalité quotidienne, change les mentalités, qui, à leur tour, 
changeront la loi. Dialectique connue.</TEXT>
<TEXT>
  L'Assemblée nationale est aujourd'hui saisie de deux propositions 
de loi. La première ajoute à l'article 3 de la Constitution que " 
l'égal accès des femmes et des hommes aux mandats politiques est 
assuré par la parité ". La deuxième tend " à assurer le respect 
effectif d'un égal accès, par la parité, des hommes et des femmes aux 
mandats politiques (6) ". Reste à en débattre et à répondre à 
quelques objections communément faites.</TEXT>
<TEXT>
  La première s'élève contre toute limitation de la liberté de 
l'électeur, que l'on voudrait absolue. Liberté débridée, à l'état 
pur, exaltation de l'individu commencement et fin, c'est la loi de la 
jungle. Quand existent des déséquilibres, des dysfonctionnements, des 
rapports de forces que seul le droit peut canaliser, il faut 
légiférer.</TEXT>
<TEXT>
  Du reste, la liberté de l'électeur est-elle _ en l'état _ si 
absolue qu'il paraît ? N'existe-t-il pas déjà, par la loi électorale, 
quelques contraintes à son bon vouloir, bon plaisir ? L'âge 
d'éligibilité, le lien de parenté entre élus dans certaines 
circonstances, la formation de collèges dans d'autres, etc., ne 
sont-ils pas _ en soi _ des limitations ? L'autre objection naît d'un 
curieux malentendu lancé par le Conseil constitutionnel, qui annula, 
le 22 novembre 1982, un amendement à la loi électorale votée le 21 
octobre de la même année à la quasi-unanimité de l'Assemblée et du 
Sénat. Je suis l'auteur de cet amendement. Mon propos était 
d'introduire le principe du quota relatif aux hommes et aux femmes 
dans Ies listes (25 %) par consensus de tous les groupes politiques _ 
ce qui fut fait _ et de l'élargir plus tard, jusqu'à 50 %. Bref, 
d'arriver par d'autres chemins, plus longs il est vrai, à la parité 
d'aujourd'hui. Les Sages virent dans le texte la source d'une 
division " des citoyens en catégories " contraire à la Constitution. 
Or les femmes, pas plus que les hommes, ne constituent une " 
catégorie " au sens donné ici à ce mot.</TEXT>
<TEXT>
  Moitié de la population, comme les citoyens, elles englobent tous 
les groupes définis comme " catégories ", dont un individu, à 
l'inverse du sexe, peut changer au cours de sa vie : travailleurs, 
chômeurs, jeunes, vieux, handicapés, immigrés, etc. Même les races, 
les ethnies considérées comme des " catégories ", trouvent place en 
chaque moitié de l'humanité, chacune transcendant ces qualifications. 
Il semble bien que l'objection faite par un aréopage à l'époque 
exclusivement masculin, d'une moyenne d'âge respectable et de 
mentalités statiques, n'ait servi qu'à barrer la route à un 
changement.</TEXT>
<TEXT>
 La peur du partage du pouvoir</TEXT>
<TEXT>
  Au demeurant, qui a peur des femmes en politique ? D'abord, ceux 
qui n'entendent pas leur céder la place, les professionnels du 
scrutin à tous les échelons, ceux dont les mandats tissent une 
véritable carrière, rémunératrice et socialement reconnue. Les 
conservateurs d'eux-mêmes donc, mais aussi les conservateurs d'une 
ségrégation politique institutionnelle, à droite et à gauche. Et 
surtout la peur d'une autre démocratie que nourrit la peur du partage 
du pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  L'enjeu fait pourtant coïncider, comme toujours dans l'histoire, 
une juste avancée des femmes avec le renforcement de la démocratie. 
Rappelez-vous... Tous les totalitarismes _ Hitler, Franco, Pétain, 
Pinochet _ ont, en même temps que les libertés et les droits de 
l'homme, frappé les femmes. Retour au foyer, exclusion du monde du 
travail et des responsabilités politiques, primauté de la loi 
religeuse sur la loi civile, répression du droit de choisir leur 
maternité, etc.</TEXT>
<TEXT>
  La démocratie, comme le système des partis qui la sous-tend, a 
besoin d'un second souffle. La citoyenneté française, archaïque, 
boîte, s'étiole, s'enferme. Equilibrée, enrichie par l'apport de la 
moitié de la population, elle peut provoquer un changement 
qualitatif. Dans tous les cas, cette autre démocratie rendra justice 
à des citoyennes à part entière.&lt;
</TEXT>
</DOC>
