<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003307-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003307-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342477</ACCOUNT>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>REFORME,INSTITUTION POLITIQUE;;PARLEMENT EUROPEEN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,INSTANCE,VETO,GRANDE BRETAGNE,BELGIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06271900</FAB>
<NAMES>DE CLERCQ WILLY</NAMES>
<NAMES>DEPREZ GERARD</NAMES>
<NAMES>DEHAENE JEAN LUC,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-34</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>APRES LE SOMMET EUROPEEN DE CORFOU DES 24 ET 25 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LA CRISE OUVERTE PAR LE VETO BRITANNIQUE A LA CANDIDATURE DE JEAN-LUC DEHAENE A LA PRESIDENCE DE LA COMMISSION EUROPEENNE&gt; Le premier ministre belge maintient sa candidature</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il doute que les Britanniques reviennent sur leur veto, 
Jean-Luc Dehaene n'a pas l'intention de renoncer spontanément à sa 
candidature. Telle est en tout cas l'impression qu'il a donnée, 
dimanche 26 juin, au cours de l'émission de la télévision belge " 
Mise au point ", dont il était l'invité.</TEXT>
<TEXT>
  " L'Europe est bloquée pour des raisons internes à la 
Grande-Bretagne, a dit le premier ministre belge. [... ] Cela pose un 
problème par rapport aux Onze parce qu'on ne va pas se mettre dans 
une situation où il suffit que quelqu'un dise " non " pour que tous 
les autres s'inclinent. [... ] Je ne vais pas mettre les Onze dans 
une situation impossible en disant que je retire ma candidature parce 
que quelqu'un est contre. " Evoquant un " retour de flammes " au 
Parlement européen, qui devait se prononcer sur le choix du Conseil 
européen le 19 juillet, M. Dehaene a laissé entendre qu'il était 
partisan, pour plus tard, d'une révision du système de désignation du 
président de la Commission : " Normalement, ce ne sont pas les pays 
qui doivent présenter les candidatures, c'est un consensus qui doit 
se faire au niveau du Conseil européen sur un candidat. Il y a une 
certaine dérive dans le processus. " </TEXT>
<TEXT>
  " Il est incompréhensible que le candidat qui dispose de l'appui de 
onze pays membres ne puisse être élu, a déclaré le libéral flamand 
Willy De Clercq. Ne vaut-il pas mieux, dès lors, laisser à 
l'Assemblée européenne nouvellement élue le soin de décider 
elle-même, au nom des citoyens européens, quel homme serait le plus 
apte à succéder à Jacques Delors ? " </TEXT>
<TEXT>
  Quant au social-chrétien francophone Gérard Deprez, tête de liste 
aux élections européennes, il annonce que le refus britannique aura 
des effets indirects au sein du Parlement européen : " Je m'interroge 
sur les conséquences de l'attitude du gouvernement britannique pour 
le fonctionnement du Parti populaire européen (le PPE, qui fédère les 
partis démocrates-chrétiens de l'Union). Les conservateurs 
britanniques y sont associés et je ne suis pas disposé à accepter ce 
qu'ils ont fait. " </TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs quotidiens belges ont fait une édition spéciale dimanche, 
pour rendre compte à la fois du sommet de Corfou et du match qui 
opposait la Belgique aux Pays-Bas dans la Coupe du monde de football. 
Cela donne évidemment des titres du genre " La Belgique gagne, 
l'Europe perd ". Mais, en dehors de faciles métaphores 
politico-sportives, le ton est amer à l'égard de Londres. La Libre 
Belgique assure que John Major n'avait jamais prévenu M. Dehaene de 
son opposition. Le Soir le souligne aussi : " De toute évidence, on 
ne s'attendait pas dans le camp belge à un veto britannique. 
L'aventure risque de laisser des traces sensibles dans certaines 
relations bilatérales... " &lt;
</TEXT>
</DOC>
