<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018628</DOCID>
<ACCOUNT>392075</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1750</FAB>
<SUBJECTS>DIRIGEANT POLITIQUE,GAULLISME</SUBJECTS>
<NOM1>CHIRAC JACQUES</NOM1>
<NOTE>Annie Collovald, enseignante à l'IUFM de Versailles, est l'auteur d'une thèse de science politique consacrée à " Jacques Chirac ou les conditions de l'appropriation de l'héritage gaulliste " (1994).&gt;</NOTE>
<NUM1>950512-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>COLLOVALD ANNIE</AUTHOR>
<SIP1>PAR ANNIE COLLOVALD</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Qui est Jacques Chirac ? " : histoire d'une question</TITLE>
<TEXT> QUI est Jacques Chirac ? Quel est le " vrai Chirac " ? Ces questions qui portent évidemment sur l'identité de l'homme politique ont hanté 
débats et polémiques à son propos. S'accompagnant de jugements sur son caractère 
ou ses qualités personnelles, elles ont servi jusqu'au 7 mai à argumenter les 
pronostics émis sur ses chances de devenir président de la République.</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps, sa " crédibilité " d'homme d'Etat et de présidentiable a été remise en 
cause. On n'en finirait pas de relever les anciennes identifications sociales " 
#discréditantes " qui lui ont été associées : " corrézien ", " super paysan ", " mec 
plouc ultra ", " anti-intellectuel ", mélange improbable de technocratie et de 
vulgarité. De même que les identifications politiques qui convergaient pour les 
#traduire politiquement : agité, hussard, autoritaire et, dernière en date (avant la 
remontée dans les sondages et le démenti des faits), perdant professionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Ces " labels " ne furent pas dans le passé sans effets politiques, de même que les 
lectures multiples de sa carrière qu'ils ont suscitées chez les commentateurs. Ces 
phénomènes s'enracinent dans la transformation qui a affecté l'héritage gaulliste et la 
position de Jacques Chirac à cet égard.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux caractéristiques de Jacques Chirac dans le passé : engendrer 
incessamment des commentaires sur sa personne et disposer d'un crédit politique 
#sans cesse à refaire, sont étroitement liées. Elles tiennent à son statut d'héritier du 
gaullisme dont la légitimité hier fort contestée se trouve pour l'instant consacrée par 
la position éminente nouvellement conquise.</TEXT>
<TEXT>
  Après une hésitation finale, une entreprise collective de relecture du passé de 
Jacques Chirac s'enclenche aujourd'hui. Sa carrière est mise en parallèle avec celle 
de François Mitterrand : les échecs passés se transforment en étapes nécessaires en 
vue d'une victoire éclatante. Mais, surtout, toute une série de propriétés du parcours 
réputé " gaullien " est mise en avant : la traversée du désert, l'épreuve de la solitude 
avec ses lâchages et ses trahisons, les premiers ralliés, fervents et fidèles.</TEXT>
<TEXT>
#  S'amorce dans le même temps un processus d'oubli des images anciennes 
d'apparatchik tenaillé par la fringale du pouvoir, qui, forgées pourtant à l'aide des 
mêmes " matériaux ", donnaient un tout autre sens à la personne de Jacques Chirac. 
Alors, versatile Jacques Chirac ? Transformé, le Jacques Chirac ancien ? On peut 
soutenir l'idée que s'il a changé, c'est moins dans sa personne que dans ce qu'il 
représente désormais, dans les enjeux interprétatifs que le poste présidentiel 
recouvre et qui changent les regards portés sur lui. Dès lors, s'il y a une quelconque " 
vérité " du personnage politique à découvrir, c'est moins en lui-même qu'il convient 
d'en rechercher les ressorts que dans les intérêts propres aux interprètes de la 
politique à s'accorder eux-mêmes aux urgences de l'heure en relisant sa " vie " en 
fonction des enjeux présents. Au point de les transporter dans son passé, voire son 
enfance, pour en faire les motifs chatoyants d'une histoire " naturelle ". Mais si le 
sens du personnage de Jacques Chirac se recompose, les procédures d'écriture 
biographique, elles, ne varient pas. L'urgence qu'il y a à produire des explications à 
cette réussite inattendue invite plutôt au repli sur les procédures routinisées de 
lecture d'une prédestination politique.</TEXT>
<TEXT>
  Avant son élection comme après, les comparaisons avec le chef d'État actuel, et 
surtout avec de Gaulle, sont légion. Or une sorte de modèle biographique de l'homme 
d'Etat exemplaire a été peu à peu bâti, sous la V République, sur la vie de de Gaulle, 
héros inspiré par le sens de l'Etat, échappant à ses origines sociales, voué depuis 
toujours à l'exploit et à la charge suprême. Cette vie prophétique a souvent servi, 
plus ou moins implicitement, d'aune à laquelle mesurer, évaluer le parcours politique 
de Jacques Chirac. De Gaulle avait la France, Jacques Chirac avait la Corrèze. De 
Gaulle était le visionnaire de la grandeur de la nation, Jacques Chirac privilégiait les 
adductions d'eau sur le plateau de Millevaches. Le handicap de cette concurrence 
exceptionnelle avec le prophète exemplaire était lourde pour celui qui se veut en 
politique son héritier et induisait une question lancinante : Jacques Chirac est-il ou 
non à la hauteur de cet héritage ?</TEXT>
<TEXT>
  Mieux vaut s'interroger sur l'autorité que confère à ceux qui en font usage ce rappel 
récurrent du charisme gaullien. On s'aperçoit mieux ainsi que l'élévation de la 
#personne au rang d'idéologie politique est un phénomène récent qui tend à 
s'accélérer et qui signale une recomposition des relations nouées entre les univers 
journalistique et politique. L'évocation de l'image gaullienne par les commentateurs 
politiques joue comme fondation de leur propre surplomb du jeu politique et de son 
personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Loin d'être le résultat naturel d'une trajectoire d'emblée en accord imparfait avec ce 
qui est attendu d'un représentant du gaullisme, ce statut d'héritier contesté du 
gaullisme qui a lontemps été celui de Jacques Chirac prend son origine dans une 
#conjoncture politique particulière : la création du RPR en 1976. On assista alors à 
une intense mobilisation intellectuelle et politique gaulliste qui prit pour arme de 
combat le gaullisme le plus ancien, incarné par de Gaulle, le constitua en norme de 
l'action politique et le retourna contre Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Préparé à la succession institutionnelle de Georges Pompidou (au poste présidentiel, 
c'est-à-dire aussi au refus de la dimension sacrée de la personne), Jacques Chirac a 
été ensuite sommé de devenir l'héritier de de Gaulle, c'est-à-dire de reprendre la 
version la plus charismatique du gaullisme en même temps et ce fut là toute la 
difficulté que la tête du RPR. C'est dans le décalage qu'a engendré ce changement de 
paternité politique entre ce qu'il était préparé à devenir (un homme d'Etat " rationnel 
") et ce qu'il dut être désormais pour réussir à s'imposer comme le premier des 
#gaullistes (un homme de parti) que s'organisa l'expérience formatrice de Jacques 
Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 La fondation du RPR en 1976 fut très largement une anticipation sur les possibilités 
réelles qu'offraient à Jacques Chirac la structuration du mouvement gaulliste et les 
mécanismes de délégation à son chef (les prétentions à la direction du gaullisme sont 
alors encore nombreuses, la candidature de M. Debré en 1981 en témoigne).</TEXT>
<TEXT>
 Méconnu dans l'espace public comme homme d'Etat et secondairement comme chef 
du parti gaulliste et méconnu dans son parti comme dirigeant et secondairement 
comme homme d'Etat, Jacques Chirac va alors inventer une figure antagonique : 
celle " d'un homme d'Etat au service de son parti ". D'un stigmate " l'homme d'Etat 
dangereux, menaçant " , il va tenter, par un coup d'audace, de faire une force 
politique en réimportant dans son parti cette forme spécifique de ressource 
personnelle qu'est le discrédit et en construisant sur elle une identité collective dans 
laquelle se reconnaîtront plus tard les gaullistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le travail de transformation de l'héritage gaulliste en héritage partisan s'amorce 
avec la création de nouveaux espaces militants dans lesquels l'image " rabaissée " 
de Jacques Chirac et les savoir-faire qui lui sont associés (goût du terrain, proximité 
avec les plus simples, combativité électorale) sont retournés valeurs positives. Le 
prix à payer est fort puisque Jacques Chirac doit alors faire et refaire sans cesse sa 
position de chef sur et dans le compromis entre les intérêts fortement personnalisés 
des membres de son parti. Et aussi parce qu'il acquiert cette position au prix d'un 
rabaissement de soi qui contrevient aux canons de la légitimité sociale prévalant dans 
l'univers gaulliste et plus largement dans l'univers politique de la droite : de grand 
bourgeois parisien, énarque brillant à l'image d'un Valéry Giscard d'Estaing, il est 
devenu un provincial, arriviste à tous crins.</TEXT>
<TEXT>
  Les traits que l'on prête alors à Jacques Chirac, (" homme double ", " pragmatique 
", voire homme sans opinion politique ou qui en change sans cesse, mais aussi 
humour sur soi) tirent leur systématique de cette " autorité " fragile parce que 
décriée dans&gt; le monde des hommes d'Etat. Cette figure " chiraquienne " qui a duré 
jusqu'à présent n'est ni un choix ni un destin mais l'exploitation de la double 
#contradiction dans laquelle a été placé très vite le jeune responsable gaulliste. Il a su 
retourner à son avantage les situations les plus défavorables et faire de faiblesses 
des forces. Reste à savoir si ces qualités resteront des atouts dans une situation de 
force.</TEXT>
</DOC>
