<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018969</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018969</DOCID>
<ACCOUNT>392524</ACCOUNT>
<DATE>19950515</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130595/1953</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,PAUVRETE,OCCUPATION DE LOCAL,PARIS,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950515-6</NUM1>
<NAMES>TIBERI JEAN,DAL,DROIT AU LOGEMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL CASTAING</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>DAL entend maintenir un " rapport de forces " avec la mairie de Paris</TITLE>
<TEXT> LE PROCHAIN maire de Paris, s'il se nomme Jean Tiberi, s'attaquera-t-il au problème du logement des sans-abri d'une façon plus volontariste que ne 
l'a fait le premier adjoint de Jacques Chirac, également président de l'OPAC (Office public 
d'aménagement et de construction) ? M. Tiberi n'a jamais manifesté de sympathie 
#particulière pour les exclus parisiens du logement, et encore moins pour les associations 
qui les défendent. Le magistrat qu'il a été a toujours opposé la stricte légalité aux actions 
des responsables de DAL (Droit au logement) et du Comité des sans-logis (CDSL), jugés 
comme des " agitateurs gauchistes ", mettant en avant la " priorité " qui devait être 
accordée aux inscrits sur l'interminable liste d'accession aux HLM.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de l'" affaire " de l'avenue René-Coty, à l'été 1993, c'est sous sa férule que vingt-
trois familles africaines ont été expulsées par la police, immédiatement après une première 
décision de justice, et que la maison maternelle qu'elles avaient envahie a été aussitôt 
démolie. Sans attendre le jugement de la cour d'appel de Paris qui, le 17 septembre de la 
même année, instaurait la notion de " squatt par nécessité " et accordait... six mois de délai 
aux familles concernées. M. Tiberi avait fait " visiter " les décombres à l'abbé Pierre et de 
là datent leurs rapports tendus. Ce dernier avait même assuré à l'époque : " Si je n'avais 
pas été prêtre, je l'aurais pris par le col et flanqué par terre sur le tas de gravats. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Tiberi a justifié la prompte destruction de cette maison par sa transformation en 
crèche et en foyer pour enfants sidéens. Mais l'abbé Pierre en a conservé un vif 
ressentiment, déclarant, après qu'eut éclaté l'" affaire " de la rue du Dragon (6), le 18 
décembre 1994 : " Tant que M. le maire de Paris garde comme homme de confiance un 
homme qui a été capable de se jouer de la justice, contre un arrêt de la cour d'appel, 
j'estime qu'il est incapable de gouverner la France. "</TEXT>
<TEXT>
  L'occupation de la rue du Dragon a amené M. Tiberi à plus de circonspection. Même si le 
résultat paraît mince aujourd'hui, en regard des 118 300 logements vacants et des 1,5 
million de mètres carrés de bureaux inoccupés, recensés en 1990 à Paris par l'Insee : 
d'après les services municipaux, environ 540 logements auront été ainsi mis, fin mai, à la 
disposition de quelque 1 300 sans-abri sur les 20 000 que compterait la capitale et M. 
Chirac a indiqué qu'il ne serait plus recouru à cette procédure.</TEXT>
<TEXT>
  La question des occupations d'immeubles, qui restent illégales, ne peut demeurer 
indéfiniment en suspens. Rue du Dragon, les " locataires " sont en principe " tranquilles " 
jusqu'en mars 1996. Boulevard Malesherbes, où est occupé un immeuble du GAN, les 
négociations entre le DAL et la compagnie laisseraient présager une solution à l'amiable, 
en faveur d'un relogement. Un " rapport de forces ", selon Jean-Claude Amara, vice-
président du DAL, est établi entre la Mairie et les associations de défense des sans-abri. 
Si M. Tiberi " règne " sur la capitale, il devra tenir compte de l'opinion publique, qui 
estime, selon un sondage de la Sofres (Le Monde du 11 mai), que la réquisition de 
logements vides est " la mesure prioritaire " en matière de lutte contre l'exclusion.</TEXT>
</DOC>
