<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000407-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000407-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357943</ACCOUNT>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11031162</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,RAPPORT,ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTORAT,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>941104-2-011-02</NUM1>
<NAMES>HORY JEAN FRANCOIS,MRG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>AU BOURGET DU 4 AU 6 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le congrès du MRG&gt; COMMENTAIRE&gt; Recherche de respectabilité</TITLE>
<TEXT>LE Mouvement des radicaux de gauche, c'est une bourgeoise d'âge mûr qui s'est encanaillée avec un loulou et qui se languit un peu du bal 
de la préfecture. On ne troque pas, aussi facilement, le confort d'un 
salon Napoléon III pour un loft en banlieue. Et puis, ça l'embête de 
ne pas être saluée dans la rue lorsqu'elle gare sa voiture trop 
rutilante.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, elle s'est fait plein de nouveaux amis, plus même qu'elle 
n'aurait pu l'imaginer. Des jeunes, des chômeurs, des beurs, tout un 
petit monde bien sympathique, mais envahissant, qu'elle ne 
connaissait pas. Sa famille à elle est honorablement connue dans la 
ville depuis plusieurs générations ; le nom de ses aïeux figure en 
bonne place sur le monument aux morts et au frontispice de la 
mairie.</TEXT>
<TEXT>
 Après plusieurs mois de vie un peu dissolue, la bourgeoise rêve de 
rouvrir son salon à des notables éclairés et à quelques artistes. 
Parce que, désormais, elle se pique de littérature, elle a accompagné 
son carton d'invitation d'un " Manifeste " un peu touffu et verbeux. 
Elle a convié à sa table les vieilles gloires et les jeunes recrues 
du radicalisme et elle se voit déjà reine d'un salon où l'on 
reconstruirait la gauche.</TEXT>
<TEXT>
 Fini le " hold up électoral " _ comme dit M. Hory _ des européennes 
de juin. Place au " concept ". Le MRG nouvelle version _ " Radical " 
ou " Convention radicale " _ aura fait ses humanités et ne pourra 
plus être taxé, avec mépris, de parti populiste. Qu'on se le dise : 
le MRG, ce sera à la fois Bernard Tapie et Clemenceau, Jean-François 
Hory et Jules Ferry, Noël Mamère et Léon Gambetta. Le salon est de 
nouveau meublé. Avec des copies.                                      
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
