<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003078-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003078-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360775</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>URSS,BOMBE ATOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11251011</FAB>
<NOTE>(Paris)</NOTE>
<NAMES>SOUDOPLATOV PAVEL,OPPENHEIMER ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>GODEMENT ROGER</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; ESPIONS ET SAVANTS&gt; Le cas Oppenheimer</TITLE>
<TEXT>Les " révélations " de Soudoplatov comprennent des assertions invraisemblables et sans l'ombre du commencement d'une preuve 
concernant des gens comme Oppenheimer, Fermi, Szilard ou Bohr, des 
informations connues depuis des décennies concernant par exemple 
Fuchs et les fuites canadiennes et anglaises, des assertions 
positivement fausses concernant par exemple le rôle qu'aurait joué 
Oppenheimer dans le recrutement de Fuchs pour Los Alamos, des 
assertions ridicules expliquant par exemple l'opposition 
d'Oppenheimer, Fermi et autres à la bombe H après 1945 par le fait 
qu'ils étaient " manipulés " par le KGB (...). Les Français absorbent 
Soudoplatov in totto pour la simple raison que la littérature de la 
bombe atomique disponible dans leur langue est pratiquement vide 
(...). Que les Soviétiques aient tenté de " manipuler " Oppenheimer 
et quantité d'autres scientifiques est connu depuis l'enquête de 
1954, mais la question est de savoir avec quel succès. Jusqu'à preuve 
du contraire, tout indique qu'à partir de Pearl Harbor, qui fait 
entrer l'Amérique dans la guerre, le succès a été nul, Oppenheimer 
ayant visiblement décidé de se consacrer totalement et loyalement au 
projet atomique américain et, en particulier, de couper ses relations 
avec les milieux de gauche (...). Quant à l'après-guerre, on parle 
toujours de son opposition à la bombe H, mais on semble ignorer ici 
qu'il s'est beaucoup dépensé pour vendre au Pentagone en 1948-1951 
les armes nucléaires tactiques et des méthodes très sophistiquées de 
défense du continent américain contre une attaque aérienne 
soviétique... &lt;
</TEXT>
</DOC>
