<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003520-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003520-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>357146</ACCOUNT>
<CHA1>L'harmonisation des statuts tend à l'unification de la fonction</CHA1>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>RECRUTEMENT,STATUT,CADRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Rapport " Cadres non cadres : une frontière dépassée ", octobre 1992. DOC=AVEC UN DESSIN DE PATRICK LESTIENNE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>VDR</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>224</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT INITIATIVES DE 34 PAGES</LEAD1>
<TITLE>RECRUTEMENT LE RETOUR&gt; MUTATION DES CADRES&gt; Brouillard sur la frontière cadre</TITLE>
<TEXT>LE passage de l'organisation " taylorienne " à une organisation plus intelligente du travail a brouillé les cartes au point qu'on ne sait 
plus toujours très bien où se situe la frontière entre les cadres et 
les non-cadres. Serait-elle devenue fluctuante ? " Pas du tout, 
affirme Marie-Odile Paulet, secrétaire général de l'UCC-CFDT. Elle 
est simplement devenue plus difficile à cerner. Avant, il y avait une 
dichotomie entre ceux qui faisaient de la conception et de 
l'encadrement et ceux qui exécutaient. Aujourd'hui, il y a des études 
de responsabilité dans l'entreprise. " Bref, pour l'UCC-CFDT, pas 
question d'envoyer aux oubliettes le bon vieux statut cadre qui, 
malgré les évolutions de formation, de qualification des tâches de 
responsabilité à tous les échelons, se justifie toujours.</TEXT>
<TEXT>
  Ce ne sont pas les analyses de l'association de dirigeants 
Entreprise et progrès (1) qui convaincront du contraire, même si 
nombre d'observateurs soulignent que dans les entreprises il y a 
souvent peu de différence entre un technicien supérieur avec une 
énorme expérience et un cadre débutant. L'arrivée dans les 
entreprises de techniciens supérieurs frais émoulus des IUT aurait pu 
quelque peu changer la donne. Certes, ils viennent " percuter le 
premier niveau d'encadrement ", relève Chantal Cumunel, secrétaire 
général de la CFE-CGC. " Pourtant, affirme-t-elle, les classements 
entre techniciens et ingénieurs demeurent, même si les contenus du 
travail font apparaître de nouvelles convergences. " Une analyse que 
partage manifestement Patrick Veneau, chercheur au CEREQ (Centre 
d'étude et de recherche sur les qualifications). " On aurait pu 
penser, dit-il, que le développement d'un enseignement technique 
supérieur viendrait brouiller les frontières mais ce n'est pas ce qui 
s'est passé. " La coupure reste nette entre les statuts cadres et non 
cadres. " De plus, souligne-t-il, la probabilité de devenir cadre n'a 
pas évolué par rapport à 1950. " </TEXT>
<TEXT>
  Quelque 8 000 techniciens deviennent cadres par an. " Ce n'est pas 
rien mais ce n'est pas énorme non plus. En gros, cela permet un 
passage ou deux dans les gros services tous les deux ans. Juste de 
quoi motiver les salariés. " " Toutefois, précise-t-il, cette coupure 
est plus nette dans le technique, où le statut est structuré par le 
diplôme d'ingénieur, que dans les professions commerciales ou 
administratives, où les frontières semblent plus floues. " Ce qui 
explique par exemple que les technico-commerciaux qui souhaitent 
décrocher le statut cadre quittent le technique pour passer 
commerciaux en sachant qu'ils auront dans cette fonction la 
possibilité " de faire leurs preuves ". Au niveau des activités, 
est-ce que cela devient vraiment plus flou ? " Peut-être dans les PME 
mais certainement pas dans les grandes entreprises ", estime-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leurs nouveaux modes d'organisation, les grandes entreprises 
ont en général intégré des activités " à la marge ". Même si un 
technicien s'occupe à la fois des méthodes et des études ou des 
études et du contrôle, son activité reste centrée sur une fonction 
précise. Dans les PME, on demande de plus en plus aux techniciens de 
sortir de leur spécialité. Cependant, la polyvalence se fait sur un 
niveau horizontal ou vertical.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est aller vite en besogne que de se baser sur une demande de 
polyvalence pour dire que le statut devient flou, affirme-t-il. Il 
est certain qu'on va demander aux techniciens d'encadrer des équipes, 
de suivre des dossiers administratifs, activité qui les rapproche des 
cadres, mais il y a rapprochement, pas confusion. D'ailleurs, 
répète-t-il, lors du conflit de la SNECMA, à la fin des années 80, 
début 90, lié au déroulement de carrière des techniciens, la 
direction a décidé de prolonger la grille des techniciens. Elle n'a 
pas cherché à la coller à la grille des cadres. "</TEXT>
<TEXT>
  Chasser les différenciations... </TEXT>
<TEXT>
  La distance, en termes de compétence et de responsabilité, qui a 
longtemps séparé les cadres et les autres catégories de personnel 
s'est fortement réduite. C'est ce qu'affirme Louis Mallet, chercheur 
au CNRS, qui ajoute : " La différenciation des emplois, en terme de 
niveau et de spécialité, le développement de formation initiale 
intermédiaire (bac+2) comblent progressivement le fossé qui existait. 
De nombreuses équipes de travail sont composées de cadres et de 
techniciens sur une base plus complémentaire que hiérarchique. Une 
continuité s'établit à des niveaux de responsabilité. Pourtant, le 
verrou du statut demeure. " Plus encore, constate-t-il, " certains 
emplois sont, selon les entreprises ou selon les moments dans une 
même entreprise, classés alternativement dans la catégorie des cadres 
ou des non-cadres. A la limite, ce n'est donc plus le contenu de 
l'emploi qui est déterminant mais d'autres éléments. L'attitude qui 
peut être attendue, dans certaines circonstances, du salarié, la 
volonté de l'entreprise de gratifier un salarié. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour d'autres, tel Gérard Donnadieu, directeur d'étude à Entreprises 
et personnel, " on va vers une homogénéité des statuts au sein de 
l'entreprise. Il est symptomatique de voir que, lors de 
renégociations de convention collective, cela se fait toujours dans 
le sens de l'harmonisation des statuts, d'une unification. Ainsi des 
grilles de classification unique ont été mises en place ces dernières 
années. On en trouve désormais dans la chimie, le bâtiment, les 
assurances. " Cependant, estime-t-il, cette évolution ne devrait pas 
aboutir à une disparition rapide du statut de cadre. D'ailleurs, dans 
certaines entreprises où ce statut a été banalisé, et où il est 
relativement facile d'y accéder, on a vu apparaître une nouvelle 
catégorie : les cadres dirigeants. Une catégorie qui permet de 
distinguer ceux qui ont un réel pouvoir dans l'entreprise des autres 
cadres. " En 1950, 2 % à 3 % de la population active bénéficiaient du 
statut cadre en France. Aujourd'hui on en est à 12 % ou 13 %. Mais à 
l'intérieur de la catégorie cadre, on est en train de construire une 
nouvelle strate qui n'est pas encore prise en compte dans les 
statistiques mais qui correspond à quelque chose de bien précis dans 
beaucoup de grandes entreprises. On retrouve pratiquement dans ce 
groupe nos 2 % à 3 % des années 50 ", indique Louis Mallet. Chassez 
les différenciations, elles reviennent au galop.</TEXT>
<TEXT>
 Ces super-cadres bénéficient, bien sûr, de salaires supérieurs à la 
moyenne. Il ont plus facilement accès que d'autres à la participation 
au capital, à la distribution d'actions gratuites. Toutefois, à la 
différence des cadres au sens unique du terme dont les contours se 
dessinent dans les textes législatifs, conventionnels de 
jurisprudence, " ces super-cadres ont une réalité sociologique mais 
pas de réalité juridique, souligne Gérard Donnadieu. Qu'importe ; 
l'important n'est-il pas pour l'entreprise de motiver ses hommes et 
pour les hommes d'avoir des raisons objectives de se dépasser, 
d'assumer de nouvelles contraintes, de prendre des responsabilités, 
rappelle Chantal Cumunel. Ils devront, le cas échéant, assumer les 
conséquences, tant civiles que pénales, pour des infractions commises 
dans l'entreprise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
