<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009817</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009817</DOCID>
<ACCOUNT>379876</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950311</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100395/1911</FAB>
<NOTE>DOC : avec deux cartes.</NOTE>
<NUM1>950311-25</NUM1>
<NAMES>UNESCO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE VINCENT</SIP1>
<SOT1>Au Portugal, des centaines de gravures rupestres sont menacées par la construction d'un barrage</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TITRE DES CARTES : LE BARRAGE INCRIMINE.</LEAD1>
<TITLE>La communauté internationale se mobilise  pour sauver le site paléolithique de Foz Côa</TITLE>
<TEXT> VOILÀ SEULEMENT TROIS ANS, tous ou presque ignoraient son existence. Il y a quelques mois, on lui attribuait tout au plus " une cinquantaine de 
gravures rupestres " (le Monde du 31 décembre 1994). On était loin du compte. Les 
préhistoriens sont aujourd'hui unanimes : le site de Foz Côa, situé dans le nord-est du 
Portugal, constitue le plus grand gisement d'art paléolithique à ciel ouvert d'Europe. 
Eparpillées sur plus de 15 kilomètres dans l'étroite vallée de la rivière Côa, plusieurs 
centaines de chevaux, d'aurochs, de cervidés et de bouquetins gravés dans le schiste, d'une 
taille variant de 40 centimètres à 2 mètres, viennent d'y être recensées.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce lieu encaissé et sauvage, dominé d'amandiers et de vignes, dormait depuis 20 
000 ans un véritable trésor de la préhistoire, dont la découverte presque fortuite déclenche 
aujourd'hui une violente polémique dans le pays. " Il s'agit de l'une des plus denses 
concentrations de gravures rupestres au monde, aussi importante et plus ancienne que 
celles du Tassili N'Ajjer (Sahara algérien) ou du parc Kakadu (Australie) ", résume Denis 
Vialou, directeur du laboratoire de préhistoire au Muséum national d'histoire naturelle. 
Pour ce spécialiste de l'art paléolithique, qui vient d'y effectuer une mission de 
reconnaissance à la demande des préhistoriens de l'université de Lisbonne, la question ne 
se pose même pas : " Le site de Foz Côa doit absolument être préservé, à n'importe quel 
prix, et dans les plus brefs délais. "</TEXT>
<TEXT>
  Le fond du problème ? Un gigantesque projet de barrage (le deuxième par sa taille au 
Portugal), supervisé par la compagnie Electricité du Portugal (EDP), destiné à produire 
chaque année 330 millions de kilowatts et à alimenter divers équipements en périodes de 
sécheresse. Prévu pour couvrir 1 564 hectares à proximité de la petite Vila Nova de Foz 
Côa (13 000 habitants), il submergera en 1998, si rien ne vient contrecarrer sa 
#construction, ce joyau du paléolithique sous plus d'une centaine de mètres d'eau.</TEXT>
<TEXT>
  La modernité contre la préhistoire ! Le choc des civilisations, cette fois, déchaîne les 
passions. Celle des professeurs d'archéologie de toutes les universités du pays, qui 
dénoncent la " négligence " avec laquelle l'Institut portugais du patrimoine (Ippar) a dans 
un premier temps traité cette découverte. Celle de la presse nationale, qui n'a de cesse, 
depuis des mois, de défendre le site. Celle, enfin, de la jeunesse portugaise, qui organise 
des manifestations et récolte par dizaines de milliers de signatures en faveur de l'arrêt des 
travaux.</TEXT>
<TEXT>
 
 SALE AFFAIRE</TEXT>
<TEXT>
  " Pour les autorités portugaises, cette somptueuse découverte est une sale affaire ", 
résume un observateur. Une affaire que l'Ippar et EDP n'ont apparement pas vu, ou pas 
voulu voir venir. Il y a un an, en effet, lorsque commencent les travaux de construction du 
barrage, quelques gravures rupestres ont déjà été repérées, çà et là, au fond de la vallée. 
Mais quoi ! A cinquante kilomètres à peine du site de Siega Verde (rio Agueda, Espagne), 
qui constituait jusqu'alors le plus grand des quatre sites paléolithiques de plein air connus 
en Europe, la découverte de quelques blocs gravés supplémentaires n'a rien 
d'exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
  En toute quiétude, les travaux se poursuivent. Jusqu'à ce mois de septembre 1994, où les 
aménagements entrepris sur un barrage en amont de la rivière font soudain baisser le 
niveau des eaux. Dépêchée en prospection par l'Ippar et EDP, une équipe d'archéologues 
découvre alors, au flanc d'une falaise, une cinquantaine de gravures rupestres. L'ampleur 
de la découverte émerge au grand jour, les universitaires s'en emparent, la communauté 
internationale s'en mêle.</TEXT>
<TEXT>
  Mandaté en décembre par l'Unesco pour visiter les lieux, Jean Clottes, conservateur 
général du patrimoine au ministère de la culture français, certifie l'âge paléolithique ( 20 
000 ans environ) du site, et souligne, tout en admettant qu'il n'y a pas de " solution miracle 
", " l'importance extrême " de ces gravures désormais dénombrées par centaines. Pour les 
autorités portugaises, qui ont classé le site monument national sans que les travaux d'EDP 
s'interrompent pour autant, les ennuis commencent.</TEXT>
<TEXT>
 
 SOUS LES EAUX</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il abandonner le projet de barrage (pour lequel, selon EDP, plus de 150 millions de 
francs ont déjà été engagés), et faire de la région, comme le souhaitent nombre de 
préhistoriens, un grand parc culturel ? Faut-il le poursuivre après avoir prélevé les blocs de 
schiste (dont certains ont la taille d'une maison), et recréer de toutes pièces un musée 
paléolithique ? " Quelle que soit la solution adoptée, elle présentera des inconvénients 
pour la conservation ", estime Jean Clottes, qui souligne que ces gravures aujourd'hui 
célèbres, si on les laisse sans surveillance, risquent de faire l'objet de dégradations 
diverses.</TEXT>
<TEXT>
  Évoquée par certains, l'hypothèse de leur submersion par les eaux du barrage fait en tout 
cas bondir Denis Vialou. " L'observation des schistes montre à la fois leur bonne 
conservation générale et leur fragilité, s'ils étaient exposés à d'importantes modifications 
du milieu ", souligne-t-il. Dans le rapport de mission qu'il vient d'envoyer à Mario Soares, 
président de la République portugaise, le préhistorien insiste également sur la nécessité 
d'étudier minutieusement ces gravures exceptionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  " La finesse des représentations incisées et la complexité technique et morphologique des 
tracés piquetés rendent difficiles les opérations de relevés graphiques et photographiques 
", précise-t-il. Une étude, donc, qui prendra du temps, comme l'a montré celle du site de 
Siega Verde, entamée à la fin des années 80 et toujours en cours. " Quelle que soit la 
décision finale des autorités portugaises concernant le barrage, les gravures rupestres 
doivent faire l'objet, le plus rapidement possible, de mesures conservatoires ", insiste 
Mounir Bouchenaki, directeur de la division du patrimoine culturel de l'Unesco, pour qui 
s'impose " la suspension temporaire des travaux d'EDP ".</TEXT>
<TEXT>
  Après s'être rendus sur les lieux début février, les experts de l'Unesco viennent eux aussi 
d'adresser leur rapport aux autorités portugaises, dans lequel ils détaillent les études à 
entreprendre d'urgence et proposent, à cette fin, la création d'un comité scientifique 
international. Mario Soares, qui a récemment visité le site, a demandé à EDP de faire en 
sorte que les travaux en cours " ne prennent pas une tournure irréversible ". Le sanctuaire 
de Foz Côa a donc apparemment gagné un sursis. Mais pour combien de temps ?</TEXT>
</DOC>
