<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000995-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000995-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344034</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07081006</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,ENTREPRISE,RESULTAT FINANCIER,BILAN</SUBJECTS>
<NOTE>(95410 Groslay)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>GRATESSOLE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU "MONDE"&gt; BILAN&gt; Les actifs à l'actif !</TITLE>
<TEXT>Les mesures envisagées ou prises de bonne foi contre le chômage sont toutes des palliatifs, des incantations vouées irrémédiablement à 
l'échec.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun chef d'entreprise ne peut les considérer comme des solutions 
définitives contre le chômage. Car l'objectif de l'entreprise, c'est 
le bilan positif des comptes. Le reste n'est qu'" amuse-gueule ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans la perspective du bilan, la machine a définitivement et 
irréversiblement pris la place de l'homme. Pourquoi ?</TEXT>
<TEXT>
  La machine appartient à l'entreprise. Dans le bilan, elle entre 
dans les " actifs " de l'entreprise. Elle s'inscrit en positif.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme figure au " passif " de l'entreprise. Les salaires et 
charges sociales s'inscrivent dans les " frais généraux ", qu'il faut 
impérativement réduire pour équilibrer les comptes. Il faut 
nécessairement " dégraisser " (quel aveu de la " valeur " donnée à 
l'homme !).</TEXT>
<TEXT>
  Donc aucune solution " de fond " aux dix-sept millions de chômeurs 
européens.</TEXT>
<TEXT>
  Sauf d'ouvrir une réflexion chez les économistes, les experts, sur 
une nouvelle orientation de fond, à première vue totalement utopique, 
mais sans autre alternative. Elle consisterait à donner au coeur de 
l'entreprise, c'est-à-dire dans le bilan sa valeur à l'homme. Le 
rendre " actif " en inscrivant tout collaborateur à l'" actif " du 
bilan. En lui donnant une valeur positive. Par exemple, une fois ou 
une fois et demie le montant du salaire annuel et des charges.</TEXT>
<TEXT>
  Alors l'entreprise publiera avec fierté le nombre et le poids de 
ses salariés, de son capital humain, fondamentalement et 
objectivement supérieur au capital robotique.</TEXT>
<TEXT>
  Elle embauchera à nouveau et répartira mieux le travail. Motivation 
et consommation repartiront.&lt;
</TEXT>
</DOC>
