<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000224-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000224-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331041</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE;IMPOT;SYNTHESE;CONJONCTURE ECONOMIQUE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,POLITIQUE ECONOMIQUE,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<FAB>04011752</FAB>
<NOTE>(1) Un DM vaut 3,42 francs.</NOTE>
<NAMES>SPD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<TITLE>Les grands pays industrialisés contraints de durcir leurs politiques budgétaires&gt; Allemagne: après les taux, les impôts</TITLE>
<TEXT>FRANCFORT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne, qui fut locomotive est devenue wagon de queue du 
convoi européen. La reprise y tarde et tous les pronostics 
l'annoncent lente. On sent monter un regret, sinon un reproche : 
après les taux d'intérêt élevés que la Bundesbank a infligés au reste 
de l'Europe et enfin en voie de normalisation, voilà maintenant que 
la politique budgétaire allemande va à son tour freiner durablement 
la croissance européenne. Dans leur grande majorité, les économistes 
allemands ne sont pas keynésiens, préférant voir le bon côté des 
restrictions budgétaires plutôt que le mauvais. Pour eux, une 
réduction du déficit public permet aux taux d'intérêt de baisser, 
entraînant un effet positif sur l'économie, alors qu'à court terme 
l'austérité risque de freiner la consommation et les dépenses 
publiques, et, en fin de compte, la reprise.</TEXT>
<TEXT>
  La meilleure illustration du caractère majoritaire de cette ligne 
de pensée en Allemagne est le nouveau programme du Parti 
social-démocrate (SPD). Malgré les quatre millions de chômeurs, 
Rudolf Scharping, le président, et Oskar Lafontaine, le responsable 
de l'économie, ont fait avaliser par leur parti un plan qui prévoit 
une stabilisation du niveau d'impôts et une stricte limitation 
budgétaire (le Monde du 22 mars). Le SPD ne veut plus être taxé de 
laxisme. Dans l'état actuel des finances publiques, la solution pour 
accélérer la reprise et pour résorber le chômage n'est pas 
keynésienne. C'est dire qu'elle ne passe pas, même aux yeux de la 
gauche, par un nouveau creusement des déficits budgétaires. Au 
contraire. Le SPD parle de " désastre financier " pour qualifier la 
politique conduite par le gouvernement Kohl depuis la réunification. 
Ayant fait des promesses inconsidérées parce qu'il croyait que 
l'opération allait s'autofinancer (le surplus de croissance devait 
apporter un surcroît de recettes publiques qui serait reversé dans 
les nouveaux Lander), le chancelier Kohl s'est refusé à augmenter les 
impôts en 1990. Il ne l'a fait qu'ensuite, trop peu et trop tard. Le 
déficit public que le même Helmut Kohl avait réduit après son 
accession au pouvoir en 1982 a glissé alors vers l'abîme.</TEXT>
<TEXT>
  D'après la Bundesbank, il a atteint en 1993 150 milliards de marks 
(5 % du produit intérieur brut) si l'on additionne les besoins de 
l'Etat fédéral, des Lander et des communes, et 220 milliards de marks 
(7 % du PIB) si l'on ajoute des organismes publics comme les chemins 
de fer, la poste et la Treuhand, l'office des privatisation de l'Est 
(1). Cette somme équivaut à l'épargne interne, qui se trouve donc 
intégralement absorbée par l'Etat. Les taux d'intérêt en subissent le 
contrecoup aux dépens des ménages et des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Le programme de consolidation</TEXT>
<TEXT>
  Pour faire face, le gouvernement a adopté en mai 1993 un " 
programme de consolidation " à moyen terme qui prévoit de limiter la 
croissance des dépenses publiques (Bund, Lander et communes) à 3 % 
l'an. Parallèlement, différentes taxes doivent être levées et un " 
supplément de solidarité " (un relèvement de 7,5 % de l'impôt sur le 
revenu) doit être mis en place en 1995. Révisé depuis, ce plan 
apparaît insuffisant à nombre d'observateurs. Le SPD prévoit de le 
remplacer en augmentant de 10 % les impôts qui frappent les " hauts 
revenus " (18 % environ des ménages). Vue la vitesse acquise, 
l'Allemagne va dépasser, en 1995, le niveau maximum d'endettement de 
60 % du PIB (produit intérieur brut) fixé par le traité de 
Maastricht. En 1996, date de l'examen pour le passage à la monnaie 
unique, le ratio redescendrait tout juste à 60 %, dans le meilleur 
des cas. C'est dire que l'austérité va durer plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  Le 1 janvier 1994, les taxes ont été relevés sur les carburants et 
sur les assurances. Pour les entreprises, la ponction supplémentaire 
est compensée par une baisse des taux d'impôts, mais pour les ménages 
la surcharge est évaluée par l'institut IFO à une douzaine de 
milliards de marks (l'équivalent d'une quarantaine de milliards de 
francs), soit 1,25 % du revenu disponible. Mais si l'on prend en 
compte les nouveaux prélèvements sociaux nécessaires pour financer 
l'assurance-dépendance, on atteint, selon la Commerzbank, environ 30 
milliards de marks. En 1995, IFO estime à environ 25 milliards de 
marks le poids de l'impôt de solidarité.</TEXT>
<TEXT>
  Quel va être l'effet sur la conjoncture ? La contraction du revenu 
disponible entraîne une minoration de la croissance qu'il est 
difficile d'estimer, car les ménages allemands la compensent en 
tirant sur leurs livrets d'épargne. Le phénomène, observé lors de la 
crise du début des années 80, s'est reproduit l'an passé, le taux 
d'épargne des ménages ayant été réduit de 14 % du revenu disponible 
en 1992 à 12,7 % fin 1993. La plupart des économistes tablent sur une 
nouvelle réduction, cette année, d'un point environ. En conséquence, 
la baisse du revenu disponible que provoquent les nouvelles taxes 
mais surtout la baisse des salaires réels et l'accroissement du 
nombre de chômeurs seraient en partie amortis. Encore faut-il avoir 
conscience de la difficulté de faire un pronostic : les statistiques 
semblent de plus en plus faussées par l'argent placé au noir dans un 
pays voisin, le Luxembourg. Un nombre considérable d'Allemands 
rapatrient ainsi de l'argent pour faire face aux dépenses 
nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  La consommation privée devrait reculer à nouveau cette année : de 3 
% selon l'institut de Berlin DIW, le plus pessimiste, de 0,5 % ou 
0,75 % selon les plus optimistes comme la Rainer Schrder de la 
Dresdner Bank. C'est là une des plus grandes incertitudes de la 
reprise allemande. Jürgen Pfister, de la Commerzbank, estime que les 
taxes supplémentaires levées par le gouvernement rognent d'environ un 
demi-point la croissance du PIB. Il en sera de même en 1995 et les 
années suivantes : " L'Allemagne va croître durablement en dessous de 
son potentiel ", souligne-t-il. Potentiel estimé à 2,5 % à l'Ouest, 
10 % à l'Est et 3,5 % au total. Pour les économistes orthodoxes, le 
plan de consolidation est indispensable pour soutenir le mark, 
réduire les taux et redonner à l'économie allemande une croissance 
vertueuse, tirée d'abord par l'exportation. Un scénario, semble-t-il, 
en train de se réaliser.&lt;
</TEXT>
</DOC>
