<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015390</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015390</DOCID>
<ACCOUNT>387612</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1138</FAB>
<NOM1>FRONDIZI ARTURO</NOM1>
<NUM1>950420-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEGRAND CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE LEGRAND</SIP1>
<SOT1>Président de l'Argentine de 1958 à 1962</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 18 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Arturo Frondizi</TITLE>
<TEXT> ARTURO FRONDIZI, ancien président argentin, est mort mardi 18 avril à Buenos Aires à l'âge de quatre-vingt-six ans, à la suite de problèmes 
cardiaques. Fils d'émigrés italiens, Arturo Frondizi était né le 28 octobre 1908 dans la 
province de Corrientes et avait fait des études de droit.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement Frondizi (1958-1962) appartient à un chapitre agité de l'histoire 
politique argentine, marqué par une lutte féroce entre les partisans du général Juan 
Domingo Peron, contraint à l'exil après le coup d'Etat militaire qui le renversa en 1955, et 
les anti-péronistes. Arturo Frondizi fut élu à la présidence en tant que candidat de l'Union 
civique radicale intransigeante (née d'une scission du vieux Parti radical de Ricardo 
Balbin) et grâce au vote péroniste, proscrit par les militaires. Il créa le Mouvement 
d'intégration et de développement (MID), qui proposait un développement de l'économie 
argentine contre les monopoles mais sans exclure la participation de capitaux étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la scène internationale, le président Frondizi eut l'occasion de s'entretenir avec le 
président Kennedy, le général de Gaulle, mais aussi avec Fidel Castro et le Che Guevara. 
Il s'était opposé à l'expulsion de Cuba de l'Organisation des Etats américains (OEA). 
Critiqué par les radicaux et prisonnier d'engagements contradictoires aussi bien envers les 
péronistes qu'envers les militaires, Arturo Frondizi dut abandonner le pouvoir en 1962. Il 
fut arrêté par les militaires et conduit à la prison de l'île Martin Garcia, au large de Buenos 
Aires, puis dans la province de Neuquen (Patagonie). Le parti péroniste ayant été de 
nouveau mis hors la loi, de nouvelles élections amenèrent au pouvoir le radicalisme modéré 
des années 20 avec Arturo Illia, un paisible médecin de campagne, qui sera renversé à son 
tour par le coup d'Etat du général Ongania, en 1966.</TEXT>
</DOC>
