<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002566-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002566-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333565</ACCOUNT>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04201155</FAB>
<SUBJECTS>BILAN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,CANDIDATURE,ASSURANCE,RESULTAT FINANCIER,1993</SUBJECTS>
<NAMES>TRESOR PUBLIC</NAMES>
<NAMES>HEILBRONNER FRANCOIS,GAN,GROUPE DES ASSURANCES NATIONALES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>MISE EN CAUSE DE LA TUTELLE DU TRESOR SUR LES ENTREPRISES PUBLIQUES, ET PROBLEME DU MANDAT DE FRANCOIS HEILBRONNER</LEAD1>
<TITLE>Le quatrième assureur a réalisé les plus mauvais résultats de la profession en 1993&gt; Le GAN victime de ses erreurs... et du Trésor</TITLE>
<TEXT>François Heilbronner, le président du GAN, avait imprudemment annoncé, il y a à peine quelques semaines, un résultat en 1993 de 
plus de 700 millions de francs, " en progrès sensible ". Les derniers 
arbitrages avec son actionnaire principal, l'Etat, et la commission 
de contrôle des assurances ont changé la donne. Ils ont été fatals à 
la volonté de M. Heilbronner d'arriver à l'échéance de son mandat 
avec un bilan un peu plus flatteur. Le bénéfice net part du groupe du 
GAN ressort l'an dernier à 414 millions de francs, presque identique 
aux 402 millions de 1992.</TEXT>
<TEXT>
  On peut considérer sans trop s'avancer que l'effet Crédit lyonnais 
a joué en défaveur du président du GAN. Le Trésor, critiqué pour son 
laxisme dans la tutelle des entreprises publiques, et l'organisme de 
contrôle des assurances qui s'interroge depuis de longs mois sur la 
qualité des comptes du quatrième assureur français ont exigé une 
opération vérité. Elle a le mérite d'effacer l'essentiel des risques 
immobiliers portés par l'ensemble GAN-CIC et de mettre en lumière les 
problèmes de rentabilité et les erreurs stratégiques de la compagnie 
au cours des dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Candidats déclarés à la succession</TEXT>
<TEXT>
  M. Heilbronner a beau affirmer que " devant le GAN, le terrain est 
désormais dégagé ", le groupe reste bénéficiaire par miracle. Sans un 
changement opportun de méthode comptable qui consiste à étaler dans 
le temps les frais d'acquisition des contrats d'assurance-vie, et a 
permis de dégager une recette exceptionnelle de 3,3 milliards de 
francs, les pertes du GAN auraient pu être très lourdes. Il ne s'agit 
pas d'une pratique comptable contestable. Elle est courante sur le 
plan international et a même été adoptée par l'UAP en 1990. Il 
n'empêche, elle sauve la mise au GAN en 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Les temps sont durs pour François Heilbronner qui, à défaut d'être 
reconduit en juin, aurait aimé partir avec des comptes plus 
brillants. S'il manifeste toujours son désir " d'être renouvelé ", la 
course à sa succession est déjà lancée. Les candidats déclarés ne 
manquent pas. A commencer par Jean Arvis, l'ancien président de 
Victoire et Jean-Jacques Bonnaud, le responsable des activités 
internationales du GAN, qui figurait même, lors de la présentation 
des résultats, à la droite de M. Heilbronner. Faut-il y voir un 
symbole ? En tout cas, le président du GAN s'est félicité de la forte 
progression de la rentabilité des filiales internationales. A défaut 
de transmettre le témoin, M. Heilbronner marque clairement ses 
préférences.</TEXT>
<TEXT>
  L'atmosphère au GAN s'est en tout cas considérablement dégradée et 
prend des allures de fin de règne. Les lettres anonymes se 
multiplient, dénonçant à l'excès une gestion trop risquée. Le 
renouvellement des présidents des deux autres assureurs publics (UAP 
et AGF) a échauffé les esprits, tout comme les départs récents à la 
direction générale de Patrice-Michel Lenglumé de la direction des 
marchés et surtout de Roland Plazen, le directeur général. Ils 
étaient considérés tous deux comme les artisans de l'expansion en 
dommages.</TEXT>
<TEXT>
  Après huit ans passés à la tête du GAN, le bilan de M. Heilbronner 
apparaît pour le moins mitigé. Certes, le GAN n'est pas tombé, faute 
de moyens, dans le travers de ses concurrents directs en achetant au 
prix fort des compagnies étrangères souvent très peu rentables. Mais 
en voulant de façon alternative investir en France dans le gain de 
parts de marché en assurance-dommages au moment où la conjoncture 
devenait défavorable, le GAN n'a pas forcément gagné au change.</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie de banque-assurances a certes permis le développement 
très rapide d'une filiale commune au CIC et au GAN (Socapi), mais au 
détriment de la filiale vie du GAN. La question demeure : le GAN 
a-t-il besoin de contrôler le groupe CIC à 80 % ? Avec le nettoyage 
des comptes de l'UIC et sur le plan strictement financier, 
l'acquisition du groupe CIC est, au mieux, une opération neutre. 
Quand M. Heilbronner avait pris, en 1985 la présidence du GAN, 
l'entreprise souffrait déjà d'un complexe : être la plus petite des 
compagnies publiques d'assurances. Huit ans plus tard, sa stratégie 
et son avenir sont encore à définir. De quoi stimuler les convoitises 
en France et à l'étranger.&lt;
</TEXT>
</DOC>
