<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021369</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021369</DOCID>
<ACCOUNT>395722</ACCOUNT>
<PEOPLE>CASTEL ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/22951004</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950531-2-R02-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE BETBEDER</SIP1>
<SOT1>Robert Castel, sociologue, veut comprendre les trajectoires qui mènent à l'exclusion. Et les raisons pour lesquelles s'effrite la  "société salariale"</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Questions d'avenir</SU21>
<SYF1>INSERTION,SOCIOLOGIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cohésion sociale en péril</TITLE>
<TIO1>LES METAMORPHOSES DE LA QUESTION SOCIALE : UNE CHRONIQUE DU SALARIAT.</TIO1>
<TEXT> REMPLIR le tonneau des Danaïdes : tous ceux qui se sont mobilisés ces dernières années pour tenter d'intégrer, dans la vie professionnelle, les 
victimes du chômage ont, aujourd'hui, dans un coin de leur tête, cette image désespérante 
d'un puits sans fond. La lutte contre l'exclusion est dans l'impasse, et même si Robert 
Castel n'aime pas le terme d'exclusion, c'est bien cette réalité qu'il a entrepris d'affronter 
au début des années 80. Mais en ouvrant des voies nouvelles.</TEXT>
<TEXT>
  Jusque-là, ce sociologue, directeur d'études à l'EHESS (Ecole des hautes études en 
sciences sociales) s'était fait connaître par des travaux tournant autour de la psychiatrie. Il 
s'inquiète alors de voir se multiplier des " itinéraires dont la trajectoire est tremblée " : 
chômeurs de longue durée, habitants de banlieues deshéritées, jeunes en quête d'emploi... 
La cohésion sociale est en péril. A l'époque, on accuse la " crise " et l'on en guette la fin 
avec la conviction que l'on retrouvera le plein emploi des décennies précédentes. Mais 
Robert Castel croit percevoir l'amorce d'une transformation de grande ampleur. Il veut y 
voir plus clair.</TEXT>
<TEXT>
 1789 Pour lui, cela signifie d'abord sortir de la vision courte de ceux qui se polarisent sur 
le thème de l'exclusion. Il faut, d'une part, resituer les problèmes dans l'histoire : " Le 
présent n'est pas seulement le contemporain. " Il est essentiel de comprendre ce que nous 
vivons, de retrouver dans quels contextes du passé on a vu apparaître des hommes et des 
femmes privés, faute de travail, de toute place dans la société. Il faut d'autre part, resituer 
ces mêmes problèmes dans la réalité sociale globale, comprendre quelles trajectoires 
mènent à l'exclusion. En amont de celle-ci, la réflexion du sociologue repère des zones où 
se multiplient les situations de vulnérabilité, où le rapport au travail devient de plus en plus 
précaire, faisant basculer les plus fragiles. Plus en amont encore, le rôle joué par 
l'entreprise et son fonctionnement : là, sous les coups de boutoir de la compétitivité, de la 
flexibilité, une forme de travail qui était naguère source d'insertion stable se fissure. Une 
certaine " société salariale " s'effrite.</TEXT>
<TEXT>
 " L'exclusion apparaît alors comme la pointe extrême d'une onde de choc qui semble 
prendre son origine au coeur même de la société ". Pour en arriver à cette conclusion, 
Robert Castel s'est livré à un immense travail d'investigation sur la réalité actuelle, à la 
lumière de quelque six siècles de notre histoire. L'ouvrage qui en résulte (Les 
#Métamorphoses de la question sociale : une chronique du salariat. Edition Fayard, 1995, 
190 F) donne à son auteur quelque chose de la stature du sage, de l'ancien des sociétés 
d'autrefois. Il nous dit de quelle longue chaîne de souffrances a fini par émerger notre " 
société salariale ". " Ce n'était certes pas, convient-il, une société d'égalité, ni même de 
justice sociale. Mais elle avait fini par réaliser un montage inégalé entre travail et 
protections, au bénéfice de l'immense majorité de la population. " A l'heure où l'on semble 
prendre son parti d'un chômage de masse durable, multipliant les marginaux et les sans-
domicile-fixe, il rappelle qu'il a fallu des siècles pour réussir à réinsérer dans la vie sociale 
des vagabonds que le manque de travail avait fait proliférer dès la fin du Moyen Age. A 
ceux qui proposent aux chômeurs de devenir travailleurs indépendants, il rappelle que les 
révolutionnaires de 1789 avaient, eux aussi, cru que chacun aurait sa chance si le travail 
était négocié en totale liberté entre employeurs et employés. Il en avait résulté la plus 
effroyable des misère. Va-t-on renouveler cette erreur ? " Ce n'est pas aux plus faibles 
que l'on peut demander un dépassement du salariat qui représente une révolution culturelle 
de grande ampleur. "</TEXT>
<TEXT>
  Le sage est aussi un citoyen : Robert Castel appelle à " ne pas brader cet héritage ". 
L'Etat, qui a joué un rôle important dans sa constitution, doit être le garant de sa survie. En 
l'aménageant, sans craindre une attitude volontariste, et, sans doute, en partageant les 
acquis du salariat entre tous. Tant qu'on aura pas inventé mieux.</TEXT>
</DOC>
