<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002950-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002950-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321747</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,CRISE,PROJET,ANALYSE,VIDEOCASSETTE,COLLECTION D'EDITION</SUBJECTS>
<GO21>CASSETTE</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>FIL A FILM,DAVY JEAN FRANCOIS,CINE VIDEO FILM,LES FILMS DE MA VIE,COMMIN JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<TITLE>ACTUALITE&gt; VIDEOCASSETTES&gt; QUEL AVENIR POUR " LES FILMS DE MA VIE " ?&gt; Bilan et perspectives d'une collection célèbre dont le destin est devenu incertain</TITLE>
<TEXT>LA nouvelle est tombée en novembre dernier : la société d'édition vidéo Fil à Film, créée il y a une dizaine d'années par Jean-François 
Davy, a déposé son bilan. Fil à Film avait lancé et soutenu une 
politique des auteurs centrée, depuis 1989, sur la collection 
maintenant célèbre " Les films de ma vie ". En septembre 1992, Fil à 
Film se fondait dans une nouvelle société, Ciné Vidéo Film qui, par 
un accord avec Gaumont Columbia, accédait à la grande distribution 
dans les magasins FNAC de Paris et province (le Monde daté 24-25 
novembre 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Quelle incidence ce dépôt de bilan peut-il avoir sur la politique 
éditoriale des " Films de ma vie ", sur l'avenir de la collection ? 
Nous avons posé la question à Jean-Paul Commin, directeur de 
l'édition et du marketing à Ciné Vidéo Film. Voici ce qu'il nous a 
répondu : " Ciné Vidéo Film est une société indépendante formée avec 
Jean-François Davy et des investisseurs privés. 50 % des parts 
appartenaient à Fil à Film, et il est évident que cela provoque 
désormais une fragilité de la société. Mais, étant donnée 
l'importance du portefeuille de commandes et celle du catalogue, 
l'administration judiciaire en charge du dossier autorise la 
continuation de l'activité actuelle, jusqu'à fin mars. Rien de changé 
donc, en ce qui concerne l'édition et la distribution, jusqu'au 
printemps. Par la suite, l'avenir des " Films de ma vie " dépendra 
des repreneurs éventuels. "</TEXT>
<TEXT>
 Politique des auteurs avant tout</TEXT>
<TEXT>
 " Jean-François Davy, ajoute Jean-Paul Commin, a réalisé un travail 
considérable. C'est un cinéphile pur et dur, animé par la curiosité 
propre à tous les éditeurs indépendants de vidéo. Les grandes 
compagnies cinématographiques sont généralement plus intéressées par 
l'actualité commerciale dans leur secteur vidéo. Certaines ont 
pourtant repris la politique des auteurs des " Films de ma vie ". 
L'endettement de Fil à Film est dû, en fait, à la passion d'un 
indépendant qui est peut-être allé trop loin, et trop vite. En 1993, 
nous avons sorti une vingtaine de titres par mois, à cause de la mise 
en place dans les FNAC, qui donnait à la collection une position 
privilégiée. Pour le premier trimestre 1994, nous allons réduire ce 
nombre, afin d'éviter la dispersion.</TEXT>
<TEXT>
  " Les amateurs et acheteurs de films en cassettes vidéo ne peuvent 
être sollicités à l'infini. Le phénomène des Visiteurs a secoué le 
marché de la vidéo. Depuis la sortie au moment des fêtes, deux 
millions de cassettes ont été vendues ! C'est plus que le chiffre de 
vente annuel de toutes les sociétés de vidéo en France. Mais, ce 
phénomène mis à part, nous avons, pour les " Films de ma vie ", de 
bons résultats. Jacques Tati vient en tête des ventes depuis l'entrée 
de ses films dans la collection. Tous les grands titres (outre Tati, 
Berri, Cassavetes, Fellini et Chaplin, celui-ci valeur impérissable) 
atteignent les 10 000 exemplaires ou s'en approchent. Le travail d'un 
indépendant n'est pas toujours facile. Il faut renégocier tous les 
droits, faire établir des sous-titres pour les films étrangers, 
savoir remettre en circulation des oeuvres rares. C'est une vocation 
à laquelle Ciné Video Films, tout en affrontant ses difficultés 
financières, n'a pas envie de renoncer. "</TEXT>
<TEXT>
 Politique des auteurs avant tout. En novembre-décembre 1993, " Les 
films de ma vie " ont achevé leur intégrale Tarkovski avec la 
publication du Rouleau compresseur et le violon, l'Enfance d'Ivan, le 
Miroir (une oeuvre superbe et largement autobiographique qui semblait 
devenue inaccessible) et Nostalghia. Une redécouverte des cinéastes 
britanniques Michael Powell et Emeric Pressburger (chers à Bertrand 
Tavernier) est commencée avec le Quarante-neuvième Parallèle, Je sais 
où je vais (admirable comédie dramatique dans le décor naturel des 
îles Hébrides), le Narcisse noir (choc de la foi et des passions 
humaines dans un couvent de religieuses anglaises en Himalaya) et 
Intelligence Service. Agnès Varda s'y trouve en bonne place. Et 
Maurice Pialat arrive...</TEXT>
<TEXT>
  Une rigueur accrue de la politique des auteurs pourrait, selon 
Jean-Paul Commin, contribuer au redressement commercial. En février, 
" Les films de ma vie " vont offrir trois films de Nikita Mikhalkov 
et quelques raretés d'Ingmar Bergman, qui devraient avoir du succès.&lt;
</TEXT>
</DOC>
