<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001770-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001770-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351455</ACCOUNT>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09151359</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,DEPUTE,REFORME,SEANCE PARLEMENTAIRE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>MILLON CHARLES,PASQUA CHARLES,SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-09</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>Le projet de loi sur l'aménagement du territoire&gt; MM. Millon et Séguin s'étonnent des critiques de M. Pasqua contre les députés</TITLE>
<TEXT>Pour défendre un projet auquel il est fortement attaché, le ministre de l'intérieur et de l'aménagement du territoire est capable 
d'occulter certains épisodes de son élaboration. Il en va ainsi du 
projet de loi sur le développement du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir accusé les fonctionnaires du ministère du budget de 
l'empêcher de donner toute l'ampleur qu'il souhaitait à cette 
réforme, Charles Pasqua plaçait ses espoirs dans les parlementaires. 
Selon lui, ils devaient rendre sa force au projet de loi en gommant 
toutes les concessions que le ministre avait été contraint de faire 
lors de réunions interministérielles. Il réussissait à persuader le 
premier ministre de confier prioritairement l'examen du projet à 
l'Assemblée nationale, au grand dam du président du Sénat.</TEXT>
<TEXT>
 Las ! les six jours de discussion n'ont pas permis de grandes 
avancées. Mais le ministre de l'intérieur n'a pas facilité l'action 
des députés qui souhaitaient proposer des orientations novatrices. A 
quelques mois de l'échéance présidentielle, il semble avoir choisi 
d'éviter les sujets explosifs, comme celui de la répartition des 
compétences ou l'éternel casse-tête de la fiscalité locale, pour se 
contenter de l'affichage de bonnes intentions.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant M. Pasqua n'hésite pas à déclarer, mardi 13 septembre 
devant l'assemblée des présidents de conseils généraux : " J'ai une 
autre ambition que de voir les travaux du Parlement se concrétiser 
par une douzaine de rapports et la constitution de groupes de travail 
" (le Monde du 15 septembre). Le président de l'Assemblée nationale 
ne pouvait accepter de telles critiques. Dans un communiqué, Philippe 
Séguin explique donc : " Le seul reproche qu'on pourrait, à la 
limite, adresser [aux députés] serait de n'avoir pas osé passer outre 
le refus [du ministre] d'accepter tout amendement significatif à son 
texte, refus qui est allé jusqu'à l'annulation [...] des 
modifications qui avaient pu être votées contre son avis. " M. Millon 
s'étonne lui aussi des propos de M. Pasqua et rappelle que " dès le 
début de la discussion il avait émis des réserves sur les conditions 
d'examen du texte ".</TEXT>
<TEXT>
  Les députés sont peut-être simplement les victimes, une fois 
encore, de l'habileté de M. Pasqua. Avant que le Sénat n'examine ce 
texte, au mois d'octobre, il peut être de bonne stratégie pour le 
ministre de l'intérieur de flatter les sénateurs, en leur demandant 
de corriger le travail de l'Assemblée nationale.                   
</TEXT>
</DOC>
