<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001135-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001135-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354623</ACCOUNT>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ISRAEL;PALESTINIEN</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK,MOBILISATION ARMEE,FRONTIERE,IRAK</SUBJECTS>
<FAB>10101901</FAB>
<NAMES>ARAFAT YASSER</NAMES>
<NAMES>HUSSEIN SADDAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>Les mouvements de troupes irakiennes vers le Koweït&gt; Israël ne croit pas à un conflit</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les services de renseignement israéliens suivent " de très près ", 
selon le chef d'état-major des armées, la situation à la frontière 
irako-koweïtienne, mais ils ne croient pas, " pour l'instant ", à 
l'escalade. " L'éventualité d'une nouvelle invasion du Koweït par 
l'Irak est très peu probable ", estime Mordechaï Gour, vice-ministre 
de la défense.</TEXT>
<TEXT>
 Le porte-parole du ministère des affaires étrangères aprécisé, 
dimanche, qu'" il n'y a absolument aucune raison de craindre quoi que 
ce soit ici en Israël ". La prudence est cependant de rigueur car 
l'Etat juif, qui n'était pas mêlé à la guerre du Golfe, avait tout de 
même été pris pour cible. Entre janvier et février 1991, 39 missiles 
Scud avaient causé d'importants dégâts matériels et, surtout, la mort 
de deux personnes. " Les Irakiens n'ont plus beaucoup de Scud ", a 
déclaré Shimon Pérès, le chef de la diplomatie, à la radio militaire, 
tout en convenant que " Saddam Hussein est à demi-fou ".</TEXT>
<TEXT>
 Moshe Shahal, ministre de la police et responsable des 
approvisionnements pétroliers, a demandé un rapport complet sur la 
situation en Irak. D'origine irakienne, il a discrètement rencontré, 
en juillet, au Maroc, une délégation irakienne de haut rang. Il était 
accompagné d'un autre ministre, l'ancien général Benyamin Ben 
Eliezer, un proche d'Itzhak Rabin, le premier ministre. 
Officiellement, la rencontre, initiée par les Irakiens, n'a pas eu de 
suite, M. Rabin ayant indiqué, à l'invitation de Washington, que tout 
contact avec le régime de Bagdad n'avait pas son aval.</TEXT>
<TEXT>
 Prudence</TEXT>
<TEXT>
 palestinienne</TEXT>
<TEXT>
 Si l'heure du rapprochement israélo-irakien n'a pas sonné, le temps 
de l'alliance palestino-irakienne, lui, semble passé de mode. 
Dimanche, à Gaza, Yasser Arafat a affirmé qu'à son avis la 
gesticulation de Saddam Hussein n'aurait pas de suite. " Il cherche 
seulement un allègement des sanctions ", a-t-il déclaré à un groupe 
de " colombes " israéliennes. " Espérons que la crise sera réglée 
pacifiquement, a ajouté Nabil Chaath, principal négociateur de l'OLP. 
Une paix véritable qui garantirait les intérêts et la sécurité et du 
Koweït et de l'Irak, avec un retour à une situation normale pour ce 
pays, serait bénéfique à toute la région. "</TEXT>
<TEXT>
 On se souvient à Gaza, et dans l'ensemble des territoires occupés, 
que la solidarité manifestée par Yasser Arafat à l'endroit de l'homme 
fort de Bagdad pendant la guerre du Golfe avait coûté très cher aux 
Palestiniens. Les monarchies du Golfe, Arabie saoudite en tête, 
avaient cessé de verser tout subside à l'OLP. Et le Koweït avait 
expulsé entre trois cent mille et quatre cent mille travailleurs 
palestiniens immigrés.                                                
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
