<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002921-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002921-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333935</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,ULTIMATUM,SERBIE,MISE EN GARDE,RAID,AVION MILITAIRE,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,INSTANCE,STRATEGIE,VILLE,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<FAB>04231353</FAB>
<NAMES>GORAZDE,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 22 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ultimatum de l'OTAN aux Serbes de Bosnie&gt; Changement de tactique</TITLE>
<TEXT> En instituant une zone d'exclusion à Gorazde et en annonçant que les enclaves musulmanes de Bihac, Srebrenica, Tuzla et Zepa seront 
défendues contre toute attaque serbe ou pour faire face à la simple 
menace de concentration de forces, l'OTAN a changé de tactique. Les 
alliés sont passés du concept dit du close air support (soutien 
aérien rapproché) à celui dit de l'air strike (frappe aérienne), qui 
se traduit par une extension des actions possibles à d'autres cibles 
que les précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  La distinction devrait être la suivante. Le close air support _ un 
concept mis en application pour la protection de Sarajevo _ est un 
appui aérien au sol et il vise la source même des tirs. Il exige des 
officiers de guidage au sol qui aident les équipages en vol à réduire 
au silence des pièces hostiles, souvent mobiles ou camouflées. Ces 
procédures ont été assimilées par leurs détracteurs à des " piqures 
d'épingle " à doses trop homéopathiques pour être véritablement 
efficaces.</TEXT>
<TEXT>
Raids plus massifs</TEXT>
<TEXT>
  L'air strike, _ le nouveau concept _, est une frappe aérienne 
destinée à protéger aussi des populations contre des armes qui sont 
actives ou qui ne tirent pas, et il peut entraîner des bombardements 
de cibles liées indirectement à l'agression (dépôts de munitions et 
de carburants, sites militaires, colonnes en mouvement, etc.).</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit donc de raids plus massifs, davantage en profondeur, sur 
des objectifs qui ne nécessitent plus la présence d'officiers de 
guidage et dont la détection est moins risquée ou moins aléatoire. Ce 
qui ne signifie pas que de telles opérations soient plus aisées car 
les Serbes détiennent des moyens anti-aériens (missiles, DCA) : ils 
l'ont montré récemment en atteignant en vol un Etendard-IV P français 
et un Harrier britannique.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, l'OTAN n'a pas précisé si ce nouveau concept 
incluait (ou non) la possibilité de prendre pour cibles, par exemple, 
des ponts sur la Drina, par lesquels les Serbes de Belgrade 
ravitaillent les Serbes de Bosnie. Mais il est évident que cette 
option figure dans des plans. A ce jour, néanmoins, il est exclu que 
l'OTAN s'en prenne directement à la Serbie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
