<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004104</DOCID>
<ACCOUNT>371608</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1124</FAB>
<SUBJECTS>PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<NUM1>950201-8</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,GSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REVELATIONS DU VENDREDI 27 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur  victime  de la lenteur  administrative suisse</TITLE>
<TEXT> EDOUARD BALLADUR fut de 1977 à mars 1986 le président-directeur général de GSI, filliale à l'époque du groupe Alcatel. Nommé ministre d'Etat, il 
avait démissionné de toutes ses fonctions, comme d'ailleurs la Constitution l'y obligeait 
puisqu'elle prévoit que les fonctions ministérielles sont incompatibles avec " toute activité 
professionnelle ". Les lenteurs administratives viennent pourtant de faire ressurgir des 
traces de ce passé. La Télévision suisse romande a révélé, vendredi 27 janvier, que le 
premier ministre figurait toujours sur le registre du commerce de Genève comme PDG de 
GSI-International.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants actuels de GSI assurent que la persistance de cette inscription n'a aucune 
signification. GSI-International est une société de droit belge dont M. Balladur était le 
PDG, mais il s'est démis de cette fonction, comme de toutes les autres, en mars 1986. 
Avant son départ, cette société belge avait ouvert une succursale à Genève et le droit 
suisse oblige à ce que figure sur le registre du commerce les dirigeants de la société mère. 
C'est donc cette inscription qui perdure. A GSI, on assure avoir fait le nécessaire pour la 
corriger, en en donnant comme preuve une lettre envoyée le 14 septembre 1987 par 
l'administration gérant le registre genevois. Si on reconnaît une certaine négligence dans la 
suite de la procédure, c'est, explique-t-on, que cette succursale n'a plus aucune activité.</TEXT>
<TEXT>
  L'entourage du premier ministre ajoute que celui-ci ne possède plus aucune action de 
GSI. On dément aussi que Jacques Raiman, actuel PDG de GSI, dispose d'un bureau à 
Matignon, même s'il est resté un intime de M. Balladur.</TEXT>
</DOC>
