<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004417</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004417</DOCID>
<ACCOUNT>372218</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1020</FAB>
<SUBJECTS>CRISE,MARCHE BOURSIER,PARIS,RECORD,INVESTISSEMENT ETRANGER,</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NUM1>950203-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-09</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SU21>FINANCES ET MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUX GRAPHIQUES POUR JUIN 1994 : QUI SONT LES ACTIONNAIRES ? QUE DETIENNENT- ILS ?REPARTITION DES PORTEFEUILLES PAR GROUPES DE DETENTEURS, ET REPARTITION DE LA CAPITALISATION PAR GROUPES DE DETENTEURS</LEAD1>
<TITLE>La Bourse de Paris victime des investisseurs étrangers L'indice CAC 40 a perdu 22 % en douze mois</TITLE>
<TEXT> LA BOURSE DE PARIS va mal. A peine sortie d'une année qualifiée à juste titre de " noire " les valeurs françaises ayant perdu près de 18 % , celle-
ci, loin de se reprendre au cours des premières séances de 1995, continue d'afficher des 
records à la baisse. Même si une reprise technique lui a permis de regagner 1,6 %, 
mercredi 1 février. Il n'empêche, au fil des séances, l'indice CAC 40 est revenu, au cours 
des dernières semaines, à des niveaux délaissés depuis deux ans au moment où la France 
s'enfonçait dans la récession. La liquidation du premier mois boursier de l'année s'est 
soldée par un recul de 8,70 % la plus mauvaise performance depuis juin 1994 et le bilan du 
2 au 31 janvier ressort sur une baisse de 4,65 %.</TEXT>
<TEXT>
  Des années médiocres, la Bourse de Paris en a connu d'autres. Mais ce qu'il y a de 
réellement préoccupant, c'est que le recul de Paris est bien plus sensible que celui des 
autres places. Paris détient le triste record de la plus forte baisse de toutes les Bourses des 
pays industrialisés. En 1994, Francfort a terminé sur un recul de 7 %, Londres 10 %, New 
York a gagné 3 %. Pis, alors que les autres places européennes sortent timidement de leur 
mauvaise passe, Paris continue à évoluer dans la morosité.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 AVANTAGES TECHNIQUES</TEXT>
<TEXT>
  D'où vient donc ce malaise persistant ? Le marché parisien dispose, à première vue, d'un 
certain nombre d'atouts. Du côté macroéconomique, en matière d'inflation, de croissance et 
de fiscalité sur le capital, la France présente un bilan plutôt positif. Pour ce qui est des 
entreprises, elles récoltent les bénéfices d'une diminution drastique des charges au cours 
des dernières années. A défaut d'investir dans de nouvelles capacités, les entreprises 
françaises n'ont eu de cesse, au cours des dernières années, de couper les branches mortes 
et de réduire leurs coûts. Les premières annonces de résultats, pour 1994, confirment le 
retour à une bonne rentabilité dans l'industrie, les activités financières restant marquées 
par la crise de l'immobilier et la hausse des taux d'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le plan technique, les autorités de tutelle de la Bourse ne sont pas restées inactives 
pour promouvoir les valeurs françaises : l'informatique est performante, et ce que l'on 
considérait encore comme des obstacles à un bon fonctionnement de la place (transactions 
sur les blocs de titres, impôt de Bourse) n'en sont plus. Paris a, désormais, son marché de 
blocs destiné aux institutionnels, et l'impôt de Bourse a été supprimé pour les non-
résidents. Le gouvernement a engagé, depuis octobre 1993, un grand programme de 
#privatisations. Des opérations conçues pour séduire les actionnaires individuels et les 
grands investisseurs institutionnels étrangers et donc pour les amener ou les ramener à la 
Bourse de Paris. Des privatisations qui ont eu, également, pour conséquence d'assécher le 
marché des capitaux disponibles. Cela a été d'autant plus sensible au cours des derniers 
mois que les portefeuilles ont perdu 20 % de leur valeur.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'origine de la faiblesse persistante de la Bourse de Paris est ailleurs. Les " affaires 
" ? Faut-il accorder crédit à ce fameux article de Forbes paru cet été (Le Monde du 6 août) 
qui conseillait purement et simplement aux investisseurs étrangers non seulement de ne 
pas investir en France mais aussi, à ceux qu'ils l'avaient fait, de partir le plus rapidement 
possible. Pourtant, si les " affaires " ont éloigné les investisseurs, elles ne l'ont fait que 
ponctuellement et temporairement, estiment beaucoup d'analystes. Le poids non 
négligeable d'Alcatel et des compagnies d'eaux dans la composition de l'indice " phare " de 
la Bourse de Paris n'a pourtant pas été sans conséquences sur l'évolution, à certains 
moments, du CAC 40.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VOLATILITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Mais les " affaires " s'intègrent dans un problème plus général de la Bourse de Paris, qui 
est celui du poids et de l'importance des investisseurs étrangers. Jean-François Théodore, 
le président de la SBF-Bourse de Paris rappelait, il y a plusieurs semaines, qu'une partie 
sensible des transactions (un quart environ) était réalisée après l'ouverture de la Bourse 
de New York, c'est-à-dire dans les dernières heures d'ouverture du palais Brongniart. Les 
dernières statistiques de la Banque de France, arrêtées à la fin du mois de juin, font 
ressortir qu'ils sont détenteurs à hauteur de 32,8 % des titres français cotés. Et leur part a 
plutôt tendance à se réduire puisque, sur les seules obligations d'Etat, les investisseurs non 
résidents qui, en décembre 1993, détenaient 43 % des titres ont vu leur part revenir, en 
juin 1994, à 34,8 %.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Gabriel François, économiste de Fimagest, il faut se garder d'attribuer tous les maux 
aux non-résidents. Selon lui, il n'existe pas de véritable défiance à l'égard de la place 
française. Seulement, les investisseurs étrangers constituent la partie la plus volatile de 
l'actionnariat. La qualité technique de la Bourse de Paris leur facilite peut-être la tâche, ils 
partent et reviennent vite. Il faut bien voir que pour eux le marché français n'occupe qu'une 
position très périphérique. C'est d'autant plus sensible dans les périodes troublées ou 
quand des incertitudes préélectorales en France rendent les gérants très prudents. Les 
grands institutionnels ont alors tendance à rapatrier leurs capitaux à Wall Street, à 
Londres et à Tokyo. Ils le font d'autant plus volontiers qu'ils ne parient plus sur les 
valeurs, ils jouent la place et l'économie d'un pays. Et à tort ou à raison, la France ne 
présente plus pour eux, aujourd'hui, les meilleures perspectives de gains eu égard aux 
risques pris.</TEXT>
<TEXT>
 Maintenant, la France n'en reste pas moins un pays assez mûr pour supporter les foucades 
des marchés à la différence de pays " neufs ", comme l'a démontré la crise mexicaine. Les 
retraits effectués par les non-résidents sur le marché obligataire ont été compensés par les 
achats effectués par les compagnies d'assurance-vie. Le marché d'action est moins " 
profond " que celui des obligations, mais la France est devenue, par le biais des 
privatisations, un pays de près de six millions d'actionnaires individuels. Elle le sera encore 
plus avec le développement des fonds de pensions qui, tout naturellement, vont s'orienter 
vers les actions. Une évolution inéluctable qui devrait donner à la place de Paris les grands 
investisseurs qui lui font parfois défaut quand les étrangers s'inquiètent.</TEXT>
</DOC>
