<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003701-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003701-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>334758</ACCOUNT>
<CHA1>Rudolf Scharping, candidat du SPD à la chancellerie, s'efforce de convaincre&gt; ses partenaires occidentaux que la politique extérieure de la RFA ne changera pas s'il arrive au pouvoir</CHA1>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,CANDIDAT ELECTORAL,PROGRAMME POLITIQUE,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<NAMES>SCHARPING RUDOLF,SPD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Des sociaux-démocrates allemands bien sous tous rapports</TITLE>
<TEXT>LES temps sont révolus où la politique étrangère était en Allemagne un sujet de controverse électorale entre les grands partis, que ce 
soit l'intégration dans l'alliance occidentale et l'Europe menée par 
le chancelier Adenauer et contestée par les sociaux-démocrates dans 
les années 50, ou l'Ostpolitik de Willy Brandt, vilipendée par les 
chrétiens-démocrates jusqu'en 1982.</TEXT>
<TEXT>
  Le candidat du SPD à la chancellerie, Rudolf Scharping, auquel les 
sondages accordent quelques chances de remporter le scrutin du 16 
octobre prochain, s'emploie à rassurer tous ses interlocuteurs : 
aucune divergence fondamentale ne le sépare d'Helmut Kohl sur 
l'action extérieure de l'Allemagne. C'est le discours qu'il a tenu à 
la fin de l'année dernière quand il est venu à Paris rencontrer 
François Mitterrand et Edouard Balladur comme plus récemment 
lorsqu'il s'est rendu aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Un gouvernement dirigé par le SPD respecterait tous les engagements 
de l'Allemagne envers ses alliés occidentaux, poursuivrait 
l'intégration européenne fondée sur l'amitié franco-allemande et 
assumerait ses responsabilités dans l'ONU et la CSCE. Rudolf 
Scharping a clairement indiqué qu'il n'était pas question pour lui de 
s'entendre avec un parti qui rejetterait l'OTAN _ sous-entendu les 
Verts _ alors qu'il cherche à se donner une respectabilité 
internationale, lui permettant de former une coalition, selon les 
besoins, aussi bien avec les libéraux qu'avec les 
chrétiens-démocrates.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la plupart des sujets de politique étrangère, le SPD tient en 
effet le même discours que le gouvernement actuel. Il est pour 
l'élargissement de l'Union européenne aux pays d'Europe centrale et 
orientale sans être hostile à l'approfondissement _ les plus lucides 
de ses porte-parole, comme Helmut Klose, président du groupe 
parlementaire, reconnaissent cependant que l'élargissement et 
l'approfondissement ne sont compatibles que si des profondes réformes 
institutionnelles sont entreprises pour conserver à l'UE une 
efficacité et qu'il est vain de laisser croire à une ouverture tous 
azimuts et sans limites de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Il est pour la réalisation d'un pilier européen de la défense 
occidentale et a mis en sourdine ses critiques contre la " 
militarisation de l'Union européenne " que sa gauche avait cru 
déceler dans la politique extérieure et de sécurité commune décidée à 
Maastricht, tandis que son aile plus modérée se félicite du 
rapprochement entre Paris et l'OTAN. Aussi est-il même prêt à 
accepter l'Eurocorps, dans lequel il voyait naguère une machination 
de Paris pour faire cautionner par les Allemands les " aventures 
africaines " de la France. </TEXT>
<TEXT>
  L'engagement de la Bundeswehr</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de l'élargissement de l'UE aux pays d'Europe centrale et 
orientale, le SPD est en faveur du partenariat pour la paix comme 
première étape de l'extension de l'OTAN vers l'Est ; il souhaite le 
développement de la coopération avec la Russie sans lui accorder un 
droit de veto dans les affaires européennes ; il n'oublie pas la 
nécessité d'une politique méditerranéenne et se prononce pour le 
maintien de la conscription avec des effectifs de la Bundeswehr 
réduits progressivement à 300 000 hommes, ce seuil étant cependant 
fixé pour dix ans. </TEXT>
<TEXT>
  Rien n'est donc susceptible d'amener les partenaires et voisins de 
l'Allemagne à redouter un changement de gouvernement à l'automne 
prochain. Rudolf Scharping est parvenu depuis le printemps dernier à 
remettre de l'ordre dans les rangs. Son parti ne donne plus l'image 
d'un bateau ivre errant au gré des déclarations contradictoires des 
dirigeants successifs, taraudé par des courants pacifistes qui, à 
l'époque du débat sur les Pershing, envoyèrent Helmut Schmidt à la 
retraite. Après douze ans passés dans l'opposition, le SPD veut faire 
ce qu'il faut pour redevenir une formation de gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les divergences n'ont pas disparu, loin de là. Si Rudolf 
Scharping a réussi à rendre une façade d'unité à son parti, c'est en 
maintenant un flou artistique sur certains sujets controversés. Le 
plus brûlant est l'engagement éventuel de l'armée allemande hors de 
la zone de l'OTAN. Depuis une dizaine d'années, un consensus tacite 
entre les grands partis voulait qu'il fût interdit par la 
Constitution fédérale.</TEXT>
<TEXT>
  La démocratie chrétienne a rompu cette entente en participant à des 
opérations de " casques bleus " en Somalie, en laissant des soldats 
allemands à bord d'avions Awacs qui contrôlent le ciel ex-yougoslave 
ou sur des bateaux battant pavillon de l'UEO qui surveillent 
l'Adriatique. Les sociaux-démocrates ont porté l'affaire devant le 
tribunal constitutionnel de Karlsruhe, qui devrait rendre son arrêt 
avant l'été ; si la gauche du SPD reste farouchement opposée à tout " 
engagement militaire " de la Bundeswehr, les plus réalistes espèrent 
pouvoir s'appuyer sur la décision de la Cour pour se sortir d'un 
mauvais pas et passer outre aux résolutions des congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Helmut Kohl ne manque pas en effet d'exploiter contre son 
concurrent pour la chancellerie la contradiction entre un discours " 
responsable " et l'attitude de son parti qui refuse de donner à 
l'Allemagne les moyens d'assumer ses responsabilités internationales. 
Comment Bonn pourrait-il demander un siège permanent au Conseil de 
sécurité sans être en mesure de remplir toutes les obligations 
découlant de la Charte des Nations unies ?</TEXT>
<TEXT>
  Comment les sociaux-démocrates peuvent-ils se faire les chantres du 
" multilatéralisme ", et refuser de s'associer aux actions décidées 
par les organisations internationales ? </TEXT>
<TEXT>
  Ces questions ne passionnent sans doute pas l'opinion publique 
allemande, partagée entre une saine aversion pour les aventures 
militaires et la volonté de participer à la défense d'une certaine 
Europe. Les prochaines élections se gagneront ou se perdront plus sur 
des thèmes économiques ou sociaux que sur des controverses 
diplomatiques. Mais celles-ci permettent au chancelier sortant 
d'insister sur sa stature d'homme d'Etat, tandis que son adversaire 
doit encore batailler pour se donner une respectabilité 
internationale et convaincre que son parti ne lui refusera pas les 
moyens de sa politique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
