<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002258-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002258-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337241</ACCOUNT>
<CHA1>L'accord préliminaire conclu, lundi 16 mai, à Moscou pour un règlement  du conflit, vieux de six ans, du Haut-Karabakh n'a pu être confirmé mardi. Officiellement, les négociations continuent.</CHA1>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ARMENIE,AZERBAIDJAN,REGION,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,ACCORD,ANALYSE,RUSSIE,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>05180511</FAB>
<NAMES>HAUT KARABAKH,GRATCHEV PAVEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 16 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit du Haut-Karabakh&gt; Le général Gratchev veut imposer la présence&gt; de soldats russes en Azerbaïdjan</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le général Gratchev, dans sa hâte d'imposer " sa " solution, 
c'est-à-dire la présence de soldats russes en Azerbaïdjan, a-t-il été 
vraiment trop brutal ? Ou les dirigeants azéris, acculés, veulent-ils 
seulement se donner le temps de sauver la face ? Le représentant de 
Bakou a, en tout cas, quitté Moscou, mardi 17 mai, sans apposer sa 
signature à l'accord élaboré la veille sur l'injonction du ministre 
russe de la défense, et qu'ont par contre signé, outre le général 
Gratchev lui-même, les représentants de l'Arménie et de 
l'administration arménienne du Haut-Karabakh.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte représentait une énorme concession de la part de 
l'Azerbaïdjan, une sorte d'armistice après une défaite militaire : il 
prévoit en effet, outre un cessez-le-feu, l'interposition entre les 
belligérants de troupes " de la CEI ", commandées par des officiers 
russes, sur une largeur de 5 à 10 kilomètres de part et d'autre de 
l'actuelle ligne de front. Il s'agit donc, dans un premier temps, de 
figer la situation après la prise de contrôle par les forces 
arméniennes de la quasi-totalité du Haut-Karabakh et des régions 
adjacentes, au total près d'un quart du territoire de l'Azerbaïdjan.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite doivent s'engager, parallèlement selon l'interprétation 
arménienne, des négociations concernant le retrait des troupes, les 
échanges de prisonniers, d'otages et de cadavres, et le statut futur 
du Haut-Karabakh. Cette simultanéité permettrait aux Arméniens de 
garder des gages territoriaux durant les négociations : pendant les 
conversations de Moscou, le représentant azéri a tenté d'obtenir que 
l'accord prévoie une évacuation préalable des territoires occupés, 
mais il a été très sèchement remis à sa place par le général 
Gratchev.</TEXT>
<TEXT>
 Diplomatie</TEXT>
<TEXT>
 à la hussarde</TEXT>
<TEXT>
  La rencontre avait d'ailleurs été tout entière marquée par un 
extraordinaire numéro de diplomatie à la hussarde de la part du 
ministre russe, qui avait tenu à ce que la séance ait lieu en public, 
devant des représentants de la presse. On a ainsi entendu le général 
Gratchev multiplier les déclarations péremptoires : " C'est ce que 
j'ai proposé, et c'est ce que noux allons signer ", ou encore : " 
Soyez sûr que si j'envoie mes troupes là-bas, la seconde étape (des 
négociations), la troisième, et toutes les autres " aboutiront.</TEXT>
<TEXT>
  " La CEI, c'est la Russie ", a également fait savoir le général 
Gratchev. Et quand le représentant azéri a souhaité la présence sur 
la ligne de cessez-le-feu d'observateurs de la CSCE (en principe 
impliquée en premier chef dans la recherche d'une solution au 
conflit), le ministre russe a répondu, tout à trac : " Cherchez-les 
vous-mêmes, s'ils le veulent, ils peuvent nous soutenir, mais s'ils 
arrivent en retard, ce n'est pas bien grave "... </TEXT>
<TEXT>
  Face à une volonté russe aussi clairement exprimée, les dirigeants 
azéris ont-ils les moyens de refuser d'obtempérer ? Dès l'automne 
dernier, le général Gratchev, au détour d'une phrase, avait annoncé 
que la Russie entendait disposer d'une base militaire en Azerbaïdjan. 
Mais les dirigeants de Bakou avaient persisté à faire la sourde 
oreille ; l'Azerbaïdjan est également l'un des seuls pays de la CEI 
qui n'ait pas confié la protection de ses frontières extérieures à la 
Russie.</TEXT>
<TEXT>
  L'élément central du " plan " de règlement élaboré à Moscou est 
précisément de réintroduire des troupes russes dans le pays. Bakou a 
certes dû se résigner, sous la pression, à rejoindre la CEI, mais 
tente toujours de préserver une certaine souveraineté, sans se 
résigner à suivre tout à fait le " modèle " de la Géorgie, où M. 
Chevardnadze, pour sauver son pouvoir, a dû accepter de consacrer la 
présence permanente de troupes russes sur son territoire.</TEXT>
<TEXT>
  L'actuel président azerbaïdjanais, Gueidar Aliev, un revenant de 
l'ère brejnévienne qui a chassé du pouvoir les nationalistes 
pro-turcs à la suite d'une révolte militaire dans laquelle la Russie 
a joué un rôle évident, a, malgré tout, tenté de pratiquer à son tour 
une politique indépendante, s'appuyant en particulier sur les 
richesses pétrolières potentielles du pays. Mais, en dépit d'une 
série d'offensives ou de contre- offensives militaires extrêmement 
coûteuses en vies humaines, les troupes azéries ont été incapables de 
reprendre un quelconque avantage sur le terrain. A Bakou, la 
population, démoralisée, est d'ailleurs persuadée que la Russie 
soutient à bout de bras les combattants arméniens.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les derniers temps, les pressions se sont faites de plus en 
plus explicites : des articles, très vraisemblablement inspirés, sont 
apparus dans la presse russe, annonçant que M. Aliev n'allait pas 
tarder à être renversé à son tour, et rappelant entre autres qu'un 
autre ex-président, Ayaz Moutalibov, était toujours gardé " en 
réserve " à Moscou. Lors du dernier sommet de la CEI à Moscou, le 
président ouzbek, Islam Karimov, aurait même pris congé de M. Aliev 
en lui disant : " Alors, c'est la dernière fois qu'on se voit "... </TEXT>
<TEXT>
  A Bakou, où la situation économique est de plus en plus difficile, 
M. Aliev se défend en durcissant encore un peu son régime, en fermant 
les organes de presse de l'opposition nationaliste. Forcé, sur le 
plan intérieur, de combattre sur deux fronts, incapable de résister 
militairement au rouleau compresseur arménien, pourra-t-il longtemps 
s'opposer au diktat d'un général Gratchev de plus en plus décidé à 
imposer sa politique au " proche-étranger " en général et au Caucase 
en particulier ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
