<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044795</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044795</DOCID>
<ACCOUNT>425955</ACCOUNT>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1530</FAB>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE D'OLCE</NOTE>
<NUM1>951207-2-028-01</NUM1>
<ORI1>BERGENde notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BERGEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>La cité maritime du Sud-Ouest norvégien exhibe sa nature profonde&gt;au mois de mai lorsque la musique l'envahit</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI-VOYAGES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bergen la lumineuse</TITLE>
<TEXT> Le seul nom de Bergen fait naître une rêverie non dépourvue d'élégance. On lui prêterait volontiers un visage d'eau et de lumière, une allure légère et 
dégagée, une propension aux ivresses subtiles et des préoccupations plus hédonistes que 
laborieuses. Ouverte sur la mer, escarpée sur sept collines, Bergen joue sur la côte sud-
ouest de la Norvège la partition d'une diva.</TEXT>
<TEXT>
  Côté alimentaire, elle assure par le commerce international du textile, les industries liées 
à la pêche et à la construction de bateaux, et se taille une réputation de choix pour son 
industrie graphique et son art de l'orfèvrerie. Cette richesse retrouvée aux premières 
lueurs du siècle, après une interminable éclipse pendant laquelle le pays a subi 
successivement l'hégémonie allemande, suédoise, danoise, puis suédoise à nouveau , est 
comme un écho aux jeunes années de la cité, fondée en 1070 par Olav Kyrre.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, Bergen revendique surtout une identité culturelle, faisant appel à la 
réputation internationale de ses enfants prodiges : le philosophe des Lumières Ludvig 
Holberg (1684-1754), fondateur du théâtre danois, que l'on comparait à Voltaire pour ses 
idées et à Molière pour ses comédies satiriques ; Johan Sebastien Welhaven (1807-1873), 
écrivain et poète, chantre de la nature et de la mythologie populaire ; Ole Bull (1810-1880), 
violoniste virtuose acclamé en Europe et dans toute l'Amérique du Nord (il ne faut surtout 
pas manquer de visiter son étonnante villa rococo sur l'île de Lysoen, à 20 kilomètres au 
sud de Bergen). C'est lui qui créa à Bergen, en 1850, le premier théâtre permanent de 
Norvège. C'est Ole Bull encore qui distingua Edvard Grieg (1843-1907), autre natif de 
Bergen, compositeur d'une musique identitaire à la Norvège, nourrie des traditions 
populaires et folkloriques. Conservée en l'état, Troldhaugen, la maison d'Edvard et Nina 
Grieg, et la salle de concert attenante construite il y a dix ans, attirent des pèlerins 
mélomanes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BERCEAU DE LA MÉTÉO</TEXT>
<TEXT>
  Bergen pousse aussi sur le devant de la scène son joyau architectural, qui figure au 
patrimoine de l'humanité établi par l'Unesco : le quartier moyenâgeux de Bryggen, 
guirlandes serrées de maisons de bois aux couleurs chaudes et à haut pignon triangulaire. 
Cet ensemble unique n'est pourtant pas celui dont la Ligue de la Hanse fit son comptoir en 
1350, au coeur de la cité, mais une reconstitution dans le style primitif, après l'incendie qui 
détruisit la ville de fond en comble en 1702.</TEXT>
<TEXT>
 Le feu a du reste régulièrement exercé ses ravages au cours des siècles ; mais le dernier 
incendie en date, celui de 1955, permit d'exhumer un véritable trésor de quelque deux cent 
cinquante mille objets, dont près de six cents inscriptions runiques. C'est bien sûr à 
Bryggen que sévit le commerce touristique, avec ses innombrables boutiques d'artisanat et 
de lainages norvégiens, mais le quartier en bordure du port n'a pas été défiguré et vaut par 
une magie incontestable, plus éloquente, sans doute, dans l'atmosphère pluvieuse et 
brumeuse dont le ciel gratifie la ville sept mois par an.</TEXT>
<TEXT>
  On ne s'étonnera pas qu'une telle constance des éléments ait suscité des vocations de 
scruteurs célestes, ni que Bergen ait été le berceau de la science météorologique. La cité 
jouit d'un prestige intellectuel ancien. C'est dans l'un de ses multiples Instituts de 
recherche que le docteur Armauer Hansen isola le bacille de la lèpre, en 1873. Son 
université (elle a quitté les hauteurs de la ville ces dernières années pour essaimer dans le 
quartier des musées) fut aussi pionnière de la recherche en océanographie et en biologie 
marine.</TEXT>
<TEXT>
 De mai à septembre, c'est une ode à la lumière. L'heure à laquelle la ville forte de ses 222 
000 habitants s'égaye dans un tourbillon de fêtes et de spectacles afflue et reflue au 
rythme des escapades. Aux beaux jours, on prend le bateau comme ailleurs une voiture 
pour filer dans l'une de ces nombreuses îles dont Bergen est couronnée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi l'époque de l'année à laquelle Bergen exhibe sa nature profonde, la musique. 
Programmé dix jours durant, de fin mai à début juin, le Festival international de musique 
est la pierre d'angle de cette frénésie de rythmes.</TEXT>
</DOC>
