<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014502</DOCID>
<ACCOUNT>386408</ACCOUNT>
<DATE>19950413</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1853</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DEPARTEMENT HAUTE GARONNE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950413-8</NUM1>
<ORI1>TOULOUSE  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,TOULOUSE,RPR,CARNEIRO GREGOIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>VALLES GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD VALLES</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A TOULOUSE LE 11 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac, rassembleur de la majorité</TITLE>
<TEXT> Chevelure blanche et foi du charbonnier, Grégoire Carneiro jubilait en catimini, ouvrier qui sait rester modeste devant le grand oeuvre collectif. Et 
pourtant, ce grand rassemblement d'une dizaine de milliers de personnes, mardi 11 avril, au 
Parc des Expositions de Toulouse, était un peu son triomphe. Député de Haute-Garonne, 
patron du RPR départemental, il s'est engagé dès le début aux côtés de son grand homme, 
quand les sondages et l'air du temps ne donnaient pas lourd des chances de Jacques 
Chirac. Grégoire Carneiro est parti au combat corps et âme, croisé solitaire, face à 
Dominique Baudis, maire CDS de Toulouse, qui avait rallié à la cause du premier ministre 
les deux autres députés RPR du département, Jean Diébold et Robert Huguenard.</TEXT>
<TEXT>
 De tous les partisans d'Edouard Balladur, seul Marc Censi, président (UDF-PR) du 
conseil régional, avait par avance revendiqué sa présence à la réunion publique de Jacques 
Chirac. Les autres avaient pris dans un hôtel de la ville un verre avec le candidat, 
sacrifiant ainsi au rite opportun d'une convivialité toute radicale. Un peu avant, Alain 
Madelin avait réuni, et rappelé à l'ordre, les cadres du Parti républicain.</TEXT>
<TEXT>
 Bref, les partisans du maire de Paris n'avaient pas fait le voyage de Toulouse pour rien. 
Pas plus d'ailleurs que les militants, venus de l'Aude ou des Pyrénées-Orientales, qui se 
faisaient remarquer dans la salle surchauffée par de larges banderoles. Public populaire, où 
les tee-shirts des JAC (" les Jeunes avec Chirac ") faisaient de larges taches blanches et 
du bruit, surtout quand le candidat à la présidence évoquait, comme leitmotiv, " la force de 
la volonté politique ".</TEXT>
<TEXT>
 Il a donc applaudi " la révolution culturelle " qui doit libérer l'initiative en modernisant la 
taxe professionnelle. Il a encore applaudi " les contrats initiative-emploi " contre le 
chômage de longue durée, " la grande réforme fiscale ", et encore la réduction de l'impôt 
sur le revenu. Il ne faut pas " opposer les salaires à l'emploi ", a dit aussi Jacques Chirac, 
qui a dénoncé " les erreurs des quinze dernières années " et veut associer " le capital et le 
travail " par le biais de l'intéressement aux bénéfices. Sans oublier l'avenir des industries 
de l'air et de l'espace  Toulouse oblige et les " fausses querelles " de l'aménagement du 
territoire.</TEXT>
<TEXT>
 Plus que jamais rassembleur, Jacques Chirac n'a pas oublié, à la fin de son discours, les 
rapatriés d'Algérie. Il n'a pas évoqué une seule fois son concurrent de gauche, Lionel 
Jospin, qui a quelques attaches en Haute-Garonne. Tout au plus, certains auront noté 
l'allusion à Edouard Balladur dans la dénonciation " des demi-mesures et des demi-
réformes qui ne sont que l'alibi des conservateurs ".</TEXT>
</DOC>
