<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000338-19940105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000338-19940105</DOCID>
<ACCOUNT>318977</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01041000</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,LIBERTES PUBLIQUES,REPUBLIQUE III</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFORME,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT,SECTEUR PUBLIC,ENSEIGNEMENT PRIVE,FINANCEMENT,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,LAICITE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-Noël Jeanneney, ancien président de la Mission du bicentenaire de la Révolution, ancien secrétaire d'Etat, conseiller régional de Franche-Comté, est professeur d'histoire contemporaine à l'Institut d'études politiques de Paris.</NOTE>
<NAMES>CLEMENCEAU GEORGES,JAURES JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>JEANNENEY JEAN NOEL</AUTHOR>
<PAGE>331</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; LOI FALLOUX&gt;  Clemenceau contre Jaurès</TITLE>
<TEXT>SUR la défensive, la gauche, comme le craint Thomas Ferenczi, dans l'affaire de la révision de la loi Falloux (le Monde du 23 décembre) 
? Mais non ! déterminée, sûre de son fait et surtout forte de ses 
courages antérieurs.</TEXT>
<TEXT>
  Car sa situation, historiquement, est neuve. Parce qu'elle avait 
su, dans la dernière période, prendre assez sur elle-même pour 
sacrifier à la paix civile ses tentations sectaires, tout en faisant 
à son propre profit l'économie des énergies qu'elle y avait parfois 
dévoyées. Ce qui donne, en dépit de quelques apparences contraires, 
des couleurs tout à fait inédites à la crise qui vient de s'ouvrir 
par la volonté du gouvernement de M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire s'éclaire, comme toujours, par un retour aux sources : à 
savoir la grande controverse qui divisa les Républicains sur ce 
thème, au début du siècle, dans les années qui précédèrent la loi de 
séparation de l'Eglise et de l'Etat de 1905. L'affrontement le plus 
éclairant étant celui, très vif, qui opposa alors Clemenceau à 
Jaurès.</TEXT>
<TEXT>
  Jaurès plaidait pour le monopole de l'enseignement qu'on confierait 
à l'Etat, Clemenceau pour la liberté : le débat se nouant d'abord, 
comme il convient, autour de la question des droits de l'enfant.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est en jeu, explique Jaurès, c'est " la garantie nécessaire 
de la liberté de l'enfant sur lequel le dogme, par les innombrables 
influences traditionnelles, aura déjà bien assez de prise ". Nous 
connaissons bien, à gauche, cette tentation : en 1924 comme en 1936 
et 1981, une partie importante du syndicalisme enseignant trouva chez 
les radicaux et les socialistes les relais nécessaires pour en 
soutenir l'idée périlleuse. Contre elle, Clemenceau développe un 
plaidoyer qui, relu, demeure aujourd'hui aussi efficace que jamais. 
Question de réalisme : il n'est jamais de serre close. Question de 
principe : il faut faire confiance au libre examen de soi-même et du 
monde.</TEXT>
<TEXT>
  " Jaurès et moi nous sommes nécessairement issus de parents qui 
furent à quatre pattes devant les moines dans la longue nuit du Moyen 
Age ", écrit-il dans son hebdomadaire le Bloc, le 17 février 1901. 
(L'image paraîtrait simpliste à nos médiévistes mais la démonstration 
n'en est pas affaiblie). " Comment nous sommes-nous relevés de 
génération en génération ? Par la révolte de la liberté ou par 
l'autorité doctrinalement infusée d'un maître (...) Ce que les aïeux 
ont réalisé dans les pires conditions sociales, je crois les fils en 
état de l'accomplir dans les meilleures. Ils s'affranchiront 
eux-mêmes, ils se feront hommes, écoutant de partout les voix 
contraires, la raison prononçant après l'enquête dont les éléments 
seront partout offerts. "</TEXT>
<TEXT>
  L'enfant a droit à la variété des idées et des démonstrations. Le 
réalisme, d'ailleurs, va dans le même sens. " On aura beau faire, 
remarque Clemenceau, la section du lien ombilical ne rompt pas 
l'attache du nouveau-né avec sa famille, Jaurès ne pourra jamais 
intervenir pour empêcher un père de mettre aux mains de son fils 
Fénelon ou Bossuet au lieu de Spinoza. Et je crains plus, pour 
l'évolution de l'enfant, l'autorité du pion d'Etat qui rendra Spinoza 
haïssable que les tentations de la liberté qui mettra Bossuet, avec 
l'anti-Bossuet, à toutes les avenues de la pensée. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette grande affaire, le fond de la conviction de Clemenceau 
est double, comme on voit : confiance dans les vertus de la liberté 
tout entière, méfiance envers un Etat-molosse tenté de substituer son 
autorité à celle de l'Eglise pour l'imposer à de jeunes esprits trop 
malléables.</TEXT>
<TEXT>
  Le monopole de l'enseignement " conduit à l'obligation d'avoir un 
dogme ". Or la République ne saurait avoir de dogmes. " Quel concile, 
s'écrie Clemenceau, _ pardonnez-moi ce mot _, quel concile de pions 
sera-t-il chargé de donner la formule infaillible d'un jour ? "</TEXT>
<TEXT>
  Une faute  grave</TEXT>
<TEXT>
  Il aime à citer le fameux rapport de Condorcet à la Législative : " 
L'indépendance de l'instruction est une partie des droits de l'homme. 
" Et s'adressant au gouvernement, à la tribune du Sénat, en octobre 
1902, il s'écrie : " Vous avez vaincu et votre victoire a été celle 
de la liberté. Et maintenant que vous êtes au pouvoir, que vous êtes 
les détenteurs de la force publique, est-ce que vous allez prendre 
peur de la liberté ? Cela ne sera pas et si cela devait être, je ne 
serais pas avec vous... " Et ailleurs : " Je crois que l'histoire de 
la Révolution enseigne que la violence exercée par le parti de la 
liberté finit toujours par se retourner contre la liberté... " Donc " 
s'il pouvait y avoir conflit entre la République et la liberté, c'est 
la République qui aurait tort et c'est à la liberté que je donnerais 
raison ! " ...</TEXT>
<TEXT>
  Or voici l'événement capital : depuis 1984, après des décennies 
d'incertitude, la gauche a choisi le parti de Clemenceau, décidément, 
contre celui de Jaurès. Mais hélas ! on découvre que M. Balladur et 
les siens n'ont pas su prendre la pleine mesure de cette évolution et 
de ce courage : leur offensive brutale au profit de l'enseignement 
catholique fait craindre qu'ils aient confondu cette sagesse neuve de 
la gauche avec un affaiblissement de l'esprit laïque. Et c'est une 
faute grave.</TEXT>
<TEXT>
  Car l'héritage de Clemenceau n'est pas seulement celui de la 
tolérance et de cette confiance en elle-même que doit avoir la 
liberté de conscience, il est aussi l'affirmation, qui court dans 
tous ses écrits et tous ses discours, qu'il ne peut ni ne doit jamais 
y avoir, en République, une symétrie, dans la nation, entre l'école 
publique et l'école confessionnelle. Leur nature, leur mission, leur 
place sont différentes.</TEXT>
<TEXT>
  Considérez le contenu de l'instruction. En dépit de tous les 
tempéraments que l'école catholique peut introduire, compte tenu de 
l'air du temps, dans son prosélytisme, sa première raison d'être 
demeurera toujours le service d'une foi révélée. Le pape Jean-Paul II 
vient d'ailleurs de le lui rappeler rudement dans son encyclique 
Veritatis splendor. Les évêques sont engagés par lui à plus de 
rigueur envers les institutions catholiques (établissements scolaires 
ou hospitaliers) qui ne seraient pas fidèles à l'enseignement de 
l'Eglise, en exigeant que là comme ailleurs " soit toujours respecté 
le droit des fidèles à recevoir la doctrine catholique dans sa pureté 
et son intégrité ". On ne peut mieux dire le refus explicite de toute 
morale kantienne : " L'autonomie de la raison, précise l'encyclique, 
ne peut pas signifier la création de valeurs et de normes morales par 
la raison elle-même. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est rejeter une fois de plus l'héritage des Lumières _ dont le 
cardinal Lustiger a signifié plusieurs fois, lors du bicentenaire de 
la Révolution, qu'il lui paraissait la matrice de toutes les 
barbaries du XX siècle. Or à nos yeux de laïques, l'école de la 
République est au contraire, par définition, celle de toutes les 
tolérances, où sont refusées toutes les propagandes et toutes les 
croyances imposées _ aucune des défaillances ponctuelles que l'on 
déplore ne pouvant affecter ce principe constitutif.</TEXT>
<TEXT>
  A cette dissymétrie fondamentale, s'en ajoute une autre, qui est 
politique et sociale. L'école catholique continue, comme chacun sait 
(en dépit de l'article 1 de la loi Debré de 1959), de choisir ses 
élèves, dans la logique, d'ailleurs, de sa nature et de sa tâche. 
L'école publique est vouée, au contraire, à les recevoir tous, 
gratuitement, dans le respect d'une carte scolaire dont l'autre est 
affranchie, ce qui entraîne pour elle toutes sortes de contraintes 
(et de fiertés) spécifiques. Pour reprendre une belle formule de Mona 
Ozouf, " l'école de Jules Ferry est l'île utopienne où viennent se 
briser les rumeurs du monde et se dissoudre les inégalités ". Idéal 
hors d'atteinte ? Peut-être. Mais ambition très haute, qui 
aiguillonne et qui oblige.</TEXT>
<TEXT>
  Telle est la ligne dure, intangible, de la différence. Et c'est 
elle qui a fait refuser depuis toujours à la pensée républicaine le 
principe de la " proportionnelle scolaire " _ qui permettrait à 
chaque citoyen de verser aux établissements de son choix la part de 
ses impôts destinée à l'éducation nationale _ parce qu'il revient à 
chaque citoyen, où qu'aillent ses enfants, de contribuer à la tâche 
de fraternité et de liberté que l'école laïque assume.</TEXT>
<TEXT>
  Une concurrence à égalité</TEXT>
<TEXT>
  Gardienne de la laïcité, la gauche française a pu consentir que 
l'Etat participe aux traitements des enseignants du privé : d'abord 
parce que c'était le moyen de prendre, dans l'intérêt des enfants, et 
pour rejoindre une exigence de Clemenceau, " des garanties de 
moralité et de capacité ", ensuite parce qu'il ne lui paraissait pas 
scandaleux que les parents concernés pussent ne consacrer qu'une 
partie de leurs impôts spécifiques au principe de solidarité qui 
fonde l'école publique, dès lors qu'ils choisissaient de ne pas en 
user eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  Qui ne voit que, cette fois, il s'agit de tout autre chose ? En 
faisant sauter le prudent verrou que la loi Falloux _ fruit pourtant, 
comme on sait, en 1850, d'une majorité très conservatrice et déjà 
fort soumise aux influences cléricales _ avait posé dans son article 
69, en permettant que désormais la collectivité nationale pourvoie 
non plus seulement au fonctionnement mais au capital des associations 
privées qui gèrent les écoles confessionnelles, en laissant bien 
comprendre qu'on ne pourrait, à budget constant, le faire qu'aux 
dépens du secteur public, le gouvernement a pris la responsabilité 
historique de rompre l'équilibre que la maturité de la gauche avait 
enfin permis d'établir. Il va provoquer dans la plupart des 
collectivités territoriales des affrontements dont j'ai constaté 
l'autre jour, au conseil régional de Franche-Comté, les premiers 
effets ravageurs.</TEXT>
<TEXT>
  La " proportionnelle scolaire " est une atteinte insupportable à ce 
précieux héritage collectif que constitue la laïcité. Or elle est 
clairement en arrière-plan de toute l'offensive. Il n'est pas besoin 
d'avoir l'oreille bien fine pour s'en convaincre. Car les signes en 
sont présents, à droite, dans la plupart des propos qu'on tient.</TEXT>
<TEXT>
  Entendez seulement (le Monde du 17 décembre) le Père Cloupet, 
secrétaire général de l'enseignement catholique quand il nous dit 
tranquillement, impliquant une concurrence à égalité : " Avec la 
baisse démographique dans les départements à forte implantation de 
l'enseignement catholique, où les communes rurales se vident, on ne 
va pas pouvoir maintenir deux écoles, une publique et une privée. 
Faudra-t-il supprimer systématiquement l'école catholique, même si 
celle-ci ne connaît pas la même baisse ? " </TEXT>
<TEXT>
  Nous vous savons gré, mon révérend père, de votre franchise. Mais 
permettez-nous d'en conclure, avec chagrin, avec résolution, à 
l'indispensable sursaut.                                              
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
