<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036459</DOCID>
<ACCOUNT>415411</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEBASTIEN PATRICK</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/0873</FAB>
<SUBJECTS>LIBERTES PUBLIQUES,MEDIA,HUMOUR,DEONTOLOGIE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Kenize Mourad est écrivain.</NOTE>
<NUM1>951005-2-016-02</NUM1>
<NAMES>CSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MOURAD KENIZE</AUTHOR>
<SIP1>PAR KENIZE MOURAD</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PARTIR DU PROCES FAIT A L'EMISSION DE PATRICK SEBASTIEN " OSONS " - SUR L'HUMOUR ET LA LIBERTE DE " TOUT EXPRIMER "</LEAD1>
<TITLE>N'osons pas trop !</TITLE>
<TIO1>OSONS</TIO1>
<TEXT> "L'ENTIÈRE liberté de tout exprimer " revendiquée par M. Patrick Sébastien et mise en scène dans sa nouvelle émission " Osons " signifie-t-elle 
liberté d'incitation à la haine et au racisme ? Est-ce cela, les droits de l'homme que nous 
défendons ? Les valeurs de la République française  Liberté, Egalité, Fraternité qui furent 
et sont toujours un espoir pour les peuples du monde entier, sont en passe de devenir une 
mascarade, dévoyées qu'elles sont par certains, et non des moindres. Car le pouvoir des 
médias est aujourd'hui immense : plus qu'une religion ou qu'un parti politique ce sont eux 
qui font l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
 Ne serait-il pas temps d'adjoindre au CSA, Conseil supérieur de l'audiovisuel, un CDA, 
code déontologique de l'audiovisuel, qui rappellerait à leurs responsabilités ceux qui, 
distraitement, vulgarisent haine et violence raciale. Il y a d'ailleurs déjà une loi contre cela, 
et aucune justification de " créativité artistique " ou d'" humour "  comme si " casser du 
noir, allumez vos briquets, on va leur foutre le feu " était de l'art ou de l'humour  ne permet 
de passer outre à cette loi fondamentale d'une société qui se veut civilisée.</TEXT>
<TEXT>
 Tout meurtrier, sauf le dément, élabore un système de justification à son crime ; sinon, il 
serait un monstre à ses propres yeux. Les crimes racistes du régime hitlérien n'auraient pu 
avoir lieu sans la propagande préalable qui a empoisonné les esprits. Le danger 
#aujourd'hui, c'est que, de plus en plus, certains médias justifient le racisme, si bien que 
celui-ci, de honteux, devient banalisé et parfois même revendiqué. Je ne donne pas 
longtemps aux skinheads et autres esprits primaires pour faire de " Casser du noir " (et du 
bronzé), leur chant de ralliement dans leur activité favorite, la chasse à l'immigré.</TEXT>
<TEXT>
Or il y a en France quelque cinq millions de musulmans, dont la moitié Français de plein 
droit. Cela peut déplaire, mais c'est un fait : il n'y a pas le choix, il faudra bien les 
intégrer.</TEXT>
<TEXT>
Problème difficile qui relève de facteurs économiques, mais peut-être tout autant de 
facteurs psychologiques. Et la solution ne passe certainement pas par le mépris et la 
violence qui ne peuvent qu'engendrer en retour haine et violence. De nombreuses enquêtes 
chez les beurs m'ont convaincue que ces derniers ne rêvent que de pouvoir s'intégrer. C'est 
lorsqu'ils se sentent rejetés, méprisés, que naît la révolte qui s'exprime souvent dans la 
délinquance, la drogue ou... dans le ralliement désespéré à des idéologies extrémistes 
manipulées de l'extérieur.</TEXT>
<TEXT>
 N'y a-t-il pas déjà assez de problèmes en France sans qu'on laisse des irresponsables 
jouer, pour raison d'audimat, aux apprentis sorciers ? Va-t-on continuer à exaspérer les 
passions jusqu'à provoquer une spirale de violence qui finira par devenir incontrôlable ?</TEXT>
</DOC>
