<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000221-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000221-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326620</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Il y a plus de 40 000 ans, l'homme de Cro-Magnon commence à peupler l'Europe. Il débite le silex avec dextérité, invente l'outillage en os et, surtout, découvre la symbolisation. Gravures, peintures, sculptures : les principaux chefs-d'oeuvre de l'art paléolithique européen s'exposent à Paris en une centaine de photographies, auxquelles s'ajoutent plusieurs pièces des collections du Musée de l'homme (1). Professeur au Muséum d'histoire naturelle de Paris, sous-directeur du laboratoire de préhistoire et commissaire scientifique de l'exposition, Denis Vialou commente pour le Monde la naissance de cette " Europe des cultures ".</CHA1>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>ART RUPESTRE,PALEONTOLOGIE,EUROPE</SUBJECTS>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>ART RUPESTRE,PALEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>(1) " Naissance de l'art en Europe ", du 9 février au 29 août. Muséum national d'histoire naturelle, 18, rue Buffon, 75005 Paris.&gt;  DOC:AVEC UN DESSIN DE SZLAKMANN</NOTE>
<NUM1>940302-2-014-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>VINCENT CATHERINE,VIALOU DENIS</AUTHOR>
<PAGE>267</PAGE>
<TITLE>L'enfance de l'art&gt; Un entretien avec Denis Vialou, responsable de l'exposition sur la culture paléolithique en Europe</TITLE>
<TIO1>NAISSANCE DE L'ART EN EUROPE</TIO1>
<TEXT>_ Dans quelle mesure la découverte de l'art préhistorique, à la fin du dix-neuvième siècle, a-t-elle contribué à modifier l'image que 
l'on avait alors des premiers Homo sapiens sapiens ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Pour replacer cette évolution dans son contexte, il faut se 
mettre dans la peau des premiers explorateurs, tel le paléontologue 
Edouard Lartet, qui, entre 1860 et la fin du siècle, découvrirent la 
préhistoire. A cette époque, l'homme préhistorique était encore 
considéré comme un sauvage, bon ou mauvais mais très primitif. Or, à 
mesure que les fouilles se multipliaient, on découvrait de grands 
abris sous roche, magnifiques, emplis d'outils et d'objets réellement 
artistiques. Ce fut la première surprise, et elle fut d'autant plus 
forte qu'elle coïncida sensiblement avec la découverte, à la fin des 
années 1870, en Dordogne, de l'homme de Cro-Magnon : un homme " 
d'avant le déluge " (son ancienneté était alors inconnue) qui 
possédait le même physique que nous. Si l'art mobilier des chasseurs 
préhistoriques fut ainsi reconnu sans trop de difficulté, il en alla 
tout autrement de l'art pariétal. Lorsque le marquis de Sautuola, un 
notable espagnol qui pratiquait la paléontologie en amateur, 
découvrit en 1879 les splendides bisons bichromes d'Altamira, il crut 
immédiatement à leur ancienneté. Mais il fut pratiquement le seul ! 
Ces peintures témoignaient d'une telle beauté, d'une telle maîtrise, 
elles étaient si étrangement placées au fond d'une grotte que tout le 
monde y voyait alors l'oeuvre de faussaires. Personne ne pouvait 
encore admettre l'extraordinaire niveau esthétique et artistique 
atteint par ces chasseurs primitifs. Et il fallut attendre la 
découverte de nombreuses autres grottes, en France et en Espagne, 
pour qu'Emile Cartailhac, premier titulaire d'une chaire 
d'enseignement de la préhistoire, reconnaisse en 1902, dans son 
célèbre Mea culpa d'un sceptique, l'authenticité des peintures 
d'Altamira.</TEXT>
<TEXT>
  _ Deux formes d'art se distinguent nettement au cours de la 
préhistoire : l'art mobilier et l'art pariétal. Comment ces deux 
formes d'expression ont-elles évolué, et quelles significations 
respectives peut-on leur attribuer ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il s'agit de deux formes complémentaires, qui ne s'excluent pas 
l'une l'autre. L'art mobilier, né lui-même de deux millions d'années 
d'artisanat, a précédé l'art pariétal de plusieurs milliers d'années. 
Les plus vieux objets d'art que l'on connaisse en Europe, issus de la 
culture aurignacienne, ont environ 33 000 à 35 000 ans, tandis que 
les premières figures sur blocs trouvées dans le Périgord datent au 
maximum d'une trentaine de milliers d'années.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout a donc commencé par les objets, et plus précisément par les 
objets relatifs au corps humain. Pour les hommes préhistoriques comme 
aujourd'hui pour les tout jeunes enfants, le corps est le premier 
lieu de représentation du monde, et les premiers objets 
préhistoriques investis d'une symbolique sont des objets de parure. 
Qu'il s'agisse des dents percées et des perles en ivoire fabriquées à 
l'aurignacien (35 000 à 27 000 ans) ou des vénus-pendeloques du 
gravettien (28 000 à 20 000 ans), l'art de la parure, étroitement lié 
à l'activité vestimentaire, se confond véritablement avec l'éveil des 
arts graphiques et plastiques. L'art n'entre dans les grottes que 
plus tardivement, et sa signification est tout autre. Il commence à 
se développer au cours du gravettien, mais il ne s'agit encore que de 
grottes peu profondes, baignées par le jour. On le retrouve également 
au solutréen (21 000 à 18 000 ans), où la sculpture de blocs de 
pierre innove une nouvelle technique d'expression. Mais c'est durant 
le magdalénien (18 000 à 11 000 ans), la plus brillante et la plus 
puissante des civilisations du paléolithique supérieur, que l'art 
pariétal explose véritablement. De plus, ce sera la seule fois, dans 
toute l'histoire de l'humanité, que l'art sera souterrain, ce qui 
témoigne d'une démarche antinaturelle, véritablement symbolique.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vos travaux sur l'art paléolithique en Europe ont largement 
contribué à démontrer que celui-ci ne reflétait pas une unité, mais 
plutôt une mosaïque de cultures particulières. Comment se 
distinguent-elles les unes des autres ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Comparé à l'art préhistorique retrouvé en d'autres régions du 
monde, l'art paléolithique européen, à première vue, se caractérise 
par une certaine uniformité. Unité de lieu (France, Espagne, 
Portugal), relative unité de temps (la dernière glaciation), unité 
écologique et économique : les Aurignaciens, comme les Magdaléniens, 
étaient des chasseurs, ce qui confère à leurs représentations 
pariétales ou mobilières une certaine homogénéité.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais si l'on affine l'observation, on s'aperçoit qu'il n'y a pas 
de réelle unité entre ces différentes cultures, ni même d'évolution. 
Des objets de parure et des rares esquisses animales léguées par les 
Aurignaciens aux panneaux extrêmement complexes des Magdaléniens, 
emplis d'animaux et de signes caractéristiques, il n'y a pas de 
réelle communication. Chacune des grandes cultures du paléolithique 
est restée pour l'essentiel isolée des autres, chacune a produit ses 
propres fantasmes, ses propres symboles et ses propres formes d'art. 
De même, à l'époque magdalénienne, les provinces d'Altamira, du 
Périgord et des Pyrénées avaient déjà développé leurs 
particularismes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Présentées dans leur ordre chronologique, les oeuvres 
actuellement exposées au Muséum sont regroupées en trois thématiques 
: " L'invention des formes ", " Mouvements et couleurs ", " Codes et 
symboles ". La symbolisation n'apparaît-elle donc qu'à l'époque 
magdalénienne ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Les signes et les symboles existent dès la naissance de l'art, 
mais c'est effectivement au magdalénien qu'apparaît véritablement la 
codification des représentations. Celle-ci va même parfois jusqu'à 
l'abstraction totale, représentée par une juxtaposition de signes 
géométriques associés les uns aux autres. La signification de ces 
signes nous échappe pour l'essentiel. Mais l'on s'aperçoit une fois 
de plus que l'utilisation de ces symboles, et plus encore leur 
association, est spécifique de telle ou telle région, voire de tel ou 
tel groupe de grottes.</TEXT>
<TEXT>
  " Des exemples ? Les rectangles quadrillés de Lascaux, que l'on 
retrouve dans la galerie gravée et peinte du Gabillou (Dordogne). Ou 
encore les signes aviformes, peints comme des oiseaux aux ailes 
déployées, de Cougnac et du Pech-Merle. Dans toutes ces cavités, au 
sein de chaque province déjà dissociée par le choix de ses thèmes 
figuratifs, les signes établissent des liens de sens propres, communs 
à une ethnie, à un ou plusieurs des clans qui la composent. Plus 
encore que les représentations figuratives, les signes démontrent les 
appartenances symboliques de groupes humains et les séparations 
réelles de leurs territoires, préfigurant ainsi la mosaïque 
culturelle de l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  _ A l'occasion de séminaires ou sur les sites paléolithiques 
eux-mêmes, vous entretenez depuis plusieurs années un dialogue 
privilégié avec de nombreux psychanalystes. Que vous apporte cet 
échange, qui témoigne d'une démarche plutôt rare chez les 
préhistoriens ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce lien est né d'une interrogation commune sur les origines. Les 
psychanalystes travaillent sur les origines du moi, de la psyché, et 
le préhistorien n'échappe pas à ce type de regard. Il y a entre ces 
deux disciplines une communauté de réflexion sur l'homme, qui est 
pour moi réellement enrichissante. Pour n'en donner qu'un exemple, un 
psychanalyste nous a récemment rapporté une expérience thérapeutique 
menée dans une grotte avec des enfants autistes qui a montré qu'une 
fois dans la grotte, au contact réel de la paroi, ces enfants avaient 
brutalement exprimé un contact avec le monde. Comment un fait comme 
celui-ci pourrait-il ne pas m'amener, moi préhistorien, à réfléchir 
sur le comportement de nos ancêtres qui sont allés, envers et contre 
tout, inscrire des symboles sous terre ?               
</TEXT>
</DOC>
