<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012514</DOCID>
<ACCOUNT>383746</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1556</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950330-36</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>D'humour chagrin</TITLE>
<TEXT> ET LE DROIT imprescriptible à la morosité ? Soyons d'humeur morose, chagrine même, comme cette heure d'été à l'arrière-goût d'hiver. Soyons ronchon, 
mal luné, frappé au coeur et au réveil-matin par cette désespérance molle et glauque, ces 
frimas qui n'annoncent pas des lendemains radieux.</TEXT>
<TEXT>
  Les journalistes qui sont des gens comme les autres, et plutôt pires que les autres, sont 
hommes et femmes à ne pas sortir sans parapluie, ni clichés. Dès l'aube qui n'en est plus 
une car depuis dimanche les remonte-pendules, les frénétiques de l'économie d'énergie 
nous ont volé le jour levant comme d'autres nous privent d'air , dès l'aube donc, la nouvelle 
est tombée : jeudi sera noir, socialement noir, obscurément et définitivement noir !</TEXT>
<TEXT>
  Noir comme un jour sans transport en commun. Ni trains, ni bus, ni métro, ni avions. Sauf 
les quelques qui passeront entre les gouttes sociales et la neige fondue. Nous ne nous 
transporterons donc pas en commun, rendus ainsi à notre humaine condition, pedibus cum 
jambis, dans la foule solitaire. Nous marcherons à l'ombre, des lampadaires. Ou au pas des 
embouteillages. Nous essaierons de rallier par quelque moyen de fortune le lieu de nos 
activités ludiques et de mériter salaire, pour ceux qui en ont un et pour ceux qui en 
voudraient un meilleur.</TEXT>
<TEXT>
  Il nous faudra choisir. Aller en crabe, et de la même humeur, affronter ce jeudi noir. Ou 
rester sous la couette, en attendant que grèves se passent. Ce qui serait assez tentant, 
comme toute chose prohibée, délicieuse tentation d'un jeudi-couette. Faire la grève des 
allongés, bien au chaud, pas bouger. Le droit imprescriptible à la paresse ! Prendre 
mollement des nouvelles des nouvelles et du temps, et tirer des plans baroques sur l'avenir 
électif.</TEXT>
<TEXT>
  Nos patrons qui, eux, sont d'humeur conciliante ces temps-ci, et promettent 
augmentations avant même qu'on ne les y obligent, n'y verraient que du feu, que du bleu. 
Ils ne diraient rien. En tout cas rien de désagréable. Machin n'est pas là ? Diable, diable, 
bien sûr, pauvre. Tiens, je vais l'augmenter ! Ainsi iraient les choses, au monde des jeudis-
couettes, au monde merveilleux des patrons-poules et des salariés-plumes.</TEXT>
<TEXT>
  Au lieu de quoi, il ne nous restera que nos yeux pour pleurer et nos pieds pour marcher au 
plus noir de ce jeudi noir. Sans même voir l'essentiel, que les hirondelles sont arrivées, 
prodigues et frigorifiées, déjà à l'heure de printemps, dans leur égarement migratoire. Sans 
même penser que le meilleur est à venir, cette élection qui s'annonce sous les meilleurs 
auspices, à donner envie elle-aussi de voter sous la couette. Comme s'y emploient 
d'ailleurs quelques-uns des grands barons socialistes qui furent aux affaires et font non-
campagne avec une détermination sans égale.</TEXT>
<TEXT>
  Soyons d'humeur morose. Ou d'humour chagrin, au sens où l'entendait Shakespeare, qui 
le définissait comme " une plaisanterie avec un air triste ". Faisons de ce jeudi noir un 
concentré tragi-comique de nos malheurs ordinaires, de nos illusions rassies, de nos 
espoirs sans trop d'espoir en la semaine des quatre jeudis. Et puis patientons. Sous les 
jeudis, la plage !</TEXT>
</DOC>
