<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000004-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000004-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>338941</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Mode antipolitique, populisme raciste, affairiste ou intégriste, prolifération des listes, absence d'enjeu évident : les élections européennes risquent fort de mettre à mal la démocratie. Un sursaut est nécessaire par le regroupement des choix autour de solutions globales. Le clivage entre droite et gauche reste pertinent et les intellectuels feraient preuve de civisme en s'y reconnaissant.</CHA1>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05311001</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CANDIDAT ELECTORAL,VIE POLITIQUE,INTELLECTUEL</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Ceux qui voudraient rejoindre un club fondé en ce sens peuvent adhérer à REVE (c/o Xavier Browaeys, 45, rue Damrémont, 75018 Paris). Politologue, directeur de Pouvoirs, professeur à l'université Paris-I, Olivier Duhamel est candidat non socialiste sur la liste conduite par Michel Rocard aux élections européennes.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>DUHAMEL OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>244</PAGE>
<LEAD1>POPULISME, PROLIFERATION DE LISTES, CLIVAGE DROITE GAUCHE ET LISTE SARAJEVO</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Arrêter le n'importe quoi</TITLE>
<TEXT>LES quatrièmes élections européennes se présentent au plus mal _ pas pour telle ou telle liste, qui s'en remettra, mais pour la démocratie 
_, qui en souffrira si rien ne change.</TEXT>
<TEXT>
  1. La mode antipolitique alimente les populismes antidémocratiques. 
Les gens bien informés savent que l'activité politique relève plus du 
sacerdoce que du calcul d'intérêt. Pour quelques corrompus, l'immense 
majorité est, comme il se doit, tout à fait honnête, et, le plus 
souvent, gagnerait mieux sa vie dans le privé. Certes, les 
gouvernants ont leur part de responsabilité dans l'exaspération 
collective. Les erreurs d'hier dans la couverture des affaires, les 
indulgences d'aujourd'hui lorsque l'on garde des corrompus au plus 
haut niveau nourrissent la complaisance à l'égard du juge furieux et 
la méfiance à l'égard de tous les politiques. Il est temps cependant 
de sortir des amalgames primaires. Faute de quoi, la France offrira 
le triste spectacle de cumuler trois populismes : le raciste _ 
médiatiquement silencieux, mais toujours puissant dans les urnes et 
les têtes _, l'intégriste _ qui réveille au pire moment le 
nationalisme anti-européen _ et l'affairiste _ réponse faussement de 
gauche à la vraie misère.</TEXT>
<TEXT>
  2. L'inconsistance de la droite nourrit un nouvel intégrisme. Le 
débat entre pro et anti-européens est aussi usé que dépassé. C'est 
pourtant le seul qui résonne un tant soit peu dans la cacophonie de 
la campagne. Le populisme intégriste fait alors fureur, avec son 
cocktail aussi inédit qu'indigeste : un tiers de vieux 
traditionalisme maurassien avec le vicomte de Vendée, un tiers de 
protectionnisme offert par le milliardaire anglais ex-ultra-libéral, 
et un tiers de justicialisme fou. Justicialisme, ce terme désignait 
jadis le péronisme en Argentine, il est utilisé aujourd'hui en Italie 
pour évoquer les juges qui se laissent emporter par la passion 
purificatrice. Justicialisme fou, car c'est perdre la raison pour un 
juge que d'abandonner le principe d'impartialité. Le nouveau produit 
prospère d'autant plus que la liste de la majorité met son drapeau 
européen en berne. En clair, Deniau aurait contenu de Villiers et 
évité Schwartzenberg, Baudis nourrit l'un et suscite l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  3. La prolifération des listes transforme l'élection en tombola de 
supermarché. Les listes monomaniaques se multiplient. Pour les 
loisirs : les chasseurs remettent ça. Pour les tragédies : au lieu de 
signer une pétition, nos amis intellectuels ont présenté une liste. 
D'un côté, ils ont eu raison. Au feuilleton tapiste, qui devenait 
lassant, ils ont réussi à substituer dans les médias le feuilleton 
bosniaque, autrement important. Mais ils auraient eu tort de 
persévérer. Comme dit Bernard Kouchner _ qui à Sarajevo et ailleurs 
n'attendit personne _ s'en prendre à la France est pour le moins 
excessif, et s'accrocher à une liste eût été pour le moins stupide. 
Ou alors, pourquoi pas une liste Kigali, puisque là, parfois avec nos 
armes, l'on tue l'enfant mal né ? Pourquoi pas une liste Rushdie, 
puisque avec sa mise à prix la liberté est bafouée en ses fondements 
les plus évidents ? Pourquoi pas une liste Tchernobyl, puisque le 
risque y persiste ? Pourquoi pas une liste Alger, puisque nos valeurs 
humaines y sont piétinées et que notre avenir s'y joue ? Une liste 
SIDA, vu l'urgence ; une liste drogue, vu les ravages ; une liste 
emploi, vu le drame... A tout éclater ainsi, la proportionnelle est 
discréditée, l'élection même méprisée.</TEXT>
<TEXT>
  Le clivage entre droite et gauche </TEXT>
<TEXT>
  4. L'impression de non-élection brouille le tout. Il n'y a pas de 
listes, mais des pétitions. Il n'y a pas de candidats mais des têtes 
de liste. Pour beaucoup la campagne s'est arrêtée le jour où la liste 
a été constituée, puisque, à trois ou quatre exceptions près, tous 
les membres d'une liste savent déjà s'ils seront ou non élus. Pas de 
candidats, mais pas de campagne non plus, à part les feuilletons 
évoqués. Le reste n'est qu'exercice obligé _ du moins sur les grandes 
chaînes de télévision nationales. Hors Paris, les rencontres sont 
souvent denses, les attentes importantes, la vie politique 
renaissante. Mais les élections européennes restent mal perçues. Une 
élection sert normalement à élire une majorité, laquelle fait un 
gouvernement, lequel engage des politiques qui changent la vie des 
gens. Tel est, grosso modo, le schéma démocratique, et il fonctionne, 
aux municipales comme aux législatives ou à la présidentielle. Mais, 
jusqu'à présent, pas pour l'Europe : pas de majorité claire à 
Strasbourg, pas de lien évident entre cette majorité et la 
Commission, pas de pouvoir gouvernemental complet pour ladite 
Commission. Bref, une vingtaine de listes, une campagne aphone, une 
élection sans enjeu évident, on comprend que l'électeur ne se dérange 
pas ou vote n'importe quoi. Et pourtant, il se trompe.</TEXT>
<TEXT>
  5. Le sursaut nécessaire. Les candidats prolifiques se trompent. 
L'exigence politique implique que des hommes se regroupent et 
proposent des solutions globales, dans les différents domaines, en 
fonction de valeurs précises, et par des moyens identifiés. Le 
clivage entre droite et gauche répond, plus ou moins bien, à cet 
impératif. Les intellectuels accompliraient une mission civique en 
acceptant de s'y reconnaître, et de le nourrir avec leur talent.</TEXT>
<TEXT>
  Les électeurs-consommateurs se trompent. Ce n'est pas parce que le 
mode de scrutin et les partis permettent d'exprimer sans conséquence 
des passions précises qu'il faut y donner libre cours. Que le 
citoyen-chasseur oublie un instant qu'il est chasseur et redevienne 
citoyen pour choisir entre droite et gauche. Que le républicain 
jacobin réfléchisse un instant aux ravages que le nationalisme peut 
encore produire demain et cesse de jouer avec le feu en jouant contre 
l'Europe. Que l'électeur-intello oublie une seconde sa rancoeur 
antisocialiste et songe aux risques de la disperson politique.</TEXT>
<TEXT>
  Que le téléspectateur-zappeur fixe un instant son esprit sur la 
résignation réaliste de la droite, en Bosnie ou face à l'emploi, 
qu'il regarde à gauche le projet de relance européenne et la bataille 
pour l'ingérence humanitaire, et qu'il cesse de confondre droite et 
gauche. Qu'il choisisse entre son confort immédiat avec de grands 
risques pour demain et le volontarisme altruiste, qui le protégera 
mieux demain. Qu'il comprenne qu'une majorité de gauche ou de droite 
à Strasbourg, ce n'est pas la même chose. Pas les mêmes lois 
covotées, pas le même président de la Commission pour succéder à 
Delors, pas les mêmes politiques pour les régions défavorisées, les 
droits des salariés ou la protection de l'environnement, pas les 
mêmes places respectives au marché et au droit, à l'intérêt privé et 
au service public.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste dans ce pays des citoyens convaincus que la démocratie est 
une chose importante à protéger et à développer. Que la gauche a 
toujours eu et doit plus que jamais avoir partie liée avec ce combat. 
Qu'il implique le refus des rétractations nationalistes et que, 
lorsque la démocratie est en danger, il faut se regrouper. Que ceux 
qui l'admettent viennent en politique, au moins quelques minutes par 
semaine (1). Que ceux qui le pensent se le disent. Et qu'ils 
cherchent à convaincre autour d'eux. Parce que mieux vaut aujourd'hui 
la vigilance et le regroupement que demain les remords impuissants.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
