<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003118-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003118-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325821</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>MUTATION,ELECTION,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAPON,PATRONAT,INSTANCE,</SUBJECTS>
<FAB>02081411</FAB>
<LIE1>940225-2-016-34</LIE1>
<NUM1>940224-2-018-36</NUM1>
<NAMES>TOYODA SHOICHIRO</NAMES>
<NAMES>MORITA AKIO,HIRAIWA GAISHI</NAMES>
<NAMES>KEIDANREN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-36</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>ELU LUNDI 7 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Succédant à Akio Morita à la tête du Keidanren&gt; Shoichiro Toyoda élu " patron des patrons " japonais</TITLE>
<TEXT>TOKYO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Shoichiro Toyoda, patron du groupe automobile Toyota, vient d'être 
choisi, lundi 7 février, pour présider le Keidanren (Fédération des 
organisations économiques). Il succédera en mai à Gaishi Hiraiwa. 
C'est la première fois que le " patron des patrons " japonais vient 
de l'industrie des biens de consommation, ses prédécesseurs venant 
tous de l'industrie lourde. Cette perte d'influence de productions à 
l'origine de l'expansion japonaise dans les années 60 et 70, avait 
déjà été entérinée lorsque le Keidanren avait officieusement choisi 
le président de Sony, Akio Morita, pour succéder à M. Hiraiwa. 
Victime, le 30 novembre, d'une hémorragie cérébrale, M. Morita ne 
devrait pas reprendre une vie active.</TEXT>
<TEXT>
  M. Toyoda, qui n'a pas le charisme de certains grands patrons du " 
Japon battant ", n'a pas non plus la " visibilité " internationale du 
" globe-trotter " Morita. C'est un homme réservé et prudent. Fils du 
fondateur de l'entreprise automobile, et petit-fils du " roi des 
inventeurs " qui fonda un groupe alors spécialisé dans les machines à 
tisser, ingénieur de formation, il est devenu président de Toyota en 
1982. Dix ans plus tard, il succéda à son oncle, Eiji Toyoda, au 
poste de président du conseil d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  Des deux tâches qui l'attendent, la première est de redonner à 
l'économie nippone sa compétitivité. Priorité sera donnée à la 
restructuration industrielle en cherchant à contenir une tendance, 
alarmante pour certains, à la désindustrialisation entraînée par une 
délocalisation accélérée de la production dans le reste de la région. 
M. Toyoda devra aussi s'attaquer au " serpent de mer " de la 
déréglementation. En matière internationale, le Keidanren adoptera un 
profil bas, M. Toyoda ayant peu d'expérience en ce domaine et 
l'automobile étant un secteur sensible étant donné son poids dans 
l'excédent commercial nippon.</TEXT>
<TEXT>
  La seconde tâche du nouveau dirigeant sera de situer la Fédération 
par rapport au monde politique. Dans le passé, elle a été 
l'intermédiaire par lequel passait une partie des fonds des 
entreprises destinés aux caisses du Parti libéral-démocrate. La 
réforme politique, laborieusement adoptée fin janvier, ne remédiera 
vraisemblablement pas à ce travers de la politique nippone, mais elle 
contraindra à réorganiser les réseaux, au moment où la presse incite 
le Keidanren à conserver ses distances et à se concentrer sur la 
politique industrielle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
