<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022719</DOCID>
<ACCOUNT>397475</ACCOUNT>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/0920</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>DJ Krush, Turntablized : 1 CD Mo'Wax 7243. 8 40146 2 9 . Blackalicious, Melodica : 1 CD Mo'Wax 7243 8 40110 2 4. DJ Shadow, What Does Your Soul Look Like ? : 1 CD 7243 8 40110 25. Compilation Headz : 2 CD MW CD 026. Distribué par Virgin. Pussy Foot Forward : 1 CD 840 6142. Distribué par Delabel. The Mighty Bop, La vague sensorielle : 1 CD Yellow ProductionsYPCD008A. Distribué par Karamel. Trip To The Chip Shop : 1 CD New Electronica Below 2CD. Distribué par Pias.</NOTE>
<NUM1>950610-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SOT1>Des musiciens osent l'abstraction en se défiant des canons du rock</SOT1>
<SU11>CULTURE-DISQUES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les voyages sensoriels du trip-hop</TITLE>
<TEXT> TRIP-HOP ? Ne passez pas à côté du terme le plus branché du moment. Suspect, réducteur, ce genre de vocable (acid jazz, jungle, techno ambient) 
ressemble trop souvent à une astuce de marketing. Il aide aussi à saisir l'air du temps. En 
associant le verbe to trip voyager mais aussi planer par des moyens illicites à la moitié du 
mot hip-hop, l'expression ne désigne pas vraiment un genre défini mais plutôt une 
tendance. Celle qui voit une génération bercée par le rap et la culture des boîtes de nuit et 
des raves s'aventurer sur d'autres territoires.</TEXT>
<TEXT>
  Peu touchés par des rimes mettant surtout en avant les préoccupations de jeunes 
Américains, certains se sont focalisés sur les bandes-sons plus que sur les scénarios. 
Préservant la base musicale du hip-hop DJ, platines, breaks, beats, scratches et 
échantillonnages , ils ont décidé d'explorer l'étendue de son potentiel rythmique, d'éveiller 
des recoins cachés de la mémoire auditive, de toucher d'autres zones sensorielles.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, le rap a depuis longtemps donné les preuves de ses capacités d'innovations 
formelles. Des groupes comme De La Soul, Jungle Brothers ou Beastie Boys ont souvent 
éclaté les lois du genre. En Angleterre, les fameux pourvoyeurs du " son de Bristol " 
(Massive Attack, Portishead, Tricky) ont montré la voie, façonnant dans leurs laboratoires 
les atmosphères étranges de chansons à la croisée de musiques noires et de concepts 
blancs. Mais le trip-hop a choisi de se passer de toutes références sociales et d'ignorer les 
canons mélodiques et commerciaux de la pop. Avec une audace qui, de loin, rappelera le 
culot du free-jazz, ces musiciens osent l'abstraction.</TEXT>
<TEXT>
  Si cette nouvelle effervescence avance en ordre dispersé, quelques pionniers concentrent 
ces productions sous la bannière de leur label. James Lavelle, par exemple, a créé 
Mo'Wax. Fou de musiques âgé de vingt et un ans, il fut d'abord DJ dans sa ville natale 
d'Oxford avant d'émigrer à Londres, travailler dans un magasin de disques et comme 
journaliste dans un magazine de jazz pour enfin monter cette petite entreprise consacrée 
aux formes les plus évolutives du hip-hop instrumental.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MÉCANISMES HYPNOTIQUES</TEXT>
<TEXT>
Sur son catalogue, on choisira comme entrée en matière une compilation, Headz, 
regroupant les expériences de laborentins anonymes comme Skull, UNKLE, RPM ou 
Palmskin Productions. On se laissera tenter ensuite par les albums de l'Américain DJ 
Shadow ou du Japonais DJ Krush, merveilles de mécanismes hypnotiques, construisant 
dans la longueur des climats passant de la légèreté atmosphérique à d'oppressantes 
angoisses.</TEXT>
<TEXT>
  Originaire de Glasgow, membre comme James Lavelle de la jet-set du nightclubbing 
international, Howie B s'est aussi installé à Londres pour y lancer son label, Pussy Foot. 
Producteur, remixeur recherché (Björk, Massive Attack), il enregistre dans son petit 
studio des expériences qu'il aime qualifier de left foot, comme si fabriquée avec " deux 
mains gauches " cette musique s'ouvrait de nouveaux horizons. Une compilation, Pussy 
Foot Forward, rendra bientôt compte de ces grooves venus d'ailleurs. Plus formalisées que 
celles de l'écurie Mo'Wax, les productions d'Howie B donnent parfois l'impression 
d'attendre un chanteur.</TEXT>
<TEXT>
  La connection trip-hop ne connaît pas de limite géographique. La France a aussi ses 
laboratoires. Créé par deux DJ vedettes des nuits parisiennes Yellow et Chris The French 
Kiss , Yellow Productions a publié le premier album de Mighty Bop au titre évocateur, La 
Vague sensorielle. Ses voyages musicaux inédits, fusionnant hip-hop, acid jazz et sons 
vaporeux, se distinguent par leur sophistication et leur romantisme. La french Touch ?</TEXT>
</DOC>
