<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001768-19940822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001768-19940822</DOCID>
<ACCOUNT>348374</ACCOUNT>
<DATE>19940822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AIDE HUMANITAIRE,SYSTEME DE SECURITE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,ONG</SUBJECTS>
<FAB>08201903</FAB>
<SUBJECTS>EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>MEDECINS SANS FRONTIERES,MEDECINS DU MONDE,ACTION INTERNATIONALE CONTRE LA FAIM,EQUILIBRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LESNES CORINE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>Le départ des soldats français du Rwanda&gt; Les organisations humanitaires&gt; se montrent réservées</TITLE>
<TEXT>Réservées sur l'entrée des troupes françaises au Rwanda, les organisations humanitaires le sont autant sur leur départ. 
Conscientes de la contradiction, elles ne peuvent demander le 
maintien du dispositif " Turquoise " mais soulignent la " 
déstabilisation " causée par la fin de l'opération.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Médecins sans frontières, les forces françaises se retirent en 
laissant derrière elles " un chaos ". " Si elle a permis un mois et 
demi de répit, l'opération française arrive au terme de son mandat 
sans qu'aucun progrès n'ait été accompli dans la zone humanitaire, 
véritable sanctuaire dans lequel se poursuivent les violences des 
miliciens et la propagande des Forces armées rwandaises ". MSF estime 
" scandaleux " que l'ONU " n'ait pu mettre en place un relais 
suffisant ". Selon l'organisation, l'assistance humanitaire est 
actuellement insuffisante, en outre, à Bukavu pour faire face à un 
éventuel exode, alors qu'à Goma, 500 réfugiés continuent de mourir 
chaque jour.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Médecins du Monde déplore que les Français quittent le 
Rwanda en laissant des " FAR [Forces armées rwandaises _ de l'ancien 
régime] réarmées et agressives ". L'association renvoie l'ONU à ses 
responsabilités, estimant que la situation exige " une cohérence par 
rapport aux engagements pris en permettant la création de la zone 
humanitaire ". Dans un appel au secrétaire général, Boutros Boutros 
Ghali, elle réclame un mandat élargi pour la MINUAR II afin que les 
FAR puissent être mises à l'écart de la zone, qu'une police puisse y 
être instaurée et les responsables du génocide arrêtés.</TEXT>
<TEXT>
  De même, l'AICF (Action internationale contre la faim) constate que 
la France " n'a pas apporté de solution à long terme ". L'association 
Equilibre est la seule à réclamer un maintien provisoire des troupes 
françaises. Dans une lettre ouverte au premier ministre Edouard 
Balladur, écrite moins de vingt-quatre heures après leur arrivée en 
Afrique, 21 étudiants envoyés par l'association font part de leur 
émotion à la vue des réfugiés de Gikongoro marchant " vers un avenir 
dramatique" : " Si la présence française pose à terme problème, 
estiment-ils, elle est aujourd'hui vitale ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
