<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000917-19940608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000917-19940608</DOCID>
<ACCOUNT>339934</ACCOUNT>
<DATE>19940608</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06071152</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE RTV</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-07</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; A la télévision et à la radio&gt; Le programme officiel des interventions</TITLE>
<TEXT>Sur France 2 après la météo du journal de 13 heures, sur France-Inter après le journal de 20 heures. _ Mardi 7 juin : Union UDF-RPR, PCF, 
L'Europe solidaire (PS) (trois minutes chacun), L'emploi d'abord !, 
Union des écologistes pour l'Europe (quarante-huit secondes chacun). 
Mercredi 8 juin : PCF, Union UDF-RPR, L'Europe solidaire (PS) (trois 
minutes chacun), Liste de la majorité pour l'autre Europe, Liste pour 
l'Europe des travailleurs et de la démocratie (quarante-huit secondes 
chacun). </TEXT>
<TEXT>
  Sur France 2 après le journal de 20 heures, sur France-Inter avant 
les informations de 14 heures. _ Mardi 7 juin : L'Europe solidaire 
(PS), Union UDF-RPR, PCF (une minute chacun), Liste régionaliste et 
fédéraliste-Régions et peuples solidaires, Politique de vie pour 
l'Europe (quarante-huit secondes chacun). Mercredi 8 juin : PCF, 
Union UDF-RPR, L'Europe solidaire (PS) (une minute chacun), FN, 
Energie radicale (quarante-huit secondes chacun). </TEXT>
<TEXT>
  Sur France 3 à 18 h 15. _ Mardi 7 juin : L'Europe solidaire (PS), 
Union UDF-RPR, PCF (une minute chacun), L'emploi d'abord !, Union des 
écologistes pour l'Europe (quarante-huit secondes chacun). Mercredi 8 
juin : PCF, Union UDF-RPR, L'Europe solidaire (PS) (une minute 
chacun), Liste de la majorité pour l'autre Europe, Liste pour 
l'Europe des travailleurs et de la démocratie (quarante-huit secondes 
chacun). </TEXT>
<TEXT>
  Sur France 3 avant le journal Soir 3. _ Mardi 7 juin : Union 
UDF-RPR, PCF, L'Europe solidaire (PS) (trois minutes chacun), Liste 
régionaliste et fédéraliste-Régions et peuples solidaires, Politique 
de vie pour l'Europe (quarante-huit secondes chacun). Mercredi 8 juin 
: PCF, Union UDF-RPR, l'Europe solidaire (PS) (trois minutes chacun), 
FN, Energie radicale (quarante-huit secondes chacun).                 
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
