<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001540-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001540-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355059</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10121753</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,ANALYSE,SERVICE NATIONAL,REFORME,PROJET,DUREE,ALPHABETISATION</SUBJECTS>
<NUM1>941013-2-012-03</NUM1>
<NAMES>LEOTARD FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>Pour lutter contre l'illétrisme et favoriser la formation              professionnelle&gt; M.Léotard propose                                     une "mise à jour " du service national&gt; COMMENTAIRE&gt; Demi-mesures</TITLE>
<TEXT>LES initiatives de François Léotard apparaîtront comme autant de demi-mesures à des jeunes qui auront, si l'on en croit leurs réponses 
au questionnaire Balladur, rêvé d'un service réduit à six mois. Sur 
le fond de la réforme, ces jeunes-là seront sans doute déçus, même si 
le ministre de la défense les avait avertis, depuis le printemps, que 
son projet n'aurait rien de véritablement révolutionnaire. Ceux, au 
RPR notamment, qui ont préconisé la mise en chantier d'une armée de 
métier, en seront pour leurs réflexions. Mais pouvait-il en être 
autrement à quelques mois de l'élection présidentielle ? </TEXT>
<TEXT>
  Tout était joué, en vérité, dès la publication du Livre blanc sur 
la défense, en février. Ce texte, qui est une charte gouvernementale 
par temps de cohabitation, était formel : la conscription reste la 
loi de la République et la durée du service national est une 
invariante, qui s'étale de dix à vingt mois selon le type des 
obligations de la recrue.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, les plus critiques dénonceront le fait qu'il s'agit en 
quelque sorte d'un simple replâtrage, qui ne tranche ni dans un sens 
ni dans l'autre. Les partisans du projet répliqueront qu'il s'agit, 
certes, du énième aggiornamento, mais aussi d'une remise à jour qui 
vise à mieux insérer, en ces périodes de chômage des jeunes, le 
service dans l'activité professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas la première fois qu'un ministre de la défense 
ambitionne de rendre plus attrayant le service militaire. Du même 
coup, c'est admettre que le service civil lui crée une sérieuse 
concurrence, parce qu'il apparaît sinon plus utile, du moins trop 
laxiste dans les circonstances où il est aujourd'hui pratiqué.</TEXT>
<TEXT>
  C'est probablement en cela que réside le mérite de M. Léotard : 
vouloir remettre de l'ordre dans ce large éventail _ disparate et 
inégalitaire _ des formes du service civil sur la base d'un rapport 
parlementaire dont on peut dire que son auteur a su montrer du 
courage.&lt;
</TEXT>
</DOC>
