<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001463-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001463-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351128</ACCOUNT>
<PEOPLE>BORSCH CARMEN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Ils étaient allemands et ils ont fui leur pays pour la France dans les années 30.Carmen Börsch a recueilli leurs témoignages. Quatre récits inquiets.</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,NAZISME,ARTISTE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>REFUGIE,CINEMA DOCUMENTAIRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>SPIRA STEFFIE</NAMES>
<NAMES>SAHL HANS</NAMES>
<NAMES>GLANZBERG NORBERT</NAMES>
<NAMES>FLOCON ALBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; NOUS SOMMES DES SURVIVANTS, INTERROGEZ-NOUS: ARTE, 19 h 30&gt; Des hommes contre</TITLE>
<TIO1>NOUS SOMMES DES SURVIVANTS INTERROGEZ NOUS</TIO1>
<TEXT>ILS sont quatre. Un écrivain, une comédienne, un compositeur, un ancien du Bauhaus (la fameuse école allemande d'architecture et d'art 
dans les années 20). Ils ont en commun d'avoir fait profession de 
mots, de traits ou de notes, outils bien trop insaisissables pour ne 
pas être suspects aux yeux d'une dictature _ "Nous avons eu une idée 
peut-être trop ambitieuse, explique l'un d'eux, mais une idée pour 
laquelle nous avons vécu: tant que nous écrivions, Hitler n'avait pas 
gagné." Ils sont quatre. Trois hommes et une femme, qui ont quitté 
l'Allemagne nazie dans les années 30, choisissant alors la France 
comme terre d'asile. Il y a deux ans, la réalisatrice allemande 
Carmen Börsch les interrogeait.</TEXT>
<TEXT>
 Steffie Spira jouait au théâtre, dans un "cabaret politique" de 
Berlin. Sa dernière pièce fut interdite après l'incendie du Reichstag 
(25 février 1933). Dix jours plus tard, vers 6 h 30, "le quartier des 
artistes était encerclé par les SA", se souvient-elle. Sauvée grâce à 
la bonne volonté d'un policier du quartier, elle partit rejoindre les 
planches parisiennes. Écrivain, critique littéraire et critique de 
cinéma, Hans Sahl a lui aussi échappé à une arrestation avant de se 
retrouver à Paris, où venait d'être transféré le siège du journal qui 
l'employait.</TEXT>
<TEXT>
 Le compositeur juif Norbert Glanzberg prit le train pour Paris après 
avoir été averti par sa logeuse que la Gestapo l'attendait chez lui. 
Quant à Albert Flocon, il rejoignit Paris avec sa femme _ d'origine 
juive _ et son fils, après la fermeture du Bauhaus de Dessau. "Pour 
nous, dit-il, Paris, c'était l'idée d'une ville lumineuse, la cité 
des artistes." "Étant en France, raconte Norbert Glanzberg, nous 
pensions que cela n'arriverait pas ici. Hélas, il y a eu la guerre en 
1939, et tout a recommencé..." </TEXT>
<TEXT>
  Ainsi se poursuit une partition à quatre voix, interprétée 
séparément, mais dans un même et sombre registre. Venant peu de temps 
après la vague de cérémonies et de festivités qui ont accompagné les 
commémorations du débarquement et de la Libération, cette musique 
doucement prononcée dérange. Ces témoignages qui n'ont pas à faire 
preuve d'une quelconque diplomatie sont encore et toujours des récits 
de peur, de traques et d'arrestations. Mais cette fois, ce sont des 
mots _ "Madame, monsieur, seulement pour un petit instant..." _ et 
des visages français que ces mémoires font resurgir. "Hitler était 
bien vu dans les classes moyennes en France", lâche l'un d'entre 
eux... On apprendra plus tard que sa femme et sa fille ont été gazées 
dès leur arrivée à Auschwitz. Ils venaient de Drancy, camp de la 
banlieue parisienne. Dans ces conditions, la France n'aura donc bien 
souvent été qu'une étape, l'exil se poursuivant _ pour les plus 
chanceux _ aux États-Unis, au Mexique... </TEXT>
<TEXT>
 Mauvais souvenirs qui ne concerneraient que ceux qui les ont vécus? 
On voudrait le croire, et oublier ces témoignages qui, somme toute, 
ont le bon goût de ne pas être vraiment réprobateurs. Plus de 
cinquante ans ont passé. Le poste éteint, certains pourraient être 
tentés d'atténuer le poids des notes en majorant les bémols _ "Les 
autorités [françaises] ont souvent fermé les yeux et, parfois, une 
porte s'est ouverte pour ceux qui évoluaient dans certains milieux." 
Las! Aux récits des horreurs du passé succèdent les inquiétudes 
devant l'avenir. Plusieurs fois formulée comme "cas d'école" (le film 
a été tourné il y a deux ans), l'hypothèse d'une arrivée au pouvoir 
de l'extrême droite française a aujourd'hui perdu de son actualité. 
Restent des constats _ "Les vieux démons se réveillent et se montrent 
au grand jour" _ qui, malheureusement, ont toujours la même valeur. 
Et, formulées par Hans Sahl, des interrogations dont l'ampleur donne 
la mesure du problème: "Qu'est-ce que l'Homme? Que peut-il faire ou 
ne pas faire? Qu'attendons-nous de lui?" m                            
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
