<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000011-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000011-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>338948</ACCOUNT>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,POLICE;PROJET,CREATION,PARTI POLITIQUE,OPPOSITION POLITIQUE;NOMINATION,INSTANCE;PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TERRITOIRE OCCUPE,PALESTINIEN</SUBJECTS>
<FAB>05311730</FAB>
<NAMES>HAMAS</NAMES>
<NAMES>HAMAS</NAMES>
<NAMES>AUTORITE NATIONALE PALESTINIENNE,ALA ABOU,CHAATH NABIL</NAMES>
<NAMES>AUTORITE NATIONALE PALESTINIENNE</NAMES>
<NAMES>GAZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>76</PAGE>
<LEAD1>30 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>TERRITOIRES OCCUPÉS&gt; L'Autorité palestinienne annonce&gt; qu'elle appliquera " complètement "&gt; les accords sur l'autonomie</TITLE>
<TEXT>Le Mouvement de la résistance islamique Hamas a refusé, dans un communiqué rendu public lundi 30 mai, à Damas, de remettre à la 
police palestinienne, à Gaza, ses militants qui avaient assassiné 
deux Palestiniens accusés de collaborer avec Israël. Il s'en est 
vivement pris au chef de la police palestinienne, le général Nasr 
Youssef, qui, la veille, avait accusé des " bandes au sein du Hamas 
de s'être livrées à des enlèvements et à des meurtres " et avait 
exigé que lui soient remis les assassins. Il lui a demandé " de 
traiter cette situation sensible " avec sagesse " afin de ne pas 
provoquer de réactions qui ne seraient pas dans l'intérêt de notre 
peuple et de son unité ". </TEXT>
<TEXT>
  " Le Hamas étudie l'idée de créer un parti politique " qui pourrait 
prendre la forme d'un " bloc groupant toutes les forces de 
l'opposition dans les territoires occupés ", a indiqué, lundi, à 
Amman, son porte-parole officiel, Ibrahim Ghoché. Selon lui, " ce 
bloc aura pour tâche politique de répondre aux changements et aux 
données actuelles sur la scène palestinienne, surtout après 
l'application de l'autonomie à Gaza et à Jéricho ". </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Yasser Arafat a attribué à deux proches collaborateurs 
les deux grands portefeuilles économiques de l'Autorité nationale 
palestinienne (ANP), chargée de l'administration des territoires 
occupés autonomes. Abou Ala, l'homme des discussions secrètes en 
Norvège, a été nommé ministre de l'économie et du commerce, et Nabil 
Chaath, négociateur des accords sur l'autonomie au Caire, ministre du 
plan et de la coopération. Au total, quatorze personnalités 
composent, pour le moment, l'ANP. Il en reste une dizaine à désigner. 
Hanane Hachraoui a refusé le poste de ministre de l'information, 
préférant s'occuper de " l'organisation des droits de l'homme ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans un programme politique qu'elle vient d'adopter à Tunis, l'ANP 
s'engage à " appliquer complètement " tous les accords signés avec 
Israël. Ses membres assurent être " entièrement liés par les 
engagements pris par l'OLP ". Dans un communiqué publié lundi, à 
Damas, l'opposition groupée au sein de l'Alliance des forces 
palestiniennes estime que l'ANP, " formée avec l'approbation de 
l'ennemi sioniste, n'est qu'une nouvelle administration qui s'ajoute 
à celles mises sur pied par Israël pour appliquer sa politique 
économique, sécuritaire et éducative ". _ (AFP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
