<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003239-19941228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003239-19941228</DOCID>
<ACCOUNT>365267</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19941228</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOTE>Roger Parmentier est pasteur de l'Eglise réformée de France.&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941228-2-009-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PARMENTIER ROGER</AUTHOR>
<SIP1>ROGER PARMENTIER</SIP1>
<SU11>La fin de la prise d'otages à bord de l'Airbus d'Air France</SU11>
<SU21>POINT DE VUE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DU DETOURNEMENT</LEAD1>
<TITLE>Lettre à mes amis musulmans...&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> AMIS musulmans, vous êtes doublement nos enfants. Comme le christianisme est issu du judaïsme, ainsi l'islam s'est-il laissé inspirer par ce même 
judaïsme et par le christianisme. Vous avez cherché à en recevoir le meilleur, souvent avec 
succès, mais pas toujours. Et vous êtes aussi nos enfants car dès la naissance de l'islam, 
nous vous avons présenté, hélas !, quelques modèles de société contestables, notamment 
cet étrange amalgame politico -religieux qu'on appelle " chrétienté ", où les plus hautes 
inspirations ont dégénéré en mentalités et comportements de domination.</TEXT>
<TEXT>
 Envers vous et envers d'autres, nous nous sommes souvent mal conduits (et il vous est 
arrivé d'en faire autant). Envers vous et envers d'autres, nous n'avons que trop développé 
le complexe de supériorité et " l'enseignement du mépris ". A nos méfaits, nous avons 
ajouté l'arrogance. Or tout cela était contraire aux instructions les plus fermes et aux 
inspirations de celui que vous honorez comme nous, le serviteur de Dieu, Jésus.</TEXT>
<TEXT>
  A votre tour de nous donner l'exemple, le meilleur possible. Pourquoi certains d'entre 
vous, certains d'entre nous, continueraient-ils sur les pires chemins ? Vous savez qu'être 
fidèle à Dieu, ce n'est pas se montrer intolérant. Lui-même " fait lever son soleil sur les 
méchants et sur les bons, sur les justes et sur les injustes " (Mt 8-45). Pourquoi ne pas 
s'efforcer d'être miséricordieux comme lui ? Nous-mêmes avons mis des siècles à 
#combattre nos propres fanatismes et fondamentalismes. Et c'est loin d'être terminé. Soyez 
plus rapides que nous. S'il y a des textes sacrés, la vie de nos frères humains l'est bien 
davantage encore.</TEXT>
<TEXT>
  Entendez notre appel, comme nous voulons tenter d'entendre les vôtres.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
