<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003058-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003058-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325757</ACCOUNT>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,SUISSE,FAILLITE,FRAUDE,ENQUETE</SUBJECTS>
<FAB>02231257</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE,FRAUDE,INSTANCE,JUGE D'INSTRUCTION</SUBJECTS>
<NUM1>940224-2-017-32</NUM1>
<NAMES>METRO GOLDWYN MAYER,PARRETTI GIANCARLO,FIORINI FLORIO</NAMES>
<NAMES>CROCHET JEAN LOUIS</NAMES>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,SASEA,HABERER JEAN YVES,GILLE FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>346</PAGE>
<TITLE>Avec les inculpations de deux dirigeants de la banque française demandées par la justice suisse&gt; Le piège de l'affaire SASEA se referme sur le Crédit lyonnais</TITLE>
<TEXT>GENÈVE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Du fond de sa cellule de la prison confortable des Champs Dollon à 
Genève, Florio Fiorini peut se frotter les mains. Ce génie de la 
finance, parti en 1990, avec son associé Giancarlo Parretti, à la 
conquête d'Hollywood et de la MGM (Metro Goldwyn Mayer), est en passe 
de gagner une bataille judiciaire aux enjeux considérables contre le 
Crédit lyonnais. Il a réussi, avec un des avocats les plus brillants 
du barreau de Genève, Marc Bonnant, à faire passer le Lyonnais du 
rang de victime numéro un de la déconfiture de la Sasea à celui de 
tête de liste des accusés.</TEXT>
<TEXT>
  Un véritable tour de force. Florio Fiorini était, il y a quinze 
mois, au début de sa détention, le principal inculpé et le principal 
actionnaire de Sasea, dont la faillite, en octobre 1992, laisse un 
passif estimé à plus de 5 milliards de francs suisses (20 milliards 
de francs) pour à peine 10 millions de francs suisses d'actifs ! 
Handicap supplémentaire, M. Fiorini traînait une réputation 
sulfureuse. Ne dit-on pas qu'il aurait été mêlé au scandale de la 
Banque Ambrosiano, la banque du Vatican ? </TEXT>
<TEXT>
  Il a tout de même réussi, au fil de nombreuses péripéties 
judiciaires, à convaincre le juge Crochet que le Lyonnais a été, de 
l'été 1991 à octobre 1992, administrateur de fait de la Sasea. La 
banque française aurait dissuadé M. Fiorini de déposer le bilan et 
profité de ce laps de temps pour sauver ce qui pouvait l'être et 
récupérer, à son seul profit, une part importante des actifs, à 
savoir la MGM et le groupe immobilier Scotti. Une thèse que le 
magistrat semble aujourd'hui avoir entièrement fait sienne.</TEXT>
<TEXT>
  Par commission rogatoire, il vient d'ailleurs de demander à la 
justice française de signifier à Jean-Yves Haberer, ancien président, 
et à François Gille, actuel directeur général, leur inculpation pour 
banqueroute, le droit suisse ne permettant pas d'accuser des 
personnes morales. Il avait déjà lancé, le 9 février, deux mandats 
d'amener contre les mêmes dirigeants du Crédit lyonnais. " Ce sont 
des mandats d'amener d'un genre très particulier : ils ont pour objet 
de contraindre les dirigeants du Lyonnais à ne pas venir se défendre 
", tempête Dominique Poncet, avocat de la banque française à Genève. 
" On met à la porte du juge ceux qui sont le plus à même de porter la 
contradiction aux thèses de M. Fiorini ", ajoute l'avocat. A défaut 
d'être en prison, MM. Haberer et Gille vont ainsi se retrouver dans 
la même position que Florio Fiorini, inculpé lui aussi de banqueroute 
! </TEXT>
<TEXT>
  Au Crédit lyonnais, on récuse totalement les accusations de M. 
Crochet. " La façon dont cette instruction est menée est digne 
d'Helzapoppin, s'exclame Dominique Poncet. On instruit une 
banqueroute alors que c'est la plus grande escroquerie du siècle sur 
le continent européen. Rendez-vous compte que Florio Fiorini est 
poursuivi pour une banqueroute simple, même pas frauduleuse, comme un 
commerçant qui aurait déposé son bilan. Si on continue sur cette 
voie, il pourrait _ pourquoi pas ? _ être acquitté et venir réclamer 
des dommages et intérêts à la suite d'une détention injustifiée. La 
dernière victime de Florio Fiorini, c'est le juge ", conclut Me 
Poncet.</TEXT>
<TEXT>
  Un coupable idéal</TEXT>
<TEXT>
  Pour les avocats parisiens de la banque, encore plus virulents, le 
juge cherche depuis quinze mois d'enquête, et par tous les moyens, à 
démontrer une thèse qui arrange beaucoup l'establishment genevois, 
impliqué de près dans le désastre de la Sasea. Car des personnalités 
suisses de tout premier plan _ de Nello Cellio, ancien président de 
la Confédération, à Rodolphe Rossi, le mari de l'ancien maire de 
Genève _ ont été présidents de la Sasea. Du coup, le Crédit lyonnais 
est un coupable idéal : il est étranger, solvable, et son image a 
déjà été passablement égratignée par la succession de ses déboires 
dans le financement du cinéma américain.</TEXT>
<TEXT>
  La banque, dont les engagements sur la Sasea et sa nébuleuse de 
plus de 300 filiales atteignaient 8,4 milliards de francs au 31 
décembre 1992, affirme avoir été trompée sciemment sur l'état de 
santé réel de la société par la faute du " système Fiorini ". Elle 
aurait soutenu la Sasea pendant un peu plus d'un an sans avoir 
conscience de la réalité des comptes d'un groupe constitué de 300 
sociétés enchevêtrées au moyen de participations croisées et 
domiciliées bien souvent dans des paradis fiscaux. Florio Fiorini 
semble être passé maître dans l'art de la revente d'actifs 
systématiquement surévalués entre filiales de son groupe et dans le 
transfert de créances de société à société. Dans le même temps, il 
modifiait constamment le périmètre de consolidation du holding Sasea, 
afin d'extérioriser de manière fictive des fonds propres ou des 
profits.</TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit lyonnais affirme, de toute façon, qu'il a, de juin 1991 à 
octobre 1992, apporté son soutien à la Sasea et amélioré sa 
situation. La banque avance, comme preuve de sa bonne foi, le fait 
qu'elle a financé elle-même les expertises des comptes de la Sasea en 
apportant 1 million de francs suisses à la justice genevoise, en 
manque de moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si, sur le plan strictement comptable, les experts désignés 
par le juge Crochet constatent que, de l'été 1991 à octobre 1992, le 
passif de la Sasea a été réduit d'environ 1 milliard de francs 
suisses, ils mettent en avant, dans le même temps, l'augmentation 
d'un surendettement dit " économique " compris entre 20 millions et 
220 millions de francs suisses et résultant de la récupération 
d'actifs par le Lyonnais. " La notion de surendettement économique 
est totalement nouvelle, c'est une pure construction arbitraire ", 
affirme Dominique Poncet. " Ce surendettement sorti de son chapeau 
par le juge n'existe que dans l'hypothèse totalement absurde où la 
valeur immatérielle du nom de la MGM serait portée à la somme 
faramineuse d'1 milliard de dollars ", explique-t-on au siège du 
Crédit lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Me Bonnant compte pourtant bien profiter de son avantage pour 
démontrer que la majeure partie de la réduction comptable du passif 
de la Sasea est le résultat d'un jeu d'écritures, alors que les 
actifs de la Sasea ont été détournés au seul profit du Crédit 
lyonnais, qui, de surcroît, les aurait sous-évalués. " L'étape 
suivante va consister à savoir où sont passés les actifs de la Sasea 
", explique Marc Bonnant, qui ne fait pas mystère de sa volonté 
d'obtenir l'acquittement de son client.</TEXT>
<TEXT>
  Dissimulation de documents</TEXT>
<TEXT>
  Le moins que l'on puisse dire, c'est que la partie semble mal 
engagée pour la banque française. Certes, le juge Crochet affirme 
vouloir aller jusqu'au bout de l'instruction et ne veut pas faire du 
Crédit lyonnais le bouc émissaire de cette faillite. " Il est 
vraisemblable que le surendettement de la Sasea est antérieur à 1991 
et il n'est pas question de faire supporter au Lyonnais seul la 
déconfiture de la Sasea, affirme le magistrat. Il ne s'agit en aucun 
cas d'un différend entre la France et la Suisse, et je ne suis pas le 
petit juge de Genève qui veut à tout prix faire tomber une 
institution française. " " Je retiens d'ailleurs aujourd'hui comme 
hypothèse principale celle d'un surendettement économique causé par 
le Lyonnais à la Sasea de seulement 20 millions de francs suisses ", 
ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le juge, l'instruction est d'ailleurs loin d'être terminée. 
C'est au tour de Florio Fiorini d'avoir à répondre de la qualité de 
ses comptes d'avant 1991. " Il faut laisser aux experts qui étudient 
les bilans de la Sasea le temps d'établir s'ils étaient faux, 
explique le juge. Je pense pouvoir me prononcer avant l'été. " </TEXT>
<TEXT>
  Mais force est de constater que l'attitude et la stratégie de la 
banque française dans cette bataille acharnée semblent parfois 
incohérentes. A deux reprises, les auditions de François Gille, 
appelé comme témoin à Genève lors de procédures d'instruction 
contradictoires, ont tourné court. Une première fois, le 24 mai 1993, 
le directeur général du Crédit lyonnais a claqué la porte, refusant 
d'être entendu séparément de ses collaborateurs, et une autre fois, 
mardi 8 février, il a été prié de quitter la salle par le juge après 
avoir craqué nerveusement et l'avoir traité de " voyou ". Il aurait 
même menacé de " baffer " l'avocat de Fiorini.</TEXT>
<TEXT>
  D'un côté, la banque se constitue partie civile six mois après la 
faillite en mai 1993 en tant que principale victime, et, de l'autre, 
elle aurait cherché, semble-t-il, à dissimuler des documents à la 
justice helvétique. Lors d'une perquisition qui a fait grand bruit, 
le 1 juillet 1993, boulevard des Italiens, au siège du Crédit 
lyonnais à Paris, le juge aurait mis la main sur une lettre d'avocat, 
datée du 27 mai, préconisant la mise à l'abri des notes de travail 
internes de la banque sur le dossier Sasea. Une lettre que le 
magistrat a fait placer sous scellés par la justice française. M. 
Crochet affirme d'ailleurs n'avoir trouvé au cours de sa perquisition 
aucun rapport ni compte rendu " significatifs " des véritables 
relations de la banque française avec la Sasea.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le Crédit lyonnais, il s'agissait non seulement d'une lettre 
protégée, en vertu du secret des relations entre un avocat et son 
client, mais en outre, elle demandait seulement le transfert au 
cabinet de juristes de documents nécessaires à d'autres procès en 
cours aux Etats-Unis. L'effet sur le juge a été, de toute façon, 
désastreux, même si M. Crochet a eu la satisfaction _ qu'il n'arrive 
pas à dissimuler _ d'avoir pu perquisitionner jusque dans le bureau 
de M. Haberer. " Quand on est partie civile et qu'on se place sous la 
protection du juge, on ne peut pas dans le même temps chercher à 
dissimuler des documents ", explique le magistrat genevois. Il a 
d'ailleurs refusé, le 11 février, au Crédit lyonnais la qualité de 
partie civile.</TEXT>
<TEXT>
  Mettant en doute l'impartialité de M. Crochet à qui la banque 
reproche d'être bien trop sensible aux thèses de Florio Fiorini, les 
avocats du Crédit lyonnais ont décidé de porter l'affaire sur un 
autre plan, en demandant la récusation des experts et du juge 
Crochet. Les conseils de la banque mettent en avant des liens entre 
un des experts désignés par le juge, Gerhard Auer, et le cabinet de 
Me Bonnant. La société d'expertise de M. Auer était présidée jusqu'à 
l'été dernier par Nicolas Peyrot, le principal associé de Marc 
Bonnant. Le juge d'instruction rétorque que l'expert a été nommé en 
son nom personnel et non comme représentant d'une société. En outre, 
fait remarquer le magistrat, il faisait partie d'un collège formé de 
trois spécialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Principale victime de la trop fameuse affaire Parretti-MGM-Sasea, 
qui aura coûté à la banque publique en tout près de 15 milliards de 
francs et la condamne aujourd'hui à être recapitalisée, le Crédit 
lyonnais ne semble pas au bout de ses peines. Après s'être laissé 
gruger par Giancarlo Parretti et Florio Fiorini, la banque semble 
être tombée dans un véritable traquenard à Genève. Elle aurait pris 
conscience tardivement qu'elle faisait un coupable idéal. " En 
poursuivant exclusivement et depuis de longs mois le Crédit lyonnais, 
considéré aujourd'hui comme responsable d'une aggravation de passif 
de 20 millions de francs suisses sur un désastre total de 5 
milliards, on peut légitimement s'interroger sur les motivations de 
la justice suisse ", explique un juriste. " Qui cherche-t-elle à 
protéger ? ", ajoute-t-il.&lt;
</TEXT>
</DOC>
