<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046493</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046493</DOCID>
<ACCOUNT>428101</ACCOUNT>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/51953007</FAB>
<SUBJECTS>LANGAGE,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>951220-2-R04-35</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MLEKUZ NATHALIE</AUTHOR>
<SIP1>NATHALIE MLEKUZ</SIP1>
<SOT1>Roland Barthes avait ouvert la voie. Aujourd'hui, les sémiologues ont vraiment fait leur entrée dans l'entreprise</SOT1>
<SU21>OUTILS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La vie des signes</TITLE>
<TEXT> "SÉMIOLOGIE : science qui étudie la vie des signes au sein de la vie sociale ", stipule la définition du dictionnaire. " La sémiologie permet d'étudier 
comment ce qui est signe fait sens ", résume d'une autre façon Jean-Marie Floch, 
directeur-conseil à Creative Business et enseignant à l'ESSEC. Si l'histoire de cette " 
science " reste encore à écrire, il semble toutefois possible de rattacher son entrée dans le 
monde de l'entreprise aux travaux de Roland Barthes. " Tout est parti de lui et plus 
particulièrement d'une étude devenue emblématique sur les pâtes Panzani ", raconte 
Béatrice Fraenkel, linguiste du centre d'étude de l'écriture à l'université Paris-VII. Dans 
cette analyse, Barthes expliquait comment le message direct, véhiculé par le slogan et 
l'image, était encore renforcé par un message secondaire signifié par les couleurs rouge et 
verte , évoquant l'Italie. " Les publicitaires y ont vu immédiatement un moyen de mieux 
comprendre comment fonctionnaient un texte et une image ", ajoute Béatrice Fraenkel.</TEXT>
<TEXT>
   Adoptée d'emblée, la sémiologie est toutefois restée longtemps l'apanage des services de 
communication et des agences de publicité. Mais, ces dernières années, la science des 
signes gagne peu à peu les directions marketing. Et même parfois les directions 
#générales.</TEXT>
<TEXT>
  Sémiologue à la direction de la recherche d'EDF depuis plusieurs années, Christiane 
Legris-Desportes vit cette évolution au jour le jour. Employée à plein temps par 
l'entreprise et intégrée au département de recherche en sciences humaines et sociales, elle 
a, pour l'instant, été amenée à intervenir surtout en aval. " J'ai pu, entre autres, être 
sollicitée pour réfléchir à la dénomination d'un nouveau produit comme un service de 
paiement par téléphone, pour analyser l'image d'une direction de l'entreprise véhiculée par 
les rapports annuels d'activité ou pour une étude sur les journaux internes et externes ", 
indique Christiane Legris-Desportes. Plus concrètement, cette dernière étude des journaux 
d'entreprise a, par exemple, conclu à une représentation trop technicienne de l'entreprise 
qui gommait le côté humain. D'où la décision d'insérer davantage de photographies et de 
témoignages d'agents de la société. " Il a fallu du temps pour se faire connaître et 
reconnaître, mais nous avons réussi, ma collègue et moi, à faire nos preuves, note la 
sémiologue. Pour l'instant, nous intervenons essentiellement pour poser un diagnostic, 
valider ou invalider des résultats, mais nous allons poursuivre nos efforts auprès des 
directions opérationnelles autres que celles de la communication. "</TEXT>
<TEXT>
  COHÉRENCESi la sémiologie a surtout été employée, dans un premier temps, pour " 
casser la croûte des signes ", selon l'expression de Jean-Marie Floch, elle est aujourd'hui 
de plus en plus utilisée pour aider le passage d'un concept à une stratégie globale : " 
Lorsque, au début des années 80, le Crédit du Nord a décidé de mener une grande 
#campagne de communication autour du slogan " la politique de la clarté ", l'idée venait de 
la direction, mais les sémiologues ont été mobilisés pour explorer et circonscrire ce concept 
de la clarté, et trouver comment il pouvait s'exprimer à travers un logo, des images, des 
espaces, des lieux d'accueil ", indique le directeur-conseil de Creative Business.</TEXT>
<TEXT>
  Pour illustrer cette intervention de plus en plus en amont, au niveau même de la 
conception du produit ou de l'élaboration d'une stratégie, Jean-Marie Floch cite l'exemple 
d'une marque de chaussures de luxe italienne qui souhaitait se diversifier dans la 
maroquinerie, le vêtement, voire le parfum. " En analysant l'identité de cette entreprise, la 
sémiologie a permis de savoir comment on pouvait maintenir et reproduire, dans des 
produits autres que les chaussures, l'esthétique de la marque, l'image et les valeurs qu'elle 
véhiculait. " La sémiologie constitue alors un outil de réflexion sur le positionnement de 
l'entreprise, mais aussi sur son identité. Plus troublant, l'outil peut aussi servir à 
l'élaboration de stratégies de blocage : " Une entreprise de parfum ne peut pas aujourd'hui 
se permettre de donner n'importe quel nom à une nouvelle fragrance. Il y a besoin d'une 
cohérence avec l'univers de la marque. Elle peut, en revanche, utiliser la sémiologie pour 
analyser le positionnement de son principal concurrent et recenser les noms que ce 
concurrent pourrait attribuer à ses nouveaux parfums. Comme les possibilités ne sont pas 
infinies, l'entreprise peut ensuite déposer ces appellations en sachant très bien qu'elle ne 
les exploitera jamais mais qu'elle empêchera les autres de les utiliser ! ", signale Béatrice 
Fraenkel.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de ces différences d'usage, les sémiologues s'intéressent également depuis peu à 
de nouveaux objets, autres que le texte et l'image. Ils s'interrogent, par exemple, sur le 
design mais aussi sur les espaces de travail, les goûts ou les odeurs, les signaux sonores. 
Un colloque international sur la sémiologie en entreprise, organisé en partenariat par le 
centre d'étude de l'écriture et la direction de recherche d'EDF, devait faire le point sur ces 
nouvelles tendances.</TEXT>
<TEXT>
   Initialement prévu en décembre, il a, pour cause de grève, été reporté à février 1996.</TEXT>
</DOC>
