<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024896</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024896</DOCID>
<ACCOUNT>400296</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1863</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950624-2</NUM1>
<ORI1>LUXEMBOURG  (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,FONDS EUROPEEN DE DEVELOPPEMENT,ACP,BARNIER MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORD SUR LE MONTANT DU HUITIEME FED, JEUDI 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Quinze, réunis à Luxembourg,évitent une crise sur l'aide aux pays africains</TITLE>
<TEXT> L'accord sur le montant du huitième Fonds européen de développement (FED), destiné aux soixante-dix pays d'Afrique, des Caraïbes et du 
Pacifique, liés à l'Union européenne par la convention de Lomé, est tout proche. Selon 
Michel Barnier, le ministre chargé des affaires européennes, il pourrait même être conclu 
avant le Conseil européen de Cannes des 26 et 27 juin, sur la base d'un projet de 
compromis qu'il a soumis à ses collègues.</TEXT>
<TEXT>
  " La présidence française, souhaitant que l'Union européenne reste crédible dans le tiers-
monde, fait de ce dossier une question majeure pour le sommet de Cannes ", a rappelé M. 
Barnier à l'issue de la longue réunion du conseil des ministres des Quinze, qui lui a été 
consacrée jeudi soir à Luxembourg. Les Allemands et surtout les Anglais, qui défendaient 
les positions les plus restrictives, ont confirmé qu'ils étaient prêts à bouger par rapport à 
leurs positions initiales. En termes nominaux, sinon en termes réels, les premiers verseront 
plus qu'avant : 3 milliards d'écus au lieu de 2,8 (1 écu = 6,50 F) ; les seconds réduiront leur 
contribution mais moins qu'ils ne l'avaient souhaité : 1,6 milliard d'écus au lieu de 1,8 
milliard. Pour parvenir à un accord, la France a accepté de relever sensiblement sa part, 
qui passera de 2,6 milliards d'écus à 3,1 milliards ; elle deviendra ainsi le premier 
contributeur au lieu de l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN COMPROMIS LABORIEUX</TEXT>
<TEXT>
Pour laborieux qu'il puisse apparaître, ce compromis devrait permettre d'éviter que 
Jacques Chirac, très soucieux que l'Union ne donne pas l'impression de laisser tomber 
l'Afrique, ne fasse un esclandre sur ce thème, à Cannes. L'aide consentie sur cinq ans au 
titre du septième FED, venue à expiration en février, portait sur 10,9 milliards d'écus. Le 
compromis sur la table la porte à 13,3 milliards, ce qui, compte tenu de l'inflation, 
correspond à son maintien en termes réels pour les cinq années à venir. L'Union à quinze 
parvient à peine à faire aussi bien que l'Union à douze !</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de la pression très vive exercée par la France et la Commission européenne, il 
aura fallu se livrer à bien des acrobaties peu reluisantes pour y parvenir. Sur le total 
retenu, 450 millions d'écus proviendront de reliquats des FED précédents ; par exemple 
d'argent non utilisé pour cause de rupture avec des pays comme le Soudan, accusé de 
violer les droits de l'homme. Bref, l'Europe, parfois tentée de se dégager d'un continent en 
perdition, de plus en plus sollicitée à l'est par les pays d'Europe centrale, par ceux de l'ex-
URSS, au sud, par ses partenaires méditerranéens, en est réduite à racler les fonds de 
tiroir. Trouver un équilibre à peu près équitable entre ses divers engagements extérieurs 
devient difficile.</TEXT>
</DOC>
