<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002102-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002102-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>333071</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE,MATERIEL PHOTO,HISTORIQUE,DESCRIPTION,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<NAMES>BARNACK OSKAR,LEITZ ERNST,LEICA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BELLONE ROGER</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>LE LEICA</LEAD1>
<TITLE>FORMES&gt; Mythe&gt; L'allemand qui résiste aux japonais</TITLE>
<TEXT>Voilà plus d'un quart de siècle que l'industrie photographique japonaise a ravi aux Allemands la première place mondiale et une 
réputation incontestée de qualité. Mais aucune grande marque, que ce 
soit Nikon, Canon, Minolta ou Olympus, n'a jamais pu obtenir le 
prestige de Leica. Le Leica, en effet, a été constamment et reste 
aujourd'hui l'outil d'une majorité de photographes parmi les plus 
grands. Et les vieux Leica, devenus appareils de collection, sont les 
plus recherchés et les plus cotés.</TEXT>
<TEXT>
  L'aventure du Leica débute il y a juste soixante-dix ans. En 
décembre 1924, le premier modèle de série est commercialisé par Leitz 
Kamera, une petite manufacture de Wetzlar, à 80 km au nord de 
Francfort. Premier appareil de petit format utilisant de la pellicule 
de 35 mm (format 24x36, soit le double du format cinéma), le Leica se 
lance ainsi à l'assaut du marché des appareils photographiques qui 
appartient alors tout entier à des modèles à plaque, lourds et 
encombrants. </TEXT>
<TEXT>
 L'idée du Leica revient à Oskar Barnack, jeune mécanicien de 
précision qui construit son premier exemplaire dès 1913. Mais, 
paradoxalement, ce n'était pas pour la photographie. Barnack avait 
été engagé un an auparavant par Ernst Leitz, fondateur d'une fabrique 
d'instruments optiques, pour construire une caméra de cinéma, et il 
cherchait alors à résoudre un problème épineux: comment déterminer le 
temps de pose exact en fonction de la pellicule utilisée? C'est donc 
pour pouvoir faire des essais de temps de pose qu'il construit son 
petit boîtier, et qu'il le charge d'un film de cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, Barnack perfectionne l'appareil et, lorsque, après la 
guerre, l'inflation touche fortement l'Allemagne, son patron, Ernst 
Leitz, décide de le fabriquer industriellement et de le 
commercialiser (au début sous le nom Leca, contraction de Leitz 
Kamera). 870 appareils sont ainsi produits en 1925, le double l'année 
suivante. Le succès est constant. Les Leica se perfectionnent 
(objectifs interchangeables en 1930, télémètre couplé en 1932), la 
renommée s'accroît.</TEXT>
<TEXT>
  Après 1930, d'autres firmes (Zeiss, Kodak, etc.) lancent des 24x36. 
Mais la suprématie du Leica reste intacte grâce à sa qualité optique 
et à sa précision mécanique. Tous les grands photographes, les Wolf, 
Eisenstaedt, Kertesz, Brassaï, Bill Brandt, Cartier-Bresson, 
travaillent au Leica.</TEXT>
<TEXT>
  En 1936, l'arrivée du premier reflex 24x36 mono-objectif, le 
Kine-Exakta fabriqué à Dresde par Ihagee, ne menace guère le Leica. 
Car le mécanisme de miroir mobile de cet appareil est alors bruyant, 
peu fiable et introduit des vibrations compromettant la netteté de 
l'image. Ce n'est d'ailleurs que trente ans plus tard que Leitz 
lancera un modèle reflex, le Leicaflex SL.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, très attaché à sa technologie et à la qualité de l'image, 
Leitz va constamment se méfier de l'innovation, et la firme de 
Wetzlar n'adoptera les grands perfectionnements qu'avec beaucoup de 
retard (cellule incorporée, cellule mesurant la lumière à travers 
l'objectif, etc.). Le Japon conquiert ainsi le marché photographique 
de masse ; et finalement, Leitz devra s'allier au japonais Minolta 
pour sortir son premier compact, le Leica CL, en 1973.</TEXT>
<TEXT>
  La firme allemande connaît alors des difficultés financières, 
l'intégration à des groupes étrangers (le suisse Wild). Sa structure 
familiale doit être abandonnée: l'entreprise, devenue Leica Camera en 
1988, appartient aujourd'hui au groupe Leica Heerbrugg, emploie 1 500 
personnes dans le monde (dont 900 en Allemagne), possède 4 usines: 
Solms, près de Francfort (le nouveau siège), Wetzlar, Brunswig et 
Vila Nova Famalicao au Portugal. La firme n'a plus sa puissance 
d'autrefois. Sa production annuelle (quelques dizaines de milliers 
d'appareils en ce qui concerne les modèles qui ont fait sa 
réputation, Leica M et Leica Reflex, et moins de 80 millions de 
francs de chiffre d'affaires pour ce secteur) n'atteint pas 10 % de 
celle des grands japonais, dont les technologies sont beaucoup plus 
sophistiquées (toujours pas d'autofocus en Leica M et Leica Reflex). 
</TEXT>
<TEXT>
  Il reste l'aura qui entoure l'aventure Leica. Il reste la famille 
Leica M, ce boîtier robuste capable de fonctionner lors des 
reportages aux confins du monde industriel, quand l'électronique d'un 
Nikon ou d'un Canon se bloque simplement parce qu'il n'est plus 
possible de remplacer une pile d'alimentation usée. Il reste 
également cette mécanique soignée, irremplaçable, parce qu'elle 
assure un déclenchement ultra-silencieux au photographe qui doit 
opérer sans être entendu ni vu. Et cela suffit au mythe Leica.&lt;
</TEXT>
</DOC>
