<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026035</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026035</DOCID>
<ACCOUNT>401768</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950703</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010795/1650</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995,DATE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec une carte : du 1er au 23 juillet 1995 , 3635,3 km - et deux graphiques des deux premières étapes  et un petit dessin logo de Serguei )</NOTE>
<NUM1>950703-2-014-01</NUM1>
<ORI1>SAINT-BRIEUCde nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>INDURAIN MIGUEL,VIRENQUE RICHARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN,HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> JOSE-ALAIN FRALON ET BENOIT HOPQUIN
</SIP1>
<SOT1>A trente ans, le champion cycliste espagnol est le favori d'une course dont le parcours se divise,  géographiquement et tactiquement, en deux parties bien distinctes</SOT1>
<SU21>82E EDITION DU TOUR DE FRANCE CYCLISTE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEPART SAMEDI 1 JUILLET 1995 A SAINT-BRIEUC - ARRIVEE LE 23 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Miguel Indurain vise une cinquième victoire d'affilée</TITLE>
<TEXT> " Il faudra y aller à la pédale ! " : Richard Virenque, qui a les mots pour le dire, les jambes pour le faire et le coeur pour le gagner, explique 
ainsi que le parcours du 82e Tour de France ne fera de cadeaux à personne. Pris 
#entre les impératifs du règlement désormais, aucune course à étapes ne doit 
dépasser 4 000 km et ceux d'une saine gestion d'une entreprise dont le budget 
dépasse les 120 millions de francs ; obligés de trouver des villes d'accueil 
suffisamment attractives et généreuses et de respecter un subtil équilibre entre les 
étapes de plat et les étapes de montagne ; soucieux, aussi, de ne pas laisser trop 
longtemps certaines régions dans le purgatoire, comme de faire obligatoirement une 
incursion en terre étrangère, les organisateurs dessinent désormais chaque année de 
curieuses arabesques.</TEXT>
<TEXT>
   Il est bien fini le temps de la " Grande Boucle ", où les coureurs mettaient un point 
d'honneur à aller du départ à l'arrivée en n'utilisant que leur bicyclette. Les plus 
anciens se souviennent encore de la surprise qu'avait suscitée, en 1955, la décision 
de neutraliser une partie du parcours, entre Poitiers et Châtellerault, ce qui créa la 
première entorse à la continuité dans un parcours traditionnellement linéaire.</TEXT>
<TEXT>
#   Le Tour 1995 se présente comme deux flèches parallèles. Un trait de Saint-Brieuc 
à Liège voilà pour les rouleurs , un autre du Grand-Bornand à Pau place aux 
grimpeurs , avant la remontée express vers Paris. Quant à l'épreuve solitaire entre 
Seraing et Huy, le 9 juillet, elle devrait, sinon désigner le futur vainqueur, du moins 
permettre d'éliminer bon nombre de prétendants avant la montagne.</TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci aura ses classiques : L'Alpe-d'Huez, le 12 juillet, que les coureurs devront 
grimper après avoir avalé les cols de la Madeleine et de la Croix de fer, ou la trilogie 
meurtrière des Pyrénées Peyresourde, Aspin et Tourmalet qu'il faudra attaquer, le 18 
juillet, après le Portet d'Aspet et avant la montée finale de Cauterets. Elle aura aussi 
ses surprises comme ces petits cols vicieux et acidulés du Massif central.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  TROIS FAVORIS</TEXT>
<TEXT>
  Richard Virenque a raison : " Il faudra y aller à la pédale. ! " Un exercice dans 
lequel Miguel Indurain excelle. Le champion espagnol est le seul vainqueur du Tour 
de France à s'aligner au départ. Avec l'espoir, non dénué de fondement, de rejoindre 
au palmarès du nombre de victoires Jacques Anquetil, Eddy Merckx et Bernard 
Hinault. Il deviendrait surtout le premier à l'emporter cinq fois d'affilée et entrerait 
dans les annales.</TEXT>
<TEXT>
   Mais, comme le faisait remarquer, avant le prologue, ce fils de paysan navarrais, " 
il reste encore beaucoup de jours avant de savoir qui sera sur le podium ". Cette 
élémentaire sagesse, le coureur l'a apprise au cours des quatre dernières campagnes 
victorieuses, mais plus encore au long des six précédentes. Avant de devenir ce " 
métronome mécanique " qui inspire des sentiments ambivalents, celui qui n'était 
#encore que le jeune " Miguelon " a connu les affres de l'abandon à ses deux 
premières apparitions, en 1985 et 1986.</TEXT>
<TEXT>
   Miguel Indurain a patiemment fait ses classes. Il est entré dans la légende à 
l'ancienneté. Grand parmi les grands, il a, sur la trilogie céleste Anquetil-Merckx- 
Hinault, la seule tare de n'avoir pas remporté le Tour à sa première participation. 
Les trois hommes sont d'ailleurs les seuls à avoir réussi cet exploit, si l'on excepte 
Maurice Garin, vainqueur de la première épopée en 1903...</TEXT>
<TEXT>
   Un petit blondinet aimerait les rejoindre : Evgueni Berzine, qui rêve d'être le 
premier Russe à remporter la Grande Boucle. Vainqueur du Tour d'Italie 1994, 
devant Miguel Indurain, il a comme principale référence en 1995 une deuxième place 
dans ce même Giro, derrière Tony Rominger. A trente-quatre ans, le Suisse sait que 
c'est sûrement là sa dernière chance d'inscrire à son palmarès la seule grande course 
qui lui manque. Mais ces trois noms ne sauraient en rien constituer un tiercé. 
L'imprévu se glisse partout dans cette course. Les Italiens Marco Pantani et Claudio 
Chiappucci, le Polonais Zenon Jaskula l'ont démontré dans le passé et seront encore 
là pour faire la nique aux pronostiqueurs. Les Français Laurent Jalabert ou Richard 
Virenque, le Suisse Alex Zülle, l'Anglais Chris Boardman sont également prêts à 
#bafouer la logique. En fait, l'équation qui se résoudra à Paris le 23 juillet ne manque 
pas de variables. On en compte 189 sur la ligne de départ.</TEXT>
</DOC>
