<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007996</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007996</DOCID>
<ACCOUNT>377336</ACCOUNT>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>ECOUTES TELEPHONIQUES,ENQUETE,POLICE,BAVURE POLICIERE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,LOGEMENT SOCIAL,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950227-2-006-31</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES,SCHULLER DIDIER,MARECHAL JEAN PIERRE</NAMES>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION PARUE LE SAMEDI 25 FEVRIER 1995 DANS LE FIGARO MAGAZINE. A PROPOS DES ECOUTES TELEPHONIQUES DANS LE CADRE DE L'AFFAIRE SCHULLER-MARECHAL.</LEAD1>
<TITLE>Charles Pasqua  et l'affaire des écoutes</TITLE>
<TEXT>" LE PATRON de la police judiciaire n'avait pas à m'avertir qu'il entendait demander par la procédure d'urgence une écoute téléphonique du docteur 
Maréchal. Il ne l'a pas fait. Croyez-vous que j'intervienne dans les enquêtes que diligente 
la police judiciaire ? Une plainte avait été déposée : à partir de là la police fait son travail... 
", déclare Charles Pasqua dans une interview publiée par Le Figaro Magazine du 25 
février. Le ministre d'Etat, qui estime que Jacques Franquet (le directeur de la police 
judiciaire qui a démissionné) a eu une attitude " de courage et de loyauté ", ajoute qu'" il 
s'agissait tout bonnement de savoir si, oui ou non, le docteur Maréchal faisait chanter M. 
Schuller. La réponse a été oui ".</TEXT>
<TEXT>
  Charles Pasqua précise à propos de l'affaire des HLM des Hauts-de- Seine : " S'il y a 
une enquête sur les HLM des Hauts-de-Seine, je n'en suis pas informé. Je n'ai d'ailleurs 
pas à l'être : ni en tant que ministre de l'intérieur, puisque cette enquête si elle a lieu est 
conduite sous l'autorité et le contrôle de magistrats ; ni en tant que président du conseil 
général des Hauts-de-Seine, qui n'exerce aucune tutelle sur l'office, mais se contente, 
comme tous les conseils généraux de France, de lui accorder une subvention annuelle. "</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
