<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002435-19940121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002435-19940121</DOCID>
<ACCOUNT>321202</ACCOUNT>
<CHA1>Les casinos ignorent la crise. Au terme de l'exercice 1992-1993 (1), le produit brut des jeux a frôlé, en effet, les 4 milliards de francs (3 995 270 944 francs) en battant un nouveau record, avec une progression de près de 1 milliard de francs (963 903 256 francs) par rapport à l'année précédente, soit 31,8%. Ces excellents résultats sont dus au succès des machines à sous (72% du produit brut global, en augmentation de 54,47%). On observe, en revanche, un tassement du produit des jeux traditionnels (-4,29%)</CHA1>
<DATE>19940121</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01201612</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,BILAN,JEU DE HASARD,CASINO,CHIFFRE,PALMARES</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'exercice des casinos est clos le 31 octobre, mais les résultats détaillés sont connus tardivement.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>Grâce au succès des machines à sous&gt; Le produit brut des jeux dans les casinos a progressé de 31,8 %</TITLE>
<TEXT>NICE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>
 Profitables machines à sous... Non seulement leur introduction _ 
grâce à un décret d'application signé in extremis par Charles Pasqua, 
ministre de l'intérieur, le 5 mai 1988 _ a sauvé du déclin 
l'industrie française des jeux, mais elle en a bouleversé les 
données. Sur un total initialement prévu, à terme, de 5 000 machines, 
1 600 avaient déjà été installées au cours de l'été 1988 en dépit 
même des objections morales que leur entrée dans les casinos avait pu 
soulever à l'origine. Cinq ans plus tard, le parc est passé à 9 200 
et a fait un bond de 2 200 par rapport à la saison précédente.</TEXT>
<TEXT>
  La liste des établissements autorisés à exploiter les " bandits 
manchots " (que la dureté des temps rend, paradoxalement, plus 
attractifs) a suivi la même évolution. Ils étaient seize privilégiés 
à avoir obtenu le feu vert de M. Pasqua, en mai 1988.</TEXT>
<TEXT>
  1,6 milliard pour l'Etat</TEXT>
<TEXT>
  Leur liste est, désormais de 109, soit une bonne vingtaine de plus 
qu'en 1991-1992. Résultat : avec 2 875 776 032 francs, le produit 
brut des machines à sous a augmenté de 54,5 % par rapport à 
l'exercice précédent (1 861 620 189 francs) et représente 72 % des 
recettes brutes globales des jeux (au lieu de 30 %, en 1988-1989, 
première année pleine d'exploitation).</TEXT>
<TEXT>
  Avec 1 119 494 912 francs, le produit brut de l'ensemble des onze 
jeux de table pratiqués en France a, en revanche, diminué de 4,29 %, 
la roulette française (335 063 125 francs, en baisse de 8 %) 
représentant le premier poste de recettes de ces jeux.</TEXT>
<TEXT>
La bonne santé des casinos profite à l'Etat et aux communes dont les 
prélèvements atteignent, au total, un peu plus de 2 milliards de 
francs (50,3 % du produit brut). L'Etat empoche 1,6 milliard de 
francs, et les communes se partagent 340,7 millions (somme à laquelle 
s'ajoute un reversement de l'Etat de 132,5 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
  Avec 278 258 279 francs de produit brut, dont 90,4 % de recettes de 
machines à sous, le casino de Cannes-Croisette occupe, pour la 
seconde année consécutive, la première place du classement des 
établissements de jeux français devant Divonne (239 556 194 francs). 
Pour ce qui concerne les dix premiers de ce classement, tous (sauf 
Enghien et Cannes-Carlton) autorisés à exploiter les machines à sous, 
la hiérarchie ne subit qu'une seule modification avec la troisième 
place soufflée par Deauville (225 276 009 francs) au casino Ruhl de 
Nice (221 951 187 francs). Grâce à ses onze casinos, le groupe Lucien 
Barrière réalise, enfin, à lui seul, plus du quart du produit brut 
des jeux en France, soit 1 003 280 000 francs, dont 601 millions de 
francs de recettes de machines à sous.&lt;
</TEXT>
</DOC>
