<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012528</DOCID>
<ACCOUNT>383766</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1657</FAB>
<SUBJECTS>ETAT CIVIL,DROIT D'ASILE,EMIGRATION,DROITS DE L'HOMME,REFUGIE,STATUT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950330-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Visas : la France ferme ses portes toujours plus hermétiquement aux persécutés d'Algérie</LEAD1>
<TITLE>Paris plus loin d'Alger</TITLE>
<TEXT> TANDIS que l'Algérie s'enfonce chaque jour dans la terreur, la France, pays naturel d'accueil pour les persécutés de ce pays, ferme ses portes toujours plus hermétiquement. L'heure est à la réduction drastique de toutes les possibilités de refuge, d'autant plus choquante qu'elle est masquée par les pieux discours sur l'attachement de la France à sa " tradition de protection ".</TEXT>
<TEXT>  Paris, qui avait délivré 800 000 visas à des Algériens en 1989, n'en aura octroyé que 100 000 en 1994. Cette chute brutale impose au million d'Algériens de France une limitation éprouvante des contacts familiaux et commerciaux. Elle empêche aussi les personnes menacées par les violences de venir reprendre leur souffle de l'autre côté de la Méditerranée. A Nantes, où est désormais traité le gros millier de demandes de visas adressées quotidiennement d'Algérie, 80 % des dossiers sont rejetés sans la moindre motivation.</TEXT>
<TEXT>
  Comme si ces restrictions sans précédent ne sufisaient pas, la France vient d'instaurer le visa de long séjour pour les Algériens. Désormais, seul ce document délivré au compte-gouttes permettra une éventuelle régularisation du séjour. Les responsables policiers attendent de cette discrète mesure une nouvelle réduction des flux d'Algériens.</TEXT>
<TEXT>
  La situation n'est guère plus reluisante sur le plan du droit d'asile. Alors que quelque 300 Algériens en moyenne demandent chaque mois la protection du statut de réfugié en France, seuls dix-huit dossiers ont été acceptés en 1994, soit 1,24 % des demandes. Au mépris des recommandations du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), l'Office français de protection des réfugiés et apatrides (OFPRA) et la Commission de recours continuent, à de rares exceptions près, à considérer que seules les personnes persécutées par les autorités légales peuvent être reconnues comme réfugiés, ce qui exclut les victimes des islamistes. Cette interprétation restrictive de la Convention de Genève repose sur une fiction selon laquelle l'Etat algérien aurait généralement la volonté et la capacité de protéger les cibles de la violence.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, pour les exilés d'Algérie, la possibilité théorique de solliciter une autorisation de séjour. Mais, alors que le ministre de l'intérieur a évoqué le chiffre de 10 000 régularisations, seules 300 personnes en ont bénéficié à Paris, et à peu près autant dans le reste de la France.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où la libre circulation des personnes devient une réalité dans l'Europe de Schengen, ces multiples verrous posés entre la France et l'Algérie, au nom du " risque migratoire ", apparaissent anachroniques et inquiétants pour l'avenir des deux pays. De telles pratiques ne peuvent perdurer sans que soit profondément écornée l'image de la France, protectrice traditionnelle des persécutés politiques.</TEXT>
</DOC>
