<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045583</DOCID>
<ACCOUNT>426938</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1260</FAB>
<NUM1>951214-5</NUM1>
<ORI1>SAINT-DOMINGUE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CARDENAS ARIAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL CAROIT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 12 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Venezuela dévalue fortement sa monnaie</TITLE>
<TEXT> Pour tenter d'enrayer la grave crise économique qui frappe le Venezuela depuis trois ans, le gouvernement a annoncé, mardi 12 décembre, une brutale 
dévaluation de la monnaie nationale, le bolivar. Le dollar américain vaut dorénavant 290 
bolivars, alors que le taux officiel était gelé à 170 bolivars depuis l'établissement du 
contrôle des changes en juin 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Le bolivar s'échangeait cependant à une parité parallèle (325 bolivars pour 1 dollar) que 
le gouvernement avait " officialisé " en instituant un taux spécial pour les touristes 
étrangers. Dans un pays où les deux tiers des produits sont importés, les entreprises se 
sont lancées, pour survivre, dans l'achat de dollars par tous les moyens, à des taux 
largement supérieurs au cours officiel.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'économie, Luis Raul Matos, a précisé que cette brusque dévaluation, qui 
ne met pas fin au contrôle des changes, faisait partie d'un train de mesures 
d'assainissement, dénommé " l'Agenda Venezuela ", que les autorités négocient 
actuellement avec le Fonds monétaire international (FMI). La signature d'un accord avec 
le FMI, qui permettrait au Venezuela d'obtenir de nouveaux crédits internationaux à 
hauteur de 7 milliards de dollars (35 milliards de francs), est conditionnée à la suppression 
du contrôle des prix et des changes et à la réduction du déficit public, qui atteint 8 % du 
PIB. Le Venezuela refuse jusqu'à présent, dans le cadre de ses négociations avec le FMI, 
d'envisager une garantie sur le pétrole, dont les revenus ont diminué.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un premier temps, la dévaluation devrait cependant accélérer l'inflation, qui, de 
l'aveu de Luis Raul Matos, dépassera 60 % cette année. L'accélération de la hausse des 
prix risque d'attiser le mécontentement, qui s'est exprimé lors des élections municipales et 
régionales, début décembre. La coalition du président Rafael Caldera apparaît comme le 
grand perdant de cette consultation qui s'est déroulée dans un climat de tension alimentée 
par des accusations de fraude.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la riche province pétrolière de Zulia, au nord-ouest du pays, l'opposition social-
démocrate conteste l'élection au poste de gouverneur d'Arias Cardenas, un ancien 
lieutenant-colonel qui avait pris la tête de la tentative de coup d'Etat contre l'ex-président 
Carlos Andres Perez en février 1992.</TEXT>
<TEXT>
 En dépit du procès de Carlos Andres Perez pour détournement de fonds publics, son parti, 
l'Action démocratique (social-démocrate), a largement remporté les élections locales dans 
la majorité des provinces vénézuéliennes.</TEXT>
</DOC>
