<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029254</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029254</DOCID>
<ACCOUNT>405967</ACCOUNT>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950731-2-002-04</NUM1>
<NAMES>JANVIER BERNARD,ONU,OTAN</NAMES>
<REFERENCE4>2-002-04</REFERENCE4>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FRACHON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BosnieLes Occidentaux insistent à nouveau sur un règlement politique</TITLE>
<TEXT>EN L'ESPACE d'une semaine, le ton et le contenu du discours des Occidentaux sur la 
Bosnie ont évolué. Il y a une semaine, Américains, Britanniques et Français disaient aux 
Serbes de Bosnie qu'il fallait prendre au sérieux leur détermination affichée le 21 juillet à 
Londres : " Les attaques contre les zones de sécurité ne seront plus tolérées ", avait-on 
indiqué au général Mladic (en précisant que seule une attaque contre la zone de Gorazde 
entraînerait une réplique immédiate). Prononcé sur fond de déclarations de M. Chirac 
dénonçant la " barbarie serbe ", ce discours sur la " détermination " semblait mettre 
l'accent sur l'éventualité voire l'inévitabilité d'une riposte militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci n'est toujours pas exclue : de nouveaux renforts français d'artillerie lourde 
viennent de partir. Mais, de toute évidence, Paris et Londres notamment insistent 
aujourd'hui sur la nécessité de " relancer le processus diplomatique ". A vrai dire, aucun 
des dirigeants occidentaux n'avait jamais omis d'y faire référence, mais, il y a une semaine 
encore, on brandissait plutôt la menace militaire. Changement d'angle, donc, au moment 
précis où, avec l'entrée des forces croates en Bosnie pour contrecarrer l'offensive serbe 
contre Bihac, la guerre risque de s'élargir. A Paris, le porte-parole de l'Elysée, Catherine 
Colona, a annoncé que le président de la République recevrait, mardi, le médiateur 
européen pour la Bosnie, Carl Bildt : il s'agira de " faire le point des contacts et des efforts 
en cours, a-t-elle expliqué, car il faut maintenant relancer le processus diplomatique ".</TEXT>
<TEXT>
  " Notre fermeté s'est traduite sur le plan militaire ", a poursuivi Catherine Colona, 
énumérant les mesures suivantes : " Un avertissement solennel a été délivré dimanche [23 
juillet] au général Ratko Mladic (...) ; en matière de soutien aérien, le secrétaire général 
de l'ONU a accepté (...) de déléguer son autorité au commandement de la Forpronu ; les 
éléments de la Force de réaction rapide sont en place à Sarajevo et sont opérationnels ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MESSAGE DE BORIS ELTSINE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Parallèlement, l'action diplomatique doit se poursuivre ", a-t-elle ajouté, précisant que le 
chef de l'Etat devait s'en entretenir, samedi 29 juillet, lors d'un déjeuner à l'Elysée avec le 
premier ministre britannique, John Major. En outre, Jacques Chirac a reçu un message de 
Boris Eltsine. Comme à l'habitude, les Russes, incapables ou refusant d'exercer une 
influence modératrice sur les Serbes, prônent une solution négociée avec en tête un seul 
objectif stratégique : empêcher que l'OTAN ne joue un rôle important dans cette région.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris encore, un très haut responsable expliquait à la presse que la défense des 
enclaves de l'est de la Bosnie les fameuses zones de sécurité n'aurait rien d'automatique. 
Pourtant, la teneur des propos puis des déclarations officielles des Occidentaux pendant la 
réunion de Londres et au lendemain de celle-ci visait à signifier le contraire. Erreur 
d'interprétation, dit-on aujourd'hui : la réplique des Occidentaux dépendra de ce que 
demandera le commandement militaire de la Forpronu. Interrogé vendredi à Bruxelles, à 
l'OTAN, le général Bernard Janvier, le commandant des " casques bleus " dans l'ex-
Yougoslavie, assurait : " Les résolutions du Conseil de sécurité n'ont jamais confié aux 
forces des Nations unies le soin de défendre les zones de sécurité. " S'il a annoncé que 
l'ONU et l'OTAN préparaient " des actions susceptibles de dissuader une attaque vers la 
zone de sécurité de Bihac ", il a pris soin, lui aussi, de rappeler : " Il n'y a pas de solution 
militaire dans ce conflit . " Tout se passe comme s'il s'agissait de détourner l'opinion du 
sentiment qu'elle a pu avoir qu'une action militaire occidentale était imminente.</TEXT>
<TEXT>
   &gt; Washington a reconnu, vendredi 28 juillet, l'éventualité de transferts illicites d'armes 
vers la Bosnie en dépit de l'embargo et estimé " possible " qu'il s'agisse d'armes 
américaines, même si ces transferts se font " sans la permission de l'administration ". " 
Cela a dû être fait en violation des accords que nous avons avec les pays à qui nous 
fournissons du matériel militaire ", a dit le porte-parole de la Maison Blanche.</TEXT>
</DOC>
