<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000922-19941108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000922-19941108</DOCID>
<ACCOUNT>358482</ACCOUNT>
<DATE>19941108</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHOMAGE;CONSOMMATION;INVESTISSEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROPE OCCIDENTALE,CROISSANCE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>45</FAB>
<NOTE>Responsable des prévisions économiques et financières . Société générale</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>RICHES VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION&gt; L'Europe occidentale&gt; Nouvel élan</TITLE>
<TEXT>VOILA plusieurs mois que l'Europe occidentale a renoué avec la croissance. Après s'être contracté entre les printemps 1992 et 1993, 
le produit intérieur brut (PIB) s'est partout redressé depuis. En 
moyenne, l'activité pourrait avoir rejoint sa tendance de long terme 
courant 1994. En juin, l'indice moyen de la production industrielle 
européenne dépassait de 5 % son niveau d'un an auparavant, et, en 
août, l'indicateur avancé de l'activité, censé préfigurer la 
conjoncture à venir, était en augmentation de 7,8 %. </TEXT>
<TEXT>
  Un ingrédient important de cette reprise est le regain de confiance 
des consommateurs, dont les craintes vis-à-vis du chômage se sont 
atténuées. Leurs dépenses ont connu un rebond notable, en particulier 
les achats d'automobiles et d'équipement pour l'habitat. A la fin de 
l'été, les immatriculations s'étaient surtout redressées en 
Scandinavie (+ 61 % par rapport à 1993 au Danemark, 35 % en Norvège, 
27 % en Finlande, 17 % en Suède), mais aussi en France, où jouait la 
" prime à la casse " (+ 18,5 % en août par rapport à août 1993). 
Ailleurs, bien que plus tardif, comme en Italie, en Espagne et au 
Portugal, ou plus hésitant, comme en Allemagne, le cycle de reprise 
est néanmoins bien enclenché, exception faite du Royaume-Uni, où les 
immatriculations paraissent au contraire s'essouffler.</TEXT>
<TEXT>
 Les particuliers ont repris goût à l'investissement, profitant de la 
baisse des taux d'intérêt entre mi-1993 et le printemps 1994, de prix 
affaiblis et de mesures en faveur du logement. Les transactions 
d'immobilier résidentiel se sont partout ressaisies, ainsi que les 
mises en chantier de logements.</TEXT>
<TEXT>
 Les chefs d'entreprise ont dans l'ensemble retrouvé le moral. Leurs 
carnets de commandes se sont regarnis et leurs capacités de 
production sont à nouveau raisonnablement exploitées. Les jugements 
portés sur la situation présente sont en sensible amélioration dans 
l'ensemble des pays de l'Union européenne tandis que l'indicateur de 
confiance suivi par la Commission européenne a retrouvé ses niveaux 
d'avant récession.</TEXT>
<TEXT>
 La demande extérieure est considérée comme un moteur essentiel au 
redressement récent de l'activité. Les exportations européennes se 
sont en effet significativement redressées depuis l'hiver 1993-1994. 
D'abord notable dans les pays ayant accusé une forte dépréciation de 
leur monnaie au cours des deux dernières années, l'Italie, l'Espagne 
et le Royaume-Uni notamment, le regain de l'activité exportatrice 
s'est propagé à l'ensemble des énonomies de la région ces derniers 
mois.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un tel contexte, les entreprises revoient leurs stratégies. 
Après trois années de repli, l'investissement industriel paraît 
s'être stabilisé cette année. Selon les premières estimations, les 
dépenses d'équipement des entreprises allemandes, françaises et 
britanniques devraient afficher des hausses sensibles dès le second 
semestre 1994. Dans l'industrie, les chefs d'entreprise ont revisé 
leurs projets de réduction d'effectifs, tandis que, dans l'ensemble 
du tertiaire, l'emploi a recommencé à croître.</TEXT>
<TEXT>
 Le taux de chômage s'est stabilisé dans l'Union européenne : après 
s'être accru de près de 3,5 points depuis la mi-90, il stationne à 
11,5 % de la population active depuis le printemps 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Si, comme le pensent aujourd'hui la plupart des analystes, ce regain 
de croissance se confirme dans les mois à venir, l'europessimisme 
persistant du premiers tiers de la décennie pourrait de nouveau céder 
la place à l'enthousiasme.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui frappe dans la conjoncture européenne de ces dernières 
années, c'est le cheminement de plus en plus cyclique de la 
croissance, fait plutôt rassurant pour la période à venir. Sans doute 
les politiques économiques, monétaires notamment, ont-elles une large 
responsabilité dans ce changement ; par ailleurs, 
l'internationalisation croissante des économies européennes les rend 
plus perméables à l'environnement extra-européen.</TEXT>
<TEXT>
 Les comportements des entreprises en matière d'emploi se sont aussi 
modifiés. Plus sensibles aux inflexions conjoncturelles, les chefs 
d'entreprise ajustent avec plus de rapidité qu'à l'accoutumée leurs 
effectifs à l'activité et contribuent de la sorte à l'accentuation 
des cycles.</TEXT>
<TEXT>
  Dorénavant plus proche du schéma anglo-saxon faisant se succéder 
des cycles de forte croissance entrecoupés de périodes de récession, 
l'activité européenne pourrait donc connaître une solide embellie au 
cours des trimestres à venir. Les besoins, tant en termes de 
consommation que d'investissement, sont susceptibles d'alimenter 
plusieurs années durant un accroissement de la demande privée 
européenne si la reprise en cours n'est entravée.</TEXT>
<TEXT>
  A l'image des Etats-Unis et du Royaume-Uni, les resserrements 
annoncés des politiques budgétaires pourraient n'avoir qu'un effet 
réduit sur la croissance... sous réserve que les politiques 
monétaires ne soient pas elles aussi restrictives. A terme, les 
déficits publics, allégés par le surcroît de recettes dû à la 
reprise, devraient retrouver sans grand sacrifice des niveaux moins 
contraignants et aider à un apaisement des tensions sur les marchés 
obligataires internationaux. Encore faut-il que ces derniers laissent 
le temps aux ajustements de se faire plutôt que de se focaliser sur 
l'état actuel des dettes et déficits publics européens.</TEXT>
<TEXT>
 économiques et financières, Société générale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
