<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001117-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001117-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336036</ACCOUNT>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05071955</FAB>
<SUBJECTS>FUSION D'ENTREPRISE,PROJET,ACTION,POLEMIQUE,VERDICT,VENTE A DISTANCE,CENTRE COMMERCIAL</SUBJECTS>
<NAMES>ADAM,NEUVILLE COLETTE,PINAULT PRINTEMPS,LA REDOUTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>LE 6 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Déboutés par le tribunal de commerce sur le litige qui les oppose au groupe Pinault-Printemps &gt; Les minoritaires de La Redoute font appel de la décision</TITLE>
<TEXT>Le tribunal de commerce de Roubaix a débouté, vendredi 6 mai, les actionnaires minoritaires de La Redoute sur le litige qui les oppose 
au groupe Pinault-Printemps au sujet de la fusion de La Redoute avec 
ce dernier (le Monde du 7 mai). Le tribunal, à l'image du parquet et 
de la Commission des opérations de Bourse (COB), a estimé que la 
société absorbante, Pinault-Printemps en l'occurrence _ qui détient 
déjà 54 % du capital et 68 % des droits de vote _, ne bénéficiait pas 
d'un " avantage particulier " par rapport aux autres actionnaires de 
La Redoute.</TEXT>
<TEXT>
Cet avantage particulier consistait dans le transfert du fonds social 
au bénéfice de Pinault-Printemps, alors que les actionnaires 
minoritaires n'étaient rétribués qu'en titres Pinault-Printemps. Le 
tribunal en a décidé autrement. Dans ses attendus, celui-ci a conclu 
que " l'attribution de l'intégralité du fonds social est l'un des 
effets de la fusion par voie d'absorption réglementée par l'article 
372-1 de la loi du 24 juillet 1966, que cette transmission 
universelle, s'opérant de plein droit, ne peut être considérée comme 
un avantage particulier stipulé ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour Colette Neuville, présidente de l'ADAM (Association de défense 
des actionnaires minoritaires), qui regroupe la majorité des 
minoritaires de La Redoute, il n'a pas été répondu à leurs arguments. 
" C'est un véritable dialogue de sourds : le jugement ne procède que 
par affirmations ", a-t-elle ajouté. Colette Neuville a fait appel de 
la décision auprès de la cour d'appel de Douai. Par ailleurs, le 
tribunal de commerce a condamné solidairement les minoritaires 
plaignants à la somme de 30 000 francs au titre des frais de justice.&lt;
</TEXT>
</DOC>
