<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001422-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001422-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327882</ACCOUNT>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03101155</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT AISNE,REGION PICARDIE,DROITS D'AUTEUR,BAL,FETE,MUSIQUE,CHIFFRE,POLEMIQUE,REDEVANCE</SUBJECTS>
<NAMES>SOCIETE DES AUTEURS COMPOSITEURS ET EDITEURS DE MUSIQUE,FROMENT RAYMOND,LEHAUCOURT,ASSOCIATION DES USAGERS DE L'ADMINISTRATION ET DES SERVICES PUBLICS,DELARUE JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUE&gt; Jacquerie picarde contre la SACEM</TITLE>
<TEXT>"Trop, c'est trop." Raymond Froment fulmine contre la SACEM. Le maire de Lehaucourt (810 habitants), dans l'Aisne, a pris la tête d'une " 
jacquerie " née dans les campagnes de la région Picardie. Début mars, 
ils étaient en effet plus d'un millier de maires de petites villes et 
de villages à avoir signé une lettre, mettant en cause les redevances 
" exorbitantes " prélevées, au nom du droit d'auteur, sur les 
recettes des bals du samedi soir, repas d'anciens, défilés ; bref, 
pour toutes les manifestations usant de musique.</TEXT>
<TEXT>
  " Une élection de majorettes avec dîner et musique de fond nous 
rapporte 1 000 F mais nous devons laisser 600 F à la SACEM ", affirme 
Raymond Froment, qui dénonce les "tarifs ", comme jadis le paysan 
maudissait la gabelle : 1 000 F pour un bal, 2 000 F pour une 
soirée-cabaret avec orchestre, 600 F pour une soirée dansante avec 
dîner et tourne-disque... " Ces taxes sont d'autant plus 
insupportables que les bénéfices sont modestes dans ces fêtes 
locales, ajoute Raymond Froment, mais elles donnent de l'oxygène aux 
associations, mobilisent les bénévoles, font vivre les villages. Le 
gouvernement a pourtant dit vouloir sauver les communes rurales... " 
</TEXT>
<TEXT>
  A la SACEM (Société des auteurs, compositeurs et éditeurs de 
musique), on refuse le rôle de bouc émissaire : " La redevance pour 
un bal va de 370 F à 800 F. Et elle ne représente que 6 % à 8 % des 
dépenses ou recettes engagées par une mairie ou une association. " La 
SACEM rappelle surtout que 34 000 des 36 000 communes de l'Hexagone 
font partie de l'Association des maires de France, qui a reconnu et 
accepté le principe de ces redevances.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine de la fronde picarde, on trouve l'Association des 
usagers de l'administration et des services publics (ADUA), présidée 
par le turbulent Jean-Claude Delarue _ ce pourfendeur 
d'administrations a bataillé dur contre le système de réservation 
SNCF Socrate. Mais dans la lettre envoyée au gourvernement, on 
retrouve étrangement les mêmes accusations _ les mêmes mots _ que 
celles proférées par des centaines de patrons de discothèques, qui 
ont croisé le fer pendant quinze ans avec la SACEM : " Redevance 
excessive, pratiques discriminatoires, modes de calcul complexes et 
incontrôlables, manque de clarté dans l'emploi des redevances, 
salaires élevés à la SACEM ". </TEXT>
<TEXT>
  Après des années d'invectives et des centaines de procédures 
judiciaires, SACEM et discothèques sont tombées d'accord, en janvier 
dernier, sur un pourcentage de prélèvements revu à la baisse. Les 
maires espèrent-ils le même résultat ? Il leur faudra de la constance 
car la bataille des boîtes de nuit fut rude et a laissé des traces. 
Au point qu'à la SACEM, on pense que des discothèques sont à 
l'origine de ce conflit naissant. Enfin, à quelques semaines des 
cantonales, un maire candidat peut également trouver ici un terrain 
favorable à une joute électorale. </TEXT>
<TEXT>
  " Nous ne demandons pas la suppression, mais la réduction des 
redevances, explique Raymond Froment, mais, si le gouvernement ne 
nous écoute pas, on alertera les autres régions et, surtout, on 
envisagera de lancer la grève de la redevance. " Une grève masquée 
est déjà inscrite dans les faits : nombre de villages et associations 
locales, en mal de recettes, avouent frauder, et cachent leur soirée 
dansante aux agents de la SACEM chargés de collecter les redevances 
dans les moindres recoins de France.&lt;
</TEXT>
</DOC>
