<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002452-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002452-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325121</ACCOUNT>
<CHA1>Les autorités sanitaires françaises viennent de donner leur accord à la mise sur le marché d'un médicament présenté comme le premier pouvant être efficace contre la maladie d'Alzheimer ou démence sénile (1). Connu sous le nom de THA ou tacrine, ce produit n'était jusqu'à présent disponible qu'aux Etats-Unis, où sa mise sur le marché, en septembre dernier, avait fait suite à une longue et vive polémique. En France _ où l'on compte plus de 400 000 personnes souffrant de la maladie d'Alzheimer, _ sa diffusion sera, dans un premier temps, réservée aux hôpitaux publics et fera l'objet des plus extrêmes précautions sanitaires.</CHA1>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>02181910</FAB>
<SUBJECTS>MEDICAMENT,COMMERCE,MALADIE MENTALE,CHIFFRE,MALADIE GENETIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Décrite pour la première fois en 1907 par le médecin dont elle porte le nom, la maladie d'Alzheimer est la plus fréquente des formes de démence sénile. Elle se caractérise notamment par l'apparition de troubles de la mémoire, de la personnalité et du langage suivis de l'altération profonde de l'ensemble des facultés intellectuelles.&gt; (2) Pour les personnes hospitalisées et celles prises en charge dans le cadre des consultations hospitalières dites " externes</NOTE>
<NUM1>940219-2-010-33</NUM1>
<NAMES>PARKE DAVIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>220</PAGE>
<TITLE>MÉDECINE&gt; Connu sous le nom de THA ou tacrine&gt; Le premier médicament contre la maladie d'Alzheimer va être commercialisé en France</TITLE>
<TEXT>Progrès thérapeutique majeur face à une maladie incurable et aux effets le plus souvent dramatiques ou simple amélioration transitoire 
des symptomes, obtenue au prix d'effets secondaires non négligeables 
et d'une importante toxicité potentielle ? L'histoire récente du THA 
(tétrahydroaminoacridine ou tacrine) et les polémiques alimentées 
outre-Atlantique par cette molécule ne permettent pas de trancher.</TEXT>
<TEXT>
  On ne dispose pas actuellement de bases physiopathologiques 
indiscutables pour cette maladie : est-elle d'origine héréditaire, 
toxique ou infectieuse ? Les traitements visent à gommer quelques-uns 
des symptomes observés chez les patients : anxiolytiques, 
neuroleptiques, antidépresseurs stimulants du métabolisme cérébral 
etc. La tacrine, pour sa part, agit au niveau de la régulation 
moléculaire de l'une des principales substances assurant la 
transmission des informations nerveuses, l'acétylcholine, par 
l'intermédiaire de l'enzyme acétylcholinestérase. Le postulat est que 
les effets anticholinestérasiques de la tacrine peuvent compenser le 
déficit en cholinestérase observé fréquemment dans la maladie 
d'Alzheimer.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières informations positives concernant le THA et son 
apparente capacité à corriger la perte de mémoire des personnes 
atteintes de la maladie d'Alzheimer datent, pour l'essentiel, de 1986 
(le Monde du 14 novembre 1986) avec la publication dans les colonnes 
du New England Journal of Medicine d'une étude signée par le docteur 
Wiliam Koopmans Sommers (département de psychiatrie, université de 
Californie, Los Angeles). Ce travail préliminaire ne portait que sur 
17 malades âgés de cinquante-cinq ans ou plus, atteints de la maladie 
d'Alzheimer. Les chercheurs américains expliquaient notamment que des 
malades traités, qui avaient oublié jusqu'à leur nom et qui ne 
reconnaissaient plus leurs enfants, avaient pu recouvrer une partie 
de leurs facultés intellectuelles, l'un d'entre eux parvenant même à 
retrouver son emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Un Prix Nobel retrouve la mémoire </TEXT>
<TEXT>
  Ces résultats spectaculaires, presque trop beaux pour être vrais 
aux yeux de certains spécialistes, demandaient confirmation. Les 
responsables du New England Journal of Medicine, expliquaient 
eux-mêmes avoir longtemps hésité à publier un tel travail critiquable 
d'un point de vue méthodologique.</TEXT>
<TEXT>
 En août 1987, le gouvernement américain annonçait la mise en place 
d'une étude groupant trois cents malades volontaires dans dix-sept 
centres de recherche des Etats-Unis. Un an et demi plus tard, on 
apprenait à Londres qu'Archer John Porter Martin, soixante-dix-huit 
ans, Prix Nobel 1952 de chimie, avait " retrouvé la mémoire " grâce à 
la tacrine. M. Martin, atteint de la maladie d'Alzheimer, s'était 
porté volontaire pour l'expérimentation de cette molécule. Quelques 
mois plus tard (le Monde du 28 octobre 1987) la Food and Drug 
Administration (FDA) américaine décidait brutalement d'arrêter 
l'expérimentation humaine de la tacrine dans la maladie d'Alzheimer 
compte tenu du taux (20 % environ) de malades victimes d'effets 
secondaires hépatiques graves.</TEXT>
<TEXT>
  La polémique la plus vive éclata outre-Atlantique, en mars 1991, 
lorsque la FDA refusa la mise sur le marché de la tacrine proposée à 
la vente sous le nom de Cognex par le groupe Warner-Lambert (le Monde 
daté 17-18 mars et 27 mars 1991). De nouvelles études furent alors 
menées dans différents pays, l'analyse des résultats se heurtant 
fréquemment à de nombreuses difficultés méthodologiques. L'une des 
principales questions portaient alors sur le pourcentage de malades " 
répondant " effectivement à cette substance sans souffrir de ses 
effets secondaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier rebondissement survint en septembre 1993 lorsque la FDA 
donna son autorisation pour la commercialisation du Cognex sur le 
territoire américain. Bien loin des enthousiasmes initiaux, on prit 
alors, outre-Atlantique, de multiples précautions (le Monde du 11 
octobre 1993), David Kessler (FDA) soulignant que cette médication 
pourrait apporter, malgré tout, un certain soulagement aux malades et 
à leur famille.</TEXT>
<TEXT>
  Une surveillance drastique</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte que les autorités sanitaires françaises 
viennent d'accorder une autorisation de mise sur le marché de la 
tacrine. Elle sera commercialisée dans notre pays par la 
multinationale pharmaceutique américaine Parke Davis (groupe 
Warner-Lambert). La France sera ainsi, quelques mois après les 
Etats-Unis, le deuxième pays au monde à accepter la commercialisation 
de cette molécule controversée. Cette autorisation de mise sur le 
marché, encore confidentielle, sera _ en accord avec le fabricant _ 
soumise à de nombreuses contraintes sanitaires et méthodologiques. 
C'est ainsi que ce médicament ne pourra, dans un premier temps du 
moins, être disponible que dans les hôpitaux publics (2). Le 
diagnostic de la maladie d'Alzheimer devra, tout d'abord, être 
parfaitement établi (par des spécialistes de neurologie, de 
psychiatrie ou de gériatrie) et une surveillance drastique sera mise 
en place et assurée (par le centre de pharmacovigilance de Bordeaux) 
afin d'identifier au plus tôt les effets secondaires et les 
éventuelles limites de cette nouvelle médication. Cette 
pharmacovigilance concernera entre 5 000 et 10 000 malades.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des principales questions porte aujourd'hui sur le dosage 
optimum (120 ou 160 milligrammes quotidiens) et le profil 
pathologique permettant de concilier au mieux inocuité et efficacité. 
Il faudra notamment identifier au plus vite le caractère, réversible 
ou non, de la toxicité hépatique de la tacrine. L'élargissement aux 
pharmaciens d'officine et aux prescriptions des médecins généralistes 
de la mise à disposition de ce produit ne pourra être envisagé avant 
l'analyse des premiers résultats. Puis il restera à prendre en compte 
les implications économiques de la commercialisation de cette 
molécule mal connue pour une maladie dont on sait, avec 
l'augmentation progressive de l'espérance de vie, qu'elle occupe et 
qu'elle occupera une place essentielle dans le paysage médical 
national.                                                             
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
