<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011666</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011666</DOCID>
<ACCOUNT>382590</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1701</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE SOCIALE,FINANCEMENT,SALAIRE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950324-16</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES AUGMENTATIONS DE SALAIRES ACCORDEES FIN MARS 1995 PAR E. BALLADUR DANS LA FONCTION PUBLIQUE.</LEAD1>
<TITLE>Les salaires et la vertu</TITLE>
<TEXT> SUR fond de grogne sociale chez Renault, dans la fonction publique corse, à la SNCF ou encore à la RATP, le débat sur la politique salariale, l'une 
des principales controverses de cette campagne présidentielle, risque de laisser des traces 
au lendemain du scrutin. Edouard Balladur l'a bien compris, qui répète à l'envi qu'il ne 
tiendra, lui, " ni propos démagogiques ni promesses électorales ". Excellent principe : à 
trop annoncer que l'on va raser gratis, on prépare forcément des lendemains qui 
#déchantent.</TEXT>
<TEXT>
  A demi-mots, c'est évidemment Jacques Chirac qui est visé par ce rappel à l'ordre, car il a 
multiplié des promesses, qui ne sont pas toutes compatibles. En faut-il une illustration ? On 
la trouve dans sa proposition, d'inspiration très libérale, d'augmentation du salaire direct. 
La logique de cette réforme est implacable : si l'on relève la rémunération des salariés en 
diminuant d'autant les charges sociales auxquelles ils sont assujettis, les rémunérations 
apparentes s'en trouvent certes améliorées, mais, en contrepartie, le droit à la santé pour 
tous, garanti par des comptes de la Sécurité sociale en équilibre, peut, à terme, s'en 
trouver menacé.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la critique de M. Balladur, on relève cependant une faille, car le premier ministre 
commet, lui-même, de nombreuses entorses aux principes vertueux qu'il énonce. Quelque 
1,3 milliard de francs pour les agriculteurs, 1,5 milliard pour les fleuristes, 200 millions pour 
les pêcheurs, une rallonge de 1,5 milliard pour les collectivités locales, 800 millions de plus 
pour les prêts d'accession à la propriété, 100 millions pour les conditions de travail à 
l'hôpital : de jour en jour, la liste des petits cadeaux non financés dans le budget de 1995 
s'allonge.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine de la politique salariale, M. Balladur a lui-même changé son fusil 
d'épaule. Jusqu'à ces derniers mois, il aimait à paraphraser un rapport fameux du Plan, 
constatant que la France avait manifesté une " préférence collective pour le chômage " et 
avait eu le tort de donner la priorité aux salaires plutôt qu'à l'emploi. Changement de ton : 
sous la pression de son adversaire, le premier ministre admet aujourd'hui qu'il faut faire " 
quelque chose " pour les salaires, même si " ce n'est pas à l'Etat de donner des directives 
". Joignant tout de même le geste à la parole, le gouvernement débourse près de 100 
millions de francs pour les fonctionnaires corses.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce débat sur les salaires, il y a donc une hypocrisie : aucun candidat ne joue 
vraiment cartes sur table. Avec le SMIC qui, selon la loi, doit être revalorisé chaque année 
le 1 juillet, c'est pourtant l'un des premiers dossiers qui attendent le futur gouvernement : 
faudra-t-il, ou non, décider un " coup de pouce " ? Pour l'heure, les promesses sont aussi 
nombreuses qu'évasives.</TEXT>
</DOC>
