<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001687-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001687-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>351367</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE,BIJOUTERIE,PARFUMERIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Réalisée en interne par la société PCI, qui gère les parfums Boucheron.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO DE L'AFFICHE</NOTE>
<NAMES>BOUCHERON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>ACTUALITES&gt; IMAGES DE PUB&gt; Jaïpur démocratise Boucheron</TITLE>
<TEXT>LA réputation? Le beau. Le concept? L'attache, le lien. L'objectif? Donner de la maison Boucheron une image moins classique, moins 
institutionnelle, moins conservatrice. Flacon, parfum, femme: la 
campagne de publicité que Boucheron a lancée pour son nouveau parfum, 
Jaïpur _ la troisième, depuis que le joaillier de la place Vendôme 
s'est lancé dans la parfumerie, en 1988, _ bouleverse quelques-uns de 
ses codes fondateurs. "Sur les deux premières lignes, on a privilégié 
le produit sans trop de mise en scène. Nous avions d'abord besoin de 
notoriété, précise Jean-Claude Le Rouzic, PDG des parfums Boucheron. 
L'objectif de la première étape était de nous faire exister. La 
deuxième est plus compliquée parce qu'elle doit apporter quelque 
chose de plus."</TEXT>
<TEXT>
 Ce "plus", c'est la nudité d'un corps féminin qui affiche "une 
sensualité nouvelle, affirmée et sereine"; c'est aussi la mise en 
valeur d'un bijou-bracelet que les responsables de la campagne ont 
voulu ancrer dans la vie courante; c'est enfin le noir et blanc de la 
photographie, légèrement bleutée _ la couleur Boucheron _ et l'écrit 
minimal.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le lundi 15 août, cette photo est affichée sur 550 "sucettes" 
parisiennes. Un message de quarante-cinq secondes est prévu les 13 et 
14 septembre sur Europe 1, "une des rares radios à savoir 
intelligemment choisir l'emplacement des pubs de luxe", déclare 
Jean-Claude Le Rouzic. Pour le lancement de Jaïpur, Boucheron Parfums 
a également "tenu podium", les onze derniers jours d'août, aux 
Galeries Lafayette. La vente de Jaïpur, lors de cette opération, a 
rapporté 1,2 million de francs. Un succès qui étonne à peine 
Jean-Claude Le Rouzic: "Chaque fois que l'on crée la rencontre entre 
le public et le produit, que l'on suscite et autorise le toucher, 
c'est un succès." </TEXT>
<TEXT>
  La réussite, la maison y est désormais habituée. En 1993, pour sa 
cinquième année d'exercice, Boucheron Parfums a réalisé 260 millions 
de francs de chiffre d'affaires, dont 70 % sur sa ligne de parfums 
féminins. Les exportations _ Etats-Unis en tête _ en représentent 80 
%. En lançant aujourd'hui une campagne de publicité plus audacieuse 
(1), le joaillier de la place Vendôme ne fait, au fond, qu'affirmer 
le processus de démocratisation de sa clientèle amorcé il y a six 
ans, avec la création de sa marque de parfumerie.     
</TEXT>
</DOC>
