<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043799</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043799</DOCID>
<ACCOUNT>424774</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1354</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec deux dessins de Noelle Herrenschmidt</NOTE>
<NUM1>951130-2-007-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE LE GUILLEDOUX</SIP1>
<SOT1>Dans la capitale, les manifestants ont exprimé leurs peurs, leurs rancoeurs et leurs rêves</SOT1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<SYF1>GREVE,MANIFESTATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER 3 PAGES - MARDI 28 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>" On s'estime chanceux et on est moins que rien "</TITLE>
<TEXT> FAIRE GRÈVE. Longtemps. Tout au long du cortège de la manifestation parisienne, mardi 28 novembre, il ont prononcé ces mots, calmement. " Tout 
le monde est sur les nerfs ", avertit l'ouvrier maçon. " Les gens sont prêts au débordement 
", affirme le surveillant de prison. " C'est le ras-le-bol, ça discute de partout ", avertit le 
pompier. " Si ça pouvait péter, la tête des patrons ! ", savoure une secrétaire. Une bonne 
grève, rien que pour montrer que " des sous, y en a ", mais qu'il ne faut pas aller les 
chercher " chez les pauvres qui n'en ont pas ", s'insurge le métallo de Guebwiller. Mardi, 
les manifestants de Force ouvrière étaient presque en colère contre leur propre peur de 
débrayer.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Fabienne, trente-six ans, aide de laboratoire, " on a toujours été des petits Français 
qui se taisaient. Nos parents se battaient mais nous, on a peur d'attaquer les patrons. 
Depuis dix ans, il n'y en a que pour eux, les intérêts financiers, le capital. Et nous, faudrait 
s'estimer heureux d'avoir un emploi, on n'aurait même plus le droit d'être nous-mêmes. On 
s'estime chanceux et on est moins que rien. " Ghislaine, quarante-deux ans, agent 
d'entretien au CHR de Lille, se demande combien de temps ça va durer ce système de 
contrats emploi-solidarité. " On les prend, ils donnent tout et, au bout d'un an, on les jette, 
on en reprend d'autres à 2 700 F par mois. " Son fils Sébastien, vingt et un ans, avait cru 
être embauché à l'hôpital, il avait accepté d'" être marqué " sur sa blouse d'un gros " CES 
", accepté des " trucs qu'on a toujours refusé ", comme de porter des sacs de désinfection 
sans les gants, travailler dehors sans la " tenue matelassée ". Maintenant au chômage, il 
devance l'appel de l'armée. " Ils sont dégradés et on en fait des futurs déprimés. "</TEXT>
<TEXT>
  Derrière, dans le cortège, Martine, ouvrière dans un atelier de confection dans l'Ain, 
payée 4 800 F avec vingt ans d'ancienneté et " un patron qui se prive pas de dire : ``Vous 
plaignez pas, j'ai des usines en Russie, en Turquie, là-bas, c'est 1 000 francs le mois. " 
Depuis peu, à l'atelier, on a interdit l'accès à la machine à café et dans les toilettes : " Si tu 
t'attardes un peu, on vient te chercher. " Divorcée, mère de deux enfants, touchant 630 F 
d'allocations familiales, elle s'est habituée à ne manger qu'un vrai repas, le soir. " On se 
bat pour quelques centimes de plus de l'heure, ça a de la valeur. Si en plus, nous, les petits, 
on n'a plus de protection pour la santé... " Elle dit que " les petits, finalement, nous 
sommes les vaches à lait. Tant qu'on peut nous taper ".</TEXT>
<TEXT>
  Pierre, trente-trois ans, technicien en électronique à Sochaux, se demande pourquoi on 
vit. " Pour l'économie ? La rentabilité ? Cela fait des années qu'on nous demande de faire 
des efforts, des années qu'on a accepté sans rien dire. Pour lutter contre le chômage, les 
entreprises ont eu droit à des remises de milliards. Et elles créent des emplois ? Elles ne 
sont bonnes qu'à développer de l'emploi intérimaire, remettre en cause cinquante ans 
d'acquis sociaux, contrôler les gens en les menaçant et faudrait qu'on paie, qu'on ferme les 
yeux ? " Les sapeurs-pompiers d'Armentières (Nord) racontent que " les vieux soldats du 
feu, en général, ils durent pas longtemps. Alors monter à l'échelle à soixante ans... "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ON A TROP OUBLIÉ L'OUVRIER "</TEXT>
<TEXT>
  Les surveillants de la prison de Fresnes expliquent qu'il n'y a même pas de " boulot " 
pour les détenus, " à part mettre du rouge à lèvres dans des tubes. Maintenant, les gars 
arrivent chez nous, le jean craqué, le blouson troué. On la voit la pauvreté. Certains 
indigents font des conneries exprès pour passer l'hiver. " Les inspecteurs du permis de 
conduire, en grève depuis six semaines, ont vu se multiplier les agressions par les 
candidats recalés au permis : " Ils disent qu'ils en ont besoin pour chercher du boulot. " 
Les machinistes de la RATP affirment qu'ils ne l'ont pas volé leur statut : " On est les 
derniers à aller dans les cités ; les policiers, les pompiers n'y vont plus. " Michel, cinquante 
ans, conducteur sur la ligne 247 qui traverse les Bosquets, à Montfermeil (Seine-Saint-
denis), a lâché " avant d'être malade ".</TEXT>
<TEXT>
  Rémy, le maçon de la Hague, est prêt à la bagarre. Avec un salaire de 7 000 F et vingt-six 
ans d'ancienneté, il ne veut plus entendre cette phrase du patron : " Si t'es pas heureux, va 
chercher ailleurs. " Autrefois, pour une augmentation, " on lui mettait une grève au cul ; 
maintenant, on ne sait même plus si ça marche une grève ". Les primes de transport, la 
baisse des salaires, aujourd'hui le trou de la Sécu : " Ils sont en train de bouffer tout ce qui 
a été conquis par nos pères, nos grands-pères. Et moi, j'ai pas conquis grand-chose. " C'est 
fini la période où " on était main dans la main ". " Les jeunes, ils viennent du chômage, ils 
ont peur. En même temps, tout le monde dit que ça ne peut plus durer. Mais on a appris à 
aimer la télé, à acheter des bagnoles avec des crédits faciles, la maison, les conneries que 
tu peux pas refuser à ton môme qui a vu une pub. C'est comme ça qu'ils nous tiennent. "</TEXT>
<TEXT>
 Michel, cinquante-cinq ans, agent EDF, a l'impression de défiler pour tous les gens qui ne 
peuvent pas se le permettre. Avec ses collègues, il discute du " discours économiste ", de 
la droite, de la gauche, " nos représentants qui ont été au pouvoir et qui, finalement, ont 
adopté les réflexes de nos ingénieurs, du genre : ``C'est nous, les intelligents, on pense 
pour vous, on va traiter les problèmes et vous, le peuple, il faut bosser. " Cédric, vingt-trois 
ans, et Nordine, vingt-huit ans, cheminots à Villeneuve-Saint-Georges, se déclarent prêts à 
perdre un mois, deux mois de salaire " plutôt que de cotiser deux ans de plus ". Eux aussi 
voudraient débrayer pour que " ça profite aux autres, à ceux du privé ", ils aimeraient que 
" ça prenne de partout ". Daniel et Pierre, la cinquantaine, agents de maintenance à la 
RATP, chantent l'Internationale en fin de cortège. " Les syndicats sont dépassés, disent-
ils, c'est le peuple qui est dans la rue, on a trop oublié l'ouvrier. " Ils se disent que quelque 
chose est peut-être en train de changer. Ils savent aussi qu'ils peuvent rêver.</TEXT>
</DOC>
