<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000200-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000200-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349607</ACCOUNT>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,MEURTRE,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,CLANDESTINITE,MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>09011320</FAB>
<SUBJECTS>FRANCAIS A L'ETRANGER,JUIF</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Et non à dix-sept, comme pourrait le laisser supposer le bilan _ erroné _ publié dans nos colonnes, le 28 août.</NOTE>
<NAMES>BOUHANNA RENE</NAMES>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 25 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>La situation en Algérie&gt; Un entrepreneur français&gt; a été assassiné à Oran</TITLE>
<TEXT> Un Français de confession juive, René Bouhanna, âgé d'une soixantaine d'années, a été assassiné par balles, jeudi 25 août, 
devant son domicile, situé à Oran, dans l'ouest de l'Algérie. Cet 
assassinat, qui nous a été confirmé, mercredi 31 août, de source 
diplomatique française, porte à seize (1) le nombre de Français tués 
en Algérie, depuis le 21 septembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Natif de Ghazaouet (Oranie), M. Bouhanna dirigeait une usine 
agro-alimentaire, la Promer, spécialisée dans la conservation de 
poisson et employant une cinquantaine de personnes. Bien qu'ayant 
opté, en 1962, au moment de l'indépendance, pour la nationalité 
algérienne, M. Bouhanna, dont l'épouse et les trois enfants vivent 
aujourd'hui en France, disposait également d'un passeport français. " 
C'était un homme très estimé. On a pu le tuer pour mille raisons... 
ou pour aucune ", estime l'un de ses proches. " Vu la manière dont 
tournent les choses en Algérie, c'était lui comme un autre ! ", 
ajoute-t-il. Contrairement à d'autres assassinats d'étrangers, dont 
le Groupe islamisque armé (GIA) a reconnu, dans le passé, être 
l'auteur, le meurtre de M. Bouhanna n'a pas, à ce jour, été 
revendiqué.</TEXT>
<TEXT>
 " Négociations secrètes</TEXT>
<TEXT>
Alors que la tension reste extrêmement vive, dans tout le nord de 
l'Algérie, le GIA, hostile à tout compromis avec les autorités, a 
ouvertement mis en garde ses rivaux de l'ex-Front islamique du salut 
(FIS) contre toute tentation dans ce sens. Pas question de marchander 
" des miettes " avec " l'ennemi ", a prévenu le GIA, dans un 
communiqué parvenu, mercredi, à l'AFP. Dans ce texte, le GIA fait 
état de " négociations secrètes ", entre " les hypocrites Ali Djedi 
et Abdelkader Boukhakham [dirigeants de l'ex-FIS, libérés en février] 
et les soldats du Pharaon " [l'armée].                                
&gt;
                        
</TEXT>
</DOC>
