<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033670</DOCID>
<ACCOUNT>411952</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1803</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE,REFORME,SOCIALISME</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-Marie Le Guen est premier secrétaire de la fédération de Paris du PS. Pierre Moscovici est membre du bureau national du PS.</NOTE>
<NUM1>950914-2-015-02</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LE GUEN JEAN MARIE,MOSCOVICI PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEAN-MARIE LE GUEN ET PIERRE MOSCOVICI</SIP1>
<SOT1>C'est d'abord  sur ses idées,  sur son imagination,  que la nouvelle  gauche sera jugée</SOT1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pour la gauche, changer le PS</TITLE>
<TEXT> RENOUVEAU, refondation, modification, transformation, changement, renaissance... : peu importent les termes, la rénovation du Parti socialiste et 
de la gauche, annoncée par la campagne présidentielle de Lionel Jospin, est à l'ordre du 
jour, et attendue par des millions de nos concitoyens.</TEXT>
<TEXT>
   Elle touchera bien sûr tous les domaines, et d'abord les idées. Qui ne voit que, malgré les 
avancées de la campagne présidentielle, la pensée de gauche est en crise ? L'Europe, la 
politique économique face au chômage et aux inégalités, la question sociale : sur tous ces 
thèmes, comme sur les pratiques politiques ou l'éthique républicaine, le clivage entre la 
droite et la gauche est parfois imperceptible, en tout cas trop difficilement lisible. Ne nous 
y trompons pas : c'est d'abord sur ses idées, sur son imagination, sur sa capacité à élaborer 
un projet qui puisse demain devenir une politique, que la nouvelle gauche sera jugée.</TEXT>
<TEXT>
   Pour élaborer ce projet, pour le faire vivre, la rénovation suppose aussi un choix adéquat 
des femmes et des hommes qui en seront les concepteurs et les vecteurs, et une refonte 
des structures politiques. Nous voulons aujourd'hui aborder cette dernière question, parce 
qu'il s'agit du symbole et de l'outil essentiel du rapport au politique, mais aussi et surtout 
d'une nécessité aiguë face au profond déficit de représentation qui s'exprime avec la 
montée continue, notamment chez les ouvriers et les plus défavorisés, du Front national.</TEXT>
<TEXT>
   Pour être à la hauteur du défi démocratique des prochaines décennies, pour faire en sorte 
que toujours plus de citoyens soient à nouveau engagés dans une action politique qui 
réponde à leurs aspirations et à leurs problèmes, l'enjeu est pour nous clair : il faut rénover 
le Parti socialiste, pour aller vers une grande force politique moderne, ouverte, nombreuse, 
impliquée dans la société, vers un mouvement de la gauche démocratique.</TEXT>
<TEXT>
   L'opposition entre communisme et socialisme est dépassée partout en Europe. Le 
socialisme n'est pas, comme dans la vulgate, un stade intermédiaire vers la société 
communiste, et il n'y a plus, à l'Est, de modèle : le socialisme démocratique l'a 
définitivement emporté sur le communisme totalitaire. D'aucuns vont même jusqu'à 
considérer que l'effet de souffle de l'explosion du bloc soviétique a atteint le socialisme lui- 
même. Nous n'en sommes pas : le socialisme demeure un beau mot et une grande idée. Il 
est néanmoins clair que celle-ci doit changer. Faut-il pour autant vouloir labéliser dans 
notre pays la social-démocratie, au moment même où elle est en crise dans toute l'Europe ? 
Pourquoi pas ? Mais malgré ses vertus expiatoires, le recours à ce signifiant magique, au 
demeurant peu opératoire en France, risquerait de négliger certaines formes de la 
protestation sociale et du combat politique.</TEXT>
<TEXT>
   Nous croyons, tout simplement, à la pertinence du concept de la gauche et à sa 
dynamique de rassemblement, à une gauche qui incarne le mouvement, le progrès, la 
citoyenneté républicaine, l'intégration, à une gauche qui puisse unir toutes ses familles 
aujourd'hui éparses socialistes, communistes, écologistes, républicains, radicaux... , à une 
gauche qui sache évoluer dans le temps, au fil des nouvelles questions qui se posent à 
elle.</TEXT>
<TEXT>
   Ainsi la capacité à inventer une nouvelle redistribution des richesses, du savoir, du 
pouvoir, dans des sociétés complexes où les inégalités des revenus, des connaissances, 
dans l'accès à l'information sont de plus en plus fortes, est-elle une des conditions 
essentielles de la renaissance de la gauche. La démocratie s'impose comme principe 
premier dans cette action. Là réside sans doute le clivage principal entre la droite et une 
gauche moderne qui saurait tirer les leçons de ses insuffisances passées. L'extension de la 
démocratie politique et sociale à tous les niveaux : au Parlement, dans les collectivités 
décentralisées, notamment la ville et les quartiers, dans l'entreprise, à l'université, dans la 
vie associative et syndicale, et sur tous les thèmes (politique économique, protection 
sociale, Europe, éducation, écologie, logement, sécurité, aménagement du territoire) doit 
être à nouveau le fondement de notre démarche politique.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   Pour ce faire, la gauche doit être mouvement. Les partis de gauche en France sont 
aujourd'hui, c'est le moins que l'on puisse dire, peu attractifs. Le Parti socialiste, qui sut 
dans les années 70 être en phase avec la société avant de s'immobiliser puis de se 
rétracter, n'y échappe pas : le rétrécissement, le vieillissement, les querelles de pouvoir, 
l'usure et l'ésotérisme des discours et des problématiques, l'ignorance de trop d'enjeux 
essentiels, la négligence des mouvements sociaux constituent autant de caractéristiques 
dissuasives, notamment pour les jeunes et les milieux populaires, qu'un sursaut le choix 
démocratique serein, transparent et pertinent de notre candidat à la présidence de la 
République ne suffit pas à effacer.</TEXT>
<TEXT>
   Pour nous, il s'agit de totalement repenser demain l'implication dans l'action politique et 
la fausse séparation militant/sympathisant/électeur/citoyen. Devant les nouveaux modes de 
vie et de communication, face aux nouveaux problèmes de la cité, il faut à l'évidence 
imaginer des formes différenciées d'engagement politique : militantisme classique, 
propagande traditionnelle, soutien financier mais aussi, de plus en plus, expérimentation 
sociale, débat, expertise, services. Dans cette conception, l'appartenance à un parti n'est 
plus le résultat d'une exclusion ou d'une sélection, mais l'aboutissement d'une plus grande 
insertion, plus permanente, plus intense, plus concrète.</TEXT>
<TEXT>
   Le parti, dès lors, cesse d'être une contre-société, propriété d'un petit nombre de 
militants certes sincères et dévoués, pour la plupart désintéressés, mais parlant parfois un 
langage codé, souvent élus ou candidats à l'élection. Il devient un mouvement, un réseau 
qui fédère, dans l'action et le combat politiques, des associations thématiques, 
professionnelles, des clubs, des formations différentes mais liées entre elles par une même 
démarche.</TEXT>
<TEXT>
   Quel qu'en soit le nom Mouvement démocrate et socialiste, Parti de la gauche, 
Mouvement de la gauche citoyenne... et pourquoi pas, après tout, Parti socialiste, si celui-ci 
change et s'ouvre vraiment ? nous sommes convaincus que l'élaboration d'un tel 
mouvement de la gauche démocratique, qui ne se décrète pas et qui prendra du temps, est 
une des tâches premières de la rénovation qui va se mettre en marche autour de Lionel 
Jospin.</TEXT>
<TEXT>
   Un tel mouvement peut devenir le creuset d'un projet alternatif, d'un retour vers l'action 
politique et d'un nouvel espoir.</TEXT>
</DOC>
