<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021296</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021296</DOCID>
<ACCOUNT>395627</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1302</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,PARIS 12,FRAUDE,POT DE VIN,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOM1>INFOMATIN</NOM1>
<NUM1>950531-12</NUM1>
<NAMES>CAYEUX PATRICE,OPAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<SIP1>MARC AMBROISE-RENDU</SIP1>
<SOT1>Le maire de Paris et celui du douzième arrondissement portent plainte contre X pour escroquerie</SOT1>
<SYF1>LOGEMENT SOCIAL,PARIS</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUITE AUX REVELATIONS D'INFOMATIN DANS SON EDITION DU LUNDI 29 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Une enquête est ouverte après les révélations  d'" Infomatin " sur les logements à Paris</TITLE>
<TEXT> L'HÔTEL DE VILLE n'a pas tardé à réagir à l'enquête d'Infomatin. Dès lundi 29 mai, M. Pernin et M. Tibéri, maire de Paris, ont immédiatement 
fait savoir qu'ils portaient plainte contre X pour escroquerie. De son côté, le procureur de 
la République, Bruno Cotte, a confié une enquête préliminaire à la sous-direction des 
affaires financières de la préfecture de police. Eric Decouty, journaliste à Infomatin, 
racontait comment, en dissimulant sa qualité professionnelle, il avait obtenu en une 
semaine dans le douzième arrondissement, un appartement de type PLI (prêt locatif 
intermédiaire) appartenant à la Régie immobilière de la Ville de Paris (RIVP), moyennant 
un pot-de-vin de 30 000 F.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire démarre le 27 avril. Un " ami d'ami " met en relation le journaliste avec une 
jeune femme, secrétaire indépendante. Elle lui servira d'intermédiaire pour rencontrer 
Patrice Cayeux, militant RPR, " 'homme de l'ombre de Henri Pozza, adjoint au maire du 
douzième arrondissement chargé du logement ". Une démarche auprès du bureau du 
logement de la mairie du douzième, lui permet de déposer une demande officielle, d'obtenir 
un numéro de dossier et de figurer très normalement sur les listes de candidats au 
logement. Rendez-vous est pris, ensuite avec Patrice Cayeux. " Vous aménerez votre 
numéro de dossier et 30 000 francs en liquide ", le prévient la jeune femme.</TEXT>
<TEXT>
  La rencontre avec Patrice Cayeux est enregistrée par le journaliste. " Si vous avez votre 
numéro de dossier HLM et tout ce qu'il faut avec vous, lui explique le militant RPR, je 
prends tout ça et je file aussitot à la maire du douzième ". Et il ajoute : " Vous recevrez une 
lettre vous indiquant de vous présenter à la RIVP dans le treizième arrondissement. La 
semaine prochaine, vous pouvez déménager ".</TEXT>
<TEXT>
 Patrice Cayeux précise encore qu'il ne peut " faire quelque chose " que dans le douzième 
arrondissement, car, précise-t-il, " le système fonctionne par arrondissement ". Il explique 
aussi à son " client " le système de " quotas " qui régirait l'attribution des logements de ce 
type : sur vingt logements construits, explique t-il, " il y en a cinq pour la mairie de Paris, 
donc Chirac directement, cinq pour la mairie d'arrondissement, cinq pour la Préfecture de 
Police, cinq pour l'Etat. Celui que vous avez est sur le quota de la mairie du douzième ".</TEXT>
<TEXT>
  En échange de l'argent remis, Patrice Cayeux lui signe un reçu, reproduit en fac-simile 
par le quotidien, puis part " à la mairie " après quelques considérations échangées sur 
l'élection présidentielle, déclarant notamment : " Chirac sera élu et franchement j'en suis 
très heureux. Ça fait vingt-deux ans que j'attends ça et on va gagner. " Le 16 mai, une 
lettre, datée du 12, est adressée au journaliste par Paul Pernin, maire du douzième. Ce 
dernier l'informe qu'il figure " sur la liste des bénéficiaires (...)pour l'affectation d'un 
logement de type F4 " à l'adresse indiquée par Patrice Cayeux.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi relatée, cette affaire et les conclusions du quotidien parisien provoquent un certain 
scepticisme parmi les professionnels de l'immobilier. Ils font remarquer que Patrice 
Cayeux est pour le moins un curieux personnage acceptant de toucher un dessous de table 
et, naïvement, en délivrant reçu à son corrupteur. Ils notent, en outre, que l'appartement 
promis n'était nullement un logement social avec PLA, mais un logement dit intermédiaire, 
bénéficiant d'un PLI, et dont le loyer, fixé uniformément pour tout Paris, est de 55 francs le 
mètre carré. En y ajoutant les charges et le parking, ce quatre pièces aurait couté à son 
locataire, s'il l'avait occupé, près de six mille francs par mois.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ces professionnels, on trouve à ces tarifs-là dans les agences immobilières 
parisiennes des appartements offrant, en surface et en situation, des avantages similaires. 
Selon cette thèse, il s'agirait donc bien d'une escroquerie pure et simple. Cela d'autant plus 
que les mille logements PLI construits chaque année à Paris ne sont pas tous pris d'assaut. 
Certains, situés dans des quartiers peu avenants ou jugés dangereux, trouvent difficilement 
preneurs. Les sociétés d'économie mixte qui les ont construits sont obligées de passer 
parfois par des agents immobiliers pour les placer.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " En cherchant bien,</TEXT>
<TEXT>
  un corrupteur</TEXT>
<TEXT>
 trouve toujours,</TEXT>
<TEXT>
  s'il s'en donne</TEXT>
<TEXT>
  la peine,</TEXT>
<TEXT>
 quelqu'un</TEXT>
<TEXT>
  à corrompre.</TEXT>
<TEXT>
  La justice dira</TEXT>
<TEXT>
  jusqu'où</TEXT>
<TEXT>
 la corruption</TEXT>
<TEXT>
  a pénétré</TEXT>
<TEXT>
  et punira</TEXT>
<TEXT>
  les coupables "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Paul Pernin, maire du douzième arrondissement, assure en tout cas que le nommé Patrice 
Cayeux n'est ni un élu, ni un fonctionnaire, ni même un familier de la mairie du douzième. " 
C'est Henri Pozza, conseiller d'arrondissement et adjoint chargé du logement, qui reçoit les 
dossiers de candidature aux PLI, explique-t-il, et qui me fait signer les lettres d'affectation. 
Ayant confiance en lui, je les paraphe les yeux fermés. Elu parisien depuis un quart de 
siècle, je n'ai jamais eu la moindre affaire de ce genre. "</TEXT>
<TEXT>
  Selon le processus ordinaire, les dossiers de demande sont envoyés au gestionnaire des 
immeubles sociaux. En l'occurrence, la Régie immobilière de la Ville de Paris (RIVP). 
Celle-ci vérifie que le candidat a des ressources ne dépassant pas le plafond fixé par la loi, 
mais qu'il pourra consacrer un tiers de ses revenus au loyer. Elle tâche de déterminer s'il 
sera un locataire ponctuel et un voisin convenable. Alors, et alors seulement, elle 
l'accepte.</TEXT>
<TEXT>
 Commentaire général des responsables de la Ville et de la RIVP : " Toute cette affaire 
n'est pas très sérieuse et ressemble à un coup journalistique. En définitive, elle ne prouve 
pas grand chose, sinon qu'en cherchant bien, un corrupteur trouve toujours, s'il s'en donne 
la peine, quelqu'un à corrompre. La justice dira jusqu'où la corruption a pénétré et punira 
les coupables ". Interrogé par Infomatin dans son édition du 30 mai, Jean Tibéri parle d'" " 
une escroquerie révoltante que naturellement nous n'avons jamais cautionnée ".</TEXT>
<TEXT>
#  L'opposition, évidemment, ne l'entend pas du tout de cette oreille. Puisque la campagne 
est ouverte, Bertrand Delanoë, chef de file des socialistes parisiens, tire la leçon politique 
de l'affaire qui succède à la mise en examen de Georges Pérol et de François Ciolina, ex-
dirigeants de l'OPAC de Paris. Il fait également référence au fait que, contrairement à ce 
qui leur avait été promis, les membres du conseil d'administration de l'OPAC n'ont pas eu 
communication, sinon de manière orale et fort rapide, du rapport qui été rédigé sur le 
fonctionnement de la commission des attributions de logements sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  " Ou bien Jean Tibéri, maire et président de l'Office des HLM de la capitale, ignorait tout 
de ces pratiques mafieuses, affirme M. Delanoë dans un communiqué daté du lundi 29 mai, 
et je doute de sa capacité à contrôler ses collaborateurs. Ou bien, comme tout le monde à 
Paris, il soupçonnait de tels agissements, et il aurait dû faire toute la lumière en procédant 
aux audits que j'ai proposés dès le mois de décembre 1994. Dans les deux cas, sa capacité 
à diriger Paris est en cause ". Le chef de l'opposition municipale n'en reste pas là. Il ajoute 
: " Une opération mains propres est devenue aujourd'hui indispensable pour l'ensemble des 
affaires touchant à la mairie de Paris ". De son côté, Jean-Marie Le Pen demande : " Ou 
va l'argent de la corruption ? " tandis que les Verts suggèrent que l'enquête soit menée sur 
l'ensemble des arrondissements et pas seulement dans le douzième.</TEXT>
</DOC>
