<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008954</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008954</DOCID>
<ACCOUNT>378644</ACCOUNT>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040395/1554</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,ENTREVUE</SUBJECTS>
<NUM1>950306-3</NUM1>
<NAMES>KIM YOUNG SAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-67</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC BOBIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FIN DE LA VISITE DE KIM YONG-SAM EN FRANCE, SAMEDI 04 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les relations entre la Franceet la Corée du Sud sont euphoriques</TITLE>
<TEXT> LES RELATIONS franco-sud-coréennes baignent dans une douce euphorie. C'est là l'impression que chacun s'est efforcé de répandre tout au long de 
la visite à Paris du président sud-coréen Kim Young-sam, qui s'est achevée samedi 4 mars. 
Et de fait hormis une querelle à propos d'archives coréennes sommeillant dans les sous-
sols de la Bibliothèque nationale depuis qu'elles ont été arrachées au pays d'origine, au 
XIX siècle, par un officier de marine français, et dont Séoul réclame la restitution " tout 
baigne ", selon le mot d'un haut fonctionnaire français.</TEXT>
<TEXT>
  Première étape d'une tournée européenne qui conduira aussi M. Kim en République 
tchèque, en Allemagne, en Grande-Bretagne, au Danemark et en Belgique, le passage à 
Paris était précieux pour les Sud-Coréens, en raison du mandat qu'assume actuellement la 
France à la présidence de l'Union européenne (UE). Séoul compte en effet sur Paris pour 
accélérer son rapprochement avec les Quinze, démarche qui s'inscrit dans une stratégie 
dite de " mondialisation ", dont M. Kim a fait son concept fétiche. Le président sud-coréen 
est visiblement impatient de jouer la carte européenne, non seulement pour solenniser 
l'entrée de son pays sur la scène internationale, mais surtout pour se dégager de la double 
influence des Etats-Unis et du Japon (Le Monde du 2 mars).</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations en vue de parvenir à un accord-cadre de commerce et de coopération 
entre l'UE et la Corée du Sud sont en passe de s'ouvrir, ce dont Paris et Séoul " se 
réjouissent ", selon les termes du communiqué commun rédigé, jeudi, à l'issue d'une 
réception à l'Elysée. François Mitterrand a personnellement appuyé la démarche du 
visiteur asiatique en exprimant le souhait que " la Corée du Sud devienne pour l'Union 
européenne un partenaire privilégié ".</TEXT>
<TEXT>
  L'autre enjeu de ce voyage était, pour M. Kim, d'évoquer son intention d'arrimer la 
Corée du Sud à l'OCDE. Si Séoul n'a pas encore fait acte de candidature, on assure, de 
source originaire de cette capitale, que la formalité devrait être accomplie avant la fin de 
ce mois. Lors de sa rencontre, vendredi, avec Jean-Claude Paye, directeur de l'OCDE, M. 
Kim a indiqué que l'ambition de son pays était de rallier l'Organisation avant juin 1996 soit, 
précisement, avant la fin du mandat de M. Paye, a souligné M. Kim. Afin de se conformer 
aux critères requis par une telle adhésion, il reste notamment à la Corée du Sud à 
accélérer la réforme de son marché financier. Séoul avait déjà franchi un tournant dans la 
déréglementation de son économie en ouvrant son marché du riz lors de la phase finale des 
négociations du GATT, fin 1993. L'affaire avait, à l'époque, déclenché une tempête, qui 
avait coûté leurs sièges à un premier ministre et à deux titulaires de l'agriculture. " Il 
s'agissait des premières victimes de l'accord du GATT ", se souvient un membre de la 
délégation sud-coréenne.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la France et la Corée du Sud ont évoqué la situation régnant dans la partie nord de 
la péninsule. Sur ce point, M. Kim a exprimé sa reconnaissance au gouvernement français 
pour n'avoir manifesté aucune complaisance à l'égard de Pyongyang sur le dossier 
nucléaire. Les Français s'étaient en effet refusés à tout angélisme après l'accord conclu le 
21 octobre à Genève, entre la Corée du Nord et les Etats-Unis, sur la reconversion du 
programme nucléaire de Pyongyang. La fermeté affichée par Paris vient à nouveau de se 
manifester après l'expulsion par le Nord communiste des sept observateurs polonais 
déployés le long de la zone démilitarisée en vertu de l'accord d'armistice de 1953, conclu à 
l'issue de la guerre commencée en 1950. L'UE  derrière laquelle Séoul voit surtout Paris en 
ce moment a condamné jeudi " cette action unilatérale ", considérant qu'elle " viole les 
termes de l'accord d'armistice ". Séoul a fort apprécié, et M. Kim l'a chaudement fait 
savoir à ses interlocuteurs français.</TEXT>
</DOC>
