<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002107-19940825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002107-19940825</DOCID>
<ACCOUNT>348726</ACCOUNT>
<CHA1>Après la série de décès intervenus parmi des enseignants d'un lycée professionnel de Gérardmer (Vosges), dont l'origine pourrait être liée à la présence d'amiante dans un atelier de l'établissement (le Monde du 24 août), des personnels pénitentiaires de Fleury-Mérogis (Essonne) s'inquiètent de la lenteur du " désamiantage " de la maison d'arrêt.</CHA1>
<DATE>19940825</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08241500</FAB>
<SUBJECTS>PRISON,PERSONNEL PENITENTIAIRE,POLLUTION,MATIERE DANGEREUSE,MALADIE PROFESSIONNELLE,CANCER</SUBJECTS>
<NOTE>(1) D'après les résultats de deux études américaines, le risque de cancer broncho-pulmonaire causé par l'exposition à des poussières d'amiante est dix fois plus élevé pour un fumeur que pour un non fumeur. Pour une forte exposition à l'amiante, ce risque est trois fois plus élevé pour un gros fumeur que pour un non-fumeur (Source : comité permanent amiante, 1994).</NOTE>
<NAMES>FLEURY MEROGIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>ENVIRONNEMENT&gt; A la maison d'arrêt de Fleury-Mérogis (Essonne)Des personnels pénitentiaires s'inquiètent de la présence d'amiante</TITLE>
<TEXT>" Dans le privé, les locaux auraient été fermés depuis longtemps par l'inspection du travail. " Pour Antoine Lazarus, professeur de santé 
publique à Paris XIII, ancien interne des hôpitaux à la prison de 
Fleury-Mérogis de 1970 à 1976 et animateur du Groupe 
multiprofessionnel des prisons (GMP), il n'y a pas de doute : les 
personnels et les détenus de Fleury-Mérogis respirent des poussières 
d'amiante, depuis plus de vingt ans. Cependant, estime-t-il, en 
raison de la mobilité des personnels, du manque de statistiques 
médicales fiables, et du temps de latence avant l'apparition des 
maladies, il y a peu de chances pour que l'on puisse établir un lien 
entre les cancers et autres pathologies qui pourraient se déclarer et 
la présence d'amiante dans l'environnement de la prison.</TEXT>
<TEXT>
  Construit en 1969, le centre pénitentiaire de Fleury-Mérogis 
comportait à l'origine 40 000 mètres carrés d'un revêtement 
d'amiante, projeté sur les plafonds par la technique dite du " 
flocage ". Un décret de 1957 désignait pourtant l'amiante comme un 
matériau suspect. Ce type d'isolant, dont la nocivité est reconnue, 
est interdit dans tous les types de bâtiments depuis 1978 (le Monde 
du 24 août). Or l'administration pénitentiaire a attendu la fin des 
années 80 pour entreprendre la réhabilitation des zones concernées. " 
Plus de 30 000 mètres carrés restent à traiter, notamment dans les 
ateliers de la maison d'arrêt " hommes " et le centre des jeunes 
détenus, mais aussi dans les parloirs et des bâtiments administratifs 
", indique Jean-Paul Roman, délégué régional FO à Fleury-Mérogis.</TEXT>
<TEXT>
  L'attention de ce surveillant a été attirée sur la question en 
1990. Employé comme opérateur de radiographie, il découvre qu'une 
série de clichés pulmonaires de personnels de la maison d'arrêt des 
femmes, datant de 1989, n'a pas été interprétée par le médecin-chef 
de Fleury. Force Ouvrière croit voir alors un lien entre la présence 
d'amiante dans les locaux et cette " négligence " et réclame, en 
novembre 1990, des examens médicaux immédiats de tous les 
personnels.</TEXT>
<TEXT>
 Poussières et confiseries</TEXT>
<TEXT>
  Alerté en décembre 1990, le ministère de la justice répond que " 
l'administration est informée des problèmes posés par la présence 
d'amiante dans les revêtements isolants " de locaux de 
Fleury-Mérogis. Dans un courrier en date du 8 février 1991 adressé au 
permanent régional de Force Ouvrière, le conseiller technique du 
garde des sceaux, Henri Nallet prévoit " l'achèvement du traitement 
de toutes les surfaces concernées à l'horizon 1995 ". </TEXT>
<TEXT>
 Trois ans plus tard, moins d'un quart du programme a été réalisé. La 
dernière tranche de travaux remonte à 1993, et la prochaine _ 2 000 
mètres carrés _ commencera début 1995. " Dans certains locaux, 
l'amiante tombe par plaques entières ", indique Jean-Paul Moran. Dans 
les ateliers de conditionnement de confiseries, aucune précaution 
n'est prise pour protéger les produits des poussières d'amiante.</TEXT>
<TEXT>
  Les dernières analyses du taux d'amiante dans l'air remontent à 
1991. " Elles avaient révélé des concentrations faibles, largement en 
dessous des normes ", indique Marie-Christine Tardieu, médecin de 
prévention à Fleury-Mérogis, qui n'a jamais détecté de maladie 
professionnelle rapportée à l'amiante. Bien que des études 
américaines aient montré que le tabac, conjugué à l'absorption de 
poussières d'amiante, multiplie les risques de cancer du poumon (1), 
aucune politique concertée de prévention du tabagisme n'a été mise 
sur pied. Mme Tardieu, qui estime qu'il n'y a pas lieu de " paniquer 
le personnel ", reconnaît cependant qu'il est souhaitable que les 
locaux soient " défloqués " " au plus vite ". </TEXT>
<TEXT>
  Si les travaux ont pris du retard, c'est sans doute, pour partie en 
tout cas, en raison de leur coût : entre 1 et 2 millions de francs 
par tranche de 1 000 mètres carrés. Inconvénient supplémentaire, ces 
opérations très délicates paralysent longuement des ateliers dans 
lesquels des détenus sont employés par des sociétés concessionnaires 
de main-d'oeuvre carcérale (le Monde du 7 juin 1994). Tout comme 
Antoine Lazarus, Jean-Paul Roman estime que ces obstacles sont 
accessoires, au regard des risques encourus par les personnels. Pour 
l'heure, il n'y a pas de preuve que l'amiante a tué à Fleury-Mérogis, 
mais, conclut-il, " il ne faut pas attendre d'en avoir pour agir ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
