<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001596-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001596-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332488</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS,INNOVATION,CREATION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEVI CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>MANAGEMENT&gt; Les boîtes à idées refont surface&gt; Bienvenue aux suggestions, culture participative oblige!</TITLE>
<TEXT>Faire remonter les suggestions de la base grâce à des boîtes à idées est une formule quasiment aussi vieille que la culture industrielle. 
Mais la philosophie taylorienne, fidèle à son principe "exécute et 
tais-toi", a tué dans l'oeuf les expériences sporadiques. 
Généralement, les boîtes à idées restent désespérément vides. Au 
mieux, les suggestions traînent de longs mois dans leur "écrin de 
fumée", font l'objet d'un traitement inadéquat par une hiérarchie 
jalouse qui les enterre ou les récupère à son propre compte sans plus 
de considération pour leur promoteur. Aussi, la recette paraît-elle 
aujourd'hui bien éculée... </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, sous leur petit air insignifiant et poussiéreux, les 
boîtes à idées sont d'une étonnante modernité. Propositions 
d'améliorations, idées neuves, griefs, de vraies cavernes d'Ali Baba 
pour managers! Et pour Jean-Louis Muller, de la Cégos, les enjeux 
économiques sont considérables. A l'heure où tous les yeux sont rivés 
sur la qualité totale et les gains de productivité, qui, en effet, 
mieux que la base peut détecter les coûteuses imperfections? Eloignés 
du terrain, les technocrates de tout poil ont souvent conçu des 
systèmes parfaits sur le plan conceptuel, mais qui, à l'usage, se 
révèlent inopérants. Dans un contexte de crise, toute idée neuve est 
également bonne à prendre, qu'elle provienne des innovateurs 
traditionnels ou des amateurs éclairés. "On ne peut plus se permettre 
aujourd'hui de n'avoir à la base que des exécutants", souligne 
Jean-Louis Muller. Culture participative oblige. Les suggestions sont 
un véritable levier de changement qui débouche sur un management 
nouveau, reconnaissant à chacun la possibilité, et même le devoir, de 
contribuer au progrès de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
 Le passage de la théorie à la pratique n'est pas aisé. Admettre que 
la base puisse avoir des idées bouscule bien des habitudes 
managériales et culturelles. Et effarouche la hiérarchie 
intermédiaire qui s'inquiète de son devenir. Pas facile non plus de 
faire sauter les verrous psychologiques des ouvriers ou des employés, 
peu habitués à s'exprimer ou qui ont peur de se faire chiper leur 
idées, voire de se retrouver au chômage, suite à l'obtention 
d'éventuels gains de productivité.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré ce parcours d'embûches, les boîtes à idées refont surface et 
commencent même à fructifier. Vingt-cinq grandes entreprises 
(Aérospatiale, Citroën, La Poste, Renault, France Télécom, etc.) y 
ont recours et en font un objectif prioritaire au même titre que la 
qualité ou la réduction des coûts. Chaque année, elles se retrouvent 
de façon informelle au sein d'un carrefour de suggestions pour 
échanger leurs expériences. Chacune a sa méthode (voir encadrés), 
mais les principes de fond restent identiques. Il s'agit de faire 
vivre les suggestions en les intégrant dans un circuit qui veille à 
leur devenir. Pour Pierre Chollet, secrétaire général des suggestions 
à France-Télécom, il faut également valoriser les innovateurs et 
impliquer la hiérarchie. Dans les faits, cela signifie que 
l'innovateur pourra défendre son idée, lui donner corps et être 
gratifié si son projet aboutit. Côté encadrement, l'idéal est 
d'inscrire la remontée des idées dans la mission des responsables 
intermédiaires. Mais comme rien n'est plus difficile que de 
s'affranchir des pesanteurs culturelles, beaucoup préfèrent créer des 
responsables suggestions, hors hiérarchie, ou des structures 
participatives pour valider les projets et éviter tout 
court-circuitage.</TEXT>
<TEXT>
  Petit à petit, la boîte à idées acquiert donc ses titres de 
noblesse et prend sa place à côté des autres outils de remontée 
d'informations: enquêtes d'opinion, cercles de qualité, entretien 
individuel...                                       
</TEXT>
</DOC>
