<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021370</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021370</DOCID>
<ACCOUNT>395723</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROSANVALLON PIERRE</PEOPLE>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/22951005</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Patrick Lestienne</NOTE>
<NUM1>950531-2-R02-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE LEROY</SIP1>
<SOT1>Pour Pierre Rosanvallon, historien, il faut " produire de l'insertion "à partir d'un nouveau modèle social, philosophique et sociologique</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Questions d'avenir</SU21>
<SYF1>INSERTION,SOCIOLOGIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHOMAGE ET COHESION SOCIALE</LEAD1>
<TITLE>Un système plus civique</TITLE>
<TIO1>LA NOUVELLE QUESTION SOCIALE</TIO1>
<TEXT> ALORS que l'exclusion se développe, l'Etat-providence, en crise depuis la fin des années 70, ne semble plus pouvoir apporter de réponse. Pour sortir 
de cette impasse, Pierre Rosanvallon, directeur d'études à l'Ehess (Ecole des hautes 
études en sciences sociales) et secrétaire général de la Fondation Saint-Simon, préconise 
une véritable " révolution " de l'approche du social. Un point de vue qui rappelle la thèse 
contenue dans le rapport d'Alain Minc : " Passer d'une vision assurancielle à une vision 
civique du social et d'une vision passive de l'Etat-providence à une vision active. "</TEXT>
<TEXT>
  " Avec mon livre (La Nouvelle Question sociale, Editions du Seuil 1995, 222 p., 95 F), j'ai 
voulu dire deux choses : l'ensemble du système français de redistribution et de solidarité 
était organisé autour du principe de l'assurance sociale dans ses différents volets 
(invalidité, maladie, retraite ou chômage). Or, il devient de plus en plus difficile de faire 
prendre en charge, par la logique assurancielle, les problèmes de solidarité. " Autrefois, la 
solidarité était fondée sur l'idée que les risques étaient partagés et de nature aléatoire. 
Aujourd'hui, les " pannes sociales " (chômage de longue durée ou exclusion) sont devenues 
des " états stables ". Il faut donc mettre en place d'autres mécanismes que l'assurance 
sociale. Passer d'une logique asurancielle de la solidarité à une logique plus civique, plus 
politique. Ce qui fonde le principe de solidarité, " ce n'est plus le principe d'incertitude sur 
l'avenir mais l'appartenance à la cité ". Ce passage à un système plus civique implique la 
transformation d'un financement de la solidarité fondée sur les cotisations sociales à un 
financement par l'impôt. " Il n'est pas facile de développer cette logique, car on passe d'un 
système opaque la grande boîte noire de la redistribution à un système plus transparent, 
plus direct, qui oblige à légitimer les transferts pour les faire accepter. " Cela dit, le 
système assuranciel restera, mais " il ne sera plus le seul vecteur de redistribution de la 
solidarité sociale ".</TEXT>
<TEXT>
 REPOSITIVER
Deuxième révolution : on ne peut plus se contenter d'avoir un social défini comme un " 
Etat passif-providence ", c'est-à-dire un système visant à compenser les pertes 
#temporaires de revenus (maladie, invalidité, chômage...). Le problème social fondamental 
est de " redonner une place dans la société ". On ne peut se limiter à traiter la question de 
l'exclusion par des allocations. Le débat sur le revenu d'existence, ou allocation 
universelle, estime d'ailleurs Pierre Rosanvallon, mène à une impasse car " l'avancée du 
droit social finit par cautionner l'exclusion ". Il faut donc " produire de l'insertion ". " 
Derrière l'insertion, il n'y a pas seulement la nécessité mécanique liée au fort chômage. Il y 
a aussi l'idée d'un nouveau modèle social, philosophique et sociologique. Il s'agit de 
construire la cohérence sociale, le lien social. " Or, déplore Pierre Rosanvallon, si 
aujourd'hui la notion d'insertion est présente dans les discours politiques, " on n'a toujours 
pas fait de l'insertion la clé des politiques sociales ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette double révolution, préconisée par l'historien, ne va pas sans poser de problèmes. 
Première difficulté : pour passer de la solidarité assurancielle à la solidarité politique, " il 
faut que la société soit plus solidaire. Que le sens d'appartenance à la nation soit plus fort 
", observe Pierre Rosanvallon. Deuxième difficulté : passer à une société d'insertion " 
bouleverse la vision classique des droits sociaux ", droits distributifs unilatéraux. Le droit 
d'insertion implique un rapport autre au droit social et l'implication de l'individu. " Le 
problème, dans le RMI, est de faire vivre le ``i`` d'insertion, sans retomber dans la gestion 
paternaliste des pauvres d'autrefois. "</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, observe-t-il, on a une vision " conservatrice " du social. On pense le social en 
termes de " limiter les dégâts ". Il faut " repositiver " l'idée de progrès social. " Si rien ne 
change, la désagrégation de l'Etat-providence et la croissance de l'exclusion s'enchaîneront 
de façon implacable. "</TEXT>
</DOC>
