<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017118</DOCID>
<ACCOUNT>390015</ACCOUNT>
<COM1>CD (SUPPRESSION DU CONTENU D'AUO)</COM1>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/0105</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>950503-1</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Les deux candidats ont dénoncé le crime " raciste " dont a été victime un jeune Marocain</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La pression de l'extrême droite pèse  sur le débat entre M. Jospin et M. Chirac</TITLE>
<TEXT> LE DÉBAT télévisé entre Lionel Jospin et Jacques Chirac, organisé mardi 2 mai par TF 1 et France 2, devait permettre aux deux candidats au second 
tour de l'élection présidentielle de préciser leurs intentions dans plusieurs domaines 
essentiels : la fiscalité, la protection sociale, la lutte contre le chômage, les institutions, la 
politique européenne. L'ancien président du RPR et l'ancien premier secrétaire du PS ont 
préparé soigneusement cette rencontre, prévue pour durer deux heures et dont les règles 
et les modalités ont été établies dans les moindres détails par les chaînes, en accord avec 
les spécialistes choisis par chacun des candidats.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que Jean-Marie Le Pen, président du Front national, a réservé l'annonce de son 
choix personnel pour le second tour, la manifestation au terme de laquelle il a pris la 
parole, lundi 1 mai, à Paris, a été marquée par la mort d'un passant marocain, précipité 
dans la Seine par des individus qui venaient du cortège et l'auraient ensuite rejoint. 
Quelques semaines après le meurtre d'un jeune Marseillais par des militants du Front 
national, cet épisode a mis la question de l'extrême droite et de ses dangers au coeur du 
débat politique. MM. Chirac et Jospin ont tous deux condamné avec la plus extrême 
vigueur les agissements des activistes présents dans le sillage du Front national.</TEXT>
<TEXT>
  Le 1 mai a été l'occasion, aussi, de manifestations syndicales et sociales plus importantes 
que&gt; les années passées, à Paris et dans les grandes villes de province. L'attente du débat 
de mardi soir s'est traduite, sur les marchés monétaires, par une baisse du franc, le 
deutschemark cotant 3,5680 francs mardi matin, contre moins de 3,55 francs le 28 avril.</TEXT>
<TEXT>
 Lire page 6 à 9</TEXT>
</DOC>
