<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013337</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013337</DOCID>
<ACCOUNT>384832</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1853</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,ENTREVUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950405-7</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,MITTERRAND FRANCOIS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> DANIEL CARTON</SIP1>
<SOT1>La liberté d'esprit du candidat socialiste vis-à-vis du président de la République  complique les relations entre les deux hommes</SOT1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN A L'ELYSEE LE 23 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Jospin a trouvé M. Mitterrand  " plutôt optimiste " sur les chances du PS</TITLE>
<TEXT> " NOUS avons parlé de la campagne. Je l'ai trouvé un peu optimiste, plutôt optimiste. " C'est tout ce que Lionel Jospin a dit, lundi 3 avril, dans 
l'émission " La France en direct " de France 2, à propos de son entretien, quelques heures 
plus tôt à l'Élysée, avec François Mitterrand. Le reste ne fut que commentaire. " Un 
candidat quel qu'il soit, a expliqué M. Jospin au cours de la même émission, fût-il ami du 
président de la République, partagerait-il, et c'est le cas, un certain nombre de valeurs et 
d'idées communes, n'a pas à solliciter l'appui du président de la République. " " C'est à 
François Mitterrand lui-même de déterminer comment il veut se situer, a-t-il ajouté. Qu'il 
s'exprime comme il l'entend dans le respect de sa charge, de ses convictions (...) et les 
choses seront bien. "</TEXT>
<TEXT>
  Les relations entre M. Mitterrand et M. Jospin n'ont jamais été simples. Elles 
l'apparaissent encore moins dans cette campagne. M. Jospin n'a jamais eu l'âme 
courtisane, ce qui, selon les critères de fidélité du chef de l'État, est toujours apparu 
singulier. Mais surtout, sur le plan politique, depuis 1992 notamment, M. Jospin n'a eu de 
cesse de marquer ses distances avec un deuxième septennat débordant, à ses yeux, de 
mauvaises habitudes. La contribution que M. Jospin avait déposée, à sa seule initiative, 
pour le congrès de Liévin de novembre 1994, était, à cet égard, significative. Manque de 
débats, pouvoir confisqué par " les cercles " d'amis, libertés avec " l'éthique républicaine 
", réquisitoire sévère contre la politique africaine, tout y était. Venant après les réserves 
de M. Jospin suscitées par les révélations de Pierre Péan sur le passé du chef de l'État, 
cette contribution-là n'était pas apte à améliorer le climat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CRISPATION</TEXT>
<TEXT>
 Depuis qu'il a été investi le 5 février par le PS, M. Jospin n'a pas changé de discours. " 
Candidat citoyen ", partant pour un mandat de cinq ans afin d'en terminer " avec la dérive 
monarchique " de nos institutions ; moralisation de la vie publique ; suppression du 
ministère de la coopération : les mêmes arguments sont devenus slogans. Enfin, lorsque, 
dimanche soir sur M 6 comme le lendemain sur France 2, M. Jospin insiste sur le fait que 
son premier geste de président serait de poser la première pierre d'un grand programme 
de logements sociaux " mes grands travaux à moi ", comment de ne pas voir une nouvelle 
prise de distance avec le penchant pharaonique de M. Mitterrand ?</TEXT>
<TEXT>
  Bref, si M. Jospin accepte d'être l'héritier de M. Mitterrand, socialisme et 
mitterrandisme ne sont pas pour lui synonymes. Lorsque, jeudi à Blois, en bon exégète de 
la pensée élyséenne, Jack Lang le convie à ne pas ranger " le livre d'histoire ouvert en 
1981 au magasin d'antiquités ", M. Jospin n'en disconvient pas publiquement mais pense 
en réalité qu'il s'agit d'abord maintenant " de tourner les pages " de ce grand livre.</TEXT>
<TEXT>
 Ce comportement de M. Jospin crispe une partie du PS. Comme Pierre Mauroy dimanche 
soir au " Grand Jury RTL-le Monde ", certains de ses hiérarques trouvent que, du coup, 
leur candidat ne met pas suffisamment en avant le bilan " globalement positif " de la 
gauche au pouvoir. Après l'entretien de lundi avec M. Jospin, on murmure que, dans cette 
dernière ligne droite de campagne, M. Mitterrand pourrait lui-même s'en charger, par une 
sorte de répartition des tâches. Quoi qu'on en dise à l'Élysée, M. Mitterrand ne peut pas 
faire autrement que de soutenir ce fils indiscipliné, qui, lundi soir encore, préférait, pour 
parachever la démonstration, invoquer Ferry, Jaurès et Mendès France.</TEXT>
</DOC>
