<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020497</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020497</DOCID>
<ACCOUNT>394556</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/0904</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>FOLZ JEAN MARTIN</NOM1>
<NUM1>950525-20</NUM1>
<NAMES>ERIDANIA BEGHIN SAY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU21>Jacques Calvet introduit un candidat à sa succession chez PSA.</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT DU CANDIDAT JM FOLZ QUI QUITTERA SES FONCTIONS LE 1ER JUIN 1995 POUR PSA</LEAD1>
<TITLE>Un retour aux sources et à la métallurgie</TITLE>
<TEXT> ON NE PRÊTE qu'aux riches. Et si l'on s'en tient aux propositions qui lui ont été faites récemment, Jean-Martin Folz, quarante-huit ans, X-
Mines de souche alsacienne, semble disposer d'un beau capital de considération dans le 
milieu patronal français. Son nom a circulé pour les présidences d'Air France à la fin 1993, 
de Pechiney à l'été 1994, de Schneider à l'automne, de Saint-Louis en début d'année 1995 
et, dernièrement, d'Alcatel-Alsthom.</TEXT>
<TEXT>
 Après quatre années passées au ministère du commerce et de l'industrie, il intègre en 
1978, à trente-deux ans, Rhône-Poulenc, alors présidé par Jean Gandois. Mais après 
l'arrivée de Loïk Le Floch-Prigent à la tête du groupe, les départs se succèdent. A la mi-
1984, Jean-Martin Folz rejoint Didier Pineau-Valencienne pour prendre la présidence de 
Jeumont-Schneider, filiale de Schneider. Pendant trois ans, il ouvrira des placards et 
restructurera la société sans état d'âme apparent. En 1987, Jean Gandois le rattrape pour 
qu'il devienne son bras droit chez Pechiney, comme directeur général et président de 
Carbone Lorraine. L'aventure ne lui procure pas les succès escomptés. En 1991, à 
quarante-quatre ans, il prend un nouveau virage sous la houlette de Jean-Marc Vernes en 
quittant l'industrie lourde pour l'agroalimentaire et Eridania Béghin-Say (EBS), qui lui offre 
un poste de directeur général. Il prend aussi la présidence de la société Cérésucre et la 
direction générale de Béghin-Say.</TEXT>
<TEXT>
  Si Jean-Martin Folz connaît mal l'industrie de services et si un parachutage à Air France 
semblait peu probable, il n'était pas question pour lui de retourner chez Pechiney, et il 
déclina l'offre. Didier Pineau-Valencienne s'étant maintenu à son poste malgré le mandat 
lancé contre lui par la justice belge, la porte de Schneider ne s'est pas ouverte 
suffisamment pour lui. Quant aux rumeurs qui le plaçaient dans la course pour Alcatel-
Alsthom, elles ne seraient pas fondées. Jean-Martin Folz revient à la métallurgie, mais 
dans sa partie la plus médiatique, et peut-être la plus délicate, tant elle impose au manager 
des qualités à la fois d'industriel et de gestionnaire, mais aussi d'homme de communication 
ce dont Jean-Martin Folz, d'un naturel plutôt tranchant, devra faire l'apprentissage.</TEXT>
<TEXT>
  Quittant ses fonctions au 1 juin, il demeurera conseiller du président du groupe EBS, 
Stefano Meloni, jusqu'à la fin du mois. Jérôme de Pelleport, dans le groupe depuis vingt 
ans et directeur agricole et du développement industriel de Béghin-Say, lui succède à la 
direction générale de cette société. Mais aucun nom n'a encore été avancé par Stefano 
Meloni pour le poste de directeur général d'EBS.</TEXT>
</DOC>
