<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027862</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027862</DOCID>
<ACCOUNT>404071</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHAFIQ CHAHLA,KHOSROKHAVAR FARHAD</PEOPLE>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/28951018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>FEMMES SOUS LE VOILE FACE À LA LOI ISLAMIQUEde Chahla Chafiqet Farhad Khosrokhavar.Editions du Félin,240 p., 128 F.</NOTE>
<NUM1>950714-2-R06-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<SIP1>MOUNA NAIM</SIP1>
<SOT1>Deux analyses pour comprendre le rôle du port&gt; du voile dans l'islam d'hier et d'aujourd'hui</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La barrière du licite</TITLE>
<TIO1>FEMMES SOUS LE VOILE FACE À LA LOI ISLAMIQUE</TIO1>
<TEXT> Pour Chahla Chafiq et Farhad Khosrokhavar, " l'islamisme, quand il parvient à prendre les rênes du pouvoir, est un agent de " démodernisation 
répressive " et non de modernisation de la société ". Cette conclusion commune qu'ils 
tirent dans leur essai, Femmes sous le voile face à la loi islamique, est l'aboutissement de 
deux analyses séparées. Tous ceux que le port du voile par la femme musulmane intéresse 
ou intrigue auraient intérêt à lire ce livre, afin de mieux comprendre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour expliquer le rôle du voile, Chahla Chafiq situe historiquement la place, le statut et la 
vision qu'a l'islam orthodoxe de la femme, dont le rapport à l'homme est " la pierre de 
touche de la solidité de l'ordre divin ". Dès lors que la famille est le " bastion de l'umma ", 
la préservation de la " pureté " du corps social devient indispensable, symbolisé par le 
voile des femmes. Celui-ci est la " barrière ", la frontière du " licite " dans le " regard de 
l'homme ", la femme, comme dans toute société patriarcale, étant à la fois ange et démon, 
créatrice et destructrice.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant ces " victimes ", historiquement, ont trouvé la parade : la " ruse ", qui 
affaiblit l'autorité masculine sans la remettre en cause, la maternité, comme " redoutable 
pouvoir de la matrice " par opposition à cette paternité dont les hommes ne peuvent jamais 
être " sûrs " et ce pouvoir d'être mères de garçons et donc de futurs " maîtres ". A partir 
d'exemples pris dans l'Iran islamique, Chahla Chafic montre comment, jusque dans les 
prisons, voire dans la mort, les femmes ont su exprimer leur révolte ; comment aussi, et 
toujours à travers le prisme de la condition de la femme, le système iranien engendre ses 
propres contradictions morales, économiques et sociales, administrant la preuve " la plus 
claire de l'échec du mouvement intégriste dans la réalisation de sa version idéologique de 
l'islam ".</TEXT>
<TEXT>
  Farhad Khosrokhavar, traite, lui, de la signification d'un " type spécifique de voile ", celui 
des femmes qui se réclament de l'idéologie islamiste et qui revêtent le voile comme " mode 
d'affirmation de soi ". L'auteur fait une étude sociologique de la jeunesse islamiste et des 
antagonismes de classe et idéologiques qui la traversent. Il traite aussi du voile comme 
arme contre les vexations dans l'espace public, et, si paradoxal que cela puisse paraître, 
comme " remise en cause de l'autorité patriarcale et ébauche de la mixité " dans la mesure 
où il permet une insertion dans cet espace.</TEXT>
<TEXT>
 DÉMODERNISATION</TEXT>
<TEXT>
 L'analyse des antagonismes et contradictions que l'instauration d'un régime islamiste en 
Iran a engendrés amène l'auteur à dire que cet islamisme " n'est ni le monde de la 
tradition, ni celui de la modernité, mais celui de la démodernisation répressive ", y compris 
contre " les musulmans qui refusent de souscrire à la version radicale et activiste de la 
religiosité hezbollah ". Il est aussi une " démodernisation régressive ", parce qu'il s'agit 
non pas d'un retour à la tradition, mais d'une " volonté de s'écarter des aspects hédonistes 
de la modernité ", auxquels sont souvent attachées les classes moyennes.</TEXT>
<TEXT>
  Le pessimisme de Khosrokhavar quant aux chances des mouvements des femmes dans 
les sociétés musulmanes de se faire entendre tient à des " faiblesses majeures ", 
notamment les divisions internes, l'absence d'organisation, et l'incapacité à promouvoir des 
chantres de leur cause. Pour lui, c'est vraisemblablement " sur les ruines de l'islamisme " 
que peut se bâtir une version pondérée de l'islam, où le religieux se sépare du politique et 
où femmes et hommes parviendraient à réaliser " l'égalité devant Dieu que leur reconnaît 
la loi musulmane ".</TEXT>
</DOC>
