<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000478</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000478</DOCID>
<ACCOUNT>366499</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<COM1>cd (biographie rajouté en cat)</COM1>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050195:1970</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,NOMINATION,MUTATION,STUPEFIANT,DECRET</SUBJECTS>
<NOM1>THEIS NICOLAS</NOM1>
<NUM1>950106-2-011-37</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-37</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>NOMINATION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JOURNAL OFFICIEL DU 28 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Nicolas Theis, délégué général à la lutte contre la drogue et la toxicomanie</TITLE>
<TEXT> Nicolas Theis, cinquante-sept ans, directeur général adjoint du groupe français d'ingénierie Serete, a été nommé délégué général à la lutte contre la 
drogue et la toxicomanie par décret publié au Journal officiel du 28 décembre. M. Theis 
remplace à ce poste Jean-Louis Langlais, qui avait demandé à réintégrer l'inspection 
générale de l'administration en octobre (le Monde du 20 octobre).</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 4 décembre 1937 à Paris, Nicolas Theis est diplômé de l'Institut d'études politiques 
de Paris, docteur en droit public et ancien élève de l'Ecole nationale d'administration. Il a 
été administrateur civil à la direction générale des collectivités locales de 1966 à 1968, 
secrétaire général de la Haute-Loire puis sous-préfet de Lure (Haute-Saône) de 1968 à 
1973, chef de cabinet d'Alain Peyrefitte, ministre des affaires culturelles et de 
l'environnement, de 1973 à 1974, directeur de cabinet de Jacques Barrot, secrétaire d'Etat 
au logement, de 1974 à 1977, puis secrétaire général de la Gironde de 1978 à 1983. M. 
Theis a rejoint le groupe Pechiney en 1983 comme directeur de la communication et, en 
1985, il a été nommé directeur des affaires administratives et régionales du groupe. Depuis 
le 1e novembre 1989, M. Theis était directeur général adjoint chargé des affaires 
européennes et administrantives du groupe d'ingénierie français Serete.]</TEXT>
</DOC>
