<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002794-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002794-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325474</ACCOUNT>
<PEOPLE>MURRAY SUNNY</PEOPLE>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>02211500</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>Taxi-Brousse, 4, rue Eugène-Varlin. Tél. : 42-45-42-36. Le 6 mars : Bobby Few Trio.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; Sunny Murray au Taxi-Brousse</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE SUNNY MURRAY</TIO1>
<TEXT>Un réfectoire dissipé, des nappes africaines à motifs blancs, un salon, les rencontres, un praticable où se tassent les musiciens, le 
canal Saint-Martin à deux pas, Paris des profondeurs sans hésitation, 
il n'en faut pas plus. Le jazz, s'il a sa raison d'être, ça continue 
d'être cela. La condition, non suffisante mais nécessaire, c'est 
qu'il y ait aux commandes ou à la programmation, un musicien de 
légende.</TEXT>
<TEXT>
  Quand James Marcellus Arthur Murray, dit " Sunny " Murray, est au 
Taxi-Brousse, 10 arrondissement, deux dimanches de suite, c'est une 
surprise. Divine. Sunny Murray, son air de boxeur adolescent, cette 
dégaine d'enfant aux timbres immédiats et aux lunettes noires pour 
abriter ses yeux, passé de batteur classique (Red Allen, Willie " The 
Lion " Smith), à la révolution incandescente (premiers groupes 
d'Albert Ayler, Ornette Coleman, toute la fanfare du free) n'a rien 
changé de ce jeu si faussement inexact, si faussement imprécis, 
bruissant, dynamiteur, violent comme l'acte poétique d'après le temps 
des tambours. Le jazz n'a pas toujours su ni osé prendre cette route. 
Il a trop peur. Lui, Sunny Murray, la poursuit sans se poser de 
questions. Le public le sent, mais les organisateurs qui sont si 
malins n'en veulent pas. Il se trouve assez de compagnons musiciens 
pour l'enchanter, Bobby Few (pianiste, ombre portée mais sereine de 
Frank Wright), Richard Raux, assez puissant, avec assez de corps au 
ténor pour rattraper le (faux) sentiment d'inexactitude, un bassiste, 
un vibraphoniste, bref tout ce qui exige de la musique qu'elle vienne 
au moment voulu. Juste à temps, sous la neige, dans un bistro 
africain. Certains concerts dégagent de l'esthétique, d'autres de la 
nostalgie, les meilleurs, de la musique et de la joie. Dans un 
imprévisible trou presque perdu. Bref, la vie continue.&lt;
</TEXT>
</DOC>
