<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002696</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002696</DOCID>
<ACCOUNT>369852</ACCOUNT>
<DATE>19950124</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230195/0951</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,RAPPORT,SIDA,ENFANCE,GYNECOLOGIE,MERE,AGE,MICROBIOLOGIE</SUBJECTS>
<NUM1>950124-12</NUM1>
<NAMES>MAYAUX MARIE JEANNE,INSERM,BLANCHE STEPHANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ETUDE PUBLIEE DANS THE JOURNAL OF AIDS (DATE DU 23 JANVIER 1995)</LEAD1>
<TITLE>La transmission materno-foetale du virus du sida  augmente avec l'âge de la mère</TITLE>
<TEXT> UNE ÉQUIPE FRANÇAISE dirigée par Marie-Jeanne Mayaux (unité 292 de l'Inserm) et par le docteur Stéphane Blanche (hôpital Necker-Enfants 
malades, Paris) publie, dans The Journal of Aids (daté du 23 janvier), les derniers résultats 
disponibles concernant la transmission materno-foetale de l'infection par le virus du sida. 
Ces résultats sont le fruit du suivi de l'une des plus importantes cohortes mondiales 
d'enfants nés de mères séropositives. Créée en 1985, cette cohorte comprend aujourd'hui 
plus de 2 500 enfants nés de mères porteuses du virus VIH 1 ou VIH 2. Chaque année, 350 
enfants s'ajoutent à ce groupe, ce qui représente environ les trois quarts du total des 
naissances d'enfants nés de mère séropositive en France métropolitaine. Soixante-deux 
services de pédiatrie et d'obstétrique répartis sur l'ensemble du territoire collaborent à ce 
travail. Plus de 250 médecins correspondants en assurent le suivi.</TEXT>
<TEXT>
  L'étude publiée dans The Journal of Aids concerne les enfants nés de mères 
séropositives, pour le VIH 1, entre 1985 et 1990. L'analyse a, au total, porté sur 848 
enfants. Le taux de transmission mère-enfant dans la cohorte française est d'environ 20 %. 
Il est stable depuis dix ans. Aucune différence n'est ici observée entre les régions 
françaises. Les résultats de cette étude confirment que le taux de transmission n'est pas, 
non plus, influencé par le mode d'infection (voie sexuelle ou toxicomanie) de la mère. 
L'origine ethnique de la mère ne semble avoir aucune influence sur le taux de transmission 
de l'infection. Certaines données africaines croyaient pouvoir mettre en avant un taux de 
transmission périnatale plus élevé que dans les études occidentales. Or, l'analyse des 
résultats fournis par le suivi de la cohorte française, seule cohorte occidentale comprenant 
une part importante (23 %) de femmes d'origine africaine, ne montre pas de différence 
entre ces dernières, qui vivent et accouchent en France, et les autres.</TEXT>
<TEXT>
# ALLAITER ACCROÎT LE RISQUE</TEXT>
<TEXT>
D'autre part, aucune différence dans les taux de transmission selon le mode 
d'accouchement (voie basse ou césarienne) n'est mise à jour dans cette étude, 
contrairement à d'autres enquêtes européennes qui suggéraient que le risque infectieux 
serait deux fois moins important lors d'accouchement par césarienne. Cette étude confirme 
par ailleurs la liaison existant entre l'allaitement et la transmission de l'infection de la mère 
à son enfant : les mères qui allaitent ont un risque deux fois plus important de transmettre 
le virus (40 % contre 19 %). " Si l'étude confirme l'augmentation du risque de transmission 
avec la progression de l'infection maternelle par le VIH, elle montre aussi clairement, pour 
la première fois, l'augmentation très nette du risque lorsque la mère est au stade 4 
[maladie avancée, stade symptomatique]. Cette augmentation est déjà sensible entre le 
stade 2 [état asymptomatique] et le stade 3 [état peu symptomatique], explique-t-on auprès 
de l'Inserm. D'autre part, cette étude révèle pour la première fois un lien très net entre le 
risque de transmission de l'infection et l'âge maternel. Ce risque augmente graduellement 
avec l'âge [16 % en dessous de vingt-cinq ans, 30 % au-dessus de trente-cinq ans, NDLR]. 
Une durée de contamination plus importante, des facteurs obstétricaux ou encore des co-
infections pourraient expliquer ce lien avec l'âge de la mère. " Les résultats de cette étude 
mettent donc en avant un nouveau facteur de risque (l'âge maternel). Mais ils confirment 
aussi de façon nette les liens pouvant exister entre les taux de transmission et l'état 
d'avancement de la maladie de la mère.</TEXT>
</DOC>
