<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003641-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003641-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338805</ACCOUNT>
<PEOPLE>MUTIS ALVARO</PEOPLE>
<CHA1>La poésie d'Alvaro Mutis est à la source de son oeuvre romanesque</CHA1>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES ÉLÉMENTS DU DÉSASTRE &gt; d'Alvaro Mutis. &gt; Traduit de l'espagnol &gt; par François Maspero,&gt; Grasset, 238 p., 110 F.&gt;  (1) Lire, juillet-août 1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>D'abord un poète</TITLE>
<TIO1>LES ELEMENTS DU DESASTRE</TIO1>
<TEXT>" Le roman n'est qu'une extension, une excroissance de ma poésie " : aussi sérieuse qu'elle soit, cette affirmation récente d'Alvaro Mutis 
(1) n'a guère de chance d'être entendue comme telle, au moins de ce 
côté-ci de l'Atlantique : on continuera de lire ses romans, on 
s'enchantera de leur qualité, sans remonter à ce qui, depuis plus de 
quarante ans, en constitue la source. C'est en 1953 qu'avait paru le 
premier livre de poèmes, qui donne son titre à la présente 
traduction. De la même façon, l'idée de rassembler l'ensemble de 
l'oeuvre poétique d'Alvaro Mutis _ comme celle d'en confier la 
traduction à François Maspero _ était excellente. Mais l'aurait-on 
eue sans le succès rencontré par ses romans ?  Et pourtant c'est bien 
le même enchantement, le même bonheur de lecture. Sans être 
mécanique, la continuité est visible. La primauté aussi : c'est dans 
la poésie qu'est né Maqroll le Gabier, dès le troisième poème publié 
; c'est dans la poésie qu'il a commencé et poursuivi sa vie de 
double, miroir et projection de l'écrivain, avant de devenir, en 
1985, le personnage du premier roman de Mutis, la Neige de l'Amiral. 
C'est dans la poésie également que le rêve s'est fait récit, 
l'expérience parole. </TEXT>
<TEXT>
  Mais cette primauté doit aussi être entendue comme une 
indépendance, une autonomie de la poésie par rapport au roman. Ce que 
le poème a pour fonction de dire ne peut jamais être transposé dans 
une autre forme, pas plus l'essai que le roman. Ainsi, la poésie de 
Mutis comporte sa part de narration, sa psychologie, ses mises en 
scène, sa pensée... Il y a du Whitman, dans les élans, l'humanité et 
l'ampleur du poème, mais avec davantage d'âpreté, une expérience plus 
moderne et douloureuse du monde. Il y a une forme étonnamment libre 
et généreuse _ vers bref, prière, incantation, ou longue prose _ pour 
dire l'exil et les royaumes étranges, l'histoire et les voyages, les 
corps rongés ou triomphants, et toujours la vie dans son excès.&lt;
</TEXT>
</DOC>
