<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008817</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008817</DOCID>
<ACCOUNT>378471</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1701</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,DEPARTEMENT GERS,CIVILISATION CELTE,CIVILISATION ROMAINE,BIJOUTERIE,ARGENT,ARCHEOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NUM1>950304-27</NUM1>
<ORI1>EAUZE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>EAUZE,SCHAAD DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>120 kilos de pièces d'argent, bijoux et pierres précieuses avaient été découverts à Eauze en 1985</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'exceptionnel trésor d'un couple gallo-romain exposé dans un bourg du Gers</TITLE>
<TIO1>PATRIMOINE DU MUSEE ARCHEOLOGIQUE D'EAUZE</TIO1>
<TEXT> Près de dix ans après leur mise au jour, et un long détour par le Musée des antiquités nationales de Saint-Germain-en-Laye (Yvelines), les 28 003 pièces 
de monnaie romaines en alliage d'argent, les bijoux et objets raffinés qui constituent le 
trésor d'Eauze ont été déposés dans le musée que leur a aménagé leur cité d'origine. Eauze 
(Gers) retrouve ainsi l'héritage que lui a fort involontairement légué un riche couple gallo-
romain en l'enterrant en l'an 261, une époque où la romaine Elusa, capitale de 
Novempopulanie, étendait son autorité administrative et religieuse sur les neuf peuples du 
sud de la Garonne.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire archéologique élusate (Elusa occupe 60 hectares d'Eauze) commence en 1880, 
lorsque l'on recueille, à la suite du préhistorien Piette, quelques antiquités gallo-romaines. 
Mais un premier projet de musée, parrainé par Jules Ferry, ne verra pas le jour. 
L'attention portée aux richesses enfouies demeure suffisamment mince pour que se 
construise sans précautions particulières dans les années 50 un vaste lotissement sur une 
partie des lieux. Dès 1982, cependant, la commune anticipe sur la loi en élaborant un plan 
d'occupation des sols (POS) en collaboration avec le service régional de l'archéologie.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans le cadre d'une opération de fouille préventive commandée par ce POS que le 
trésor est découvert, le 17 octobre 1985. Il s'avère unique, autant parce qu'il est homogène 
et complet que par sa richesse. Tandis que le fonds du Patrimoine permet d'acquérir la part 
du propriétaire du terrain pour une somme évaluée à " quelques millions de francs ", l'idée 
de musée resurgit dans la commune, et dès 1987, la mairie acquiert deux maisons à cet 
effet.</TEXT>
<TEXT>
 L'obstination d'un bourg de 4 200 habitants à conserver ce qu'il estime être son bien 
rejoint les préoccupations de l'État. Avant d'offrir un bâtiment au trésor, encore fallait-il le 
faire parler. Durant sept années, une équipe pluridiciplinaire de dix-sept chercheurs en fait 
l'inventaire et l'étude, en tirant d'intéressantes indications sur le mode de vie de l'époque 
et sur ses propriétaires (Le Monde du 30 décembre 1992), un couple de notables qui 
voyageait avec lui et dont on ignore ce qui a pu les conduire à le cacher.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN RUISSELLEMENT D'ARGENT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'homme, proche du pouvoir si l'on en juge par les lots de pièces neuves identiques (des 
monnayeurs itinérants suivaient l'empereur, seul autorisé à battre monnaie d'argent), 
surnommé Libo (son nom est gravé sur les cuillers) avait du goût (quarante-cinq monnaies 
de bronze qui n'avaient pas cours en Gaule ont été sélectionnées pour leurs qualités 
propres), il était méticuleux (triant en quatre sacs égaux de 7 000 pièces son trésor), et 
spéculateur (il aurait pu choisir ces pièces comme placement en fonction de leur valeur 
intrinsèque). La qualité des parures féminines (colliers, bracelets et bagues assortis), les 
inscriptions des bagues donnent à penser qu'il s'agissait de gens cultivés épris de culture 
grecque.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'aménagement du musée a été commandé par le souci de la sécurité : excaver le sous-sol 
du bâtiment pour y présenter le trésor. Au centre de cette véritable chambre forte a été 
reconstituée à même le sol la fosse circulaire de 50 cm de diamètre où avaient été enfouis 
les sacs, respectée jusque dans la coloration verte due à l'oxydation du cuivre des 
monnaies. Les bijoux qui se trouvaient au-dessus des sacs ont été surélevés par des 
présentoirs fichés en terre, ainsi que divers objets, comme de simples et rares épingles de 
corne et deux admirables couteaux bacchiques à manche d'ivoire. Aux murs, Daniel 
Schaad, archéologue, co-inventeur du trésor et coordonnateur du programme 
muséographique, a disposé selon leurs " éléments emblématiques " une sélection de quatre 
mille pièces d'argent, alignées debout, dans un véritable ruissellement.</TEXT>
<TEXT>
  A l'étage s'affirme le parti pris d'une imagerie didactique, qui met en situation les 
quelques objets romains provenant essentiellement des fouilles de 1880. Un espace que le 
muséographe a voulu plus mobile. Prêt pour l'avenir, puisque la commune a décidé 
d'investir dans son passé en constituant une réserve archéologique de 16 hectares, la plus 
importante de Midi-Pyrénées. Assez pour espérer pouvoir apporter ultérieurement au 
trésor un environnement historique plus consistant.</TEXT>
<TEXT>
 
#</TEXT>
<TEXT>
 JEAN-LOUIS PERRIER</TEXT>
<TEXT>
#&lt;NTE&gt;
Musée Archéologique, place de la République 32800 Eauze Tél: 62-09-71-38
</TEXT>
</DOC>
