<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018177</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018177</DOCID>
<ACCOUNT>391479</ACCOUNT>
<PEOPLE>ATTALI JACQUES</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1168</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COHABITATION POLITIQUE,1986,1988</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Verbatim, Tome 2, Chronique des années 1986-1988, de Jacques Attali, Fayard, 519 p., 150 F.</NOTE>
<NUM1>950510-9</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<SIP1> EDWY PLENEL </SIP1>
<SOT1>Un futur président à l'école de son prédécesseur</SOT1>
<SU21>BIBLIOGRAPHIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jacques Attali met en scène  les années de la cohabitation</TITLE>
<TIO1>VERBATIM TOME 2</TIO1>
<TEXT> A L'ÉPOQUE, l'emploi n'était pas encore " bataille principale ", mais " priorité absolue ". Premier ministre, Jacques Chirac vient de terminer, à en croire le 
greffier Attali, " un long exposé " sur ce thème au conseil des ministres du 30 avril 1986. 
Puis l'on en vient au compte-rendu du dernier conseil agricole à Bruxelles. C'est alors 
qu'Edouard Balladur demande la parole et, " très sec, très froid ", dénonce vivement un 
accord entraînant des dépenses qui " vont coûter très cher aux finances de l'Etat ". 
Jacques Chirac, " le visage fermé ", lui réplique : " L'accord est le meilleur possible pour 
la France. " Présent, ainsi que le secrétaire général de l'Elysée, à tous les conseils des 
ministres, Jacques Attali rapporte ainsi " le premier accrochage " entre les deux amis de 
trente ans, qui en annonçait bien d'autres.</TEXT>
<TEXT>
  L'écrivain Jacques Attali a le sens du moment ceux qui le jalousent diront de 
#l'opportunité. Paru en 1993, le premier tome de Verbatim éclairait, y compris par le détour 
d'emprunts discutés aux confidences plus ou moins intimes du président à Elie Wiesel, les 
recoins d'un règne qui entrait dans sa phase crépusculaire. Ce deuxième tome n'aurait pu 
mieux tomber : plus ramassé que le précédent, il met en scène la cohabitation de 1986-
1988 ou plutôt la " coexistence ", François Mitterrand ayant toujours tenu à afficher qu'il 
ne partageait pas son pouvoir avec la majorité de droite qui sera la dure école où s'est sans 
doute forgé, dans l'épreuve, puis l'échec, le Chirac conquérant d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
#  A lire Attali, le maître est François Mitterrand et Jacques Chirac l'élève, apprenant à son 
corps défendant auprès d'un homme de pouvoir, qui profite de chaque brèche et s'efforce 
de ne rien céder. Signant la nomination du premier minisre, en mars 1988, le président 
lance au chef du RPR cette pique qui donnera le ton : " Ma main tremble, car une fois que 
j'aurai signé je ne pourrai plus vous déboulonner. Mais, à la fin, je trouverai bien un 
moyen... " Outre les commentaires assassins du président sur Jacques Chirac et les siens 
(lire ci-dessous), le lecteur découvrira donc les dessous des événements de ces deux 
années : le terrorisme et le dossier Gordji qui opposera publiquement les deux hommes, le 
poison des " affaires " et notamment celle du vrai-faux passeport donné sur ordre de 
Charles Pasqua à Yves Chalier, les fausses hésitations de François Mitterrand sur sa 
candidature accompagnées de ses commentaires peu amènes sur les socialistes, " des 
imbéciles doublés de paresseux " etc.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'essentiel, que ne manquera pas de savourer aujourd'hui Jacques Chirac, est la 
démonstration du pouvoir inexpugnable que constitue, dans nos institutions, la présidence 
de la République. De ce lieu, si l'habileté et l'intelligence sont au rendez-vous, on peut 
toujours tenir, même en étant politiquement désavoué par les électeurs. " Ils ont le 
contrôle de tout, sauf de l'essentiel, confiera ainsi François Mitterrand à Henry Kissinger. 
Et sur ce qu'ils contrôlent, ils ne feront rien que d'accessoire. " S'il suit l'exemple, M. 
Chirac a de longues années présidentielles devant lui...</TEXT>
</DOC>
