<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003083</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003083</DOCID>
<ACCOUNT>370403</ACCOUNT>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1534</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,EMISSION RADIO,REGION,DUREE,HORAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950126-33</NUM1>
<NAMES>RTL,EUROPE 1,RMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>RTL, Europe 1 et RMC ont désormais droit à une heure quotidienne&gt; de décrochage local. Elles utilisent encore parcimonieusement cette possibilité</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " périphériques " s'offrent 5 mn de " locale "</TITLE>
<TEXT> RTL a été la plus rapide. Dès le lundi 9 janvier, la station de la rue Bayard lançait ses décrochages locaux d'information à Bordeaux, Lyon et Nancy. Huit 
jours plus tard, Radio-Monte-Carlo (RMC) menait la même opération dans les grandes 
agglomérations Bordeaux, Toulouse, Marseille, Lyon, Nice du sud de la France. Europe 1, 
elle, justifie son " retard " par une ambition plus prononcée. La station de la rue François-I 
annonce, en effet qu'elle " pourrait aller jusqu'à une cinquantaine de décrochages " et ne 
sera opérationnelle que le mois prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Ces premières applications de la nouvelle orientation du Conseil supérieur de 
#l'audiovisuel (CSA) qui autorise les " services généralistes à vocation nationale " à 
effectuer, dans la limite d'une heure quotidienne, des décrochages destinés aux 
#informations locales, représentent pour les trois radios un véritable enjeu. La réussite 
exemplaire des décrochages de France 3, de M 6 et des stations de Radio-France en 
atteste.</TEXT>
<TEXT>
 Désormais, la proximité correspond à une demande que les responsables des trois radios 
généralistes ne peuvent plus ignorer. Même si elles se battent depuis trois ans pour 
obtenir l'autorisation de " décrocher ", les radios périphériques sont conscientes de 
l'urgence. La preuve : aucune d'entre elles n'ose aujourd'hui se plaindre de ne pas avoir 
accès à la publicité locale. Ce point fut pourtant souvent au centre du débat avec le CSA, 
soucieux, par son refus, de protéger les radios locales. L'important, pour l'instant, est 
d'avoir ces fenêtres ouvertes sur l'information " locale ". Le reste peut bien attendre. On 
ne cache pas, à RMC, que les décrochages représentent une chance pour l'avenir de la 
station. Ils offrent à la " radio du soleil " la possibilité de retrouver une vocation " locale " 
et de reconstruire une identité perdue depuis 1981, lorsque son directeur général d'alors, 
Jean-Claude Héberlé, avait voulu faire de RMC une généraliste comme les autres, 
#capable de se poser en vraie rivale de France-Inter, RTL et Europe 1. Résultat : en un peu 
plus de trois ans, un auditeur sur trois avait abandonné RMC.</TEXT>
<TEXT>
 La station ne se remettra pas de ce virage à 180 degrés dont l'équipe de Jean-Noël Tassez 
tente, depuis sa privatisation, de corriger les effets. En installant, dès la rentrée dernière, 
une grille " populaire et ludique " et en mettant, depuis peu, l'accent sur la proximité, avec 
des émissions à l'écoute des auditeurs " RMC Villages ", " Le Kiosque RMC "... , 
l'antenne monégasque concentre ses efforts pour se réimplanter localement. Là résident 
son savoir-faire et sa force par rapport aux autres radios. " La concurrence d'Europe 1 et 
de RTL ne nous effraie pas, car les radios périphériques ont du mal à sortir de leur bassin 
d'audience historique, précise Jean-Noël Tassez. Pour les auditeurs, le Sud c'est d'abord 
RMC. "</TEXT>
<TEXT>
  Sur le Sud, la station monégasque devra pourtant affronter la première radio de France, 
RTL, qui, en décrochant sur des villes comme Marseille, Lyon, Nice et Bordeaux, 
#s'installe comme un concurrent direct. Pour RTL, qui considère ces décrochages " comme 
une belle aventure et une cure de jouvence ", selon les termes du directeur de la rédaction 
Olivier Mazerol, l'information régionale est aussi devenue incontournable. " La vie locale 
correspond aujourd'hui à une demande. Avoir des nouvelles de proximité fait désormais 
partie des habitudes de vie des Français. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  INFORMATION DE TERRAIN</TEXT>
<TEXT>
 Quant à Europe 1, qui reste discrète sur le mode, le lieu et le temps de ses diffusions 
d'informations locales, sa présence ne sera pas à négliger. D'abord parce qu'elle bénéficie, 
pour la mise en place de ces décrochages, de l'expérience sur la bande FM de sa filiale 
Europe 2, parfaitement rodée à l'opération. Ensuite parce qu'elle voit là l'occasion de " 
casser " l'image de radio parisienne qu'on a l'habitude de lui donner. Enfin, à quelques 
mois des élections municipales, une implantation locale ne peut que redorer le blason d'une 
radio qui a toujours privilégié l'information sur le terrain et qui ne supporte pas d'être 
talonnée par France-Info.</TEXT>
<TEXT>
  Pour être satisfaites, RMC et RTL n'en sont pas moins raisonnables. Les deux stations 
se contenteront, dans un premier temps, de décrochages de cinq minutes (de 7 h 15 à 7 h 20 
pour la première, de 7 h 20 à 7 h 25 pour la deuxième). Une durée de diffusion qui permet 
de proposer aux auditeurs un journal local complet (avec interviews, reportages), sans 
nuire aux grilles de programme déjà en place. Prudence oblige.</TEXT>
</DOC>
