<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000603-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000603-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>354066</ACCOUNT>
<PEOPLE>TROMBLEY STEPHEN ,TODD MIKE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Au sommaire du magazine de France 2, "Drancy, la honte". Un documentaire qui pose sur notre histoire un regard clair et froid. La netteté du ton et l'évidence assénée frappent et glacent le sang.</CHA1>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA DOCUMENTAIRE,JUIF,CRIME CONTRE L'HUMANITE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) "Localité imaginaire très lointaine. Pays indéterminé", selon la définition du Dictionnaire de l'argot (Larousse).&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<TITLE>ENVOYÉ SPÉCIAL: FRANCE 2, 20 h 55&gt; La fosse du désespoir</TITLE>
<TIO1>DRANCY LA HONTE</TIO1>
<TEXT>TÉMOIGNAGES en couleurs. Archives en noir et blanc. Musique discrète. Comme à son habitude, "Envoyé spécial" nous offre du cousu main, du 
bon et solide documentaire. Educatif, pédagogique, très cours du soir 
en somme. Et pourquoi pas? Bonne manière de réintroduire une 
chronologie et une hiérarchie dans une information douloureuse trop 
souvent servie en vrac... </TEXT>
<TEXT>
  Car il s'agit des années noires. Il s'agit de Drancy, la honte, ce 
camp d'internement français qui fut le "vestibule d'Auschwitz". Il 
s'agit de la politique antijuive de Vichy, complice objective de 
celle de Berlin, et le souffle se fait court. Il s'agit encore de 
l'organisation de la grande rafle du Vel'd'Hiv, les 16 et 17 juillet 
1942, par René Bousquet et, une fraction de seconde, la pensée 
vagabonde involontairement vers le présent, vers cet hommage rendu 
par François Mitterrand à ce "type intéressant", régulièrement 
rencontré jusqu'en 1986... </TEXT>
<TEXT>
  Glissons. Drancy, la honte pose sur notre histoire un regard clair 
et froid. Et par petites touches, la vision parfois convenue que nous 
entretenons sur le martyre de la communauté juive française entre 
1940 et 1945 se lézarde. Sur Drancy, d'abord. Ce camp cerné de fils 
barbelés au coeur d'une ville de la banlieue parisienne. Cette fosse 
du désespoir dominée par des immeubles peuplés de citadins 
ordinaires.</TEXT>
<TEXT>
  Pauvres témoins qui voyaient mais ne savaient pas. Au bar-tabac du 
coin, les uns s'apitoyaient, les autres monnayaient leurs services 
aux internés via les gendarmes de faction. Du haut des HLM 
environnantes, la vue plongeait sur l'unique bloc de latrines pour 
les cinq mille juifs détenus. Comment ne pas entendre la nuit les 
hurlements des femmes séparées de leurs enfants, ou le dernier cri 
des suicidés? </TEXT>
<TEXT>
Ne nous trompons pas: ce n'était pas l'indifférence qui dominait chez 
ces voisins de fortune mais la peur. La peur de la police. La peur de 
la dénonciation. Et Renée Emboulas, neuf ans à l'époque, s'en 
souvient bien, comme de ces cortèges infinis conduits à la gare de 
Bobigny pour être expédiés vers les camps de la mort... </TEXT>
<TEXT>
  Drancy, la honte mentionne aussi, au passage, les divisions entre 
les juifs vivant alors en France. Les israélites français, qui se 
croyaient bien intégrés, ne tournaient-ils pas le dos aux juifs 
étrangers récemment débarqués? Les uns se croyaient hors de tout 
danger tandis que les autres s'en remettaient aux idéaux de liberté 
d'une France éternelle. Les uns et les autres furent raflés, parqués, 
affamés, puis exilés, envoyés vers une mort plus ou moins certaine.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce documentaire, la netteté du ton et l'évidence assénée 
frappent et glacent le sang. Ce n'est certes pas le premier du genre 
mais ce film de Stephen Trombley et Mike Todd pose sur cette page 
d'histoire franco-allemande un regard distancié et curieux, tout à la 
fois ému et retenu.</TEXT>
<TEXT>
  A ce compte-là, on ne relèvera que pour mémoire quelques rares 
approximations. Drancy, la honte, titre-prétexte pour évoquer toute 
une époque, ne fut pas un camp de concentration au sens strict du 
terme, mais un camp d'internement et de transit. Ce ne sont pas 72 
000 juifs de France qui furent déportés durant l'Occupation mais près 
de 80 000. Enfin, fait peu connu, quelques fonctionnaires trop zélés 
et cruels furent rattrapés par la justice de l'épuration 
après-guerre. </TEXT>
<TEXT>
  Pour une fois, des survivants du camp avaient pu déposer plainte en 
avril 1945 et sept gendarmes comparurent, alors que le capitaine 
Vieux avait pris la fuite. On jugea donc les exécutants sans se 
préoccuper des véritables organisateurs de cette ignominie. On jugea 
seulement les cupides, les méchants, les pervers. Mais au moins les 
victimes rescapées purent-elles témoigner des souffrances subies et 
évoquer la mémoire de leurs compagnons partis vers Auschwitz comme si 
on les envoyait à Pitchipoï, autrement dit, traduit du yiddish, à 
Pétaouchnock (1).                                                
</TEXT>
</DOC>
