<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036228</DOCID>
<ACCOUNT>415125</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INV3995/1001</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,BILAN,SONDAGE,CHIFFRE,ACTION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un tableau ("les cours des groupes passés au privé")</NOTE>
<NUM1>951002-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SU11>PLACEMENTS</SU11>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 8 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Le désenchantement des privatisations</TITLE>
<TEXT>  L'EMBELLIE des marchés espérée après l'élection présidentielle n'a pas eu lieu. Au contraire, l'incertitude a très rapidement repris le dessus, 
pénalisant tout particulièrement la place française et rendant difficile la poursuite des 
privatisations. Le bilan des privatisées n'est guère plus réjouissant. Même si aucune des 
huit entreprises mises sur le marché depuis 1993 ne figure pas parmi les plus fortes 
baisses, leur parcours est bien souvent décevant, à l'exception du Crédit local de France et 
de la Seita, deux petites valeurs, par leur capitalisation boursière, par rapport aux autres 
groupes passés du public au privé. Ce désenchantement participe à la désaffection des 
particuliers pour le marché boursier et pose le problème de la poursuite du programme de 
privatisations.</TEXT>
<TEXT>
  Un sondage de la Sofres réalisé pour la Commission des opérations de Bourse (COB) et 
la Société des Bourses françaises (SBF), publié le 12 septembre, montre une certaine 
désillusion à l'égard des privatisations. Le nombre d'actionnaires directs a diminué de 400 
000 en l'espace de dix-huit mois, passant de 5,7 à 5,3 millions. La désaffection est plus 
importante pour les détenteurs de titres privatisés avec 800 000 de moins, passant de 4,6 
millions à 3,8 millions de personnes.</TEXT>
<TEXT>
  " Il convient d'avoir toujours à l'esprit que l'investissement dans les privatisations doit 
être conçu dans une optique à moyen ou long terme. Cette patience est d'ailleurs 
également récompensée par l'attribution gratuite d'une action nouvelle pour dix détenues 
pendant dix-huit mois ", indique le Crédit du Nord dans sa revue Privatisation info. Une 
manière de rappeler aux épargnants que l'image de la " Bourse casino ", inculquée lors des 
privatisations de 1986, doit être définitivement gommée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SENSIBLES À LA CONJONCTURE</TEXT>
<TEXT>
 Les entreprises privatisées réagissent, comme toutes les autres, aux fluctuations de la 
conjoncture et de leur secteur d'activité. Le chimiste Rhône-Poulenc enregistre l'un des 
plus importants reculs en raison de son endettement et de l'OPA lancée par sa filiale 
Rhône-Poulenc Rorer sur le groupe britannique Fisons. " Si elle se réalise, cette opération 
devrait entraîner une nouvelle détérioration de la structure financière et une aggravation 
du problème de visibilité ", note CCF Elysées Bourse, traduisant ainsi la méfiance des 
financiers. L'UAP comme la BNP ont été affaiblies par la chute du marché de l'immobilier. 
Même si, dans les deux cas, selon la société de Bourse Meeschaert Rousselle, ce poids 
devrait être en net recul. Elf, comme l'ensemble des valeurs pétrolières, pâtit du dollar et 
de la dégradation de la situation dans le raffinage. Pour les pouvoirs publics, à court terme, 
que Renault soit en dessous de son cours de privatisation ou qu'Usinor ne décolle pas pose 
un problème pour la suite de son programme de cessions.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant plus, dans le cas de Renault, que s'ajoute à la conjoncture morose du secteur 
automobile en Europe le handicap de la spéculation. De nombreux investisseurs jouent le 
titre à la baisse pour pouvoir le racheter, au moment de la privatisation, à un prix plus 
avantageux, le cours actuel du titre étant sous-évalué. L'action remonterait alors 
inévitablement, permettant d'assurer de confortables revenus. Le pari est audacieux, car 
Bercy ne pourra pas se permettre de céder des titres à un prix inférieur à celui de la 
précédente vente, intervenue voici un an. Il encourrait le risque de se voir à nouveau 
accusé de brader le patrimoine public. Les pouvoirs publics ont réussi à récuser cet 
argument lors des différentes privatisations, le cours de cession étant aujourd'hui bien 
souvent supérieur au prix actuel.</TEXT>
</DOC>
