<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022777</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022777</DOCID>
<ACCOUNT>397573</ACCOUNT>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/1650</FAB>
<NOTE>Nick Farr-Jones est l'ancien capitaine de l'équipe d'Australie championne du monde en 1991.</NOTE>
<NUM1>950610-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-33</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FARR JONES NICK</AUTHOR>
<SIP1> NICK FARR-JONES</SIP1>
<SU21>COUPE DU MONDE DE RUGBY&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les All Blacks irrésistibles</TITLE>
<TEXT> TOUT LE MONDE s'accorde à dire qu'une seule équipe s'impose : la Nouvelle-Zélande. Les All Blacks, plus que tous les autres, jouent avec une 
puissance et une maîtrise formidables. Leur pourcentage d'erreurs très réduit me rappelle 
la fameuse époque, à la fin des années 80, où ils dominaient le rugby mondial. Et leurs 
options offensives semblent illimitées : si les trois-quarts ne parviennent pas à percer, les 
avants arrivent rapidement en formation groupée pour fixer les défenseurs, faire avancer 
la balle, puis la libérer juste à temps.</TEXT>
<TEXT>
 Les Français peuvent se féliciter de leur victoire à l'arraché contre l'Ecosse. Mais, pour 
battre l'Irlande et aller au-delà, il faudra tout de même que leurs avants s'améliorent 
sensiblement dans la maîtrise du ballon. Si ce secteur est rectifié à temps, et si les demis 
utilisent intelligemment les balles, il n'est pas interdit d'imaginer une réédition de la finale 
de 1987 entre la France et la Nouvelle-Zélande.</TEXT>
<TEXT>
  Avant d'arriver à l'Ellis Park, samedi 24 juin, les Français devront probablement se 
défaire en demi-finale de l'Afrique du Sud. Les Springboks ont joué avec énormément de 
passion et un engagement féroce pour battre les Wallabies lors du match d'ouverture. 
Mais on a la nette impression que, pour battre les Français, puis résister aux Néo-
Zélandais en finale, il leur faudrait plus que la simple passion, et, jusqu'ici, dans leurs trois 
matches de poule, les Sud-Africains n'ont montré que des options offensives assez 
limitées.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai dit, à maintes reprises, que l'un des finalistes sera la Nouvelle-Zélande. La conclusion 
naturelle est que l'Australie et l'Angleterre ne pourront résister aux All Blacks. Les deux 
pays, qui ont commencé la Coupe du monde en position de favoris, jouent bien en dessous 
de leur valeur. Pour les Anglais, par exemple, l'utilisation du ballon a été très limitée, ce 
qui était malheureusement prévisible. Quant aux Wallabies, leur incapacité à enchaîner le 
jeu provoque des erreurs inhabituelles. Leur maîtrise de la balle a été abominable. En plus, 
les deux équipes ont manqué d'un ingrédient vital : ce que les Anglo-Saxons appellent l'" 
urgence ", c'est-à-dire un mélange d'intensité et de rapidité dans le rythme. On attend avec 
impatience le quart de finale entre les deux équipes, dimanche 11 juin au Cap, pour voir 
laquelle des deux aura trouvé la solution d'urgence pour avancer jusqu'à la demi-finale.</TEXT>
</DOC>
