<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012318</DOCID>
<ACCOUNT>383474</ACCOUNT>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280395/1261</FAB>
<NUM1>950329-4</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FED,RESERVE FEDERALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Réserve fédérale parie sur un ralentissement de l'économie américaine</TITLE>
<TEXT>  Selon certains observateurs, la baisse surprise des ventes de détail constatée en février aux États-Unis ( 0,5 %) serait accidentelle et l'on aurait tort 
d'en tirer des conclusions quant à un ralentissement de la croissance économique. 
L'accélération de la production industrielle (+ 0,5 % en février), combinée à un taux 
d'utilisation des capacités des entreprises jamais vu depuis quinze ans, confirmerait au 
contraire les risques de " surchauffe " et d'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Les sept gouverneurs de la Réserve fédérale (Fed), qui se réunissaient mardi 28 mars, 
devaient décider si une septième hausse des taux d'intérêt était souhaitable pour ramener 
la croissance au rythme de 2,5 % par an (lire aussi en page 17). Tout porte à croire que la 
Fed évitera une telle solution, de crainte de donner un coup de frein trop brutal à l'activité 
économique. Déjà la baisse des ventes de détail se manifeste dans les secteurs qui sont 
sensibles à une hausse du loyer de l'argent, comme l'automobile, les logements et certains 
biens durables.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble bien que la politique de resserrement du crédit commence à porter ses fruits, 
même si les chiffres du chômage ne confortent pas, à première vue, cette analyse. Mais 
bon nombre d'économistes estiment que la création de 318 000 emplois en février 
#représente le sommet de la phase ascendante du cycle. Au cours des six derniers mois, le 
nombre moyen de créations d'emplois s'est élevé à 282 000, contre 333 000 au cours du 
semestre précédent.</TEXT>
<TEXT>
  Si la Fed envisageait tout de même un nouveau relèvement des taux directeurs, ce serait 
pour venir au secours du dollar. Nombreux sont ceux qui, aux États-Unis, s'inquiètent de la 
perte d'influence et de prestige, pour l'Amérique, que représente la dépréciation du billet 
vert. Celle-ci, estiment-ils, risque de se traduire par la disparition de son statut de première 
monnaie-refuge. Mais la Fed, traditionnellement, s'intéresse d'abord à l'évolution 
domestique de l'économie. D'autant que la glissade du dollar profite, en principe, aux 
exportations.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie américaine enregistre un déficit commercial record, qui a dépassé 12 milliards 
de dollars en janvier, contre 7 milliards de dollars en décembre. Cette détérioration des 
échanges commerciaux a des causes structurelles, comme les déséquilibres enregistrés 
vis-à-vis des pays asiatiques. D'autres raisons sont plus conjoncturelles, comme la crise 
monétaire mexicaine, laquelle entraîne un fort déficit au détriment des États-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, le déficit commercial avec le Japon ne cesse de se creuser, atteignant 65,7 
milliards de dollars en 1994. La résorption du déficit américano-japonais est étroitement 
dépendante des négociations sur l'automobile qui viennent de reprendre. Mais Washington 
ne gagnerait rien, dans l'immédiat, à un redressement du dollar par rapport au yen.</TEXT>
</DOC>
