<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001105-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001105-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319794</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>L'un des dirigeants les plus prestigieux de la " vieille garde " communiste et le chef de l'Etat par intérim jusqu'en 1991, Phoumi Vongvichit est décédé, vendredi 7 janvier, à Vientiane à l'âge de quatre-vingt-quatre ans, a annoncé l'agence officielle KPL.</CHA1>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>LAOS,DECES,MUTATION,ANCIEN RESPONSABLE</SUBJECTS>
<FAB>01101781</FAB>
<NAMES>PHOUMI VONGVICHIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>7 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LAOS &gt; Mort de Phoumi Vongvichit, l'un des derniers &gt; survivants de la " vieille garde " du Pathet Lao</TITLE>
<TEXT>Comme bon nombre de dirigeants historiques du Pathet Lao, Phoumi Vongvichit était issu de l'une des grandes familles du pays. Né en 
1910, il était le fils d'un gouverneur de la province de Vientiane et 
avait fait carrière dans l'administration coloniale française avant 
de prendre part à la révolution de 1945. Secrétaire du résident à 
Xieng-Khouang, il fut choisi en 1954 comme gouverneur de la province 
de Sam-Neua, sous contrôle du Pathet Lao.</TEXT>
<TEXT>
  Dès 1945, il était l'un des fidèles lieutenants du prince 
Souphanouvong, président du Front patriotique pendant la guerre, qui 
deviendra, après la victoire, chef de l'Etat sans pouvoir de la 
République démocratique populaire (RDPL). Il occupa, dans le " 
gouvernement de résistance " formé dans le maquis en 1950, avec 
l'appui du Vietminh, le poste-clé de ministre de l'intérieur. L'un 
des principaux théoriciens du Front, il accéda, en 1954, lors de son 
onzième congrès, au poste de secrétaire général.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme de toutes les négociations</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les trois vice-présidents se trouvait Kaysone Phomvihane, 
dont l'ascension au sein du Parti populaire révolutionnaire (PPRL, 
communiste) semi-clandestin sera aussi discrète que rapide, en 
particulier grâce à ses liens étroits avec les dirigeants 
vietnamiens. C'est lui qui a gouverné le pays jusqu'à sa mort en 1992 
et lui a donné cette politique ouvertement favorable à Hanoï.</TEXT>
<TEXT>
 En novembre 1957, Phoumi Vongvichit, mince et élégant, le regard 
triste derrière ses lunettes, entra comme ministre des cultes dans le 
premier gouvernement d'union nationale présidé par le prince Souvanna 
Phouma, demi-frère de Souphanouvong. Il y en aura trois, et il en 
fera toujours partie, devenant successivement ministre de 
l'information, de la propagande et du tourisme en 1962, puis 
vice-premier ministre et ministre des affaires étrangères en avril 
1974. Il était l'homme de toutes les négociations, à Vientiane comme 
à Genève en 1962. Sa patience et sa fermeté, son prestige tant dans 
les zones Pathet Lao que dans la capitale, faisaient de lui l'un des 
personnages les plus populaires du royaume avec le prince 
Souphanouvong. Ensemble ils ont connu la victoire de 1975, ensemble 
ils ont graduellement cédé la place à un groupe plus dur, autour de 
Kaysone.</TEXT>
<TEXT>
  Il dut troquer les affaires étrangères pour l'éducation et les 
cultes. En novembre 1976, lorsque Kaysone réunit en conclave les 
dirigeants, il fut envoyé en Hongrie à la tête d'une obscure 
délégation. Il n'en conserva pas moins une certaine popularité, car 
il savait parler à la foule, et ne dédaignait pas de se mêler aux 
bonzes lors des fêtes religieuses, alors que le régime ne favorisait 
guère le bouddhisme.</TEXT>
<TEXT>
  Vice-premier ministre, il fut appelé, le 29 octobre 1986, à prendre 
" provisoirement " l'intérim de la présidence de la République après 
la démission pour " raison de santé " du prince Souphanouvong. Il 
conservera cette fonction, plus symbolique qu'effective, jusqu'à ce 
qu'il prenne, lors du 5 congrès du PPRL en mars 1991, une 
semi-retraite en compagnie du " prince rouge ", également âgé de 
quatre-vingt-un ans, marquant le départ des plus prestigieux membres 
de la " vieille garde " communiste. Officialisant une situation de 
fait, le 16 août suivant, Kaysone remplaçait Phoumi à la tête de 
l'Etat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
