<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034881</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034881</DOCID>
<ACCOUNT>413432</ACCOUNT>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/0116</FAB>
<NUM1>950923-2-001-61</NUM1>
<NAMES>PERES SHIMON,ARAFAT YASSER,CISJORDANIE,HEBRON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Un compromis a été trouvé sur Hébron</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE - VENDREDI 22 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Accord Israël-OLP sur  l'autonomie en Cisjordanie</TITLE>
<TEXT>LE CHEF DE L'OLP, Yasser Arafat, et le ministre israélien des affaires étrangères, 
Shimon Pérès, devaient parapher, vendredi 22 septembre, dans la matinée, un accord 
d'extension de l'autonomie en Cisjordanie, a annoncé un porte-parole palestinien. 
Marouane Kanafani a précisé que ce document, mis au point au terme de six jours et de six 
nuits d'âpres négociations, à Taba, en Egypte, " devra être soumis au gouvernement 
israélien et aux organes exécutifs palestiniens ". Les deux parties étaient convenues 
d'organiser une cérémonie de signature quelque peu solennelle, le 28 septembre, à 
Washington, là même où, le 13 septembre 1993, avaient été signés les accords d'Oslo qui 
avaient abouti à l'autonomie de Gaza et de Jéricho.</TEXT>
<TEXT>
  Le document de plusieurs centaines de pages sur lequel se sont entendus les 
négociateurs, avec plus d'un an de retard sur le calendrier fixé par les accords d'Oslo, 
prévoit notamment un redéploiement de l'armée israélienne hors des principales localités 
palestiniennes Ramallah, Djénine, Naplouse, Kalkylia et Bethléem , l'organisation 
d'élections préalables à la mise en place d'un Conseil de l'autonomie et un transfert de 
pouvoirs civils en Cisjordanie.</TEXT>
<TEXT>
  Le sort de Hébron, troisième ville de Cisjordanie où cohabitent malaisément quelque 
120.000 Arabes et 32 familles juives, a été la pierre d'achoppement des négociations pour 
la mise en place de la seconde phase des accords d'Oslo. L'accord prévoit que l'armée 
israélienne gardera le contrôle d'un quartier, situé au coeur de la cité, où sont installés les 
colons juifs, tandis que tous les pouvoirs civils seront remis aux Palestiniens, a indiqué la 
radio d'Etat israélienne.</TEXT>
<TEXT>
  Des tensions seraient apparues, en cours de discussions, au sein de la délégation 
israélienne, certains négociateurs militaires ayant reproché à M. Pérès de les avoir mis un 
peu sur la touche et d'avoir été trop mou face aux interlocuteurs palestiniens.</TEXT>
</DOC>
