<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034507</DOCID>
<ACCOUNT>412964</ACCOUNT>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/1953</FAB>
<NUM1>950920-2-002-02</NUM1>
<ORI1>NAIROBI  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<SU21>Le virus du sida se déplace de l'Afrique vers l'Asie-Pacifique</SU21>
<SYE1>SIDA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - EN MARGE DE LA TROISIEME CONFERENCE SUR LE SIDA EN ASIE-PACIFIQUE</LEAD1>
<TITLE>" Prêcher uniquement l'abstinence et la moralité n'est pas réaliste au Kenya "</TITLE>
<TEXT> " Je vais à la grand-messe du pape pour y chercher une guérison spirituelle " : Julius Ngugi, catholique fervent et séropositif, n'est pas allé 
écouter, mardi 19 septembre, à Nairobi, Jean Paul II qui achève son périple africain par 
une visite au Kenya, boycottée par les dignitaires musulmans dans l'espoir de guérir de son 
mal. Il est trop réaliste pour cela. Depuis deux ans, il est l'un des conseillers de 
l'association Tapwak, qui prend en charge les séropositifs en leur apportant aide et 
réconfort.</TEXT>
<TEXT>
 Il est un point sur lequel il critique les conceptions papales : l'usage du préservatif. Pour 
une raison bien simple : " Les gens ne sont pas capables de s'en tenir à l'abstinence, et je 
sais de quoi je parle. Ils craquent au bout de quelques jours ou quelques semaines. " Alors, 
que faire ? " Il faut leur proposer un autre moyen de se protéger du sida, car prêcher 
uniquement l'abstinence et la moralité n'est pas réaliste ici : les gens, même très 
catholiques, estiment qu'il leur suffit d'aller se confesser pour être pardonnés " après des 
rapports extraconjugaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les milieux de la prévention contre le sida s'inquiètent, eux aussi, des idées du pape. 
Tous les intervenants, à l'instar de Lucy Ng'ang'a, une responsable du Collectif des 
organisations non gouvernementales (ONG) locales contre le sida, souhaiteraient que Jean 
Paul II passe sous silence le problème du préservatif " car, s'il en parle, c'est pour le 
condamner et cela ruine nos efforts pour convaincre les gens de changer d'attitude face au 
sida ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BRISER LES TABOUS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Comme les Eglises, les spécialistes de la lutte antisida estiment que la meilleure 
protection reste l'abstinence en dehors du mariage et la fidélité à son conjoint. Mais, en 
dernier recours, ils recommandent l'usage du condom alors que les milieux religieux le 
rejettent totalement comme étant une habitude immorale. " Nous avons déjà beaucoup de 
mal à briser les tabous traditionnels ", explique Ml Ng'ang'a.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai qu'il existe de formidables barrières culturelles. Tout d'abord les coutumes 
africaines veulent que l'on ne parle jamais de sexe entre adultes et encore moins avec les 
enfants. Ensuite, le préservatif est entouré d'un mythe négatif " il diminue le plaisir ", " il 
ne protège pas efficacement ", " le lubrifiant contient le virus ". Enfin, les traditions, 
comme l'héritage d'une veuve par son beau-frère, les échanges de partenaires entre jeunes 
du même âge, les circoncisions, les scarifications, ont la vie dure. Le discours catholique 
risquerait de poser simplement un obstacle supplémentaire sans apporter d'alternative 
réaliste contre la menace du sida.</TEXT>
<TEXT>
 Après que les autorités catholiques et musulmanes du Kenya eurent publiquement brûlé, 
le 19 août, au cours d'une cérémonie " oecuménique ", des préservatifs et des manuels 
d'éducation sexuelle, les conseillers de Tapwak ont enregistré des réactions négatives 
envers le préservatif dans la population. Quant à l'Etat, il ne fait pas montre d'une fermeté 
exemplaire face aux dirigeants religieux en matière de lutte contre le sida. Après avoir 
introduit l'éducation sexuelle à l'école sous la pression des donateurs, il a prestement fait 
machine arrière devant les protestations de l'Eglise.</TEXT>
<TEXT>
 Rowlands Lenya, directeur de Tapwak, conserve toutefois son optimisme, même s'il 
reconnaît que les changements de mentalité sont encore trop lents par rapport à l'extension 
dramatique de la maladie : " Les curés évoluent et deviennent plus réalistes que le pape. 
Ils nous demandent de venir parler du sida à leurs paroissiens, à condition toutefois de ne 
pas mentionner le préservatif. Mais, dans les assemblées, il y a toujours des gens pour 
nous interroger sur ce sujet. Alors nous en parlons. "</TEXT>
</DOC>
