<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001372-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001372-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336313</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>YEMEN,COMBAT,BOMBARDEMENT</SUBJECTS>
<FAB>05111694</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>Retour à la frontière&gt; Nordistes et sudistes se battent le long&gt; de l'ancienne ligne de partage et Aden est loin d'être menacée</TITLE>
<TEXT>DAALAH</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Répercuté par les montagnes, le roulement sourd des mortiers et des 
obus paraît intense. A 140 kilomètres au nord d'Aden, la ville de 
Daalah, sur l'ancienne frontière entre les deux Yémens, marque une 
nouvelle fois le front entre l'armée nordiste du président Ali 
Abdallah Saleh et l'armée sudiste de son vice-président démis, Salem 
Al Bid, installée dans les montagnes. Les deux camps se combattent, 
pour le moment, à l'artillerie lourde.</TEXT>
<TEXT>
  Juchés sur des matelas, entassés sur des charrettes, descamions ou 
des remorques, femmes et enfants continuent de fuir vers le sud. A 
Daalah, ne restent plus que les hommes qui font la navette avec le 
front. La défense du village passe avant toute autre considération. 
Dans les ruelles poussièreuses de cette grosse bourgade de 7 000 
habitants, les dégâts ne sont pas très apparents et le bilan d'une 
semaine de combats s'élève, dans cette région frontalière, selon le 
préfet, Ahmed Maneh, à " une vingtaine de tués et cent à cent-vingt 
blessés ". </TEXT>
<TEXT>
  Privé d'électricité dès le premier jour des combats, l'hôpital 
abrite encore quelques vingt blessés civils ou militaires. " Nous 
avons envoyé les cas graves à Lahj ou à Aden plus au sud ", affirme 
le directeur, Ali Abdulbari Musleh, " et pour le reste, nous parons 
au plus pressé ". Aucune agitation ne règne dans cet hôpital très 
démuni comme la plupart des centres de soins, ailleurs dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
  " Une guerre défensive " </TEXT>
<TEXT>
  Après une semaine de guerre, où désormais chaque armée campe 
quasiment de part et d'autre de l'ancienne frontière, trois points, 
le long de celle-ci, demeurent chauds : le front de Qaataba et de 
Daalah au nord, celui de Rahida-Uorsh, à une centaine de kilomètres 
au nord-ouest, et dans la région d'Al Beyda, à 160 kilomètres au 
nord-est, dans la provice d'Abyan. Selon des sources militaires 
sudistes, des éléments de la division nordiste Amalika (les géants), 
stationnés à Jiar, cherchent à remonter sur Al Beyda et des renforts 
sudistes dépêchés de l'Hadramaout ont été envoyés pour leur couper la 
route.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours selon des sources militaires sudistes, des renforts 
nordistes, en particulier des éléments de la garde républicaine _ 
garde prétorienne du régime _ auraient été envoyés à Qaataba pour 
tenter d'enfoncer le front de Daalah. De même source, on affirme 
qu'il n'est pas question de pénétrer dans les provinces du nord. " 
Nous faisons une guerre défensive qui nous a été imposée, affirme 
ainsi un officier, et nous ne cherchons pas à conquérir du terrain ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Sans enthousiasme</TEXT>
<TEXT>
  Le long de la route Aden-Daalah, en tout cas, ouverte à la 
circulation contrairement à certains témoignages, on ne relève aucune 
trace de combat. Ce n'est qu'en arrivant aux abords du front que la 
guerre commence à se faire sentir. Les trois camps militaires mixtes, 
installés dans la région d'Aden, ont été, dès les premiers jours, 
conquis par les sudistes, soit après quelques combats contre les 
nordistes qui résistaient, soit sans affrontementst quand ces 
derniers acceptaient de rendre leurs armes.</TEXT>
<TEXT>
  A Dar Saad, à une dizaine de kilomètres d'Aden, le camp de la 
police militaire, aujourd'hui déserté, est intact et seul le portrait 
du vice président Al Bïd placé partout, prouve que ce camp a changé 
de main. Des affrontements plus sérieux ont en revanche eu lieu au 
camp d'Al Kemsé, à une soixantaine de kilomètres au nord d'Aden, 
entièrement occupé par des des troupes du nord qui ont tenté de 
couper la route de l'ancienne capitale du sud. Il a fallu trois jours 
aux sudistes pour en venir à bout. Les victimes de cette guerre ont 
sans doute été les plus nombreuses dès les premiers jours des 
affrontements, alors que les deux armées se trouvaient encore 
mêlées.</TEXT>
<TEXT>
  Visible de la route, la base aérienne d'Anad dont les nordistes 
avaient annoncé la prise, est toujours aux mains des sudistes et les 
bâtiments, comme les silos à avions, sont intacts. Des soldats 
débonnaires en gardent l'entrée. Sur la route, seuls quelques postes 
militaires, au sommet de pitons rocheux, sont visibles ; leurarmement 
n'est pas des plus modernes. Orgues de Staline, vieux chars, canons 
sans recul, sont visibles à Daalah où tous les hommes ont leur 
kalachnikov à l'épaule.</TEXT>
<TEXT>
  Une chose est sûre : les sudistes font la guerre sans enthousiasme, 
conscients qu'ils y ont été entraînés par des querelles de chefs qui 
ne les concernent que de très loin. Les sudistes ont donc, en la 
circonstance, retrouvé leur cohésion d'autant plus facilement que 
d'une part les sentiments tribaux étouffés pendant la période 
communiste ont ressurgi dès l'unification des deux Yémen, il y a 
quatre ans, et que d'autre part beaucoup ont conscience de défendre 
des principes modernistes qui leur avaient permis d'instaurer un 
certain ordre commun à tous. Aujourd'hui, la plupart le disent, c'est 
contre le président Ali Abdallah Saleh et son régime qu'ils se 
battent et non contre leurs frères du nord avec lesquels ils 
souhaitent vivre en paix.&lt;
</TEXT>
</DOC>
