<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003145-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003145-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352896</ACCOUNT>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09261770</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,GISCARD D'ESTAING VALERY,BARRE RAYMOND,UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt;  Précampagne présidentielle à droite</TITLE>
<TEXT> Le Figaro (Franz-Olivier Giesbert) : " [Les présidentiables] ont la tête pleine de projets, les mains remplies de dossiers et, par-dessus 
tout, une certaine idée de la France. Le pire, c'est que c'est vrai. 
Si l'on prend, dans l'ordre alphabétique, MM. Balladur, Barre, 
Chirac, Delors, Giscard d'Estaing, Pasqua ou de Villiers, il est 
clair que le pays n'a rien à perdre à les entendre avant de trancher 
pour le meilleur ou pour le pire. (...) Que tout le monde se mette en 
tenue de combat pour l'Elysée, est-ce vraiment une catastrophe ? 
Certes, l'union de la majorité sera mise à mal pendant quelques 
semaines. Mais l'union est un combat, et le combat, tant qu'il n'est 
pas fratricide, fait toujours avancer le débat... " </TEXT>
<TEXT>
 Les Echos (Françoise Fressoz) : " Le fait est là. Edouard Balladur, 
qui voulait rester maître de son calendrier, est obligé de forcer le 
rythme. Jour après jour, sa hotte sociale se gonfle d'engagements et 
de propositions. Tout le problème pour lui sera de maîtriser la 
surenchère sociale à laquelle vont le pousser le RPR et une partie de 
l'UDF tout au long de l'automne. Faute de quoi, son image d'" 
antidémagogue " risque d'être sérieusement écornée. " </TEXT>
<TEXT>
 La Tribune (Kathleen Evin) : " Le président du RPR a émis l'idée 
d'un " ticket Chirac-Balladur " pour 1995. Le premier à l'Elysée 
évidemment, le second à Matignon, voilà la solution qui satisfera les 
électeurs et ramènera la paix dans nos foyers. Divine surprise, dans 
l'entourage du premier ministre, on allait entendre qu'une telle 
hypothèse pourrait être envisagée. Si, vraiment, la paix est à ce 
prix-là, pourquoi pas, en effet, un " ticket Balladur-Chirac " ? 
Celui-là à l'Elysée et celui-ci à Matignon, comme de bien entendu. " 
</TEXT>
<TEXT>
 France-Inter (Pierre Le Marc) : " Sans doute l'hypothèse d'une 
candidature Giscard ou d'une candidature Barre paraît en l'état peu 
probable, mais elle n'en trouble pas moins le jeu. D'autre part, en 
cherchant à s'ouvrir un espace politique, à crédibiliser leur 
démarche, leur projet, les candidats potentiels de l'UDF 
inévitablement affaiblissent l'entreprise d'Edouard Balladur et font 
monter au sein de leur formation les enchères et donc les exigences 
du premier ministre. " </TEXT>
<TEXT>
RMC (François-Henri de Virieu) : " Le RPR traverse actuellement u ne 
crise d'identité. Il sait d'où il vient, il ne sait pas où il va. Et 
je dirais même que plus il sait d'où il vient, et moins il sait où il 
va. De ce point de vue, les commémorations ont joué un rôle ravageur. 
(...) Faute de savoir ce qu'ils souhaitent, parce qu'ils sont restés 
trop longtemps accrochés à une idéologie du passé, les néo-gaullistes 
s'apprêtent à choisir leur candidat en fonction de ses chances de 
victoire. Le général doit se retourner dans sa tombe. "               
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
