<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002292-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002292-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>352001</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MUSIQUE CONTEMPORAINE,HONGRIE</SUBJECTS>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,1994,FESTIVAL,MUSIQUE CONTEMPORAINE</SUBJECTS>
<NOTE>CYCLE GYORGY KURTàG&gt;  OEuvres pour pianos&gt;  Quatre chants sur des poèmes de Janos Pilinski opus 11.&gt;  Im Wald&gt; poème de Friedrich Hlderlin pour baryton solo.&gt;  Grabstein für Stefanopus 15 c (création française).&gt;  Huit duos pour violon et cimbalom, opus 4.&gt;  What is the word texte de Samuel Beckett, opus 30 b (création française).&gt;  Interprètes : Martha Kurtàg et Gyrgy Kurtag, piano ; Jürgen Rück, guitare ; Marta Fabian, cimbalom ; Csaba Kiraly, piano ; Andras Keller, violon ; Ildiko Monyok, voix ; Istvan Gati, baryton. Ensemble Tomkins, Ensemble Modern ; Peter Etvs, direction.&gt;  Agenda : le lundi 14 novembre à 20 h 30, Opéra Comique. (A 19 heures dans le foyer, présentation des oeuvres par Philippe Albèra, Peter Szendy et Andras Wilheim).&gt;  Kafka-Fragmente opus 24. Interprètes : Adrienne Csengery, soprano ; Andras Keller, violon.&gt;  Agenda : le mardi 15 novembre à 20 h 30, Conservatoire national d'art dramatique.&gt;  Les Adieux pour violon et soprano, opus 12 n7.&gt;  In Memoriam Tamas Blum pour alto.&gt;  Microludes pour quatuor à cordes, opus 13.&gt;  The Answered Unanswered Question opus 31 b.&gt;  What is the word   version voix et piano.&gt;  Interprètes : Quatuor Keller ; Andras Keller, violon ; Miklos Perenyi, violoncelle ; Adrienne Csengery, soprano ; Ildiko Monyok, voix ; Gyrgy Kurtàg, piano.&gt;  Agenda : le mercredi 16 novembre à 20 h 30, Conservatoire national d'art dramatique.&gt;  Rückblick, hommage à Stockhausen&gt;  Interprètes : Markus Stockhausen, trompette ; Peter Riegelbauer, contrebasse ; Majella Stockhausen et Marcus Creed, piano, clavecin et celesta.&gt;  Agenda : le mercredi 23 novembre à 20h, Opéra national de Paris/ amphithéâtre Olivier Messiaen.&gt; Ce teste est paru pour la première fois sous le titre Begegnung mit Kurtag im Nachkriegs Budapest in Gyrgy Kurtag (F. Spangemacher, éd.), collection Musik der Zeit, Dokumentationen und Studien, N5, Bonn, Boosey and Hawkes, 1989, pp. 14-17.&gt;  Version française à paraître chez Christian Bourgois Editeur, collection Musique/Pass</NOTE>
<NAMES>KURTAG GYORGY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX2</SEC1>
<AUTHOR>LIGETI GYORGY</AUTHOR>
<PAGE>340</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT DANS SUPPLEMENT DE 55 PAGES CONSACRE AU FESTIVAL D'AUTOMNE DE PARIS 1994</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUE&gt; CYCLE GYORGY KURTàG&gt; Une simplicité complexe</TITLE>
<TEXT>J'AI rencontré Gyrgy Kurtàg pour la première fois en septembre 1945 lorsque nous nous présentions tous les deux à l'examen d'admission 
dans la classe de composition de Sandor Veress, au Conservatoire 
Franz Liszt à Budapest. Il avait dix-neuf ans, moi vingt-deux. En ce 
temps-là, à peine quelques mois après la fin de la guerre, il y avait 
à Budapest une grande pénurie de nourriture et d'appartements : les 
trois quarts environ des maisons de la ville étaient en ruines. Pour 
les gens venant d'ailleurs, il était donc quasiment impossible de 
trouver un lit pour dormir. Trouver une chambre pour étudier, voire 
un piano, était un rêve irréalisable. Ainsi, mon appartement 
sous-loué, situé dans la banlieue, à Kbanya, se constituait d'un 
matelas avachi posé sur les dalles d'une cuisine minable qui sentait 
le gaz de ville et les cafards. Je ne sais plus où et comment 
habitait Kurtag à cette même époque. Il n'y avait à Budapest aucune 
fenêtre avec des vitres, les châssis des fenêtres étaient remplis 
avec du papier, dans le meilleur des cas cloués avec de minces 
planches. Au cours de l'automne, lorsqu'il commençait à faire plus 
froid, les fenêtres devaient rester constamment fermées, de sorte 
qu'il faisait sombre également la journée. Il n'y avait pas de 
combustible et un vent glacial soufflait à travers les appartements 
surpeuplés.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la dureté de la vie quotidienne nous atteignait à peine : la 
guerre était finie et dans la ville régnait une vie culturelle et 
artistique intense, multiple et variée. La fin de la dictature nazie 
avait libéré une poussée d'énergie intellectuelle, les arts 
s'épanouissaient. Affamés, engourdis par le froid, mais avec un élan 
insoupçonné, écrivains et artistes survivants se mirent au travail. 
En ces jours entièrement ouverts sur l'avenir, nous ne rendions 
absolument pas compte que nous étions en train de passer d'une 
dictature totalitaire à une autre : la dictature stalinienne, 
communiste, qui se manifesta d'abord sous une forme camouflée, mit 
peu après un terme abrupt à la liberté et à l'essor artistique et 
culturel.</TEXT>
<TEXT>
  L'anéantissement de plus de la moitié de la population juive de la 
ville par les nazis allemands et hongrois représentait une perte 
grave pour la vie spirituelle. Avant la guerre, Budapest comptait 
environ un million et demi d'habitants dont plus de cent-cinquante 
mille étaient des Juifs. La majorité d'entre eux avaient été 
transportés dans des camps de la mort allemands ou fusillés à 
Budapest par les unités armées des nazis hongrois, les croix 
fléchées. Presque tous les survivants étaient concentrés dans le 
ghetto installé par les nazis en été 1944.</TEXT>
<TEXT>
  En 1945, les forces d'occupation soviétiques autorisèrent des 
élections libres, pour des raisons plus tactiques qu'idéologiques. Le 
gouvernement de centre gauche, démocratiquement élu mais provisoire, 
encourageait l'épanouissement de la vie intellectuelle et tolérait 
les mouvements artistiques d'avant-garde.</TEXT>
<TEXT>
  Le poète hongrois le plus important de l'époque, Miklos Radnoti, 
fut assassiné par les nazis. Les poètes qui avaient survécu fondèrent 
des revues littéraires : la revue peut-être la plus importante et la 
plus stimulante s'intitulait " Valasz " (Réponse). Elle publiait des 
jeunes poètes de très haut niveau, tels que Sandor Weres et Janos 
Pilinszky, tous deux partisans d'une tendance littéraire radicalement 
moderne. Le poète-peintre Lajos Kassak fut le chef de file des 
constructivistes ; l'" Ecole européenne " et le cercle autour du 
poète Lajos Vajda, récemment décédé, furent au centre de l'intérêt 
dans les arts plastiques.</TEXT>
<TEXT>
  Un enthousiasme juvénile </TEXT>
<TEXT>
  Kurtag et moi-même fûmes attirés et influencés par cette vie 
artistique et littéraire intense. Malgré les expériences sinistres de 
l'époque nazie, nous étions tous deux remplis d'un enthousiasme 
juvénile, pleins d'espoir pour une culture hongroise moderne. Tous 
deux, nous étions des partisans de Bartok et nous considérions sa 
musique comme le fondement du développement d'un idiome musical 
chromatique-modal nouveau qui devait être international, tout en 
s'enracinant dans la tradition hongroise. Notre amitié s'approfondit 
lorsque nous découvrîmes que non seulement nous partagions les mêmes 
idées musicales mais aussi les mêmes opinions politiques (des 
opinions d'intellectuels de gauche très marquées, mais pas pour 
autant conformes aux idées communistes officielles) et que, de plus, 
nous étions issus d'une situation familiale semblable : celle de 
familles intellectuelles juives _ demi-juive, pour Kurtag _ 
assimilées à la culture hongroise. Nous étions liés encore par une 
autre expérience culturelle : provenant tous deux d'une région de la 
vieille Hongrie devenue roumaine après la Première Guerre mondiale, 
nous avions fréquenté des lycées de langue roumaine et, dans nos 
sentiments et nos conceptions artistiques, nous étions fortement 
attirés par la France, en partie en raison de l'orientation 
francophile de la culture roumaine.</TEXT>
<TEXT>
  Kurtag venait de Lugoj, une petite ville dans le Banat, non loin de 
la frontière yougoslave-roumaine, et il étudia à Timisoara, la 
capitale du Banat. Pour ma part, je suis né à Dicsoszentmarton, une 
toute petite ville du centre de la Transylvanie, et j'ai grandi à 
Cluj, la plus grande ville de cette province. Tous deux _ sans rien 
savoir l'un de l'autre _ nous prîmes en même temps en septembre 1945, 
le risque de franchir illégalement, à pied et sans papiers, la 
frontière roumaine-hongroise pour aller à Budapest. Le motif qui nous 
poussa à prendre ce risque fut le même : chacun de nous rêvait de 
faire des études au Conservatoire de Budapest, la meilleure école de 
musique dans le Sud-Est de l'Europe, dont la tradition remontait à 
Franz Liszt.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, le véritable but de notre pélerinage ne fut pas 
seulement l'école elle-même, mais bien plus la personne de Béla 
Bartok, qui était attendu de New York en automne 1945 : il devait 
occuper un poste de professeur au Conservatoire ainsi qu'une position 
éminente dans la vie musicale hongroise. Bien qu'aucun de nous deux 
ne l'eût connu avant, nous pourrions le voir et l'entendre en 
personne. On peut imaginer notre désespoir lorsque le jour de notre 
examen d'admission, nous vîmes le drapeau noir hissé au-dessus du 
Conservatoire : nous apprîmes ce jour là que Bartok était mort à 
New-York à l'âge de soixante-quatre ans. La joie d'avoir été admis 
dans la classe de composition fut ainsi complètement assombrie par la 
douleur de la perte irrémédiable de notre père spirituel.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les couloirs style art nouveau du Conservatoire, pendant la 
demi-heure où, le coeur battant, nous attendions d'être appelés dans 
la salle d'examen, est spontanément née une amitié entre Kurtag et 
moi-même. Je sentais que j'avais trouvé en lui un compagnon musical 
qui partageait entièrement mes opinions et mes conceptions d'un 
nouveau style musical. J'aimais la timidité de Kurtag, son attitude 
introvertie et son absence totale de vanité et de présomption. Il 
était intelligent, sincère et d'une simplicité très complexe. Plus 
tard, il me raconta que, pour sa part, il m'avait pris pour un 
étudiant en théologie protestante. Cette supposition nous avait 
beaucoup amusés tous les deux : il avait interprété ma timidité 
provinciale comme de la rigueur religieuse, ce qui ne correspondait 
absolument pas à mon véritable caractère.</TEXT>
<TEXT>
  Cette amitié née pendant que nous attendions l'examen d'admission 
incluait également un troisième jeune compositeur, Franz Sulyok. Il 
avait 20 ans à l'époque, et aussi bien Kurtag que moi-même nous 
l'admirions pour son élégance, sa franchise totale et son 
indépendance d'esprit. Nous sommes devenus des amis inséparables qui 
fréquentaient la classe de composition de Sandor Veress. Bien qu'il 
ne vint pas de la province mais de Budapest, Sulyok était issu d'une 
famille analogue à la mienne et à celle de Kurtag, et il avait des 
idéaux musicaux semblables.</TEXT>
<TEXT>
  Les circonstances de la vie nous ont conduit dans trois parties 
différentes de l'Europe. Dès 1949, Sulyok fut le premier à quitter la 
Hongrie stalinienne. Il prit le risque mortel de franchir 
illégalement d'abord la frontière hongroise-tchécoslovaque, puis la 
frontière tchécoslovaque-autrichienne. Arrivé à Paris, il devint 
élève de Darius Milhaud et de Nadia Boulanger. Plus tard, il vécut à 
Bujumbura en Afrique, et aujourd'hui il est de nouveau à Paris. Après 
que Sandor Veress eut quitté à son tour en 1949 la Hongrie, Kurtag et 
moi poursuivîmes nos études, d'abord avec Pal Jardanyi, puis avec 
Ferenc Farkas. En même temps, Kurtag étudiait également le piano avec 
Pal Kadosa et fréquentait la célèbre classe de musique de chambre de 
Leo Weiner. En décembre 1956, je pris congé de Kurtag et de sa femme 
: je me réfugiai avec ma femme en Autriche. Kurtag resta à Budapest 
et il est devenu entretemps le compositeur le plus important de la 
Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la séparation géographique, notre amitié est restée intacte. 
Lorsque de temps à autre nous nous retrouvons, nous sentons une 
correspondance dans nos idéaux musicaux, indépendamment des 
évolutions différentes que nous avons suivies depuis nos années 
communes à Budapest.&lt;
</TEXT>
</DOC>
