<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000186-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000186-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349593</ACCOUNT>
<CHA1>Malgré la chute des cours en Bourse et les hésitations du gouvernement, les AGF ne perdent pas l'espoir d'être privatisées cet automne.</CHA1>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09011757</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1994;PROJET,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSURANCE</SUBJECTS>
<NAMES>AGF,ASSURANCES GENERALES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Un résultat semestriel supérieur à 1 milliard de francs&gt; Les AGF plaident pour leur privatisation</TITLE>
<TEXT>" La privatisation, c'est l'Etat qui la décidera. Il nous a demandé de nous préparer pour la fin du mois de septembre, nous serons 
prêts... Nous continuons ", a assuré Antoine Jeancourt-Galignani, le 
président des AGF (Assurances générales de France) mercredi 31 août, 
lors de la présentation des comptes semestriels du groupe. Envisagée 
un temps avant l'été par le ministère de l'économie, puis repoussée à 
l'automne, la mise sur le marché des AGF semble aujourd'hui plus 
incertaine que jamais.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants de la compagnie se refusent pourtant à évoquer 
l'hypothèse d'un report et une répétition de l'histoire. Les AGF 
figuraient déjà en 1986 et 1987 parmi les plus sérieux prétendants à 
la privatisation. La mise sur le marché avait pourtant été ajournée 
in extremis. Le préjudice pour le groupe de deux échecs successifs à 
sept ans d'intervalle serait lourd.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, rien n'est encore officiellement décidé par le 
gouvernement. Mais en se dotant des moyens d'ouvrir le capital de 
Renault et en annonçant la prochaine introduction en Bourse de la 
Caisse nationale de prévoyance, les pouvoirs publics se donnent une 
alternative à la privatisation des AGF. Ils soulignent ainsi, qu'ils 
le veuillent ou non, la difficulté qu'ils auront à mettre sur le 
marché le capital de l'asssureur public.</TEXT>
<TEXT>
  Les AGF risquent cette fois d'être victimes de la mauvaise volonté 
de la Bourse. La privatisation coûte que coûte en avril du grand 
concurrent, l'UAP, réalisée dans un environnement défavorable, a 
laissé des traces auprès des grands investisseurs institutionnels. 
Les valeurs financières en général et d'assurances en particulier ont 
particulièrement souffert depuis le début de l'année de la remontée 
des taux d'intérêt. Elles ont été littéralement " massacrées ". 
L'action AGF a ainsi perdu 36 % depuis le 1 janvier.</TEXT>
<TEXT>
 Recentrage sur l'assurance</TEXT>
<TEXT>
  Une analyse que réfute le président des AGF : " On peut dire ce 
qu'on veut sur le prix. Si l'action a baissé de 36 % par rapport à la 
fin de 1993, elle a gagné 25 % par rapport à la fin de 1992. On met 
en cause l'appétit du marché pour les compagnies d'assurances, mais 
l'italien INA a été avalé en une demi-journée et l'anglais Commercial 
Union a réalisé sans la moindre difficulté une importante 
augmentation de capital. " " La Bourse est sensible aux effets de 
mode, ils ont joué et ne jouent plus en faveur des assureurs ", 
reconnaît pourtant M. Jeancourt-Galignani avant d'ajouter : " Je ne 
suis pas sûr qu'en s'inspirant des effets de mode, les vendeurs ou 
les acheteurs prennent les meilleures décisions. " En tout cas, la 
compagnie ne ménage pas sa peine pour convaincre son actionnaire et a 
réussi le tour de force d'annoncer son résultat semestriel un mois 
avant ses concurrents. Sur les six premiers mois de l'année, le 
groupe a dégagé un bénéfice net de 1,044 milliard de francs, en 
sensible recul par rapport à celui de la période correspondante de 
1993 (1,411 milliard). Mais sur l'ensemble de l'année M. 
Jeancourt-Galignani prévoit un résultat supérieur de 40 à 60 % à 
celui du premier semestre 1994, soit un bénéfice net compris entre 
1,46 et 1,67 milliard de francs à comparer aux 977 millions de 
profits finalement réalisés par les AGF en 1993. Enfin, le recentrage 
sur le métier d'assureur est confirmé, ainsi que la décision de 
vendre la participation de 43 % que détient la compagnie d'assurances 
dans la BFCE (Banque française du commerce extérieur).   
</TEXT>
</DOC>
