<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011781</DOCID>
<ACCOUNT>382757</ACCOUNT>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1200</FAB>
<NUM1>950325-3</NUM1>
<NAMES>KURDISTAN,PKK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>L'opération turque au Kurdistan irakien</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'armée semble en passe d'atteindre ses objectifs</TITLE>
<TEXT> AU QUATRIÈME JOUR de l'offensive contre les Kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) dans le nord de l'Irak, l'armée turque semblait 
contrôler l'essentiel d'une zone frontalière longue de 220 kilomètres et large de 40, qui 
correspond à l'objectif qu'elle s'était fixé, selon un journaliste de l'AFP de retour de la 
région.</TEXT>
<TEXT>
  Les avions turcs, décollant de la base de Diyarbakir, ont effectué dix sorties jeudi 23 
mars pour pilonner les positions du PKK en territoire irakien, dans la zone montagneuse 
délimitée par les trois frontières entre la Turquie, l'Iran et l'Irak. Quelque 10 000 soldats 
turcs continuaient leur avancée vers le camp de Hakourk, l'un des principaux camps du 
PKK.</TEXT>
<TEXT>
  Les pertes du PKK depuis le début de l'opération lundi 20 mars s'élèvent à 128 personnes 
contre 14 morts et 19 blessés du côté turc, a indiqué le porte-parole de l'armée turque. Un 
bilan totalement inverse de celui communiqué par le PKK : l'agence Kurd-ha, basée à 
Cologne, fait état de 179 soldats turcs tués contre 11 combattants kurdes.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des témoignages recueillis par une envoyée spéciale de l'AFP à Zakho, la ville 
irakienne la plus proche de la frontière turque, " la plupart des gens du PKK sont partis 
vers l'Est ", ne laissant qu'une petite arrière-garde pour combattre les Turcs.</TEXT>
<TEXT>
  Le représentant à Ankara du Parti démocratique du Kurdistan d'Irak (PDK), qui 
#contrôlait la zone où se déroule l'offensive turque, a déclaré n'avoir reçu aucune 
information indiquant qu'il y ait eu des victimes parmi la population civile d'Irak du 
Nord.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, les vols de reconnaissance alliés de l'opération " Provide Comfort ", chargée 
de surveiller la zone d'interdiction de vol pour les avions irakiens et d'acheminer de l'aide 
aux populations kurdes, ont repris jeudi après trois jours d'interruption dus à l'opération 
militaire turque dans la région, a indiqué un porte-parole américain de la base d'Incirlik, 
quartier général de cette opération.</TEXT>
<TEXT>
  L'Irak a appelé jeudi au retrait des forces turques de son territoire, parlant d'une " 
violation de sa souveraineté ". (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
