<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001616-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001616-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351287</ACCOUNT>
<CHA1>Annoncée triomphalement, la percée de l'apprentissage est loin d'être évidente</CHA1>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,EMPLOI,APPRENTISSAGE,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE NICOLAS VIAL</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<LEAD1>SECOND VOLET D'UNE SERIE DE DEUX DOSSIERS</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier : Les conditions de la reprise (2) &gt; Des signes de frémissement</TITLE>
<TEXT>SONNERIES triomphantes au début de l'été: les contrats d'apprentissage signés en mai ont été plus nombreux de 54 % que ceux 
de mai 1993. Et ceux de juin ont progressé de 125 % par rapport à 
ceux du même mois de l'année précédente. Assistons-nous enfin au 
redémarrage tant espéré? En vérité, personne n'en sait rien. Tout 
simplement parce que ce n'est ni en mai ni en juin que débute une 
année d'apprentissage, mais en automne, lorsque commencent les cours 
en Centre de formation d'apprentis (CFA). Chaque année, le gros des 
contrats se signe de septembre à décembre et, par rapport aux 145 000 
jeunes entrés en apprentissage de juillet 1993 à juillet 1994, la 
"flambée" constatée en juin ne constitue qu'un minuscule apport: 
quelque 2 000 inscriptions supplémentaires (3 879 contrats au lieu de 
1 722 un an plus tôt...). </TEXT>
<TEXT>
 Il est vrai que, depuis le début de l'année, le nombre des contrats 
est chaque mois en augmentation sur la période correspondante de 
1993. Cela laisse espérer que les efforts déployés par les pouvoirs 
publics et un certain nombre de responsables de branches 
professionnelles depuis quelques années commencent à porter leurs 
fruits. Pourtant, ce début de progression (17 000 inscriptions 
supplémentaires depuis janvier 1994) pourrait n'être que l'effet de 
l'amélioration de la situation économique et des multiples avantages 
concédés depuis 1993 à qui embauche un apprenti (augmentation de 
l'indemnité de maître d'apprentissage, crédit d'impôt, prime à 
l'embauche...). Un constat tend à le faire penser: les contrats de 
qualification ont progressé de leur côté presque autant pendant les 
douze derniers mois et ils ont fait un bond en avant à peine moindre 
en juin. </TEXT>
<TEXT>
  L'artisanat, de loin le principal recruteur d'apprentis, n'attend 
pas de grands changements à la rentrée par rapport à l'an dernier. 
Vue d'une mission locale pour l'emploi des jeunes du Val-d'Oise, la 
situation semble également sans grand relief. Les responsables 
expriment même quelques inquiétudes: les demandes émanant des 
entreprises restent faibles. Elles sont même en chute libre dans 
certains secteurs, comme la réparation automobile, et l'on se désole 
de ne plus entendre parler des branches nouvelles que l'on espérait 
voir s'ouvrir à l'apprentissage _ en matière d'animation ou 
d'activités sportives par exemple.</TEXT>
<TEXT>
 Accueil dans les lycées</TEXT>
<TEXT>
 Le secteur industriel, en revanche, est en progression. Les 
entreprises productrices de biens d'équipement, de biens 
intermédiaires et de biens de consommation ont embauché, en 1993, 14 
000 apprentis, ce qui représente un plus non négligeable, mais laisse 
néanmoins l'apprentissage industriel en-dessous de 10 % des effectifs 
totaux, donc dans un rôle marginal. Si décollage il y a, dans ce 
secteur il se fait plutôt à travers le développement de formations de 
tous niveaux. Selon l'Union des industries métallurgiques et minières 
(UIMM), 55 % des apprentis de l'industrie ont préparé en 1993 des 
diplômes supérieurs au CAP/BEP _ bac professionnel, BTS, diplôme 
d'ingénieur _ et ce pourcentage est en hausse constante.</TEXT>
<TEXT>
  L'élément le plus nouveau dans les mois qui viennent pourrait être 
la création de sections d'apprentissage dans les lycées 
professionnels. Prévue par la loi quinquennale et le "nouveau contrat 
pour l'école" présenté en juin par le ministre de l'éducation 
nationale François Bayrou, elle devrait bientôt s'amorcer. Les chefs 
d'établissement y sont favorables dans leur grande majorité ainsi 
qu'un assez grand nombre de professeurs. Le démarrage se fera 
prudemment, là seulement où les équipes enseignantes y sont prêtes, 
en liaison avec les autorités régionales, et dans un esprit de 
complémentarité avec les CFA. Il n'est pas impossible que 
l'apprentissage y trouve les ressources d'un bond en avant qualitatif 
et quantitatif qu'il n'a pas pu réaliser jusqu'ici. Pour ce qui 
concerne les problèmes de financement, le contenu de l'accord 
intervenu entre partenaires sociaux le 5 juillet 1994 devrait être 
largement repris dans un projet de loi actuellement en cours de 
discussion au niveau ministériel. Il est déjà presque acquis que le 
nombre des collecteurs de la taxe d'apprentissage sera réduit, tout 
en s'étendant aux OMA, chargés de récolter les fonds de la formation 
par alternance, qu'une plus forte proportion des fonds ira aux CFA, 
et qu'une prime à l'embauche de tout apprenti viendra se substituer 
aux actuels crédits d'impôts et exonérations reconnus inégalitaires 
et porteurs d'effets pervers.&lt;
</TEXT>
</DOC>
