<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000046-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000046-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>339008</ACCOUNT>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05311970</FAB>
<SUBJECTS>CLUB SPORTIF,FOOTBALL,ENQUETE,DATE,POT DE VIN,FRAUDE,FINANCEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>OLYMPIQUE DE MARSEILLE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>PREMIERE AUDITION BERNARD TAPIE LE LUNDI 30 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Mis en examen pour faux et usage de faux, abus de confiance et abus de biens sociaux&gt; L'ex-président de l'OM a été interrogé sur les comptes du club</TITLE>
<TEXT>Bernard Tapie a été entendu pour la première fois, lundi 30 mai, par le juge Pierre Philipon, chargé de l'enquête sur l'affaire dite des 
comptes de l'OM, dans laquelle il a été mis en examen le 26 mars. " 
J'ai bien fait de venir : quand je vois la différence entre ce que je 
lis dans les journaux et ce qui se passe vraiment, je ne le regrette 
pas ", a déclaré M. Tapie, à l'issue d'une audition de près de cinq 
heures, qu'une source judiciaire qualifiait de " sans concession ". </TEXT>
<TEXT>
  Estimant avoir donné au juge d'instruction " toutes les 
explications " susceptibles de " mettre les pendules à l'heure ", M. 
Tapie a recommandé aux journalistes de ne plus " jamais parler de 
fausses factures " dans ce dossier. Synthèse de l'enquête policière 
commencée en novembre 1990, le rapport de la brigade financière de 
Marseille remis au juge d'instruction le 2 février faisait pourtant 
un usage répété de ce vocable. Selon ce rapport, 80 045 277 francs 
auraient quitté les caisses du club, entre 1987 et 1990, par le biais 
" de fausses factures et de paiements injustifiés ", ce qui a motivé 
la mise en examen de M. Tapie pour " faux et usage de faux, abus de 
confiance et abus de biens sociaux ", puis celle de Jean-Pierre 
Bernès, Alain Laroche et Michel Hidalgo, ses principaux 
collaborateurs à l'OM lorsqu'il en était encore le président.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'exclusion prononcée à son encontre le 22 avril par la 
Fédération française de football, à la suite de l'affaire de 
corruption du match VA-OM, Bernard Tapie ne peut plus, en effet, se 
prévaloir de ce titre de président. Aussi a-t-il confié au directeur 
financier du club, Alain Laroche, le soin de présenter, mardi 31 mai, 
à la Direction nationale de contrôle et gestion (DNCG) de la Ligue 
nationale de football, les derniers éléments portant sur la situation 
financière de l'OM. Au terme de cet entretien, les experts de la DNCG 
peuvent choisir d'entériner les comptes du club ou de lui infliger de 
nouvelles sanctions. Mais leur décision, susceptible d'appel, ne 
devait pas être rendue publique dès mardi.</TEXT>
<TEXT>
  OLYMPIQUE DE MARSEILLE : le ministère du budget donne trois ans au 
club pour payer ses impôts. _ Le ministère du budget a accordé à 
l'Olympique de Marseille un délai de trois ans pour payer un peu plus 
de 70 millions de francs d'arriérés d'impôts. " Nous avons accordé un 
calendrier de paiement à Bernard Tapie dans le souci de sauvegarder 
la survie de l'OM ", a déclaré, mardi 31 mai, un porte-parole du 
ministère du budget interrogé par l'Agence France-presse. Selon le 
ministère, " ce dossier a été traité comme tous ceux d'entreprises en 
difficulté " pour sauver les seuls actifs que sont les contrats des 
joueurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
