<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000330-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000330-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349748</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,VOYAGE A L'ETRANGER;RUSSIE,VOYAGE ETRANGER;CHINE,RUSSIE,ENTREVUE,FRONTIERE;CHINE,RUSSIE,COMMERCE,CLANDESTINITE; CHINE,RUSSIE,AIDE MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>09021910</FAB>
<NAMES>JIANG ZEMIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 02 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le président chinois en Russie&gt; La visite de Jiang Zemin consacre&gt; les retrouvailles de Pékin et de Moscou</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le voyage de Boris Eltsine à Pékin en décembre 1992, 
plusieurs hauts dirigeants russes, dont le premier ministre Viktor 
Tchernomyrdine et les responsables de la défense et des affaires 
étrangères, MM. Gratchev et Kozyrev, se sont rendus en Chine, 
témoignant d'une nouvelle donne dans les relations entre les deux 
pays après des décennies d'antagonisme. La visite à Moscou, vendredi 
2 septembre, du président chinois Jiang Zemin est aussi la première 
en Russie d'un chef d'Etat chinois depuis la venue de Mao Zedong en 
1957. Elle devrait être l'occasion de donner une " impulsion au 
développement de nos relations ", a déclaré Boris Eltsine.</TEXT>
<TEXT>
  Pour bien marquer que l'heure n'est plus à la méfiance, les 
présidents Eltsine et Jiang Zemin signeront un accord aux termes 
duquel Moscou et Pékin s'engagent à ne plus diriger leurs missiles 
balistiques l'un contre l'autre. Épineuse, la discussion des 
questions frontalières a aussi progressé. Un accord sera ainsi 
paraphé à Moscou sur la délimitation du secteur occidental. Des 
divergences subsistent, en revanche, sur le tracé de la portion 
orientale, où Soviétiques et Chinois s'étaient affrontés sur le 
fleuve Amour en 1969.</TEXT>
<TEXT>
  Il sera également question de commerce. Après l'Allemagne, la Chine 
est en effet le deuxième partenaire économique de la Russie et, l'an 
dernier, les échanges commerciaux bilatéraux ont atteint 7,7 
milliards de dollars, soit une augmentation de plus de 30 % par 
rapport à 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Convoi de marchandises</TEXT>
<TEXT>
  Souvent fondés sur des accords de troc, ces échanges restent 
pourtant chaotiques. Dans les régions frontalières, des milliers de 
bazars improvisés où se pressent des vendeurs chinois de vêtements ou 
de matériel électronique ont ainsi surgi, souvent aux marges de la 
légalité. Quant au transsibérien Pékin-Moscou, il s'est transformé en 
un véritable convoi de marchandises. Moscou aimerait bien " 
régulariser " cette situation. Le chef de la diplomatie, Andreï 
Kozyrev avait ainsi estimé, en janvier, que la présence de dizaines 
de milliers de commerçants chinois en Russie _ ils seraient de cent 
cinquante mille à deux cent mille, clandestins pour la plupart _ 
devenait " un très grave problème ", et il annonçait des restrictions 
sur l'attribution de visas aux citoyens chinois.</TEXT>
<TEXT>
  La coopération militaire entre les deux pays figure aussi au 
programme de la visite de Jiang Zemin. En décembre 1992, M. Eltsine 
avait évoqué les " très, très grandes perspectives " dans ce domaine. 
Le matériel russe, généralement moins coûteux que les équipements 
occidentaux, est particulièrement apprécié à Pékin où, après 
l'acquisition, il y a deux ans, de vingt-quatre chasseurs Su-27, on 
est notamment intéressé par des avions de combat de la dernière 
génération comme le Mig-31, des missiles sol-air et des équipements 
de ravitaillement en vol.</TEXT>
<TEXT>
  Jiang Zemin connaît bien Moscou pour y avoir effectué un stage à 
l'usine automobile Zil en 1955, au temps où le " grand frère " 
soviétique apportait un appui inconditionnel à la Chine 
révolutionnaire. Lors de sa visite en Russie, les questions 
politiques ne devraient jouer qu'un rôle secondaire. Aucun incident 
sérieux n'a en effet affecté, récemment, les relations entre les deux 
pays. En outre, Moscou n'a pas, à l'inverse des pays occidentaux, 
l'intention de soulever la question des violations des droits de 
l'homme en Chine... (Intérim.)                        
</TEXT>
</DOC>
