<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007783</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007783</DOCID>
<ACCOUNT>377046</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1752</FAB>
<NOTE>Lucio Stanca est président-directeur général d'IBM Europe.</NOTE>
<NUM1>950225-16</NUM1>
<NAMES>GROUPE DES SEPT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>STANCA LUCIO</AUTHOR>
<SIP1>&gt;PAR LUCIO STANCA</SIP1>
<SU21>HORIZONSDEBATS
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT REUNION MINISTERIELLE DU G7 SUR LES AUTOROUTES DE L'INFORMATION, 25 ET 26 FEVRIER 1995 A BRUXELLES</LEAD1>
<TITLE>Infostructure et partenariat</TITLE>
<TEXT> LES politiques se réunissent cette fin de semaine pour une conférence ministérielle sur la société de l'information. Leur simple présence à Bruxelles 
adressera un message important au reste du monde : les gouvernements comprennent 
qu'ils ont un rôle déterminant à jouer pour faciliter le déploiement d'une infrastructure 
globale d'information (IGI).</TEXT>
<TEXT>
  De nombreuses manières, les futures autoroutes de l'information sont déjà là. Construire 
sur cette base technologique nécessite à mon sens que secteur public et secteur privé 
traitent ensemble une série de défis lors de la première réunion jamais organisée sur la 
société de l'information. Comment allons-nous devenir une " véritable " société de 
l'information où chacun puisse bénéficier de la technologie ?</TEXT>
<TEXT>
  Les bénéfices potentiels de la création d'une IGI sont considérables. Au fur et à mesure 
qu'évoluera cette " infostructure ", on verra s'accroître le nombre d'emplois, la 
productivité et la compétitivité. L'élargissement de l'accès aux technologies de 
l'information entraînera une élévation du niveau de vie.</TEXT>
<TEXT>
  Pour que nous devenions cette " véritable " société de l'information, il faut que ce qui 
sortira de la réunion de Bruxelles soit plus qu'un geste symbolique porté par l'air du temps. 
Les gouvernements doivent accepter de jouer un rôle plus déterminant pour la réduction 
des barrières qui demeurent à l'expression des forces du marché. Comme le soulignait le 
rapport Bangeman sur " L'Europe et la société globale de l'information ", nous devons " 
faire confiance aux mécanismes du marché " et " encourager un esprit d'entreprise qui 
permette l'apparition de nouveaux secteurs dynamiques dans l'économie ".</TEXT>
<TEXT>
  Hélas, lorsqu'il s'est agi d'envisager les technologies de l'information, l'Europe, jusqu'ici, 
a été réticente à faire confiance aux forces du marché. Il est, par exemple, inacceptable 
que quelques membres de l'Union européenne n'aient pas respecté les délais fixés pour la 
libéralisation des télécommunications qui avaient fait l'objet d'un accord à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Un grand débat s'est ouvert sur les technologies de l'information : sont-elles créatrices ou 
destructrices d'emplois ? Une comparaison des taux de chômage entre l'Europe de l'Ouest 
et les Etats-Unis ne semble pas indiquer que les technologies de l'information entraînent 
des pertes d'emplois massives. Malgré les énormes investissements en informatique 
réalisés au cours de la dernière décennie, le taux de chômage est resté pratiquement stable 
aux Etats-Unis, à environ 5,5 %. En Europe de l'Ouest, où l'investissement a été moins 
élevé, environ 11 % de la population active est sans emploi.</TEXT>
<TEXT>
  La conclusion d'une étude récente concernant les effets des technologies de l'information 
sur l'emploi, réalisée par l'Institut d'études économiques sur l'innovation et les 
technologies de Maastricht, est que les technologies de l'information créeront dans le 
monde plus d'emplois qu'elles n'en feront disparaître. Les auteurs indiquent toutefois que, 
pays par pays, le résultat est moins clair.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Si l'Europe n'agit pas,</TEXT>
<TEXT>
  elle perdra du terrain</TEXT>
<TEXT>
  sur les Etats-Unis</TEXT>
<TEXT>
et l'Asie-Pacifique</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est clair, à mon sens, c'est que les pays les plus lents à réaliser les réformes 
indispensables et à se préparer pour l'avenir non seulement seront moins gagnants, mais 
risquent d'être perdants dans la concurrence internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'Europe veut être gagnante sur la scène internationale, elle doit s'en donner les 
moyens en intégrant les technologies, faute de quoi elle risque de perdre du terrain sur les 
Etats-Unis et la région Asie-Pacifique. L'Europe doit agir en prenant davantage la mesure 
des urgences pour la mise en oeuvre de politiques créatrices d'emplois et favorables à un 
plus large recours aux technologies de l'information. L'Europe doit agir aujourd'hui pour 
faire progresser :</TEXT>
<TEXT>
  les modifications du contexte réglementaire favorables à un renforcement de la 
concurrence, à un abaissement des coûts des télécommunications et à la protection de la 
vie privée pour les usagers ;</TEXT>
<TEXT>
  les modifications du droit du travail qui permettront des méthodes de travail nouvelles, 
plus souples, telles que le télétravail, où une personne devient un " producteur individuel " 
dans une entreprise décentralisée, " virtuelle " ;</TEXT>
<TEXT>
  les modifications d'attitudes propres à éviter à ce continent de devenir une société à deux 
vitesses où seulement une partie de la population aurait accès aux technologies nouvelles 
et en maîtriserait le maniement.</TEXT>
<TEXT>
  Devenir une " véritable " société de l'information où tout le monde peut bénéficier des 
technologies supposera un partenariat sans précédent entre secteur public et secteur privé. 
Préparer les Européens à l'avènement de la société de l'information suppose que les 
gouvernements montrent l'exemple et recourent à ces technologies pour l'accomplissement 
plus efficace du service public.</TEXT>
<TEXT>
  De même, si nous devons concrétiser les bénéfices de la convergence des technologies, 
l'industrie doit améliorer sa capacité à mettre au point des normes ouvertes et 
#connectables qui rendent l'utilisation du téléphone et des ordinateurs portables aussi aisée 
que celle des divers éléments d'une chaîne stéréo. C'est seulement par un travail en 
partenariat que nous pourrons assurer la concrétisation des principes d'égalité d'accès et 
de facilité d'emploi.</TEXT>
</DOC>
