<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039209</DOCID>
<ACCOUNT>419017</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/43951003</FAB>
<SUBJECTS>FAMILLE,AGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de BARBE</NOTE>
<NUM1>951025-2-R02-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>L'entrée dans la vie active et la création d'une famille se font de plus en plus tardivement</SOT1>
<SU21>DOSSIER . La difficulté d'être jeune.</SU21>
<SYF1>JEUNESSE,CHOMAGE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Report des étapes</TITLE>
<TEXT> AGÉ de 25 ans, Antoine vit encore chez ses parents. Et pour cause : après deux ans de " galère ", il n'a trouvé qu'un mi-temps en CES (contrat emploi-
solidarité). Il s'est donné jusqu'à l'été prochain pour avoir un emploi à temps plein, 
s'installer avec son amie et " assumer un enfant ". Comme Antoine, les jeunes, dans leur 
ensemble, quittent le domicile de leurs parents de plus en plus tard. C'est l'un des constats 
de l'étude " Une entrée de plus en plus tardive dans la vie adulte. Les trajectoires des 
jeunes : transitions professionnelles et familiales " (revue Economie et statistiques, no 283-
284, Insee, 1995, 92 F), réalisée par Olivier Galland, sociologue à l'Observatoire 
sociologique du changement. Ainsi, entre la génération née en 1963 et celle née en 1970, 
l'âge moyen de départ de chez les parents a été retardé d'environ deux ans, pour atteindre 
presque 23 ans. De même, " un quart des jeunes nés en 1963 vivaient en couple à 20 ans. 
Cette proportion ne sera atteinte qu'après 22 ans pour la génération de 1970 ", souligne 
Olivier Galland.</TEXT>
<TEXT>
 Les différences entre filles et garçons sont importantes. Chez les jeunes nés entre 1963 et 
1966, les filles quittent leurs parents à 20 ans en moyenne, les garçons à 22 ans. Les filles 
vivent en couple à 23 ans, les garçons à 25 ans. On constate même qu'un quart des garçons 
ne sauteront le pas de la vie à deux qu'après 29 ans. En fait, les quatre étapes censées 
caractériser l'entrée dans la vie adulte avoir un emploi stable, quitter ses parents, vivre en 
couple et fonder une famille sont franchies à des âges de plus en plus avancés. Et les 
frontières entre ces stades sont également moins nettes qu'auparavant. Les statuts 
intermédiaires s'intercalent : emplois temporaires, vie solitaire, vie en couple sans enfants, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
 Selon Olivier Galland, ce report des étapes trouve en grande partie son origine dans la 
prolongation de la scolarité, le pourcentage de jeunes encore scolarisés à 20 ans ayant plus 
que doublé entre 1983 et 1990. A cette cause s'ajoutent les conséquences du chômage. Si 
bien que, entre la génération de 1960 et celle de 1968, l'âge moyen d'accès à un emploi 
stable se décale de deux ans, passant d'environ 22 ans à plus de 24 ans. Fort 
heureusement, " une très grande majorité de jeunes accèdent aux stades qui définissent 
l'âge adulte ", observe Olivier Galland. Ainsi, en 1992, 89 % des jeunes âgés de 29 ans 
avaient quitté leurs parents, 77 % avaient un emploi stable et 73 % vivaient en couple. </TEXT>
<TEXT>
 DÉCOHABITATION Toutefois, il ne s'agit pas uniquement d'un report des échéances. 
Olivier Galland constate qu'existe aussi " une désynchronisation " du franchissement des 
étapes qui, autrefois, se succédaient sur un laps de temps bref. Aujourd'hui, l'âge de la " 
décohabitation [vis-à-vis des parents] " n'est plus forcément lié à celui de la fin des études 
ni à celui de l'accès à l'emploi. De même, la corrélation entre l'âge d'installation en couple 
et celui de l'accès à l'emploi est relativement faible. Mais, là encore, garçons et filles n'ont 
pas le même comportement.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, le fait d'avoir connu le chômage retarde le départ des garçons du domicile des 
parents, quel que soit leur niveau d'études, ce qui n'est pas le cas des jeunes filles. De 
même, celles-ci sont souvent précoces dans la formation d'un couple, et ce d'autant plus 
que leur niveau de formation est bas, alors que les garçons, surtout les moins diplômés, 
prolongent très longtemps la cohabitation avec leurs parents, le temps d'avoir trouvé un 
emploi stable. L'étude n'apporte pas d'explication à ce phénomène. Mais Olivier Galland 
estime probable que ces jeunes filles de faible niveau de formation adoptent ainsi " un 
modèle traditionnel de femme au foyer ". D'autres l'interpréteront, au contraire, comme le 
signe d'un désir d'indépendance et d'une prise de risques plus forts que chez les garçons.</TEXT>
</DOC>
