<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000546-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000546-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331381</ACCOUNT>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,REPRESSION,ARMEE,DECES,CHIFFRE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>04051617</FAB>
<NAMES>BLIDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<TITLE>ALGÉRIE&gt; Des représailles militaires auraient fait&gt; des dizaines de victimes à Blida</TITLE>
<TEXT> " S'il vous plaît, arrêtez d'écrire que ceux qu'on arrête et qu'on tue, ce sont des intégristes ! Les intégristes, ils ont des armes, 
ils sont dans les maquis. Dans mon quartier, à Blida, ceux que 
l'armée a tués, c'étaient des enfants ! " La jeune femme insiste : " 
Des enfants, vous comprenez ? Ils mangent encore des cornets de 
glace, l'été. Ils traînent les rues, en écoutant leurs cassettes de 
raï ou de Coran. " " Ce ne sont pas des intégristes ! ", 
répète-t-elle. </TEXT>
<TEXT>
  Mariée et installée en France, mais " le coeur au pays ", elle se 
dit prête à témoigner à visage découvert : " Vous pouvez donner mon 
nom et ma photo ", assure-t-elle. Son frère, âgé de trente ans, était 
" le plus vieux " parmi ceux dont on a retrouvé le cadavre, à l'aube 
du dimanche 20 mars, sur un trottoir de l'ancienne cité des Roses.</TEXT>
<TEXT>
  Blida, bastion islamiste, est aussi le siège de la I région 
militaire. Sa prison-forteresse abrite plusieurs des dirigeants 
historiques de l'ex-Front islamique du salut (FIS), parmi lesquels 
Abassi Madani. Son hôpital, dont la morgue reçoit quotidiennement son 
lot de victimes civiles, porte le nom du psychiatre martiniquais 
Franz Fanon, qui y séjourna au début des années 50 avant de rejoindre 
les rangs des militants du FLN. Ville-symbole, ville-martyre, Blida 
se terre aujourd'hui, prise sous le feu croisé des violences. Dès le 
mois de décembre, les islamistes y ont imposé leurs diktats. Les 
propriétaires des sociétés de transports urbains, par exemple, ont eu 
obligation de séparer les voyageurs, femmes d'un côté, hommes de 
l'autre. " Les transporteurs qui résistaient, on a brûlé leurs 
véhicules ", assure une habitante, qui ne sort plus sans son 
foulard.</TEXT>
<TEXT>
  Des journées " ville morte ", durant lesquelles les commerçants ont 
l'ordre de baisser leurs rideaux, ont été, à plusieurs reprises, 
organisées. Avec succès. Et l'on ne compte plus le nombre de 
gendarmes ou de policiers froidement exécutés, par balles ou à l'arme 
blanche.</TEXT>
<TEXT>
 Tranquillisants</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à la suite de l'une de ces fameuses journées " ville morte " 
que les forces de sécurité, excédées, ont décidé de frapper un grand 
coup ? Est-ce pour venger la mort de six des leurs, assassinés en 
compagnie d'un civil, le 18 mars _ sept cadavres de trop, dont 
quelques-uns auraient été, dit-on, trouvés décapités ? Ou est-ce 
encore pour " préparer " la visite du ministre de l'intérieur, le 
colonel à la retraite Selim Saadi, venu à Blida, le mercredi 23 mars, 
donner une conférence de presse ? Les versions sont nombreuses. Les 
témoignages aussi, invérifiables mais concordants.</TEXT>
<TEXT>
  " Quelques jours avant la tuerie, un premier groupe de militaires 
était venu, avec des haut-parleurs, pour menacer les gens. Ils 
voulaient qu'on dénonce les islamistes qui ont peint des slogans sur 
les murs. Evidemment, personne n'est sorti, on avait bien trop peur ! 
", raconte un habitant du quartier du 19-Juin. Ce n'est que quelques 
jours plus tard, que les choses " sérieuses " ont vraiment commencé.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs nuits de suite, des unités de militaires, anciens membres 
des commandos de Skikda, aujourd'hui basés à Laghouat et Biskra, et 
que la population de Blida a surnommés " les parachutistes ", sont 
arrivés en force. " Ils sont rentrés dans les immeubles et ceux des 
habitants qui n'osaient pas ouvrir, ils ont cassé leur porte ", 
affirme une mère de famille. Les trois appartements de son palier 
recevront la visite des " parachutistes ". Six jeunes gens _ " le 
plus jeune avait dix-huit ans " _ sont tirés du lit et embarqués manu 
militari. Le lendemain, à l'aube, leurs cadavres, certains " troués 
de balles ", d'autres portant " des traces de torture ", sont trouvés 
dans les rues.</TEXT>
<TEXT>
  " Les familles n'ont même pas été prévenues par les autorités. Il 
n'y a pas eu d'autopsie, juste un papier de la mairie pour certifier 
le décès ", explique un habitant. "Comment voulez-vous qu'on porte 
plainte et contre qui ? Il y a de quoi pleurer des larmes de sang ! 
", sanglote une femme qui a enterré son fils, " un gamin de seize ans 
", le samedi 26 mars, " presque en catimini ". D'autres n'ont pas 
réussi à retrouver leurs proches, portés " disparus ". </TEXT>
<TEXT>
  Ces témoignages n'ont, à ce jour, reçu aucun écho dans la presse 
algérienne. " Les journaux qui oseraient parler de ces choses savent 
qu'ils risquent gros ", explique un journaliste de passage à Paris. " 
Si vous téléphonez à Blida, les gens ne vous diront rien, ils pensent 
que les lignes sont sur écoute ", soupire un médecin, qui a préféré 
fermer son cabinet du centre-ville : " Officiellement, il ne s'est 
rien passé. La seule chose qui a bougé, c'est la consommation de 
tranquillisants. Elle est en hausse vertigineuse... " &lt;
</TEXT>
</DOC>
