<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001903-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001903-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324545</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,LOGEMENT,JANVIER,HISTORIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NAMES>PIERRE ABBE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DUNOYER CHANTAL</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>LES GRANDS EVENEMENTS ECONOMIQUES DE JANVIER DEPUIS 1904 . LES SDF . L'APPEL DE L'ABBE PIERRE EN 1954</LEAD1>
<TITLE>CHRONOLOGIE&gt; JANVIER 1994&gt; Ephéméride</TITLE>
<TEXT>IL Y A 40 ANS : 1954. L'abbé Pierre. _ Moins de dix ans après la fin des hostilités, la France est en pleine reconstruction, elle ne s'est 
pas complètement relevée de la guerre, les conditions de vie des 
Français sont difficiles : 29 % des Français sont mal logés, neuf 
logements sur dix ne sont pas équipés de douche ou de baignoire et 
seulement un peu plus de la moitié (58 %) le sont d'eau courante 
(INSEE).</TEXT>
<TEXT>
  L'abbé Henri Grouès, dit l'abbé Pierre, très proche des démunis, 
est conscient de ces problèmes. Il va falloir un homme comme lui pour 
jeter à la face des hommes politiques le spectacle de la misère 
humaine. Sa mission : " Servir Dieu et servir les hommes les plus 
pauvres. " Entré chez les capucins en 1931, il quitte cet ordre huit 
ans plus tard pour des raisons de santé et devient vicaire à 
Grenoble. Cela ne l'empêche pas d'entrer dans la Résistance et de s'y 
faire remarquer par son courage. Après la guerre, il devient député, 
jusqu'en 1951, mais sa principale mission commence en 1949, lorsqu'il 
fonde la Communauté d'Emmaüs, communauté spirituelle qui va devenir 
un centre d'accueil, le jour où un ancien bagnard y est admis. Un an 
plus tard, une famille est accueillie, l'abbé Pierre va construire 
une petite maison pour cette famille, ainsi naîtra une communauté de 
bâtisseurs.</TEXT>
<TEXT>
  Construisant sans permis, l'abbé Pierre se heurte aux pouvoirs 
publics, mais son activité est officiellement reconnue. Jusqu'en 
1951, la communauté vit de l'indemnité parlementaire de l'abbé. Mais, 
en 1952, les bâtisseurs se trouvent sans argent. L'abbé Pierre est 
obligé de mendier pour continuer sa mission. Avec l'aide de ses 
compagnons, il devient chiffonnier.</TEXT>
<TEXT>
  En décembre 1953, il y a 2 000 personnes sans logis, dans la région 
parisienne. L'abbé Pierre a fait déposer, par l'intermédiaire de M. 
Léo Hamon, sénateur, un projet d'amendement au budget du ministère de 
la reconstruction, demandant qu'une somme de 1 milliard de francs 
soit affectée à la construction de cités d'urgence.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la nuit du 3 au 4 janvier 1954, tandis que le froid paralyse 
tous ces hommes sans abri, le Conseil de la République, après une 
longue séance, repousse l'amendement proposé par Léon Hamon. Le 
lendemain matin, l'abbé Pierre, apprenant le décès d'un bébé, mort de 
froid, adresse aussitôt à Maurice Lemaire, ministre de la 
reconstruction, une lettre réclamant des cités d'urgence et 
l'invitant à venir à l'enterrement de l'enfant ; le ministre assiste 
aux obsèques et promet de donner suite à son projet.</TEXT>
<TEXT>
  Un second drame survient quelques semaines plus tard : une femme 
est découverte morte, à Paris, serrant dans sa main un certificat 
d'expulsion. L'abbé Pierre lance alors à la radio, le 1 février, un 
appel de détresse en faveur des sans-abri. En quelques heures, les 
dons en nature affluent à l'Hôtel Rochester, à Paris, mis à 
disposition par le propriétaire de l'établissement.</TEXT>
<TEXT>
  L'abbé Pierre a déclenché l'insurrection de la bonté. Le 7 février, 
plus de 6 000 Parisiens participent au grand meeting des sans-abri au 
cinéma Gaumont-Palace, plache Clichy. L'abbé lance ensuite 
l'opération " Débarras ", la gare d'Orsay servant à la fois de centre 
de dépannage et de stockage. Sur son initiative, des stations de 
métro sont ouvertes aux plus démunis, des postes de police sont 
transformés en centres d'accueil, 85 restaurants sociaux servent 
gratuitement à manger.</TEXT>
<TEXT>
  A la suite de son appel, l'abbé Pierre a recueilli 120 millions de 
francs (1954) et 120 tonnes de linge. Les premiers chantiers de 
logements sont lancés. Pour obtenir des prêts de l'Etat, l'abbé 
Pierre est obligé de créer une société d'HLM et, le 19 février un 
arrêté ministériel approuve les statuts de la société d'HLM Emmaüs.</TEXT>
<TEXT>
Il faudra soixante-cinq jours pour construire les 51 premières 
maisons de la première cité d'urgence au Plessis-Trévise. Le 18 
octobre le programme terminé est inauguré. Il compte 250 LEPN 
(Logements économiques de première nécessité). Entièrement 
préfinancée par les fonds recueillis, cette opération n'a reçu l'aide 
effective de l'Etat qu'au lendemain de cette inauguration.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de 1960, la société d'HLM Emmaüs participe au 
développement du logement social en région parisienne et se tourne 
vers les programmes de petits ensembles, la rénovation des 
centres-villes. Vers 1970, la société s'attaque à la construction 
d'une cité à l'emplacement d'un bidonville de 13 hectares, à 
Noisy-le-Grand, et au relogement des familles. Par la suite, elle 
remplacera les cités d'urgence par des logements plus grands et plus 
confortables et construira des logements à taille humaine et des 
foyers. En 1994, la société d'HLM Emmaüs gére plus de 10 000 
logements, avec la collaboration de 201 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Emmaüs est tournée vers les personnes les plus défavorisées, à la 
différence des autres sociétés d'HLM, qui sont pour la plupart 
ouvertes aux familles plus aisées, ce qui ne l'empêche pas de 
réaliser des logements de qualité. Elle développe l'hébergement 
d'urgence et les foyers de réinsertion, suivis d'un accompagnement 
social et d'une formation pour les familles accueillies.</TEXT>
<TEXT>
  La France compte plus de 500 000 personnes sans abri et 9 % de la 
population est mal logée. C'est pourquoi l'abbé Pierre a lancé un 
nouvel appel, le 1 février dernier. " La beauté d'une ville, devant 
Dieu et devant les hommes, elle est d'abord de ne pas avoir de 
taudis, de ne pas avoir de sans-logis... Il faut que nous livrions 
bataille jusqu'à ce que nous en soyons sortis. " (La Voix des hommes 
sans voix, paroles de l'abbé Pierre, Editions ouvrières.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
