<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027950</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027950</DOCID>
<ACCOUNT>404188</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/1604</FAB>
<NOTE>DOC : avec un graphique sur "La domination allemande à l'Est" comportant les parts de marché communautaires à l'exportation (Allemagne, Italie, France, en pourcentage) pour les pays suivants : République tchèque, Slovaquie, Hongrie, Pologne, Roumanie, Bulgarie, PECO. Légende du graphique : Les exportations allemandes vers les PECO représentaient, en 1994, 52,7 % du total communautaire. l'UE a exporté l'an dernier 31 milliards d'écus (200 milliards de francs) vers les PECO, dont 10 millards d'écus en Pologne, 7,9 milliards en République tchèque, 6,1 milliards en Hongrie.
</NOTE>
<NUM1>950718-2-003-61</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LAZARE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE LAZARE</SIP1>
<SOT1>La France fait piètre figure dans la région</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La puissance commerciale allemandese renforce en Europe de l'Est</TITLE>
<TEXT> L'EUROPE DE L'EST va entrer dans une période de forte croissance économique, qui intéresse en tout premier lieu l'Union européenne ; des pays 
comme la Hongrie, la République tchèque, ou la Pologne, sans parler de la Russie, sont en 
bonne place parmi les " marchés émergents ", ces Etats du monde en développement qui 
attirent les investisseurs occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, la région n'accueille toujours qu'une part très faible (moins de 1 %) des 
investissements mondiaux, et même l'Union européenne, très proche géographiquement et 
stratégiquement de l'ancienne Europe communiste, apporte peu de fonds.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, les Etats-Unis étaient, en 1994, les premiers investisseurs dans la région, avec 
plus d'un quart du total, suivis de près par l'Allemagne, et de beaucoup plus loin par 
l'Autriche, la France, l'Italie et la Grande-Bretagne. En matière d'échanges commerciaux, 
l'Allemagne était le principal partenaire de l'Est, avec 50 % des parts de marchés 
communautaires, et un quart du total mondial, la France restant en retrait même par 
rapport à des pays comme l'Italie (voir graphique).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 POSITIONNEMENT</TEXT>
<TEXT>
Paris a beau avoir, en l'espace de quelques années, considérablement amélioré sa position 
commerciale, ses performances en Europe de l'Est restent très décevantes. Que les Pays 
d'Europe centrale et orientale, les " PECO ", selon le sigle disgracieux de l'administration 
communautaire, soient un terrain de prédilection pour les industriels allemands, la chose 
est entendue. Mais que les entreprises françaises soient si peu implantées, et largement 
distancées par leurs voisines italiennes par exemple, cela donne à réfléchir.</TEXT>
<TEXT>
  Les entreprises françaises et allemandes ont développé à l'Est des stratégies 
#géographiques et sectorielles différentes. L'Allemagne mise sur les pays proches de ses 
frontières, qui sont ausi ceux qui ont restructuré le plus rapidement leur économie depuis la 
chute du mur de Berlin. Pour la Deutsche Bank, les motivations sont claires : la Pologne 
(40 millions d'habitants) est le pays le plus vaste de la région, et celui dont la croissance 
économique est la plus rapide (de l'ordre de 5 % actuellement) ; la Hongrie jouit d'une 
grande stabilité politique, et la République tchèque affiche de très bons résultats macro-
économiques.</TEXT>
<TEXT>
  La France, elle, a beaucoup tablé sur l'Europe balkanique et des régions comme la 
Roumanie, avec lesquelles elle entretient des liens historiques forts. Comme le souligne 
sans détours Jean-Joseph Boillot dans la revue Economie internationale, " il y a 
véritablement un mauvais positionnement géographique de la France ", celle-ci ayant des 
parts de marché plus importantes en Europe orientale, où la conjoncture économique et 
même politique est souvent préoccupante, qu'en Europe centrale. La commission 
économique pour l'Europe (CEE) de l'ONU rappelle que les importations de la Bulgarie, de 
la Roumanie et de la Croatie ont diminué en 1994, celles de la Bulgarie ayant déjà baissé 
en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, les petites et moyennes entreprises allemandes, qui laissent habituellement les 
marchés étrangers aux grands groupes, s'implantent beaucoup en Europe centrale, où elles 
veulent profiter des bas coûts du travail. Elles effraient sans doute moins les dirigeants 
locaux que les grands noms. Les sociétés françaises sont généralement dépendantes de la 
signature de grands contrats, peu nombreux en Europe de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
Les stratégies sectorielles de la France, de l'Italie, et de l'Allemagne en Europe de l'Est 
sont aussi différentes. Du côté de l'Allemagne, les investissements concernent bien sûr en 
priorité le secteur manufacturier, et notamment la construction mécanique, la chimie, 
l'équipement électrique et l'automobile. Mais la percée allemande dans les biens de 
consommation, les meubles ou le textile, est également importante. Les efforts de l'Italie 
portent aussi sur le secteur de l'automobile, ainsi que sur le textile. L'Allemagne et l'Italie 
tentent au maximum de délocaliser leurs productions à l'Est pour profiter des coûts 
salariaux plus bas. La France, en revanche, est plus timide, et a beaucoup concentré ses 
efforts sur les secteurs jugés relativement peu porteurs de l'agriculture et de la chimie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TIMIDITÉ</TEXT>
<TEXT>
 On s'inquiète beaucoup en France de la concurrence des agricultures de l'Est. Or la part 
des importations agricoles diminue, tandis que celle des biens de consommation progresse. 
A court terme, l'Europe de l'Est ne semble donc pas se présenter comme une menace pour 
les agriculteurs français, le taux de pénétration des produits agricoles de l'Est n'étant 
globalement pas supérieur à 2 %.</TEXT>
<TEXT>
 Face à ses partenaires européens, qui entendent au maximum tirer parti de leurs 
nouveaux partenaires commerciaux, la timidité française est assez déconcertante. " Il y a 
encore peu d'intérêt pour ces pays. On ne s'est pas encore rendu compte qu'ils étaient des 
marchés potentiels considérables, on les voit seulement comme des concurrents ", conclut 
Françoise Lemoine, économiste au CEPII.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'instant, il est vrai, les exportations totales de l'Est ont à peine retrouvé leur niveau 
de 1988, avant les bouleversements politiques. Certains aléas récents, comme le moindre 
dynamisme à l'exportation de la République tchèque ou les difficultés de la privatisation en 
Hongrie, dans le contexte du ralentissement de la demande européenne en 1993, montrent 
que le processus ne sera pas forcément linéaire. Mais la tendance est dessinée.</TEXT>
</DOC>
