<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043844</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043844</DOCID>
<ACCOUNT>424836</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1905</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>" Soirée thématique : De la dictature à la démocratie ", Arte, jeudi 30 novembre, à 20 h 40.DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN
</NOTE>
<NUM1>951130-2-033-01</NUM1>
<NAMES>FRANCO FRANCISCO,JUAN CARLOS,SUAREZ ADOLFO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LUCBERT MANUEL</AUTHOR>
<SIP1> MANUEL LUCBERT </SIP1>
<SOT1>Vingt ans après la mort de Franco, la chaîne européenne propose plusieurs documentaires qui montrent comment le pays est passé de la dictature à la démocratie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Arte célèbre la transition espagnole</TITLE>
<TIO1>SOIREE THEMATIQUE : DE LA DICTATURE A LA DEMOCRATIE</TIO1>
<TEXT> LE 20 NOVEMBRE 1975, après une interminable agonie, s'éteignait, dans son palais du Pardo, le général Francisco Franco. Avec lui ne disparaissait 
pas seulement l'une des dictatures les plus longues de ce siècle sur le continent. La mort de 
Franco marquait la fin d'une période historique, commencée au début du XIXe siècle, au 
cours de laquelle s'affrontèrent l'Espagne des libéraux et celle des traditionalistes. Avant 
les quatre décennies de pouvoir franquiste, les Espagnols connurent, sous Ferdinand VIIa, 
l'" ignominieuse décennie " (1823-1833), une terreur blanche, d'où le mouvement libéral 
devait ressortir exsangue.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, lorsque, en cette fin du mois de novembre 1975, des milliers de personnes 
femmes en pleurs, militaires au garde-à-vous, phalangistes en chemise noire, prêtres 
recueillis défilaient devant le catafalque du " Caudillo ", dans un dernier requiem pour une 
Espagne défunte, l'avenir n'était pas écrit. C'est " dans le souvenir ému de Franco " que 
Juan Carlos Ier fut proclamé roi. Et le premier chef de gouvernement du souverain fut le 
même, le très conservateur Arias Navarro, que le dernier de l'ancien dictateur.</TEXT>
<TEXT>
  Pour prendre congé de la dictature et passer, à pas comptés mais avec détermination, à la 
démocratie, il fallait une génération nouvelle, des hommes que n'écrasait pas le poids de la 
guerre civile. Le choix, en juillet 1976, comme premier ministre, d'Adolfo Suarez, alors âgé 
de quarante-trois ans, fut le premier geste de la transition démocratique. Son témoignage 
sur ces années agitées ne sera pas le moindre intérêt de la soirée qu'Arte consacre, jeudi, 
à l'Espagne, et au cours de laquelle seront diffusés un portrait de Franco, réalisé par Yvon 
Gérault, et un documentaire de la télévision espagnole retraçant chronologiquement les 
étapes de cette transition.</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan des gouvernements que présida Adolfo Suarez, de 1976 à janvier 1981, est 
impressionnant : amnistie des prisonniers politiques, légalisation des partis et des 
syndicats, élections libres, adoption en 1978 d'une nouvelle Constitution consacrant à la 
fois la monarchie et la démocratie parlementaire, reconnaissance des identités 
régionales.</TEXT>
<TEXT>
  Ces bouleversements ne pouvaient que heurter les tenants d'une hispanité universelle, 
faisant corps avec la caste militaire et la hiérarchie ecclésiastique catholique, et horrifiés 
par la perspective d'un royaume des Espagnes, source inévitable, à leurs yeux, d'anarchie. 
Renforcée dans ses motivations par les bombes et les assassinats des terroristes basques, 
cette résistance au mouvement d'adaptation de l'Espagne à son environnement européen 
devait déboucher, en février 1981, sur un putsch tenté par des gardes civils, sous les ordres 
du lieutenant-colonel Tejero, en plein débat d'investiture aux Cortès du successeur 
d'Adolfo Suarez.</TEXT>
<TEXT>
  Images saisissantes, filmées à l'insu des acteurs, de ces hommes en uniforme, au bicorne 
noir, sinistre rappel des années les plus dures de la dictature, obligeant les parlementaires 
à se cacher derrière leur banc et attendant d'" une haute autorité militaire " un soutien qui 
ne leur parviendra jamais. Ce jour-là, trois hommes restèrent assis sur leur siège, face aux 
insurgés : Adolfo Suarez, Santiago Carrillo, le chef du Parti communiste, et un général. 
C'est aussi en ces heures dramatiques que se scella le pacte d'affection entre le peuple 
espagnol et son roi, plus que jamais rempart de l'ordre démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  La passion la plus forte de Franco, cet homme " sans vice ", selon l'un de ses 
thuriféraires, était la chasse. C'était aussi le passe-temps favori des grands propriétaires 
terriens montrés par le cinéaste Mario Camus dans Les Saints innocents, film de 1984, qui 
conclut la soirée. Illustration des rapports de domination qui ont longtemps existé sur cette 
terre cruelle. Un passé pas si lointain et, pourtant, si différent de la réalité de l'Espagne 
d'aujourd'hui.</TEXT>
</DOC>
