<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032731</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032731</DOCID>
<ACCOUNT>410778</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/36951002</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI TRANSITOIRE,EMPLOI,JEUNESSE,REGION BRETAGNE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Laurence Moussel</NOTE>
<NUM1>950906-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Entrée en pratique, l'expérience du chèque d'insertion se veut innovante et " intelligente ". Reste à évaluer le dispositif</SOT1>
<SU21>Dossier . Les données de la rentrée</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHEQUE-INSERTION PROFESSIONNELLE - BILAN DU PLAN EMPLOI</LEAD1>
<TITLE>Chèque à la mode de Bretagne</TITLE>
<TEXT> L'EXPÉRIENCE est 100 % bretonne. Lancé en mai 1993 par le conseil régional, le chèque-insertion professionnelle (CIP) reste encore un dispositif unique 
en France. Son objectif ? Permettre à un jeune découragé après des mois de chômage et 
des dizaines de lettres qui déclinent sa candidature d'intégrer enfin une entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Les conditions à remplir sont précises : avoir entre 18 et 25 ans, être titulaire d'un 
diplôme technique, professionnel ou universitaire (jusqu'à bac + 4) et rechercher un emploi 
depuis 6 mois au moins. L'entreprise d'accueil doit être obligatoirement implantée dans la 
région et prête à encadrer le jeune pendant un stage de 4 à 6 mois. Le conseil régional 
prend le reste en main, offrant au postulant à la fois un statut, celui de stagiaire de la 
formation professionnelle, une couverture sociale (2000 francs en moyenne par personne), 
un suivi du projet professionnel par un organisme de formation et une bourse de 2500 
francs net par mois le SMIC divisé par deux, en somme.</TEXT>
<TEXT>
  Le CIP, qui avait déclenché les foudres estudiantines dès l'hiver 1993 jusqu'au retrait du 
projet par Edouard Balladur, proposait à son origine 80 % du SMIC. Pour autant Gérard 
Pourchet, vice-président de la région Bretagne, en charge de la formation professionnelle, 
nuance le cousinage : " Le chèque-insertion tel que nous en avons défini les principes est 
un CIP intelligent. Le dispositif part du jeune qui va proposer un projet professionnel à une 
entreprise sous l'autorité d'un tuteur. C'est donc une action de formation individualisée qui, 
point-clé, intègre l'insertion dans le travail. "</TEXT>
<TEXT>
  L'initiative bretonne s'explique à plusieurs titres. Si, globalement, ses départements 
souffrent moins du chômage que d'autres régions, le score concernant les moins de 25 ans 
s'aligne sur la moyenne nationale. C'est un premier constat. Deuxième point, le nombre 
important " atypique " selon Gérard Pourchet de jeunes ayant un diplôme en poche, 
héritage d'un tissu éducatif, notamment catholique, plutôt dense, mais qui est loin de se 
révéler un passeport professionnel. Enfin, la structure d'un tissu industriel où 90 % des 
entreprises comptent moins de 10 salariés. " Des PME-PMI au comportement assez 
frileux, note Françoise Choquet, responsable au service formation de la chambre de 
commerce et d'industrie (CCI) de Rennes, qui aimeraient recruter, mais qui hésitent à le 
faire par peur, par méconnaissance. Un jeune en poste réussit très souvent à vaincre ces 
résistances. "</TEXT>
<TEXT>
 COUP DE FEULa rencontre entre Christiane Godet-Cotard, directrice de Contact 
Informatique, et Gwenaël Chesnier, est, à ce sujet, un cas d'école. D'un côté, une créatrice 
d'entreprise, seule à la barre, débordée, qui souhaite développer sa clientèle mais dont les 
moyens financiers sont très limités. De l'autre, une étudiante de 24 ans, titulaire d'un BTS 
de bureautique-secrétariat, qui désespérait de trouver un emploi en raison de son manque 
d'expérience. Le chèque-insertion réussit à faire le lien, le courant passe. Depuis fin juillet, 
Gwenaël est embauchée en contrat à durée indéterminée (CDI), rémunérée au SMIC. </TEXT>
<TEXT>
  Une franche réussite, mais il est difficile, pour autant, de savoir de quel côté penche le 
plateau de la balance entre succès et dérives. " Je pense qu'il est indispensable de se 
montrer prudent avant de juger du bien-fondé du dispositif , analyse Gérard Podevin, 
chercheur au Centre d'étude et de recherche sur les qualifications (Cereq-Centre associé 
de Bretagne), le jeune qui bénéficie d'un chèque-insertion va acheter son potentiel à un 
coût très opportun pour l'entreprise qui ne rémunère pas du tout son travail, puisque le 
Conseil régional s'en charge. " Gérard Pourchet reconnaît que le dispositif peut en effet 
entraîner des dérives, " mais au même titre que toute autre mesure ".</TEXT>
<TEXT>
  La période touristique est, à ce titre, propice aux tentations, comme en témoignent les 
demandes de chèques-insertion faites par des entreprises de restauration ou d'hôtellerie 
qui espèrent ainsi recruter de la main-d'oeuvre à bon marché pour le coup de feu de l'été. 
Un groupe il en existe quelques-uns dans la région imaginait, de son côté, trouver ainsi une 
solution avantageuse aux congés de maternité de ses employées. Le chèque-insertion 
coûte évidemment moins cher qu'une société d'intérim.</TEXT>
<TEXT>
  Les services du conseil régional annoncent avec franchise " avoir jugé au démarrage de 
l'opération un tiers des offres d'accueil émanant des entreprises non recevables ".</TEXT>
<TEXT>
  Sagesse des autorités régionales, le dispositif est plafonné depuis son lancement au 
chiffre homéopathique de 400 chèques par an et il est aussi contrôlé. Toute demande est 
centralisée au conseil régional, qui juge de la démarche. Une entreprise ne peut pas, par 
exemple, demander le renouvellement du chèque-insertion pour le jeune qu'elle a 
#accueilli.</TEXT>
<TEXT>
  Aubaine que plusieurs sociétés souhaitaient mettre à profit. Un chèque-insertion doit, 
c'est son principe, conduire à un recru-&gt;tement.</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan réalisé fin 1994 sur 441 jeunes concernés par le dispositif montre que 66 % 
d'entre eux ont trouvé un emploi contrat à durée déterminée (CDD) ou CDI à l'issue de 
leur stage soit dans leur entreprise d'accueil, soit dans une autre ; 24 % retournent au 
chômage et 10 % reprennent des études.</TEXT>
<TEXT>
  Des chiffres à prendre, là encore, avec précaution. Pour deux raisons. Beaucoup de ces 
jeunes se retrouvent dans une entreprise qu'ils n'ont pas vraiment choisie principe de base, 
pourtant, du chèque-insertion puisque celle-ci passe par l'intermédiaire des ANPE et des 
missions locales, qui répercutent ensuite sa demande. Enfin, selon une étude menée 
conjointement par le Cereq et l'Insee en 1994, 78 % des jeunes de niveau bac + 2 trouvent 
en général un emploi neuf mois après leur sortie d'école. Statistiques qui relativisent le 
score temporaire de 66 % réalisé par le chèque-insertion, dont la majorité des postulants 
possèdent un diplôme de ce type.</TEXT>
<TEXT>
  Autant d'éléments, finalement, que le conseil régional de Bretagne devra prendre en 
compte lors de l'évaluation plus approfondie qu'il entend mettre en place cet hiver afin de 
décider de l'avenir du dispositif. Sans oublier les jeunes que la galère peut réduire à des 
sacrifices salariaux. Mais pas toujours. Edouard Balladur s'en souvient&gt;encore.</TEXT>
</DOC>
