<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000614</DOCID>
<ACCOUNT>366673</ACCOUNT>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1611</FAB>
<NUM1>950107-2-004-63</NUM1>
<ORI1>MOSCOU DE NOTRE ENVOYE SPECIAL</ORI1>
<NAMES>KOVALEV SERGUEI,TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<SIP1>JAN KRAUZE</SIP1>
<SOT1>Le responsable de la commission de défense des droits de l'homme, Sergueï Kovalev, après un mois passé à Grozny, est rentré à Moscou pour dénoncer le " bain de sang "</SOT1>
<SU21>L'intervention militaire russe en Tchétchénie&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Jeudi 5 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>La conscience meurtrie de la Russie</TITLE>
<TEXT> Il suffit parfois d'une voix ferme, insolente, pour changer la face d'une guerre. Et l'image que la Russie donne d'elle-même. La cohue qui a accueilli, jeudi 5 
janvier à Moscou, Sergueï Kovalev, l'empressement avec lequel les télévisions russes, 
officielles ou pas, ont diffusé ses paroles, montrent combien cet homme est aujourd'hui 
nécessaire. Sakharov est mort, Soljenitsyne se tait depuis trois semaines. C'est donc lui, 
petit, déplumé, myope, qui parle. Clairement, brutalement. Il s'est résolu, à contre-coeur, à 
quitter Grozny pour Moscou, " parce que c'est la dernière chance d'arrêter le massacre ", 
parce qu'il faut empêcher " qu'un bain de sang recouvre un énorme mensonge, selon la 
logique qui veut qu'on ne juge pas les vainqueurs ". Et aussi parce qu'" on ne peut pas 
accepter de vivre dans un pays dirigé par des ordures ".</TEXT>
<TEXT>
 L'homme qui assène ces mots a demandé " exigé " d'être reçu par Boris Eltsine. Après 
tout, c'est le président qui l'avait nommé à la tête de la commission de défense des droits 
de l'homme. Au prix d'un pénible entretien avec le bras droit de Boris Eltsine, Viktor 
Iliouchine, qui lui a longuement expliqué comment il convenait " de s'adresser au président 
", il a fini par obtenir une audience, en principe pour vendredi 6 janvier à 13 heures, à 
moins que, devant tant d'insolence, Boris Eltsine ne se ravise. " Je veux le regarder dans 
les yeux ". " Je suis à peu près convaincu qu'on lui présente une version mensongère des 
faits, au moins en partie. Mais cela ne lui enlève pas sa responsabilité. "</TEXT>
<TEXT>
 Les bobards</TEXT>
<TEXT>
 de la propagande officielle</TEXT>
<TEXT>
 On lui pose des questions, sur les " mercenaires islamistes ", le sort des prisonniers 
russes, les " bandits tchétchènes ", et il démonte tranquillement, un à un, les bobards de la 
propagande officielle " plus invraisemblables que ce que nous avons connu ici depuis 
soixante-dix ans ". Il décrit Grozny, qui ressemble par endroits " au quartier de Stalingrad 
qu'on avait laissé à l'état de ruines, comme un monument ". Il n'hésite pas, non plus, à tirer 
quelques conclusions politiques, à rebrousse-poil. " Mon pronostic, c'est que la 
Tchétchénie ne fera plus partie de la Russie. " Avant l'assaut et les bombardements, une 
autre issue aurait été possible. " Plus maintenant. " Ou encore : " Vous croyez vraiment 
que c'est comme ça qu'on dissuade les pays d'Europe orientale de faire partie de l'OTAN. 
Si j'étais à Varsovie, aujourd'hui, je me dépêcherais d'adhérer. "</TEXT>
<TEXT>
 Au fond de la salle, on reconnait le maréchal Chapochnikov, dernier ministre de la défense 
de l'URSS, et ensuite commandant en chef des forces de la CEI qui, après tant d'autres, 
s'est éloigné de Boris Eltsine. Nous lui demandons de confirmer l'évidence : s'il est venu, 
c'est qu'il approuve Sergueï Kovalev ? C'est " oui ", sans la moindre hésitation. Car 
Sergueï Kovalev n'est pas, n'est plus seul. Derrière lui, l'ancien premier ministre, Egor 
Gaïdar. Dans l'assistance, des députés qui ont bon espoir, cette fois, d'obtenir une réunion 
extraordinaire de la Douma, malgré le peu d'empressement de son président, Ivan 
#Rybkine.</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela n'est pas très dangereux, avec cette Constitution en béton mais le pouvoir et, en 
son sein le " parti de la guerre ", de toute évidence, s'impatiente, s'inquiète. Le Conseil de 
sécurité devait se réunir à nouveau, vendredi. On s'attendait, entre autres, à ce qu'il 
prenne des sanctions contre les responsables des télévisions, qui ont laissé une partie au 
moins de la vérité éclater au visage du public.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis il y a ces esquisses de pression de l'Occident. Sergueï Kovalev a balayé d'une 
phrase l'argument de " l'affaire intérieure de la Russie " : " le sang, le feu, la souffrance 
humaine, ce n'est pas une affaire intérieure ". Il y a ces républiques de " l'étranger proche 
" qui sortent, à leur tour, de leur silence.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, il y a ces troupes qui n'arrivent toujours pas à prendre Grozny, malgré l'afflux de 
renforts. Le vice-premier ministre, Nikolaï Egorov, représentant de Boris Eltsine pour la 
Tchétchénie, qui s'était vanté, la veille, de prendre Grozny " sans combats ", dès jeudi 5 
janvier, parle désormais de " casser la psychologie de la population tchétchène ". Quant à 
Sergueï Stepachine, chef du " service de contre espionnage " (l'ancien KGB), il voit déjà 
plus loin : " Il n'y aura pas de guerre de partisans à grande échelle en Tchétchénie. Ceux 
qui essaieront de résister seront détruits ".</TEXT>
</DOC>
