<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013668</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013668</DOCID>
<ACCOUNT>385277</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/1657</FAB>
<NUM1>950407-3</NUM1>
<ORI1>BONN de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,WAIGEL THEO,LAMFALUSSY ALEXANDRE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SOT1>Bundesbank et Institut monétaire sont d'accord</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONGRES DES BANQUIERS ALLEMANDS LES 4 ET 5 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La mise en circulationde la monnaie européenneprendra du temps</TITLE>
<TEXT> " Les raisons de la faiblesse du dollar se trouvent surtout aux Etats-Unis " : telle est l'opinion du ministre allemand des finances, Theo Waigel, qui 
s'exprimait mercredi 5 avril à Bonn devant le congrès annuel des banquiers allemands. En 
prenant position contre toute forme d'action concertée visant à soutenir la monnaie 
américaine, le ministre rejetait également toute idée visant à contrôler les mouvements 
spéculatifs sur les marchés financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Cette approche, les dirigeants allemands l'appliquent aussi à l'Union économique et 
monétaire européenne. Le président de la Bundesbank a réitéré avec plus de force que 
jamais qu'il n'y aurait pas d'Union au rabais.</TEXT>
<TEXT>
  A ce propos, il a estimé qu'il faudrait du temps, après l'entrée en vigueur de l'UEM, pour 
parvenir à une seule monnaie. " Quand la troisième phase aura commencé (par exemple en 
1999), on ne pourra pas immédiatement passer à la monnaie unique (...). De manière plus 
réaliste, je pense qu'on devrait prévoir, pour la préparation et le changement des choses, 
une période de trois ans après le début de la troisième phase. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président de l'Institut monétaire européen, Alexandre Lamfalussy, également présent 
à la réunion de Bonn, avait lui aussi expliqué à Francfort, mardi 4 avril, qu'il fallait prévoir 
un certain délai : " Il faut trois ou quatre ans pour faire un billet de banque et si l'on prend 
comme date de réalisation de l'Union monétaire le 1 janvier 1999, il n'y aura pas 
d'introduction massive de la monnaie unique avant 2002 ou 2003 ", avait-il dit.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un discours qui était sans doute l'un des plus inflexibles qu'il ait tenu sur le sujet, le 
président de la Bundesbank a déclaré devant les banquiers allemands : " L'Union 
#monétaire doit s'inspirer du meilleur. Le pays qui serait placé troisième sur la liste des 
pays les plus stables ne peut pas être considéré comme la référence, comme le pensent 
apparemment certaines personnes à la Commission européenne. " Pour Hans Tietmeyer, 
la monnaie unique devra ressembler à " une médaille d'or, pas de bronze ".</TEXT>
<TEXT>
  Insistant sans cesse sur les " différences de culture et de tradition " des pays européens 
en matière monétaire, le président de la Bundesbank a notamment expliqué qu'" on ne 
pouvait pas relativiser le [critère du] niveau de la dette, même si le pays concerné 
enregistre par ailleurs quelques progrès ou même des résultats assez satisfaisants sur 
d'autres critères ". Une allusion à la Belgique, l'un des candidats à entrer dans l'UEM, 
mais dont le niveau de la dette est l'un des plus élevés d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Ce rappel ferme des principes n'a pas empêché cependant le ministre des finances, Theo 
Waigel, de rappeler que les turbulences monétaires des dernières semaines prouvent que " 
les efforts en vue de créer un espace monétaire stable en Europe sont justes ".</TEXT>
</DOC>
