<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000150</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000150</DOCID>
<ACCOUNT>366035</ACCOUNT>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1972</FAB>
<SUBJECTS>RITE FUNERAIRE,CATHOLICISME,CLERGE,MUTATIION</SUBJECTS>
<NUM1>950103-2-024-61</NUM1>
<NAMES>GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU21>Selon le " Sunday Times "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>dimanche 1e janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Des réseaux de soutien aux islamistes algériens ont été découverts en Grande-Bretagne</TITLE>
<TEXT> Les services secrets britanniques enquêtent sur les activités d'islamistes algériens, soupçonnés de collecter des fonds, à Londres, pour le Groupe 
islamique armé (GIA), a affirmé, dimanche 1e janvier, le Sunday Times. Une vingtaine de 
ces militants, quiX font le tour des mosquées londoniennes afin d'y prélever leur " dîme ", 
auraient été identifiés, précise l'hebdomadaire. Parmi eux figureraient deux des auteurs de 
l'attentat à la bombe, commis, le 26 août 1992, à l'aéroport d'Alger ; d'autres seraient 
récemment retournés en Algérie.</TEXT>
<TEXT>
 Toujours selon le Sunday Times, l'argent recueilli serait déposé sur des comptes bancaires 
britanniques, avant d'être expédié par courrier en Algérie, mais aussi en France et en 
Allemagne, où sont achetées des armes. Ces réseaux islamistes londoniens feraient, en 
outre, du chantage auprès des Algériens en situation irrégulière. Ces derniers seraient 
contraints de verser jusqu'à 20 % de leurs revenus, sous forme d'" impôt révolutionnaire " 
destiné à financer le GIA. Certains seraient même forcés à vendre de la drogue pour le 
compte des islamistes, souligne l'hebdomadaire.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, l'hebdomadaire allemand Der Spiegel assure, dans son édition de lundi, que 
le GIA dispose, depuis la fin 1993, de plusieurs points de chute en Europe, notamment en 
Allemagne. Citant les services de renseignements allemands (BND), l'hebdomadaire 
indique que des réseaux de soutien ont été mis en place, notamment près de la frontière 
française.</TEXT>
<TEXT>
 Les obsèques</TEXT>
<TEXT>
  des Pères blancs</TEXT>
<TEXT>
 Evoquant un récent rapport de l'Office allemand de protection de la Constitution 
(renseignements généraux), qui avait révélé l'existence d'un trafic d'armes vers l'Algérie, 
Der Spiegel met nommément en cause un Algérien de trente-deux ans connu, selon le 
journal, pour être un trafiquant d'armes et d'explosifs. Par son intermédiaire, de la 
dynamite, des détonateurs, des pistolets, des fusils, ainsi que des appareils de vision 
nocturne et de communication auraient été envoyés en Algérie. La trace de ce demandeur 
d'asile en Allemagne aurait été retrouvée en France, en Italie et en Suisse, ajoute le 
journal.</TEXT>
<TEXT>
 A Tizi-Ouzou, capitale de la Grande Kabylie, des milliers de personnes ont assisté, samedi 
31 décembre, aux obsèques de trois des quatre Pères blancs assassinés, mardi 27 
#décembre, par un commando islamiste. Le quatrième prêtre, Christian Chessel, devait être 
inhumé, lundi 2 janvier, dans son village natal, dans l'Ain.</TEXT>
<TEXT>
 A l'appel du Mouvement culturel berbère (MCB), les commerçants avaient baissé leur 
rideau, en signe de deuil. Dans une courte oraison, l'archevêque d'Alger, Mgr Henri 
Tessier, a rappelé que les victimes avaient " choisi de vivre en Algérie, particulièrement en 
Kabylie où ils avaient trouvé un accueil chaleureux et de bonnes amitiés au sein de la 
population ". Evoquant l'attentat de Tizi-Ouzou, le président du Front des forces socialistes 
(FFS), Hocine Aït Ahmed, a indiqué, dans un entretien accordé, lundi 2 janvier, au quotidien 
le Parisien, qu'il n'excluait pas une " manipulation " dans l'assassinat des quatre Pères 
blancs. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
