<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000838-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000838-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343872</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>INSTRUMENT FINANCIER,MARCHE A TERME FINANCIER</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>TOURANGIN RONALD</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>COURRIER &gt; Les marchés dérivés français</TITLE>
<TEXT>La place financière de Paris, en se dotant d'instruments financiers complexes, officiellement annoncés comme facteurs de couverture des 
risques, a importé de Chicago un système extrêmement sophistiqué, 
sans avoir sur place _ intérieurement _ le volume d'affaires 
nécessaire pour contrer toute tentative de manipulation. Les dérivés 
français représentent un angle d'attaque, un levier facile à manier, 
pour des masses de capitaux anglo-saxons ou japonais, désireux de 
faire une "razzia" sur notre place. Dans le plus grand silence des 
médias, une part de l'épargne francaise est épongée par des 
opérations de "commando", avec l'assentiment des intermédiaires, qui 
profitent des courtages.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit pas de condamner les dérivés ou la spéculation, mais 
d'établir le fait que nous n'avons pas, en France, les moyens de 
maîtriser quelque peu nos marchés dérivés, et par conséquent notre 
place financière. Car les dérivés ne sont plus un complément de 
marché, ils sont devenus une force principale de pression et 
d'orientation; c'est le marché officiel qui devient le dérivé des 
dérivés.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, les deux tiers des valeurs francaises appartiennent aux 
résidents, mais le marché à travers lequel ces valeurs doivent se 
réaliser est tenu par des étrangers. Le dire n'est pas une réaction 
nationaliste obscurantiste, mais le constat d'un danger: le marché de 
Paris se manipule comme une plume, par les quelques fonds _ faibles 
par rapport à leur masse d'origine _ des Japonais ou autres, dont les 
dérivés deviennent l'arme favorite.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui est alors en cause, c'est l'impossibilité pour l'Etat de 
mettre en oeuvre une politique efficace de régulation économique. Les 
gérants français ont été heureux de vendre leurs LVMH ou Suez à des 
"investisseurs", par exemple nippons, mais ces ventes se traduisent 
inéluctablement par des prises de pouvoir sur les mécanismes mêmes de 
la place. L'exportation des valeurs françaises devient quasiment une 
exportation de la France; nous n'avons pas simplement vendu le 
produit, mais, par la faiblesse de notre place, nous avons vendu 
aussi la boutique.</TEXT>
<TEXT>
  Vu l'étroitesse des capitaux français dans le mouvement 
d'internationalisation, il suffit par exemple d'appuyer sur une 
quinzaine de valeurs de notre CAC 40 pour faire la tendance. Parfois, 
pendant des heures sinon des jours, ce ne sont qu'opérations 
d'arbitrage _ achat futur/vente panier _ ne donnant aucune 
signification réelle à l'indice.</TEXT>
<TEXT>
  Les raisons de cette situation sont multiples et méritent une 
longue analyse. Soulignons simplement le fait que les établissements 
français, faute d'investissements en moyens matériels et humains, ne 
vendent pas les dérivés aux Français dont ils conservent l'épargne. 
Ils se contentent de diaboliser les dérives, mais le diable a des 
visages et des fonds propres, dont ils connaissent parfois 
l'identité.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, sans la mise en place de quelques garde-fous, nous entrons 
dans une forme nouvelle de domination. Le danger représenté par "la 
centrale nucléaire" des dérivés n'est pas sur la place de Paris, de 
par son étroitesse, quelque chose de neutre et de spontané; tout cela 
a une direction précise pour ceux qui peuvent et savent boucler leur 
stratégie. Le résultat est que les gérants français ne travaillent 
qu'à la remorque des interventions étrangères.&lt;
</TEXT>
</DOC>
