<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003643</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003643</DOCID>
<ACCOUNT>371269</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1850</FAB>
<SUBJECTS>BEUR,BANLIEUE,ISLAM,INTEGRISME</SUBJECTS>
<NUM1>950130-15</NUM1>
<NAMES>MARRAKECH,FES,CASAMBLACA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Le verdict du procès de Fes.</LEAD1>
<TITLE>La différence marocaine</TITLE>
<TEXT> LE Maroc est-il aussi différent de ses voisins maghrébins qu'il se plaît à le prétendre ? Tout au long du procès bâclé des auteurs présumés de l'attentat 
qui, en août 1994, dans un hôtel de Marrakech, a coûté la vie à deux touristes espagnols, 
l'accusation s'est employée à traiter les prévenus comme de vulgaires malfrats, descendus 
de France, sans mobile religieux, commettre leur forfait. Et lorsque les ministres de 
l'intérieur de l'Europe du Sud et du Maghreb se sont réunis, il y a une semaine, à Tunis, 
pour étudier les moyens de faire front commun face à l'islamisme, Rabat s'est abstenu de 
se joindre à eux, prétextant que le sujet à l'ordre du jour ne le concernait pas.</TEXT>
<TEXT>
  Cette manière de se singulariser n'est pas nouvelle. Elle tient d'abord à la fierté d'un 
peuple qui, pourrait-on dire, se sent bien dans sa peau, et ne souffre pas, comme son voisin 
algérien, de troubles identitaires. Elle tient aussi à la personnalité ombrageuse de l'homme 
qui incarne aujourd'hui une monarchie plus que millénaire et dont le flair politique, non 
exempt de machiavélisme, n'a pas souvent été pris en défaut.</TEXT>
<TEXT>
 Hassan II n'a jamais cessé de répéter que le Maroc avait vocation, par son poids 
démographique, la solidité de ses institutions et l'intelligence de ses choix économiques, à 
servir de " locomotive " à l'ensemble du Maghreb. Il a toujours fait valoir que son pays 
était ainsi le mieux placé pour servir de trait d'union entre les deux rives de la 
Méditerranée. Défi ou provocation, le royaume chérifien a été jusqu'à faire acte de 
candidature à la Communauté européenne comme membre à part entière. Hostile à une 
politique méditerranéenne qui, à ses yeux, prend insuffisamment en compte ses 
spécificités, il négocie aujourd'hui âprement avec Bruxelles les termes d'un véritable 
accord de partenariat.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu du chaos qui sévit à ses portes, le Maroc est, plus que jamais, enclin à 
cultiver sa différence, à combattre les effets pervers d'un amalgame qui a pour résultat de 
classer indistinctement l'ensemble du Maghreb en " zone à haut risque islamiste ", au point 
d'inciter les touristes à choisir d'autres lieux de villégiature.</TEXT>
<TEXT>
  Le procès de Fès a ravivé le souvenir de l'attentat de Marrakech au point d'accréditer la 
fausse idée que le Maroc n'est plus très fréquentable. Il n'empêche que, même si le roi, 
dans sa position de commandeur des croyants, est le meilleur rempart contre l'aventurisme 
religieux, les islamistes y sont discrètement mais activement à l'oeuvre. Ils le sont 
notamment auprès d'une jeunesse là aussi livrée à elle-même, et témoin des criantes 
inégalités que provoque une croissance économique mal maîtrisée.</TEXT>
<TEXT>
 La tragique aventure de jeunes " malfrats " de la banlieue parisienne donne à réfléchir. 
Car, de quelque manière que l'on s'y soit pris pour sauver les apparences, cette " justice " 
implacable produira des martyrs, et donc de futures violences.</TEXT>
</DOC>
