<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001363-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001363-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358947</ACCOUNT>
<PEOPLE>LI ZHISUI</PEOPLE>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,VIE PRIVEE</SUBJECTS>
<FAB>11111221</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>941031-2-001-63</LIE1>
<NAMES>MAO ZEDONG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>L'AVIS DU MÉDIATEUR&gt; Souvenirs de Chine</TITLE>
<TIO1>LA VIE PRIVEE DU PRESIDENT MAO</TIO1>
<TEXT>POUR un journal, revenir sur une actualité déjà ancienne et presque entrée dans l'histoire, c'est prendre le risque de mettre en cause la 
manière dont il en a rendu compte. Surtout s'il y revient pour 
décrire une réalité dont il n'a pas eu connaissance en son temps, ou, 
pire, qu'il n'a pas su percevoir. Le Monde vient de subir cette 
déconvenue à propos de la Chine et d'un article sur la Vie privée du 
président Mao, telle qu'elle a été narrée par son médecin personnel, 
dans un livre disponible en français (le Monde du 30 et du 31 
octobre).</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur de l'article, Francis Deron, notre correspondant à Pékin 
depuis plusieurs années, n'est nullement en cause, car il ne 
collaborait pas au Monde lorsque celui-ci cédait à la fascination 
exercée par le maoïsme. Fascination dont furent victimes des 
dirigeants politiques, nombre d'intellectuels et artistes de tout 
poil, sans oublier diverses promotions de militants 
révolutionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Au Monde, qui explique aujourd'hui, à travers le livre du docteur 
Li, quelle était la personnalité réelle de l'inspirateur adulé du 
maoïsme, des lecteurs dotés d'une bonne mémoire sont tentés de 
rappeler à leur journal qu'il n'avait pas montré beaucoup de 
clairvoyance et de sens critique à l'époque. Ce que font, par 
exemple, M. et Mme Meunier (Paris) qui avaient eu assez tôt 
connaissance _ mais sans doute n'étaient-ils pas les seuls _ " des 
ravages infligés à la Chine populaire par celui que l'on appelait 
encore le Grand Timonier ". Ils écrivent au médiateur : " Nous avons 
longtemps attendu une explication, à chaque éditorial sur la Chine, à 
chaque changement de vos directeurs successifs dont vous fûtes. "</TEXT>
<TEXT>
  Face à une telle interpellation, il ne suffit pas de plaider 
l'absence d'information sur une société totalitaire, fort bien 
verrouillée et ne montrant d'elle que ce qu'elle voulait montrer. Il 
en était bien ainsi, en effet, mais la vraie faute, du point de vue 
de l'information, était ailleurs. Elle était d'avoir avalisé une 
forme de propagande, d'intoxication ou, si l'on préfère, de 
désinformation, dont les données factuelles autant que l'habillage 
idéologique appelaient un minimum de réserve, pour ne pas dire de 
regard critique. Elle était d'avoir refusé d'autres sources 
d'information disponible, sous prétexte qu'elles allaient à 
l'encontre du seul discours recevable, puisque c'était celui d'une 
révolution en marche ! </TEXT>
<TEXT>
  Crédulité, aveuglement, conformisme ? Un exemple : le sinologue 
Pierre Rickmans, dont Francis Deron a été l'un des collaborateurs, 
fut l'un des premiers à lever le voile sur la réalité du régime 
maoïste. Sous le nom de Simon Leys, il a publié des ouvrages 
percutants dès 1971 (les Habits neufs du président Mao), et 1974 
(Ombres chinoises) ; le Monde n'a commencé à s'intéresser à lui qu'en 
décembre 1976 avec la publication d'Images brisées. Depuis, Simon 
Leys est devenu un familier de nos lecteurs, comme auteur d'articles 
sur la Chine et interlocuteur recherché, et notre regard sur l'empire 
du Milieu a changé, mais quand même... </TEXT>
<TEXT>
  On dira qu'il y avait le climat de l'époque, dont un journal est 
nécessairement le reflet, que la Chine impénétrable vivait une 
révolution épique et, croyait-on, messiannique, que la pression 
idéologique était au plus haut, que le Monde n'était pas le seul à se 
fourvoyer, ni le pire ni le dernier à se reprendre : mince 
consolation ! Puisse-t-elle, la mémoire aidant, servir de leçon, 
l'une des plus recevables du fameux auteur du Petit Livre rouge.&lt;
</TEXT>
</DOC>
