<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003258-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003258-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>353019</ACCOUNT>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,POT DE VIN,SCANDALE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>09271880</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-63</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>LES RESPONSABLES POLITIQUES ET ECONOMIQUES FACE A LA JUSTICE EN FRANCE ET A L'ETRANGER&gt; Etats-Unis:morale et clientélisme</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Deux influences, faussement contradictoires, marquent la société 
américaine s'agissant de l'impact de la corruption dans la vie 
publique : le poids de la morale tout d'abord, qui lui-même engendre 
un souci de la transparence parfois poussé jusqu'à l'obsession ; le 
mélange quasi inextricable ensuite entre l'argent, la vie politique 
et le système judiciaire, qui fait du clientélisme l'une des 
traditions les mieux enracinées dans l'histoire de l'Amérique. Les 
Etats-Unis offrent ainsi un curieux contraste : pays où les hommes 
politiques doivent en permanence être en mesure de prouver leur 
probité, ils sont aussi celui où les us et coutumes permettent 
l'enrichissement rapide des élus et des anciens titulaires de 
fonctions officielles.</TEXT>
<TEXT>
  Cette double tradition est pour une part une survivance du 
puritanisme anglo-saxon : nulle part mieux qu'aux Etats-Unis et en 
Grande-Bretagne ces deux réalités que sont l'institution du système 
du lobbying et le procès médiatique ne sont aussi répandues. D'un 
côté, tout est prévu pour établir une séparation nette entre intérêts 
publics et privés, de l'autre le clientélisme est officiellement 
favorisé à divers échelons, notamment celui de la magistrature 
locale. Dans les Etats, les juges doivent souvent leurs fonctions aux 
responsables politiques qui, en retour, s'attendent à une certaine 
complaisance. Il est parfaitement admis, d'autre part, que les 
membres de la Chambre des représentants passent une bonne partie de 
leur temps à se livrer à la collecte de fonds en vue de leur 
réélection, cette pratique étant d'ailleurs commune à tous les élus.</TEXT>
<TEXT>
 Des cas innombrables d'enrichissement personnel</TEXT>
<TEXT>
  La loi a beau être stricte s'agissant du financement des campagnes 
électorales, le système des donations " indépendantes " permet une 
assez grande souplesse. Le cas du Watergate est certes l'histoire 
d'un cambriolage raté contre les locaux du Parti démocrate, mais tout 
autant la mise à nu d'un système illicite de regroupement de dons 
financiers devant servir à la réélection du président Nixon. Les 
exemples d'hommes politiques ayant abusé de leurs fonctions pour 
s'enrichir sont innombrables : on se souvient notamment des 
démissions forcées du vice-président Spiro Agnew, en 1973, d'Edwin 
Meese, ministre de la justice de Ronald Reagan, en 1988, de Jim 
Wright, speaker de la Chambre des représentants, en 1989, ou de Guy 
Hunt, gouverneur de l'Alabama, en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  En mai, c'est Dan Rostenkowski, président (démocrate) d'une 
commission permanente de la Chambre des Représentants, qui a été 
obligé de quitter ses fonctions. Bill Clinton lui-même n'est pas 
encore débarrassé de l'" affaire Whitewater ", du nom de 
l'investissement immobilier malheureux que le président et son épouse 
Hillary ont fait en Arkansas à la fin des années 70, lorsque M. 
Clinton était gouverneur de cet Etat. Aujourd'hui, deux membres de 
son gouvernement, Mike Epsy et Henry Cisneros, respectivement 
secrétaire à l'agriculture et au logement, sont sur la sellette, l'un 
étant accusé d'avoir profité de fonds publics à des fins 
personnelles, l'autre parce qu'il a " menti " aux agents du FBI 
chargés d'enquêter sur le passé des candidats à une fonction 
publique. </TEXT>
<TEXT>
 Le système du blind trust est ainsi exemplaire en ce sens qu'il 
impose aux titulaires d'une haute fonction publique de confier à un 
tiers la gestion de leurs biens privés, cela afin d'éviter toute 
tentation de profiter des avantages liés à leur poste pour 
s'enrichir. Ce souci de transparence est puissamment aidé à la fois 
par une multitude de commissions chargées de vérifier que l'éthique 
et la déontologie sont respectées, par une presse puissante qui ne 
s'embarrasse guère de complexes s'agissant du respect de la vie 
privée des hommes publics, enfin par cette tradition puritaine qui 
veut que celui qui entend agir au nom de ses concitoyens doit être 
d'une honnêteté irréprochable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
