<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000037-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000037-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326393</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02281303</FAB>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE,DATE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DUREE,TRAVAIL,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD MICHEL;STRAUSS KAHN DOMINIQUE;AUBRY MARTINE;TADDEI DOMINIQUE,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 26 ET DIMANCHE 27 FEVRIER A CERGY PONTOISE</LEAD1>
<TITLE>POLITIQUE&gt; LA CONVENTION NATIONALE DU PS SUR L'EMPLOI&gt; Les socialistes se prononcent pour les 35 heures en deux étapes</TITLE>
<TEXT>" Studieuse " selon certains, " psychédélique " pour d'autres, cette convention nationale pour l'emploi était sans doute trop... 
conventionnelle pour constituer un véritable événement. Sujet trop 
vaste et fort complexe. Consigne de ne pas diviser un mois avant les 
élections cantonales. Souci, aussi, de ne pas prématurément lier les 
mains du " présidentiable " Michel Rocard, ce rendez-vous de 
Cergy-Pontoise n'aura été, au fond, que pur exercice de style pour 
militants et signal, en direction de l'opinion, d'une certaine prise 
de conscience sur un dossier prioritaire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les socialistes, en tout cas, il était important que ces deux 
jours se tiennent. " Comment pourrons-nous aller à des échéances 
électorales, s'est interrogé Dominique Strauss-Kahn, auteur du texte 
de référence pour cette convention, sans avoir fait le bilan de ce 
que nous avons fait de bien et de moins bien sur le sujet qui 
intéresse le plus les Français ? " Les critiques du passé n'ont pas 
manqué, M. Rocard, le premier, avouant son manque d'" audace " 
lorsqu'il se trouvait à Matignon. Cependant, nul ne s'est hasardé à 
évoquer publiquement la gestion élyséenne du malencontreux épisode de 
1982 sur les trente-neuf heures, qui, pour beaucoup, continue de 
peser sur le débat de la réduction du temps de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Il convenait également, indiquait encore M. Strauss-Kahn, de mettre 
un terme " au foisonnement de positions personnelles dont personne 
n'a jamais débattu ". Les déclarations de Laurent Fabius sur 
l'importance du thème de l'emploi dans la perspective de l'élection 
présidentielle, faites hors de la convention, la veille dans le 
Parisien et samedi soir sur France 2, ont irrité et montré les 
limites de l'exercice.</TEXT>
<TEXT>
  Cette convention devait fournir, aussi, l'occasion d'une critique 
en bonne et due forme du libéralisme et d'un pilonnage de la 
politique d'Edouard Balladur. Rebondissant sur la récente idée 
gouvernementale d'un " SMIC-jeunes ", les orateurs n'ont pas lésiné 
sur les arguments pour rappeler que droite et gauche ne sauraient se 
ressembler. Enfin, cette convention devait permettre à M. Rocard de 
roder une nouvelle fois son discours sur " la société solidaire ", 
qui sera la planche d'appel de sa campagne présidentielle. Son 
discours de clôture de dimanche midi en a attesté : " Nul bon vent à 
qui n'a point de port destiné, écrivait Montaigne. Eh bien, le port 
destiné, pour moi, c'est celui-là, celui de la société solidaire, 
dans laquelle chacun aura sa place et chacun vivra mieux. " </TEXT>
<TEXT>
  Indiscutablement, ce mot " solidarité ", rappelant des combats 
historiques à l'Est, est " porteur " dans les rangs socialistes. Il 
faut, maintenant, qu'il soit autre chose qu'un slogan. Le premier 
secrétaire du PS a indiqué trois pistes, décalquées de la résolution 
finale de cette convention, adoptée, au terme des travaux d'une 
commission nocturne, par 304 voix contre 27 (il y a eu 15 abstentions 
poperénistes).</TEXT>
<TEXT>
  Première piste : le retour à une croissance équilibrée. Il y a peu 
de divergences sur ce point. Deuxième piste : le développement des 
emplois de service. La proposition est alléchante, mais elle suscite 
davantage de prudence. " Ce qui manque, a indiqué M. Rocard, ce ne 
sont pas les métiers utiles, c'est l'audace d'en stimuler l'émergence 
et, parfois, de contribuer à en financer les débuts. " </TEXT>
<TEXT>
  Sans " atteinte au pouvoir d'achat " </TEXT>
<TEXT>
  Rapporteur de la commission réunie sur ce thème, Martine Aubry a 
émis une autre réserve : " Ne donnons pas, a-t-elle prévenu, 
l'impression que nous sommes pour une société essentiellement fondée 
sur les services ! " Dernière piste : la réduction du temps de 
travail. L'option préconisée par Henri Emmanuelli l'a emporté.</TEXT>
<TEXT>
  Les rocardiens et les fabiusiens, qui ne voulaient pas entendre 
parler de réduction du temps de travail sans réduction de salaire, 
ont accepté de faire un pas de côté. Ceux qui, dans la gauche 
socialiste ou dans l'entourage de Jean Poperen, étaient sur les 
positions les plus radicales, ont fini par se féliciter de voir, pour 
la première fois, écrit noir sur blanc le principe de non-amputation 
du salaire.</TEXT>
<TEXT>
  Comme prévu, la résolution finale préconise une progression par 
paliers : " Le projet à long terme que nous devons poursuivre est 
celui de la semaine de quatre jours. Notre objectif est d'arriver à 
une durée de trente-cinq heures durant la législature. Une première 
étape comprendra plusieurs mesures : l'aménagement du temps de 
travail, la réduction des heures supplémentaires, la retraite 
progressive, le développement du temps réduit choisi et une durée 
légale ramenée à trente- sept heures en moins de deux ans. " Suit 
cette précision d'importance : " Ainsi que cela s'est produit depuis 
plus d'un siècle dans tous les pays développés, cette réduction du 
temps de travail n'impliquera pas d'atteinte au pouvoir d'achat des 
salariés, les gains de productivité et une partie de la 
redistribution des revenus et des richesses étant affectés à son 
financement. " </TEXT>
<TEXT>
  Les plus " politiques " ont vu dans cette adhésion finale le fruit 
d'un subtil accord entre les trois gauches qui se retrouveraient 
aujourd'hui à l'intérieur du PS : " archaïque ", façon Poperen, " 
moderniste libérale ", modèle Fabius, " moderne ", type 
Rocard-Jospin. Les conclusions de cette convention sont plutôt la 
traduction d'un certain réalisme, guidé par l'envie de revenir 
rapidement au pouvoir. " Mieux vaut être pris en flagrant délit de 
modestie qu'en flagrant délit de démagogie ", disait Dominique 
Taddéi, l'autre cheville ouvrière de cette convention. Preuve en est 
que l'estimation hasardeuse lancée par son compère, M. Strauss-Kahn, 
annonçant la création de 2,5 millions d'emplois en six ans, est 
passée à la trappe. Proposition " sérieuse et indispensable ", avait 
pourtant rappelé celui-ci samedi. " J'ai la conviction, lui a 
répondu, le lendemain, M. Rocard, que nos pistes permettront de créer 
plusieurs centaines de milliers d'emplois, mais il est plus important 
de faire partager cette conviction que de prétendre chiffrer le 
résultat, car il dépendra de l'intensité et de la constance de nos 
efforts. " </TEXT>
<TEXT>
  La sagesse du premier secrétaire du PS l'a emporté sur l'insistance 
de l'" expert ". L'opinion, elle, sera conviée à retenir que les 
socialistes sont pour un passage aux trente-sept heures sans 
réduction de salaire, solution certes plus présentable. L'essentiel, 
pour le PS, face à une droite tétanisée sur le sujet, était de 
relancer une " dynamique " au point mort depuis 1982. La convention 
de Cergy-Pontoise aura au moins eu ce mérite.&lt;
</TEXT>
</DOC>
