<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002936-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002936-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321731</ACCOUNT>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<NOTE>CEDUCEE. La Documentation française.</NOTE>
<NUM1>940125-2-R08-32</NUM1>
<NAMES>CEI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CROSNIER MARIE AGNES</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; RÉGION&gt;  L'ex-URSS&gt; La grande désillusion</TITLE>
<TEXT>DEUX ans après la liquidation de l'URSS, les Etats qui en sont issus continuent de se débattre avec des difficultés bien différentes de 
celles des pays d'Europe centrale et orientale. Non seulement les 
signes de la dépression y sont nettement plus marqués (40 % de baisse 
du produit matériel net entre 1989 et la mi-1993 contre 28 %), mais 
cet effondrement tient moins à l'instauration du marché qu'aux 
désordres croissants liés au processus de désintégration. Les 
derniers chiffres connus, portant sur les neuf premiers mois de 1993, 
paraissent, certes, un peu moins catastrophiques que ceux de 1992 : _ 
13,3 % dans l'ensemble de la CEI contre _ 20 %. Mais ce n'est guère 
qu'une " normalisation " dans la récession, les résultats de 1992 
ayant été fortement bousculés par le choc de la libération des prix 
en Russie.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, les disparités se sont creusées. Les pays impliqués 
dans des guerres civiles sont en totale perdition : la Géorgie en 
proie à un chômage massif et à une inflation débridée, le Tadjikistan 
dont 80 % du maigre potentiel industriel ont été endommagés, 
l'Arménie, enfin, toujours victime de l'embargo de l'Azerbaïdjan et 
où la production industrielle, qui avait déjà chuté de 63 % en 1992, 
a reculé à nouveau de 40 % durant les neuf premiers mois de 1993. Les 
Baltes, de leur côté, ont vécu une récession industrielle aussi forte 
qu'en 1992 (entre 32 et 48,5 % en janvier-septembre 1993), mais pour 
des raisons autres, qui tiennent désormais aux efforts accomplis dans 
le domaine de la stabilisation monétaire. Seuls en ex-URSS à être 
déjà bien engagés sur cette voie, ils sont les seuls aussi à pouvoir 
compter sur une prochaine reprise de la croissance.</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs, les baisses de production ont été moins prononcées qu'en 
1992, la Russie, le Kazakhstan, le Turkménistan, par exemple, étant 
parvenus à infléchir quelque peu la tendance, voire à la renverser 
dans le cas du Turkménistan (+ 18,8 % !). Tel n'a cependant pas été 
le cas de la Biélorussie qui a souffert plus encore que précédemment 
de la réduction des livraisons russes d'énergie et de matières 
premières, ni a fortiori de l'Ukraine qui, elle, a plongé (_ 20 % 
pour la production industrielle contre _ 9 % en 1992), la 
restauration partielle par son gouvernement des méthodes de 
l'économie de commandement n'ayant été d'aucun secours.</TEXT>
<TEXT>
  Comme en 1992, les industries, tant d'équipements que de biens de 
consommation, ont pâti de la contraction de la demande intérieure : 
les ménages ont à nouveau perdu dans l'ensemble de la CEI un tiers de 
leur pouvoir d'achat, les entreprises n'investissent pratiquement 
plus, les Etats donnent la priorité au financement de mesures 
conservatoires sur le lancement de grands travaux. Quant aux 
débouchés extérieurs, ils ne concernent toujours que les producteurs 
d'énergie et de matières premières, Russie en tête. Celle-ci a 
d'ailleurs réussi, en dépit d'une nouvelle baisse de sa production 
pétrolière (_ 13 % en janvier-septembre), à accroître ses 
exportations sur les marchés occidentaux (de 30 % pour le brut et de 
40 % pour les produits raffinés) aux dépens des pays de la CEI qui 
ont reçu au premier semestre 1993 des quantités inférieures de 42 % à 
celles obtenues durant la même période de 1992.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, la Russie a relevé assez fortement les prix de son 
énergie, plaçant ses partenaires désargentés dans une position 
difficile : au 1 octobre 1993, ils lui étaient redevables de 3 000 
milliards de roubles, dont plus de la moitié correspondait à des 
factures énergétiques impayées, les entreprises russes se trouvant 
elles-mêmes souvent en défaut de paiement. Cet endettement mutuel 
entrave supplémentaire au commerce dans la zone, n'avait toujours pas 
trouvé de solution fin 1993.</TEXT>
<TEXT>
  La dérive monétaire que connaissent la plupart des Etats a, elle, 
des causes essentiellement internes, même si la Russie tient la 
prodigalité de ses partenaires pour principale responsable de l'échec 
de son plan de stabilisation, et si ces derniers se disent contaminés 
par l'inflation russe. Partout, sauf dans les pays baltes, et pour la 
seconde année consécutive, gouvernements et parlements, faisant 
assaut de démagogie, ont continué à encourager la distribution de 
crédits à tout va, à laisser enfler les déficits budgétaires, 
généralement financés par la création monétaire, à refuser de 
pratiquer une politique rigoureuse des revenus. Aussi, bien que le 
taux de l'inflation se soit un peu ralenti par rapport à 1992, il 
varie encore entre 18 et 26 % par mois. A deux exceptions près : 
l'Ouzbékistan qui a maintenu les subventions aux prix de détail et 
l'Ukraine qui, au contraire, flirte désormais avec l'hyperinflation, 
la hausse des prix étant passée de 20 % par mois au printemps à 100 % 
en septembre, tandis que le billet vert s'échangeait au marché noir, 
fin novembre, contre 30 000 karbovanets, un taux vingt-cinq fois 
supérieur à celui du rouble russe.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquence de l'ajournement des restructurations industrielles et 
du maintien à flot des branches et entreprises déficitaires, le taux 
officiel du chômage atteint tout au plus 1 % dans les pays de la CEI 
sauf en Arménie (6 %). Au Turkménistan, il serait égal à zéro, 
chiffre qui ne comptabilise cependant pas les salariés contraints de 
travailler à temps partiel ou mis en congé sans solde, et se situe de 
ce fait de huit à dix fois en deçà de la réalité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
