<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002503-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002503-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345617</ACCOUNT>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,FORCE D'INTERPOSITION,PERSONNEL MILITAIRE;FRANCE,AIDE HUMANITAIRE,SYSTEME DE SECURITE;GOUVERNEMENT;MESSAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>07211616</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION;DECLARATION,FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE;DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,ONU</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<NAMES>COLONNA CATHERINE</NAMES>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>20 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Selon Edouard Balladur&gt; L'ONU devrait disposer de 2 000 hommes&gt; au Rwanda à la fin du mois d'août</TITLE>
<TEXT>Les Nations unies devraient pouvoir " disposer au Rwanda à la fin août de près de 2 000 hommes grâce à la mobilisation de contingents 
ghanéens, zimbabwéens, nigériens et canadiens ", a indiqué, mercredi 
20 juillet, en conseil des ministres, Edouard Balladur, dont les 
propos étaient rapportés par le porte-parole du gouvernement, Nicolas 
Sarkozy.</TEXT>
<TEXT>
Selon M. Balladur, toujours cité par M. Sarkozy, " les contacts pris 
" sur place avec le commandant de la Mission de l'ONU pour 
l'assistance au Rwanda (MINUAR), le général canadien Roméo Dallaire, 
permettent d'affirmer que " soixante observateurs de la MINUAR seront 
présents d'ici fin juillet, plus deux compagnies [400 hommes] entre 
le 1 et le 6 août ". </TEXT>
<TEXT>
  " Le gouvernement français entretiendra des contacts politiques 
étroits avec le nouveau gouvernement du Rwanda ", a fait valoir le 
premier ministre, indiquant qu'il avait " demandé au secrétaire 
général du Quai d'Orsay et à un haut-responsable militaire français 
de se rendre à Kigali ". " La France mettra tous les moyens dont elle 
dispose à la disposition de la commission d'enquête sur les massacres 
créée par les résolutions du Conseil de sécurité de l'ONU ", a 
également promis M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Justifiant une nouvelle fois l'opération " Turquoise " par " des 
raisons morales " et par une " solidarité avec les pays d'Afrique 
francophone ", M. Balladur a indiqué que cette opération a permis de 
" sécuriser un million de personnes dans la zone de protection ", d'" 
évacuer plus de 1 300 personnes menacées et de livrer plus de 400 
tonnes d'aide humanitaire ". </TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, la porte-parole adjointe du ministère des affaires 
étrangères, Catherine Colonna, dans la première réaction de Paris 
après la formation d'un gouvernement à Kigali, a souligné mercredi 
que ce gouvernement différait de celui prévu par les accords 
d'Arusha.</TEXT>
<TEXT>
  " On constate une forte présence du FPR ", a-t-elle affirmé en 
notant également la création d'un poste de vice-président, le rôle 
exécutif du président et la durée de son mandat, de cinq ans et non 
de vingt-deux mois comme prévu à Arusha.</TEXT>
<TEXT>
  " L'essentiel sera l'esprit dans lequel ce gouvernement travaillera 
", a-t-elle toutefois estimé. La France a accordé une nouvelle aide 
de 8,2 millions de francs aux populations rwandaises, ce qui porte à 
50 millions le montant de son soutien financier depuis deux mois, a 
annoncé le ministère de la coopération.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le pape Jean-Paul II a lancé mercredi un appel aux autorités 
locales ainsi qu'aux organisations internationales pour qu'elles " 
n'abandonnent pas [la] multitude [de réfugiés] en fuite " et qu'elles 
s'engagent " à faciliter la création de conditions favorables à une 
renaissance spirituelle, morale et civile du pays ". _ (AFP.)         
&gt;
                                                 
</TEXT>
</DOC>
