<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001462-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001462-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354977</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Depuis les dernières élections en Italie, le service public est l'objet des attaques incessantes du gouvernement dirigé par la nouvelle coalition de la droite.</CHA1>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,CRISE,AUDIOVISUEL,CHAINE DE TELEVISION,MUTATION,PARTI DE DROITE&gt;</SUBJECTS>
<FAB>40</FAB>
<NOTE>(1) Quartier en périphérie de Rome, siège de la direction de l'information de la RAI.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>VOLCIC DEMETRIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ALOISE SALVATORE</AUTHOR>
<PAGE>237</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; DOSSIER&gt; LA CRISE DE LA RAI&gt; TÉLÉVISION ET POUVOIRS PUBLICS&gt; Main basse sur la RAI</TITLE>
<TEXT>"Journaliste, vaste expérience télévisée et internationale cherche emploi." La petite annonce, parue dans la Stampa de Turin, mercredi 
28 septembre, n'est pas passée inaperçue. Enquête rapide de la 
rédaction qui découvre que derrière ces quelques lignes inhabituelles 
_ en Italie, les journalistes pouvant vanter une telle expérience ne 
courent pas les rues et surtout ne passent pas par les petites 
annonces pour décrocher un job _ se cache l'un des personnages les 
plus célèbres du service public. Il s'agit ni plus ni moins de 
Demetrio Volcic, soixante ans, grand connaisseur de l'Europe de 
l'Est, correspondant légendaire de la RAI à Moscou. Appelé il y a 
moins d'un an à la tête du TG1 (Telegiornale) par les "professeurs" _ 
le conseil d'administration sortant _ pour tenter de redorer le 
blason de RAI 1, la chaîne maîtresse de la maison, lors des récentes 
nominations, il a été remercié et invité à s'occuper du "service pour 
l'étranger". Dans le genre placard doré, on ne fait guère mieux. 
Certes, une provocation réussie, celle de Volcic, qui fait mine de 
s'étonner que l'on s'étonne de sa démarche ("dans un pays normal, 
c'est de cette façon que l'on s'y prend pour chercher un boulot") 
mais qui exprime bien le malaise avec lequel on réagit à Saxa Rubra 
(1), la citadelle de l'information. C'est là, dans la banlieue nord 
de la capitale, que les journalistes ont vécu ces derniers mois comme 
dans une sorte de fort assiégé pris ensuite par les troupes d'assaut 
de la nouvelle majorité. Un malaise qui s'explique par l'acharnement 
avec lequel la coalition de droite, dès son arrivée au pouvoir, en 
mai dernier, n'a cessé de poursuivre son objectif de mettre la main 
sur la RAI. Par tous les moyens et à n'importe quel prix. Quitte à 
perdre _ ce qui, aux dires de certains, ferait bien le jeu de la 
Fininvest _ les meilleurs éléments du service public.</TEXT>
<TEXT>
 Certains ont même voulu donner une base scientifique à cette 
opération. Selon un sociologue allemand, les gouvernants d'une 
société post moderne doivent en fait suivre trois règles 
fondamentales s'ils veulent durer: ne pas s'occuper des vrais 
problèmes, trop compliqués, comme chômage et déficit public; prendre 
quelques mesures marginales et simples (une des premières décisions 
de l'équipe Berlusconi a été justement celle de ne plus obliger les 
chauffeurs de taxi à fournir les reçus fiscaux); mais _ surtout _ 
établir un contact direct entre gouvernement et opinion publique avec 
le contrôle de la télévision.</TEXT>
<TEXT>
 Epuration des journaux télévisés</TEXT>
<TEXT>
 Voici pourquoi, explique-t-on, la RAI a représenté la question 
centrale pour la nouvelle majorité. D'autant que le service public 
avait commis le péché capital de pencher trop à gauche sous la 
gestion des "professeurs". "La RAI ne peut s'ériger contre la 
majorité, expression de la volonté du pays", tel avait été le mot 
d'ordre lancé, au début de l'offensive, par Silvio Berlusconi 
lui-même. Après un siège de plusieurs semaines, le conseil 
d'administration avait fini par jeter l'éponge et avait été remplacé 
par un autre, proche du nouveau pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  Avant même de définir les stratégies à suivre et les programmes, on 
a vite nommé les directeurs des chaînes et des journaux télévisés. Le 
résultat est sous les yeux de tout le monde, avec des journalistes 
provenant directement du sérail Fininvest: le remplaçant de Volcic au 
TG1, Carlo Rossella, vient par exemple tout droit de Panorama, 
hebdomadaire de pointe de la maison d'édition berlusconienne 
Mondadori. Au TG2, Clemente Mimun n'est autre que l'ancien numéro 
deux du TG5, le journal télévisé de la chaîne vedette de Berlusconi. 
D'autres sont des supporters déclarés du mouvement politique du 
président du conseil. C'est le cas notamment de Piero Vigorelli, 
appelé à diriger les rédactions locales de la RAI, qui s'était fait 
remarquer au lendemain des élections en se présentant avec un drapeau 
de Forza Italia dans les couloirs de Saxa Rubra... Restait la case du 
TG3, où a été placée une proche du PDS pour tenter d'amadouer 
l'opposition, ce qui n'empêche pas cette dernière de crier au 
scandale, tout comme la Ligue du Nord, l'allié qui, pour l'instant, 
semble être resté sur la touche. </TEXT>
<TEXT>
  Berlusconi a-t-il donné sa bénédiction à toute l'opération? Sa 
tentative de nier toute intervention a échoué lamentablement quand 
son homme de confiance pour les questions de la RAI, Fabrizio del 
Noce, a avoué tranquillement avoir passé la liste des candidats à... 
Berlusconi, bien avant les nominations. Pour certains commentateurs, 
avant même l'homme politique, c'est l'entrepreneur Berlusconi qui a 
réussi le coup de sa vie. Il a éliminé la concurrence, purement et 
simplement. Au cours de la campagne électorale, il avait répondu par 
une boutade _ "je l'achèterai" _ à la question sur ce qu'il comptait 
faire de la RAI, une fois au pouvoir. Aujourd'hui, c'est comme s'il 
l'avait obtenue gratuitement puisque le service public sort fortement 
diminué de ce bras de fer. La présidente de la RAI, Letizia Moratti, 
n'avait-elle pas d'ailleurs affirmé que dans sa vision des choses le 
service public "... était complémentaire de la Fininvest"? Dans un 
tel contexte, qui peut croire que les nouveaux responsables de la RAI 
feront du zèle pour tenter de concurrencer le secteur privé et gagner 
des points à l'audimat? Comment le pourrait-on, lorsqu'on se trouve 
face à l'une des chaînes appartenant au président du conseil, la 
personne même à qui l'on doit sa propre nomination? </TEXT>
<TEXT>
 Des coupes dans le budget</TEXT>
<TEXT>
 Sans parler du dernier épisode qui montre bien à quel point la 
confusion des rôles règne. Dans la nouvelle loi budgétaire, le prix 
que doit régler la RAI au budget de l'Etat pour l'usage des 
fréquences était passé subrepticement de 40 à 160 milliards de lires, 
alors que la facture de la très privée Fininvest est restée bloquée 
à... 1,2 milliard. La marche arrière du gouvernement a été rapide, 
mais la sensation que le service public est une victime sur laquelle 
on s'acharne, demeure. Pour comble, voici que du côté des recettes 
publicitaires, les chaînes privées deviennent de plus en plus 
agressives alors que dans certains secteurs de la majorité, on parle 
ouvertement de cantonner le financement de la RAI sur la redevance en 
laissant le gâteau de la publicité au privé. Une telle situation 
n'incite pas à l'optimisme, c'est le moins qu'on puisse dire. A 
Saxa-Rubra et dans les couloirs de viale Mazzini, le siège central, 
on vit très mal ce début de saison. On se cherche. On se parle. On 
tente de se remonter le moral. On indique du doigt ceux qui risquent 
d'être les premières victimes de la bataille de la RAI.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, ceux de la troisième chaîne, la chaîne "décoiffée" comme 
la définit Angelo Guglielmi, le directeur sortant. Pour l'instant, il 
est évident que "Tunnel", une satire sûrement trop pointue pour "les 
goûts du moment, devrait disparaître de la grille des programmes. 
D'autres émissions, véritables fleurons de la chaîne, comme "Il rosso 
e il nero" _ débat hebdomadaire sur de grands thèmes de société _ et 
"Milano Italia" _ débat quoditien enfin intelligent _ risquent de ne 
pas redémarrer. On attend aussi des nouvelles de Piero Chiambretti, 
"l'enfant terrible de la RAI", dont les émissions étaient devenues, 
ces dernières années, un rendez-vous à ne pas manquer pour prendre 
l'air du temps. Ses gags sur les hommes du pouvoir sortant restent 
mémorables. Qui sait si on aura droit au même spectacle avec les 
nouveaux patrons?                                                     
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
