<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001512</DOCID>
<ACCOUNT>368166</ACCOUNT>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>#24700</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PRISE DE POSITION POLITIQUE,MESSAGE</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950113_180316</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>DOC: AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>950114-2-001-01</NUM1>
<NAMES>RPR,PASQUA CHARLES,BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<SOT1>Le ministre de l'intérieur prend date pour le contrôle futur du RPR</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LETTRE DE CHARLES PASQUA A JACQUES CHIRAC POUR L'INFORMER DE SA DECISION LE 12 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le soutien de M. Pasqua à M. Balladur met en évidence l'isolement de M. Chirac</TITLE>
<TEXT> CHARLES PASQUA a fait parvenir à Jacques Chirac, jeudi 12 janvier, une lettre manuscrite, dans laquelle il informe le maire de Paris de sa décision de 
soutenir la candidature d'Edouard Balladur à l'élection présidentielle. Le ministre de 
l'intérieur estime que le chef du gouvernement est " le plus à même de défendre " les idées 
gaullistes. Il exprime, en outre, le souci de " sauvegarder l'unité et l'avenir " du RPR.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac a réagi, vendredi matin, sur France-Inter, en observant que la candidature du 
premier ministre et le soutien que lui apporte M. Pasqua relèvent d'un " suspense cousu de 
fil blanc ". Les proches du maire de Paris estiment que ce dernier et M. Balladur incarnent 
deux orientations différentes et que le choix de M. Pasqua le conduit sur une voie qui 
s'écarte du gaullisme.</TEXT>
<TEXT>
 La divergence entre M. Chirac et M. Pasqua n'est pas récente. Elle s'était manifestée 
avec acuité en 1990, lorsque le président du conseil général des Hauts-de-Seine avait 
présenté aux assises du RPR, en compagnie de Philippe Séguin, une motion opposée à 
celle de MM. Chirac et Juppé. En 1992, MM. Pasqua et Séguin avaient pris position pour 
le " non "au référendum sur le traité de Maastricht, tandis que MM. Chirac, Juppé et 
Balladur s'étaient prononcés pour le " oui ". M. Pasqua avait ensuite conseillé à M. Chirac 
de se porter candidat au poste de premier ministre. Le maire de Paris ayant préféré laisser 
la place à M. Balladur, le sénateur des Hauts-de-Seine s'était rallié à celui-ci en acceptant 
d'entrer au gouvernement. Si le choix de M. Pasqua n'est donc pas, véritablement, une 
surprise, il aggrave l'isolement de M. Chirac, qu'il prive de l'appui de l'homme le plus 
populaire parmi les militants du RPR.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
