<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020938</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020938</DOCID>
<ACCOUNT>395141</ACCOUNT>
<PEOPLE>AXIONOV VASSILI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/21951021</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>AXIONOV VASSILI</NOM1>
<NOTE>UNE SAGA MOSCOVITE, de Vassili Axionov. Traduit du russe par Lily Denis. Gallimard,&gt; 1 026 p., 185 F.(1) SEUIL, 1967.(2) GALLIMARD, 1980.(3) SEUIL, 1980.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950526-2-R08-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE ZAND</SIP1>
<SOT1>Vassili Axionov,fils d'" ennemis du peuple ",réside aujourd'hui&gt;aux Etats-Unis.Mais il n'a pas&gt;totalement quitté Moscou.En témoigne cette imposante saga où, mêlant histoire&gt;personnelle et&gt;grande Histoire,il essaye de renouer les fils du passé&gt; soviétique</SOT1>
<SU11>PORTRAIT</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mémoires d'un siècle incompréhensible</TITLE>
<TIO1>UNE SAGA MOSCOVITE</TIO1>
<TEXT> Vassili Axionov, qui ressentait douloureusement le fait d'être devenu un produit d'exportation qu'on vendait à l'étranger, mais qu'on ne publiait plus dans 
son pays d'origine, protestait drôlement, au printemps de 1978 : " La littérature n'est pas 
du caviar. Et je ne suis pas un esturgeon. " Dans une lettre de refus, son éditeur lui avait 
notifié sans ambages qu'" on ne peut pas écrire ainsi, parce que cela ne se fait pas. Cette 
oeuvre ne s'inscrit pas dans la tradition de la prose russe, et elle ne correspond pas à ce 
qui s'écrit aujourd'hui. Pour ces raisons, sa publication ne saurait être envisagée ". 
Immédiatement achetés à l'étranger, ses livres allaient paraître aux Etats-Unis et en 
France, ce dont l'écrivain se réjouissait, bien sûr, mais en ressentant une profonde tristesse 
de ne pouvoir être lu dans son pays.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques mois plus tard, c'était le temps brejnévien dit de la " stagnation ". La 
publication de Métropole, un " almanach littéraire " préparé avec quelques amis André 
Bitov, Evgueni Popov, Victor Erofeev, Fazil Iskander , apparut comme la première 
tentative de gens connus et moins connus pour refuser la censure. Cette initiative 
courageuse allait créer la fracture définitive. Puis précipiter l'expulsion de l'écrivain et un 
départ à l'étranger qu'il ne souhaitait pas. Un dissident, lui ? Non. Ou bien davantage. Il ne 
fuyait pas. Il allait chercher ailleurs une possibilité de continuer son travail, de vivre. Et, 
depuis 1980, il vit à Washington, où il enseigne et où il écrit.</TEXT>
<TEXT>
  A-t-il vraiment, depuis tout ce temps, quitté Moscou, Vassia Axionov ? Ce n'est pas sûr. 
En témoigne le roman géant plus de mille pages intitulé Une saga moscovite, qui vient 
d'être traduit chez Gallimard. L'histoire d'une famille d'Union soviétique, les Gradov, entre 
1924 et 1953. Un roman-torrent avec des centaines de personnages, inventés ou non, 
célèbres ou non, avec une luxuriante richesse de procédés stylistiques, de citations (des 
autres et de lui-même), de poèmes... Le Tout-Moscou de ces années-là y défile. Sans 
oublier, bien protégé au Kremlin, un Staline malade, mort de peur, tout nu, à la merci du 
bon docteur qui a vu, de ses yeux, cette monstruosité dont nul n'ose parler, le sixième orteil 
du pied droit ! Et qui ose dire au dictateur qu'il n'en a plus pour longtemps.</TEXT>
<TEXT>
#  Les trois tomes séparés d'Une saga moscovite sont vite devenus introuvables à Moscou. 
Même dépareillés. L'idée du livre était peut-être née à la fin 1989, lors du premier retour 
d'Axionov dans son pays natal. Invité par l'ambassadeur des Etats-Unis, puisqu'il avait été 
privé de la nationalité soviétique, il a mis quatre ans à composer ce livre qui apparaît 
comme une somme de toutes ses mémoires. La mémoire du petit garçon de Kazan qui, à 
moins de cinq ans, un jour de 1937, a vu partir ses deux parents et s'est retrouvé seul avec 
son grand frère, Aliocha. Il se souvient : " D'abord, c'est l'Etat qui s'est chargé de nous et 
nous a envoyés dans un orphelinat. Puis mon oncle m'a repris, et c'était très bien, parce 
que plus tard il y a eu des rumeurs selon lesquelles les enfants des " ennemis du peuple " 
disparaissaient. On ne les tuait pas, mais on leur donnait de nouveaux noms, on changeait 
leur identité et ils ne savaient plus de qui ils étaient les fils. "</TEXT>
<TEXT>
  Créateur tout-puissant d'une fiction romanesque aux dimensions tolstoïennes, unissant 
d'un même souffle vie publique et vie privée, il a voulu traiter l'histoire personnelle dans la 
grande Histoire. Et en nourrir sa littérature. Ainsi a-t-il créé une dynastie de médecins 
moscovites, les Gradov, la famille de ce Boris III Nikitovitch qui a vécu, pour son bien et 
pour son mal, l'aventure du siècle. Ils sont partout, les Gradov, du haut en bas de l'échelle 
sociale soviétique, dans cette saga de l'arbitraire humain. Du Kremlin à la Kolyma. C'est le 
privilège d'Axionov qui, mêlant la fiction à la réalité vécue, finit par prendre sa place dans 
la saga gradovienne et devenir l'un des multiples personnages du livre qui sont envoyés à 
la Kolyma.</TEXT>
<TEXT>
 La Kolyma, Vassili Axionov, fils d'" ennemis du peuple " arrêtés tous deux en 1937, il la 
connaît. Son père, secrétaire du comité régional du parti en Tatarie et maire de Kazan, est 
resté quinze ans à Saga Vorkouta. Sa mère, Evguenia Guinzbourg, communiste convaincue, 
qui était professeur de marxisme-léninisme à l'université de Kazan, fut condamnée à dix 
ans de réclusion en cellule d'isolement. Sans savoir pourquoi. Dans un livre exceptionnel, 
intitulé en français Le Vertige (1), elle a décrit la " sensation de stupeur " qui l'avait saisie, 
elle, la bonne communiste, lors de son arrestation. Et qui l'avait peut-être aidée, 
finalement, à revenir vivante. Pour pouvoir raconter, un jour... " J'ai essayé, écrivait-elle, 
après dix-huit années passées dans les camps, d'imprimer chaque chose dans ma mémoire, 
en espérant pouvoir un jour raconter à des personnes honnêtes, à des vrais communistes 
qui certainement, tôt ou tard, voudraient m'écouter. " Désormais, c'est le romancier qui 
racontera.</TEXT>
<TEXT>
  Le fils aîné, Aliocha, mourra de faim pendant la guerre à Leningrad. Vassia, le cadet (né 
en 1932), ira, douze ans plus tard, vivre auprès d'une mère qu'il ne connaît pas, libérée 
depuis 1949, mais frappée de relégation à perpétuité à Magadan. C'est là qu'il a achevé 
ses études secondaires. " Il y avait de très belles salles de sport au lycée ", se souvient-il 
dans Une saga moscovite. Il nous avait déjà raconté dans La Brûlure (2) un épisode de sa 
vie, qu'il expose, cette fois, à Elena Kitaïgorodskaia, la petite-fille du chirurgien Boris 
Gradov, celle qui veut être pianiste : " Tu sais, Vassia, dit-elle, on a raison de dire que le 
monde est petit : moi j'ai un oncle à Magadan... Oui, oui, le frère de maman " Kirill, qui 
passera là-bas du marxisme au christianisme. Comme ce sera le cas d'Evguenia 
Guinzbourg, rencontrant le médecin déporté, son second mari, qui l'aidera à gravir le " 
chemin escarpé " vers la liberté, la sérénité.</TEXT>
<TEXT>
 Axionov n'a pu oublier le choc qu'avaient été les retrouvailles avec sa mère, le 9 octobre 
1948, à Magadan. Il avait seize ans. Il se souvient de cette société bizarre. " C'était une 
drôle de ville que Magadan ! La foule, dans la rue, était assez étrange. La plupart des gens 
étaient vêtus d'épais molletons grossiers, mais tout d'un coup, on voyait passer une dame 
superbe, l'épouse d'un haut guébiste, dans un magnifique manteau de fourrure ou avec des 
renards argentés... La plupart étaient des détenus, et d'anciens détenus. Le reste, c'était le 
KGB, qu'on appelait alors MGB. Il y avait aussi des prisonniers japonais : ils étaient 
plusieurs milliers quand je suis arrivé. Ils défilaient le poing levé, avec des drapeaux 
rouges, en chantant en russe : " Nous nous battons hardiment pour le pouvoir des soviets ! 
" On voyait partout des miradors et des détenus. C'est leur quantité qui m'a étonné. "</TEXT>
<TEXT>
  Faire connaissance avec sa mère à seize ans était une étrange expérience. Il s'attendait à 
voir une vieille femme. Elle avait à peine quarante-deux ans. Elle lui parut si jeune ! " En 
principe, je savais ce qui lui était arrivé, mais j'étais un petit garçon très soviétique, je ne 
doutais pas du tout de Staline et j'étais persuadé que le système soviétique était le plus 
merveilleux. Je comprenais bien que ce qui était arrivé à mes parents n'était pas bien, mais 
je le considérais comme un malheur personnel. Ce ne pouvait être qu'une erreur. Parce que 
mes parents à moi ne pouvaient pas être des ennemis du peuple ! Une fois à Magadan, j'ai 
très vite rétabli les valeurs. "</TEXT>
<TEXT>
 Evguenia Guinzbourg a raconté elle aussi, dans son second livre, Le Ciel de la Kolyma (3), 
cette scène sublime : l'arrivée d'un fils qui ne ressemble pas au garçon blond qui trottinait 
dans leur appartement de Kazan, la dernière fois où elle l'avait vu, mais à Aliocha, l'aîné, 
celui qui est mort. " Non, maman, je ne suis pas Aliocha, je suis Vassia ", dit-il, lui 
chuchotant à l'oreille : " Ne pleure pas devant eux... " " Alors je me repris, écrit Evguenia 
Guinzbourg. Je le regardai comme on se regarde entre des gens très proches qui savent 
tout l'un de l'autre, entre membres d'une même famille. Et il comprit ce regard. Ce fut 
l'instant clé qui renoua le lien entre les deux époques de mon existence, qui rétablit entre 
nous la relation organique profonde brisée par douze années de séparation. Mon fils ! Sans 
que je lui aie encore rien dit, il sait la différence entre NOUS et EUX. Il me demande de ne 
pas perdre ma dignité devant eux. " N'aie crainte, mon fils... Je ne pleurerai pas ", lui dis-
je du regard. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est à Magadan que Vassia a décidé de faire sa médecine. " L'idée, c'était qu'il valait 
mieux être médecin, parce que, au camp, on avait plus de chances de survivre. " Ce milieu 
médical, on le retrouve dans beaucoup de ses livres. Jusqu'à Boris Gradov, qui incarne 
l'idée qu'Axionov a de la médecine : la noblesse du métier, le dévouement, une sorte 
d'ange humanitaire, comme le Tchekhov qui va à Sakhaline. Il partit donc faire ses études 
à Leningrad, où il découvrit la littérature. C'était le temps du " Dégel ". 1956. Grâce à sa 
mère, qui connaissait toute la poésie russe et qui, avec une mémoire formidable, lui récitait 
des poèmes pendant des heures, il était riche de tous les poètes du " siècle d'argent " et de 
l'avant-garde du début du siècle, qu'il avait connus bien avant les garçons de son âge. Il 
commence à écrire de la prose, publie avec un énorme succès son premier roman, 
Collègues, une histoire de carabins qui ne parlaient pas comme la Pravda, mais avec le 
vocabulaire de leur génération ; puis Billet pour les étoiles, Oranges du Maroc et Il est 
temps, mon ami, des romans de jeunesse frondeurs et insolents, dans lesquels la jeunesse 
de l'époque de Khrou-&gt;chtchev se reconnaissait.</TEXT>
<TEXT>
  A tous les tournants, tous les soubresauts de l'Histoire, Une saga moscovite nous montre 
les Gradov se précipitant dans la datcha des parents, au Bois d'Argent, pour discuter de 
l'avenir. Quand on les quitte, Boris III, le non-juif accusé dans le " complot des blouses 
blanches ", est sauvé par la mort de Staline. A soixante-dix ans, il semble brisé par le 
drame d'un siècle qui reste incompréhensible aux Russes d'aujourd'hui. L'intelligentsia 
progressiste a fait fausse route. La famille est décimée. On peut se demander s'il restera 
encore assez de monde autour du samovar dans la suite annoncée par Axionov, qui devrait 
couvrir les années précédant l'effondrement du soviétisme. L'écrira-t-il ? Comment 
renouer avec l'Histoire quand on est russe, se demande Axionov, comme tous les gens de 
sa génération, comme Nikita Mikhalkov (le réalisateur de Soleil trompeur). Avec une 
démarche différente de ses prédécesseurs, Pasternak, Soljenitsyne, Rybakov même, qui 
avaient déjà tenté de se pencher, en romanciers, sur un passé plus ou moins lointain, 
Axionov éprouve le besoin de renouer avec ce dernier, de se retrouver dans une Russie 
dont tous ont perdu les fils. En interrogeant la terreur.</TEXT>
</DOC>
