<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022601</DOCID>
<ACCOUNT>397331</ACCOUNT>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1701</FAB>
<SUBJECTS>AGRO ALIMENTAIRE,INSTANCE,GESTION,GESTION FINANCIERE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOM1>DANONE</NOM1>
<NUM1>950609-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-08</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Danone poursuit  ses restructurations en Europe</TITLE>
<TEXT> ANTOINE RIBOUD, président de Danone, retrouve le sourire. La guerre des prix qui sévissait dans le secteur agroalimentaire et laminait les marges, 
s'est atténuée avec la reprise de la consommation. Le numéro un français de 
l'agroalimentaire estime qu'il parviendra en 1995 à imposer une hausse réelle de ses prix 
de vente, même en tenant compte des promotions.</TEXT>
<TEXT>
  Pour préserver ses marges, Danone a aussi entrepris depuis trois ans de vastes plans de 
restructuration en Europe qui ont nécessité 2,2 milliards de francs de provisions. Mais 
après avoir supprimé 2 200 emplois en 1994 en Europe, le groupe, qui a connu des grèves 
en France au cours des derniers mois, va encore réduire en 1995 de 2 à 3 % ses effectifs, 
soit 2 000 personnes environ, principalement des cadres européens, tout en continuant de 
se développer hors d'Europe en embauchant principalement des cols bleus. " En 1994, 
notre effectif mondial a progressé de 11 700 personnes (notamment par acquisitions 
externes en Asie) pour atteindre 68 000 salariés alors que notre masse salariale n'a 
augmenté que de 400 millions de francs sur 13,6 milliards ", a déclaré Christian Laubie, 
directeur financier de Danone.</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement, Danone a réduit le nombre de ses marques pour atteindre la taille critique 
dans des métiers très concurrentiels. Leader mondial des biscuits, le groupe d'Antoine 
Riboud détenait en France les trois premières marques du secteur : Lu, Belin et 
#l'Alsacienne. Cette dernière, sur le déclin, a été supprimée et absorbée par Belin. 
L'opération, qui a coûté 140 millions de francs mais permettra d'économiser 80 millions par 
an, a permis de ne conserver qu'un seul siège social et de regrouper la force de vente des 
deux sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  Danone a aussi entamé en 1995 la rationalisation des moutardes Amora et Maille qui 
coûtera 65 millions de francs. Pas question de supprimer l'une des marques, celles-ci étant 
positionnées sur des segments de marchés complémentaires. Mais le rapprochement des 
activités opérationnelles des deux sociétés, la suppression d'un siège social et la fermeture 
d'une usine vont permettre d'économiser 35 millions de francs par an. Ces restructurations 
interviennent après le rapprochement définitif des brasseurs du groupe, Kronenbourg et 
Kanterbrau, tandis que dans le secteur des plats cuisinés, Panzani et William Saurin vont 
regrouper leur force de vente.</TEXT>
<TEXT>
  Très décentralisé, le groupe Danone pouvait être considéré comme une fédération de 
grosses PME qui ne dégageaient pas de synergies entre elles. En 1994, les exportations 
ont été réunies au sein d'une seule entité, tandis que les achats de matière première dans 
les biscuits ont été regroupés, permettant de réaliser une économie de 200 millions de 
francs. De même, le groupe entend utiliser les différentes compétences de ses branches. 
Danone vient ainsi de lancer un yaourt pour enfants de plus de trois mois, baptisé " Petit 
Blédi ", utilisant le savoir-faire dans les produits laitiers de Danone et l'image marketing 
des produits pour enfants de Blédina.</TEXT>
<TEXT>
  Après un exercice 1994 qui s'est terminé sur un bénéfice de 3,5 milliards de francs pour 
un chiffre d'affaires de 76,8 milliards, les interrogations sur l'exercice 1995 subsistent, en 
particulier sur les désordres monétaires et la hausse du prix des matières premières. 
Danone ne parviendra pas à répercuter totalement cette hausse sur ses prix de vente, 
notamment de l'eau minérale où le prix de l'emballage a augmenté de près de 30 % alors 
qu'il représente 22 % du prix de vente du produit. Face à cette incertitude, c'est la saison 
d'été qui déterminera le résultat du groupe pour 1995.</TEXT>
</DOC>
