<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002310-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002310-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>352019</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,EMISSION TV</SUBJECTS>
<FAB>37</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Lyon)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MARTIN GENIER PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; De l'utilité des images</TITLE>
<TEXT>Les images atroces de cadavres de femmes, d'hommes et d'enfants du Rwanda ont alimenté les vacances estivales des Français et des 
citoyens du monde entier. Quelle que soit la dureté de ces images, on 
pourrait s'en féliciter si elles avaient pu entraîner la communauté 
internationale dans une action d'envergure. Seule la France, il faut 
bien le reconnaître, a réagi avec courage et s'est lancée dans une 
opération qui comportait de nombreux risques pour ses soldats.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, en partie grâce aux reportages diffusés par les 
télévisions du monde entier, les Nations unies ont pris le relais, 
mais pour combien de temps et avec quels effectifs? Malheureusement, 
un facteur intangible, froid et rédhibitoire intervient dans la façon 
dont sont pris en compte les conflits et les crises politiques, 
civiles et religieuses, c'est l'intérêt stratégique des pays où ils 
se déroulent. Il y a une différence de traitement frappante entre 
l'invasion du Koweït par l'Irak en 1990, la guerre en ex-Yougoslavie, 
les meurtres perpétrés par la junte militaire à Haïti et le conflit 
Rwandais. Seul le Koweït, pour les raisons que l'on sait, a mobilisé 
la communauté internationale avec une célérité étonnante. Dans les 
autres conflits, on a laissé se perpétrer des massacres et les 
enfants ont souvent constitué des cibles privilégiées. Pourtant, les 
télévisions et les médias n'ont cessé de rappeler aux gouvernants 
leurs responsabilités.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, on peut légitimement s'interroger sur 
l'utilité de la médiatisation des conflits. Il n'en reste pas moins 
que, si les images contribuent à faire évoluer l'opinion et donc les 
dirigeants dans le sens d'une diplomatie plus audacieuse et efficace, 
le sacrifice des journalistes _ ils ont payé un lourd tribut _ n'aura 
pas été inutile.                                   
</TEXT>
</DOC>
