<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000796-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000796-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323383</ACCOUNT>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>REVUE,PSYCHANALYSE,CIVILISATION</SUBJECTS>
<GO21>PUBLICATION</GO21>
<NOTE>(1) Numéro 4, octobre-décembre 1993, PUF, 320 p., 175 F.</NOTE>
<NAMES>REVUE FRANCAISE DE PSYCHANALYSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>Désespérer de la psychanalyse ?</TITLE>
<TIO1>MALAISE DANS LA CIVILISATION</TIO1>
<TEXT>Freud partageait avec Schopenhauer une vision désenchantée de la civilisation. Dans l'Avenir d'une illusion (1927), il affirmait 
l'inaptitude foncière de l'homme au bonheur, et cela indépendamment 
des circonstances politiques ou sociales. Quant à la cure analytique, 
elle permettait tout au plus de transformer une névrose en un malheur 
ordinaire.</TEXT>
<TEXT>
 Ces propos désabusés, de même que sa théorie de la pulsion de mort, 
n'ont jamais fait l'unanimité dans le milieu psychanalytique. 
Certains, parmi les plus audacieux disciples de Freud, crurent même 
possible de combiner psychanalyse et marxisme. Aujourd'hui, la 
babélisation de la théorie, l'évolution nouvelle des cures et, bien 
sûr, le fait que plus personne ne croit en un progrès irréversible de 
la civilisation amènent les psychanalystes à s'interroger sur leurs 
modèles de pensée et sur leur rapport à l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le dernier numéro de la Revue française de psychanalyse, 
intitulé précisément " Malaise dans la civilisation " (1), on lira, 
entre autres, de remarquables contributions de René Diatkine, d'André 
Green ou de Jean Gillibert. N'est-il pas dérisoire, se demande 
Diatkine, d'entreprendre encore des traitements analytiques : 
n'est-ce pas comme vouloir vider l'océan avec une petite cuillère ? 
Pour Green, la psychanalyse demeure irremplaçable dans son exigence 
de lucidité. Quant à Jean Gillibert, il nous invite à relire 
aujourd'hui le Malaise dans la civilisation (1929) de Freud en ayant 
constamment à l'esprit Auschwitz, le goulag, la purification ethnique 
et ce fait incalculable _ mais prophétisé par Dostoïevski : deux 
petits garçons de dix ans exterminant sauvagement un autre petit 
garçon de deux ans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
