<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032407</DOCID>
<ACCOUNT>410359</ACCOUNT>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020995/1800</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>" Après tant de batailles... Mémoires ", par Pierre Messmer, édition Albin Michel, 1992.  " L'arme nucléaire française, pourquoi et comment ? ", par Marcel Duval et Yves Le Baut, SPM et Kronos éditeur, 1992. " Sous le choc de l'explosion, la colline s'enveloppe d'un nuage de fumée blanche. Le sable qui la couvre, secoué par le tremblement des roches, s'envole et cascade " DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950904-2-008-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD </SIP1>
<SU11>HORIZONS HISTOIRE</SU11>
<SYF1>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Page Dates</LEAD1>
<TITLE>L'odyssée nucléaire de la France</TITLE>
<TEXT> IL y aura bientôt trente-quatre ans, à deux mois près, la vague de protestations déjà soulevée dans le monde par les premiers tirs nucléaires aériens 
français à Reggane, au Sahara, incita le gouvernement à chercher un site qui devait 
permettre des expériences souterraines. On retint les petites collines de granit gris d'In-
Ekker, dans le Hoggar. La France se lança donc dans des essais en galeries, au bout 
desquelles on aménageait une chambre qui abritait l'explosif à tester. C'en était fini du 
champignon atomique. Le premier tir souterrain, dénommé Agathe, eut lieu le 7 novembre 
1961. Il y en eut douze autres, avant que la France ne reprenne des expériences 
#atmosphériques en Polynésie, en 1966. Il faudra attendre le 5 juin 1975, sur l'atoll de 
Fangataufa, pour que la France se décide à pratiquer des explosions souterraines en puits 
creusés sur la bordure corallienne, puis sous l'eau du lagon intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre des armées de l'époque, Pierre Messmer, se souvient de cette aventure de la 
dissuasion. Pas seulement parce qu'il fut l'un des pionniers de l'armement nucléaire dans la 
classe politique, en France, et qu'il a vécu cette odyssée pratiquement de bout en bout, 
mais aussi parce qu'il fut, avec l'un de ses collègues au gouvernement de l'époque, Gaston 
Palewski, victime d'une irradiation la première du genre, avant trois expériences 
contaminantes en Polynésie en 1966 et en 1973 lors d'un essai souterrain auquel les deux 
ministres assistaient à In-Ekker.</TEXT>
<TEXT>
 On est le 1e mai 1962. L'expérience a été baptisée Beryl. Pierre Messmer et Gaston 
Palewski voulaient assister à l'explosion en souterrain de la bombe du Mirage IV, le 
premier " vecteur " de la dissuasion qui sera déclaré opérationnel en octobre 1964. Le 
temps est clair et calme. Les deux hommes ont revêtu la protection réglementaire. Ils 
s'abritent dans le poste de commandement de tir. L'engin est mis à feu. " Sous le choc de 
l'explosion, écrira plus tard dans ses Mémoires le ministre des armées, la colline 
s'enveloppe d'un nuage de fumée blanche. Le sable qui la couvre, secoué par le 
tremblement des roches, s'envole et cascade. Immédiatement, notre poste de tir est atteint 
par l'onde du tremblement de terre. Impressionnant, mais normal et prévu. " Ce qui 
survient ensuite l'est beaucoup moins.</TEXT>
<TEXT>
  " Quelques secondes plus tard, continue Pierre Messmer, une longue flamme jaillit du 
flanc de la colline, face à nous, comme un gigantesque chalumeau braqué dans notre 
direction. L'explosion n'a pas été contenue. C'est le sale incident de tir, le seul qui se soit 
produit à l'occasion d'essais nucléaires pendant que j'ai été ministre. La flamme s'éteint 
bientôt et elle est suivie d'une grosse émission de fumée, de couleur d'abord cuivrée, puis 
de plus en plus noire. Un nuage atomique se forme au ras du sol et, en grossissant, il se 
dirige lentement vers nous. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IL faut évacuer, car le nuage menace les ministres et les techniciens qui les entourent. 
L'ordre en est donné par le général Jean Thiry, un aviateur qui a succédé à un artilleur 
décédé depuis, le général Charles Ailleret, à la direction des centres d'expérimentations 
nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
  " Comme il se doit, reprend Pierre Messmer, la dernière voiture à quitter le poste de 
commandement du tir où continue à hurler la sirène d'alarme est celle du général, dont 
Palewski et moi sommes les passagers. Le nuage noir nous enveloppe et il faut le 
traverser, masqués et couverts de nos effets spéciaux. Il est impossible d'évaluer le 
nombre de röntgens [cette ancienne unité de mesure d'exposition à la contamination a été 
remplacée par le rad, puis par le gray] dont nous avons été irradiés, car les pellicules 
sensibles du détecteur que chacun porte sont complètement voilées. C'était la preuve que 
la dose admissible a été dépassée. "</TEXT>
<TEXT>
 Le repli des autres personnels sur la base arrière s'est effectué de façon un peu 
désordonnée, selon le sang-froid de leurs chefs. Quatre techniciens ont été plus 
sérieusement atteints, et évacués sur la France. Ils seront traités, pendant plusieurs mois, 
dans un hôpital militaire où ils subiront d'innombrables tests, analyses et examens divers. 
Pierre Messmer confesse aujourd'hui n'avoir jamais souffert par la suite de cette fausse 
manoeuvre. Mais il admet que Gaston Palewski décédé en septembre 1984 après un 
malaise cardiaque avait attribué à cet accident la responsabilité de quelques-uns de ses 
ennuis de santé.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'écoulera une semaine avant que cet incident ne soit connu du grand public. En le 
révélant sous la signature de son chroniqueur scientifique de l'époque, Nicolas Vichney, Le 
Monde du 9 mai 1962 indique qu'il tient ses informations de source américaine et il 
rappelle que les Etats-Unis avaient connu une mésaventure comparable, un an auparavant, 
lors d'une explosion qui se voulait à usage pacifique dans le Nouveau-Mexique.</TEXT>
<TEXT>
#  " L'enquête rapidement diligentée, conclut Pierre Messmer, aboutit à la conclusion 
suivante : une étroite galerie s'ouvrant dans la chambre de tir, à proximité immédiate de la 
bombe, a été creusée pour permettre des mesures neutroniques. Par erreur ou par 
#négligence, elle n'a pas été comblée et son vide a annihilé l'effet d'enclume normalement 
attendu au moment de l'explosion. L'onde de choc non amortie s'est engouffrée avec toute 
sa puissance dans la galerie principale dont tous les bouchons ont sauté et formé, en 
sortant, le nuage atomique " qui s'est alors déployé.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien ministre des armées reconnaît que cette explication ne l'a jamais satisfait 
totalement. Mais il ajoute aussitôt que ces ratés d'un tir nucléaire réel auront déclenché, 
chez lui, une réflexion d'ordre militaire, à propos du non-intérêt de ce qu'on appela plus 
tard les armes atomiques tactiques, celles qui sont réservées, dans la panoplie de certaines 
autres grandes puissances, à la destruction des unités sur le champ de bataille et qui, 
depuis, du seul point de vue de la France, ne relèvent pas de la dissuasion. " Quelques 
explosions nucléaires de petite énergie ne vitrifient pas un champ de bataille ", observe-t-
il. Elles ont un effet psychologique. La panique peut bien s'emparer de ceux qui les 
subissent au point zéro, ou à son voisinage, mais l'explosion n'interdit pas à d'autres 
combattants d'accomplir la mission qui leur est dévolue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CETTE description, par un ministre des armées proche du général de Gaulle, d'une fausse 
manoeuvre au cours d'un essai en vraie grandeur est la relation de l'une des étapes, parmi 
les plus marquantes, de l'histoire de la dissuasion nationale à laquelle l'ancien président de 
la République aura attaché son nom. C'est le 13 février 1960, précisément à 7 h O4, que 
tout a commencé, avec Gerboise bleue, la première explosion nucléaire française à 
Reggane. " Hourra pour la France ! ", s'était alors écrié le général de Gaulle. L'engin M1 
avait été monté au sommet d'une tour. Il devait dégager une puissance entre 60 et 70 
kilotonnes (entre trois et quatre fois la bombe sur Hiroshima), une énergie largement 
supérieure à celle des premiers engins expérimentaux testés plusieurs années auparavant 
par les Etats-Unis, la Grande-Bretagne ou l'URSS. Dans la foulée, Gerboise blanche 
suivait (il s'est agi d'un engin dénommé P1, conçu en secours de l'engin M1 en cas 
d'échec). Avant la fin de la même année explosait Gerboise rouge. Ce n'est pas tout à fait 
un hasard si les trois couleurs du drapeau national ont servi d'emblême aux premiers 
essais de 1960, l'année de l'accession de la France au club nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en réalité, l'aventure atomique de la France avait été ébauchée quelques années 
avant, sous la IVe République. En 1954, Pierre Mendès France est le chef du 
gouvernement. Il est créé, de son temps, vers la Noël, une commission supérieure des 
applications militaires de l'énergie atomique, puis un ccomité des explosifs nucléaires, 
avant celle d'un bureau d'études générales qui devait préfigurer ce qui allait devenir plus 
tard la direction des applications militaires (DAM) du Commissariat à l'énergie atomique 
(CEA). Pierre Mendès France renversé et l'intermède Edgar Faure achevé, le nouveau 
président du conseil, Guy Mollet, affirmait au Parlement que la France entendait demeurer 
libre d'agir dans le domaine de l'armement nucléaire, même s'il s'engageait à ne pas 
procéder à une explosion avant le début de 1961. Le ministre de la défense du moment, 
Maurice Bourgès-Maunoury, s'engouffre dans la brèche ainsi ouverte. Il fait rédiger deux 
protocoles par lesquels il prévoit de lancer des études préparatoires à des 
expérimentations nucléaires et de construire une usine de séparation isotopique de 
l'uranium.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra attendre le gouvernement dirigé par Félix Gaillard pour que, le 11 avril 1958, 
trois jours avant sa chute à l'Assemblée nationale, il soit décidé d'exécuter une première 
série d'explosions. Cette campagne de tirs était prévue pour le début de 1960. Dès son 
arrivée au pouvoir, le général de Gaulle confirme, le 22 juillet 1958, la décision de son 
prédecesseur. A quelques jours près, la date de Gerboise bleue sera tenue. C'est, en dépit 
de ce qu'on en dira bien plus tard, quand le débat opposera la droite à la gauche, le résultat 
de l'obstination de nombreux responsables gouvernementaux, toutes sensibilités politiques 
confondues.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs hommes, dont les noms ne sont pas nécessairement connus aujourd'hui d'une 
grande partie de l'opinion, auront contribué à faire accéder la France au rang de puissance 
nucléaire. Ils étaient des " nucléocrates " avant l'heure, convaincus que la possession 
d'une arme nucléaire était indispensable dans le climat de l'époque, celui de la " guerre 
froide " Est-Ouest et d'une compétition acharnée entre deux " blocs " militaires qui se 
regardaient en chiens de faïence en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 C'est tout d'abord Pierre Guillaumat, qui fut l'administrateur général du CEA pendant sept 
années d'affilée et que le général de Gaulle écoutait C'est encore le colonel, puis général 
André Buchalet, l'un des tout premiers directeurs de la DAM. C'est aussi le professeur 
Yves Rocard, le père de Michel Rocard, l'ancien premier ministre de François Mitterrand, 
qui a dirigé le laboratoire de physique de l'Ecole normale supérieure. C'est Bertrand 
Goldschmidt, qui eut la charge de convaincre à l'époque le chef de la France libre du fait 
que la bombe n'était pas une exclusivité des Etats-Unis et qu'elle était à la portée des 
Français pour peu qu'ils s'en donnent les moyens. Ce sont enfin plusieurs autres 
chercheurs en physique ou responsables des constructions industrielles indispensables à la 
fabrication des matières explosives, comme Robert Galley, qui édifia l'usine 
d'enrichissement de Pierrelatte avant de devenir, à son tour, ministre des armées de 
Georges Pompidou et de Valéry Giscard d'Estaing.</TEXT>
<TEXT>
 Le général de Gaulle, qui restera celui qui a véritablement jeté les bases de la dissuasion 
nationale contre l'avis de ses alliés américains, en dépit du voeu d'une bonne partie de ses 
concitoyens et au mépris des foudres lancées par les adversaires potentiels de la France, 
n'a assisté en définitive qu'à un seul essai. Encore faillit-il ne jamais le voir tant, à en croire 
le témoignage de ses proches, il piaffait d'impatience à cause du mauvais temps qui eut 
pour effet d'en retarder l'exécution.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 C'ÉTAIT, rapporte encore Pierre Messmer, le tir qui eut lieu le 11 septembre 1966 mais 
qui, sous le nom de Betelgeuse, avait été programmé pour libérer son énergie trois jours 
auparavant. A bord du croiseur De Grasse, transformé en navire de commandement 
devant l'atoll de Mururoa, le chef de l'Etat est accompagné du ministre des armées et de 
son collègue de la recherche scientifique, Alain Peyrefitte. Le général de Gaulle revient 
d'une tournée en Asie où il a notamment prononcé à Phnom Penh, au Cambodge, son 
#discours demeuré célèbre contre les actions militaires des Etats-Unis au Vietnam. Il est 
fatigué et, de surcroît, la météorologie n'est pas de la partie. Ce qui le rend de méchante 
humeur : il n'aime pas attendre et, enfermé dans sa cabine, il lit, le temps que le ciel 
s'éclaircisse enfin à l'issue de trois journées d'intempéries.</TEXT>
<TEXT>
  " A l'heure dite, écrit Pierre Messmer, nous sommes sur la passerelle, revêtus de la 
combinaison réglementaire, tournant le dos à l'instant de l'explosion pour n'être pas 
aveuglés par le flash malgré nos lunettes noires, mais nous retournant aussitôt après, au 
moment précis où se forme le champignon. Après quelques secondes, le général dit à mi-
voix : " C'est magnifique ! ". S'agissant de l'essai d'un engin d'un peu moins de 200 
kilotonnes (dix à douze fois l'énergie de la bombe d'Hiroshima), le propos n'a rien de 
véritablement historique. Ce jugement du général de Gaulle paraît empreint d'une retenue 
qui ne cadre pas avec l'homme dont l'ambition a été de jeter la France dans l'ère de la 
dissuasion " tous azimuts ", celle qui menace tout le monde et personne à la fois.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est que le 24 août 1968, à 18 h 30, que les techniciens français parviendront à 
maîtriser le processus thermonucléaire. Le tir s'appelle Canopus. Il a lieu en atmosphère à 
Fangataufa. Il passera presque inaperçu. Les Français ont fêté mai 1968 à leur manière, 
dans l'explosion de leur mécontentement contre le pouvoir, surtout chez les jeunes. Ils sont 
en vacances. Il faut dire que cet essai n'est pas spécialement un exploit. Les Etats-Unis et 
l'URSS avaient réalisé leurs premières expériences thermonucléaires en 1952-1953. La 
Grande-Bretagne avait testé son engin en mai 1957, et les Chinois dix ans après. " La 
performance française n'est donc pas trés brillante ", écrivent Marcel Duval et Yves Le 
Baut, même s'ils lui trouvent des raisons. D'abord, en moins d'une décennie, il a fallu 
changer trois fois de champ de tir. Ensuite, à la différence des Britanniques ou des Chinois 
qui ont été aidés par les Américains et par les Russes, les Français n'ont pas reçu de leurs 
alliés anglo-saxons toute l'assistance à laquelle ils aspiraient et dont ils ont du se passer, 
quitte à réinventer ce que d'autres avaient découvert...</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi ce qui explique sans le justifier pour autant que, de tous les Etats nucléaires, 
la France soit celui qui aura réalisé le plus grand nombre d'essais si on le rapporte à celui 
des engins nucléaires en service : deux cent quatre tirs pour quelque cinq cents armes en 
stock.</TEXT>
<TEXT>
  D'aucuns en tireront la leçon que les scientifiques et les techniciens français n'arrivent 
pas à la cheville de leurs homologues étrangers. Devancés par eux, ils auront mis du temps 
à prendre le train en marche. La preuve en est qu'ils ont tardé à passer aux essais 
souterrains, puis aux expériences de simulation en laboratoires comme on l'exige d'eux 
aujourd'hui. C'est possible. Mais cela ne rend pas compte du fait que ces mêmes 
#chercheurs étrangers reconnaissent, en privé, les performances des armes françaises. 
D'autres considéreront que l'importance du nombre de ces expériences est le revers de la 
médaille, le prix à payer pour que cette dissuasion soit la propriété en toute indépendance 
de la France.</TEXT>
</DOC>
