<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000176-19940602</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000176-19940602</DOCID>
<ACCOUNT>339150</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZARIFIAN CHRISTIAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Filmant un groupe d'adolescents réunis pour faire de la musique, le cinéaste révoque le folklore et l'anecdote, pour donner le temps aux " Romantiques " d'atteindre des plages inconnues, inquiétantes et superbes.</CHA1>
<DATE>19940602</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>LEROUX YANN,SCHMIDELY FREDERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; LES ROMANTIQUES DE CHRISTIAN ZARIFIAN&gt; A l'angle du hasard, ensemble</TITLE>
<TIO1>LES ROMANTIQUES</TIO1>
<TEXT>SEPT jeunes gens, quatre garçons et trois filles, s'installent dans un hangar du port du Havre pour jouer du jazz. C'est ça, les 
Romantiques. Il y a quelques bribes de relations entre certains 
d'entre eux, quelques péripéties, des conflits, deux ou trois 
échappées de ce lieu clos. Ces variations disent seulement qu'on 
n'est pas ici dans un système, que Christian Zarifian ne cherche pas 
un exploit cinématographique. Son projet est infiniment plus modeste, 
et plus courageux : capter un rayonnement, une onde, quelque chose 
qui se fait avec du temps, de la folie, des efforts, de la colère et 
de la tendresse. La musique, peut-être, un instant seulement. Ou le 
cinéma. Mieux vaut ne pas nommer.</TEXT>
<TEXT>
Zarifian ne désigne rien, ne montre pas du doigt, il coupe au plus 
court de la caractérisation d'Eric (Frédéric Schmidely), entièrement 
voué à son art, de Stéphane le pianiste timide (Yann Leroux) et de sa 
compagne Julie (Eva Husson), mécontente de son rôle secondaire de 
choriste, de Pascale (Marie Lionis), sa soeur mal dans son corps 
lourd, de Bruno (Xavier Lagarin), l'individualiste soupe au lait et 
bassiste, de Richard (Alexandre Xenakis) aux claviers, à la caméra 
vidéo et aux désirs inassouvis, de Myriam (Elisa Germain), qui assure 
à la batterie.</TEXT>
<TEXT>
Les poncifs du groupe de jeunes comme ceux de la chouette bande de 
musiciens sont évacués avec une souveraine nonchalance. Il y a 
urgence. Mais de quoi ? On ne sait pas : c'est la force étonnante de 
ce film tout simple.</TEXT>
<TEXT>
  On constate seulement la présence irréfutable de ces corps 
adolescents, même l'instant d'un gag fantasmagorique, la justesse de 
leurs voix et de leurs mots, rares. On reçoit comme un cadeau 
inespéré la beauté immédiate de la musique en train de se faire _ 
musique originale, vraiment originale, de Jean-Paul Buisson et 
Frédéric Schmidely, avec juste un clin de sax à Coltrane, un écho de 
My Favorite Thing.</TEXT>
<TEXT>
  On entre dans le temps, surtout, le tempo et la durée assumé, 
revendiquéè, ceux qu'il faut pour que quelque chose de pas trafiqué 
advienne, prenne forme et consistance, s'épanouisse et s'envole. Il 
n'y a pas de fin, au film ni à la musique, juste une évasion vers le 
large, vers la lumière et la mer, au sortir de trop de tension, quand 
l'émotion est cousine de la terreur. Un ange mélodique et violent, 
dans le hangar, est passé.</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps on songe que les Romantiques ne ressemble à rien, que son 
titre est une fausse piste, sinon comme vague référence à de jeunes 
artistes prêts à tout donner d'eux-mêmes, mais est-ce réellement leur 
cas, était-ce d'ailleurs celui des romantiques " historiques " ? Il y 
a de la passion, au sens religieux, dans le processus de fusion que 
guette la mise en scène, mais nul mysticisme : le film ne chante pas 
l'ascèse ni le renoncement à soi, au contraire. Il parie pour un 
partage, une possible communauté, cela ne va pas de soi, de moins en 
moins...</TEXT>
<TEXT>
  Un film qui ne ressemble à rien ? Un souvenir revient pourtant. 
Christian Zarifian s'occupait jadis du cinéma à la Maison de la 
culture du Havre (avec laquelle il travaille toujours). C'est là 
qu'avait eu lieu, au mois d'octobre 1971, ce qui resta longtemps 
l'unique projection d'un des films les plus beaux et les plus secrets 
de toute l'histoire du cinéma, Out 1 de Jacques Rivette. Et on songe 
que la manière dont Zarifian filme ses musiciens au travail ressemble 
bougrement à la manière dont Rivette filmait alors les comédiens au 
travail. Comme on révèle un continent enfoui. Du port du Havre 
cinglent encore de beaux navires conquistadors.&lt;
</TEXT>
</DOC>
