<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035837</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035837</DOCID>
<ACCOUNT>414650</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/1552</FAB>
<NOM1>DOUILLET DAVID</NOM1>
<NUM1>950930-2-022-02</NUM1>
<ORI1>TOKYO  correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES VAN KOTE</SIP1>
<SOT1>Les gros ne font plus le poids face aux puissants dans la catégorie des lourds. Le Français est devenu le prototype du sportif moderne qui met son physique au service de sa technique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 28 SEPTEMBRE 1995 - CHAMPIONNAT DU MONDE A CHIBA (JAPON)</LEAD1>
<TITLE>Le judoka David Douillet conserve son titre mondial</TITLE>
<TEXT> Si la balance utilisée pour la pesée obligatoire les jours de compétition avait décerné un titre, le Turc Tataroglu, avec ses 155 kg, serait devenu 
champion du monde des poids lourds devant le Sénégalais Karim Diouf. Mais ces deux 
judokas n'ont fait le poids que le temps d'une pesée. Leurs parcours ont bien vite buté sur 
des adversaires plus légers, mais dotés sans doute d'un bagage technique moins 
rudimentaire. David Douillet, 125,6 kg, n'a pas eu besoin de plus de 90 secondes pour 
écarter le dénommé Tataroglou de son chemin triomphal.</TEXT>
<TEXT>
  Chez les poids lourds, les gros n'ont plus la cote. L'époque est aux colosses plutôt qu'aux 
molosses, aux athlètes plutôt qu'aux balourds. La finale du championnat du monde des plus 
de 95 kg, disputée jeudi 28 septembre à Chiba, près de Tokyo, en est la meilleure 
illustration. Elle opposait David Douillet, tenant du titre, 1,96 mètre pour 125,6 kg, à 
l'allemand Frank Möller, 128 kg, pour sensiblement la même taille. Les deux hommes se 
sont livré un combat engagé, conclu après un peu moins de deux minutes par un superbe 
mouvement qui permettait au Normand de conserver son titre.</TEXT>
<TEXT>
  Du judo donc, du vrai, bien loin des pitoyables affrontements de combattants encombrés 
de leur corps qu'offrait encore récemment ce sport. " Aujourd'hui, le niveau de préparation 
des athlètes est tel que les lourds qui ne comptaient que sur leur poids pour s'imposer ne 
sont plus compétitifs, affirme René Rambier, directeur adjoint du haut niveau à la 
Fédération française. Nous voyons désormais des combattants qui font 120 kg, mais tout 
en muscles. On peut cependant regretter que ces athlètes forts, puissants, ne possèdent 
pas toujours une technique à la hauteur de leurs qualités physiques. Or, dans le judo, le 
physique doit se mettre au service de la technique. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce beau principe que les responsables du judo français ont voulu appliquer à travers 
l'exemple de David Douillet. Quand celui-ci encore adolescent fut repéré par Jean-Luc 
Rougé, lui-même ancien vice-champion du monde des lourds, au hasard d'une tournée de 
détection qui passait par Rennes, l'équipe de France était en panne depuis un certain 
temps de poids lourds de très haut niveau. Intégré au système de formation fédérale et 
ensuite au Centre national d'entraînement de l'Institut national du sport et de l'éducation 
physique (INSEP) dans le bois de Vincennes, le Normand pût achever sa croissance et 
poursuivre sa progression sous les regards bienveillants des entraîneurs nationaux, 
persuadés de posséder là l'oiseau rare. Ils ne se trompaient pas. Celui qui fût son rival 
pendant quelques temps, Georges Mathonnet, un garçon dont le poids pouvait atteindre 
160 kg, et qui fut médaillé de bronze aux championnats du monde 1991, correspondait 
nettement moins au standard du poids lourd dit " moderne ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JUSQU'AUX JEUX DE L'AN 2000</TEXT>
<TEXT>
  La course aux kilogrammes est bel et bien terminée. Le Douillet couronné jeudi, pèse 
d'ailleurs 7 kg de moins que celui qui remporta son premier titre mondial en 1993. La 
décision de perdre du poids fut hâtée par des problèmes vertébraux persistants, dont on 
finit par s'apercevoir qu'ils étaient en grande partie dus à une surcharge pondérale. " 
Aujourd'hui, je me sens plus mobile, mieux dans mon corps, mieux dans mon judo ", affirme 
le double champion du monde. " Il progresse à tous les niveaux, il est plus rapide, plus 
athlétique et il a plus de métier, renchérit Jean-Luc Rougé, directeur de la Fédération 
française de judo. Comme il n'a que vingt-six ans, je le vois bien faire encore quatre belles 
années. Il peut aller jusqu'aux Jeux de l'an 2000. "</TEXT>
<TEXT>
  Si cette prédiction se réalisait, David Douillet pourrait bien se hisser à la hauteur des 
poids lourds les plus prestigieux de l'histoire, les Jamashita, Endo, Saïto..., des poids lourds 
vénérés au Japon, qui étaient alors d'un tout autre gabarit que le sien. Plutôt rablés et 
trapus, ils possédaient aussi une précision de gestes et une vitesse d'exécution qui leur 
permirent, pendant quinze années, de faire des catégories réservées aux poids lourds un 
royaume interdit aux " étrangers ". Mais il s'agit bien d'une époque révolue. Aux 
championnats du monde 1993, et ce pour la première fois, le titre des lourds et celui des " 
toutes catégories " échappèrent tous deux aux Japonais.</TEXT>
<TEXT>
  Et dimanche, après avoir conservé le premier de ces deux titres, David Douillet reviendra 
sur le tatami pour tenter de conquérir le second, considéré comme le plus prestigieux de 
tous par les Japonais. S'il parvenait à l'emporter, il entrerait à tout jamais dans le panthéon 
des géants du judo.</TEXT>
</DOC>
