<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024842</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024842</DOCID>
<ACCOUNT>400222</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/1101</FAB>
<SUBJECTS>SPELEOLOGIE,GROTTE,DECES,JEUNESSE,POMPIER,BILAN</SUBJECTS>
<NUM1>950624-12</NUM1>
<ORI1>ROUEN de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<SIP1> ETIENNE BANZET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Neuf personnes ont trouvé la mort dans la grotte de Montérolier</TITLE>
<TEXT>  Neuf personnes trois adolescents, le père de l'un d'eux, quatre sapeurs-pompiers et un sauveteur spéléologue ont trouvé la mort, mercredi 21 juin, à 
Montérolier (Seine-Maritime), dans une grotte, asphyxiés par des émanations d'oxyde de 
carbone associées à la combustion d'un produit d'origine encore indéterminée (Le Monde 
du 23 juin).</TEXT>
<TEXT>
  Ce drame s'est déroulé en plusieurs épisodes. Mercredi, en début de soirée, les parents 
de Nicolas Havé, 14 ans, de son frère Thomas, 13 ans, et de Pierre Lampérier, 13 ans, se 
sont inquiétés de ne pas voir leurs enfants revenir pour le dîner. Informés par un 
camarade, qui venait d'apercevoir leur bicyclette à l'entrée d'une grotte souvent 
fréquentée par les enfants des environs, les pères des adolescents se sont rendus sur les 
lieux. José Lampérier a eu la présence d'esprit de ne pas s'aventurer à l'intérieur alors que 
Jean-Jacques Havé ne revenait pas. L'alerte donnée, les sapeurs-pompiers sont tombés 
dans un véritable piège. Le médecin-capitaine, Jean-Yves Soulard ainsi que Bruno Poulain 
et Laurent Pannier, pompiers du centre de secours de Rouen, Fabrice Pigny, sapeur-
pompier volontaire au centre de secours de Buchy et un spéléologue habitué des lieux, 
Gérard Duvivier, ont été happés dans une atmosphère toxique dont ils ne soupçonnaient 
pas la présence. Un cinquième sapeur-pompier a dû être évacué vers le centre hospitalier 
du Havre et placé en réanimation dans un caisson hyperbare.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MULTIPLES HYPOTHÈSES</TEXT>
<TEXT>
Face à une telle hécatombe, dont on ne connaissait pas la cause si ce n'est d'importantes 
émanations d'oxyde de carbone, de puissants extracteurs d'air ont été installés pour 
ventiler la grotte, formée de trois galeries principales d'une centaine de mètres de 
profondeur. Avançant prudemment, munis d'équipements respiratoires, les secours n'ont 
découvert les quatre corps de sapeurs-pompiers et du spéléologue que dans la matinée de 
jeudi. C'est en milieu d'après-midi qu'ils ont retrouvé ceux des trois adolescents et de 
Jean-Jacques Havé.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les responsables des secours, il restait à avancer des explications. " La progression 
a été difficile car nous intervenions dans un milieu hostile. Il y a de l'oxyde de carbone mais 
nous ne savons pas s'il y a eu d'autres gaz. L'hypothèse la plus crédible, c'est un feu allumé 
par les enfants, qui a entraîné un dégagement de gaz carbonique ", a indiqué Patrick 
Bottin, directeur de cabinet du préfet de Seine-Maritime. De toute évidence, la présence 
d'oxyde de carbone n'est pas seule en cause. Le médecin-capitaine, qui dirigeait l'équipe 
des premiers secours, n'était-il pas un officier expérimenté ? " Lorsque l'on a ouvert une 
troisième galerie sur les indications d'un gendarme qui connaît les lieux, il y a eu une 
bouffée d'un produit qui n'était manifestement pas de l'oxyde de carbone ", a ajouté M. 
Bottin. De son côté, le colonel Alain Gentric, directeur du centre départemental de secours 
et d'incendie, est resté très prudent. " Les odeurs, c'est très subjectif ", a-t-il souligné. 
L'analyse des cendres du foyer allumé par les enfants a été ordonnée par le procureur de 
la République de Dieppe, Elisabeth Cénot.</TEXT>
<TEXT>
 Autour de Montérolier, une commune rurale située à trente-cinq kilomètres de Rouen, 
personne ne se hasarde à avancer d'hypothèses. Le tunnel du bois de Clairefeuille, où ont 
péri les neuf victimes, avait été visité et revisité par trois ou quatre générations de gamins 
depuis sa construction pendant la dernière guerre. Les Allemands avaient construit dans ce 
sous-sol, constitué d'une craie de bonne qualité, un abri destiné à stocker des pièces de 
fusées V 1 qu'ils lançaient vers l'Angleterre. Or l'endroit a été parfaitement nettoyé et plus 
aucun matériel de guerre ne s'y trouve.</TEXT>
<TEXT>
  " On y allait souvent en sortant du collège. Pour s'y retrouver, il fallait connaître ", 
avouait tout de même un habitué des lieux. Généralement, les enfants n'y faisaient pas de 
feu. Et pour les habitants du village, il est peu probable que des produits agricoles, dont 
l'embrasement serait très toxique, aient été abandonnés ici.</TEXT>
</DOC>
