<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002000-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002000-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328494</ACCOUNT>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03151802</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,DEMENAGEMENT,PROJET,PARIS 8,PARIS 10,MONASTERE</SUBJECTS>
<NUM1>940316-2-015-31</NUM1>
<NAMES>LUSTIGER JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; A l'étroit dans le huitième arrondissement&gt; L'archevêché de Paris songe à déménager vers la gare de l'Est</TITLE>
<TEXT>Installés depuis un quart de siècle dans le huitième arrondissement, les services de l'archevêché de Paris ont une adresse quasi 
providentielle : 8, rue de la Ville-l'Evêque ! Là, à la place du 
vieux presbytère de la Madeleine, l'association diocésaine avait fait 
construire, à la fin des années 60, un austère bâtiment de béton de 
sept étages. Un immeuble de plus dans son vaste patrimoine qui en 
compte près de quatre-vingt-dix, occupant, dans la capitale, environ 
100 000 mètres carrés de surface au sol.</TEXT>
<TEXT>
   Mais les activités de l'archevêché de Paris se sont passablement 
développées. Le siège du diocèse (dont le territoire compte plus de 
cent paroisses et abrite deux cents communautés religieuses) est 
devenu trop exigu. Des services inconnus autrefois, comme la 
rédaction de l'hebdomadaire Paris-Notre-Dame, les studios de Radio 
Notre-Dame, les bureaux de la communication, la direction des 
affaires économiques, ont pris de la place.</TEXT>
<TEXT>
   Le secteur de la " Cornette d'or " </TEXT>
<TEXT>
   Au point que Mgr Lustiger, archevêque de Paris, a dû laisser aux 
cent salariés permanents de la maison diocésaine le salon où il 
faisait patienter ses visiteurs, puis sa salle à manger et même son 
appartement. Heureusement, ces locaux n'étaient qu'un pied- à-terre 
et le cardinal a pu se replier dans sa résidence de la rue 
Barbet-de-Jouy, dans le septième arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
   Alors qu'on s'entasse au siège du diocèse, d'autres locaux sont à 
demi-vides ailleurs dans Paris. C'est le cas des bâtisses, situées 
rue Philippe-de-Girard, dans le dixième arrondissement, qui 
appartiennent aux Petites Soeurs des pauvres. Une congrégation déjà 
bien établie dans ce que Patrice de Moncan, auteur de Paris, les 
vrais propriétaires, appelle irrespectueusement la " Cornette d'or ", 
un secteur de la rive gauche où les communautés catholiques possèdent 
des domaines s'étendant sur une vingtaine d'hectares.</TEXT>
<TEXT>
   Les Soeurs vont s'y replier, mais elles souhaitent que leur 
couvent, situé derrière la gare de l'Est, reste propriété de 
l'Eglise. D'autant plus qu'il abrite encore des Frères missionnaires 
de la Charité, proches de Mère Teresa. En outre, la chapelle 
Notre-Dame-des-Malades est utilisée par les fidèles de la paroisse. 
Aussi, l'association diocésaine, " bras immobilier " du cardinal 
Lustiger, songe-t-elle à monter une opération qui lui permettrait 
tout à la fois de résoudre son problème d'espace et de répondre aux 
voeux des religieuses.</TEXT>
<TEXT>
   L'objectif serait de démolir les vieux immeubles du dixième et de 
reconstruire, autour de la chapelle, 15 000 mètres carrés de 
plancher. Un tiers de cette surface recevrait des services de 
l'archevêché venant de plusieurs points de la capitale. Un autre 
tiers serait destiné aux salles de réunion et aux locaux 
d'enseignement qui manquent rue de la Ville-l'Evêque. Enfin, le 
dernier tiers permettrait d'aménager un appartement convenable pour 
le cardinal et quelques dizaines de logements pour des prêtres de 
passage ou des familles. Cet ambitieux projet de déménagement demande 
encore bien des études, et l'archevêché indique que rien n'est 
bouclé. Car, pour financer le chantier, il faudra peut-être vendre 
l'immeuble du huitième, il est vrai fort bien situé. En tout cas, si 
Claude Challal (RPR), maire du dixième, sera honoré de recevoir sur 
ses terres le siège du diocèse de Paris, son collègue Francois Lebel 
(RPR), maire du huitième, sera problablement moins ravi, lui qui se 
désole de voir des bureaux vides dans son secteur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
