<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003451-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003451-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353219</ACCOUNT>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,JURY,MEURTRE,FOOTBALL</SUBJECTS>
<FAB>09281400</FAB>
<NAMES>SIMPSON ORENTHAL JAMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>PROCES DE O.J.SIMPSON</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; De purs jurés</TITLE>
<TEXT>CE n'est plus donné à tout le monde d'être juré dans un procès criminel aux Etats-Unis. Il ne suffit plus d'y être un(e) honorable 
citoyen(ne), estimé(e) de ses voisins, inconnu(e) de la police et de 
la justice. Ce serait un peu trop simple. Il ne suffit plus de 
présenter des garanties d'intégrité, de moralité, de responsabilité 
et de sens de l'équité. Ce serait un peu trop risqué. Il ne suffit 
plus d'être le simple représentant du peuple américain. Ce serait un 
peu trop constitutionnel.</TEXT>
<TEXT>
  La justice américaine veut ses jurés parfaits, exemplaires, vierges 
de tout préjugé, ce qui est difficile, et coupé de toutes 
informations, ce qui devient exhorbitant. Elle veut de purs jurés, 
comme de purs esprits, tombés de la planète Mars, n'ayant eu à 
connaître ni des faits, ni de l'accusé.</TEXT>
<TEXT>
  D'où cette sélection impitoyable rapportée, lundi, dans ces 
colonnes, à propos du procès d'Orenthal James Simpson. Et O. J. 
pourrait en convenir : il est d'évidence presque aussi dur d'être 
admis dans l'équipe de ses juges que d'être retenu dans un club de 
football professionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Le parcours du juré commence donc par un interrogatoire serré et 
écrit. Il s'agit de répondre, rapportait notre correspondante, à un 
questionnaire complet, élaboré par des spécialistes, " les 
consultants en jurés ". Il s'agit pour chacune des deux parties, 
défense et accusation, de débusquer, au détour d'une question, 
l'ombre du semblant d'un préjugé défavorable à la cause.</TEXT>
<TEXT>
  Candidat juré, levez-vous ! Aimez-vous le football américain ? Non 
? Récusé. Etes-vous pour les mariages mixtes ? Oui ? Récusé. 
Regardez-vous CNN ? Etc., etc. Les " consultants en jurés " se 
doivent d'être à la justice, ce que les ressources humaines sont à 
l'entreprise. Ils procèdent pour ainsi dire à des entretiens 
d'embauche judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
  A supposer que le candidat juré ait franchi avec succès ce cap, il 
lui faut faire ses preuves, et notamment celle de ses capacités à 
oublier tout ce qu'il a lu, vu ou entendu. Etre, en somme, un juré 
sans mémoire. A cet égard, Newsweek rapportait une anecdote 
savoureuse, une conversation téléphonique entre O. J. Simpson, en 
prison, et l'un de ses amis : " Salut _ Qui est à l'appareil ? _ 
C'est O. J. _ O. J. qui ? ". Rire de Simpson : " Bravo, tu as gagné 
le droit d'être dans le jury ".</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, ce juré pur et sans mémoire, pour figurer dans l'équipe, 
douze titulaires et huit remplaçants, devra accepter le revers de sa 
condition. Il lui faudra faire voeu de pauvreté, cinq dollars par 
jour de défraiement. Et voeu de solitude, si le juge décide de " 
séquestrer " ses jurés pour les mettre à l'abri des funestes 
tentations du monde médiatique. Cela ressemble furieusement à une 
entrée en justice, beaucoup d'appelés, peu d'élus.                    
                   &gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
