<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002104-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002104-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351806</ACCOUNT>
<CHA1>Après quarante-huit heures de garde à vue et une nuit de détention à la prison de Nanterre, M. Jean-Louis Dutaret a été transféré à Lyon, vendredi 16 septembre, sur mandat d'amener délivré par le juge Philippe Courroye, qui l'a mis en examen pour recel d'abus de biens sociaux et placé sous contrôle judiciaire prévoyant notamment une caution de 500 000 francs. Quelques heures plus tard, toujours sur mandat d'amener, c'est Marc-Michel Merlin, PDG de la Société de distribution des eaux intercommunales (SDEI), filiale de la Lyonnaise (ex-Lyonnaise des eaux-Dumez), qui a été interpellé dans la région d'Avignon, avant de subir une nouvelle mise en examen assortie, cette fois, d'un mandat de dépôt.</CHA1>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09171512</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INCULPATION,EMPRISONNEMENT,INSTANCE,EAU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,EAU</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le groupe Bouygues via sa filiale SOTEGY avait, de son côté, " injecté " quelque 12 millions de francs dans les éphémères sociétés éditrices.</NOTE>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,DAUPHINE NEWS</NAMES>
<NAMES>DUTARET JEAN LOUIS,SOFIRAD</NAMES>
<NAMES>MERLIN MARC MICHEL</NAMES>
<NAMES>MEINNIER CLAUDINE</NAMES>
<NAMES>LYONNAISE DES EAUX,SOCIETE DE DISTRIBUTION DES EAUX INTERCOMMUNALES,WHIP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<LEAD1>MIS EN EXAMEN LE 16 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; Les nouveaux développements de l'affaire Carignon&gt; Jean-Louis Dutaret, PDG de la SOFIRAD, est placé sous contrôle judiciaire et Marc-Michel Merlin, PDG de la SDEI, écroué</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>
 Depuis les perquisitions réalisées les 13 et 14 septembre dans les 
bureaux du PDG de la SOFIRAD, Jean-Louis Dutaret, et au siège de la 
société WHIP à Paris (le Monde du 16 septembre), l'enquête judiciaire 
sur l'affaire Dauphiné News est entrée dans une phase très active. 
Petite société anonyme de conseil juridique en entreprise, dont le 
siège social est à l'adresse parisienne du cabinet d'avocat de 
Jean-Louis Dutaret, WHIP a pour PDG la soeur de celui-ci, Claudine 
Meinnier, pour commissaire au comptes son oncle, Alain Dutaret, et 
pour administrateurs son beau-frère et l'ancienne directrice de la 
communication du maire de Grenoble, Véronique Bouffard. Or, selon les 
résultats de ces investigations, elle serait bien une officine de 
financement politique. Créée en 1988 par Jean-Louis Dutaret _ qui 
occupa des fonctions de premier plan au cabinet d'Alain Carignon, au 
ministère de l'environnement, puis au ministère de la communication 
_, WHIP recueillait sur ses comptes des fonds occultes très 
importants provenant essentiellement du groupe Lyonnaise des 
eaux-Dumez et de ses filiales.</TEXT>
<TEXT>
 Vers un dossier de corruption ?</TEXT>
<TEXT>
 Huit millions de francs d'honoraires réglés par la SDEI pour des 
prestations qui semblent fictives auraient pu être repérés sur des 
factures ou sur les comptes de WHIP. Par ailleurs, selon nos 
informations, cette société qui avait financé des cours d'anglais 
suivis chez Berlitz par M. Carignon sous un nom d'emprunt, aurait 
fait beaucoup plus pour l'ancien ministre de la communication en 
mettant à sa disposition un appartement de huit pièces et de 280 
mètres carrés au 286, boulevard Saint-Germain, à Paris. Cet 
appartement avait été racheté en 1988 à une SCI constituée par la 
famille Merlin et aurait été revendu en mai dernier. Le fruit des 
perquisitions et des longs interrogatoires du PDG de la SOFIRAD par 
les policiers du SRPJ de Lyon ont dû amener le magistrat instructeur 
à notifier à Marc-Michel Merlin, PDG de la SDEI, une nouvelle mise en 
examen pour " abus de biens sociaux ", relatifs aux éléments mis en 
lumière dans le volet WHIP. Déjà poursuivi pour des faits comparables 
_ le règlement de 5,48 millions de francs à Pierre Botton pour des 
études reconnues " factices " _ dans le dossier Botton-bis en cours 
de règlement, M. Merlin, dont le cabinet d'étude représentait il y a 
peu l'une de ces entreprises familiales lyonnaises réputées pour leur 
sérieux, se trouve désormais au coeur de l'instruction.</TEXT>
<TEXT>
  Il l'est même à plus d'un titre puisqu'il est aussi le PDG de la 
Compagnie de gestion des eaux du Sud-Est (la COGESE, constituée par 
la SDEI et la SEREPI) qui a obtenu, en juillet 1989, la gestion du 
service de l'eau privatisé à Grenoble dans des circonstances 
troublantes. Son incarcération à la prison lyonnaise Saint-Joseph 
dans la soirée de vendredi n'en constitue pas moins une surprise dans 
la mesure où il est le seul mis en examen détenu dans un dossier où 
sept personnes sont désormais impliquées. Claudine Meinnier, PDG de 
WHIP, gardée à vue, comme son frère, durant quarante-huit heures à 
Nanterre, avait en effet été mis en examen un peu plus tôt pour 
"recel d'abus de biens sociaux ".</TEXT>
<TEXT>
 Alors que l'information judiciaire initiale, ouverte sur des abus de 
biens sociaux et leur recel, visait à éclairer les conditions du 
renflouement des sociétés éditrices des magazines électoraux Dauphiné 
News, News mardi et News vendredi, publiés à Grenoble pendant six 
mois avant les municipales de mars 1989 _ par le groupe Lyonnaise des 
eaux, via sa filiale SERECOM, pour quelque 6 millions de francs (1) 
_, la découverte de nouveaux liens financiers entre le proche 
entourage d'Alain Carignon et ce groupe laisse penser qu'on 
s'acheminera bientôt vers un dossier de corruption.&lt;
</TEXT>
</DOC>
