<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003271-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003271-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>360975</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GOUVERNEMENT;DEFICIT BUDGETAIRE,PLAN D'AUSTERITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AUTRICHE,ACCORD,PARTI POLITIQUE,</SUBJECTS>
<FAB>11261353</FAB>
<NAMES>PARTI SOCIAL DEMOCRATE AUTRICHIEN,PARTI POPULISTE AUTRICHIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-12</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARYLI WALTRAUD</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>25 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>AUTRICHE&gt; Les sociaux-démocrates et les conservateurs &gt; reconduisent leur coalition au pouvoir</TITLE>
<TEXT>VIENNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante  Sept semaines après les élections 
législatives du 9 octobre, le Parti social-démocrate (SPOe) et le 
Parti conservateur (OeVP) se sont mis d'accord, vendredi 25 novembre, 
pour reconduire leur coalition au pouvoir depuis 1987, sous la 
direction du chancelier social-démocrate, Franz Vranitzky. La durée 
de ces négociations s'explique par les divergences sur les mesures 
draconiennes inévitables à adopter pour venir à bout du déficit 
budgétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau gouvernement sera presque identique au cabinet sortant. 
Les principaux ministres, dont Alois Mock aux affaires étrangères, 
vont rester en place. Seule nouveauté : la création d'un ministère de 
l'environnement. Sur les quinze portefeuilles ministériels, le SPOe 
en détient huit et l'OeVP sept. Le nouveau gouvernement devrait être 
officiellement nommé au début de la semaine prochaine pour prêter 
serment, mercredi, auprès du président de la République, Thomas 
Klestil.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle coalition est, encore plus que le gouvernement sortant, 
un " mariage de raison " de deux partis qui ont perdu ensemble 
presque 12 % de leurs électeurs au dernier scrutin mais qui restent 
les deux plus grandes formations politiques. Ne disposant que de 117 
sièges sur 183 au Parlement, le gouvernement aura besoin à l'avenir 
du soutien d'un parti d'opposition _ la droite nationaliste (FPOe), 
les Verts ou le Forum libéral (centre) _ pour faire voter à la 
majorité des deux tiers des lois constitutionnelles.</TEXT>
<TEXT>
 L'Etat-providence dans le collimateur</TEXT>
<TEXT>
  Les négociations laborieuses des dernières semaines ont surtout 
porté sur le plan d'austérité, devenu indispensable pour maîtriser le 
déficit budgétaire qui atteindra plus de 100 milliards de schillings 
en 1994 (4,7 % du PIB). Pour économiser entre 250 et 300 milliards de 
schillings d'ici 1998, le gouvernement n'a pas d'autre choix que de 
tailler dans le vif du généreux système d'aide sociale (réduction des 
allocations familiales et de chômage, des dépenses pour la santé et 
baisse des salaires des fonctionnaires). L'Etat-providence dans sa 
forme actuelle est dans le collimateur, de même que le régime de 
retraite anticipée qui a permis au large secteur nationalisé de 
réduire ses effectifs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce plan d'austérité a provoqué une levée de boucliers, inédite en 
Autriche, des syndicats. Ils ont ouvertement engagé un bras de fer 
avec le chancelier Vranitzky, qui a menacé de démissionner de la 
présidence du Parti social-démocrate si ce dernier ne soutient pas 
son programme de rigueur.</TEXT>
<TEXT>
  Le chancelier, dont la position est affaiblie à la suite de la 
débâcle électorale de son parti, a également dû négocier avec ses 
partenaires conservateurs sous la menace constante d'un renversement 
des alliances par ceux-ci. Numériquement, une coalition " bourgeoise 
" entre l'OeVP et la droite nationaliste peut obtenir la majorité au 
Parlement. Cet équilibre précaire fait planer quelques doutes sur la 
longévité de la coalition actuelle qui risque de ne pas survivre plus 
de deux ans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
