<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002289-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002289-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328797</ACCOUNT>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03171005</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE;PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,DEPARTEMENT VAL DE MARNE,CONSEIL GENERAL,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>PCF,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Val-de-Marne : " statu quo " pour la présidence communiste</TITLE>
<TEXT>Le Val-de-Marne reste, avec la Seine-Saint-Denis, un des deux derniers départements français dirigés par le Parti communiste. 
Celui-ci compte dix-neuf élus sur quarante-neuf à l'assemblée 
départementale. C'est dire si l'appoint des voix de ses dix alliés 
socialistes est vital pour lui. Avant chaque élection, les 
supputations vont bon train... sauf cette année. </TEXT>
<TEXT>
  Chacun, derrière un optimisme de circonstance _ campagne oblige _, 
s'accorde à dire que les élections cantonales de 1994 ne devraient 
pas bouleverser un ordre des choses établi depuis dix-neuf ans.</TEXT>
<TEXT>
  Vingt-quatre cantons sont renouvelables. Huit ont un élu sortant 
communiste ; cinq, un socialiste ; dix autres, un membre de la 
majorité gouvernementale (quatre RPR, trois UDF et trois divers 
droite).</TEXT>
<TEXT>
  S'y ajoute celui d'Orly, dont le conseiller général sortant, Gaston 
Viens, ex-communiste, également maire de la ville, se représente avec 
l'étiquette ADS (Alternative pour la démocratie et le socialisme) et 
avec le soutien des Verts, de Génération Ecologie et du Mouvement des 
citoyens de Jean-Pierre Chevènement. Six conseillers sortants ne se 
représentent pas.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun campe bien solidement dans ses places fortes respectives : 
le Parti communiste à Vitry ; la majorité gouvernementale à 
Saint-Mandé, Vincennes-Ouest, Saint-Maur-la-Varenne, 
Joinville-le-Pont ; le Parti socialiste à Alfortville-Nord. Le PC et 
le PS entendent bien garder leurs positions.</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition départementale, elle, se veut conquérante. Elle ne 
cache pas ses ambitions à L'Ha-les-Roses, à Créteil-Nord, à 
Champigny-Ouest, à Fontenay-sous-Bois-Ouest et surtout à 
Villiers-sur-Marne et au Kremlin-Bicêtre et, pour ce faire, a placé 
ces cantonales sous le signe de l'union avec des investitures uniques 
dans tous les cantons. L'union prévaut aussi, d'ailleurs, chez les 
écologistes, sauf à Villeneuve-le-Roi, qui verra une " primaire " 
entre les Verts et Génération Ecologie.</TEXT>
<TEXT>
  Seul enseignement selon les résultats, la droite saura si elle peut 
caresser quelques espoirs pour les prochaines cantonales... dans 
trois ans. &lt;
</TEXT>
</DOC>
