<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036524</DOCID>
<ACCOUNT>415489</ACCOUNT>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/1602</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,DEMENTI,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,DECLARATION,CENTRE COMMERCIAL</SUBJECTS>
<NUM1>951005-2-034-01</NUM1>
<NAMES>PS,EMMANUELLI HENRI,DESTRADE JEAN PIERRE,GLAVANY JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>HENRI EMMANUELLI MARDI 3 OCTOBRE 1995 SUR RTL</LEAD1>
<TITLE>Le PS réfute les accusations de M. Destrade sur son financement</TITLE>
<TEXT> " JE NE SOUHAITE PAS faire de commentaires sur une note que je n'ai pas vu, que je découvre dans la presse et sur laquelle, 
manifestement, j'ai beaucoup de doutes ", a affirmé, mardi 3 octobre, Henri 
Emmanuelli, à la suite de la publication dans Le Monde d'une lettre de l'ancien 
#député (PS) des Pyrénées-Atlantiques, Jean-Pierre Destrade, affirmant que le Parti 
socialiste a encore bénéficié de fonds occultes après la loi de 1990 sur le financement 
des partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Mis en liberté après plus de huit mois de détention provisoire, M. Destrade a 
longuement expliqué, dans une lettre adressé au juge d'instruction chargé de son 
dossier, qu'il avait apporté 33 millions de francs de fonds au PS en tant qu'" 
intermédiaire " auprès des dirigeants de la grande distribution.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" PRESSION PSYCHOLOGIQUE "</TEXT>
<TEXT>
" Je n'ai pas l'intention de commenter ces déclarations, a déclaré M. Emmanuelli sur 
RTL, pas plus que je n'ai voulu commenter celles qu'il faisait hier, il y a quelques 
mois, lorsqu'il expliquait qu'il avait été rançonné par l'ETA pour expliquer ses 
difficultés financières. " " Aujourd'hui, a ajouté le premier secrétaire du PS, tout le 
monde peut regarder à livres ouverts ce que sont les comptes et la comptabilité, les 
ressources et les dépenses du PS, et je souhaiterais que, dans l'avenir, il en soit 
toujours ainsi. "</TEXT>
<TEXT>
 " Jusqu'où peut aller la pression psychologique sur une personne en détention 
provisoire ? ", s'interroge d'autre part Jean Glavany, porte-parole du PS, dans une 
déclaration au Monde, en relevant que M.  Destrade s'était vu refuser une dizaine de 
demandes de mise en liberté durant ses huit mois de détention, sa libération ayant 
suivi de deux jours sa confession. " Depuis 1990, et sous l'autorité d'Henri 
Emmanuelli, conclut M. Glavany, le PS a supprimé ses réseaux de financement 
parallèles, Urba [le bureau d'études qui assurait les rentrées d'argent du parti] a été 
dissous. Il a publié ses comptes et s'est mis en règle avec la loi sur le financement 
des partis politiques. Toutes les allégations sur l'après-1990 me paraissent sans 
fondements. "</TEXT>
</DOC>
