<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002553-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002553-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325223</ACCOUNT>
<CHA1>Le tribunal suprême espagnol a annoncé mardi 15 février qu'il saisissait le Tribunal constitutionnel afin de savoir si la loi de " normalisation linguistique " en Catalogne _ qui renforce l'usage du catalan dans l'enseignement _ n'enfreignait pas la Constitution et ne violait pas la déclaration universelle des droits de l'homme. Cette décision a fait rebondir la querelle linguistique entre le gouvernement espagnol et la Généralité de Catalogue.</CHA1>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,POLEMIQUE,LANGUE REGIONALE,CATALAN,TRIBUNAL</SUBJECTS>
<FAB>02191655</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>940221-2-005-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<LEAD1>15 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ESPAGNE&gt; La querelle linguistique entre Madrid et Barcelone&gt; est portée devant le Tribunal constitutionnel</TITLE>
<TEXT>MADRID</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  La querelle entre Madrid et Barcelone avait surgi à l'automne 
dernier (le Monde du 2 octobre 1993) avec l'entrée en vigueur de 
décrets d'application de la loi de " normalisation linguistique ". 
Ces décrets imposent, dans le primaire, l'enseignement du catalan 
comme première langue afin, selon la Généralité (gouvernenement 
autonome), de rattraper son retard par rapport au castillan, Un 
mouvement de protestation plutôt réduit s'était élevé contre cette " 
catalanisation forcée ".</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, c'est le texte de base adopté en 1983 par toutes les 
formations politiques de Catalogne (moins une abstention) qui est 
contesté par les plus hautes instances judiciaires. Le Tribunal 
suprême, saisi à l'époque, en vient _ au bout de dix ans _ à se 
demander si trois articles de cette loi ne violent pas certains 
principes fondamentaux du droit. " Dans un Etat social et 
démocratique de droit qui proclame comme valeur suprême la liberté, 
qui fait de la dignité de la personne et du libre développement de la 
personnalité les fondements de l'ordre politique et de la paix 
sociale (...), il n'est pas possible de partager " le point de vue de 
la Généralité selon lequel l'enseignement doit se faire dans une 
langue plutôt que dans une autre, a affirmé la Haute Juridiction en 
estimant qu'une langue ne peut être protégée au point _ par la suite 
_ de " priver les enfants du droit de recevoir l'enseignement 
ultérieur dans [leur] langue maternelle " en leur imposant dès le 
départ un handicap.</TEXT>
<TEXT>
  Un gouvernement, quel qu'il soit, peut-il, au nom d'un 
rééquilibrage, obliger des enfants à recevoir un enseignement dans 
une langue qui n'est pas la leur parce qu'ils vivent dans une région 
où elle se parle ? Tel est le fond de la question que se posent les 
magistrats en considérant que les enfants de Catalogne ont le droit 
d'étudier le catalan, mais pas forcément le devoir, même si cette 
langue est reconnue comme langue officielle au même titre que le 
castillan. Et cela d'autant que la moitié des six millions 
d'habitants que compte cette communauté autonome ne sont pas de 
souche catalane. En s'appuyant sur l'article 26 alinéa 3 de la 
déclaration universelle des droits de l'homme, les magistrats 
estiment que les parents ont le droit de choisir " le type 
d'éducation à donner à leurs enfants ". En faisant référence à 
l'article 3 de la Constitution selon lequel " tous les Espagnols ont 
le devoir de connaître le castillan et le droit de l'utiliser ", le 
Tribunal suprême s'interroge sur le respect de ce principe par la loi 
de " normalisation linguistique " et son corollaire, les décrets 
d'application qui instaurent désormais la formule de l'" immersion " 
dès le plus jeune âge.</TEXT>
<TEXT>
 Une " forme</TEXT>
<TEXT>
 d'apartheid " ? </TEXT>
<TEXT>
 Le recours devant le Tribunal constitutionnel a aussitôt déclenché 
des réactions d'indignation de la part des autorités catalanes. " 
C'est une maladie chronique en terres hispaniques ", dit Joan Maria 
Pujals, ministre de l'éducation de la Généralité, que de " toujours 
vouloir asphyxier " la réalité plurilinguistique et plurinationale. 
Plus modéré, Jordi Pujol, président du gouvernement autonome, a 
répondu que " cela ne [lui] plait pas [d'être] continuellement mis en 
position de doute ". " Mais j'espère, a-t-il ajouté, qu'une fois pour 
toutes il sera démontré que cette loi correspond bien aux droits et 
aux devoirs des citoyens, ainsi qu'à la nécessité pour la Catalogne 
que sa langue et son identité, persécutées pendant des siècles, 
soient respectées. " </TEXT>
<TEXT>
  En dépit de cette certitude affichée, un doute persiste. A tel 
point que le ministre de la culture de la Généralité, Joan Guitart, a 
déclaré jeudi au Parlement de Barcelone que, si les articles 
contestés étaient annulés, ce serait alors parce que " nous n'avions 
pas bien compris la Constitution _ sinon, nous ne l'aurions pas votée 
". Le ministre a comparé l'enseignement en deux langues différentes à 
une " forme d'apartheid ", alors que le système mis en place est basé 
sur " l'adhésion, la convivialité et l'intégration sociale et 
culturelle ". M. Guitart a souligné, à juste titre que jusqu'ici la 
loi de " normalisation linguistique " a contribué à créer une 
certaine harmonie entre les deux langues. Tout le monde le 
reconnaît.</TEXT>
<TEXT>
  Les difficultés ont commencé au moment où le mouvement de 
catalanisation s'est accéléré. M. Pujol n'a jamais caché son 
intention de renforcer l'actuelle politique linguistique et de 
l'étendre à la vie économique, aux télévisions privées, au cinéma, 
aux administrations. Cela au nom du rattrapage, mais aussi pour 
lutter contre ce qui est considéré comme une forme d'impérialisme du 
castillan. Quand arrivera-t-on à une certaine égalité, celle prônée 
par le statut d'autonomie, et qui en sera le juge afin qu'un libre 
choix puisse être opéré par les enfants de Catalogne au cours de leur 
scolarité ? La question est délicate, ses implications politiques 
évidentes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
