<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001493-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001493-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359087</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11121220</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,HISTORIQUE,INSTANCE,TELEVISION PRIVEE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<LIE1>941116-2-018-01,941121-2-020-01</LIE1>
<NOTE>(1) Editions Flammarion. 1992.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>SCHEER LEO,CANAL PLUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>289</PAGE>
<TITLE>DATES&gt; Il y a dix ans&gt; Léo Scheer " invente " Canal Plus</TITLE>
<TEXT>IL y a désormais controverse sur les origines de Canal Plus. Par qui et quand la chaîne a-t-elle été créée ? Jusqu'à aujourd'hui, tous les 
lecteurs de la Télé, dix ans d'histoire secrète (1), le livre de 
Philippe Kieffer et Marie-Eve Chamard, connaissaient le rôle 
fondateur joué, entre 1982 et 1984, par Léo Scheer, patron de la 
direction du développement d'Havas. Mais le 3 novembre dernier, 
Pierre Lescure, PDG de Canal Plus, a estimé que la " prétendue 
géniale " direction du développement d'Havas, " à qui il est de bon 
ton d'attribuer la création de Canal Plus " n'était qu'une imposture. 
Et pour faire bonne mesure, il a traité Léo Scheer d'" abominable " 
(Le Nouvel Observateur du 3 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Si le talent de Pierre Lescure dans la programmation de Canal Plus 
ne peut être nié, il est impossible de passer sous silence, pour 
autant, le rôle joué par Léo Scheer. En juillet 1981, Pierre Nicolaï, 
président d'Havas, demande à Léo Scheer, simple chargé de mission, de 
définir la politique audiovisuelle d'Havas et de rechercher une 
synergie avec la Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT). 
Et, pour montrer tout le poids qu'il accorde à cette mission, Pierre 
Nicolaï bombarde Léo Scheer, trente-deux ans, directeur du 
développement et directeur de son cabinet.</TEXT>
<TEXT>
 La mission et les pouvoirs nouveaux de M. Scheer pétrifient les 
barons du groupe. Alors qu'Havas réalise au début des années 80 
l'essentiel de son chiffre d'affaires (3 milliards de francs) avec la 
presse de province, étudier un rapprochement avec la CLT revient à 
parier sur le développement du groupe dans la télévision. Le 1 
septembre 1981, Léo Scheer recommande dans un rapport à Pierre 
Nicolaï de s'associer à la politique satellitaire que compte 
développer la CLT.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, à partir d'août 1981, Léo Scheer participe aux 
travaux de la commission Moinot chargée de préparer la future loi de 
1982 sur l'audiovisuel. De ces réunions, il sort très vite convaincu 
que des bouleversements se préparent : tôt ou tard, le gouvernement 
socialiste sera amené à casser le monopole de la diffusion télévisée. 
C'est au cours de cette même période que Léo Scheer découvre qu'un 
quatrième réseau hertzien est actuellement disponible au sein de 
Télédiffusion de France (TDF).</TEXT>
<TEXT>
 Deux fiascos consécutifs </TEXT>
<TEXT>
 Le projet Canal Plus _ qui porte le nom de code : " Canal 4 " _ est 
désormais sur les rails. Il va émerger de deux fiascos consécutifs. 
Le premier vient du blocage par l'Elysée de tout mouvement d'Havas en 
direction de la CLT. Pour mieux donner ses chances au satellite 
franco-français TDF1 _ lequel sera une catastrophe financière _, la 
présidence de la République s'oppose à tout rapprochement d'Havas 
avec un projet concurrent. Simultanément, une fuite dans la presse 
fait capoter la tentative de TDF d'utiliser le quatrième réseau 
hertzien pour une chaîne cinéma. Havas est donc disponible pour de 
nouvelles aventures et un réseau hertzien devient libre. Ou, du 
moins, le sera dès que la loi sur l'audiovisuel aura " libéré " la 
communication.</TEXT>
<TEXT>
  En novembre 1981, Léo Scheer propose à Pierre Nicolaï de travailler 
sur un projet de chaîne centrée sur la diffusion de films de cinéma 
récents. Et comme Havas ne peut se permettre de déstabiliser le 
marché publicitaire de la presse écrite, la chaîne est conçue 
cryptée. Elle ne sera pas financée par la publicité mais par ses 
téléspectateurs. Deux stations hertziennes de télévision américaines 
émettant en crypté sur Los Angeles, On TVet Select TV serviront de 
modèle à ce qui deviendra Canal Plus. Ces deux stations sont la 
preuve qu'il n'est pas besoin d'un réseau câblé pour lancer une 
chaîne à péage. Un réseau hertzien fait tout aussi bien l'affaire. </TEXT>
<TEXT>
  Pour mieux consolider son développement du côté de la filière 
image, Havas s'apprête à monter en puissance dans le capital de 
Pathé. Jack Lang, ministre de la culture, vient de briser le 
groupement d'intérêt économique (GIE) Pathé-Gaumont. Et Havas, qui 
détient déjà 10 % du capital de Pathé, n'a rien de mieux à faire que 
d'en prendre le contrôle.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée de base est la suivante : le réseau de salles Pathé 
permettra de financer la production de films, lesquels seront conçus 
pour le grand écran mais seront diffusés ensuite directement sur le 
petit écran. " Canal 4 " aura ainsi d'emblée une position de force 
vis-à-vis des milieux cinématographiques très hostiles à l'époque à 
la télévision en général. Pierre Nicolaï soutient l'idée d'une prise 
de contrôle de Pathé devant le conseil d'administration d'Havas et 
donne le feu vert à une étude de faisabilité.</TEXT>
<TEXT>
 Au printemps 1982, coup de théâtre : la direction d'Havas est 
démantelée par une série de décès brutaux et, surtout, Pierre Nicolaï 
la quitte pour d'autres fonctions. Il sera remplacé en août 1982 par 
André Rousselet, directeur du cabinet de François Mitterrand. Ce 
dernier arrive bien décidé à réorganiser le groupe publicitaire. Pour 
commencer, il stoppe la prise de contrôle de Pathé. Et pour rabattre 
le caquet de la toute-puissante direction du développement, il lui 
intime en séance plénière du comité de direction de présenter ses 
projets. " C'est pour moi et pour l'équipe que je dirige un véritable 
quitte ou double, indique Léo Scheer. J'avais gardé le projet " Canal 
4 " totalement secret. Seuls mes collaborateurs directs, Jacques 
Driencourt et Frédéric Chapu, étaient au courant ainsi que le 
président. " </TEXT>
<TEXT>
  Le 10 novembre 1982, le dossier " Canal 4 " est présenté à 
l'ensemble de la direction du groupe Havas. C'est Jacques Driencourt 
qui présente le projet. " Ce jeune homme de vingt-cinq ans en train 
d'expliquer à cet aréopage qu'Havas va partir sur un projet de chaîne 
de télévision à péage centrée sur le cinéma, avec multidiffusion, et 
que le tout est capable de creuser un abîme de trésorerie d'environ 
800 millions, est une vision qu'aucune des personnes présentes n'est 
près d'oublier ", raconte Léo Scheer. " Personne n'oubliera non plus 
le tir de barrage auquel se sont livrés les barons du groupe ", se 
souvient-il. A commencer par Bernard Brochand, patron d'Eurocom, la 
plus grosse filiale d'Havas, qui voit là le moyen de se débarrasser 
de ces encombrants gêneurs. Reste au tout nouveau président d'Havas à 
trancher. " Il y a eu un silence très lourd. " La logique, le bon 
sens, auraient voulu qu'André Rousselet se joigne à l'hallali. " 
C'est d'ailleurs ce que j'ai cru lorsque, levant les yeux des courbes 
du business-plan, André Rousselet m'a demandé dans le style ironique 
qui était le sien : " Si je comprends bien, mon cher Léo Scheer, vous 
voulez transformer mon bureau en studio de télévision ? "</TEXT>
<TEXT>
 L'ironie masquait toutefois un réel intérêt. Sans doute fasciné par 
les courbes de rentabilité qu'il avait devant les yeux, André 
Rousselet a décidé d'en savoir plus. Il nomme Marc Tessier, directeur 
financier et l'un des adversaires les plus acharnés du projet, pilote 
en titre de la mission d'étude " Canal 4 ". Marc Tessier est 
aujourd'hui l'un des barons de Canal Plus. Puis, décidé à encadrer 
solidement l'activité très autonome de la " bande à Léo Scheer ", 
André Rousselet entreprend de s'approprier le projet. Pour Léo 
Scheer, habitué à travailler dans la confiance avec Pierre Nicolaï, 
la période qui s'ouvre est celle d'un " petit enfer ". Lui qui était 
habitué à amener les idées pour les faire approuver doit désormais 
affronter celles de son président. " Il en avait une par semaine. " 
Pas toutes mauvaises, mais souvent gênantes. Pour commencer, André 
Rousselet s'oppose à la fusion d'Havas avec Pathé. Sans que les 
raisons soient clairement expliquées, le nouveau PDG d'Havas ne veut 
pas d'un super-monopole qui irait de la production de films au petit 
écran en passant par l'un des plus beaux réseaux de salles de cinéma 
du pays.</TEXT>
<TEXT>
 Un démarrage difficile</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, cahin-caha, le projet " Canal 4 " retrouve vie. 
Désormais encadrée, la direction du développement est toutefois 
confortée et André Rousselet la fait travailler d'arrache-pied sur la 
négociation de la concession avec l'Etat, sur le cahier des charges 
avec le service juridique et technique de Matignon, sur la 
négociation des droits de diffusion avec les producteurs de cinéma, 
et sur la nécessité de fabriquer un décodeur en partenariat avec des 
industriels. L'une des premières boîtes proposées par Thomson sera 
jugée ainsi trop complexe et trop chère.</TEXT>
<TEXT>
  L'une des phases de la naissance douloureuse de Canal Plus sera la 
nomination d'Alain de Sédouy à la direction des programmes. Pierre 
Lescure a raison, la grille concoctée par l'un des auteurs du Chagrin 
et la pitié ne convenait en rien à une chaîne cryptée ciblée sur le 
cinéma.</TEXT>
<TEXT>
  La suite de l'histoire Canal Plus est connue. Quand Pierre Lescure 
arrive en novembre 1983, pour remplacer Alain de Sédouy à la 
direction des programmes, tous les dossiers n'ont pas été bouclés. 
Lancée dans le plus grand scepticisme le 4 novembre 1984, Canal Plus 
aura un démarrage difficile. La chaîne privée manque d'être torpillée 
par les projets de télévision privée du président de la République 
(France 5, TV6). André Rousselet se bat bec et ongles pour sauver sa 
chaîne et son réseau. Et il réussit. François Mitterrand décide en 
effet de laisser Havas continuer l'expérience. Il aura eu raison, car 
la mayonnaise prend : les courbes financières réelles auront vite 
fini par rejoindre les projections de 1982. Canal Plus est sans 
conteste la plus belle réussite économique de l'audiovisuel français.&lt;
</TEXT>
</DOC>
