<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002526-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002526-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356102</ACCOUNT>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>MOTO,ITALIE,MODELE</SUBJECTS>
<FAB>10191450</FAB>
<SUBJECTS>MOTO</SUBJECTS>
<NAMES>PIAGGIO,PEUGEOT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<TITLE>MOTOCYCLISME&gt; Scooters sur mesure</TITLE>
<TEXT>M. Balladur se désole de ne pas mieux connaître les jeunes. Comme c'est un homme naturellement curieux, il leur a demandé d'éclairer sa 
lanterne... Les réponses ont afflué par millions à Matignon. Que l'on 
nous permettre d'apporter ici notre modeste contribution et de 
renseigner le premier ministre sur les goûts de nos adolescents en 
matière de deux roues. La vérité, la voici : ce ne sont plus les 
cyclomoteurs qui font rêver notre jeunesse. Le marché est moribond 
détrôné par les scooters de 50 cc dont les jeunes raffolent.</TEXT>
<TEXT>
 Les constructeurs le savent bien, qui depuis deux ans, pour séduire 
les lycéens, n'en finissent pas de proposer des machines nouvelles ou 
d'anciens modèles remis au goût du jour. La stratégie se révèle 
payante : le marché du 50 cc a crû de 30 % en 1993, et de 17 % depuis 
janvier, ce dont Peugeot a su tirer profit. Pour consolider une 
première place reconquise en 1993 sur ce créneau, la firme annonce, 
sans autre précision, la commercialiation dans le courant de 
l'automne du Speedake, un " scoot ludique et sportif, au fuselage à 
faire fondre l'asphalte, à la tenue de route et au freinage 
exceptionnels ". Nul doute que les adolescents vont craquer devant un 
tel argumentaire. </TEXT>
<TEXT>
 Sur un tout autre registre, l'italien Piaggio devrait proposer sous 
peu en France une scooter de 50 cc doté d'un moteur à essence et d'un 
moteur électrique. Baptisé Zip et Zip, ce " scooter vert " permettra 
de circuler sans bruit pendant une heure et quart à près de 30 km/h. 
Mais le surcoût du Zip et Zip (plusieurs milliers de francs), le 
temps de rechargement des batteries électriques (8 heures) risquent 
de refroidir les acquéreurs éventuels même s'ils ont la fibre 
écologique. </TEXT>
<TEXT>
 Les scooters de 80 cc s'adressent à une clientèle différente, plus 
âgée, moins sensible aux performances de la machine qu'à son confort. 
C'est en pensant à eux que Piaggio a conçu le Typhoon 80, un scooter 
passe-partout, bien suspendu, sage quoique capable de nervosité. Si 
le Typhoon (14 500 francs) souffre de quelques menus défauts 
(l'ouverture du coffre en particulier se révèle peu pratique), la 
principale inconnue tient à sa tenue de route par temps de pluie, 
question à laquelle seul un ciel désespérement sans nuages nous a 
empêché de répondre. </TEXT>
<TEXT>
 Peut-être parce qu'elle est lancée avec retard à la conquête des 
citadins excédés par les embouteillages, la firme italienne fait 
preuve d'un volontarisme rare. La preuve en est la commercialisation 
depuis l'été de l'Hexagon. Scooter haut de gamme de 125 cc, d'une 
remarquable sobriété, tout en rondeurs, confortable et silencieux en 
diable, il n'a pas grand-chose à voir avec les engins flamboyants 
proposées aux adolescents. Destiné en priorité aux cadres ne 
serait-ce qu'à cause de son prix (20 000 francs), l'Hexagon n'est 
plus vraiment un scooter mais une machine à vagabonder _ de 
préférence en couple vu la taille des sièges. Mais ce paquebot a de 
la ressource : les lamas de la ménagerie du Jardin des plantes, à 
Paris, se souviennent sans doute avoir vu cet été le long du quai 
Saint-Bernard un Hexagon lancé à plus de 110 km/h.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste à savoir si cet étrange engin va séduire. Honda avait tenté 
l'aventure il y a quelques années avec son Spazzio, et échoué. Mais 
c'était un engin d'un 250 cc, nécessitant donc un permis moto, ce qui 
n'est pas le cas de l'Hexagon. Dans cette différence réside sans 
doute le meilleur atout de ce scooter venu d'ailleurs.      
</TEXT>
</DOC>
