<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001348-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001348-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336289</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Alors que le Japon et, depuis peu, les Etats-Unis, soucieux de reconquérir leur suprématie, aident puissamment leur industrie automobile via la recherche-développement, l'Europe piétine.</CHA1>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,ETATS UNIS,RECHERCHE,CHIFFRE,FINANCEMENT,TECHNOLOGIE</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<NOTE>(*) Directeur de la division automobile de PSA Peugeot-Citroën.&gt; DOC / AVEC UN dessin de selcuk</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HELMER JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>300</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; La bataille mondiale de l'automobile&gt;  Europe, ton avenir technologique est menacé!</TITLE>
<TEXT>LES Etats-Unis à la reconquête de leur suprématie technologique. Le dispositif est impressionnant. Engagée sous l'administration 
républicaine, cette reconquête a pris un nouvel élan après le 
discours de Bill Clinton du 22 février 1993. Au départ, une prise de 
conscience, celle d'un retard technologique se creusant avec le 
Japon, voire avec l'Europe, puis une opportunité: la nécessité de 
reconvertir, après l'abandon de nombreux programmes militaires, les 
laboratoires de recherche liés à la défense; enfin une vision 
stratégique, assurer l'avenir économique des Etats-Unis, lutter 
contre le chômage, redresser la balance commerciale en investissant 
massivement dans la recherche et dans la technologie.</TEXT>
<TEXT>
  Devant ces objectifs et avec pragmatisme, se sont effacés les vieux 
principes américains du libéralisme et de la non-intervention de 
l'Etat. Aujourd'hui, c'est l'administration, autrefois si vigilante à 
l'égard de tout rapprochement entre des entreprises concurrentes, qui 
incite celles-ci à coopérer. Aujourd'hui, c'est aux Etats-Unis que, 
parmi tous les pays occidentaux, les taux d'aide à la recherche sont 
les plus élevés. C'est là que les laboratoires publics ou 
semi-publics sont mis le plus ouvertement et le plus complètement au 
service des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  L'exemple de l'industrie automobile est édifiant. Voilà un secteur 
où il y a seulement quelques années, toute réunion de responsables de 
General Motors avec leurs homologues de Ford ou de Chrysler 
paraissait suspecte au regard des lois contre les monopoles. Un 
secteur qui ne bénéficiait que d'aides publiques modestes; un secteur 
qui ne sollicitait qu'avec discrétion les organismes fédéraux de 
recherche.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, sous le regard bienveillant de l'administration, les 
trois grands constructeurs américains ont mis en place une 
organisation commune, USCAR (United States Council for Cooperative 
Automotive Research); douze consortiums de recherche ont été créés 
couvrant tous les grands thèmes de recherche de la construction 
automobile; des programmes complémentaires dotés de moyens 
considérables ont été lancés, soit spécifiques à l'automobile 
(Intelligent Vehicle and Highway System, Clean Car lnitiative), soit 
plus généraux comme le "Technology Reinvestment Project", les 
"Cooperative Research and Development Agreements" _ appuyés sur 
l'expertise des laboratoires fédéraux _, le "Advanced Technology 
Program" _ pour les technologies risquées à fort potentiel commercial 
_, ou encore, le "Small Business Innovalive Research" pour les 
petites et moyennes entreprises innovantes.</TEXT>
<TEXT>
  Les budgets annuels d'aide publique dont l'industrie automobile 
américaine bénéficie directement ou indirectement approchent ainsi le 
milliard de dollars et les taux de subvention vont de 50 à 80 %... </TEXT>
<TEXT>
  A la fin de l'année dernière, et sans doute pour se donner bonne 
conscience, l'administration américaine a demandé la modification de 
la clause du GATT qui limitait les aides à la recherche, pour porter 
les niveaux autorisés à 75 % pour des programmes de recherche et 
développement précompétitifs et à 100 % pour les activités de 
développement plus proches de l'application, les travaux de recherche 
fondamentale pouvant être aidés à 100 %. Le texte précédent prévoyait 
une limite à 50 % pour la recherche fondamentale et 25 % pour la 
recherche appliquée.</TEXT>
<TEXT>
  Au Japon, où la transparence est infiniment moindre, l'effort 
public en faveur de la recherche industrielle s'inscrit dans la 
continuité. Il est l'un des éléments d'une stratégie qui vise à 
conquérir des positions dominantes dans des secteurs choisis avec 
soin pour le contrôle qu'ils permettent des technologies de demain. 
Le soutien public et le niveau des aides ne sont pas connus, mais 
tout laisse à penser qu'ils sont considérables.</TEXT>
<TEXT>
 En Europe, où en est-on? Une telle vision stratégique existe- 
t-elle? A-t-on conscience des enjeux de la maîtrise des technologies 
du futur, pour l'emploi et le destin industriel? Met-on en place des 
dispositifs d'incitation et de soutien à la hauteur de ces enjeux? La 
réponse à ces questions est affligeante. On a le sen- timent que, 
pour l'Europe, dog- matisme, technocratie et bureaucratie font office 
de politique technologique et industrielle.</TEXT>
<TEXT>
  Dogmatisme quand l'objectif du dispositif (l'attribution des aides) 
paraît être de ne pas distordre la concurrence, et comment mieux y 
réussir qu'en faisant en sorte que la recherche aidée soit le moins 
directement utilisable? C'est pourquoi Bruxelles n'aide que la 
recherche précompétitive, à l'exclusion de toutes celles pouvant 
déboucher sur des applications à court ou moyen terme. C'est pourquoi 
Bruxelles n'aide que la recherche dite générique et que la notion 
même de programme sectoriel ciblé est considérée comme sacrilège. 
C'est pourquoi Bruxelles n'aide en règle générale que des programmes 
dont le coût est inférieur à 5 millions d'écus, montant dérisoire au 
regard des besoins.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi le taux de l'aide est limité à 50 %, bien en-deçà de 
ce que reçoivent nos concurrents américains ou japonais. Alors 
qu'aujourd'hui, l'intensité des batailles est telle qu'il faut des 
programmes proches de l'application, parfaitement ciblés, puissants 
et fortement incitatifs. Technocratie quand les thèmes de recherche 
aidés sont décidés par l'administration communautaire et qu'on 
choisit les programmes par appel d'offres, comme si c'étaient les 
fonctionnaires et non les industriels qui pouvaient le mieux définir 
les axes technologiques sur lesquels faire porter l'effort.</TEXT>
<TEXT>
 Ambition</TEXT>
<TEXT>
 Bureaucratie quant à l'ampleur des dossiers à constituer, la 
longueur des procédures ou la multiplicité des contrôles à 
satisfaire. Le coût de constitution de dossier dépasse 100 000 
francs, un an de délai minimum sépare la première manifestation 
d'intérêt et l'attribution de l'aide, des contrôles tatillons et 
pesants découragent les meilleures volontés. Sur 80 programmes 
imaginés par l'industrie automobile pour répondre à l'appel d'offres 
lancé en février 1993, une quinzaine seulement ont abouti.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les moyens sont là: près de 11 milliards d'écus sur 
quatre ans dans le quatrième Programme communautaire de recherche et 
développement. Et les bonnes volontés existent. Elles se sont 
manifestées au sein de la Commission pour changer les choses mais ces 
velléités se sont vite noyées dans les sables des discussions 
communautaires, des intérêts mal compris de certains Etats membres, 
avec pour résultat, impuissance et stérilité.</TEXT>
<TEXT>
 Bien entendu, à côté des aides communautaires, d'autres systèmes 
existent. Les programmes EUREKA par leur souplesse, leur pragmatisme, 
et par l'initiative laissée aux industriels dans le choix des 
projets, ont connu un succès certain malgré un niveau qui, limité au 
tiers des dépenses du programme, est nettement inférieur à ce qui se 
fait aux Etats-Unis et au Japon. Mais aujourd'hui ce succès 
s'essouffle devant les réticences de certains pays à financer la 
recherche de leurs entreprises par cette procédure et les programmes 
deviennent de plus en plus difficiles à monter.</TEXT>
<TEXT>
  Les programmes nationaux ont aussi été très utiles malgré des taux 
d'aide encore plus faibles et une procédure d'approbation par 
Bruxelles excessivement longue: dix-huit mois pour le programme 
voiture propre et économe, près de trois ans pour le programme 
sécurité routière... C'est d'une autre politique, autrement 
ambitieuse et volontariste dont a besoin maintenant l'industrie 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, il faut que les entreprises montrent leur volonté à 
travailler ensemble et s'organisent en conséquence. Tel a été le cas 
pour l'industrie automobile, parente pauvre des aides à la recherche 
dans la Communauté, où elle n'a reçu que 2 % de celles-ci alors que 
son poids économique est proche de 10 %. Elle a créé, en 1980, un 
comité _ le JRC devenu EUCARD (European Council for Automotive 
Research and Development) _ auquel adhèrent les dix principaux 
constructeurs du Vieux Continent. Elle a proposé, en 1991, un 
programme ambitieux, "Environment Friendly Vehicle", représentant un 
budget de 1,2 milliard d'écus sur quatre ans. Ce programme répondait 
à la promesse faite au moment de la conclusion des accords CEE-Japon 
de juillet 1991, d'accompagner l'ouverture du marché européen aux 
automobiles japonaises par un soutien spécifique aux actions de 
recherche et de formation menées par les constructeurs européens.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle a été la réponse à ces initiatives? L'adoption du quatrième 
programme communautaire de recherche et développement il y a quelques 
mois a explicitement rejeté tout programme spécifique sectoriel et 
notamment automobile, tout changement de la doctrine sur le caractère 
nécessairement précompétitif et générique de la recherche aidée, 
toute modification majeure des procédures antérieures?.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant l'Europe devra bien regarder les réalités en face. Quel 
est le sens d'une recherche qui, bien que mobilisant des moyens 
considérables, se révèle d'une efficacité médiocre? Comment justifier 
cette politique par la volonté de ne pas distordre la concurrence 
entre les entreprises européennes alors que leurs compétiteurs au 
niveau international, qui entrent et entreront librement sur le 
marché européen, sont autrement aidés et préparés à cette bataille.</TEXT>
<TEXT>
  Le Japon a gagné la dernière manche. Les Etats-Unis reviennent en 
force. L'Europe piétine. C'est à ce niveau _ Japon, Etats-Unis, 
Europe _ que se situe la bataille. Sans doute n'est-il pas trop tard 
pour réagir et faire la démonstration qu'en Europe l'union peut aussi 
signifier la force.&lt;
</TEXT>
</DOC>
