<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004598</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004598</DOCID>
<ACCOUNT>372491</ACCOUNT>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1122</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995,AUDIOVISUEL,COLLOQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950204-23</NUM1>
<ORI1>MONTE-CARLO  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>RENAUD ALAIN,RYBCZYNSKY ZBIGNEW</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE JOURNEE DE RENCONTRES SUR LE THEME " LE CINEMA A L'ERE NUMERIQUE " LE 2 FEVRIER 1995 DANS LE CADRE D'IMAGINA</LEAD1>
<TITLE>Un dialogue difficile entre cinéma et vidéo</TITLE>
<TEXT> A l'initiative du philosophe Alain Renaud, qui fait régulièrement bénéficier France Télécom de ses lumières dans le domaine des 
images, s'est tenu le 2 février dans le cadre d'Imagina une journée de rencontres sur 
le thème " Le cinéma à l'ère numérique ". Le sous-titre s'interrogeait sur la 
possibilité d'une " nouvelle alliance " entre auteurs de cinéma et nouvelles 
technologies. La question reçut des réponses contrastées.</TEXT>
<TEXT>
  Les représentants des sociétés de traitement informatique des images de films (Ex 
Machina et Duboi pour la France, ILM pour les Etats-Unis) firent la démonstration 
d'une partie de leur travail par exemple pour Les Visiteurs ou Forrest Gump, laissant 
entendre que le problème était réglé : le cinéma a besoin des nouvelles techniques, il 
s'en sert et ne peut que s'en servir davantage, pour des usages qui vont du 
remplacement de décors difficiles ou onéreux à construire à la création ex nihilo de 
personnages ou de séquences entières. Chacun insista sur la baisse rapide des coûts 
et la diversification du genre de films faisant appel à ces techniques.</TEXT>
<TEXT>
  Face à ces porteurs de la nouvelle et conquérante " bonne parole ", le cinéma était 
bien mal représenté, les organisateurs ayant fait appel à des officiels (les 
représentants de la branche technique du Centre national du cinéma) et à un 
organisme professionnel, l'ARP, (société des Auteurs réalisateurs producteurs) plutôt 
qu'à des créateurs susceptibles d'analyser dans quelle mesure la numérisation 
remettait en cause, ou au contraire offrait des développements nouveaux à leur 
travail. Au constat d'essor scientifique et industriel, indéniable, il ne se trouva pas 
grand monde pour opposer la réflexion sur la nature même des images en question et 
les changements de statut que lui impose la numérisation ce qui était pourtant le but 
avoué de ces rencontres.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 ESTHÉTIQUE SANS VIDÉO </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  On en restait ainsi longtemps à un dialogue de sourds. D'un côté les hommes de la 
technique exposaient les progrès de leurs machines, dont le plus significatif est sans 
doute l'ensemble de dispositifs surnommé " Truca numérique ", qui permet des allers 
et retours entre images sur pellicule et traitement informatique sans déperdition 
notable de qualité. De l'autre, les " hommes de l'art " se partageaient entre 
revendication corporatiste et admiration béate devant les nouvelles " magies ".</TEXT>
<TEXT>
 Il fallut attendre une autre salve d'autosatisfaction des tenants des " nouvelles 
images ", en l'occurrence celles tournées en haute définition et présentées à la 
tribune comme pouvant à la fois se mélanger impunément à celles réalisées en 35 mm 
et ouvrir à un cinéma " exténué " les portes d'un nouvel imaginaire, pour que le chef 
opérateur Pierre-William Glenn dise enfin haut et clair, en s'appuyant sur des 
expériences qu'il a lui-même menées, que la haute définition restait de qualité très 
inférieure à l'image sur pellicule, qu'elle était difficile et chère à utiliser. Et, 
incidemment, que le cinéma demeurait capable de poursuivre ses propres recherches 
esthétiques sans avoir besoin du renfort de la vidéo, fût-elle en 1 200 lignes.</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, un petit film tourné en haute définition par Jean-Paul Fargier et 
Monique Sicard avait prouvé combien ce procédé, manié avec finesse, pouvait 
atteindre à ses propres réussites et même, en l'occurrence, aider à réfléchir sur le 
cinéma sans prétendre s'y substituer : Le Sens de la marche, consacré aux travaux 
d'Etienne Jules Marey et de Georges Demeny qui précédèrent l'invention des frères 
Lumière, montrait avec précision et humour comment les impératifs militaires 
contribuèrent à la recherche dans le domaine des prises de vue animées, et comment 
cette démarche scientifique se trouva en porte à faux avec la fonction spectaculaire 
du cinématographe.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le mot de la fin fut donné, en deux temps, par l'un des grands créateurs de l'art 
vidéo, Zbignew Rybczynsky alias Zbig. D'abord par la présentation de deux de ses 
oeuvres, Kafka et Imagine, ensuite par les propos qu'il tint à la tribune. Sans hostilité 
ni esprit de conquête envers le cinéma, ses images comme ses mots témoignaient de 
l'autonomie d'un art différent, inventant une autre dramaturgie, d'autres espaces et 
d'autres rythmes avec les moyens particuliers de la vidéo haute définition.</TEXT>
<TEXT>
 Zbig concluait avec un appel, dont l'urgence se fait chaque jour davantage sentir, à la 
réflexion théorique : " On emploie sans cesse et de plus en plus le mot " image ", 
mais on ne sait pas ce que c'est. Nous avons besoin d'une réflexion sur ce qu'est une 
image. "</TEXT>
</DOC>
