<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044530</DOCID>
<ACCOUNT>425629</ACCOUNT>
<PEOPLE>FEHR FRANCIS</PEOPLE>
<DATE>19951204</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/48952007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>951204-2-S07-02</NUM1>
<NAMES>BOUSSOUF MALIKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE HUMBLOT</SIP1>
<SU21>LUNDI 4 DECEMBREFRANCE 2 : 22 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT D'UNE JOURNALISTE ALGERIENNE</LEAD1>
<TITLE>" Malika B. "</TITLE>
<TIO1>MALIKA B. UNE JOURNALISTE ALGERIENNE SOUS MENACE DE MORT</TIO1>
<TEXT> ELLE est arrivée en s'excusant, épuisée, à bout de nerfs. Besoin de parler, de communiquer cette fatigue mortelle qui la ronge. Directe dans sa 
façon de parler, et cette voix voilée connue des auditeurs algériens. Malika Boussouf 
a animé pendant deux ans une émission politique, " Show-débat ", avant de se replier 
sur la presse écrite, au Soir d'Algérie. Elle fait partie de ces centaines de journalistes 
menacés de mort par les intégristes et dont la vie est devenue un cauchemar 
quotidien.</TEXT>
<TEXT>
  Quand on l'a rencontrée à Paris, elle achevait ce portrait d'elle réalisé par Francis 
Fehr, très ému à la lecture de son livre-témoignage, Vivre traquée, paru récemment 
chez Calmann-Lévy. Fehr voulait montrer ce que sont les nuits et les jours quand il 
faut changer depuis trois ans déjà , chaque soir, de domicile, ausculter la rue avant de 
monter dans une voiture, craindre le téléphone, se méfier des ombres et des voisins. 
Le tournage a été difficile, parfois clandestin, entre couvre-feu, nervosité et risques 
d'attentat. Abouti, grâce à la détermination d'une équipe algérienne. " Ce n'est pas la 
mort qui me fait peur, c'est le rituel, la manière dont on va me tuer ", répète souvent 
Malika Boussouf. La radio égrène les nouvelles : trois policiers tués, neuf femmes de 
gendarmes retrouvées égorgées... Depuis mai 1993, quarante-cinq journalistes ont 
été assassinés dans des attentats attribués aux groupes islamistes armés. Viols, 
décapitations, la représentation de la mort devient obsessionnelle.</TEXT>
</DOC>
