<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003334-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003334-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326044</ACCOUNT>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FIDJI,ELECTION LEGISLATIVE,1994,ETHNIE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02251158</FAB>
<NAMES>RABUKA SITIVENI,KAMIKAMICA JOSEVATA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEPAGE SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>DU 18 AU 24 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>FIDJI: &gt; Elections législatives &gt; sur fond de rivalité ethnique</TITLE>
<TEXT>SUVA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Les Fidjiens ont été appelés, du 18 au 25 février, à renouveler 
leur Parlement pour la seconde fois depuis le coup d'Etat militaire 
de 1987, qui avait renversé le gouvernement à dominante indienne 
après un mois d'exercice. Pour l'auteur du putsch, Sitiveni Rabuka, 
premier ministre depuis les élections de 1992, il s'agissait de " 
rendre Fidji aux Fidjiens ", c'est-à-dire aux autochtones, qui 
constituent la moitié de la population. Depuis 1990, la nouvelle 
Constitution leur garantit la majorité au Parlement ainsi que les 
postes de premier ministre et de président.</TEXT>
<TEXT>
  En novembre dernier, M. Rabuka a subi un revers lorsque sept 
députés de la majorité ont voté avec l'opposition indienne contre le 
budget. Ce désaveu est l'expression des divisions qui remontent aux 
élections de 1992, certains élus de la majorité soutenant l'auteur du 
putsch comme premier ministre, les autres préférant Josevata 
Kamikamica, ancien ministre des finances.</TEXT>
<TEXT>
  M. Kamikamica, qui n'a cessé de critiquer le gouvernement de son 
rival, a formé en janvier l'Association fidjienne, issue d'une 
scission du Parti politique fidjien (SVT) de M. Rabuka. Bien que les 
Fidjiens de souche soient assurés de remporter la majorité des sièges 
(37 sur 70), leurs divisions risquent de les forcer à composer avec 
l'une des deux formations indiennes, le Parti de la fédération 
nationale (NFP) ou le Parti travailliste (FLP).</TEXT>
<TEXT>
  " Si aucun des partis fidjiens n'obtient la majorité, nous 
n'apporterons notre soutien qu'à certaines conditions. Pour nous, la 
question essentielle est la révision de la Constitution, nous a 
déclaré Jai Ram Reddy, chef du NFP. La moitié de la population est 
traitée comme des citoyens de troisième classe. C'est extrêmement 
nuisible pour le pays, d'autant plus que cette moitié est le moteur 
économique du pays. "</TEXT>
<TEXT>
  Les descendants de la main-d'oeuvre indienne importée par les 
Britanniques constituent, en effet, la majorité des cultivateurs de 
canne à sucre, qui fournit l'essentiel des recettes à l'exportation. 
" La Constitution n'aide ni les Indiens ni les Fidjiens. Ceux-ci ont 
voulu s'assurer la suprématie en compartimentant le pays selon les 
races. Mais ils n'ont fait que se diviser eux-mêmes ", poursuit M. 
Reddy.</TEXT>
<TEXT>
  " Constitution raciste " </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Mahendra Chaudhry, chef du FLP, nous a affirmé qu'il 
ne participerait à aucun gouvernement tant que " la Constitution 
raciste " ne serait pas révisée. Il se mord les doigts d'avoir 
facilité la nomination de M. Rabuka en échange de promesses non 
tenues. La deuxième priorité de ce représentant des cultivateurs est 
la question des terres. " Les Indiens sont comme des réfugiés dans 
leur propre pays : 83 % des terres appartiennent aux Fidjiens et nous 
n'avons aucune sécurité en ce qui concerne le renouvellement des 
baux. " Comme M. Reddy, M. Chaudhry s'insurge contre la répartition 
des ressources de l'Etat, qui favorise les Fidjiens de souche, et la 
politique qui privilégie leur accès au secteur public.</TEXT>
<TEXT>
  Ni M. Rabuka, ni M. Kamikamica ne sont prêts à remettre en question 
ces principes de discrimination positive, même s'ils admettent que la 
Constitution devrait être révisée d'ici à 1997. M. Kamikamica nous a 
indiqué qu'il était ouvert à toute alliance : " Il est vrai que les 
Fidjiens [de souche] sont divisés, mais nous avons toujours la 
possibilité de former un front commun, à condition que nous nous 
entendions sur un autre chef de gouvernement que M. Rabuka. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
