<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002253-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002253-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321014</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,REMANIEMENT MINISTERIEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUSSIE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,DEMISSION,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>01191262</FAB>
<NOTE>DOC :Avec un graphique sur la baisse du rouble.</NOTE>
<NAMES>TCHERNOMYRDINE VIKTOR,FIODOROV BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>AVEC UN GRAPHIQUE SUR LA BAISSE DU ROUBLE (PAR RAPPORT AU DOLLAR)</LEAD1>
<TITLE>RUSSIE&gt; La démission du ministre des finances complique&gt; la formation d'un nouveau gouvernement</TITLE>
<TEXT> Le premier ministre russe, Victor Tchernomyrdine, a rejeté, mercredi 19 janvier, les conditions posées par le ministre des finances, Boris 
Fiodorov, pour participer au nouveau gouvernement. La veille, M. 
Fiodorov, un proche du chef de file des " réformateurs ", l'ancien 
premier vice-premier ministre, Egor Gaïdar, qui a démissionné 
dimanche, a affirmé qu'il n'accepterait de reprendre ses fonctions 
que si deux ministres conservateurs étaient exclus du gouvernement. 
Il demandait également que lui soit restitué le titre de vice-premier 
ministre qu'il détenait jusqu'à présent.</TEXT>
<TEXT>
  Après plusieurs heures de négociations, mardi, entre M. 
Tchernomyrdine et le président Boris Eltsine, le premier ministre 
russe a refusé, mercredi matin, les conditions de M. Fiodorov. La 
composition du nouveau gouvernement devait initialement être connue 
mercredi, mais le service de presse du Kremlin a indiqué que les 
consultations allaient durer plus longtemps que prévu.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'échec des réformateurs aux législatives du 12 décembre, les 
divergences au sein du gouvernement ont éclaté au grand jour. 
Dimanche, M. Gaïdar, dirigeant du parti " eltsinien " Choix de la 
Russie, avait démissionné de son poste de vice-premier ministre, 
estimant n'avoir pas les moyens de mener la politique de rigueur dont 
il est partisan.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son sillage, le ministre des affaires sociales, Ella 
Pamfilova, avait également démissionné. Les Etats-Unis ont minimisé, 
mardi, la portée des départs de MM. Gaïdar et Fiodorov. " 
L'important, c'est la politique qui sera suivie par les successeurs, 
et pas nécessairement les personnes ", a déclaré, à Washington, 
Michael McCurry, porte-parole du département d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, la décision des ministres " macro-économistes " de 
quitter le gouvernement inquiète les milieux d'affaires, qui 
craignent un dérapage inflationniste et un accroissement du déficit 
budgétaire. Le cours du rouble (voir notre graphique ci-dessous), 
dont M. Fiodorov s'était fait le principal garant, a perdu 18 % de sa 
valeur depuis le début de la semaine sur le marché interbancaire. 
Mardi, il s'est échangé à son plus bas taux historique de 1 504 
roubles pour un dollar. Cette chute s'est poursuivie mercredi lorsque 
le rouble a encore perdu 5,3 % au cours des quarante premières 
minutes de transactions sur le marché des changes interbancaire de 
Moscou. _ (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
