<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047547</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047547</DOCID>
<ACCOUNT>429437</ACCOUNT>
<DATE>19951230</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291295/0112</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE</SUBJECTS>
<NOM1>PARIBAS,LEVY LANG ANDRE</NOM1>
<NUM1>951230-1</NUM1>
<NAMES>CIMENTS FRANCAIS,ITALCEMENTI,CONSO PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le dossier des Ciments français fonde les poursuites</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE - LE JEUDI 28 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le président de Paribas a été mis en examen</TITLE>
<TEXT> LE JUGE D'INSTRUCTION Eva Joly a adressé, jeudi 28 décembre, un avis de mise en examen au président du directoire de Paribas, André Lévy-
Lang. Celui-ci devrait être entendu dans les prochains jours par le juge. Parmi les motifs 
d'incrimination figurent la complicité de diffusion de fausses informations et la complicité 
de présentation de documents comptables inexacts.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont les comptes de l'année 1991 du groupe Paribas qui sont en cause. L'affaire 
remonte à la vente par Paribas, en avril 1992, de sa filiale Ciments Français à l'italien 
Italcementi. Un audit va révéler que le cimentier français procédait à des opérations 
financières occultes et affichait des comptes falsifiés. Par ricochet, les comptes présentés 
par Paribas, maison mère de Ciments Français, étaient également faux.</TEXT>
<TEXT>
  Une quinzaine de personnes ont d'ores et déjà été mises en examen dans cette affaire. 
Pierre Conso, ancien président de Ciments Français, a été le premier de la liste, dès 
septembre 1993, pour présentation de faux bilan. Il a été suivi, en 1994 et 1995, par la 
plupart des dirigeants et des administrateurs du groupe cimentier ainsi que par les deux 
commissaires aux comptes (les cabinets Arthur Andersen et Ernst and Young).</TEXT>
<TEXT>
  La mise en examen d'André Lévy-Lang allonge encore la liste des patrons français 
épinglés par les juges en 1995. Depuis le début de l'année, nombre d'entre eux sont sous le 
coup d'une décision de justice pour abus de biens sociaux, escroquerie, corruption, délit 
d'initiés ou faux bilan. On y trouve : Martin Bouygues (Groupe Bouygues), Michel 
Coencas (Valois), Albert Cam (Rallye), Francis Lagarde (EAS), Guy Dejouany (Générale 
des Eaux), Gérard Mulliez (Auchan), Paul-Louis Halley (Promodès), Nicholas Clive Worms 
(Worms et Cie), Gilbert Gross (Carat-Espace), Gérard Dega (Alcatel-Cit), Alain Thirion 
(Groupe Alain Thirion), Gérard Bourgouin (Bourgouin) ou encore Françoise Sampermans 
(Générale Occidentale). En 1994, des présidents de grands groupes comme Pierre Suard 
(Alcatel-Alsthom), Didier Pineau-Valencienne (Schneider) et Jean-Louis Beffa (Saint 
Gobain) avaient également été mis en examen.</TEXT>
</DOC>
