<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046472</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046472</DOCID>
<ACCOUNT>428075</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/1653</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,SYNDICAT,SYNDICALISME</SUBJECTS>
<NOM1>FO,MAIRE JACQUES</NOM1>
<NUM1>951220-8</NUM1>
<NAMES>BLONDEL MARC,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SU21>Jacques Mairé, dirigeant départemental de FO à Paris</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONGRES DE FO PREVU DU 27 FEVRIER AU 1ER MARS 1996</LEAD1>
<TITLE>" La surenchère avec la CGT mène  à une action dangereuse et suicidaire "</TITLE>
<TEXT> " Vous avez décidé de vous présenter au poste de secrétaire général de Force ouvrière. Pourquoi ?</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  La période la plus récente a démontré la nécessité de certaines clarifications, qui passent 
par une réaffirmation, voire par un retour à ce que sont les valeurs et les principes de 
Force ouvrière. Je crois que c'est autour de la conception d'un syndicalisme à la fois 
revendicatif et négociateur que nous devons nous retrouver présents dans le 
fonctionnement de la société. Je pense aussi à la conception que nous avons du rôle de 
l'Etat, de la laïcité et de la construction européenne.</TEXT>
<TEXT>
  " Si nous voulons éviter que notre unité interne ne soit menacée, il est nécessaire de 
prendre des initiatives pour créer les conditions d'un rassemblement. Des questions tant 
d'orientation que de comportement se posent à l'intérieur de la confédération.</TEXT>
<TEXT>
#  Pouvez-vous préciser ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sur les orientations, il est nécessaire de réaffirmer notre volonté d'indépendance. Elle est 
menacée de l'intérieur par la montée en puissance d'une secte politique d'inspiration 
communiste et qualifiée de " trotskiste " : le Parti des travailleurs (PT). A partir d'un 
certain nombre de positions conquises au sein de nos structures, le PT commence à peser 
vraiment très lourd sur les orientations et les actes de la confédération. C'est 
particulièrement vrai sur le dossier de la protection sociale, mais ça l'est aussi sur la 
politique contractuelle et sur la politique internationale. Plus grave, cela conduit à des 
comportements d'intolérance et de dogmatisme qui mettent en cause la démocratie 
#interne.</TEXT>
<TEXT>
  " Je crois que l'indépendance de FO est aussi menacée de l'extérieur, et c'est un élément 
nouveau. Le conflit social actuel a conduit FO et son secrétaire général à une fuite en 
avant, en passant une alliance, qu'il a décidée seul, avec la CGT. Je suis partisan de 
relations intersyndicales normales, sans exclusive, mais la surenchère au moins verbale 
avec la CGT mène à une action dangereuse et suicidaire. Elle nous déporte sur un terrain 
qui n'est pas le nôtre et replace la CGT au centre du dispositif syndical, en en faisant de 
nouveau un interlocuteur.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle alternative représentez-vous ?</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Le mouvement syndical, c'est d'abord une affaire collective et cela doit le rester. Je veux, 
dans le cadre de la préparation du congrès, permettre que le plus grand nombre de nos 
adhérents prennent la parole dans leurs syndicats, s'expriment, disent ce qu'ils pensent et 
comment ils voient les choses, afin qu'ils ne se contentent pas de l'expression actuellement 
dominante de ceux qui ont une fois pour toutes décidé ce qu'étaient la pensée FO et la ligne 
FO.</TEXT>
<TEXT>
  " Je crois profondément que FO a une place très importante à occuper et à conquérir. 
Entre un syndicalisme qui s'adapte beaucoup trop aux circonstances du moment, ce qui 
semble être la caractéristique principale de la CFDT, et un syndicalisme protestataire, 
sans objectifs, il y a une place pour le syndicalisme tout court.</TEXT>
<TEXT>
 Marc Blondel a justifié son désengagement du paritarisme en disant qu'il ne voulait pas 
négocier des reculs...</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Je ne pense pas, en effet, que le syndicalisme soit fait pour négocier des reculs. En 
revanche, il est nécessaire qu'il prenne en compte les réalités et les évolutions 
d'aujourd'hui. Par exemple, se battre pour négocier la réduction du temps de travail, sous 
des formes productives de créations d'emplois supplémentaires, ce n'est pas négocier à 
reculons.</TEXT>
<TEXT>
  " Il en va de même pour la protection sociale. Considérer qu'en raison de la démographie, 
et de l'existence de plusieurs millions de cotisants plus ou moins défaillants à la Sécurité 
sociale, il est utile de revoir les modalités de son financement, c'est avoir une attitude 
progressiste. Il ne me paraît pas scandaleux, non plus, d'écorner le dogme du salaire 
différé et de considérer que les revenus non salariaux et les revenus du capital doivent 
enfin apporter leur contribution à la solidarité ! "</TEXT>
</DOC>
