<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002120-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002120-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324771</ACCOUNT>
<CHA1>Le représentant américain pour le commerce, Mickey Kantor, a dénoncé, mardi 15 février, le comportement japonais sur le marché des téléphones cellulaires. Il a brandi la menace de sanctions commerciales, si les Japonais ne faisaient pas dans les trente jours des propositions pour ouvrir leurs marchés. Le premier ministre, Morihiro Hosokawa, a indiqué, pour sa part, que Tokyo allait " suivre de près les faits et gestes " des Américains. Certains officiels japonais n'excluent pas la possibilité de saisir les instances du GATT. L'annonce de l'échec des négociations commerciales entre les Etats-Unis et le Japon, le vendredi 11 février, a fait monter le yen de 5 % par rapport au dollar.</CHA1>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>MISE EN GARDE,SANCTION ETRANGERE,TELEPHONE,PROTECTIONNISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,RECORD,SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>1993,INDICE ANNUEL,BALANCE COMMERCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,JAPON,YEN,DOLLAR,FLUCTUATION MONETAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02163113</FAB>
<NUM1>940217-2-001-31</NUM1>
<NAMES>KANTOR MICKEY,HOSOKAWA MORIHIRO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>205</PAGE>
<LEAD1>MISE EN GARDE 11 FEVRIER - HAUSSE DU YEN (5% PAR RAPPORT AU DOLLAR) LE 15 FEVRIER</LEAD1>
<TITLE>Provoquant une hausse du yen&gt; Washington menace le Japon de sanctions commerciales</TITLE>
<TEXT>L'annonce faite, vendredi 11 février, par le gouvernement américain d'un échec des négociations commerciales avec le Japon a fait monter 
le yen de 5 % et baisser d'autant le dollar, avec une soudaineté qui 
a déconcerté les marchés des changes. A Tokyo, la Banque centrale a 
eu beau intervenir massivement, elle n'a réussi qu'à empêcher la 
devise américaine de battre son record de baisse _ établi le vendredi 
13 août 1993 _ à 101,60 yens. Les rachats de certains vendeurs ont 
certes fait remonter cette devise un peu au-dessous de 104 yens, 
contre 108 yens la semaine dernière, mais le mal était fait. Les 
opérateurs sur les marchés des changes n'excluent pas une rechute 
au-dessous de 100 yens, voire à 95 yens, sauf intervention de la 
Réserve fédérale des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Cette poussée brutale de la monnaie nippone est purement politique. 
Elle est due, sinon à la spéculation proprement dite, du moins aux 
anticipations des milieux financiers internationaux, qui se 
souviennent d'une autre poussée du yen, celle de juillet et d'août 
1993, pour des raisons presque identiques, à savoir l'impatience de 
la Maison-Blanche à l'égard d'un gouvernement japonais peu disposé à 
ouvrir largement son marché domestique aux importations de produits 
étrangers, essentiellement américains.</TEXT>
<TEXT>
  Au début du mois de juin dernier, un rapport semestriel du Trésor 
américain au Congrès estimait qu'une hausse durable du yen pourrait, 
à terme, réduire l'excédent commercial japonais, en pleine ascension. 
Mais il avait suffi, le 19 août 1993, d'une déclaration du 
sous-secrétaire au Trésor américain, Lawrence Summers _ " Les 
Etats-Unis sont préoccupés par la hausse rapide du yen " _, 
accompagnée d'interventions substantielles de la Réserve fédérale, 
pour inverser le phénomène et faire reculer la devise japonaise 
vis-à-vis d'un dollar qui se revalorisait de 101,60 yens à 112 yens 
en décembre. Cette revalorisation, en revanche, ne faisait pas 
l'affaire des Américains, notamment du secrétaire au Trésor, Lloyd 
Bentsen, qui la jugeait peu opportune et de nature à dégrader le 
climat des négociations.</TEXT>
<TEXT>
  Le constat d'échec de la fin de la semaine dernière a donc agi 
comme un chiffon rouge sur les marchés internationaux qui ont 
d'eux-mêmes vendu le dollar et acheté le yen. Comme l'a fait 
remarquer un économiste de la firme new-yorkaise Merrill Lynch cité 
par le Wall Street Journal : " L'administration des Etats-Unis n'a 
pas besoin d'évoquer une baisse du dollar vis-à-vis du yen, les 
marchés imaginent eux-mêmes que c'est là son plus cher désir et elle 
n'a qu'à laisser la baisse se développer toute seule. " C'est ce qui 
est arrivé, la Réserve fédérale, au surplus, n'étant pas intervenue, 
comme en août 1993, du moins jusqu'à maintenant.</TEXT>
<TEXT>
  Ajoutons que, lundi 14 février, Laura Tyson, chef et conseiller 
économique de la Maison-Blanche, a déclaré qu'un recul du dollar 
n'aurait pas d'impact significatif sur les prix américains. Les 
opérateurs en ont conclu que l'administration n'est pas préoccupée 
par ce recul.</TEXT>
<TEXT>
Toute cette agitation mise à part, quel est le cours d'équilibre 
rationnel du dollar à Tokyo ? 100, 110, 120 yens, ou davantage ? Les 
références font absolument défaut, car il n'y a pas eu de période où 
l'équilibre des échanges commerciaux ait été réalisé entre le Japon 
et le reste du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Si on en croit l'agence officielle nippone EPA, le cours 
d'équilibre au-dessous duquel les industriels japonais seraient 
perdants s'établirait à 110 yens pour l'automobile et 115 yens pour 
l'électronique. Si on calcule en parité de pouvoir d'achat (PPA), en 
comparant les prix de détail dans les différents pays, le point 
d'équilibre monte à 140 yens, mais tout le monde sait qu'au Japon la 
vie est chère avec des marges considérables sur les prix à la 
production assez bas).</TEXT>
<TEXT>
  Il y a dix-huit mois, les experts des études économiques et 
financières du Crédit lyonnais abaissaient à 100 yens, et même moins 
(95 yens), le point d'équilibre en coûts de production pour les 
exportateurs nippons. Mais tout de même, à 100 yens, ces exportateurs 
semblent avoir été assez durement affectés l'été dernier, en dépit de 
leurs progrès de productivité. Au surplus, une hausse de 10 % du yen 
provoquerait une baisse de 0,5 % du PNB nippon, ce qui risquerait 
d'annuler une bonne partie des effets du dernier plan de relance du 
gouvernement de Tokyo.</TEXT>
<TEXT>
  Des excédents japonais records </TEXT>
<TEXT>
  Mais si on raisonne sur les données fondamentales, qui ne sont 
guère favorables au Japon, notamment la faiblesse de l'activité, les 
taux d'intérêt les plus bas du monde, avec un taux d'escompte 
officiel de 1,75 %, ce qui attire peu les capitaux, les parités 
réelles devraient remonter à 110 yens minimum, et plus 
vraisemblablement à 115 et 120 yens. L'ennui est que en dépit de la 
remontée en puissance des Etats-Unis face à un Japon en difficulté 
(le Monde du 16 février), l'excédent commercial du Japon a encore 
battu ses records en 1993 _ à 141,43 milliards de dollars contre 
132,35 milliards en 1992 _ dont 50 milliards sur les Etats-Unis, avec 
une accélération en décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute, la reprise américaine a-t-elle dopé les exportations 
japonaises, tandis que le ralentissement de l'économie nippone pesait 
sur la demande interne du pays et freinait les importations. Sans 
doute, également, la hausse du yen gonfle-t-elle, à due proportion, 
les chiffres exprimés en dollars, ce qui masquerait une diminution en 
volume des exportations japonaises ces deux derniers trimestres. Mais 
de tels excédents sont tout à fait provocateurs pour l'opinion 
américaine. Un tel phénomène explique la partie de bras de fer qui se 
déroule en ce moment.</TEXT>
<TEXT>
  Un petit inconvénient, toutefois, à cette ascension du yen : si les 
détenteurs japonais de titres américains sont trop lésés par les 
pertes de change, ils peuvent soit s'alléger, soit réduire leurs 
achats qui ont atteint 10 milliards de dollars au troisième trimestre 
1993 pour les seuls bons du Trésor des Etats-Unis. Une telle 
perspective mérite considération.&lt;
</TEXT>
</DOC>
