<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002927-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002927-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337950</ACCOUNT>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>REGION,FINANCEMENT,CHIFFRE,GRECE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<NOTE>(1) Un écu = 6,60 francs.</NOTE>
<NAMES>THESSALIE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 2 PAGES / ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; FONDS STRUCTURELS&gt; LA THESSALIE&gt; 18 milliards d'écus sur six ans</TITLE>
<TEXT>Sur la période 1994-1999, la Grèce devrait recevoir du budget européen une aide au développement économique de l'ordre de 18 
milliards d'écus (1), alors qu'elle en avait reçu, de 1989 à 1993, 8 
milliards des fonds structurels. Sur ce total, près de 14 milliards 
d'écus seront destinés aux projets retenus au titre du "cadre 
communautaire d'appui" (CCA), une programmation pluriannuelle 
négociée entre les autorités helléniques et la Commission de 
Bruxelles. Cette programmation devrait être signée avant l'été.</TEXT>
<TEXT>
  Au titre des "initiatives communautaires", mises en oeuvre 
directement par la Commission, la Grèce pourrait bénéficier d'environ 
1,3 milliard d'écus. Enfin, le fonds de cohésion devrait en apporter 
2,7 milliards environ.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier CCA avait attribué un peu moins de la moitié des sommes 
à des projets présentés et exécutés par les treize régions du pays. A 
l'avenir, les crédits réservés à l'échelon régional ne représenteront 
que 30% d'un total, il est vrai, considérablement plus élevé.</TEXT>
<TEXT>
  Les projets d'envergure nationale recevront donc 70% des crédits, 
soit un peu moins de 10 milliards d'écus. Sur ce montant, 30% iront à 
la modernisation des infrastructures _ autoroutes, chemins de fer, 
gazoduc, aéroport d'Athènes, métro d'Athènes et de Salonique, ports 
et ponts _ 25% à l'aide à l'industrie, sur laquelle le gouvernement 
d'Andreas Papandréou a voulu mettre l'accent, modifiant en 
conséquence le projet de programmation préparé par le gouvernement 
précédent, 15% à l'éducation et à la formation.</TEXT>
<TEXT>
  Des crédits plus importants que dans le passé seront affectés à la 
protection de l'environnement, à l'énergie, à la santé et à la 
culture. En revanche, le gouvernement socialiste a réduit la part de 
l'agriculture, estimant que celle-ci était déjà largement pourvue 
grâce aux subventions accordées pour le soutien des marchés par le 
Fonds européen agricole.</TEXT>
<TEXT>
  Les services de la Commission considèrent comme plutôt satisfaisant 
le fonctionnement des fonds structurels en Grèce. Sur les années 
1989-1993, les crédits effectivement dépensés ont dépassé 95% des 
sommes prévues. En revanche, en raison de faiblesses administratives, 
il a fallu parfois renoncer à certains projets figurant dans le CCA 
ou en différer l'exécution et affecter l'argent à des investissements 
que, de part et d'autre, on n'avait pas jugés prioritaires.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, au fil des années, selon Bruxelles, la gestion des 
projets s'est améliorée, notamment parce que, pour certaines 
opérations difficiles, les autorités helléniques ont accepté une 
assistance technique, fournie soit par la Commission, soit par des 
consultants privés.                              
</TEXT>
</DOC>
