<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047500</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047500</DOCID>
<ACCOUNT>429385</ACCOUNT>
<PEOPLE>LANDER LEENA</PEOPLE>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/52954014</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA MAISON DES PAPILLONS NOIRS (Tummien perhosten koti)de Leena Lander. Traduit du finnois par Anne Colin du Terrail. Actes Sud, 254 p., 128 F.</NOTE>
<NUM1>951229-2-R03-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>Autour d'une colonie pénitentiaire et de son directeur autocrate, une fable grinçante de la Finlandaise Leena Lander</SOT1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'île noire</TITLE>
<TIO1>LA MAISON DES PAPILLONS NOIRS,TUMMIEN PERHOSTEN KOTI</TIO1>
<TEXT> Le Petit Larousse définit le mélanisme comme une " mutation récessive de certains animaux, consistant en une pigmentation noire de leurs phanères ". 
Leena Lander s'entend à dramatiser son apparition chez le bombyx du mûrier, le moment 
où ses ailes se déploient, chargées de l'horrible nouvelle. Mais ce qui l'intéresse c'est la 
pigmentation des âmes, leur capacité à repousser l'appel des ténèbres ou à s'y abandonner 
sans retour. Ames de garçons délinquants reclus dans le centre d'une île finlandaise dont le 
directeur est un autocrate illuminé. Ame de l'épouse, négligée, de celui-ci, âmes de ses cinq 
filles, jolies plantes aux noms de fleurs, " qui n'avaient fait que glisser à travers elle du ciel 
sur la terre ". Ame de la bonne, témoin et victime des déploiements inattendus de la 
funeste couleur. Ames extérieures, trop promptes à se croire préservées du mal pour avoir 
su le repousser hors de la cité.</TEXT>
<TEXT>
  La gestion de tout ce personnel ne démonte pas le directeur. Il y puise ses forces, ses 
convictions, et l'assurance aveugle qu'il dispose d'une armée au service de son 
#dévouement absolu. " Je suis là pour vous apprendre à craindre Dieu, assène-t-il à Juhani, 
le dernier de ses pensionnaires. Mais c'est moi qui règne en Dieu et je suis sans pitié. " 
D'un trait brutal, il transforme le sinueux chemin entre réadaptation et rédemption en une 
ligne tendue vers l'édification de son grand oeuvre. Les autorités s'accommodent de ses 
méthodes peu orthodoxes, et laissent faire.</TEXT>
<TEXT>
 DE PRISONNIERS EN ÉLUS </TEXT>
<TEXT>
Lorsqu'il songe à sa tâche, le directeur " éprouve l'inquiétude curieuse des grands 
inventeurs ". A ceux qui doutent, la surenchère lui paraît la meilleure réponse. Alors, 
contre toute logique climatique, il se lance dans la plus fragile des productions : celle de la 
soie. Et comme " ses " garçons font mieux que valider ses enthousiasmes, il pense toucher 
au but : celui de faire surgir des têtes de plomb l'or d'une vie nouvelle, de les transmuer 
par une humaine alchimie, afin qu'ils deviennent ceux qu'ils sont pour lui : " Non pas des 
prisonniers, plutôt des élus. "</TEXT>
<TEXT>
  Juhani n'est pas étranger à ces élans désordonnés. Devant lui, pour un peu, le directeur 
se sentirait le père qu'il ne peut être pour ses filles. Le meilleur des pères. Meilleur que 
celui de Juhani, à qui son fils a été retiré, et qui lui a suggéré l'élevage du bombyx et un 
traitement par la chimie. Le pesticide appelé à la rescousse pour assurer l'union entre 
végétal et animal (aussi délicate, aussi insupportable que celle d'un homme et d'une 
femme) se révèle délivrer la peste.</TEXT>
<TEXT>
  Signe indéchiffrable pour qui refuse toute idée de malédiction, le mélanisme annonce un 
désastre écologique à l'implacable déroulement. " L'île est devenue folle, c'est aussi 
simple que ça. Elle était si chargée de culpabilité qu'elle ne l'a pas supporté ", dira la 
simple d'esprit. La bouée où étaient accrochés les exclus va rompre ses dernières amarres 
avec une société conçue comme une vaste machine à produire de la faute à la chaîne.</TEXT>
<TEXT>
  " Le chat meurt le premier. " C'est par des phrases de ce type, courtes et sans appel que 
la romancière finlandaise ouvre ses scènes d'horreur. Elle aime leur soudaine accumulation 
de noirceurs, la quasi-autonomie de leur développement, leur suspense interne, leur chute. 
Scène de l'enterrement du chien Baltazar (dérision, musique et boue), scène de la tentative 
d'évasion de Juhani (vain combat avec la mer), scène du viol de la poupée (le désir, la 
meute et la glace).</TEXT>
<TEXT>
  Leena Lander quarante ans , qui vécut une partie de son enfance dans un centre 
d'éducation surveillée où était employé son père, a écrit, il y a quatre ans, La Maison des 
papillons noirs, début d'une trilogie qui tranche sur ses six ouvrages précédents, romans à 
succès considérés par la critique finlandaise comme des " divertissements historiques ". 
Le jeu de récurrences et d'échos exige ici du lecteur, selon la traditionnelle formule 
politico-policière, de n'exclure aucune piste. La plus obscure, dévoilée par bribes, est 
précisément politico-policière, l'important n'étant ni l'assassin ni la victime, mais l'arme du 
crime et les rebondissements qu'elle peut causer. Entre un rapport de police et la lettre 
désespérée d'un père s'entrecroisent avec virtuosité les dimensions du conte (l'ogre, sa 
femme, leurs cinq filles et les garçons perdus), celles de la fable écologique et celle d'un 
classique roman de formation (naissance de Juhani le bâtisseur), dont tout indique que le 
héros est sauvé transi à vie.</TEXT>
</DOC>
