<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020132</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020132</DOCID>
<ACCOUNT>394034</ACCOUNT>
<PEOPLE>FINE ANNE</PEOPLE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/05951034</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UNE SAISON D'ÉTÉ d'Elizabeth TaylorTraduit de l'anglais par Anne Rabinovitch Rivages poche, no 155, 280 p., 52F (Première parution 1993,&gt; éd. Payot et Rivages) LES HABITS NEUFSDE MARGARET d'Alice Thomas EllisTraduit de l'anglais par Agnès Desarthe Seuil, Points, no 55, 210 p., 32F (Première parution, éd. de l'Olivier, 1993) LES CONFESSIONSDE VICTORIA PLUM d'Anne Fine Traduit de l'anglais par Dominique Kugler Seuil, Points, no 56,  274 p., 36 F.&gt; (Première parution, éd. de l'Olivier, 1993) ANNE FINE VIENT DE PUBLIER DANS UN JARDIN ANGLAIS ET ALICE THOMAS ELLIS LES OISEAUX DU CIEL. LES DEUX AUX ED. DE L'OLIVIER.DOC : avec dessin de pancho
</NOTE>
<NUM1>950520-2-R06-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SILBER MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE SILBER</SIP1>
<SU21>LETTRES ANGLAISES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Portraits de couples avec drame</TITLE>
<TIO3>LES CONFESSIONS DE VICTORIA PLUM</TIO3>
<TEXT> Les romancières anglaises, au hasard programmé des reprises en poche, viennent agrémenter le printemps d'une petite pluie acide. On connaît 
#généralement le nom d'Elizabeth Taylor, souvent hélas ! en raison d'une homonymie dont 
elle a toujours souffert, on connaît moins ceux d'Alice Thomas Ellis ou d'Anne Fine. Voici 
l'occasion de réparer une injustice et de se régaler au passage.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'en 1988, alors qu'elle était morte depuis treize ans, qu'un roman d'Elizabeth 
Taylor fut traduit en français ; Angel est l'histoire impitoyable d'une très jeune romancière 
mythomane et méchante qui écrit des romans à succès tout en étant éreintée par la 
critique. Une saison d'été, traduit en français en 1993, et qui sort à présent en Rivages 
Poche, est à la fois plus tendre et plus mélancolique. Kate, veuve " de plus de quarante ans 
" avec deux grands enfants, Tom et Louisa, a épousé Dermot, " en dépit des multiples 
embûches qui guettent une femme mariée à un homme de dix ans plus jeune ". Ce beau 
jeune homme ne sait pas trop quoi faire de lui-même, au désespoir de sa maman, Edwina, 
mais pas de celui de sa femme, qui s'en moque éperdument car, tout simplement, elle aime 
son mari et il est amoureux d'elle : " Les gens pensent que je l'ai épousée pour son argent, 
songea-t-il avec satisfaction, gagné en cet instant par la fierté que lui inspirait son amour 
pour elle. " Le temps passe, à la campagne, au pub, on parle politique, on boit, on mange, la 
roue tourne.</TEXT>
<TEXT>
  Alice Thomas Ellis et Anne Fine sont nos contemporaines. La Trilogie du jardin d'hiver, 
d'Alice Thomas Ellis  dont Les Habits neufs de Margaret est le premier tome a d'abord été 
publiée aux Editions de l'Olivier et sort en Points Seuil à présent (le deuxième tome, Les 
Ivresses de Madame Munro, suivra en cette fin de mois de mai et le troisième, Les 
Égarements de Lili, sera publié en juin). Alice Thomas Ellis excelle dans la distanciation et 
l'humour à froid. Ses chroniques publiées de 1985 à 1989 dans l'hebdomadaire britannique 
The Spectator sont de petits chefs-d'oeuvre du genre ; elle y nomme son mari " Someone 
", numérote ses fils " the third son " ou " the fifth son ", et son Aga (sorte de four 
particulièrement prisé dans les campagnes anglaises) y a un rôle presque plus important 
que les membres de sa famille, à moins que ce ne soit le chat.</TEXT>
<TEXT>
 La Trilogie se compose de trois monologues sous la plume de trois femmes : une jeune, 
une moins jeune et une très âgée racontent la même histoire, ou plutôt le même non-
événement, des fiançailles qui tournent court. Margaret n'a plus envie d'épouser Syl, son 
fiancé : " C'était Syl qui avait choisi de m'épouser parce qu'il était temps pour lui de se 
marier et que je ne représentais aucune menace pour son mode de vie. " Elle a beaucoup 
de mal à faire comprendre cela à son entourage, en particulier à sa maman, à son fiancé et 
à la maman de celui-ci. Heureusement, il y a Lili, l'amie de la maman, personnage 
fantasque et absurde, sensible et intelligente, qui sauvera la situation.</TEXT>
<TEXT>
 REGARDS CAUSTIQUESET TENDRES </TEXT>
<TEXT>
Quant à Anne Fine, elle promène sa plume de livres pour la jeunesse en romans avec un 
talent surprenant. Les Confessions de Victoria Plum n'ont pas pour héroïne la Victoria 
Plum du titre, mais un héros, Oliver, philosophe vivant aux Etats-Unis, revenu passer les 
vacances avec ses enfants chez son ex-femme Constance, remariée avec le jardinier, Ally, 
lui-même divorcé de Stella. Chaque matin, Oliver rédige ses Mémoires et les cache dans 
des taies d'oreiller. Fine mouche, Constance les a trouvés et les commente. Et c'est 
irrésistible.</TEXT>
<TEXT>
  Irrésistibles, les trois romancières le sont. Elles adorent le comique de situation ponctué 
de phrases brèves à l'emporte-pièce, mais tout se passe toujours dans le quotidien, la 
simplicité ; c'est cette vie de tous les jours, cette vie normale, banale, qui prend une 
dimension farfelue, burlesque ou effarante. Ainsi, dans Une saison d'été, Kate se pose des 
questions sur la fraîcheur d'une dinde et demande à son fils de la renifler :</TEXT>
<TEXT>
  " Je l'ai déjà fait. Je ne vais pas rester jusqu'à ce soir le nez collé sur une vieille dinde. Ça 
me donne mal au coeur. E je ne sais pas ce qu'elle est censée sentir.</TEXT>
<TEXT>
 Mais tu penses qu'elle est bonne ?</TEXT>
<TEXT>
  En pleine santé, cria-t-il en claquant la porte. "</TEXT>
<TEXT>
  Et plus loin : " Elle s'apprêtait à voir l'objet de son amour mais n'avait pas pris la peine de 
se peigner. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans Les Habits neufs de Margaret, Lili rend visite à la vieille Madame Munro, la mère 
de Syl : " Fous le camp, dit Lili au chien, s'exposant à la colère insincère de sa maîtresse, 
qui choisit ce moment pour réapparaître.</TEXT>
<TEXT>
  Il faisait l'amour à mon pied, expliqua Lili.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en est pas capable, dit la mère de Syl en prenant l'accent du Yorkshire. "</TEXT>
<TEXT>
 Mais sous cette loufoquerie planent des choses plus graves, plus lourdes ou simplement 
un peu de mélancolie. Constance songe : " Lorsque Oliver est parti, tout un pan de ma vie 
a disparu, avec les " tu-te-souviens " d'une douzaine d'années et toute une manière de 
parler " ; apostrophant Oliver, elle lui déclare : " Depuis aussi longtemps que tu es 
philosophe, je suis l'historienne attitrée de cette maison et de ses habitants. " Les femmes 
servent de mastic à la vie familiale et les romancières sont parfaitement conscientes de ce 
rôle, ingrat et nécessaire. Leur regard est tout à la fois caustique et tendre, admiratif et 
révolté. Les deux mères s'inquiètent : " Si je m'inquiète suffisamment, peut-être qu'il ne 
leur arrivera rien ", pense Constance selon son ex-mari. " C'est une souffrance très 
pénible de penser qu'on a manqué à ses devoirs de mère, qu'on a fait moins que ce qu'on 
aurait pu ", soupire Kate ; déjà, auparavant, elle regrettait : " Avoir des filles ne procure 
que de la souffrance (...). On veut tant de choses pour elles, on tremble sans cesse, mais on 
est incapable d'assurer ou d'empêcher la moindre chose. On se sent inutile. " Margaret 
rejette tellement sa mère qu'elle rêve de vomir sur la robe de mariée dont elle a hérité et 
trouve qu'" on devrait pouvoir abandonner les mères à un moment ou à un autre en chemin 
".</TEXT>
<TEXT>
  Tous ces personnages d'âge moyen ou mûr sont poursuivis par leur mémoire. Oliver est 
habité par la mort de son frère qu'il a vu se noyer, Kate ne peut s'habituer à l'absence de 
son amie Dorothéa morte depuis plusieurs années, même la jeune Margaret s'interroge : " 
Je me dis que la mort, comme le mariage, dépersonnalisait les gens (...), tout était un reflet 
de la mort. "</TEXT>
<TEXT>
 PLUMES DE MIELET DE FIEL </TEXT>
<TEXT>
Si Margaret est une " fille si lasse " qu'elle s'ennuie elle-même, sa mère est un roc. Kate 
et Constance sont des survivantes, il faut dire que les hommes qui les entourent ont des 
colonnes vertébrales déglinguées. Parlant de Syl, Lili dit à Margaret : " Soit il est 
masochiste, soit, vu ton âge, pédophile. " Plus loin, Margaret accuse son soupirant : " Tu 
es comme ma mère, tu es exactement comme ma mère " et elle conclut : " Je n'avais aucun 
désir d'épouser qui que ce soit (...) mais j'éprouvais une aversion particulière à l'idée 
d'épouser ma mère. " Ally, le deuxième mari, est plein de bonne volonté et bien brave, 
mais reste falot. Quant à Oliver, il est incapable de s'assumer, il perd ses affaires 
soupçonne immédiatement Constance de les avoir " rangées " , il laisse mourir par 
stupidité les hamsters que ses enfants lui ont confiés, n'est pas capable de louer un 
appartement convenable. Heureusement, il sait couper les tartes en sept. Dermot s'essaye 
vainement à la culture des champignons de serre, et perd ses plants car " quelqu'un a 
laissé la porte ouverte ".</TEXT>
<TEXT>
  Les romancières anglaises manient la serpillière avec autant d'agilité que les plumes 
qu'elles trempent, selon les cas, dans le miel ou le vinaigre, le fiel ou le poison.</TEXT>
</DOC>
