<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044090</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044090</DOCID>
<ACCOUNT>425083</ACCOUNT>
<GENRE>SUPPLEMENT</GENRE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951026</FAB>
<SUBJECTS>SALON,EDITION,LITTERATURE ENFANTINE,JEUNESSE,DATE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>951201-2-R05-01</NUM1>
<NAMES>MONTEUIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION,CATINCHI PHILIPPE JEAN,KECHICHIAN PATRICK,AUDRERIE SABINE</AUTHOR>
<SIP1>CE DOSSIER SPECIAL "MONTREUIL" A ETE COORDONNE PAR PHILIPPE-JEAN CATINCHI ET REALISE PAR MARION VAN RENTERGHEM, PHILIPPE-JEAN CATINCHI, PATRICK KECHICHIAN, SABINE AUDRERIE.</SIP1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DE PRESENTATION DU SUPPLEMENT DE 4 PAGES (SALON DU 29 NOVEMBRE AU 04 DECEMBRE 1995)</LEAD1>
<TITLE>Salon du livre de Montreuil pour la jeunesse</TITLE>
<TEXT> Inauguré mercredi 29 novembre, le Salon du livre de jeunesse de Montreuil (Seine-Saint-Denis) fermera ses portes le soir du lundi 4 décembre. Pour son 
édition 1995, cette manifestation désormais majeure n'a pas choisi la facilité : en misant 
sur la poésie, si familière dans la petite enfance avant d'être tenue en suspicion dès que 
l'enfant grandit, les organisateurs font plus qu'une révérence au genre, ils le placent au 
coeur du plaisir de la lecture, vraie communion de tous les visiteurs, professionnels et 
amateurs. Cette courageuse ambition n'est pas la seule : offrant une large place aux 
littératures francophones, puisque " la langue française prend le large ", la manifestation 
accueille trois espaces-librairies spécialisés québécois, caribéen et africain , tenus par des 
défenseurs enthousiastes qui seront moins en concurrence qu'en heureux complément face 
à la représentation, déjà traditionnelle, des éditions belge et suisse. Des thèmes de 
réflexion retenus pour les journées professionnelles, on attendra des réponses graves sur 
la situation du livre de jeunesse aujourd'hui, l'aptitude de la presse spécialisée à rendre 
l'état du monde contemporain, ses savoirs, ses enjeux : atlas, encyclopédies et autres 
ouvrages de référence au crible d'une actualité aux valeurs toujours plus éphémères. La 
réponse sera délicate. Raison supplémentaire pour ne pas bouder la grâce du dernier 
temps fort de Montreuil cru 95 : " L'Illustration dans tous ses états " qui permet de 
célébrer trois créateurs aux univers très différents : l'italien Lorenzo Mattotti, le 
britannique Quentin Blake (auquel nous empruntons quelques vignettes en attendant un 
prochain portrait dans " Le Monde des livres "), " notre " Nicole Claveloux enfin. Par 
passion nous avons choisi de leur ajoindre le Tchèque Peter Sis, magicien ébloui par ses 
racines, poète et peintre d'un regard si contemporain qu'il résumerait presque l'esprit de ce 
Salon d'automne.</TEXT>
</DOC>
