<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003545-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003545-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361264</ACCOUNT>
<PEOPLE>OPHULS MARCEL</PEOPLE>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>AFFRONTEMENT ETHNIQUE,BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>11291010</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>941130-2-002-02</NUM1>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE " VEILLEES D'ARMES " DE MARCEL OPHULS SUR LA GUERRE EN BOSNIE</LEAD1>
<TITLE>DIAGONALES &gt; Gare aux enfants du paradis !</TITLE>
<TIO1>VEILLEES D'ARMES</TIO1>
<TEXT>ON l'a échappé belle ! Si l'OTAN plie devant quelques artilleurs serbes, s'il suffit d'un froncement de sourcils de M. Karadzic et de 
nuages bas pour clouer nos avions au sol, qu'aurait pesé la coalition 
occidentale face à l'Armée rouge de Staline ou de Brejnev ? A quoi 
bon quarante années de préparatifs sophistiqués, de budgets 
militaires écrasants, de manoeuvres à grand spectacle, si le 
mirifique parapluie atlantique se retourne au premier zéphyr, telle 
une ombrelle de soie grise lâchée par une estivante d'autrefois et 
voletant vers le sable humide, baleines en bataille ! </TEXT>
<TEXT>
 " L'OTAN se nourrit de déclarations ! ", avait confié de Gaulle à 
Alain Peyrefitte, un soir de janvier 1963 (C'était de Gaulle, Plon). 
Les confidences du général sont si prophétiques qu'on peut en user 
comme avec la Bible : ouvertes au hasard, c'est bien le diable si 
elles ne livrent pas un énoncé de circonstance. " Honteux et 
grotesque ", a confirmé l'ancien président Giscard d'Estaing (à " 7 
sur 7 ", le 27 novembre), à propos de la pusillanimité occidentale. 
Et nous donc, qui n'y pouvons rien, que dirions-nous ? Les mêmes 
adjectifs écoeurés nous brûlent les lèvres pour qualifier l'assaut de 
narcissisme et d'avidité auquel se livrent politiciens et patrons, 
maintenant rejoints par des professeurs, des médecins, des handicapés 
; à quand le premier prêtre mis en examen pour pillage de troncs ?... 
</TEXT>
<TEXT>
 Le jugement moral a toujours servi de consolation à l'impuissance. 
Quand le citoyen échoue à faire cesser les scandales qui l'indignent 
_ chômage ou Bosnie _, il ne lui reste qu'à trier les bons " premiers 
rôles " des mauvais. C'est à ce rôle de choeur antique que Marcel 
Ophuls convie le public de Veillée d'armes, son film sur le drame 
bosniaque et les clowneries médiatiques (à Paris, cinéma Max-Linder). 
Le cirque de l'audiovisuel a remplacé l'amphithéâtre grec. Le 
réalisateur reprend le fouet et le bagout que maniait Monsieur Loyal, 
dans la Lola Montes de son père. L'inaccessible vérité était figurée 
alors par une beauté fatale sortant du puits _ sinon de son silence. 
Aujourd'hui, la vérité est une vieillarde de Sarajevo qui tangue sous 
les tirs, avec ses bidons d'eau crevés par les balles. Chaque fin de 
siècle a ses métaphores, qui lui ressemblent et la jugent.</TEXT>
<TEXT>
  Les rires qui saluent Veillée d'armes classent acteurs et témoins 
de la guerre yougoslave selon une véritable échelle de l'opprobre, 
comme on dit pour les vents et les séismes. Par un réflexe 
immémorial, dont les tribuns font commerce, le public accorde à la 
piétaille, parce qu'il se reconnaît en elle, des circonstances 
atténuantes qu'il refuse aux dirigeants. Même illuminé et antisémite, 
le lampiste serbe trouve grâce d'être vu après Milosevic, carré dans 
son fauteuil et ses mensonges. Déjà, Edmond Rostand faisait pleurer 
les foules, dans l'Aiglon, sur le sort des petits, des obscurs.</TEXT>
<TEXT>
 Sitôt après le Chef, le palmarès des salauds établi par les salles 
de cinéma place le Bavard, suspect de ne pas agir, de s'embusquer, 
d'envoyer les autres au casse-pipe. Ici, le sentiment populaire se 
contredit un peu lui-même. Il voudrait bien que force reste à la 
justice, mais il se moque des cocoricos de Lacordaire inscrits sur un 
monument aux morts de la FORPRONU, comme il sourit des campagnes 
d'intellectuels pour la levée de l'embargo. Déjà, le va-t-en-guerre 
barrésien Démokos faisait les frais de La guerre de Troie n'aura pas 
lieu, de Giraudoux.</TEXT>
<TEXT>
  La nouveauté, c'est que la préférence instinctive de l'opinion pour 
les sacrifiés de l'" avant " et son allergie aux m'as-tu-vu de l'" 
arrière " atteignent désormais les hiérarques du journalisme, avec 
autant de virulence qu'elles visaient, naguère, les brutes galonnées. 
Les spectateurs d'Ophuls accordent spontanément leur sympathie aux 
photographes et cinéastes du terrain, aux sous-payés livrés aux 
snipers, et ils réservent leurs lazzis aux palabreurs-vedettes, aux 
reporters d'un soir sur fond de ruines, percés à jour dans leur 
hypocrisie de millionnaires et identifiés à la classe 
politico-patronale, tout ce beau monde étant soupçonné d'un nouveau 
délit, la notoriété.</TEXT>
<TEXT>
  Ces amalgames ne vont pas sans mauvaise foi, car ce sont les mêmes 
spectateurs qui plébiscitent les stars du petit écran et qui les 
fustigent, aussi vrai qu'ils voteront, le jour venu, pour les 
candidats les plus moqués, parce que les plus connus. Mais c'est le 
privilège des sans-grade de rester innocents de leurs contradictions, 
sans lesquelles ils n'ouvriraient pas les yeux sur la comédie qu'on 
leur joue. La leçon de lucidité administrée par Ophuls, et la vogue 
actuelle de la dérision _ que déplorent tant nos élites, et pour 
cause ! _ pourraient bien annoncer un revirement des mentalités " à 
la base ". Ce vent de rage froide se résumerait ainsi : " la Bosnie 
ayant prouvé que la connaissance de l'horreur n'empêche rien, et que 
" savoir ", en 1940, n'eût rien évité, cessons de nous sentir 
coupables, ne boudons pas les plaisirs de la vie _ ce carnaval de 
Venise _, mais sachons arracher les masques de la commedia dell'arte 
que se donnent les puissants, seuls à croire encore à leur théâtre 
d'ombres !... "</TEXT>
<TEXT>
 Le dessillement devant les pantalonnades dirigeantes ne signe pas 
forcément l'impuissance des dirigés. Un sursaut sain s'apprête. J'ai 
idée qu'à la première occasion les " enfants du paradis " ne feront 
pas de cadeaux.                                             
</TEXT>
</DOC>
