<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002598-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002598-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337600</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE GENERALE,MUTATION,NOMINATION;MODIFICATION DE CAPITAL,FINANCEMENT,JAPON,EMPRUNT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TUNNEL,LA MANCHE,INSTANCE,PROJET,FRANCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>05201142</FAB>
<NAMES>BENARD ANDRE</NAMES>
<NAMES>FINANCIAL TIMES</NAMES>
<NAMES>EUROTUNNEL,PONSOLLE PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>SERAIT NOMME LE 25 MAI 1994 ET EN FONCTIONS LE 30 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Alors qu'une augmentation de capital doit être lancée avant le 3 juin&gt; Patrick Ponsolle deviendra coprésident d'Eurotunnel</TITLE>
<TEXT>Patrick Ponsolle, ancien numéro deux de la compagnie de Suez, succédera à André Bénard à la présidence d'Eurotunnel au côté 
d'Alastair Morton. Agé de soixante-douze ans, M. Bénard avait prévu 
de se retirer quand le tunnel entrerait en service, ce qui est 
quasiment chose faite avec la circulation des premières navettes 
poids lourds, le 19 mai. M. Ponsolle devrait être nommé à la tête 
d'Eurotunnel à l'occasion du prochain conseil d'administration de la 
société le 25 mai, à Londres, et prendre ses fonctions le 30 juin à 
l'issue de l'assemblée générale qui devrait approuver les comptes 
1993 de la société.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil d'administration du 25 mai devrait être également 
l'occasion de connaître le montant exact de l'augmentation de capital 
d'Eurotunnel, ainsi que de l'émission d'actions et de ses modalités. 
En octobre dernier, le concessionnaire du tunnel avait évalué ses 
besoins supplémentaires à 10 milliards de francs, moitié sous forme 
d'emprunts, moitié sous forme d'appel au marché.</TEXT>
<TEXT>
  L'assemblée générale des actionnaires d'Eurotunnel, réunie mardi 17 
mai à Londres et autorisant le concessionnaire à lever en Bourse 
jusqu'à 9 milliards de francs, a relancé les spéculations. Les 
besoins de financement du concessionnaire du tunnel ont été revus à 
la hausse en avril : la rallonge nécessaire atteint " environ 11 à 12 
milliards de francs auxquels s'ajoutent les intérêts et les 
commissions sur les nouveaux emprunts ", notait Eurotunnel le mois 
dernier.</TEXT>
<TEXT>
 La réticence des banques japonaises</TEXT>
<TEXT>
  Au total, l'augmentation de capital pourrait atteindre 14 milliards 
de francs. Le schéma prévu d'un appel au marché équivalent à 
l'emprunt bancaire a été malmené ces dernières semaines, les banques 
japonaises se montrant réticentes à accorder une rallonge à un 
ouvrage dont les perspectives de rentabilité restent hypothétiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le Financial Times annonçait, mardi 17 mai, qu'il manquait encore 
150 millions de livres (1,3 milliard de francs) pour couvrir les 
emprunts d'Eurotunnel, mais, jeudi, les banquiers n'excluaient pas de 
convaincre les établissements financiers nippons d'apporter les 
rallonges nécessaires. L'augmentation de capital devrait être ensuite 
lancée avant le 3 juin, le plus loin possible de celle d'Euro Disney, 
qu'on attend pour la deuxième quinzaine de juin... &lt;
</TEXT>
</DOC>
