<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004321</DOCID>
<ACCOUNT>372071</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1353</FAB>
<SUBJECTS>PROGRAMME POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950202-7</NUM1>
<NAMES>PS,EMMANUELLI HENRI,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>DANIEL CARTON</SIP1>
<SU21>La plate-forme du PS pour l'élection présidentielleCOMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE RETOUR  DES IDÉES</TITLE>
<TEXT> Plus de programme plus ou moins commun. Plus de catalogue de 110 propositions, mais, simplement, une " plate-forme ", d'où pourront " 
décoller " beaucoup d'autres suggestions. Parce que sur le terrain meuble des idées 
la consigne est à la modestie, pour lui comme pour les autres, le PS se prépare tout 
simplement à expédier sa " lettre à tous les socialistes ".</TEXT>
<TEXT>
  Son bureau national s'apprêtait, mercredi 1er février, à adopter son projet de plate-
forme présidentielle pour le soumettre au congrès extraordinaire de dimanche 
prochain à Paris qui aura à confirmer le choix de son candidat pour l'élection 
présidentielle. Un texte susceptible, donc, d'être encore amendé, qui ne sera somme 
toute qu'une espèce de vade-mecum consensuel. Les plus critiques ironisent déjà sur 
cette plate-forme, ressemblant avant tout à leurs yeux à " une forme plate ".</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en aurait pas été différemment si Jacques Delors avait été candidat. Dans son 
discours de clôture du congrès de Liévin, Henri Emmanuelli avait parfaitement 
expliqué que son parti, s'il ne voulait pas entrer " en hibernation ", aurait à préserver 
" son entière liberté de réflexion et de proposition " et devrait participer à sa 
manière au débat démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce fonds commun de placement socialiste dans ce débat s'inspire pour une très 
#grande partie de la motion de synthèse bâtie par M. Emmanuelli lors de ce même 
congrès de Liévin. Menée sous la responsabilité de Julien Dray, l'élaboration de 
cette plate-forme s'est voulue avant tout consensuelle pour établir un recensement de 
propositions minimales. Il y a des manques, mais le travail a été fait, nonobstant les 
violents courants d'air internes.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agira, dès la semaine prochaine, de savoir ce que ce nouveau contrat socialiste 
va devenir une fois le candidat désigné. En tant que premier secrétaire, M. 
Emmanuelli, s'il s'imposait, sera plus enclin à en respecter la lettre. Dans l'hypothèse 
contraire, Lionel Jospin, soucieux de son autonomie, et qui avait présenté sa propre 
contibution lors du congrès de Liévin, prendra certainement cette plate-forme avec 
plus de pincettes. Mais si un véritable débat de fond pouvait enfin se susbtituer aux 
dramatiques querelles de personnes, nul ne s'en plaindra.</TEXT>
</DOC>
