<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001928-19940716</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001928-19940716</DOCID>
<ACCOUNT>345013</ACCOUNT>
<DATE>19940716</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07151355</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR;REVUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,THEATRE</SUBJECTS>
<NAMES>ACTES SUD,EDITIONS DE MINUIT,EDITIONS DE L'ARCHE</NAMES>
<NAMES>ALTERNATIVES THEATRALES,LES CAHIERS DE PROSPERO,THEATRE AUJOURD'HUI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL D'AVIGNON DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ÉTÉ FESTIVAL&gt; AVIGNON 94&gt; Edition de nouvelles pièces et revues spécialisées&gt; Au kiosque du théâtre</TITLE>
<TEXT>Actes Sud-papiers fait une nouvelle fois preuve d'éclectisme. De Francesco Nieva, la maison arlésienne imprime le Retable des damnées 
(excellente traduction de Gérard Richet), brûlot aux accents 
gothiques, baroques, sulfureux ; de Marco Antonio de la Parra, King 
Kong Palace (traduction de Denise Laroutis) qui réunit dans un 
cul-de-sac au bout du monde quelques figures de légende de la 
littérature dramatique et d'autres des cultures plus populaires ; 
deux des auteurs français créés à Avignon chassent le lecteur sous le 
même label : Jean-Claude Grumberg et son Linge sale, rencontre 
improbable, dans une laverie automatique, de cinq personnages en 
quête d'eux-mêmes ; Alain Badiou et Ahmed le subtil, Scapin 
philosophe réchappé des banlieues d'aujourd'hui. Un Belge, enfin, 
Jean-Marie Piemme, dont les Scandaleuses ressemblent comme des 
jumelles à quelques personnages féminins du répertoire qui ont en 
reine donné son lustre à l'artifice théâtral.</TEXT>
<TEXT>
  On a déjà dit ici les qualités de la traduction d'Andromaque, 
d'Euripide, signée Jean et Mayotte Bollack, parue aux Editions de 
Minuit (le Monde daté 10-11 juillet). C'est presque emblématique de 
la manière de cet éditeur exclusif, discriminant. Comme le sont 
aussi, d'une certaine façon, les Editions de l'Arche dont la 
politique éditoriale est pourtant plus ouverte. Le navire amiral de 
ces dernières parutions est incontestablement la traduction par 
Michel Vittoz des Pièces de guerre de l'Anglais Edward Bond. Trois 
textes annonçant l'apocalypse nucléaire dont on peut déjà parier 
qu'ils appartiennent au répertoire contemporain. Bingo, l'autre Bond 
en création à Avignon, traduit par Jérôme Hankins, chronique des 
derniers jours d'un Shakespeare plutôt sordide, devrait lui-aussi 
figurer en bonne place dans l'étroite famille des textes " pérennes 
". L'Arche a publié, il y a déjà plusieurs mois, les Entretiens de 
Thomas Bernhard avec Krista Fleischmann (le Monde du 7 juillet). 
Indispensable colère du Viennois irrascible dont les fulgurances 
philosophiques, pour être noires, n'en sont pas mois revigorantes. 
Seul parmi les ouvrages créés à Avignon, Angels in America n'est, à 
ce jour, pas imprimé.</TEXT>
<TEXT>
 La pièce de Tony Kushner (le Monde du 13 juillet) fait en revanche 
l'objet d'un très bel article de Yannic Mancel dans la 
quatante-sixième livraison d'Alternatives théâtrales, la meilleure 
des revues spécialisées sur le théâtre français. Elle est éditée à... 
Bruxelles, dans le giron du Théâtre national de la communauté 
française de Belgique. A la faveur de l'hommage rendu cette année par 
le Festival à Antoine Vitez, ce numéro est co-produit par l'Académie 
expérimentale du théâtre. On y lira les belles pages de la 
traductrice Florence Delay et amie du metteur en scène disparu, et 
cette notation : " Vitez tutoyait en fait le ciel et la terre, le 
temps et l'espace (...). Quand tout avait tendance à se constituer en 
clan et en péages, à se fermer automatiquement, il tenait les portes 
et les chemins ouverts. " Long entretien-feuilleton, enfin, avec 
Jean-Marie Piemme, pour entrer au plus secret du processus d'écriture 
de Scandaleuses (56 pages illustrées, 70 F).</TEXT>
<TEXT>
 Revue savante</TEXT>
<TEXT>
  Cet auteur figure aussi dans l'excellent trimestriel édité par le 
Centre national des écritures du spectacle dirigé à la chartreuse de 
Villeneuve par Daniel Girard et Michel Azama. Les Cahiers de 
Prospero, dont c'est le deuxième numéro dans une formule rénovée, 
font toute leur place aux processus d'écriture contemporains en 
compagnie de quelques-uns de leurs meilleurs représentants. Cette 
revue savante, mais pas trop, s'autorise la critique des spectacles 
advenus, répertorie les textes créés partout en France et les 
dernières parutions des éditeurs, invite un plasticien à rythmer sa 
maquette _ ici, José de Guimaraes _, voyage hors des frontières 
(Barker, Motton et Edgar donnent en peu de mots une photographie 
assez radicale des difficultés, des empêchements du théâtre 
anglais).</TEXT>
<TEXT>
  Les Cahiers de Prospero rapportent aussi des parcours d'exception, 
comme celui de Bernard Dort : l'occasion d'un adieu affectueux de 
l'écrivain et chef de troupe Didier-Georges Gabily à l'ancien 
directeur du théâtre au ministère de la culture. Enfin, chaque 
trimestre, des auteurs expliquent leur métier d'écriture, comme 
Jean-Luc Lagarce et Roland Fichet. A l'usage de ceux qui voudraient, 
un jour, s'isoler à Villeneuve pour y tenter l'expérience de la 
création dramatique (116 pages, 60 F).</TEXT>
<TEXT>
  Ce tour d'horizon ne serait pas complet si n'était signalée la 
parution de Théâtre aujourd'hui, n 3, manuel pédagogique réalisé à 
l'initiative des ministères de l'éducation nationale et de la 
culture. Douze diapositives, un disque compact et 98 pages de textes 
et de photographies permettent de tenir en main l'essentiel de 
l'oeuvre de Samuel Beckett, expliqué, commenté par ceux qui l'ont 
servi (Chabert, Gence, Jouanneau, Adrien, Bourdet, Tordjmann, Fall, 
Seide... ) et par ceux qui l'ont lu (Alfred Simon, Bernard Dort, 
Gilles Deleuze, etc.) (98 pages, 150 F).&lt;
</TEXT>
</DOC>
