<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001598-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001598-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332490</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>PARTICIPATION DES TRAVAILLEURS,INNOVATION,CREATION,POSTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Agence nationale pour la valorisation de la recherche.</NOTE>
<NAMES>CHAULOT-TALMON JEAN-LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEVI CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; RENDEZ-VOUS&gt; MANAGEMENT&gt; La Poste valorise l'innovation locale</TITLE>
<TEXT>L'idée de valoriser la créativité des postiers ne date pas d'aujourd'hui. Dès 1983, une mission "prospective et innovation", 
sous la responsabilité de Jean-Louis Chaulot-Talmon, permet à chaque 
agent ayant une idée de faire entendre sa voix sans subir le parcours 
du combattant des nombreux échelons hiérarchiques. Cependant, malgré 
quelques résultats tangibles, beaucoup d'innovations piétinent car le 
système est trop centralisé. D'où l'installation en 1987 de délégués 
régionaux "prospective et innovation" qui récupèrent par la même 
occasion un système ronronnant de boîtes à idées remis au goût du 
jour et baptisé "Idéeposte". </TEXT>
<TEXT>
  En pleine mutation, le management est séduit par cet outil de 
participation. Mais les obstacles ont la vie dure. L'innovation 
spontanée se heurte aux innovations programmées des directions 
spécialisées et à la gadgétisation, prétexte à animation et 
festivités. D'où l'idée d'ancrer son rôle économique et social en 
créant une Agence pour la valorisation de l'innovation participative 
(AVIP), qui bénéficie de l'héritage de dix années d'expérience. 
Conçue comme une ANVAR (1) postale, l'agence (fidèle au poste, 
Jean-Louis Chaulot-Talmon préside à ses destinées) a trois missions: 
soutien à la production d'idées, assistance-conseil, évaluation de la 
rentabilité des innovations. Placée sous l'autorité d'un comité 
stratégique, l'AVIP est une petite structure d'une dizaine de 
personnes qui s'appuie sur un réseau d'environ cent cinquante 
correspondants et délégués régionaux qui font vivre le système au 
niveau local. Les idées sont transmises par les postiers au QG 
régional, qui les soumet à un jury pour qu'il se prononce sur leur 
valeur, leur utilité, le suivi opérationnel, l'octroi de primes, leur 
application, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Lancé il y a trois ans avec la collaboration de Renault, un 
concours d'idées sur la fourgonnette idéale a, par exemple, donné 
lieu à trois réponses intéressantes. Un facteur de la Sarthe a eu 
l'idée de se servir de la place du passager comme espace de travail 
et a conçu un siège éjectable fonctionnant comme une chaussure de 
ski. Le système est aujourd'hui breveté, et ledit facteur, coauteur 
avec La Poste. Les Japonais sont intéressés.                          
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
