<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001320-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001320-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323933</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,SUISSE,FAILLITE,FRAUDE,ETATS UNIS,ENQUETE</SUBJECTS>
<FAB>02091503</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,FRAUDE</SUBJECTS>
<NAMES>PARRETTI GIANCARLO,CREDIT LYONNAIS,FIORINI FLORIO,SASEA,METRO GOLDWYN MEYER,KERKORIAN KIRK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Les suites des affaires Sasea et MGM&gt; Le Crédit lyonnais connaît des déboires judiciaires en Suisse et aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>Au moment où se mettent en place les conditions d'une recapitalisation et d'un assainissement des comptes du Crédit 
lyonnais, les démêlés judiciaires de la banque publique reprennent de 
l'ampleur en Suisse et aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  A Genève, l'audition de François Gille, directeur général du Crédit 
lyonnais, dans le cadre de la faillite de la Sasea Holding, a tourné 
court quand il a été sommé par le juge d'instruction Jean-Louis 
Crochet de quitter son cabinet " pour manque de respect ". Le 
banquier français, qui dépose depuis le début de semaine, aurait 
perdu son sang-froid et qualifié le magistrat de " voyou " en pleine 
audience en demandant au juge de retirer une expression à son égard 
considérée comme insultante. " Je ne me sens pas atteint 
personnellement par cet écart de langage. Il s'agit toutefois d'un 
manque de respect évident à l'égard des autorités judiciaires suisses 
et c'est pour cela que j'ai prié M. Gille de quitter l'audience ", a 
déclaré M. Crochet. C'est la seconde fois que M. Gille est entendu 
dans le cadre de l'instruction sur la plus importante faillite de 
l'histoire financière suisse qui laisse un passif estimé à quelque 5 
milliards de francs suisses.</TEXT>
<TEXT>
Le Crédit lyonnais demande aujourd'hui la récusation du juge Crochet 
et de l'expert nommé par lui. Ce dernier aurait été associé jusqu'au 
22 juin, date de sa nomination, à Marc Bonnaut, aujourd'hui avocat de 
Florio Fiorini et principal inculpé de l'affaire Sasea, au sein d'une 
société de conseil.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le principal inculpé de l'affaire, Florio Fiorini, parti à 
l'assaut de la Metro Goldwyn Mayer (MGM) en 1990 avec son associé 
Giancarlo Parretti, le Lyonnais a une part de responsabilité dans la 
banqueroute de la Sasea. La banque française aurait été 
administrateur de fait de la Sasea à compter de juin 1991. Une thèse 
que le juge Crochet semble adopter. Le Lyonnais affirme, de son côté, 
avoir été abusé par le financier italien et a déposé plainte pour 
escroquerie. Il affirme également n'avoir causé aucun préjudice à la 
Sasea et être, au contraire, la principale victime de sa faillite.</TEXT>
<TEXT>
  Un malheur ne venant jamais seul, le Crédit lyonnais a perdu une 
manche dans une autre bataille judiciaire engagée aux Etats-Unis 
contre le vendeur de la MGM, le milliardaire texan Kirk Kerkorian, 
accusé d'avoir dissimulé la situation réelle du studio. La MGM a été 
déboutée en appel de son action judiciaire contre M. Kerkorian. Un 
appel suit son cours. En revanche, la procédure menée par la banque 
se poursuit. Afin de faire monter la pression, les avocats de M. 
Kerkorian ont demandé la comparution d'Henri Emmanuelli en tant 
qu'ancien trésorier du Parti socialiste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
