<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000749-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000749-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>343781</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07061601</FAB>
<SUBJECTS>SOCIETE,ELECTORAT,SOCIOLOGIE POLITIQUE,ANALYSE,PARTI DE GAUCHE,ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NOTE>Jean Chiche est ingénieur de recherche au Centre d'études de la vie politique française (CEVIPOF). Gérard Grunberg est directeur d'études au CEVIPOF.&gt; (1) Bernard Manin : " Métamorphoses du gouvernement représentatif ", in les Métamorphoses de la représentation politique au Brésil et en Europe, sous la direction de Daniel Pécaut et Bernardo Sorj ; éditions du CNRS, 1991.</NOTE>
<NAMES>TAPIE BERNARD,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHICHE JEAN,GRUNBERG GERARD</AUTHOR>
<PAGE>314</PAGE>
<TITLE>La réunion du conseil national du Parti socialiste&gt; POINT DE VUE &gt; Le PS victime de la fracture de la société française</TITLE>
<TEXT>A l'occasion des récentes élections européennes, élections qui sont toujours les plus difficiles pour lui, le Parti socialiste a été la 
principale victime des fractures de la société française : fracture 
sociale, fracture idéologique et fracture politique. Dans une 
situation où la gauche a progressé sensiblement par rapport aux 
dernières élections législatives, la faiblesse du score socialiste 
traduit la difficulté propre de ce parti à mobiliser sur son nom lors 
d'une consultation nationale dans laquelle l'engagement de ses élus 
ne présente qu'une utilité marginale. Le succès de la liste conduite 
par Bernard Tapie est le révélateur de cette difficulté.</TEXT>
<TEXT>
  La reconstitution de l'électorat socialiste au cours des années 70 
résultait d'une mobilisation simultanée du milieu ouvrier et des 
nouvelles couches moyennes salariées. Cette synthèse a commencé à 
s'éroder dès le milieu des années 80. Les élections régionales de 
1992 et législatives de 1993 en ont marqué la destruction.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti socialiste a conservé des positions solides dans les 
couches moyennes et supérieures, mais l'électorat ouvrier a éclaté, 
une partie importante votant pour la droite, et notamment pour 
l'extrême droite, une autre pour les candidats écologistes. En 1993, 
35 % seulement des ouvriers avaient voté à gauche, dont 18 % pour le 
Parti socialiste (sondage postélectoral de la SOFRES). Le 12 juin 
dernier, près d'un ouvrier sur deux a voté pour l'une des listes de 
gauche, mais seulement 13 % ont voté pour la liste socialiste, tandis 
que 18 % votaient pour la liste conduite par Bernard Tapie (sondage 
BVA " sortie des urnes " ). De même, 42 % des employés ont voté pour 
une liste de gauche, mais seulement 12 % en faveur de la liste 
Rocard, et 16 % en faveur de la liste Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  La fracture sociale a fait voler en éclats la relation privilégiée 
qui existait, jadis, entre les deux grands partis de gauche et les 
classes populaires. Le 12 juin, un ouvrier sur quatre et un chômeur 
sur cinq seulement ont voté socialiste ou communiste. Les chômeurs et 
les étudiants, confrontés à la réalité ou à la perspective du 
chômage, ont été plus nombreux à voter pour la liste Tapie que pour 
la liste Rocard. Les effets politiques de cette fracture s'observent 
également au niveau géographique. Les corrélations établies, au 
niveau départemental, entre ces élections européennes et des 
consultations antérieures font apparaître que les électeurs de 
Bernard Tapie ne sont que très minoritairement des électeurs perdus 
récemment par le Parti socialiste.</TEXT>
<TEXT>
 Bernard Tapie en terre communiste</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, on observe, toujours au niveau départemental, une 
corrélation forte entre le recul communiste depuis les élections de 
1978 et le score de M. Tapie. Au niveau municipal, si l'on excepte la 
région Provence-Alpes-Côte d'Azur, où l'influence personnelle de 
Bernard Tapie est particulièrement forte, les deux tiers des communes 
où le vote Tapie a dépassé le vote Rocard avaient, en 1977, un maire 
communiste. Le phénomène est particulièrement frappant dans 
l'ancienne banlieue rouge. En Seine-Saint-Denis, par exemple, toutes 
les communes, à une exception près, où la liste Tapie devance la 
liste socialiste, étaient communistes en 1977.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, les régions d'ancienne implantation communiste, où 
l'influence déclinante de ce parti n'avait pas été remplacée par une 
influence socialiste dans les années 80, ont été les terres 
d'élection du " tapisme ". Certes, la moitié des électeurs de la 
liste Tapie ayant moins de trente-cinq ans, il ne s'agit pas, 
principalement, d'un transfert de voix entre le Parti communiste des 
années 70 ou, plus largement, entre les anciens partis du programme 
commun, et la liste Tapie ; mais le score de cette liste, dans les 
zones d'ancienne tradition ouvrière et de gauche confirme l'extrême 
difficulté des deux grands partis de gauche à conserver la confiance 
de milieux sociaux désagrégés par la crise et privés d'encadrement 
politique. </TEXT>
<TEXT>
  Il est évident que la rupture de la relation privilégiée entre les 
milieux victimes de la crise et les partis de gauche résulte, pour 
une part, de l'impossibilité des gouvernements de gauche à juguler la 
progession du chômage, mais l'explication doit être poussée plus 
loin, d'autant plus que le Parti communiste a fait oublier, depuis 
longtemps, qu'il avait participé, un temps, au pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
 Face à la crise, les partis de gauche ont puisé dans les ressources 
de leur patrimoine idéologique traditionnel. Or les électeurs de 
Bernard Tapie, dont une grande majorité se situent pourtant à gauche, 
adressent des demandes individuelles précises à la classe politique _ 
un emploi, une formation professionnelle adaptée _ sans pour autant 
adhérer nécessairement au discours idéologique de la gauche.</TEXT>
<TEXT>
Si l'on compare l'attachement respectif des électorats communiste, 
socialiste et " tapiste " aux principales valeurs de la gauche, le 
dernier se différencie sensiblement des deux premiers (sondage IFOP " 
sortie des urnes "). Tandis que 64 % des électeurs socialistes et 58 
% des électeurs communistes se disent attachés à la solidarité, c'est 
le cas pour seulement 47 % des électeurs de la liste Energie 
radicale, soit la moyenne de l'ensemble de l'électorat. Il en va de 
même pour la laïcité, à laquelle sont attachés 48 % des électeurs 
socialistes, 40 % des électeurs communistes, mais seulement 25 % des 
électeurs de la liste dirigée par Bernard Tapie.</TEXT>
<TEXT>
 Volatilité électorale croissante</TEXT>
<TEXT>
  Ces électeurs veulent d'abord un emploi ou craignent pour celui 
qu'ils ont. De ce point de vue, la formule, certes démagogique, de 
Bernard Tapie d'interdiction du chômage des jeunes fait mouche. Et la 
confiance dans la volonté affichée d'un homme balaye les discours 
argumentés des partis. De même, si les électeurs du député radical de 
gauche sont favorables à la construction de l'Europe, celle-ci ne 
fait pas partie de leurs préoccupations et a peu compté dans leur 
vote. </TEXT>
<TEXT>
  Quand aux thèmes qui traditionnellement ne sont pas associés à la 
gauche, tel celui de l'insécurité, ils ont pesé dans le vote des 
électeurs de la liste Tapie nettement plus que dans celui des 
électeurs de la liste Rocard : 32 % des premiers mettent en avant 
l'insécurité, contre 18 % des seconds (sondage SOFRES). Enfin, le 
caractère plus individualiste et moins antilibéral de l'électorat 
Tapie se marque par la proportion non négligeable de ses électeurs 
qui se disent attachés à la réussite matérielle et à la compétition. 
Le phénomène Tapie est bien le révélateur de la crise des valeurs de 
gauche traditionnelles.</TEXT>
<TEXT>
  La pérennité même des systèmes de partis mis en place au lendemain 
de la guerre est désormais en question. L'Italie en a fourni 
récemment l'exemple le plus frappant, mais la France est également 
touchée par ce phénomène. Les grands partis - et particulièrement - 
le Parti socialiste éprouvent des difficultés croissantes à 
socialiser politiquement les jeunes générations, à fidéliser un 
électorat important dans une période de forte volatilité électorale, 
à s'adapter aux contraintes de la personnalisation et, plus 
généralement, à maîtriser ce que le philosophe politique Bernard 
Manin a nommé le " passage de la démocratie des partis à la 
démocratie du public " (1).</TEXT>
<TEXT>
  Les jeunes avaient été nombreux à voter en faveur des écologistes 
dans la période précédente. Le 12 juin, plus du cinquième des 
dix-huit à vingt-quatre ans ont voté pour la liste Tapie (enquête 
BVA). En revanche, seulement 7 % des hommes et 17 % des femmes de 
cette classe d'âge ont voté pour la liste Rocard. Bernard Tapie a 
bénéficié de la protestation d'une partie de la jeunesse, qui ne fait 
plus confiance aux grands partis pour lui assurer une formation 
professionnelle et un emploi. 34 % seulement des électeurs de 
dix-huit à vingt-quatre ans ont voté pour la liste Rocard ou la liste 
Baudis, contre 49 % des plus de soixante-cinq ans. Cette difficulté 
éprouvée par les partis traditionnels à attirer à eux les jeunes 
générations peut, à terme, bouleverser notre système politique.</TEXT>
<TEXT>
 Impact médiatique</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti socialiste souffre également, de la volatilité électorale 
croissante et ne peut fidéliser - sur une moyenne période - un 
électorat suffisamment large pour lui assurer en toute occasion une 
position dominante à gauche. Pour la première fois depuis les années 
60, l'électorat socialiste représente moins de 40 % de l'électorat de 
gauche. Le sondage IFOP montre que 42 % des électeurs de la liste 
Rocard ont envisagé de voter pour la liste Tapie et réciproquement. 
Rien n'est donc acquis d'avance, et le Parti socialiste doit 
recommencer presque entièrement son travail de mobilisation à chaque 
élection.</TEXT>
<TEXT>
 Les grands partis sont confrontés à la personnalisation croissante 
des élections. Les idées et les propositions des candidats demeurent 
importantes, mais la relation médiatique directe entre le candidat et 
l'électeur joue un rôle décisif. Les élections européennes ont montré 
que le succès de Bernard Tapie ne pouvait s'expliquer sans prendre en 
compte cet élément : 55 % de ses électeurs ont voté d'abord pour la 
tête de liste, ce qui a été le cas pour seulement 25 % des électeurs 
de la liste socialiste et pour 26 % de l'ensemble des électeurs. A 
l'âge médiatique, les grands partis ne pourront demeurer les 
instruments essentiels de la démocratie représentative que s'ils sont 
capables de maîtriser leur communication.</TEXT>
<TEXT>
  Plus généralement, pour survivre au passage de la démocratie des 
partis à la démocratie du public, les grands partis doivent être 
capable de réduire l'énergie consommée dans leur fonctionnement 
interne et arbitrer en faveur de la logique externe. Si le Parti 
socialiste n'est pas capable de produire un discours unifié à usage à 
la fois interne et externe, il risque de cesser d'être un outil de 
médiation politique efficace dans cette démocratie du public qui se 
développe sous nos yeux.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
