<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000075-19941201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000075-19941201</DOCID>
<ACCOUNT>361513</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Le batteur Al Levitt est mort, lundi 28 novembre, à Paris, des suites d'une congestion cérébrale. Il était âgé de soixante-deux ans.</CHA1>
<DATE>19941201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MUTATION,ETATS UNIS,JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>11301951</FAB>
<NAMES>LEVITT ALAN,LEVITT AL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 28 NOVEMBRE 1994 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; La mort du batteur de jazz Al Levitt</TITLE>
<TEXT>" Je me souviens du Caméléon, rue Saint-André-des-Arts, avec un batteur qui s'appelait Al Levitt. " L'énoncé 379 des Je me souviens 
de Georges Perec évoque cette figure de la scène parisienne, Alan 
Levitt dit Al Levitt, né à New-York, le 11 novembre 1932, dont Perec 
fut l'ami. La vie d'Al Levitt se plaça sous le signe de l'amitié.</TEXT>
<TEXT>
 Il a connu la biographie type des musiciens de jazz des années 50, 
expériences des gouffres et pauvreté comprise. L'étendue de ses 
rencontres raconte simplement son talent, qui était immense. Tous ont 
voulu jouer avec lui, à commencer par Lennie Tristano, pianiste le 
plus audacieux de l'après, Parker, puis Stan Getz qui ne transigeait 
pas avec les rythmes, et Charles Mingus dont la fréquentation est, à 
elle seule, un baromètre absolu (1952). Sa proximité de Mingus et 
Paul Bley est un excellent indicateur de sa situation dans la 
communauté des musiciens en temps plutôt difficiles. Il joue 
également avec Lee Konitz et Teddy Charles, effectue sa première 
tournée en Europe, où il s'installe. Comme le Dexter Gordon de 'Round 
Midnight, le film de Bertrand Tavernier, il retourne à New-York, 
accompagne Toshiko Akiyoshi et Jackie McLean (toute une légende), 
intègre l'orchestre de Lionel Hampton, avec lequel il parcourt le 
monde et revient, comme toujours dans ces cas-là, sur la côte ouest, 
où il travaille avec Joe Albany (piano) et le saxophoniste Teddy 
Edwards.</TEXT>
<TEXT>
 Batteur de big band (l'art le plus difficile), batteur demandé à la 
fois par Getz et Mingus (le plus improbable), Al Levitt est tout 
naturellement un batteur pour chanteuse, à commencer par Stella 
Levitt, sa femme, d'origine mexicaine. En 1968, avec Stella et 
quelques cousins, il enregistre un disque qui enchante, We Are the 
Levitt, joue avec Zoot Sims, traverse l'Espagne en compagnie de Lou 
Bennett et s'établit en 1975 à Paris. Il devient alors 
l'accompagnateur recherché des amis de passage, Lee Konitz, Chet 
Baker surtout, réenregistre avec Stella (Stella Levitt, 1980), avec 
René Urtreger, Barney Wilen et Alain Jean-Marie ; on le trouve aussi 
en disque au côté de Martial Solal, Sidney Bechet et Stéphane 
Grappelli. C'est dans le style, un peu vite nommé West-Coast qu'il 
excelle, une légèreté inessentielle, un art des ballets (brushes) qui 
aurait fait danser les anges. Ce style était une attitude, une 
élégance de vie jusque dans les difficultés matérielles qui le 
rendaient aimable à tous, une philosophie qu'il sut transmettre, 
d'articles en entretiens, dans ses collaborations à nombre de revues 
comme Jazz Journal et Jazz Magazine.&lt;
</TEXT>
</DOC>
