<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003045-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003045-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356644</ACCOUNT>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>CROATIE,ITALIE,SLOVENIE,REGION,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>10241251</FAB>
<NAMES>ISTRIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>Tension entre l'Italie et la Slovénie</TITLE>
<TEXT> Les négociations visant à régler le contentieux opposant la Slovénie à l'Italie sur les biens des membres de l'ancienne communauté 
italienne d'Istrie, expropriés par les autorités de l'ex-Yougoslavie, 
traversent une phase de crise susceptible de compromettre la 
conclusion d'un accord d'association entre l'Union européenne et 
Ljubljana.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre italien des affaires étrangères, M. Antonio Martino, a 
exprimé, vendredi 21 octobre, son mécontentement en apprenant le 
refus de Ljubljana d'avaliser un projet de déclaration commune qui 
devait régler les sujets de discorde bilatéraux. Ce texte avait été 
laborieusement négocié par lui-même et son homologue slovène, M. 
Lozje Peterle, lors d'une rencontre le 10 octobre à Aquileia 
(nord-est de l'Italie). M. Martino a annoncé qu'un sommet entre le 
président du conseil italien, Silvio Berlusconi, et le premier 
ministre slovène, M. Janez Drnovsek, prévu le 26 octobre en Italie, 
était reporté sine die car, a-t-il dit en substance, il est 
inacceptable qu'un gouvernement rejette ce que son ministre a 
négocié.</TEXT>
<TEXT>
  A Ljubljana, l'agence de presse slovène STA a précisé, samedi, que 
le gouvernement slovène avait " émis des réserves " sur la 
déclaration commune, " mais n'avait pas refusé de signer " le 
document. L'Istrie, aujourd'hui partagée entre la Slovénie et la 
Croatie, comptait une importante communauté italienne (voir p. 6). Le 
sort de ses biens expropriés est cause de frictions entre Rome et 
Ljubljana. _ (AFP.)                                                   
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
