<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015670</DOCID>
<ACCOUNT>387985</ACCOUNT>
<PEOPLE>REDA JACQUES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951005</FAB>
<SUBJECTS>POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950506-2-R02-17</LIE1>
<NOM1>REDA JACQUES</NOM1>
<NOTE>(1) STOCK, 1981. (2) " FOLIO ", GALLIMARD, 1990. (3) ED. VERDIER, 160 P., 85 F. L'INCORRIGIBLE, POESIES, GALLIMARD, 113 P., 75 F. SAUF MENTION CONTRAIRE, TOUS LES AUTRES TITRES cités dans cet article ont aussi paru chez Gallimard.(Doc : Avec photo).
</NOTE>
<NUM1>950421-2-R12-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PETILLON MONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>MONIQUE PETILLON</SIP1>
<SOT1>Flâneur invétéré,  du bitume  au ballast, chroniqueur  à " Jazz Magazine ", le " cheminot " en chef de la " NRF " est aussi un de nos grands poètes lyriques</SOT1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE ENTIERE</LEAD1>
<TITLE>Jacques Réda  l'incorrigible  </TITLE>
<TIO1>L'INCORRIGIBLE</TIO1>
<TEXT> On appelle incorrigible, selon le Petit Robert, celui qui persévère dans ses défauts, ses erreurs. Si on en juge d'après les exemples que fournit le 
dictionnaire un enfant, un paresseux, ou un étourdi il n'y a jamais rien là de vraiment 
pendable. Quels sont donc les péchés véniels dans lesquels s'entête Jacques Réda, qui, 
après deux ouvrages plutôt autobiographiques, choisit d'intituler l'Incorrigible son nouveau 
recueil ? La silhouette du poète, dessinée à grands traits, est bien connue : amateur de 
trains et de tabac, aimant à la fois Paul-Jean Toulet et Duke Ellington, arpentant les zones 
suburbaines ou le Vexin profond, sillonnant sur son Solex les chemins de halage ou les 
pentes du Ventoux. Même si l'on sait qu'un Réda peut en cacher un autre, que le 
#personnage comme celui de Perros peut offusquer le poète, bref, qu'il est peut-être à la fois 
" Barnabaud " et " Larbooth ", on retrouve, dans ses chroniques vagabondes où se mêlent 
vers et prose, un passant ronchon, étonné de son propre passage, qui s'interroge sur le 
Sens de la marche.</TEXT>
<TEXT>
  " Cultivons la bicyclette davantage ", pourrait-il dire avec Cingria, " elle n'est pas indigne 
du poète ". Dans le dernier poème de L'Incorrigible, il " lâche le guidon " : le plaisir du 
vélo a été présent, pour lui, depuis l'enfance. Dans Aller aux mirabelles, il revisite l'ancien 
magasin de cycles paternel, transformé en bureau d'assurances. " Mon grand-père, dit-il, 
fabriquait des vélos, mon père n'en fabriquait plus, car la concurrence était redoutable. Il y 
a eu des vélos Réda avant la guerre de 14. Il se peut qu'on en retrouve au fond d'une 
grange, à condition que le nom ne soit pas effacé. "</TEXT>
<TEXT>
  " Mon grand-père, à l'origine, était mécanicien dans une filature de la région du Piémont, 
et, un jour, il a eu envie d'avoir sa propre entreprise : il l'a fait en France, je ne sais 
pourquoi. C'était à la suite d'une Exposition universelle. " L'autre grand-père, le " 
charcutier râleur " dont Jacques Réda a écrit, dans PLM, qu'il était atteint par " la maladie 
de la bougeotte ", était un Parisien d'origine qui avait épousé une " authentique 
Bourguignonne ".</TEXT>
<TEXT>
  De sa ville natale, Lunéville, Réda dit souvent qu'elle reste pour lui une énigme, et qu'il a 
cherché partout son " plan magique " : " Pour moi, c'est fondamental, je crois que je n'en 
sortirai jamais. C'est vrai que, partout, parmi les choses qui m'attirent, je me rends compte 
qu'elles me rappellent, d'une certaine façon, ce que j'ai connu dans ces dix premières 
années. C'est le mystère du lieu témoin de ce fait qu'on existe. " Dans le studio qui lui sert 
de bureau, à Ménilmontant, Jacques Réda est entouré d'une troupe de ces soldats de 
plomb qu'on trouvait partout dans cette ville de garnison, et auxquels se sont ajoutés 
quelques autres, de sa fabrication. " A cinq heures, la ville était envahie de fanfares, on 
entendait les dragons à cheval à l'époque ils n'avaient plus l'uniforme flamboyant d'avant 
14. Pour les chasseurs à pied, il y avait la fête Bleu et Jonquille : ils défilaient sur un tempo 
plus vif. Comme les gosses de mon milieu et de ma génération dont les parents avaient des 
ambitions excessives, j'ai pris des leçons de piano qui ne m'ont pas appris grand-chose. Au 
fond, ce sont les fanfares qui m'ont ouvert l'oreille. " A cette éducation musicale a aussi 
contribué le plain-chant entendu dans le collège religieux où il a passé les années de 
guerre, " un plain-chant d'ailleurs bien souvent édulcoré, mais avec quelques points intacts 
et très beaux, comme l'office des complies ". Là-dessus est venu se greffer l'amour du jazz, 
que Réda a découvert un peu plus tard, en 1946, comme la seule musique " faite pour [son] 
coeur et pour [ses] nerfs ". Il habitait alors non loin de cette usine de cacao qui revient 
dans ses poèmes : " Elle avait cette couleur rose, mauve l'hiver, qui a exercé sur moi un 
charme durable. "</TEXT>
<TEXT>
  " C'était dans une petite ville à interminables faubourgs pavillonnaires, au bord de la 
Seine. Tout près, il y avait encore des fermes, des bois. Ce mélange m'a toujours plu, 
comme dans les vieux manuels de géographie, où les auteurs entassaient tout dans une 
seule vue globale. " Ces éléments d'autobiographie sont présents dans les poèmes de 
Retour au calme et dans des chroniques où domine la prose, de L'Herbe des talus à Aller à 
Elisabethville. " Je ne suis pas un inventeur d'histoires, dit Réda. Je ne peux croire qu'à la 
réalité de ce que j'ai vécu. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis trente-deux ans, Réda est chroniqueur à Jazz Magazine. Si son Anthologie des 
musiciens de jazz (1) est épuisée, on peut savourer les chroniques de L'Improviste I et II 
qui ont été rassemblées dans une édition revue et " définitive " (2) : textes inimitables où, 
pour recomposer cette " histoire de la force et du mouvement ", il s'efforce de varier ses 
timbres, ses accords, ses tempos, ses rythmes afin de se maintenir au niveau de la passion 
qui le porte.</TEXT>
<TEXT>
  Une rencontre entre jazz et poésie ? Le phénomène essentiel du jazz, c'est, selon lui, le 
swing, une cadence qui, entre tension et détente, " transforme en jubilation l'épreuve de 
notre passage " et " nous réconcilie avec l'espace de notre transit ". Basse ambulante 
traduction de Walking Bass devait être le titre des magnifiques proses des Ruines de Paris 
(qui trop longtemps l'ont fait passer pour un successeur de Fargue, qu'il n'avait pas lu à 
l'époque). Selon la belle formule de Réda, " le désespoir n'existe pas pour un homme qui 
marche ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce sens de la cadence est aussi perceptible dans les proses que dans la prosodie, à 
laquelle il revient souvent, allant jusqu'à écrire des Discours en vers français (Lettre sur 
l'univers) : c'est au collège qu'il a appris, après avoir imité une fable de La Fontaine à 
quatorze ans, à manipuler toutes les formes poétiques, du rondeau à la ballade : dans Hors 
les murs, il a employé la sextine pour parler de la banlieue. " Je ne sais pas pour quelle 
raison j'écris tantôt en prose tantôt en vers, mais jamais entre les deux, dans le vers libre 
que j'appellerais plus volontiers le vers vague. "</TEXT>
<TEXT>
  S'il rêve parfois à une " physique de la poésie ", Réda est très peu théoricien, il préfère 
se considérer comme une sorte d'artisan. Le titre de l'unique texte consacré à la poésie, 
par sa brièveté et son titre Celle qui vient à pas légers , montre bien son souci de ne pas 
s'appesantir. Mais, sensible aux accents grâce à ses ascendants piémontais, lorrains, 
bourguignons, il a élaboré le vers de quatorze syllabes " mâché ", où le " e " muet est élidé 
comme dans la langue parlée en tout cas au nord de la Loire.</TEXT>
<TEXT>
  La métrique, comme les rails, peut être source de liberté, en faisant naître le mouvement. 
On connaît le goût de Jacques Réda pour l'univers ferroviaire, les talus et les ballasts, des 
lignes désaffectées comme le chemin de fer de petite ceinture aux gares, ces Châteaux des 
courants d'air dont il a dressé l'inventaire. Mais le passage à travers l'espace est 
l'occasion de saisir, dans de " furtifs moments ", un peu d'éternité. Sourdement la hantise 
du temps, est présente, des premiers recueils au lyrisme rilkéen Amen, Récitatif au vibrant 
Calendrier élégiaque qui, dans le dernier recueil, précède les Itinérantes. Trois de ses 
livres comportent, au fil des mois, semblable kaléidoscope de paysages et d'impressions.</TEXT>
<TEXT>
  " L'espace n'intéresse pas seulement par le regard, il a des effets kinesthésiques. Sur la 
rive droite, entre le pont Royal et le Carrousel, il y a, le long du Louvre, une sorte d'envol 
de l'espace qui est en lui-même profondément exaltant. Ce sont des sensations de cet ordre 
qui m'instruisent. Je crois également qu'il n'y a pas de temps sans référence à quelque 
chose qui le nie et le dépasse. De même que l'appel que produisent certains espaces 
implique qu'il n'y a pas de fin, je pense que nous sommes éternels, à nos risques et périls. 
S'il y a là quelque chose de mystique ? Pas du tout. Ce sont des éléments très concrets, 
visibles, palpables dans l'immédiat et sans référence à aucune transcendance. "</TEXT>
<TEXT>
  La ferveur que parfois suscite un paysage, un moment, il la témoigne souvent à l'égard 
des nombreux poètes et " promeneurs " qui l'ont précédé : dans le Premier livre de 
reconnaissances, puis dans le Nouveau livre de reconnaissances, il rend hommage à 
Pavese, Follain, Milosz, Cavafy et bien d'autres. A ces plaquettes fait suite aujourd'hui un 
recueil d'articles, La Sauvette (3),qui présente une cinquantaine de poètes modernes, 
d'Apollinaire à Salabreuil. Réda, lecteur éclectique, confie son admiration pour Dadelsen, 
ses réticences à l'égard du surréalisme et son attachement pour Mallarmé, surprenant chez 
un poète qui a voulu garder " les mots de tout le monde ".</TEXT>
<TEXT>
 Depuis 1987, Réda est le rédacteur en chef de la NRF fondée dix-huit ans avant sa 
naissance en 1929. Prenant la suite de Georges Lambrichs, " sans coupure ", selon le mot 
de ce dernier, il lui a dédié un sobre et émouvant hommage : " Un cheminot, a-t-il écrit, 
succédait à un autre. " Mais dès lors, plus personne pour lui demander un texte à mettre 
dans le tiroir en haut à droite. Depuis, Réda l'écrivain n'est plus apparu que discrètement 
(un court texte, un poème, un " carnet ") dans cette revue dont il a l'intention de se 
retirer.</TEXT>
<TEXT>
  " En huit ans, je pense avoir ouvert la revue à des auteurs qui n'y avaient pas eu accès, 
notamment à des écrivains considérés comme provinciaux ou marginaux, et à des gens 
dont je ne savais rien, mais dont j'avais trouvé dans mon courrier trois, douze ou trente 
pages remarquables. Et je crois qu'il n'y a jamais eu autant de poèmes dans la revue : de 
poètes français, étrangers, et de générations diverses. " A-t-il le sentiment d'exercer une 
influence sur certains poètes ? " J'ai peut-être avec l'un ou l'autre, nuance-t-il, des grands-
pères communs, Follain ou Supervielle. " Des numéros spéciaux ont été consacrés 
#notamment à André Frénaud, Jean Grosjean, Roger Munier, Jude Stéfan. Ou à Godeau, 
qui, " traduit au Japon, n'est connu en France que dans le Marais poitevin. Et je tenais à 
faire une nouvelle couronne à Cingria, qui reste un écrivain trop mal connu. Pierre Michon 
m'a adressé, sur lui, un texte magnifique. " Cingria, l'écrivain auquel, depuis longtemps, 
Réda voue une passion fidèle. Qui eut, comme lui, le goût du jazz et du vélo, qui éprouva, 
comme lui, la nécessité et la difficulté des départs, et qu'il cite en prenant congé : " Et puis 
je m'en vais. Que c'est triste ! Non ! Que c'est triste et que c'est gai ! Il n'y a qu'à se 
laisser emporter (...) et sans tarder pour ainsi dire immédiatement autre chose survient. "
</TEXT>
</DOC>
