<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011405</DOCID>
<ACCOUNT>382230</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/0112</FAB>
<NUM1>950323-1</NUM1>
<NAMES>OTAN,PARTENARIAT POUR LA PAIX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-65</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>VERNET DANIEL</AUTHOR>
<SIP1> DANIEL VERNET</SIP1>
<SYE1>RUSSIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MENTALITE D'ASSIEGE DES RUSSES</LEAD1>
<TITLE>Peurs obsidionales en Russie</TITLE>
<TEXT> LES RUSSES ont besoin d'être apaisés ; il faut les réconforter, leur donner confiance, éviter tout geste pouvant éveiller l'impression qu'ils sont isolés, a 
fortiori menacés. Telles sont les préoccupations premières des Occidentaux dans leurs 
rapports avec Moscou. C'est un peu le monde à l'envers. Alors que l'artillerie russe 
continue de bombarder la Tchétchénie, le bon sens voudrait qu'il revienne au Kremlin de 
rassurer la communauté internationale sur ses intentions, mais l'histoire a montré que les 
diplomates russes ont toujours été maîtres dans l'art de tirer parti de leurs faiblesses.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le récent entretien qu'il a accordé au Monde (Le Monde du 18 mars), Boris Eltsine 
a réaffirmé son opposition à une extension " immédiate " de l'OTAN, qui recréerait " 
l'opposition des blocs militaires " en Europe, mais il n'a pas complètement fermé la porte à 
un élargissement conditionnel et progressif, propice à tous les marchandages.</TEXT>
<TEXT>
 En contrepartie à l'adhésion des pays d'Europe centrale et orientale à l'organisation 
atlantique, la Russie veut se voir reconnaître un statut particulier dans l'architecture de la 
sécurité européenne et un droit de regard sur l'avenir de ce qui fut naguère sa zone 
d'influence. Sa marge de manoeuvre est encore assez grande puisque les seize membres de 
l'Alliance atlantique prendront des décisions à l'unanimité et après ratification par les 
Parlements dans la plupart des pays seulement si les candidats à l'adhésion satisfont à des 
critères dont la liste ne sera pas dressée avant la fin de cette année.</TEXT>
<TEXT>
  Moscou pourrait accepter un élargissement de l'OTAN à certaines conditions : celui-ci ne 
concernerait, dans un premier temps au moins, que des Etats n'ayant pas de frontière 
commune avec la Russie, ou des " petits " pays (République tchèque, Hongrie, etc.) à 
l'exclusion des " grands " (comme la Pologne) et de ceux qui faisaient encore récemment 
partie de l'Union soviétique (les Etats baltes) ; l'élargissement n'entraînerait pas le 
stationnement de troupes étrangères et/ou d'armes nucléaires sur le territoire des 
nouveaux membres...</TEXT>
<TEXT>
 Les Occidentaux ont beau dire qu'ils ne reconnaîtront pas de droit de veto aux Russes 
dans les affaires de l'OTAN, il est difficile d'imaginer qu'ils puissent leur proposer un " 
dialogue stratégique " et refuser la concertation sur un sujet aussi essentiel pour la 
sécurité européenne que l'extension vers l'est de l'Organisation atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette partie de poker qui devait se poursuivre jeudi 23 mars à Genève entre le 
ministre russe des affaires étrangères, Andreï Kozyrev, et le secrétaire d'Etat américain, 
Warren Christopher , les Russes parient sans vergogne sur la volonté des Occidentaux de 
ne pas offrir des arguments aux nationalistes " extrémistes ". A ce jeu, le Kremlin a 
engrangé déjà quelques succès. Après avoir amené les Américains à proposer le " 
#partenariat pour la paix ", puis à lui tailler une place sur mesure, il se fait prier pour signer 
les accords préparés depuis des mois dans le seul but d'arracher quelques avantages 
supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, les craintes exprimées par les Russes ne sont pas seulement des ruses 
tactiques. Elles sont la résurgence d'une peur obsidionale séculaire, d'une mentalité 
d'assiégés, à laquelle ils avaient cru échapper avec l'extension du camp soviétique au 
lendemain de Yalta. La chute du mur de Berlin et la fin de la guerre froide ont ramené la 
Russie plusieurs siècles en arrière. Sa situation géopolitique n'est même pas celle de la 
période pré-révolutionnaire ; elle renvoie à ce qu'était le pays à la fin du XVII siècle, avant 
le règne de Pierre le Grand. Or, quels que soient les changements des arts de la guerre, les 
stratèges russes ou soviétiques ont toujours raisonné en termes d'espace. Depuis 1989-
1990, la Russie a perdu ses marches occidentales ; elle a été privée de ses deux premières 
lignes de défense les démocraties populaires de l'Europe centrale, d'une part, l'arc allant 
de la Baltique à la Moldavie en passant par la Biélorussie et l'Ukraine, d'autre part, où son 
armée, aujourd'hui humiliée par une retraite sans combat, avait développé ses plus forts 
bastions.</TEXT>
<TEXT>
  Elle se retrouve avec une dizaine de voisins dont certains particulièrement instables ; elle 
est la seule des grandes puissances à devoir faire face à un danger militaire sur ses 
frontières, non à l'ouest où, quoi qu'elle en dise, aucune menace ne pèse sur elle, mais au 
sud et au sud-est (cinq millions de Chinois se sont installés au cours des quatre dernières 
années en Sibérie méridionale).</TEXT>
<TEXT>
  Quelles sont d'ailleurs ces frontières ? " La Fédération de Russie n'a d'autre intérêt que 
la défense de ses frontières ", affirmait Grigori Iavlinski, un des représentants de la 
tendance démocratique, lors d'une récente réunion du groupe sur la stratégie européenne à 
la Fondation Bertelsmann. Mais à la question de savoir où cette défense devait avoir lieu, 
par exemple à la limite de la Russie et du Tadjikistan, ou entre le Tadjikistan et 
l'Afghanistan, sa réponse était claire : sur l'Amou Daria, à la frontière du Tadjikistan et de 
l'Afghanistan. Les raisons invoquées méritent examen : pendant soixante-dix ans, le 
régime soviétique a consolidé ses frontières au sens matériel du terme à la périphérie de 
l'URSS ; la Russie nouvelle n'a ni les moyens financiers ni la possibilité physique de 
reconstruire des installations dans les déserts où passent les lignes de démarcation entre le 
territoire proprement dit de la Fédération et les Républiques récemment indépendantes 
d'Asie centrale.</TEXT>
<TEXT>
  On peut condamner au nom de la morale et des droits de l'homme l'intervention musclée 
de l'armée russe au Tadjikistan ; on peut d'autant moins ignorer les arguments du Kremlin 
que les Occidentaux ne sont pas prêts à aller rétablir l'ordre ni dans le Pamir, ni dans le 
Caucase.</TEXT>
<TEXT>
 Toute l'histoire de la Russie est l'histoire d'une conquête de la périphérie ce qu'on 
n'appelait pas encore " l'étranger proche " pour assurer la sécurité du centre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La chute du mur de Berlin</TEXT>
<TEXT>
  et la fin de la guerre froide</TEXT>
<TEXT>
  ont ramené la Russie</TEXT>
<TEXT>
 plusieurs siècles en arrière</TEXT>
<TEXT>
  " Quand on a dix-sept millions de kilomètres carrés, dit Henry Kissinger avec son sens de 
la formule tranchante, il n'y a pas lieu d'être claustrophobe. " Mais ce qui compte pour les 
Russes, c'est que leur territoire rétréci se trouve ouvert à tous les vents et qu'ils se croient 
contraints, pour le protéger, de poursuivre plusieurs objectifs à la fois : garantir les 
frontières de la Fédération, renforcer la coopération avec les Etats de la CEI afin de 
stabiliser " l'étranger proche ", améliorer leurs relations avec les Occidentaux (pour ne pas 
avoir à lutter sur plusieurs fronts) et rétablir leurs positions dans la " zone grise " d'Europe 
centrale, ou au moins empêcher que celle-ci tombe complètement sous l'influence de 
l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Tel est, pour Moscou, l'enjeu du bras de fer actuel avec l'Alliance atlantique. Son 
principal atout réside dans l'incapacité des Occidentaux à définir une attitude cohérente 
face à un pays dont ils craignent autant la faiblesse que la force ; la limite du jeu, c'est que 
les " réformistes " russes Boris Eltsine y compris savent pertinemment avoir besoin de 
l'aide d'une Europe engagée sur la voie de l'intégration pour redresser l'économie du pays 
et lui permettre ainsi de rejouer, à terme, un rôle à sa mesure sur le continent.</TEXT>
</DOC>
