<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019613</DOCID>
<ACCOUNT>393365</ACCOUNT>
<PEOPLE>CARO JEAN PIERRE,JEUNET MARC</PEOPLE>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1161</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Sortie nationale le 17 mai.&gt;LA CITÉ DES ENFANTS PERDUS, de Jean-Pierre Caro et Marc Jeunet. France.</NOTE>
<NUM1>950519-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Le deuxième film de Caro et Jeunet s'effiloche après la surprise des vingt premières minutes</SOT1>
<SU21>COMPÉTITION OFFICIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DE CANNES</LEAD1>
<TITLE>" La Cité des enfants perdus " ou le carnaval des hybrides</TITLE>
<TIO1>LA CITE DES ENFANTS PERDUS</TIO1>
<TEXT>   En décidant d'ouvrir le Festival avec le deuxième film de Jean-Pierre Caro et Marc Jeunet, les organisateurs choisissaient une superproduction 
#ambitieuse, française, signée par de jeunes réalisateurs. La Cité des enfants perdus 
semblait, en effet, réunir une combinaison peu fréquente d'atouts. Le début du film paraît 
leur donner raison. Le deuxième opus des réalisateurs de Delicatessen semble en mesure 
de tenir son pari esthétique et stratégique : vu par un enfant, un rêve de Noël se mue en 
cauchemar, peu à peu envahi par d'étranges Pères Noël dans un univers de ville fangeuse 
et oxydée, habitée par d'inquiétantes créatures.</TEXT>
<TEXT>
  Le pari esthétique tient à l'invention d'un univers inhabituel à l'écran, le pari stratégique 
consiste à mettre à profit des moyens inhabituels pour une production française, afin de 
rivaliser avec Hollywood, qui règne sur le fantastique à effets spéciaux. Mais l'univers de 
Caro et Jeunet est d'une originalité toute relative. Les familiers de la bande dessinée de 
Jean-Claude Forrest et d'Enki Bilal en particulier y repéreront vite des pans entiers de 
déjà-vu. Au fil des péripéties, on comptabilise les emprunts à Jules Verne croisé de 
Charles Dickens, auxquels se mêlent une foule d'autres références, notamment au cinéma 
expressionniste. Pourquoi pas ? L'hybridation est une démarche créative qui en vaut bien 
d'autres et le principe-même selon lequel les deux réalisateurs entendent faire prospérer 
ses plantes vénéneuses. Quoi de plus logique, quand elle est au coeur de ces nouvelles 
technologies auxquelles les auteurs s'essaient ?</TEXT>
<TEXT>
  Ces jeux de combinaisons visuelles semblent malheureusement être la seule raison 
d'exister du film. Plus on pénètre dans le récit, plus on en débrouille le fil, plus son 
indigence apparaît. Le savant fou Daniel Emilfork vieillit à toute vitesse parce qu'il ne rêve 
pas ; entouré de duplicatas benêts de Dominique Pinon, il fait enlever des enfants pour leur 
voler leurs rêves. Aidés d'un géant bonasse (Ron Perlman) et d'un pseudo-capitaine Némo 
(encore Pinon), les gamins viendront à bout des menées maléfiques du savant, de ses 
serviteurs cyclopes et de la marâtre au double corps. C'est mignon, cet éloge de la pureté 
enfantine triomphant des noirceurs adultes de la science sans conscience. Mignon, mais un 
peu court.</TEXT>
<TEXT>
  Davantage encore lorsque l'on se rend compte que Caro et Jeunet ont jeté toute leur 
inventivité ou presque dans les décors et costumes des vingt premières minutes. Mais 
l'effet de surprise s'émousse sans que l'intérêt de l'histoire vienne prendre le relais. En 
semblable péril, le cinéma hollywoodien se rattrape grâce aux scènes d'action. Une 
poursuite ou une bagarre réclament pourtant une habileté particulière, absente ici. La Cité 
des enfants perdus se dévoile ainsi pour ce qu'elle est : une tentative de promouvoir une 
idée du cinéma reposant sur la seule fascination des images, appuyée sur le bluff du son et 
les effets de rythme. Un train-fantôme technologique et vain.</TEXT>
</DOC>
