<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002235-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002235-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324891</ACCOUNT>
<PEOPLE>OLOMIDE KOFFI</PEOPLE>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,MUSIQUE TRADITIONNELLE,ZAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Sonodisc CD 713 07.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; MUSIQUES DU MONDE &gt; Koffi Olomide&gt; Noblesse oblige</TITLE>
<TEXT>Le livret nous fait l'honneur de la transcription des paroles en lingala, langue natale du Zaïrois Koffi Olomide. Tant qu'à faire, les 
producteurs auraient pu pousser ce louable effort jusqu'à la 
traduction. Pour saisir le sens du propos, on pourra chercher, tels 
des aiguilles dans une botte de foin, les mots en français dont 
Koffi, idole de ces dames au Zaïre, parsème ses chansons : " 
débrouillard, cimetière, chorégraphie-Jeux olympiques, Béjart, sans 
garantie, champagne millésimé, mon amour, curé, Bongo, somalien, 
vraiment, petite soeur ", etc. De quoi cerner l'univers _ amour, 
politique et belle vie _ du roi du soukouss balancé. Koffi Olomide a 
du style, énormément de décontraction naturelle, et une belle voix, 
capable de passer du grave profond au chant flûté. Le charme est 
irrésistible, d'autant que ce Noblesse oblige est un album équilibré, 
bien joué. Les guitares, les choeurs, le rythme (le soukouss, dérivé 
de la langoureuse rumba congo-zaïroise) sont agencés avec tact par 
l'Orchestre Quartier Latin, sur un impeccable et irrésistible tempo 
binaire. Au royaume de la libre-parole, la danse est reine. Depuis 
1978, Olomide, auteur-compositeur, chanteur, guitariste, tient le 
haut pavé de la chanson zaïroise. Ce n'est pas avec ce très stylé 
Noblesse oblige que le " Rambo du Zaïre ", ainsi dénommé pour avoir 
supplanté les stars nationales avec une énergie sans égale, va 
l'abandonner. Papa plus, la chanson qui ouvre l'album sur un air de 
valse, est inscrite dans tous les hits africains.&lt;
</TEXT>
</DOC>
