<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010310</DOCID>
<ACCOUNT>380719</ACCOUNT>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140395/1902</FAB>
<SUBJECTS>COLLECTIVITE LOCALE,CONSEIL GENERAL,CONSEIL REGIONAL,FINANCEMENT,SPORT,BUDGET,1995,CHIFFRE,RAPPORT</SUBJECTS>
<NUM1>950315-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MARZIN CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE MARZIN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une étude sur le financement du sport par les collectivités locales montre un " gaspillage des ressources "</TITLE>
<TEXT> EN ORGANISANT EN 1991 un colloque sur ce thème, Roger Bambuck, alors secrétaire d'Etat à la jeunesse et aux sports, a donné un coup 
d'accélérateur aux recherches et aux réflexions sur le sujet sport. Les travaux, depuis, se 
sont multipliés, émanant de structures privées (comme l'Union des annonceurs, avec ses 
études sur le sponsoring) ou publiques. Le ministère, pour sa part, a décidé d'approfondir la 
première étude, publiée en 1991 à l'occasion du colloque.</TEXT>
<TEXT>
  La banque de données de la direction des sports a diffusé, début 1993, une enquête sur " 
le financement du sport par les conseils généraux et régionaux en 1991 ". Elle publie 
aujourd'hui une troisième étude, basée sur les données budgétaires de 1992 : les conseils 
régionaux ont consacré au sport près de 818 millions de francs (1,35 % de leur budget 
global), les conseils généraux près de 2,5 milliards de francs (1,40 %), et les grandes villes 
près de 6,9 milliards (5,91 % de leur budget).</TEXT>
<TEXT>
  Accroissement des disparités : comme les années passées, l'" effort sportif " des conseils 
généraux et régionaux s'est globalement accru entre 1991 et 1992, passant de 2,82 
milliards de francs à 3,26 milliards, soit une augmentation de 15,6 %. Si, pour les 
départements, la croissance reste soutenue (+ 22,6 %), elle se ralentit en revanche pour 
les régions (+ 8 % en métropole, 2,51 % si l'on tient compte des DOM-TOM).</TEXT>
<TEXT>
  Les conseils généraux ont dépensé en moyenne 44 francs par habitant pour le sport (187 
francs par licencié), les conseils régionaux 14 francs (61 francs par licencié). Les 
disparités, déjà soulignées par les enquêtes précédentes, semblent s'accentuer. En 1992, le 
département de l'Essonne a consacré un budget sportif par habitant (226 francs) deux fois 
supérieur à celui des Yvelines, deuxième du classement avec 110 francs, et quarante et une 
fois supérieur à celui des Bouches-du-Rhône (6 francs). Ce rapport n'était que de 29 en 
1991. L'écart s'est également creusé entre les régions : le budget sportif par habitant de la 
Guyane (111 francs) a été trente-quatre fois supérieur à celui du Limousin (3 francs) en 
1992, alors que le rapport entre les extrêmes était de 25 en 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Instabilité des budgets : les classements publiés à l'issue de ces enquêtes évoluent 
beaucoup d'une année à l'autre. En 1992, les budgets ont fortement augmenté ou baissé 
dans plus de vingt régions (Rhône-Alpes + 195 %, Haute-Normandie + 133 %, Limousin 
53 %, Ile-de-France 48 %). La plupart des budgets départementaux varient de 1 % à 20 
%, sauf quelques cas spectaculaires (+ 164 % pour la Moselle, qui annonçait l'année 
précédente une baisse de 36,5 %). Devant ces fortes évolutions, l'étude du ministère 
estime que " tout se passe comme si le budget du sport n'était pas prioritaire ", mais 
restait " lié à des fluctuations erratiques relevant d'investissements conjoncturels ".</TEXT>
<TEXT>
  Priorité aux investissements : parfois, ces variations peuvent s'expliquer par la mise en 
route ou l'achèvement d'un programme d'investissements lourds. Ainsi, les budgets des 
sports de l'Essonne ou de Languedoc-Roussillon ont été " dopés ", ces dernières années, 
par l'organisation des Jeux de la francophonie pour le premier, des Jeux méditerranéens 
pour la seconde. Dans de petites collectivités, la construction d'un équipement important 
peut suffire à expliquer une variation importante du budget.</TEXT>
<TEXT>
  On constate en outre que conseils régionaux et généraux privilégient d'abord les 
dépenses d'investissement (63 % du budget pour les régions, 58 % pour les 
départements). En 1992, les premières ont consacré 519 millions de francs aux 
investissements sportifs (6,49 % de moins que l'année précédente), les seconds près de 
trois fois plus (1,48 milliard de francs, soit 13,78 % de plus qu'en 1991). Malgré ces efforts, 
la majorité des investissements sportifs, en volume, est encore assurée par les communes, 
propriétaires de 80 % des équipements.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble qu'une répartition des rôles, assez stable aujourd'hui, se soit opérée entre les 
trois types de collectivités. En matière de fonctionnement, les régions (près de 300 millions 
en 1992) et les départements (1 milliard) interviennent essentiellement à travers la 
distribution de subventions. Les premières aident, dans des proportions sensiblement 
égales, les structures, les manifestations sportives, le haut niveau. Les seconds privilégient 
assez nettement le haut niveau.</TEXT>
<TEXT>
  45 000 emplois dans les collectivités : le ministère souhaitait enrichir son information sur 
le financement du sport par les villes. Pour cette troisième vague d'enquêtes, soixante-dix-
huit des cent plus grandes villes de France ont accepté de répondre. Les résultats 
confirment les tendances déjà mises au jour par de précédentes études, menées notamment 
par le Centre national de la fonction publique territoriale (CNFPT). Les villes interrogées 
ont consacré environ 6 % de leur budget au sport, soit 6,8 milliards de francs. Après les 
programmes d'équipement des années 60 à 80, les communes réduisent leur budget 
d'investissement au profit du fonctionnement de l'existant. Elles ont néanmoins consacré 
près de 2 milliards de francs en 1992 à la construction d'installations (soit 50 % des 
investissements sportifs de l'année).</TEXT>
<TEXT>
 Les dépenses de fonctionnement ont représenté 72 % des budgets en moyenne, soit 4,9 
milliards de francs. Le principal est consacré aux équipements (39,6 % des budgets de 
fonctionnement), ainsi qu'à la rémunération du personnel communal chargé du sport (33 
%).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN DÉBAT</TEXT>
<TEXT>
  On sait, grâce aux enquêtes menées par le CNFPT, que la très grande majorité des 
quarante-cinq mille personnes affectées à la gestion du sport travaille dans les villes. 
Celles-ci ont consacré 20,7 % de leur budget de fonctionnement à la distribution de 
subventions.</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêtes publiées par les uns et les autres visent à éclairer le débat sur la répartition 
des compétences dans la gestion du sport français. Il s'agit de savoir " qui fait quoi ", car la 
décentralisation a obscurci le jeu. Les communes et, dans une moindre mesure, les 
départements et les régions sont aujourd'hui dotés de véritables politiques sportives 
intégrées dans les politiques générales. Le ministère se demande, en conclusion de son 
étude, si " l'accumulation des politiques sportives, hétérogènes, peu ou mal coordonnées, 
plus ou moins bien définies, (...) est durable ". S'inquiétant des " contradictions financières 
qui incontestablement se renforcent " et évoquant le " gaspillage de ressources ", il 
demande aux acteurs sportifs d'être " capables de se coordonner ".</TEXT>
</DOC>
