<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031415</DOCID>
<ACCOUNT>408972</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240895/1156</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,PARIS 8,RER</SUBJECTS>
<NOM1>DENECHE ABDELKRIM,ABDESSABOUR</NOM1>
<NUM1>950825-2-006-31</NUM1>
<NAMES>GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO ET ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Alors que l'alibi du dirigeant du GIA algérien détenu en Suède a été vérifié, la justice française a délivré à son encontre&gt; un mandat d'arrêt international. L'ouverture d'une information judiciaire contre X visant la presse inquiète certains magistrats et policiers</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTENTATS SURVENUS LES MARDI 25 JUILLET ET JEUDI 17 AOUT 1995 A PARIS.</LEAD1>
<TITLE>L'enquête sur les attentats oppose Paris et Stockholm</TITLE>
<TEXT> EN VINGT-QUATRE HEURES, le dossier " Abdessabour " est désormais devenu l'enjeu d'un bras de fer diplomatico-judiciaire entre la France et la 
Suède. Ce dirigeant du Groupe islamique armé (GIA) algérien de son vrai nom, Abdelkrim 
Deneche , interpellé le 21 août dans la banlieue de Stockholm à la demande du juge Jean-
François Ricard, était toujours en détention, jeudi matin 24 août.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, alors même que les soupçons initialement retenus à son encontre semblaient 
s'effilocher, sa situation juridique n'a fait que se compliquer : la Suède, qui ne le tenait plus 
pour " suspect ", ne l'avait pas remis en liberté, et envisageait même de l'expulser ; la 
France, elle, continuait de le réclamer.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 23 août, en fin d'après-midi, c'est au moment où la police, puis la justice 
suédoise, avaient officiellement annoncé qu'Abdelkrim Deneche n'était plus considéré 
comme " suspect " dans l'enquête sur l'attentat de la station Saint-Michel que les autorités 
françaises ont contre-attaqué. De Paris, le juge d'instruction Laurence Le Vert a délivré, 
au nom de son collègue Jean-François Ricard, présent à Stockholm depuis une semaine 
elle est, pour sa part, chargée de l'enquête sur l'attentat de la place de l'Etoile  un mandat 
d'arrêt international contre le même Abdelkrim Deneche, qui devrait préluder à une 
demande d'extradition vers la France.</TEXT>
<TEXT>
  Appuyant cette initiative, le premier ministre, Alain Juppé, l'a qualifiée d'" étape 
importante " dans l'enquête sur les attentats de Paris : " C'est grâce à l'action tenace du 
juge d'instruction et des services de police français qu'est intervenue cette arrestation dans 
le cadre de la coopération prévue par les conventions auxquelles la France et la Suède sont 
partie ", indiquait le communiqué diffusé par Matignon, qui avait fortement l'apparence 
d'un message de fermeté pour ne pas dire davantage en direction de la Suède.</TEXT>
<TEXT>
  C'est peu dire, pourtant, qu'à Stockholm comme à Paris, les enquêteurs n'ont guère 
progressé sur la piste " Abdessabour ". L'Algérien, qui a pu communiquer avec son avocat 
dès les premiers instants ayant suivi son interpellation, avait d'emblée avancé un alibi : il 
avait produit des " documents administratifs faisant état d'opérations bancaires effectuées 
en Suède le 25 juillet ", indiquaient au Monde des sources proches de l'enquête à Paris 
(nos éditions du 24 août).</TEXT>
<TEXT>
  Les vérifications entreprises par la police suédoise ont conforté ses dires. Abdelkrim 
Deneche, qui réside à Stockholm depuis plusieurs années il a épousé une Suédoise, dont il 
a deux enfants est officiellement au chômage et perçoit une aide sociale, qui lui est versée 
par mandat. A la poste de Haninge, dans les faubourgs de la capitale suédoise, l'employé 
de la poste où il a retiré, le jour de l'attentat du RER, une somme d'argent en espèces, a 
confirmé sa présence. Le relevé de cette opération a été expertisé par des graphologues, 
qui ont conclu qu'il s'agissait bien de l'écriture et de la signature d'Abdelkrim Deneche.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'avons pas réussi à établir que cet homme disposait de contacts ou de points de 
chute en France, encore moins qu'il ait pu se trouver à Paris le jour de l'attentat de la 
station Saint-Michel ", concluait mercredi soir un responsable policier français, au terme 
de recherches infructueuses conduites sur le territoire hexagonal.</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain de l'interpellation d'" Abdessabour ", les enquêteurs n'avaient pas caché, 
au demeurant, que s'ils persistaient à considérer la piste algérienne comme " de loin la plus 
sérieuse ", ils étaient loin d'avoir la certitude que leur " suspect " se changerait un jour en 
coupable... </TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe néanmoins comme si le juge Ricard, engagé avec fougue sur cette piste, ne 
voulait pas reculer. Le magistrat dispose toujours d'un témoignage particulièrement 
circonstancié, celui d'un gendarme breton, en permission à Paris le 25 juillet, qui affirme 
avoir remarqué, alors qu'il se trouvait dans le RER, un groupe de " trois Maghrébins " au 
comportement étrange, et qui a formellement identifié, sur des photographies, Abdelkrim 
Deneche.</TEXT>
<TEXT>
  Ce témoignage a, pour le magistrat français, d'autant plus de poids que les clichés d'" 
Abdessabour " qui ont été présentés au gendarme sont extrêmement récents. Une équipe 
de policiers de la direction de la surveillance du territoire (DST) avait été dépéchée à 
Stockholm, en toute discrétion, il y a une dizaine de jours, afin de surveiller l'homme du 
GIA. Ce sont les photographies qu'ils ont prises sur place qui ont permis au témoin de 
l'identifier.</TEXT>
<TEXT>
  La surveillance mise en place dès avant l'arrivée du juge à Stockholm avait en outre 
conforté le sentiment d'avoir affaire à un activiste vivant dans la clandestinité : ainsi 
Abdelkrim Deneche, qui ne dispose d'aucun téléphone à son domicile, se rend-il 
fréquemment, pour passer ses communications, chez l'un de ses amis, ressortissant 
marocain ; les policiers ont noté qu'il effectuait, à chacun de ses trajets, de multiples 
détours, dans le souci manifeste mais vain d'éviter toute filature...</TEXT>
<TEXT>
  Les comptes-rendus de la DST présentant " Abdessabour " comme un haut responsable 
du GIA en Europe, chargé notamment de la collecte de fonds au profit des maquis 
#algériens et de la diffusion sur tout le continent européen d'Al-Ansar, bulletin clandestin 
destiné aux sympathisants des islamistes, les recherches s'orientent par ailleurs sur les 
liens entre cette publication et l'organisation humanitaire Human Concern International 
(HCI), dont le siège se trouve lui aussi à Stockholm.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des sources proches de l'enquête, le juge Ricard aurait récemment délivré une 
commission rogatoire à la DST sur cette organisation, qui pourrait avoir abrité des 
militants de la mouvance " afghane " du GIA, et dont l'antenne de Zagreb, en Croatie, 
pourrait avoir servi d'" étape " aux poseurs de bombes de Paris (Le Monde du 24 août).</TEXT>
<TEXT>
  Réputé bien informé auprès des services secrets algériens, le quotidien algérois La 
Tribune avait évoqué, dans son édition datée du 30juin-1er juillet, la présence sur le sol 
français d'un " groupe composé de cinq terroristes algériens, des anciens de la guerre 
d'Afghanistan ", venus de Bosnie après un passage à Zagreb afin de commettre des 
attentats.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Tout se passe</TEXT>
<TEXT>
comme si</TEXT>
<TEXT>
le juge Ricard,</TEXT>
<TEXT>
engagé avec fougue</TEXT>
<TEXT>
sur cette piste,</TEXT>
<TEXT>
ne voulait pas reculer</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Les services de renseignement français avaient d'ailleurs reçu de leurs homologues 
algériens la même information. Quelques jours après l'assassinat de l'imam Sahraoui, le 11 
juillet à Paris, La Tribune désignait " Abdessabour " comme le chef de cette 
organisation.</TEXT>
<TEXT>
  Ces rapprochements sont certes troublants. Mais ils rendent en même temps peu 
#compréhensible l'attitude d'un chef du GIA qui, selon l'hypothèse du juge, pourrait avoir 
pris part en personne à un attentat dont un journal l'avait par avance désigné comme le 
commanditaire.</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi matin, alors que la suite des investigations du juge Ricard à Stokholm demeurait 
suspendue à la décision de la justice suédoise sur le sort de son " suspect ", on indiquait, 
de source proche de l'enquête à Paris, que " la piste du GIA restait la plus vraisemblable " 
et que " si son rôle direct n'est pas établi dans l'attentat du 25 juillet ", " Abdessabour " 
pourrait néanmoins " avoir eu connaissance, à un titre ou à un autre ", des actions 
programmées dans la capitale française.</TEXT>
</DOC>
