<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003499-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003499-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326213</ACCOUNT>
<PEOPLE>IOSSELIANI OTAR</PEOPLE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GEORGIE</SUBJECTS>
<FAB>02261210</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NAMES>ARTE,CHEVARDNADZE EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>Sur ARTE, le 27 février et le 1er mars &gt; Comprendre la Géorgie</TITLE>
<TIO1>SOIREE THEMATIQUE LA GEORGIE,IL ETAIT UNE FOIS UN MERLE CHANTEUR</TIO1>
<TEXT>Pour nous faire comprendre la Géorgie, un de ces pays où l'on souffre aujourd'hui non moins qu'en Bosnie mais qui a le tort d'être plus 
lointain, ARTE a sans doute fait le meilleur choix possible : donner 
carte blanche à Otar Iosseliani, figure de proue du cinéma géorgien, 
lequel est à son tour la forme d'expression privilégiée (depuis 1904) 
de son intelligentsia _ elle-même au centre du drame actuel de ce 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Iosseliani a réalisé un documentaire, une fresque en trois volets 
diffusés au cours de deux soirées thématiques les dimanche 27 février 
à 20 h 40 et mardi 1 mars à 21 h 45 : Prélude de l'antiquité au XVIII 
siècle, Tentation de l'annexion russe et soviétique, qui débouche sur 
l'Epreuve de l'indépendance. Pour cela, il a puisé dans les 
documentaires et les films d'auteurs géorgiens, à la fois peinture 
d'une tradition à l'étonnante richesse et reflet des aléas de 
l'histoire moderne. L'analyse est particulièrement fine sur la 
période soviétique, parsemée de détails peu connus et éclairants, 
parfois d'une ironie aussi légère que celle du film Il était une fois 
un merle chanteur _ un chef-d'oeuvre de Iosseliani, tourné il y a 
plus de vingt ans et qui est présenté, fort opportunément, entre les 
deux premiers volets du documentaire. Il donne la preuve de l'espace 
de liberté qu'avaient su conquérir alors les créateurs géorgiens, 
grâce aussi à la protection d'un Edouard Chevardnadze : on le voit, 
jeune mais les cheveux déjà blancs, dans l'exercice du cérémonial de 
soumission à un Brejnev à peine mobile, qu'il exécute avec une 
emphase propre à écarter un peu de la Géorgie les rigueurs du carcan 
moscovite.</TEXT>
<TEXT>
 En contrepoint, Cheverdnadze commente lui-même, pour Iosseliani, 
cette période et les suivantes, sans qu'on puisse jamais le 
soupçonner de ce dont l'accusent ses opposants géorgiens : que 
Moscou, ou le KGB, ou certaines de ses branches, aient facilité son 
retour au pouvoir en Géorgie, après avoir aidé les Géorgiens à se 
débarrasser, dans le sang, de leur premier président Zviad 
Gamsakhourdia. La manipulation par ces mêmes forces de ce dernier est 
par contre donnée comme certaine, à partir notamment d'un rush de ses 
aveux télévisés, extorqués, manifestement sans grande violence, par 
le KGB en 1978.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'une vision un peu manichéenne de l'Histoire, d'un 
Chevardnadze tout blanc et d'un Gamsakhourdia tout noir. Une vision 
que tout homme raisonnable et informé est d'ailleurs porté à partager 
et qu'illustrent, par exemple, deux images : celle de l'émotion et de 
la colère non feintes du premier quand il offre sa démission de 
ministre des affaires étrangères de l'URSS, et les grimaces hurlantes 
du second quand il harangue une foule fanatisée dans un stade de 
Tbilissi. Mais cette approche tout d'une pièce, aussi justifiée 
soit-elle, n'aide guère à l'indispensable réconciliation des 
Géorgiens _ en attendant celle, qui provoque apparemment encore plus 
de blocage, des Géorgiens et des autres peuples de Géorgie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
