<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002042-19940518</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002042-19940518</DOCID>
<ACCOUNT>337013</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Militaires et islamistes ont pris en otage la société algérienne, en exploitant les aspirations de ses couchesles plus pauvres et les plus jeunes. Les francophones et plus généralement les laïques seront les victimes du compromis qu'ils s'efforcent aujourd'hui d'ébaucher. Or, pour ces derniers, la France demeure le pays de référence. Elle devra avoir le courage d'assumer l'héritage du passé.</CHA1>
<DATE>19940518</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>05171011</FAB>
<NOTE>Professeur de science politique, Sami Naïr vient de publier Lettre à Charles Pasqua, de la part de ceux qui ne sont pas bien nés, aux Editions du Seuil.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>NAIR SAMI</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; ALGÉRIE&gt; L'héritage du passé</TITLE>
<TEXT> L'ALGÉRIE est en train, petit à petit, de basculer d'un système socioculturel à un autre. Tout indique que la nouvelle équipe au 
pouvoir à Alger cherche, lentement mais sûrement, un compromis avec 
les islamistes. On peut condamner une telle issue, on peut aussi s'en 
féliciter. Il serait cependant très grave que cette négociation, et 
les accords qui en résulteront, ne concernent que les rapports entre 
militaires et islamistes, à l'exclusion des forces démocratiques. 
Cela apparaîtra inévitablement comme un arrangement empoisonné entre 
deux adversaires qui, ne pouvant se détruire, décident de gouverner 
ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  S'il fallait définir en effet en quelques mots ce qui s'est produit 
ces trois ou quatre dernières années dans ce pays, il suffirait de 
dire, en simplifiant, mais sans trahir la vérité, que les militaires, 
propriétaires du pouvoir depuis 1965, ayant plongé ce pays dans une 
situation socio-économique catastrophique, sont en train de changer 
d'élites civiles pour continuer à gouverner. Hier, ils utilisaient 
les couches nationalistes, plus ou moins socialisantes et 
francophones, pour assurer leur pouvoir. Aujourd'hui, ils s'alignent 
sur les nouvelles catégories sociales issues des bouleversements que 
l'Algérie a connus ces vingt dernières années et qui se servent d'un 
islam fruste, intolérant et faussement égalitaire pour accéder au 
pouvoir et asseoir leur légitimité.</TEXT>
<TEXT>
  Pour rendre inéluctable ce changement, militaires et islamistes ont 
pris en otage la société. Et celle-ci attend, impuissante, la 
sentence. Ce seront principalement les femmes et les élites 
intellectuelles occidentalisées qui paieront. Victimes expiatoires, 
elles sont en fait placées non devant la question de savoir s'il faut 
se démettre ou se soumettre mais plutôt de choisir entre la fuite et 
la déchéance sociale. L'affaire est loin, en effet, de se réduire à 
la seule soumission à la nouvelle vulgate idéologique _ l'islam 
intégriste _ pour continuer à vivoter tranquillement dans cette 
société.</TEXT>
<TEXT>
 L'épine dorsale</TEXT>
<TEXT>
 du mouvement islamiste</TEXT>
<TEXT>
  S'il ne s'agissait que de cela, beaucoup parmi les élites 
occidentalisées soutiendraient le pouvoir et trouveraient dans la 
religion idéologisée le supplément d'âme sanctifiant leur position 
sociale. En réalité, le processus à l'oeuvre est autrement plus 
profond : il s'agit d'un vaste mouvement sociologique où les couches 
les plus pauvres, les plus jeunes et les plus exclues du système 
social sont utilisées comme un redoutable butoir par des élites 
issues des nouvelles couches moyennes qui veulent s'emparer non 
seulement du pouvoir politique mais aussi et surtout du pouvoir 
social dans la société. " Otez-vous de là qu'on s'y mette ", 
semblent-elles crier.</TEXT>
<TEXT>
  Ces élites intermédiaires, qui constituent l'épine dorsale du 
mouvement islamiste, sont le produit à la fois de l'exceptionnelle 
croissance démographique des trente dernières années, de 
l'arabisation-islamisation du système éducatif (de l'école primaire 
au supérieur) et, dans leur aspect radicalement contestataire, de 
l'incapacité dans laquelle le système économique s'est trouvé de les 
intégrer. Cela ne signifie évidemment pas que ce pays est divisé 
entre, d'un côté, des arabophones intégristes, et de l'autre des 
francophones laïques. En fait, archaïsme et modernisme cohabitent 
dans les deux camps.</TEXT>
<TEXT>
 La France</TEXT>
<TEXT>
 pays de référence </TEXT>
<TEXT>
  Mais le système éducatif algérien des trente dernières années a, de 
fait, fabriqué à tour de bras des arabophones auxquels il ne 
fournissait aucun débouché social sérieux cependant que, tout en les 
contrôlant, il s'appuyait sur les francophones réputés modernistes 
pour gérer le "développement ". Un système dédoublé culturellement, 
qui se réclamait d'autant plus fort de l'arabité et de l'islamité 
qu'il les dévalorisait dans le recrutement social.</TEXT>
<TEXT>
  Les francophones, et plus généralement les laïques, vont ainsi être 
submergés par les conséquences du compromis entre militaires et 
islamistes. L'aristocratie militaire ne lèvera évidemment pas le 
petit doigt pour les défendre, du moins tant que le mouvement social 
de fond ne remettra pas en question ses privilèges. Les islamistes 
n'avaient-ils pas, d'ailleurs, clamé à plusieurs reprises, avant leur 
mise hors la loi, leur respect pour la " glorieuse armée nationale " 
? Face à cette situation, beaucoup chercheront _ et cherchent déjà _ 
à s'expatrier.</TEXT>
<TEXT>
 Or la France demeure, pour la plupart, le pays de référence. C'est 
là qu'ils veulent, qu'ils voudront aller. En France, la presse s'est 
fait l'écho de cette situation ; les autorités politiques semblent 
également prendre l'affaire au sérieux. Mais rien ne serait plus 
déplorable que de traiter ce drame comme s'il s'agissait d'une 
honteuse tare liée à un passé inavouable. Il faut prémunir l'opinion 
autant contre le fantasme de dizaines de milliers de boat-people 
algériens fuyant l'islamisme que contre le lâche soulagement de 
n'avoir pas à se mêler de cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut avoir le courage d'assumer ce passé. Il constitue un 
héritage de l'histoire de France. Et se préparer à accueillir ceux 
qui fuient sans introduire, là aussi, un apartheid de la nationalité 
: accueillir non pas seulement les binationaux mais aussi ceux qui, 
francophones ou arabophones, sont persécutés et ne peuvent plus vivre 
dans un système militaro-islamisé. Le départ de ces gens, souvent des 
cadres de valeur, constituera une perte considérable pour l'Algérie. 
Et c'est pourquoi il serait tout à fait néfaste de proclamer, urbi et 
orbi, qu'on ouvre grandes les portes. Outre que ce serait une 
violente ingérence dans les affaires intérieures algériennes, cela 
aurait surtout un " effet d'appel " dévastateur.</TEXT>
<TEXT>
  Si la France veut éviter un vaste déplacement de population, elle 
doit agir sur les causes et donc tout faire pour aider économiquement 
l'Algérie. Mais cette action en profondeur ne dispense pas d'un 
devoir de solidarité avec ceux qui sont persécutés pour leurs 
opinions, leur mode de vie, la langue qu'ils parlent.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut aussi protéger la communauté originaire d'Algérie en France 
même contre les menaces et les intimidations des islamistes ; ceux-ci 
ne vont évidemment pas se priver de poursuivre leur prosélytisme. Et 
la meilleure des protections c'est de garantir un statut juridique 
aux nouveaux arrivés pour ne pas les rendre vulnérables à toutes les 
manipulations. Dans l'accueil des ces réfugiés, la République 
française s'honorerait de ne point trop s'arc-bouter sur la nouvelle 
philosophie qui préside aux droits d'asile depuis sa modification en 
1993.</TEXT>
<TEXT>
  Les rapports entre la France et l'Algérie ne peuvent pas être 
passés au tamis des accords européens de Schengen. Trop de passion, 
trop d'histoire commune font des deux pays un espace où les 
identités, les destinées et les espérances ne sont pas près, pour le 
meilleur et pour le pire, de se démêler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
