<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003375</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003375</DOCID>
<ACCOUNT>370795</ACCOUNT>
<PEOPLE>LAMONT MICHELE</PEOPLE>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0495/2007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MORALE,REVENU</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950127-2-R06-05</LIE1>
<NOTE>LA MORALE ET L'ARGENTde Michèle Lamont.  Traduit de l'anglais (Etats-Unis)par Cyril Lemieux. Ed. Métailié, 318 p., 175 F.  Signalons l'excellent dernier numéro de la revue Terrains qui présente des interprétations anthropologiques des " usages de l'argent " (no 23, octobre 1994, éd. Ministère de la culture et de la francophonie, diff. CID). DOC: AVEC DESSIN DE SERGUEI
</NOTE>
<NUM1>950127-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BALANDIER GEORGES</AUTHOR>
<SIP1>PAR GEORGES BALANDIER</SIP1>
<SU11>Sociétés</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Miroirs des inégalités</TITLE>
<TIO1>LA MORALE ET L'ARGENT</TIO1>
<TEXT> Il y a un objet : la manière dont les membres de la classe moyenne supérieure, de la bourgeoisie, définissent " ce qui fait la valeur d'un individu ", 
dont ils tracent les cercles symboliques incluant ou excluant les personnes. Il y a une 
démarche : mettre ces représentations sous effet de miroirs, en comparant celles des 
Français et des Américains, et dans chaque cas, celles des habitants des villes capitales 
(New York, Paris) et des provinciaux (Indianapolis, Clermont-Ferrand). Il y a une maîtrise 
d'oeuvre : Michèle Lamont, professeur de sociologie à Princeton, Québécoise ayant la 
pratique des deux cultures, l'exerce ; elle conduit des entretiens auprès de 160 hommes, " 
échantillon " de gens d'influence, tous diplômés et actifs dans les divers domaines de la vie 
économique et sociale.</TEXT>
<TEXT>
 On voit bien ce qui est en jeu. Il s'agit d'observer comment s'effectuent des évaluations, 
des " marquages de frontières " entre les personnes ; ce qui implique d'identifier les 
critères selon lesquels se constituent ces classements et ces séparations. Au-delà, il faut 
comprendre comment ces derniers se traduisent en inégalités sociales objectives, les 
produisent et les reproduisent. Ce qui conduit à poser la question de l'" autonomie 
culturelle des groupes dominés ", à mesurer la capacité hégémonique de la culture dite 
supérieure et " la résistance des différentes couches sociales " à cette culture.</TEXT>
<TEXT>
 Au centre de la recherche dirigée par Michèle Lamont se place donc le repérage des " 
frontières symboliques ", des moyens qui permettent de les marquer, des appartenances et 
des exclusions qu'elles régissent. Elles sont de trois ordres, morales, socio-économiques et 
culturelles. Elles sont mouvantes, inégalement discriminantes selon les contextes 
nationaux, les périodes et les circonstances, la position au sein de la classe moyenne 
estimée supérieure et la trajectoire de vie personnelle. Elles révèlent l'importance 
accordée en discours sinon toujours effectivement aux critères oraux selon lesquels se 
formule un jugement porté sur soi-même et sur les autres. Ce qui est rendu manifeste, c'est 
la façon de moraliser l'inégalité.</TEXT>
<TEXT>
 Les considérations relatives au travail, à la réalisation personnelle dans et par le métier, 
occupent une position centrale, aussi bien aux Etats-Unis qu'en France. Mais avec des 
différences significatives. Du côté américain, le professionnalisme quel que soit le niveau 
où il s'accomplit , le pragmatisme, la compétition pondérée par l'esprit d'équipe, prévalent. 
Tout se passe comme si la conjugaison des diverses compétences personnelles plaçait 
finalement chacun dans une relation d'égalité. Du côté français, la compétence générale 
importe plus que l'expertise spécialisée, les relations personnelles que l'organisation, les 
formes qu'une certaine liberté conviviale ; il apparaît surtout, et Michèle Lamont le 
souligne par répétition, une référence aux principes issus de la " tradition humaniste " 
chrétienne et laïque, qui ne fait pas de la compétence et de l'excellence des indicateurs de 
moralité.</TEXT>
<TEXT>
 On comprend alors que la relation à l'argent diffère. Les Américains ont, à son égard, des 
attitudes entièrement positives ; l'argent exprime la réussite, donne de la liberté, permet 
l'accès aux cercles sociaux les plus valorisants, entraîne des exclusions acceptées qu'un 
égalitarisme symbolique tente de masquer. En fait, les frontières socio-économiques 
opèrent plus que les autres. Les Français privilégiés entretiennent une " attitude 
ambivalente " vis-à-vis de l'argent, ils n'en font pas une fin en soi, sauf une minorité qui se 
valorise par la dépense ; ils sont moins sensibles aux différences de revenus, mais 
davantage aux critères de classe et d'origine sociale, de renom des professions et 
d'appartenance à une élite avec ses obligations. Il y a là une façon d'aristocratisme 
récurrent, qui se manifeste aussi dans le tracé des frontières culturelles : par la formation, 
la maîtrise du langage et les manières, le rejet de la " bêtise " et de la vulgarité. Alors que 
les Américains évitent de trop marquer les frontières, et pratiquent une adaptation aux 
gens au nom du démocratisme.</TEXT>
<TEXT>
 L'enquête est ambitieuse, nuancée, révélatrice des différences de pays à pays et des 
convergences en voie de se faire, des variations à l'intérieur même de ladite classe 
moyenne supérieure. Elle montre le caractère mouvant des configurations symboliques, les 
déplacements de frontières sous l'effet des contextes nationaux et des situations 
personnelles. Elle limite le rôle des différences socio-économiques, insiste sur le fait que 
celles d'ordre culturel n'enferment pas nécessairement et que " la différence ne signifie 
pas hiérarchie ".</TEXT>
<TEXT>
 Michèle Lamont, en conclusion, accélère sa charge critique. Elle s'en prend notamment à 
la théorisation de Pierre Bourdieu. Elle conteste la pertinence de ses modèles 
interprétatifs, l'effacement des frontières morales, la clôture du champ culturel et le peu 
d'intérêt pour les " facteurs environnementaux généraux ". Elle va jusqu'au point où elle 
identifie une " théorie ethnocentrique ", une généralisation effectuée à partir de la culture 
du milieu intellectuel où le sociologue évolue. Mais sa propre recherche est soumise à une 
autre influence, disons-la " américaniste ". Et surtout, elle pratique une autre sorte 
d'isolement : les interrogés, tous masculins, s'expriment dans une temporalité d'où les 
minorités et les marginalités, la grande pauvreté et le chômage sont absents. Le débat n'en 
est pas moins renouvelé, et le programme proposé en final avive l'attente.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
