<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012692</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012692</DOCID>
<ACCOUNT>383982</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300395/1763</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,ACQUIS SOCIAL</SUBJECTS>
<NUM1>950331-7</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Le chef de l'Etat reproche aux candidats de droite de vouloir remettre en cause les acquis sociaux</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DISCOURS A L'OCCASION DU CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE DE LA MUTUALITE DE LA FONCTION PUBLIQUE LE 29 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le président de la République a fait ses adieux à la mutualité</TITLE>
<TEXT> FRANÇOIS MITTERRAND a fait ses adieux à la mutualité, mercredi 29 mars, en prononçant l'une de ses dernières interventions publiques à 
l'occasion du cinquantième anniversaire de la Mutualité fonction publique (MFP). 
Rappelant sa fidélité de toujours à l'idée mutualiste et sa présence régulière aux différents 
congrès des mutuelles, que ce soit à l'invitation de René Teulade, son ancien ministre des 
affaires sociales, de Jean-Pierre Davant, président de la Fédération nationale de la 
mutualité française, ou de Maurice Duranton, président de la MFP, il les a invités à se 
méfier d'un " libéralisme excessif " et à " combattre les sociétés arrogantes qui vous 
combattent ". En revanche, le président de la République s'est montré beaucoup plus 
évasif sur la portée de son message : " Je serai entendu par vous sûrement, par le pays 
peut-être, par ceux qui nous gouvernerons demain, je n'en sais rien. "</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de l'Etat a célébré la mutualité comme le symbole " du contrat social avec les 
Français ", puis s'est lancé dans un vigoureux plaidoyer pour la fonction publique qui " 
n'est pas seulement représentée par ceux qui l'ont quittée, par ceux qui théorisent et qui 
donnent des leçons à tout le monde ". La fonction publique, ce sont les enseignants " 
hussards noirs de la République ", ce sont " les infirmiers et les infirmières qui donnent 
leur temps sans compter et qui ne sont pas payés par rapport à leurs services rendus ", ce 
sont " les facteurs, les préposés qui portent les messages ", enfin ce sont " les fantassins, 
les marins... ", tous ceux qui " assurent la cohésion sociale du pays ". C'est à tous les 
fonctionnaires, grands et surtout petits, qui font leur travail avec conscience en appliquant 
les règles du service public que François Mitterrand a rendu justice.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉFENSE DE SON BILAN</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Faisant directement référence aux voeux qu'il avait prononcés le 31 décembre 1992, à 
quelques mois des élections législatives, il a invité les gouvernements " à préserver les 
acquis sociaux qui corrigent les inégalités et les injustices ", en ironisant sur le fait que, à 
l'époque, ses déclarations avaient été accueillies " soit avec aigreur, soit avec un sourire 
indulgent ". Aujourd'hui, a-t-il ajouté, en voulant " maintenir les choses en l'état ", il 
encourt le risque d'être traité de " conservateur ". " Je m'aperçois que j'ai fait des 
disciples, a commenté le président. Du moins si j'en crois ce que je lis et ce que j'entends 
chaque jour au cours de cette période bénie pendant laquelle rien n'est interdit à personne. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'État a ensuite insisté sur le bilan social de la gauche depuis 1981 retraite à 
soixante ans, généralisation de la cinquième semaine de congés payés, semaine de 39 
heures, renforcement des droits des salariés dans les entreprises avec les lois Auroux. " Je 
me contente de veiller à ce que la mémoire nationale reste fidèle, car on essaie souvent de 
brouiller les pistes ", a t-il ajouté avant de lancer des piques à l'encontre des candidats de 
droite à l'élection présidentielle qui se sont ralliés aux acquis sociaux mais qu'il soupçonne 
de vouloir remettre en cause.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est très difficile de condamner les conditions de licenciement après avoir tout permis, 
trop facile de stigmatiser ceux qui s'enrichissent en dormant après avoir supprimé l'impôt 
sur les grandes fortunes ! C'est trop facile de parler de l'augmentation des salaires après 
avoir bloqué les retraites, les prestations sociales, le SMIC, la politique que j'avais lancée 
de relèvement des bas salaires ! ", a fustigé François Mitterrand. " J'ai lu des projets qui 
disaient à peu près cela et je ne crois pas interpréter abusivement les idées de ceux dont je 
parle ", a t-il ajouté, en visant sans les nommer les programmes de Jacques Chirac et 
d'Edouard Balladur, ses deux premiers ministres des périodes de cohabitation.</TEXT>
<TEXT>
  En conclusion, François Mitterrand a plaidé une nouvelle fois en faveur de la négociation 
d'un " nouveau contrat social ". Il a rappellé, que " si les conditions de cette négociation ne 
s'imposent pas, elles seront imposées à des conditions qui remettront en cause la Sécurité 
sociale, la retraite, les salaires, par ceux qui, au fond, n'attendent que l'occasion ".</TEXT>
</DOC>
