<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002320-19940827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002320-19940827</DOCID>
<ACCOUNT>348946</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOISSIER JEAN LOUIS</PEOPLE>
<DATE>19940827</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08261120</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,IMAGE NUMERIQUE,JEU VIDEO,PRESSE SPECIALISEE,ORDINATEUR,INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>La Revue virtuelle n 10/11 : " L'art des jeux ". Jusqu'au 26 septembre. Centre Georges-Pompidou. Galerie sud, mezzanine. Tél. : 44-78-13-00.</NOTE>
<NAMES>CENTRE GEORGES POMPIDOU,BOISSIER JEAN LOUIS,MULLICAN MATT,LE DIBERDER ALAIN,ROTZER FLORIAN,REVUE VIRTUELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FARGIER JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>14</PAGE>
<TITLE>VIDEO&gt; LA " REVUE VIRTUELLE " au Centre Georges Pompidou&gt; L'envers du jeu</TITLE>
<TIO1>LA REVUE VIRTUELLE,L ART DES JEUX</TIO1>
<TEXT>La Revue Virtuelle est une publication du Centre Pompidou qui ne se feuillette pas, puisqu'elle tient sur deux ordinateurs, mais qu'on " 
grignote"... à l'aide d'une souris. Il y a dans ses projets une 
édition de cassette vidéo qui accompagnerait chaque publication et, 
plus tard, la réalisation d'un CD-ROM regroupant périodiquement 
toutes ses recherches.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une revue " pointue ", comme l'indique l'architecture de ses 
bureaux de consultation, au bout des galeries contemporaines du 
Centre : deux habitacles transparents, tout en angles aigus, où l'on 
tient, serrés, à cinq ou six. Et qui ne désemplissent pas. Le public, 
très jeune mais souvent accompagné d'adultes qui se font faire la 
leçon par leur progéniture connaissant déjà sur le bout des doigts le 
programme de la nouvelle livraison, consacrée aux jeux vidéo. Un 
enfant sur deux, dit-on, joue aux jeux électroniques. Le parc des 
jeux rapporte déjà plus d'argent que celui des salles de cinéma. 
Spielberg touchera davantage de bénéfices " jurassiques " du jeu tiré 
de son film que du film lui-même, qui a déjà pourtant pulvérisé les 
records d'affluence.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ceux qui pratiquent ces jeux, le fichier établi par la Revue 
Virtuelle offre une bonne révision. Pour les ignares, c'est un cours 
de rattrapage, qui va peut-être un peu trop vite. Jeux de 
plateformes, jeux de combats, jeux de stratégie, sports, jeux de 
rôles, labyrinthes, échecs, tous sont disponibles sur ordinateur. On 
vous explique les particularités de chacun, ses progrès, sa place 
dans l'histoire de cette jeune industrie. Traduits, adaptés, 
programmés, voici tous les jeux du monde à la disposition de votre 
joystick _ on peut d'ailleurs se demander dans quelle mesure le 
succès des jeux électroniques tient à cette manette que le joueur ne 
cesse de tripoter pour produire les effets désirés.</TEXT>
<TEXT>
  Dans quel espace se déplace l'esprit aux prises avec les obstacles 
d'un jeu vidéo ? Visiblement un espace abstrait. Très abstrait. 
Entrée, sortie, touché, coulé, fermé, ouvert, troué, plombé, pété, 
pondu, perdu, gagné. Espace binaire, très vite balisé, qu'une 
tendance erronée au perfectionnement voudrait enrichir de plus en 
plus de détails, au niveau des décors, pour se rapprocher du cinéma. 
Mais à quoi bon ? L'espace est virtuel, mais le temps est réel. Tout 
va très vite. On n'a pas le temps d'observer.</TEXT>
<TEXT>
 Aux frontières de l'art et du design</TEXT>
<TEXT>
 C'est donc une économie de signaux qui se met en place. Là se joue 
l'imagination des scénaristes et des scénographes des futurs jeux, 
qui doivent permettre à Nitendo de battre Séga, ou le contraire _ 
mais la France, pour l'instant en quatrième position, ne désespère 
pas de ravir des parts de marché.</TEXT>
<TEXT>
  Le joueur sera guerrier destructeur, aventurier échappant à des 
monstres, ou explorateur d'un monde inconnu au relief froid, aux 
perspectives angulaires, avec des avenues rectilignes et 
désespérémment vides, comme se présente le monde de Matt Mulican, 
exposé dans la deuxième cabine de la Revue Virtuelle. L'amateur de 
jeux vidéo ne fait guère de différence. On voit des mordus de Super 
Mario se faufiler sans surprise dans les avenues vertes, traverser 
les carrefours bleus, escalader les murailles noires, enfoncer les 
portes rouges des cinq mondes de l'artiste américain, pionnier du 
virtuel inter actif.</TEXT>
<TEXT>
  A la demande de Jean-Louis Boissier, directeur de la Revue 
Virtuelle, et avec l'aide du CNBDI d'Angoulême et des techniciens de 
Medialab, Matt Mullican a adapté pour l'écran son univers créé pour 
être visité avec des lunettes virtuelles. On avait pu les chausser, 
il y a deux ans, au Fresnoy, la future École supérieure d'arts et de 
technologies de Tourcoing, qui mise beaucoup sur ce genre 
d'expériences. Présentée comme une oeuvre d'artiste, ce parcours sans 
signes entraîne aux frontières de l'art et du design. " Ce n'est pas 
une carte de ma ville, c'est plutôt une carte considérée comme une 
ville ", répond le rusé Matt Mullican, qui feint, quand on lui 
reproche sa platitude, de dénoncer la transformation du monde en 
gigantesque jeu vidéo.</TEXT>
<TEXT>
  Matt Mullican, Alain Le Diberder (chroniqueur des jeux 
électroniques et auteur du livre Qui a peur des jeux vidéo ? ) et 
Florian Rotzer (philosophe allemand de la cybernétique) parleront 
ensemble et avec le public de l'enjeu des jeux, le 14 septembre, à 18 
h 30, au Centre Pompidou. Car la Revue Virtuelle est aussi, 
traditionnellement, un lieu de débat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
