<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014926</DOCID>
<ACCOUNT>386968</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150495/0900</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,PATRONAT,INSTANCE,FRAUDE,TELECOMMUNICATION,ENQUETE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NOM1>ALCATEL,SUARD PIERRE</NOM1>
<NUM1>950417-14</NUM1>
<NAMES>ALCATEL ALSTHOM,FRANCE TELECOM,ALCATEL CIT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Le contrôle judiciaire pesant sur le PDG d'Alcatel-Alsthom est maintenu. Celui-ci devrait donc être remplacé provisoirement  par Marc Viénot, président de la Société générale, lors du conseil d'administration du 18 avril</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER 3/4 DE PAGE: MAINTIEN LE 14 AVRIL 1995 DU CONTROLE JUDICIAIRE QUI PESE SUR PIERRE SUARD</LEAD1>
<TITLE>La décision de la cour d'appel va précipiter le départ de Pierre Suard</TITLE>
<TEXT> SANS ANTÉCÉDENT dans la chronique industrielle française, la confirmation par la justice de l'interdiction de gérer imposée au PDG d'Alcatel-Alsthom 
est une sorte de Bérézina judiciaire pour Pierre Suard. " Si la chambre d'accusation 
confirme l'interdiction de gérer le groupe, M. Suard est mort ", avait pronostiqué son 
avocat, M Guy Danet, le 5 avril, à l'issue de l'audience devant la cour d'appel. Vendredi 14 
avril, la cour d'appel de Paris a en effet validé l'essentiel du contrôle judiciaire drastique " 
Ne pas se livrer à des activités professionnelles ou sociales au sein des sociétés du groupe 
Alcatel- Alsthom à partir du 21 mars 1995. S'abstenir de recevoir, de rencontrer toutes les 
personnes mises en examen, les dirigeants et toutes les personnes travaillant au sein du 
groupe Alcatel-Alsthom (...), les dirigeants et toutes les personnes travaillant à France 
Télécom " dicté à M. Suard, le 10 mars à Evry, par le juge d'instruction Jean-Marie 
d'Huy.</TEXT>
<TEXT>
  A peine la chambre d'accusation de la cour d'appel de Paris a-t-elle apporté d'infimes 
aménagements au contrôle judiciaire prescrit au PDG. M. Suard est ainsi autorisé à 
s'entretenir avec le personnel d'Alcatel- Alsthom. Mais tout contact avec les dirigeants 
sociaux et les responsables des services comptables du groupe, ainsi qu'avec les personnes 
mises en examen par le juge d'Huy, lui reste formellement interdit. Le sort du PDG à la 
tête d'Alcatel-Alsthom paraît donc à présent scellé par la justice. Les défenseurs de M. 
Suard annoncent aujourd'hui que leur client se pourvoira prochainement en cassation. La " 
mort " économique du grand patron risque, déplorent-ils, d'intervenir avant même qu'il ait 
été jugé pour les faits qui lui sont reprochés. Faute, sans doute, d'avoir prêté à ce dossier 
instruit par le juge d'Huy, et à ses répercussions industrielles, l'importance qu'il méritait.</TEXT>
<TEXT>
  Car l'enquête conduite depuis le printemps 1993 par le juge d'Huy aura aussi, sans elle 
non plus attendre le jugement de cette affaire, eu des conséquences décisives pour le 
secteur des télécommunications françaises. Bien avant la mise en examen de M. Suard 
pour " recels d'escroqueries au préjudice de France Télécom ", le 10 mars à Evry, le 
contentieux s'est ainsi considérablement alourdi entre l'opérateur public des 
télécommunications et son principal fournisseur de centraux téléphoniques et 
d'équipements de commutation publique. Après bien des atermoiements, France Télécom 
avait fini, en novembre 1994, par se considérer comme une victime d'Alcatel-CIT. A cette 
date, la presse avait rendu compte des déclarations à la justice d'un ancien responsable 
d'Alcatel-CIT, Denis Gazeau, dénonçant que la société privée avait indûment perçu 
quelque 2,5 milliards de francs de France Télécom au moyen d'une facturation frauduleuse. 
Aussi, le 19 octobre 1994, le directeur général de France Télécom, Charles Rozmaryn, 
avait-il adressé au PDG d'Alcatel CIT, Pierre Guichet, un courrier d'un style assez sec " 
pour exiger des explications détaillées " sur ces faits qui paraissaient avoir faussé le cours 
normal des négociations contractuelles des prix entre France Télécom et son principal 
partenaire privé.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le courrier de réponse adressé par Alcatel-CIT n'a fait que tendre davantage le 
climat entre les deux partenaires. " Le 24 octobre 1994, M. Guichet a répondu aux 
demandes insistantes et précises de M. Rozmaryn par un courrier reconnaissant 
implicitement que (...)avaient été intégrés dans les prix facturés à France Télécom 
``certaines études achetées et certains aléas industriels`` non révélés en tant que tels " à 
l'opérateur public, déplore France Télécom dans sa constitution de partie civile.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " PRÉSENTATION MANIPULÉE "</TEXT>
<TEXT>
 " De la sorte, l'opérateur public a été conduit à payer ou à accepter de payer à Alcatel-
CIT (...) un prix supérieur à celui auquel il aurait donné son assentiment s'il avait connu de 
manière précise la nature véritable des études et autres éléments entrant dans l'assiette " 
correspondant à la convention de prix négociée pour la période 1992-1994. Evoquant enfin, 
toujours dans sa constitution de partie civile, une " présentation manipulée " des éléments 
présentés par Alcatel-CIT qui aurait été animée par " l'intention de tromper ", France 
Télécom estimait avoir " subi un préjudice égal aux charges indûment imputées au prix des 
produits de commutation qu'il a payées à Alcatel-CIT ".</TEXT>
<TEXT>
  Le dépit amoureux entre les deux anciens partenaires privilégiés a encore gagné en 
profondeur lorsqu'une expertise judiciaire, remise le 24 novembre 1994 au juge d'Huy, a 
retenu des conclusions très sévères pour la société privée. Alcatel-CIT " majore indûment, 
sous le vocable " mise au point ", les prix de revient standards du matériel de manière non 
conforme à la réalité [et] prive France Télécom d'un moyen de contrôle " sur la réalité de 
ces prix. Même si l'expert notait que son rapport constituait " un document de travail 
provisoire ", en raison de la taille et de la complexité de l'entreprise, il précisait que les 
recettes dégagées par Alcatel-CIT au poste des " mises au point " " 269 410 644 francs " 
pour 1993, par exemple semblaient couvrir des dépenses dont " un certain nombre n'ont 
rien à voir avec les centraux téléphoniques (...), par exemple des facturations Alcatel 
Radio-téléphone ou Division technologie du vide, et d'autres restant de nature inconnue, 
telles que, par exemple, les dépenses Promco d'un montant d'environ 20 millions de francs 
pour lesquelles Alcatel a indiqué qu'elle ne détenait ni le contrat ni les études payées pour 
ce montant ".</TEXT>
<TEXT>
  A France Télécom, la direction a conçu quelque motif de s'estimer lésée en découvrant 
avoir ainsi couvert des dépenses de radiotéléphonie ou payé des études à l'étranger au 
mystérieux bureau d'études londonien Promco, aujourd'hui disparu, pour d'hypothétiques 
travaux de réflexion sur les cycles de fabrication. D'autant plus que " le traitement 
comptable " instauré à Alcatel-CIT au chapitre des " mises au point " avait pour résultat, 
selon le rapport d'expertise judiciaire, de " masquer la destination [de ces flux financiers] 
lors d'un contrôle usuel tel que ceux opérés par France Télécom "...</TEXT>
<TEXT>
  Le directeur des relations industrielles de l'établissement public, Rémy Dullieux, n'a ainsi 
pas caché au juge d'Huy, lors d'une audition du 18 novembre, que France Télécom aurait " 
négocié plus durement " les prix de ses commandes à Alcatel CIT si l'opérateur public 
avait été informé de l'existence des " marges plus importantes " dégagées, " à notre insu 
", par la société privée. De l'interdiction faite à Pierre Suard d'exercer ses fonctions à la 
brouille avec France Télécom, c'est donc bien un&gt; séisme qu'a provoqué l'affaire Alcatel-
CIT.</TEXT>
</DOC>
