<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001796-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001796-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336754</ACCOUNT>
<CHA1>La découverte, à Maisons-Alfort (Val-de-Marne), d'ossements d'animaux ayant fait l'objet d'une découpe alimentaire, atteste que le site a été occupé il y a environ 160 000 ans.</CHA1>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05141315</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT VAL DE MARNE,ARCHEOLOGIE,PALEONTOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Créé il y a quinze ans, ce laboratoire mène une active politique de protection du patrimoine doublée d'une démarche préventive et stratégique, en concertation avec les aménageurs. L'attention portée à Maisons-Alfort s'appuie sur une carte à risques archéologiques que le laboratoire a dressée et dont les prévisions se révéleraient valides à 75 %. (2) Technique de taille caractérisée par la présence d'éclats peu ou pas retouchés. (3) Méthode de datation fondée sur la désintégration des noyaux radioactifs de ces éléments.</NOTE>
<NAMES>MAISONS ALFORT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>Une découverte archéologique dans le Val-de-Marne&gt; Nos ancêtres des fonds de vallée</TITLE>
<TEXT>Vraisemblablement, des hommes ont vécu sur les bords de la Marne, il y a environ 160 000 ans. A l'aide d'éclats de silex, ils ont découpé 
et cuisiné des carcasses d'aurochs et de chevaux. Telle est la 
principale découverte obtenue lors de la surveillance archéologique 
des travaux de construction, à Maisons-Alfort, du futur siège de la 
Caisse d'épargne des petites et moyennes entreprises (CEPME). Menées 
par le Laboratoire départemental d'archéologie du Val-de-Marne (1), 
en concertation avec la ville et l'aménageur (SEFRI-CIME), ces 
fouilles révèlent que nos lointains ancêtres du paléolithique moyen 
(_ 160 000 à _ 40 000 ans) occupaient déjà les fonds de vallée de la 
région parisienne, quand on les croyait jusqu'alors cantonnés sur les 
hauteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Les niveaux supérieurs du site ont tout d'abord révélé une présence 
humaine à l'âge du bronze final (_ 1 000 ans avant Jésus-Christ), 
ainsi qu'au néolithique moyen (_ 4 000 ans). Puis, les niveaux 
inférieurs ont fait apparaître une succession de couches datant du 
pléistocène, la première période de l'ère quaternaire. C'est dans 
l'une de ces couches, située à 7 mètres sous la surface actuelle, que 
les scientifiques ont retrouvé, en bon état de conservation, des os 
d'animaux et des éclats de silex à débitage Levallois (2), semblant 
dater du paléolithique moyen.</TEXT>
<TEXT>
  Un aurochs et un cheval </TEXT>
<TEXT>
  Comme souvent lors de ce type de fouilles, les chercheurs, sur de 
nombreux points, en sont réduits aux hypothèses. Ainsi n'ont-ils pas 
découvert de silex bifaces, cet outil de pierre en forme d'amande 
souvent utilisé, à l'époque, pour couper la viande. En revanche, ils 
ont trouvé des éclats laminaires, plats, longs et fins, qui ne 
correspondent pas a priori à la technique du débitage Levallois. 
L'unicité technologique de cet ensemble demande donc à être 
confirmée, ainsi que le type d'occupation (simple lieu de chasse ? 
site de débitage de carcasses ? lieu d'habitation ?) que lui avaient 
attribué nos lointains ancêtres.</TEXT>
<TEXT>
 Les ossements de mammifères ont fourni des informations plus 
précises. Deux animaux, sans doute un aurochs et un cheval, ont été 
identifiés à partir de fragments crâniens, dentaires et 
post-crâniens. Les os de leurs membres et leurs omoplates portent des 
traces de découpe et de fracturation, qui attestent d'un usage 
culinaire. Effectuée par l'Institut de paléontologie humaine (IPH) 
selon la méthode uranium-thorium (3), la première datation d'un de 
ces ossements indique qu'ils ont été abandonnés il y a environ 160 
000 ans (plus ou moins 9 000 ans). Une datation qui s'accorde avec le 
type d'industrie retrouvé, et qui laisse penser que le site a été 
occupé au cours du Riss (_ 300 000 à _ 120 000 ans), l'avant-dernière 
période glaciaire de l'ère quaternaire.</TEXT>
<TEXT>
  " Plus qu'une surprise, cette découverte apporte le témoignage tant 
attendu que le fond de la vallée de la Marne et celui de la Seine, 
situé à proximité, renferment des niveaux d'occupation bien 
antérieurs à ceux jusqu'ici mis au jour ", commente Philippe 
Andrieux, l'archéologue départemental responsable des fouilles. En 
effet, les plus anciens sites occupés par l'homme retrouvés dans les 
vallées qui entourent Paris ne remontaient pas, jusqu'alors, au-delà 
de la période magdalénienne (_ 18 000 à _ 10 000 ans). Si bien que 
l'on avait fini par croire que ces fonds de vallée ne s'étaient pas 
formés avant le paléolithique supérieur, il y a moins de 40 000 ans. 
En démontrant le contraire, la découverte effectuée à Maisons-Alfort 
ouvre ainsi des perspectives prometteuses sur les futurs aménagements 
de la région parisienne, puisque ces derniers laissent présager, dans 
les vingt-cinq années à venir, un profond remaniement des sols.&lt;
</TEXT>
</DOC>
