<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000988-19940608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000988-19940608</DOCID>
<ACCOUNT>340010</ACCOUNT>
<CHA1>Les ministres de l'économie et des finances des Douze, réunis lundi 6 juin à Luxembourg, ont renvoyé à leur conseil de décembre, à Essen (Allemagne), le financement de leur programme de grands travaux. Ils ont retenu onze projets de transports transeuropéens, pour 32 milliards d'écus (environ 250 milliards de francs), alors qu'un Livre blanc évalue à 220 milliards d'écus (près de 1 450 milliards de francs) les investissements nécessaires avant la fin du siècle.</CHA1>
<DATE>19940608</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>TRAVAUX PUBLICS,REUNION INTERMINISTERIELLE,FINANCEMENT,TRANSPORT,EMPRUNT,INVESTISSEMENT,CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>06074113</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>LE 6 JUIN 1994 REUNION DES MINISTRES DES FINANCES ET DE L'ECONOMIE A LUXEMBOURG</LEAD1>
<TITLE>Retenant onze projets de transports transeuropéens&gt; Les Douze révisent à la baisse leur programme de grands travaux</TITLE>
<TEXT>LUXEMBOURG</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les décisions concernant la mise en oeuvre d'un programme européen 
de modernisation des infrastructures, notamment de transports, seront 
prises lors du Conseil européen (les chefs d'Etat et de gouvernement) 
à Essen, en décembre.</TEXT>
<TEXT>
  A Corfou, en juin, les Douze se contenteront de confirmer le statut 
prioritaire de la liste de onze projets établie depuis le début de 
l'année par leurs représentants, réunis au sein du groupe à haut 
niveau que présidait Henning Christophersen. Parmi ces projets 
figurent le TGV Est et la ligne pour TGV et transport combiné (le 
ferro-routage) Lyon-Turin, mais aussi les TGV 
Madrid-Barcelone-Perpignan et Madrid-Victoria-Dax ou encore plusieurs 
tronçons du " PBKAL ", le TGV Paris- 
Bruxelles-Cologne-Amsterdam-Londres.</TEXT>
<TEXT>
  Tels sont les résultats de la réunion que les ministres des 
finances des Douze ont tenue, lundi 6 juin, à Luxembourg. D'ici au 
mois de décembre, projet par projet, le groupe Christophersen animera 
des séminaires rassemblant les collectivités publiques, les 
compagnies de transports, les investisseurs privés, les institutions 
financières de l'Union, afin de mettre sur pied un échéancier des 
travaux ? ainsi qu'un plan de financement.</TEXT>
<TEXT>
  Les décisions concernant la mise en oeuvre d'un programme européen 
de modernisation des infrastructures, notamment de transports, seront 
prises lors du Conseil européen (les chefs d'Etat et de gouvernement) 
à Essen, en décembre. A Corfou, en juin, les Douze se contenteront de 
confirmer le statut prioritaire de la liste de onze projets établie 
depuis le début de l'année par leurs représentants, réunis au sein du 
groupe à haut niveau que présidait Henning Christophersen. Parmi ces 
projets figurent le TGV Est et la ligne pour TGV et transport combiné 
(le ferro-routage) Lyon-Turin, mais aussi les TGV 
Madrid-Barcelone-Perpignan et Madrid-Victoria-Dax ou encore plusieurs 
tronçons du " PBKAL ", le TGV Paris-Bruxelles-Cologne-Amsterdam.</TEXT>
<TEXT>
  Tels sont les résultats de la réunion que les ministres des 
finances des Douze ont tenue, lundi 6 juin, à Luxembourg. D'ici au 
mois de décembre, projet par projet, le groupe Christophersen animera 
des séminaires rassemblant les collectivités publiques, les 
compagnies de transports, les investisseurs privés, les institutions 
financières de l'Union, afin de mettre sur pied un échéancier (Quand 
pourra-t-on commencer les travaux ? Quand seront-ils achevés ? Dans 
quel délai l'investissement deviendra-t-il rentable et à quel niveau 
?) ainsi qu'un plan de financement.</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que de continuer à se quereller sur l'importance des 
montants à mobiliser et sur la manière de procéder _ efforts accrus 
de la Banque européenne d'investissements (BEI) ou emprunt par la 
Commission sur le marché _, ils ont estimé qu'il fallait d'abord 
approfondir l'évaluation des besoins pour chaque projet. Lors des 
précédentes réunions, Jacques Delors, président de la Commission 
européenne, avait dénoncé la pusillanimité des ministres des finances 
(le Monde du 18 mai), expliquant que si on reportait à plus tard la 
recherche d'un accord sur la manière d'assurer le financement, 
lorsqu'une difficulté surgirait, autrement dit que les crédits 
communautaires disponibles (budget et BEI) se révéleraient 
insuffisants, on risquerait alors de perdre du temps et de 
compromettre de la sorte le rythme d'exécution des travaux. Faute 
sans doute d'appuis suffisants, il s'est finalement rallié à ce que 
Philippe Maystadt, le ministre belge, appelle une approche 
pragmatique.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, comme le redoutait M. Delors, les progrès qui seront 
réalisés à Corfou risquent d'être limités. L'idée exprimée par la 
Commission dans son Livre blanc sur la croissance, la compétitivité 
et l'emploi de mettre en oeuvre un ambitieux programme de 
modernisation des infrastructures de transports et d'énergie a du 
plomb dans l'aile. Qu'il s'agisse des investissements projetés ou de 
la contribution communautaire, les montants sont revus très 
sensiblement à la baisse : le Livre blanc évaluait autour de 220 
milliards d'écus (près de 1 450 milliards de francs) le total des 
investissements requis pour les réseaux de transport transeuropéens 
d'ici à la fin du siècle et suggérait, pour démarrer, de se 
concentrer sur 26 projets représentant 82 milliards d'écus.</TEXT>
<TEXT>
  D'après les estimations de la Commission, le coût, d'ici à la fin 
1999, des onze projets prioritaires désormais retenus, serait limité 
à 32 milliards d'écus et, compte tenu des délais nécessaires pour 
ouvrir les chantiers, il y a tout lieu de croire que ce montant sera 
encore réduit d'ici Essen. S'agissant des mêmes onze projets 
prioritaires (transports), Bruxelles assurait en effet que les 
premiers coups de pioche pourraient être donnés dans les deux ans. 
Les " tables rondes " confirmeront sans doute que dans bien des cas, 
peut-être la moitié des projets (notamment celui du tunnel 
ferroviaire du Brenner), les délais devront être rallongés... &lt;
</TEXT>
</DOC>
