<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000162-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000162-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343162</ACCOUNT>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,DEPLACEMENT,PROJET,MANIFESTATION,JUIF,COLONISATION,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,PARTI DE DROITE,VIOLENCE</SUBJECTS>
<FAB>07011250</FAB>
<NAMES>ARAFAT YASSER,GAZA,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>La visite du chef de l'OLP dans les territoires occupés&gt; La droite et des colons ont exprimé leur colère&gt; au cours de violentes manifestations</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> correspondance </TEXT>
<TEXT>
  Les colons avait promis des désordres. Ils ont tenu leur engagement 
dès jeudi après-midi 30 juin, et, pendant une grande partie de la 
nuit, ils ont été des milliers à manifester leur " colère " et leur " 
honte " de voir la " terre d'Eretz Israël souillée sous les pas de 
Yasser Arafat ". </TEXT>
<TEXT>
  Les pancartes qu'ils ont brandies à travers le pays étaient 
particulièrement révélatrices du climat régnant au sein de la droite 
: " Arafat c'est Hitler ", " A mort Rabin ! " Des banderoles peintes 
en rouge sang énumérant les " 2 031 juifs, hommes, femmes et enfants 
assassinés dans des attentats perpétrés par l'OLP depuis 1967 " ont 
été accrochées à des centaines de carrefours.</TEXT>
<TEXT>
  Les quelque 10 000 policiers déployés sur le territoire israélien, 
et surtout à Jérusalem, ont eu toutes les peines du monde à contenir 
la furie des colons et des militants de droite et d'extrême droite. 
Les heurts les plus violents ont éclaté à l'entrée de la ville. Un 
millier de manifestants ont provoqué un embouteillage indescriptible 
en bloquant, pendant quatre heures, des milliers de véhicules qui 
venaient de Tel-Aviv, des pneus ont été incendiés, des arbres brûlés 
et des projectiles lancés en direction des policiers. Au plus fort de 
la manifestation, les meneurs ont ordonné à leurs troupes de se 
coucher en travers de la chaussée, obligeant les forces de l'ordre à 
les disperser violemment et à procéder à une dizaine d'arrestations.</TEXT>
<TEXT>
  A Tel-Aviv, à Haïfa, et même dans les localités les plus reculées 
du désert du Néguev, le scénario s'est répété. " Israël est en 
flammes ", vocifère dans un haut-parleur Pinhas Wallerstein, l'une 
des principales figures du Conseil des implantations juives. Un 
attentat commis contre un couple de colons à Ariel (Cisjordanie), 
jeudi matin, n'a fait qu'électriser un peu plus l'atmosphère déjà 
très tendue. </TEXT>
<TEXT>
  La droite, qui considère que " la prise de Jérusalem est le 
principal objectif de Yasser Arafat ", a déjà annoncé qu'elle 
comptait organiser un rassemblement " de 250 000 personnes " dans la 
ville sainte. Bien que le chef de l'OLP n'ait à aucun moment exprimé 
son intention de venir à Jérusalem, les colons, se fondant sur " des 
sources bien informées ", continuent d'affirmer qu'il atterrira en 
hélicoptère sur l'esplanade des mosquées, dans le quartier musulman, 
pour y prier.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous allons former une chaîne humaine autour des murailles de la 
vieille ville pour empêcher cet assassin de s'en approcher et s'il 
vient en hélicoptère nous envahirons le mont du Temple ", a menacé 
Schmouel Meir, chargé par le maire (Likoud) de la ville de coordonner 
les manifestations. " Si Arafat veut la guerre, il l'aura, et s'il 
pénètre dans notre ville il en repartira les pieds devant ", 
ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Ces propos menaçants ont été pris très au sérieux par le premier 
ministre, Itzhak Rabin : " La droite a décidé d'enflammer les esprits 
et d'attiser les haines entre Juifs et Arabes. Elle appelle non 
seulement à des manifestations mais à des actions violentes contre 
les autorités. Nous savons même que certains extrémistes vont essayer 
de prendre d'assaut, dimanche, la présidence du conseil et d'autres 
ministères à Jérusalem. " Et M. Rabin d'ajouter : " Nous ferons tout 
pour les en empêcher. " _ (Intérim.)                  
</TEXT>
</DOC>
