<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043704</DOCID>
<ACCOUNT>424654</ACCOUNT>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/1954</FAB>
<SUBJECTS>FONCTIONNAIRE,REFORME,PROJET,DECLARATION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951129-2-006-34</NUM1>
<NAMES>BOROTRA FRANCK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SYF1>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE A PROPOS DES DIFFERENTS MOUVEMENTS DE CONTESTATION SOCIALE, NOTAMMENT A LA SNCF, SUITE AUX DIFFERENTS PROJETS DE REFORME DU GOUVERNEMENT SUR LA PROTECTION SOCIALE.</LEAD1>
<TITLE>La majorité reste indécisesur l'avenir des services publics</TITLE>
<TEXT> OPPOSÉ à la fermeture des bureaux de poste en zone rurale, le gouvernement Juppé est favorable à la suppression de lignes ferroviaires non rentables 
dans ces mêmes zones rurales. La contradiction est évidente, mais n'est pas nouvelle. 
Dans le gouvernement d'Edouard Balladur, les divergences entre Charles Pasqua, ministre 
de l'aménagement du territoire, auteur d'une " grande loi " sur ce thème, et le souhait du 
ministère des finances de diminuer les déficits publics, étaient également flagrantes.</TEXT>
<TEXT>
   Le quasi-silence actuel des dirigeants de la majorité sur le conflit de la SNCF est 
révélateur de leur désarroi. Plusieurs raisons peuvent l'expliquer. Depuis la priorité 
accordée par Jacques Chirac à la rigueur budgétaire, les services publics savent à quelle 
aune ils seront jugés : l'équilibre de leurs comptes. Le contexte est donc moins favorable 
qu'au printemps dernier aux envolées lyriques sur le rôle éminent des services publics, " 
garants du pacte républicain ". Plus profondément, les élus, toutes tendances confondues, 
sont divisés selon qu'ils détiennent un mandat national ou local. Parlementaires, ils sont 
favorables à l'unicité de la SNCF et contre l'ouverture à la concurrence ; élus régionaux, 
nombre d'entre eux souhaitent une décentralisation de la gestion de l'entreprise 
ferroviaire.</TEXT>
<TEXT>
   Bien entendu, l'attitude à l'égard de l'Europe conditionne le regard que chaque homme 
politique porte sur les services publics. Sur ce sujet comme sur la monnaie unique, les 
divergences, au sein de la majorité, restent profondes entre maastrichtiens et anti- 
maastrichtiens.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  UN SILENCE INTENABLE</TEXT>
<TEXT>
 Alors que la SNCF est en grève, que France Télécom s'apprête à changer de statut, que la 
première vient même, discrètement, de concurrencer la seconde en permettant à d'autres 
entreprises d'utiliser son réseau de télécommunications interne, le silence des hommes 
politiques sur ces sujets n'est plus tenable ; le débat à l'Assemblée nationale, jeudi 30 
novembre, autour d'une proposition de résolution sur les services publics, sera l'occasion 
d'en sortir. Rédigé en octobre par Franck Borotra (RPR), alors député, ce texte prend 
d'autant plus de valeur que son auteur, devenu ministre de l'industrie, exerce la tutelle de 
la plupart des services publics.</TEXT>
<TEXT>
   Dans ce rapport d'une centaine de pages, réflexion la plus aboutie de l'actuelle majorité 
sur ce thème, M. Borotra tente de défendre le service public à la fois contre le statu quo et 
contre " une Europe de plus en plus libérale ". Il veut protéger " le " service public, mais 
pas forcément " les " services publics.</TEXT>
<TEXT>
  S'il " convient de privatiser rapidement toute entreprise publique qui relève du secteur 
concurrentiel et dont le statut public n'est pas indispensable à l'exercice d'une mission de 
service public ", comme Air France ou Air Inter, le ministre estime qu'une 
déréglementation à la britannique n'est pas opportune. Selon lui, le service public repose 
sur l'attachement des Français au respect de certains principes, " que le seul jeu des lois 
de marché ne garantit pas " : l'égalité d'accès, la péréquation tarifaire, la continuité de la 
fourniture de services, la contribution à l'aménagement du territoire et à la cohésion 
sociale du pays, l'adaptabilité, l'intérêt à long terme de la nation, la gestion de ressources 
rares, le respect du pluralisme.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LA POSTE, NOYAU DUR</TEXT>
<TEXT>
  Aussi M. Borotra suggère-t-il une distinction entre les différents secteurs. Noyau dur du 
service public : La Poste. De la péréquation tarifaire à la cohésion sociale, en passant par 
la distribution de la presse, tout justifie que La Poste reste un service public. Même 
analyse pour EDF, dont la mission relève, sous de nombreux aspects, du service public : 
universalité de la desserte, continuité de la fourniture, égalité de traitement pour les 
consommateurs domestiques, indépendance énergétique et maîtrise des choix 
technologiques. Pour la SNCF certaines de ses tâches relèvent du secteur public, mais 
d'autres, comme le fret, pourraient être confiées à des sociétés privées.</TEXT>
<TEXT>
   France Télécom, de son côté, est un véritable service public, mais l'inévitable ouverture à 
la concurrence impose qu'elle se tranforme en société anonyme. Enfin, si l'Etat doit rester 
majoritaire dans Gaz de France, son statut doit évoluer pour ouvrir son capital " à des 
partenaires comme Elf ou Statoil ".</TEXT>
<TEXT>
   Ces positions prennent le contre-pied de la plupart des analyses de la Commission de 
Bruxelles. Fallait-il interpréter la nomination de Franck Borotra au ministère de l'industrie 
comme un geste politique ? La discrétion d'Alain Juppé sur ce sujet est une preuve 
supplémentaire du malaise de la majorité sur ce dossier.</TEXT>
</DOC>
