<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028597</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028597</DOCID>
<ACCOUNT>405125</ACCOUNT>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240795/0876</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Catalogue, sous la direction de Christiane Falgayrettes-Levau, 202 p., 160 F." AU FIL DE LA PAROLE ", Musée Dapper, 50, avenue Victor-Hugo, 75016 Paris. Tél. : 45-00-01-50. Jusqu'au 25 septembre.</NOTE>
<NUM1>950725-2-019-04</NUM1>
<NAMES>MUSEE DAPPER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<SIP1> EMMANUEL DE ROUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXPOSITION " AU FIL DE LA PAROLE "</LEAD1>
<TITLE>Des tissus d'Afrique au Musée Dapper</TITLE>
<TIO1>AU FIL DE LA PAROLE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  </TEXT>
<TEXT>
 Les Kubas, qui vivent à l'ouest du Zaïre, pratiquent depuis longtemps l'art de la broderie. 
Ils utilisent la fibre du raphia pour élaborer des tissus connus en Europe sous le nom de " 
velours ". Ces vêtements de cérémonie sont décorés de dessins géométriques damassés, 
parfois en utilisant la technique de la réserve. Ces pièces de petites dimensions sont 
recherchées sur le marché occidental depuis quelques années. Dans la même ethnie, les 
ntshak, immenses pagnes réservés aux femmes, composent d'énormes mosaïques ton sur 
ton à l'aide de motifs rapportés et cousus sur l'étoffe.</TEXT>
<TEXT>
 Le Musée Dapper avait été l'un des premiers à consacrer une exposition à ce type 
d'oeuvre (" Abstractions au royaume des Kubas ", 1987). Il vient de réitérer en étendant 
son propos à d'autres productions textiles africaines.</TEXT>
<TEXT>
  Celle des Ashantis (Ghana), avec des tissus composés de bandes de couleur cousues 
(nsaduaso) ou imprimés au pochoir (adinkra). Celle des Ewes (Ghana), qui utilisent 
également la technique des bandes cousues avec des motifs voisins de ceux des Ashantis, 
mais les teintes des étoffes sont plus sourdes.</TEXT>
<TEXT>
  Le bogolan est une méthode de teinture à l'argile utilisée par les bamana (Mali) pour 
décorer des étoffes. Ces dernières sont grises, rouges, blanches ou noires. On les porte en 
chemise, pagne ou pantalon selon les circonstances.</TEXT>
<TEXT>
 Certains métiers à tisser nécessitent l'utilisation de poulies, par exemple chez les Gouros, 
les Senoufos ou les Baoulés de la Côte-d'Ivoire.</TEXT>
<TEXT>
 La partie supérieure de cet instrument est souvent délicatement sculptée d'une tête 
humaine ou animale. Quelques dizaines d'entre elles ponctuent le parcours de 
l'exposition.</TEXT>
</DOC>
