<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001986-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001986-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332921</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>04151771</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,CHIFFRE,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE,INSTANCE,GESTION FINANCIERE,DECLARATION,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>PEYRELEVADE JEAN,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Affirmant que " Le passé est le passé "&gt; Jean Peyrelevade défend le Crédit lyonnais devant la City</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  La réponse a fusé, la question à peine posée : " Non ! Nous ne 
perdons pas de clients ! " Bien sûr, toute cette " excitation 
politique ", en France, a obligé le Crédit lyonnais à expliquer ce 
qui se passait, mais les clients ont compris que la dernière grande 
banque publique française fonctionnait, dans l'ensemble, de façon 
satisfaisante, bien qu'il faille " améliorer la rentabilité ". Jean 
Peyrelevade, président de la " banque qui ne pouvait dire non ", 
comme la surnomme The Economist, " planchait ", jeudi 14 avril, 
devant les analystes de la City, à l'occasion de l'annonce des 
résultats financiers. Ce " grand oral " s'est plutôt bien passé, 
grâce à une assistance qui comprenait bien que le " président 
Peyrelevade " était là pour dire à la City qu'au Crédit lyonnais, on 
continue à travailler et à " faire de l'argent " malgré la " crise 
"... </TEXT>
<TEXT>
  Il fallut donc insister un peu pour s'extirper d'une avalanche de 
chiffres, et en venir, malgré tout, à cette " triste affaire ". Mais, 
surprise, le " président Peyrelevade " n'a enregistré " aucune 
réaction négative " en provenance du monde de l'industrie, au 
contraire, plutôt " un sentiment de sympathie ". Chez les banquiers 
étrangers, même réaction : nombreux ont été ceux qui ont téléphoné, 
écrit, à Jean Peyrelevade, pour lui adresser des " messages d'amitié 
et d'encouragement, de confiance ", et cela pour une raison simple : 
la banque, c'est un métier " à risques ". Aucune " grande banque à 
travers le monde ne peut être satisfaite des problèmes d'une autre 
grande banque ".</TEXT>
<TEXT>
 " Il sait déjà tout ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le " président Peyrelevade " ne dira " rien " (deux fois), en 
revanche, de l'attitude des banquiers français à l'égard des malheurs 
du Crédit lyonnais, car chacun sait, n'est-ce pas, tout le " bien " 
qu'il en pense... Reste cette irritante question de la création d'une 
commission d'enquête parlementaire. A quoi bon ? La Commission de 
contrôle des banques, la Cour des comptes ne se sont-elles pas déjà 
penchées sur les comptes du Crédit lyonnais ? " Nous avons eu toutes 
les explications. Le gouvernement en veut ? Mais il sait déjà tout. " 
Au moment où le Crédit lyonnais doit se tourner vers l'avenir, se 
mobiliser, pourquoi une telle commission, dont les travaux 
ressembleront à " un pur combat politique, pour essayer de trouver 
des responsabilités politiques ". </TEXT>
<TEXT>
  Du temps perdu, si l'on comprend M. Peyrelevade, dont le " 
sentiment est que rien de ce qui s'est produit ne peut être relié à 
des affaires politiques. Ce fut uniquement de la mauvaise gestion ". 
Quant à la situation présente, il faut du temps et du travail pour 
remonter la pente, voilà tout. Et puis des sacrifices, notamment en 
matière d'emploi : 10 % des effectifs sur trois ans, dans un premier 
temps. Ensuite, tout dépendra de l'évolution de la situation 
économique.</TEXT>
<TEXT>
  En tous cas, pas question de vendre, à perte, certaines branches 
déficitaires du groupe du Lyonnais : " Si vous vendez les pertes, 
vous tuez la " bête " (you kill the animal). "</TEXT>
<TEXT>
  Et, au fond, c'était peut-être cela, l'intention de ceux qui, " à 
Paris ", recommandaient une telle stratégie : " To kill the animal ! 
" Le président Peyrelevade se serait-il laissé aller, pour une fois, 
à l'amertume ? Non : " Le passé est le passé. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
