<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009549</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009549</DOCID>
<ACCOUNT>379466</ACCOUNT>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/0103</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,FORTUNE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : Texte accompagné d'un dessin de Plantu )</NOTE>
<NUM1>950310-1</NUM1>
<NAMES>MILLON CHARLES,BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le premier ministre est atteint par la polémique sur son patrimoine</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac intensifie sa campagne de " terrain " pour profiter des difficultés de M. Balladur</TITLE>
<TEXT> LA POSITION conquise par Jacques Chirac dans les sondages d'intentions de vote, s'ajoutant aux difficultés rencontrées par Edouard 
Balladur, donne au maire de Paris un avantage qu'il va essayer de concrétiser en 
intensifiant sa campagne de " terrain ". M. Chirac a reçu, mercredi 8 mars, le renfort 
de Charles Millon, président du groupe UDF de l'Assemblée nationale, qui prend 
ainsi la tête de la petite troupe d'élus giscardiens décidés à empêcher la victoire de 
M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre-candidat a annoncé, mercredi, qu'il va rendre public l'état de 
son patrimoine. M. Balladur espère mettre fin ainsi aux accusations portant sur ses 
relations avec la Générale de services informatiques (GSI), entreprise dont il avait 
été le PDG de 1977 à 1986 et dont il était redevenu salarié en 1988. Il avait refusé 
jusqu'à présent de préciser le montant de sa rémunération en tant que conseiller du 
président de cette société, de 1988 à 1993, de même que celui de la plus-value qu'il 
avait réalisée en revendant, à son entrée à Matignon, les actions qu'il avait achetées 
cinq ans auparavant.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur parie, d'autre part, sur une série d'émissions télévisées, auxquelles il 
doit participer, pour rétablir en tant que candidat, avec l'opinion, la relation dont il 
avait bénéficié dans ses fonctions de premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Son entourage estime qu'il doit accentuer son engagement dans la campagne en se 
démarquant de son statut de chef de gouvernement et en acceptant la polémique avec 
ses rivaux et adversaires.</TEXT>
</DOC>
