<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043946</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043946</DOCID>
<ACCOUNT>424915</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/0103</FAB>
<NUM1>951201-2-001-61</NUM1>
<NAMES>GUEVARA ERNESTO CHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>NIEDERGANG MARCEL</AUTHOR>
<SIP1>MARCEL NIEDERGANG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REVELATION FAITE PAR LE GENERAL BOLIVIEN MARIO VARGAS SALINAS DANS UN ENTRETIEN AU NEW YORK TIMES</LEAD1>
<TITLE>La fosse commune de Che Guevara</TITLE>
<TEXT> LE " CHE " dans une fosse commune, près de l'aéroport de Vallegrande, un chef-lieu de province situé à 150 kilomètres au sud-ouest de Santa Cruz, 
au centre de la Bolivie ? C'est la révélation faite par le général bolivien Mario Vargas 
Salinas dans un entretien au New York Times. Une confidence confirmée par un ancien 
officier supérieur, Gary Prado, qui, lui aussi, était sur les lieux du crime en octobre 1967.</TEXT>
<TEXT>
 Ils étaient nombreux à diriger la chasse à l'homme dans ce Sud-Est bolivien hostile, depuis 
qu'en mars 1967 les autorités du pays avaient acquis la certitude que Che Guevara, ancien 
compagnon et ancien ministre de Fidel Castro, dirigeait effectivement une colonne de 
guérilla dans cette région. Une poignée d'hommes efflanqués, épuisés, cheminant de ravins 
en pitons, face aux unités d'élite de l'armée bolivienne, épaulée par des rangers et des 
instructeurs nord-américains, formés à la lutte antiguérilla à l'école de guerre de la zone du 
canal de Panama. La guérilla était ambitieuse : " Il faut créer un, deux, trois Vietnam ", 
disait le " Che ". Celui-ci portait le rêve fou de transformer la cordillère des Andes en 
sierra Maestra de l'Amérique latine, du Chiapas mexicain à la Patagonie chilienne.</TEXT>
<TEXT>
  Une utopie condamnée au départ par un petit grain de sable : le refus du Parti communiste 
bolivien de participer à l'entreprise. Le Journal de Bolivie de Guevara relate sobrement les 
épreuves, les dangers, les obstacles de cette marche à l'échec et à la mort.</TEXT>
<TEXT>
  On savait l'essentiel : la longue asphyxie de la colonne, l'embuscade, la capture du " Che 
" blessé, l'interrogatoire dans une salle de classe, les instructions demandées à La Paz, le 
feu vert de Washington, l'exécution à la mitraillette par un subalterne, le cadavre nu 
exposé avec ce visage maigre et livide sous la barbe noire, un hélicoptère qui décolle. Et 
puis plus rien, ou si peu. Des rumeurs, une légende, des fleurs apportées par des 
paysans.</TEXT>
<TEXT>
  Il manquait la fosse commune. Un dernier acte de mépris des tueurs aux ordres. Mais les 
militaires du pays andin ont désormais des états d'âme. Ils ont ruminé longtemps, vingt-huit 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  La véritable biographie du " Che " reste à écrire. Son itinéraire demeure emblématique. 
Qu'est-ce que la Bolivie aujourd'hui ? Un pays dont l'économie est soutenue par les dollars 
sales du trafic de drogue et dont le gouvernement est traité en vassal par Washington. A 
Cuba, le portrait géant du " Che ", en pointillé, domine encore la place de la Révolution. 
Mais l'" homme nouveau " dont il rêvait est absorbé à La Havane par la chasse aux 
dollars. En Argentine, la famille du " Che " attend sa dépouille mortelle, promise par les 
autorités boliviennes.</TEXT>
</DOC>
