<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026485</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026485</DOCID>
<ACCOUNT>402379</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/1910</FAB>
<SUBJECTS>SPONSORING,CHIFFRE,CESSATION,CYCLISME,CLUB SPORTIF,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-020-02</NUM1>
<ORI1>ALENÇON de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DURAND JACKY,SIMON FRANCOIS,CASTORAMA,GUIMARD CYRILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> JOSE-ALAIN FRALON
</SIP1>
<SU21>TOUR DE FRANCE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CASTORAMA CESSE DE FINANCER L'EQUIPE QUI PORTE SON NOM</LEAD1>
<TITLE>Equipe cherche repreneur, désespérément</TITLE>
<TEXT> Pour l'équipe Castorama, le rêve s'est définitivement envolé entre Mayenne et Alençon. Lundi, Jacky Durand avait perdu un maillot jaune 
inespéré. Le bilan s'est alourdi mardi : plus de deux minutes de retard, et si le 
valeureux François Simon garde le maillot du meilleur grimpeur, malade, il a été 
lâché par ses compagnons et devrait perdre son trophée. Restent les victoires 
d'étapes, que des rouleurs comme Thierry Marie ou Jacky Durand pourraient 
accrocher à leur palmarès.</TEXT>
<TEXT>
  Le temps leur est compté. La veille du prologue, Cyrille Guimard, le responsable de 
l'équipe, annonçait que l'aventure se terminerait à la fin de l'année. Comme prévu, 
les dirigeants de la société Castorama ont décidé de jeter l'éponge, et l'ancien 
champion n'a, pour le moment, trouvé aucun successeur. " Tous sports confondus, on 
assiste à une décrue du sponsoring, explique-t-il. Celle-ci est encore plus marquée 
pour le cyclisme. " Pour Cyrille Guimard, les chiffres parlent : " Un commanditaire 
acceptera de mettre 10 ou 20 millions de francs pour la construction d'un voilier. Pour 
une équipe de vélo, il faut ajouter un zéro car l'investissement doit être renouvelé 
chaque année. Au total, il faut environ 200 millions de francs en cinq ans. "</TEXT>
<TEXT>
  Cyrille Guimard en veut aussi à " certains personnages traduire : Bernard Tapie qui 
se sont servis du sponsoring pour se mettre en avant et non pour valoriser une 
marque ". Une attaque qui fait se hérisser Bernard Hinault. Toujours aussi impulsif, 
le champion breton rétorque : " Avec Tapie, nous avions cherché à gagner le marché 
américain. Les sommes que nous avions investies pour prendre Greg LeMond dans 
notre équipe, nous les avons amplement récupérées. " Pour le " Blaireau ", le 
diagnostic est clair : " Les coureurs sont trop payés par rapport aux résultats qu'ils 
obtiennent ", et cette escalade, si elle se poursuit, pourrait être fatale.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres critiquent la manière dont Cyrille Guimard conçoit son rôle. " Il a tort de 
proposer aux sponsors un produit clef en main : donnez-moi de l'argent et je m'occupe 
de tout, explique un expert. Dans un sport aussi populaire que le cyclisme, il faudrait 
faire participer toute l'entreprise à l'enjeu. "</TEXT>
<TEXT>
 Quelles que soient ses causes, le mal est là. L'annonce de la fin des Castorama est 
venue après le retrait du Groupement. Près d'un coureur professionnel français sur 
trois pourrait se retrouver sans employeur la saison prochaine. Les vedettes 
trouveront à s'embaucher, quitte à émigrer dans une équipe étrangère. Mais les 
sans-grade pourraient être au chômage. Certes, la Française des jeux doit se lancer 
rapidement dans le mécénat, avec de gros moyens. Mais, à Alençon, le classement 
#général montrait que, sur les quatre Français classés dans les trente premiers, trois, 
dont Laurent Jalabert, appartiennent à des équipes étrangères.</TEXT>
</DOC>
