<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020547</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020547</DOCID>
<ACCOUNT>394633</ACCOUNT>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/1600</FAB>
<NUM1>950525-4</NUM1>
<ORI1>SAINT-DOMINGUEde notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL CAROIT</SIP1>
<SOT1>Poussées par la misère, de nombreuses femmes sont contraintes de se prostituer</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La République dominicaine devient un des " paradis " du " tourisme sexuel "</TITLE>
<TEXT> " La République dominicaine est devenue ces dernières années l'un des principaux pays exportateurs de femmes pour le commerce sexuel international. " 
Ce constat d'Antonio de Moya, un chercheur qui travaille pour les agences de coopération 
internationale, a dominé les travaux du " Premier congrès sur la situation des travailleuses 
sexuelles dominicaines ", qui vient de s'achever à Saint-Domingue.</TEXT>
<TEXT>
  Plus de deux cents femmes, en exercice ou récemment retraitées du " plus vieux métier 
du monde ", ont apporté leurs témoignages et confronté leurs expériences avec des 
religieuses, des travailleurs sociaux et des experts internationaux. " Plus de cent mille 
Dominicaines exercent la prostitution, la moitié environ à l'étranger ", estime Santo 
Rosario, le directeur du Centre d'orientation et d'enquête (COIN), une ONG qui travaille 
avec les prostituées depuis plusieurs années. Traditionnellement réputées dans la région 
caraïbe, les mulatas dominicaines sont de plus en plus demandées en Europe, 
particulièrement en Espagne, en Italie, en Grèce, en Suisse et aux Pays-Bas.</TEXT>
<TEXT>
  " Une grande partie des transferts de devises qui permettent d'équilibrer notre balance 
des paiements est le fruit des services sexuels que nos femmes vendent dans les pays 
riches ", souligne Clara Baez, une sociologue féministe. Zoraida Ramirez, déléguée 
vénézuélienne de la Coalition contre le trafic des femmes, a, pour sa part, dénoncé 
l'existence d'" entreprises transnationales du sexe " qui recrutent dans les pays du tiers-
monde, souvent avec la complicité rémunérée des autorités locales. " Les autorités des 
pays récepteurs sont également complices ", ajoute Carmen Imbert, une juriste 
dominicaine. " Les consulats européens à Saint-Domingue n'ignorent pas ce que vont faire 
les nombreuses " danseuses " et " artistes " qui sollicitent des visas. "</TEXT>
<TEXT>
  Le boom touristique que connaît la République dominicaine s'est accompagné d'un fort 
développement de la prostitution. Certains dépliants touristiques n'hésitent pas à vanter ce 
pays comme un " paradis sexuel ". Deux stations balnéaires, Boca Chica, à l'est de Saint-
Domingue, et Sosua, sur la côte nord, sont réputées pour leur nombre impressionnant de 
prostitués, hommes, femmes et enfants. La prostitution infantile est de plus en courante sur 
les plages dominicaines, selon les témoignages de travailleurs sociaux. " Certains touristes 
recherchent des fillettes vierges, pour éviter le sida ", rapporte l'un d'eux.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 REVENDICATIONS</TEXT>
<TEXT>
" La prostitution masculine a beaucoup augmenté. Le plus souvent, il s'agit d'une 
prostitution bisexuelle ", affirme Antonio de Moya. De plus en plus d'Européennes et de 
Nord-Américaines d'âge mûr sont à la recherche d'aventures sexuelles avec de jeunes 
mulâtres. Ces " travailleurs bisexuels ", appelés les " sanky-panky ", sont aisément 
repérables à leurs chevelures décolorées.</TEXT>
<TEXT>
  " Les femmes pauvres de nos pays ont le choix entre quatre sortes d'emplois : le travail 
domestique, où elles sont souvent traitées comme des esclaves, les zones franches 
industrielles, où elles sont sous-payées et surexploitées, le secteur informel ou la 
prostitution ", résume Chiqui Vicioso, responsable de l'Unicef à Saint-Domingue. Les 
enquêtes et les témoignages le confirment : la prostitution n'est pas un choix délibéré, mais 
une conséquence de la misère qui affecte plus de 60 % des Dominicains. 88 % des 
#prostituées dominicaines ont un ou plusieurs enfants. Selon un sondage réalisé par le 
COIN, 71 % d'entre elles disent s'être résignées au travail sexuel afin de pouvoir nourrir 
leurs enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'aide des religieuses " adoratrices du saint sacrement " et des " messagères de 
santé " d'anciennes prostituées recrutées par le COIN , les travailleuses sexuelles 
dominicaines s'organisent. Elles publient une revue, La Nouvelle Histoire, le journal de la 
nuit, qui accorde une large place aux conseils sanitaires, notamment à l'usage du 
préservatif. La création d'emplois alternatifs, la fin des violences dont sont souvent 
victimes les prostituées et le respect des conventions internationales contre l'exploitation 
sexuelle constituent les principales revendications du congrès. Un congrès où les 
féministes, qui militent pour l'abolition du " plus vieux métier du monde ", n'étaient pas 
toujours sur la même longueur d'onde que les travailleuses sexuelles, qui réclament avant 
tout le respect de leurs droits.</TEXT>
</DOC>
