<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002495-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002495-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325165</ACCOUNT>
<PEOPLE>FAKHIMZADEH MEHDI;MAKHTARI EBRAHIM;KIAROSTAMI ABBAS</PEOPLE>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,CINEMA,IRAN,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>02181655</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>TEHERAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>THORAVAL YVES</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<LEAD1>DU 1ER AU 11 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; CINEMA&gt; LE DOUZIEME FESTIVAL DE TEHERAN&gt; La porte étroite</TITLE>
<TIO1>HAMSAR,L EPOUSE;ZINAT;OU EST LA MAISON DE MON AMI</TIO1>
<TEXT>TÉHÉRAN correspondance</TEXT>
<TEXT>  Apparemment, le cinéma iranien se porte bien : 570 longs-métrages 
depuis 1980, dont 56 en 1993, une moisson de prix à l'étranger et un 
public local attentif. Il a pourtant, cette année, subi un coup dur, 
avec l'arrivée au pouvoir d'un nouveau ministre de la culture et de 
l'orientation (islamique), le docteur Ali Laridjani, issu de la 
tendance la plus réactionnaire du régime. Tandis que les antennes 
paraboliques, théoriquement interdites, commencent à fleurir pour 
capter des chaînes peu orthodoxes, le ministre condamne en bloc la 
production iranienne, jugée insuffisamment " islamique ", et trop 
obnubilée par l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, la crise économique aidant, l'État a coupé nombre de 
subventions au cinéma, remplacées par des primes aux producteurs 
privés et des prêts bancaires, tout en débloquant au profit de 
l'Organisation de propagation islamique (OPI) des fonds spéciaux en 
faveur de réalisateurs nouveaux, parfois inexpérimentés, mais " dans 
la ligne ". Et la censure, des scénarios comme des films terminés, 
est toujours aussi tatillonne.</TEXT>
<TEXT>
  Cette ambiance pesait sur le douzième Festival du film de Téhéran, 
qui s'est tenu du 1 au 11 février. Cette édition a accueilli un 
congrès des réalisateurs musulmans (de l'Indonésie au Maroc), avec 
l'ambition affichée de définir des " normes cinématographiques 
islamiques ", et... de trouver des débouchés commerciaux pour le 
cinéma iranien. La section iranienne présentait quarante films 
achevés en 1993. Financé par l'OPI, le chevronné Ebrahim Hatamikia 
montrait le premier long-métrage de fiction consacré à la tragédie 
bosniaque. Les Cendres vertes, tourné en République tchèque, est un 
film de guerre et d'amour (platonique) peu convaincant qui évoque 
l'aide apportée par des fedayins iraniens aux musulmans bosniaques.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le thème le plus " porteur " reste la condition féminine, 
évoquée par plusieurs films. Ainsi l'alerte comédie " commerciale " 
Hamsar (l'Épouse), de Mehdi Fakhimzadeh, histoire d'un couple uni de 
cadres, employés dans la même firme pharmaceutique ultra-moderne. 
Après avoir courageusement dénoncé des trafics de médicaments dans 
l'entreprise, l'épouse, informaticienne, est nommée à sa tête. 
Refusant d'être sous ses ordres, son mari veut l'obliger à choisir 
entre vie professionnelle et vie conjugale. Licencié à la suite de 
ses propres manoeuvres, il s'allie aux trafiquants, mais sa femme 
pousse son enquête jusqu'au bout, déclenchant une course-poursuite 
rocambolesque dans les rues de Téhéran aux côtés d'une ravissante 
commissaire de police en tchador et pistolet au poing...</TEXT>
<TEXT>
  Zinat est dédié aux assistantes médicales que le gouvernement a 
installées dans nombre de villages iraniens malgré les réticences de 
la société patriarcale. C'est le premier film, sobre et beau, 
d'Ebrahim Mokhtari. Il conte la lutte solitaire de l'une de ces 
assistantes, Zinat, providence des femmes déshéritées de son village 
de pêcheurs du Khouzistan. Citons aussi Une fois pour toutes, du 
jeune Cyrus Alvand, peinture des relations dans un couple de la 
classe moyenne à une époque où beaucoup de ses membres vont 
travailler à l'étranger, notamment au Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'événement fut évidemment le nouveau film d'Abbas Kiarostami, 
troisième volet du triptyque initié par Où est la maison de mon ami ? 
Sous les oliviers repart d'une scène de Et la vie continue, où 
apparaissait un jeune couple survivant dans les ruines du tremblement 
de terre. Cette fois, le jeune maçon profite du dernier jour de 
tournage pour oser déclarer son amour à l'une des villageoises, 
figurante comme lui dans le film. Nouveau jeu de va-et-vient entre 
fiction et documentaire, et entre les films, dont Kiarostami est 
expert.</TEXT>
<TEXT>
  La réussite du film avive à nouveau le regret qu'un chef-d'oeuvre 
comme le Rapport, réalisé en 1977, demeure interdit (à la 
distribution et à l'exportation), comme la quasi-totalité des films 
tournés à l'époque du Chah. Mesure qui frappe également des films 
post-révolutionnaires importants, tel le Temps de l'amour (1991), de 
Mohsen Makhmalbaf, le meilleur réalisateur révélé après la 
révolution. Malgré une foi musulmane dont il ne fait pas mystère, il 
est aujourd'hui en disgrâce.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui n'a pas empêché son nouveau film, l'Acteur (1993), de 
pulvériser les records du box-office avec un million d'entrées rien 
qu'à Téhéran, tout en abordant à la fois la condition du comédien et 
l'impuissance masculine. Sans illusions, Makhmalbaf vient de 
présenter à la censure un scénario qui suit le pèlerinage d'un couple 
vers La Mecque, peu flatteur pour le groupe de croyants qui les 
accompagne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
