<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002714-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002714-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325391</ACCOUNT>
<CHA1>Année de transition. Pour cause de stabilité de la puissance des ordinateurs dont les images virtuelles sont très grandes consommatrices, la XIII édition d'Imagina, qui a eu lieu les 16, 17 et 18 février, à Monte-Carlo, n'a pas révélé de progrès technologique considérables. A défaut, le festival s'est fait l'écho des réflexions que philosophes, juristes, écrivains et artistes commencent à mener sur ces nouveaux univers.</CHA1>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>SALON,FESTIVAL,1994,IMAGE NUMERIQUE,NOUVEAU MEDIA,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SUBJECTS>
<FAB>02211200</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<LEAD1>16 17 ET 18 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La XIII édition d'Imagina à Monte-Carlo&gt; Les chercheurs développent les applications utiles des images virtuelles</TITLE>
<TEXT>MONACO de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>  Un escargot qui se transforme progressivement en grenouille, le " 
clone " de Richard Bohringer évoluant dans un univers de synthèse, 
les dinosaures de Jurassic Park aussi vrais que nature... Imagina, 
c'est avant tout un festival d'images dont on se repaît sans jamais 
cesser de s'interroger. Les questions portent d'ailleurs autant sur 
la technique _ avec l'incroyable " comment ça marche ? " _ que sur 
les répercussions de tous ces nouveaux univers sur le monde de demain 
et la perception qu'il nous sera possible d'en avoir.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, on ne parle plus seulement d'identification ou de 
distanciation, mais de simulation, d'immersion, d'interactivité, 
d'animation en temps réel. Le spectateur n'est plus seulement voyeur 
mais acteur d'un monde virtuel qui évolue selon sa volonté. Il est en 
train de passer du pantouflard assis devant sa télévision au 
conquérant capable d'évoluer dans les " cyberspaces " et des " parcs 
à réalités " .</TEXT>
<TEXT>
 Les images changent, l'homme aussi. " De tout temps, celui qui a le 
pouvoir de l'image est celui qui a le pouvoir de gouverner, a indiqué 
la philosophe Marie-Josée Mandzain, lors d'une des rencontres. Or, 
l'image virtuelle semble mettre un dispositif de la confusion entre 
l'icône et son modèle. Elle fait basculer la référence du miroir et 
n'est plus preuve de vérité ou de réel. Elle est, enfin, une 
simulation qui en fait une équivalence, d'où émerge le risque 
d'engouffrement de la personnalité. "</TEXT>
<TEXT>
  Régis Debray, après s'être réjoui, en tant qu'écrivain, de 
l'apparition du virtuel qui, selon lui, " prolonge cette disparition 
progressive du principe des réalités et provoque un certain déclin de 
la foi de l'image ", a également exprimé quelques inquiétudes : " Je 
me demande si mon passage sur cette terre n'aura pas seulement été le 
passage d'une névrose à une autre. Si je ne suis pas passé de la 
paranoïa dans laquelle m'avait plongé l'époque du discours critique, 
dont une des ambitions était de dénoncer les simulacres (...), à la 
schizophrénie dans laquelle semble nous entraîner ce monde sans angle 
où le réel et la fantaisie s'interpénètrent ".</TEXT>
<TEXT>
 Ces réflexions, qu'elles soient seulement sceptiques ou vaguement 
ironiques, allaient dans le sens d'une même conclusion, à savoir que 
nous sommes " bel et bien passés de l'ère du visuel à l'ère du 
tactile ". " Dans les expériences virtuelles, il faut toucher, a 
précisé Régis Debray. Nous sommes passés du voir à l'intervention et 
à la participation. C'est jubilatoire et régressif. Nous sommes à la 
pointe de la technique, mais au tout début de nos origines _ 
l'embryon _, cet état archaïque qui privilégie le toucher et la 
caresse ".</TEXT>
<TEXT>
  " De l'interaction en temps réel " </TEXT>
<TEXT>
  Est-ce par réaction inconsciente à ces constatations qu'il a aussi 
été beaucoup question, à Imagina, des fonctions " utiles " du virtuel 
? Probablement non. Mais le fait est marquant. Les nouvelles 
technologies ne sont plus essentiellement utilisées à des fins 
ludiques (jeux vidéo, cinéma, télévision). Elles sont aujourd'hui 
présentes dans des domaines aussi variés que l'industrie (l'image 
virtuelle remplaçant la maquette), l'armée (simulation de vols), 
l'architecture (on peut désormais modifier des plans à échelle 
réelle) ... et bientôt la médecine, comme l'illustre le programme 
PACE lancé par Médialab, filiale de Canal Plus, particulièrement 
avancée dans le domaine de la réalité virtuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Médialab a, en effet, mis au point un procédé permettant 
l'assistance en temps réel à la chirurgie endoscopique. " On délimite 
d'abord la zone à opérer du patient, explique Emmanuel Javal. A 
partir des coupes du scanner, on reconstitue ensuite un univers 
tridimensionnel de cette zone. Grâce, enfin, à notre logiciel 
d'intervention en temps réel dans les univers de synthèse, on peut 
non seulement s'immerger dans cet univers, mais aussi faire de 
l'interaction en temps réel. Le chirurgien peut ainsi tout maîtriser 
de l'univers opéré. L'endoscopie et la vidéo ne lui permettaient pas 
d'aller derrière la porte ni de mesurer la distance qui séparait ses 
outils des zones sensibles. Là, c'est possible. " Même s'il 
fonctionne parfaitement, le programme PACE n'est encore qu'un 
prototype. Il pourrait néanmoins avoir assez rapidement des 
applications concrètes sur les méthodes de travail des praticiens.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre expérience de virtuel " utile " a été présentée à Imagina 
par Dave Warner du Centre médical de l'université de Loma Linda aux 
Etats-Unis. Le chercheur a exposé la façon dont son centre tente 
d'appliquer les méthodes de technologie interactive pouvant 
intervenir sur une image et voir directement ses efforts récompensés. 
L'intervention de Dave Warner a soulevé l'enthousiasme du public, 
apaisant les inquiétudes des uns et donnant bonne conscience à tous 
les autres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
