<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005479</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005479</DOCID>
<ACCOUNT>373762</ACCOUNT>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1132</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,INSTANCE,ANNIVERSAIRE,PME,CHIFFRE D'AFFAIRES,CHIFFRE,HISTORIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOM1>CGPME</NOM1>
<NUM1>950210-7</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN,STRAUSS KAHN,GINGEMBRE LEON,REBUFFEL LUCIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SOT1>La confédération ne soutient pas de candidat</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 9 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur et M. Chiraccélèbrent le 50 anniversaire  de la CGPME </TITLE>
<TEXT> JEUDI 9 FÉVRIER, la Confédération générale des petites et moyennes entreprises (CGPME) célébre, à la Sorbonne, le cinquantième anniversaire de 
sa fondation. En vedettes américaines, Alain Madelin, ministre des entreprises, et 
Dominique Strauss-Kahn, ancien ministre socialiste de l'industrie, devraient débattre de l'" 
avenir des PME " en début d'après-midi. Vers 17 heures, on attend un discours du premier 
ministre. A 19 heures, une réception à l'hôtel de ville de Paris devrait permettre à Jacques 
Chirac, autre candidat à la présidence de la République, de dire son attachement pour les 
petites et moyennes entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Selon certaines définitions, une PME est une entreprise qui emploie jusqu'à cinq cents 
salariés. Selon d'autres, pour mériter cette appellation, elle ne doit pas réaliser plus de 200 
millions de francs de chiffre d'affaires. Toujours est-il que la CGPME entend parler au nom 
du million et demi d'entreprises de ce type venues de l'industrie, du commerce et des 
services. Léon Gingembre, cogérant d'une entreprise d'aiguilles et d'épingles de sûreté et 
fondateur de la Confédération, qu'il anima jusqu'en 1978, avait dès 1944 formulé sa propre 
définition : le patron d'une PME, " c'est celui qui engage dans son entreprise tout son avoir 
financier ; celui qui y exerce des fonctions réelles et uniques de responsabilité et de gestion 
; celui qui met en jeu son savoir et, en cas d'échec, son honneur ". Et il opposait deux 
patronats : " Le patronat de gestion dépend de puissances qui le dominent et l'utilisent. Le 
patronat réel ne dépend que de lui-même. Il vit et meurt le plus souvent avec les 
entreprises qu'il crée de ses mains. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, faut-il s'étonner que la CGPME, présidée par Léon Gingembre, puis 
par René Bernasconi, de 1978 à 1990, ait cherché à faire entendre la différence des petits 
patrons " réels " ? Bien sûr, et comme le CNPF, qu'elle jalouse, elle a toujours exigé que 
soient desserré le carcan des procédures sociales qui paralysent l'entrepreneur dynamique 
ou la fiscalité qui l'étrangle. Mais elle a su récupérer, au fil des ans, les jacqueries 
commerçantes inspirées par un Pierre Poujade ou un Gérard Nicoud, ce qui n'est pas allé 
sans quelques philippiques contre la grande distribution et contre les banques.</TEXT>
<TEXT>
  Lucien Rebuffel, soixante-huit ans, gérant de supérettes, qui préside la CGPME depuis 
1990, n'a pas dévié de la route tracée. S'il qualifiait en 1991 de " complet, enthousiaste, 
résolu " le plan PME du premier ministre de l'époque, Edith Cresson, il saluait deux ans 
plus tard l'arrivée au pouvoir d'un " véritable gouvernement de salut public " conduit par 
Edouard Balladur et il fustigeait les " petits jeux politiciens " qui " ont conduit la France 
dans l'état où elle se trouve ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VERBE PLÉBÉIEN</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 En 1993, peu avant les élections législatives, la CGPME publiait un " manifeste pour un 
libéralisme tempéré " où l'on pouvait lire : " Nous voulons, comme aux USA, qu'une 
fraction des marchés publics revienne directement aux PME et aux PMI. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour le cinquantenaire de leur Confédération, ses responsables ont décidé de remiser 
provisoirement le verbe plébéien et de faire bon accueil aux ministres. Ils auraient pu 
souffler les bougies dès octobre 1994, mois anniversaire de l'acte de naissance de la 
CGPME, ou bien en novembre, mois anniversaire du dépôt de ses statuts. Ils ont même 
préféré laisser passer le 9 janvier, date anniversaire de l'assemblée constitutive, afin de se 
rapprocher de l'élection présidentielle, dont la proximité leur garantissait un maximum de 
visiteurs de marque. Lucien Rebuffel, qui siège comme élu RPR au Conseil de Paris et au 
conseil régional d'Ile-de-France a précisé, dans un communiqué, qu'il ne prendrait le parti 
de personne dans les joutes électorales. Ni pour M. Balladur ni pour M. Chirac.</TEXT>
</DOC>
