<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036215</DOCID>
<ACCOUNT>415111</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/40951005</FAB>
<SUBJECTS>BIENFAISANCE,FONDATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>CHARHON FRANCIS</NOM1>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de BRITO.</NOTE>
<NUM1>951003-2-R03-31</NUM1>
<NAMES>FONDATION DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MENANTEAU</SIP1>
<SU21>PORTRAITFrancis Charhon, directeur général de la Fondation de France</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" On ne produit pas des boulons, mais de l'utilité sociale "</TITLE>
<TEXT> PEUT-ÊTRE y met-il un brin de coquetterie. Ou encore de la modestie. Ou, au contraire, une forme sous-jacente d'orgueil. Lorsqu'il dit : " Depuis le 
lycée, toute ma vie s'est inscrite dans la continuité. Mon itinéraire est parfaitement linéaire 
", Francis Charhon souhaite-t-il donner de lui une image de personnage commun, lisse et 
sans aspérité, ayant eu un parcours ordinaire ? Le curriculum de cet homme de quarante-
neuf ans, yeux clairs et cheveux d'argent, père de deux jeunes enfants et amoureux 
d'opéra, est pourtant fait de ruptures. Et donc de choix. Quitter un beau jour, comme il le 
fit, la voie toute tracée de la médecine hospitalière pour se lancer dans l'aventure de 
Médecins sans frontières (MSF), abandonner cette organisation devenue emblématique, 
dont il fut l'un des dirigeants, pour la direction générale de la Fondation de France, vieille 
dame née de l'initiative prise en 1969 par le général de Gaulle et André Malraux, n'est pas 
un parcours lisse et homogène. Professionnellement s'entend.</TEXT>
<TEXT>
  De fait, la continuité de Francis Charhon s'inscrit dans ses engagements. Un mot 
apparemment passé de mode, mais que ce laïc sans fibre militante, revendique : " Le 
cimetière de mots est bien rempli. Tant pis ! mais les mots ont une histoire et un sens ", 
affirme-t-il sur le ton de la conviction. Peut-on déceler un engagement humaniste dans les 
études de médecine qu'il entreprend dans le bouillonnement de 68 à la fac de Cochin ? Ou 
n'était-ce qu'un choix délibéré de poursuivre une carrière petite-bourgeoise et, à l'époque, 
toute tracée ? Nul ne sait. Les barricades du Quartier latin ? Il reconnaît avoir été " plutôt 
un modéré ", qu'il " balança un peu le pavé, mais que la castagne n'était pas de son goût ". 
En revanche, le jeune étudiant découvre l'UNEF, fait la connaissance de Claude Malhuret, 
le futur secrétaire d'Etat chargé des droits de l'homme de Jacques Chirac, et de Rony 
Brauman, futur président de MSF. Un duo dont il ne se doutait pas encore qu'il 
composerait avec lui le staff de MSF en 1979 après le départ précipité de Bernard 
Kouchner, l'un des fondateurs de l'organisation. Ses études terminées, Francis Charhon 
devient anesthésiste-réanimateur à l'hôpital de Poissy (Yvelines). Une période de sa vie 
qu'avec le recul il reconnaît avoir " adorée ". Et lorsqu'il évoque certains " combats, la 
nuit, aux urgences, pour tirer d'affaire un malade ", l'émotion, dans la voix comme dans le 
regard, passe.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, Francis Charhon se rend de plus en plus souvent, au titre de 
bénévole, au minuscule siège parisien de l'organisation née en 1971, lors de la guerre du 
Biafra. Après le départ de Bernard Kouchner, il saute le pas. Il se met en disponibilité de 
son hôpital et entame un parcours de dix ans au service de l'urgence médicale 
internationale. Une trajectoire et un engagement qui vont conduire ce Parisien " amoureux 
de sa ville " dans les camps de réfugiés du Soudan (sa première mission), en Erythrée, au 
Nicaragua, à Haïti, au Liban, en Thaïlande parmi les boat-people... Une période enfin la fin 
des années 70 où " le monde est agité des secousses paroxystiques créées par la rivalité 
Est-Ouest et qui justifiait pleinement ce type d'action internationale. Aujourd'hui, ajoute-t-
il, avec le drame de l'exclusion, l'urgence est à notre porte ".</TEXT>
<TEXT>
 Missions, mais aussi travail d'organisation au siège. Le triumvirat Malhuret, Brauman, 
Charhon dote MSF d'une structure centrale : cellule logistique, suivi des missions, 
recrutement, collecte de fonds, outils de communication et même de marketing. Dans 
l'organigramme du siège, ficelé à la manière d'une entreprise, " on désigna un directeur 
financier ". Le voici responsable du développement institutionnel, secteur administration et 
finances. L'ancien anesthésiste de Poissy devient un gestionnaire des " french doctors ", 
ce SAMU international, un développeur et un communicateur : il lance Etat d'urgence 
production (EUP) pour des chaînes de télévision.</TEXT>
<TEXT>
 Cela lui sera reproché par des voix qui dénoncent le " charity business ", auxquelles il 
répond : " professionnalisation ". Aujourd'hui encore, le directeur général de la Fondation 
de France institution de droit privé sans but lucratif ne recevant aucune subvention des 
pouvoirs publics évoque la difficulté de vivre une certaine dualité. " A la tête d'une ONG 
ou d'une fondation, nous faisons deux métiers à la fois. Il nous faut gérer en professionnel 
tout en sachant qu'on ne produit pas des boulons, mais de l'utilité sociale. " Vieux débat 
que cette dualité. Certains, qui l'ont côtoyé à MSF, lui reprochent encore aujourd'hui sa 
vision trop " marketing " et " médiatique " de l'action humanitaire, son besoin de 
respectabilité, son inclination personnelle à aimer côtoyer les " grands " de ce monde, sa 
tendance " un peu mégalo ", lui qui, à les croire, aurait aimé être l'égal d'un Boutros 
Boutros Ghali, voire du président du Comité international de la Croix-Rouge.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" Faire des choses qui</TEXT>
<TEXT>
 ont du sens est</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 un privilège rare " D'autres, en revanche, mettent en avant les efforts qu'il fit pour 
développer le professionnalisme, l'efficacité et la respectabilité de ce qui était devenu une 
institution. L'ère du romantisme se terminait. " L'équipe qui succéda aux fondateurs de 
1971 avait bien pour souci l'efficacité ", note Stéphane Saliege, historien, qui prépare un 
livre sur la tumultueuse histoire de MSF.</TEXT>
<TEXT>
  De cette décennie passée dans l'organisation, il dit qu'elle fut la plus " fondamentale " de 
sa vie, car " faire des choses qui ont du sens est un privilège rare ". Si, en 1992, il quitte 
MSF sur la pointe des pieds, mais non sans états d'âme, pour prendre la direction de la 
Fondation de France (cette " vieille maison peu connue ") et de ses 80 permanents c'est, 
dit-il, laconique, " parce que le temps de la relève était venu ".</TEXT>
<TEXT>
  Francis Charhon affirme avoir découvert avec surprise, avenue Hoche, derrière la façade 
de la fondation (370 fondations privées, 460 000 donateurs, 3 700 subventions délivrées en 
1993 pour un montant de 294 millions de francs), un " bouillonnement d'idées " telles 
qu'elles pétillent à MSF. Une maison dont il dit qu'elle est " en prise directe avec 
l'évolution de la société ". En effet, parmi les quatre grands domaines d'intervention de la 
Fondation la santé et la recherche médicale, la culture, la protection et la mise en valeur de 
l'environnement , la majorité des actions (environ 75 %) concerne la santé et la solidarité. 
" Notre but est bien d'apporter des réponses nouvelles à des besoins peu ou mal pris en 
charge par la collectivité. "</TEXT>
<TEXT>
  Exemples de ce travail de fourmi, au plus près du terrain, loin des grands titres d'une 
actualité sanglante : la mise en réseau d'entreprises d'insertion. L'idée a pris corps de 
créer des " maisons des parents " proches des hôpitaux, de favoriser des projets de 
proximité en faveur des personnes âgées, des handicapés ou des mères isolées... Pour 
Francis Charhon, il s'agit bien là d'un travail au quotidien de " microchirurgie sociale " 
pour ceux, dans l'Hexagone, que frappe le fléau de l'exclusion. Un mal qui crée, aussi, des 
réfugiés qui ne sont pas au bout du monde. Le jeune médecin qu'il fut à ses débuts se 
reconnaît-il dans cette nouvelle forme d'urgence dénuée de tout panache médiatique ? A 
cela il répond comme un leitmotiv : " Continuité et fidélité à moi-même. "</TEXT>
</DOC>
