<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015115</DOCID>
<ACCOUNT>387226</ACCOUNT>
<DATE>19950418</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170495/1551</FAB>
<SUBJECTS>ETAT DE SANTE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950418-6</NUM1>
<ORI1>TOULON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LENZINI JOSE</AUTHOR>
<SIP1> JOSE LENZINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION A BREGANCON LE 15 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Mitterrand entend assumer ses fonctions " jusqu'au bout "</TITLE>
<TEXT> Séjournant au fort de Brégançon (Var), où il est arrivé samedi 15 avril par hélicoptère après un court séjour dans le Lubéron, François Mitterrand a reçu 
à 19 heures quelques journalistes dans le salon d'honneur de la résidence présidentielle en 
compagnie de son fils Gilbert. " Je suis en mesure d'assumer mes fonctions jusqu'au bout 
et de terminer mon mandat ", a déclaré M. Mitterrand, qui, au cours de cet entretien 
informel, a tenu à rassurer ses invités sur son état de santé, précisant qu'il participerait le 
8 mai à la commémoration de la victoire des alliés en se rendant à Londres, puis à Berlin, 
dans la soirée, avant de gagner Moscou le lendemain, et pourquoi pas en compagnie de son 
successeur à l'Elysée ? a-t-il fait remarquer avec une pointe d'humour.</TEXT>
<TEXT>
  Se préparant à sa propre relève, le président de la République a réaffirmé que sa voix, 
lors de l'élection présidentielle, irait " naturellement " à Lionel Jospin. " Il m'a beaucoup 
aidé lorsque je me suis présenté moi-même. " Refusant de se laisser aller à des 
#commentaires politiques, M. Mitterrand a néanmoins cédé à un commentaire lapidaire sur 
la campagne présidentielle : " C'est normal d'accabler celui qui s'en va pour mettre en 
difficulté ses amis et les empêcher de lui succéder. " Rejoignant ainsi les propos alarmistes 
sur son état de santé, il a enchaîné sur ces mots : " Concernant les rumeurs selon 
lesquelles j'étais dans le coma [...], on a été gentil ! Je suis sérieusement malade, c'est vrai, 
mais je m'en sors plutôt bien. Je n'ai aucune compétence pour vous parler de mon 
traitement, mais quand on souffre c'est beaucoup par imagination. " Devant pareille 
situation, dont il ne semble pas vouloir masquer la réalité, François Mitterrand souhaite " 
encore bien vieillir et bien mourir ". Au-delà des commémorations du 8 mai, il souhaite 
gravir traditionnellement la roche de Solutré, le 20 mai. " Si mes jambes le veulent bien ", 
ajoute-t-il dans un sourire avant de porter un toast avec ses invités, les accompagnant d'un 
simple verre d'eau.</TEXT>
<TEXT>
  Et que deviendra-t-il quand il ne sera plus président ? " Un citoyen comme je n'ai jamais 
cessé de l'être. Je vivrai comme avant. Je pense rester à Paris et j'irai passer mes 
vacances dans les Landes. " Pour l'heure, François Mitterrand n'aspire qu'à un peu de 
repos en famille et à finir la lecture du livre de William Styron Un matin de Virginie. Il 
regagnera Paris mardi 18 avril pour assister le lendemain au conseil des ministres et 
présider, le 20 avril, au transfert des cendres de Pierre et Marie Curie au Panthéon.</TEXT>
</DOC>
