<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026290</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026290</DOCID>
<ACCOUNT>402122</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1202</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE INFECTIEUSE,MEDECINE PREVENTIVE,RECHERCHE MEDICALE,VACCIN</SUBJECTS>
<NOTE>La publication des PNAS est signée Richard L. Ferrero, Jean-Michel Thiberge, Imad Kansau, Nicole Wuscher, Michel Huerre et Agnès Labigne (unités des entérobactéries et d'histopathologie de l'Institut Pasteur de Paris).</NOTE>
<NUM1>950705-2-026-32</NUM1>
<NAMES>INSTITUT PASTEUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Découverte à l'Institut Pasteur d'une prévention vaccinale contre de nombreuses maladies digestives</TITLE>
<TEXT> L'ÉQUIPE FRANÇAISE de l'Institut Pasteur de Paris, dirigée par Richard Ferrero et Agnès Labigne, annonce, dans le prochain numéro de la revue de 
l'Académie américaine de sciences (Proceedings of National Academy of Sciences, ou 
PNAS) avoir réussi, grâce à une nouvelle préparation vaccinale, à protéger des souris 
contre l'infection par Helicobacter pylori, une bactérie étroitement impliquée dans la 
genèse de plusieurs maladies digestives à la fois fréquentes, handicapantes et graves : 
gastrites chroniques, ulcères digestifs et cancers de l'estomac. On estime que l'infection du 
tube digestif sur de longues périodes est à l'origine d'inflammations chroniques pouvant 
évoluer vers des lésions précancéreuses puis cancéreuses.</TEXT>
<TEXT>
  Helicobacter pylori est une bactérie en forme de spirale, dotée d'un flagelle, qui n'est 
retrouvée que dans l'espèce humaine. Cette infection bactérienne du tube digestif 
augmente avec l'âge, passant, dans les pays industrialisés, de 1 % chez les enfants de six 
ans à 50 % chez l'adulte de cinquante ans, ces proportions étant notablement plus élevées 
dans les pays en voie de développement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTACT INTER-HUMAIN</TEXT>
<TEXT>
La transmission de ce germe se fait par contact inter-humain, vraisemblablement par voie 
orale ou oro-fécale. Elle est favorisée par la densité de population et par les mauvaises 
conditions socio-économiques. Ce germe est par ailleurs retrouvé dans la quasi-totalité des 
tissus digestifs de victimes de gastrites chroniques, d'ulcères gastro-duodénaux et de 
cancers de l'estomac.</TEXT>
<TEXT>
  A l'Institut Pasteur de Paris, on souligne que la première étape décisive dans ce domaine 
remonte à 1988, année du clonage par l'équipe d'Agnès Labigne du gène de l'uréase 
d'Helicobacter pylori. Quatre ans plus tard, cette même équipe parvenait à démontrer que 
des bactéries mutantes dépourvues d'uréase ne parvenaient plus à coloniser la muqueuse 
gastrique. En d'autres termes, cette enzyme est indispensable à l'action pathogène de la 
bactérie. L'injection d'une fraction (Ure B) de cette enzyme (obtenue par les techniques du 
génie génétique) a démontré un pouvoir protecteur chez les souris, les anticorps 
synthétisés par l'animal contre cet antigène étant de nature à prévenir l'infection 
bactérienne.</TEXT>
<TEXT>
 Les chercheurs de l'Institut Pasteur ont cette fois associé un deuxième antigène issu d'un 
gène, lui aussi cloné à l'Institut. " Il s'agit d'une protéine nommée HspA (Heat shock 
protein A) dont la structure est unique dans le monde bactérien et qui est présente dans 
toutes les souches d'Helicobacter pylori, explique-t-on à l'Institut Pasteur. Administrés 
seuls, Ure B et HspA permettent d'obtenir des protections de 86 et 70 %. Mais, associés, 
ils fournissent une protection totale. Jusqu'ici, une telle protection n'avait pu être obtenue 
qu'avec l'ensemble des antigènes de la bactérie, une telle préparation ne pouvant 
constituer un vaccin, compte tenu des difficultés de production à grande échelle et de la 
présence d'antigènes toxiques. L'association Ure B-HspA nous semble bien donc 
aujourd'hui être le meilleur candidat vaccin testé contre Helicobacter pylori. "</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 VACCIN THÉRAPEUTIQUE</TEXT>
<TEXT>
Un tel résultat témoigne de l'apport considérable que peuvent représenter les techniques 
du génie génétique dans le champ de la vaccinologie moderne. Ce candidat vaccin 
#demandera encore de nombreux travaux expérimentaux et devra être validé dans l'espèce 
humaine. Il est également riche de potentialités puisque des expériences récentes, toujours 
menées chez la souris, laissent penser qu'une vaccination active pourrait être utilisée pour 
traiter les infections humaines à Helicobacter pylori. On passerait ici d'un vaccin à visée 
prophylactique à un vaccin thérapeutique.</TEXT>
<TEXT>
  Les possibles et fructueuses retombées économiques d'un tel travail ont d'ores et déjà été 
prises en compte par la société Pasteur-Mérieux sérums et vaccins. En avril dernier, cette 
firme du groupe Rhône-Poulenc annonçait avoir passé sur ce thème, via sa filiale 
Connaught Laboratories, un accord de partenariat avec la société américaine de 
biotechnologie Oravax (Cambridge, Massachusetts).</TEXT>
<TEXT>
 Le coût des activités de recherche et développement, estimé à plus de 50 millions de 
dollars (250 millions de francs), sera partagé à égalité entre les deux sociétés. A l'avenir, la 
distribution des vaccins devrait être assurée par Paster-Mérieux et ses filiales, à 
l'exception toutefois des ventes à l'armée américaine, qui seraient le fait d'Oravax.</TEXT>
</DOC>
