<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003315-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003315-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334358</ACCOUNT>
<CHA1>Onze mille cinq cents candidats, inscrits dans onze disciplines différentes, devront repasser, vendredi 3 juin, l'une des quatre épreuves écrites du concours de l'agrégation annulée par le ministère de l'éducation nationale, à la suite de l'intervention d'un commando de l'ex-FLNC, mardi 26 avril, dans le centre d'examens du collège Jean-Giono de Nice.</CHA1>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04270510</FAB>
<SUBJECTS>DATE,CONCOURS D'ENSEIGNEMENT,ANNULATION,1994,AUTONOMISTE,ATTENTAT,REGION CORSE</SUBJECTS>
<LIE1>940429-2-013-02</LIE1>
<NAMES>FLNC,NICE,EX FLNC-CANAL HISTORIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL,PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>DEVRONT REPASSER VENDREDI 3 JUIN A LA SUITE DE L'INTERVENTION D'UN COMMANDO DE L'EX-FLNC MARDI 26 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Après l'intervention de l'ex-FLNC dans un centre d'examens à Nice &gt; 11 500 candidats devront repasser l'une des épreuves du concours de l'agrégation</TITLE>
<TEXT>Les sujets venaient à peine d'être distribués aux deux cents candidats inscrits au concours de l'agrégation dans onze disciplines 
différentes, répartis dans les différentes salles du collège 
Jean-Giono de Nice (Alpes-Maritimes). Mardi 26 avril, peu après 9 
heures, trois jeunes gens, revêtus de survêtements noirs, cagoulés et 
armés de pistolets-mitrailleurs, se sont introduits dans 
l'établissement. Tandis que l'un d'eux tenait en respect la 
gardienne, les deux autres ont pénétré dans une salle de classe où 
une trentaine de candidats composaient en histoire en présence de 
deux surveillants.</TEXT>
<TEXT>
  " Sortez, leur ont-ils crié, sinon, on va tout faire sauter. Il y a 
une bombe à l'intérieur... Les profs, c'est fini !... " Ils ont alors 
lancé deux grenades fumigènes, puis " bombé " les lettres " FLNC " 
sur les murs de la classe avant de prendre la fuite. La fumée 
commençant à envahir les locaux, un surveillant a actionné la sirène 
d'incendie et l'ensemble des candidats et des examinateurs a évacué 
le collège.</TEXT>
<TEXT>
  En fin de journée, cette opération a été revendiquée, à Ajaccio, 
par l'ex-FLNC-canal historique. " Le peuple corse, et en tout premier 
lieu la jeunesse, n'accepte plus un système éducatif dont la seule 
réussite est de fabriquer des diplômés-chômeurs décorsisés ", a 
notamment déclaré le mouvement autonomiste corse dissous dans un long 
communiqué qui a été authentifié. " Chaque nouvelle rentrée scolaire, 
a t-il ajouté, est un pas de plus vers la disparition programmée de 
la langue corse (...). "</TEXT>
<TEXT>
 Egalité de traitement</TEXT>
<TEXT>
  L'ex- FLNC avait déjà revendiqué deux attentats à Nice, contre 
l'inspection académique, il y a deux ans, et contre le rectorat, en 
juin 1993. Le recteur de l'académie de Nice, Pierre Ferrari, a 
indiqué que les examens prévus sur toute la semaine devaient 
reprendre, mercredi 27 avril, avec une présence policière aux abords 
des deux centres d'examens de la ville. Au nom de l'égalité de 
traitement entre tous les candidats, cette interruption, au centre de 
Nice, a obligé le ministère de l'éducation nationale à annuler 
l'épreuve passée, au même moment, dans tous les centres de France et 
les 18 centres à l'étranger dans onze disciplines (lettres modernes, 
lettres classiques, grammaire, histoire, géographie, anglais, 
allemand, arabe, italien, espagnol et bio-chimie-génie biologique), y 
compris, comme dans le cas de l'arabe, lorsqu'un seul candidat était 
inscrit à Nice. </TEXT>
<TEXT>
  Cette décision concerne 11 500 des 29 772 candidats aux 5 000 
places offertes au concours de l'agrégation dans toutes les 
disciplines. Ce report, le 3 juin prochain, va perturber l'ensemble 
du dispositif des concours et épreuves passés ce jour-là, déjà 
réservé pour le concours de professorat des écoles. Outre le coût 
financier prévoyant l'impression de 17 000 sujets, il faut aussi 
ajouter la location des salles, notamment à Paris, où les examens 
s'enchaînent de jour en jour.</TEXT>
<TEXT>
  L'an dernier, à la suite d'incidents de distribution de sujets dans 
un centre, deux épreuves du CAPES avaient également dû être annulées 
pour l'ensemble des candidats. Genevière Zehringer, présidente de la 
Société des agrégés, a aussitôt " condamné cette agression contre 
l'institution républicaine qu'est le concours de l'agrégation. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
