<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002185</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002185</DOCID>
<ACCOUNT>369156</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1153</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,DECLARATION,DATE,ANNONCE,MUTATION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOM1>EMMANUELLI HENRI</NOM1>
<NUM1>950120-7</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>La préparation de l'élection présidentielleM. Emmanuelli tente d'imposer sa candidature au PS
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE SUR LA CANDIDATURE D'HENRI EMMANUELLI ANNONCEE MERCREDI 18 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>" Si nous le voulons, nous pouvons gagner "</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER SECRÉTAIRE du PS, Henri Emmanuelli, a annoncé sa candidature " à l'élection présidentielle ", mercredi 18 janvier, en ces 
termes :</TEXT>
<TEXT>
  " Après avoir entendu Edouard Balladur, s'il me restait un doute, je n'en aurais plus 
aucun. J'ai décidé d'être candidat à l'élection présidentielle parce que, comme des 
millions de femmes et d'hommes dans ce pays, je ne me résigne pas à la victoire de la 
droite, partout annoncée.</TEXT>
<TEXT>
  " Parce que cette victoire conférerait à la droite un pouvoir politique et économique 
sans précédent dans notre histoire contemporaine. Parce que je ne me résigne pas à 
ce que des millions de jeunes aient le sentiment que la société que nous construisons 
ne leur offre pas une place. Parce que je ne me résigne pas à la montée inexorable de 
l'exclusion du chômage, de la précarité, à la baisse du pouvoir d'achat, à la lente 
dissolution du système de protection sociale. Parce que je ne me résigne pas à ce que 
des millions de femmes et d'hommes n'aient en partage que les difficultés du 
quotidien sans perspective de mieux-être.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne me résigne pas à la résignation, face à la régression sociale. Il faut que 
toutes les femmes et les hommes qui croient que la vie est matière à créer et non pas 
à subir sachent se rassembler pour faire surgir une nouvelle espérance. C'est 
difficile, mais c'est possible. Il suffit de créer les conditions de rassemblement de 
toutes les femmes et de tous les hommes de progrès. Il suffit de créer les conditions 
de rassemblement de la gauche.</TEXT>
<TEXT>
  " La réalisation de cette ambition repose sur la capacité des femmes et des hommes 
de progrès, sur la volonté de toute la gauche, à se rassembler pour la bataille 
#présente comme pour les années à venir. Ce doit être le nouvel horizon de la gauche 
de mobiliser celles et ceux qui croient à la justice sociale, aux valeurs de la 
#République.</TEXT>
<TEXT>
  " Je suis candidat au rassemblement de la gauche. Nous pouvons penser, au 
moment où nous parlons, que ce n'est pas évident, mais, moi, je crois à la volonté et 
j'appelle toutes celles et ceux qui savent vouloir, qui savent espérer, à se rassembler 
pour gagner. J'ai la conviction qu'en définitive ce sont les femmes et les hommes qui 
forgent leur destin et qu'en aucun cas il ne faut se résigner à la fatalité.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est pourquoi j'appelle à ce rassemblement. Si nous le voulons, nous pouvons 
gagner. Cela dépend de nous. "</TEXT>
</DOC>
