<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011413</DOCID>
<ACCOUNT>382241</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/0950</FAB>
<NUM1>950323-19</NUM1>
<NAMES>BUNDESBANK,TEITMEYER HANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE -ANTOINE DELHOMMAIS
</SIP1>
<SOT1>Le billet vert a touché, mardi 21 mars, un plus bas niveau historique face au yen</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 21 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Paris et Bonn demandent à Washington  d'enrayer la chute de la monnaie américaine</TITLE>
<TEXT> PROFITANT de la tenue à Paris du conseil économique et financier bi-annuel franco-allemand, les ministres de l'économie et des finances et les 
gouverneurs des banques centrales des deux pays ont officiellement et solennellement 
dénoncé la sous-évaluation de la monnaie américaine et demandé aux Etats-Unis d'y 
mettre un terme. Dans un entretien publié mardi 21 mars par le Wall Street Journal, le 
président de la Bundesbank Hans Tietmeyer s'était montré plus critique encore à 
#l'encontre des responsables américains. " Un dollar faible causera des dommages à 
l'économie américaine ", avait-il expliqué, tout en émettant le souhait que " les problèmes 
fondamentaux de l'économie américaine soient traités ".</TEXT>
<TEXT>
 Ces déclarations n'ont pas empêché le dollar de tomber, mardi 21 mars, après-midi, à un 
plus bas niveau historique de 88,30 yens face à la devise japonaise. Dans le même temps, 
toutefois, la monnaie américaine se redressait face au deutschemark, en gagnant 1,5 
pfennig. Le billet vert cotait 1,4150 mark, mardi en début de soirée, contre 1,4020 lundi 
soir. " On a assisté à une vague de prises de profits sur le mark ", observait un 
professionnel. Les investisseurs internationaux ont jugé que le temps était venu 
d'empocher leurs bénéfices, de revendre une partie de ces marks qu'ils ont très 
#massivement achetés depuis le début de l'année. Le repli de la monnaie allemande a été 
général et a permis d'apaiser, au moins temporairement, les tensions sur le marché des 
changes européen.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PAROLES ET PROMESSES</TEXT>
<TEXT>
Le franc a gagné 3 centimes face au deutschemark pour revenir de 3,5650 à 3,5350 pour 1 
mark. La progression de la monnaie italienne a été plus spectaculaire encore, la lire 
repassant sous la barre des 1 200 lires pour 1 mark (après un plus bas niveau historique de 
1 275 lires pour 1 mark atteint trois jours auparavant).</TEXT>
<TEXT>
  Ce retour au calme laisse toutefois les opérateurs sceptiques. " Il est un peu tôt pour en 
tirer des enseignements définitifs ", note le directeur de la salle des marchés d'une grande 
banque française. Les experts estiment qu'il est peu probable que les autorités monétaires 
américaines tiennent compte des appels lancés par les responsables européens et ils ne 
croient pas que la Réserve fédérale relèvera ses taux directeurs lors de sa réunion du 28 
mars. Ils font remarquer que la banque centrale américaine est au moins aussi réticente 
que la Bundesbank à céder aux pressions internationales et à définir sa politique monétaire 
en fonction de considérations externes. De plus, la Maison Blanche risque d'avoir été 
quelque peu irritée par les leçons d'économie données par les autorités monétaires 
française et allemande. Dans ces conditions, certains économistes redoutent une 
#détérioration des relations entre Américains et Européens, ce qui ne manquerait pas de 
provoquer de vives tensions sur les marchés financiers et une rechute brutale du dollar. De 
la même façon, la Bundesbank ne pourra pas indéfiniment laisser entendre qu'elle 
envisage une petite baisse de ses taux directeurs sans y procéder. Les marchés ne 
pourront pas longtemps se contenter de paroles et de promesses.</TEXT>
</DOC>
