<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042352</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042352</DOCID>
<ACCOUNT>422963</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/9999</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE,PROTECTION SOCIALE,PROJET,REFORME,FINANCEMENT,CSG,IMPOT,INSTANCE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>951117-2-011-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU11>LA REFORME DE LA SECURITE SOCIALE</SU11>
<SYF1>SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 PAGES - DECLARATION DE POLITIQUE GENERALE D'ALAIN JUPPE SUR LA REFORME DE LA PROTECTION SOCIALE, LE MERCREDI 15 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Pour le conseil des impôts, la CSG est un bon prélèvement</TITLE>
<TEXT> AU LENDEMAIN de la présentation par Alain Juppé de la réforme de la Sécurité sociale, le conseil des impôts a remis au président de la République, 
jeudi 16 novembre, son quatorzième rapport, opportunément consacré à la contribution 
sociale généralisée (CSG). Cette instance, placée auprès de la Cour des comptes, 
préconise d'élargir l'assiette de la CSG à l'ensemble des revenus, à l'exception des " 
minima sociaux " comme le RMI.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'hypothèse d'un maintien du taux actuel de la CSG à 2,4 %, son extension 
#frapperait 990 milliards de francs de revenus supplémentaires et procurerait 24 milliards 
de francs supplémentaires au système de protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil des impôts dresse un bilan positif de la CSG, instaurée en 1991 : assiette large 
(1 point correspond à 39 milliards de francs), prélèvement à la source, recouvrement " 
efficace " et " bon marché ". En outre, elle suit la capacité contributive des personnes, 
contrairement à l'impôt sur le revenu (prélevé sur les revenus de l'année précédente), et 
elle est bien acceptée, car son produit est affecté à des dépenses sociales : politique 
familiale et dépenses de retraite. L'impact de la CSG sur la répartition de la charge fiscale 
est plus difficile à évaluer, car elle a fait l'objet, en 1991 et 1993, de " deux emplois 
successifs ", qui ont eu " des effets quasiment inverses ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SOUCI D'ÉQUITÉ"</TEXT>
<TEXT>
 En février 1991, Michel Rocard avait instauré la CSG à prélèvement constant, en la 
substituant à des cotisations plafonnées, pour redistribuer du revenu aux salariés modestes 
ou moyens au détriment des retraités, des revenus élevés et des professions 
indépendantes. L'opération avait entraîné " une baisse du prélèvement de l'ordre de 500 
francs pour les bas salaires et une hausse d'environ 3 000 francs pour les hauts salaires ". 
Au contraire, la hausse décidée par Edouard Balladur en août 1993 n'a pas été compensée 
par une baisse des cotisations et elle a entraîné une ponction " plus forte sur les revenus 
d'activité que sur les autres revenus ".</TEXT>
<TEXT>
  Le conseil regrette que la CSG ne soit pas devenue " le prélèvement à vocation 
universelle " qu'elle devait être. Pourquoi un célibataire au SMIC paye-t-il 1 644 francs de 
CSG par an quand un retraité ayant le même revenu en est exonéré ? Dans un " souci 
d'équité ", il préconise l'extension de la CSG à tous les revenus de remplacement, à 
l'exception des minimas sociaux (RMI, minimum vieillesse).</TEXT>
<TEXT>
  Ne croyant guère à une délocalisation de l'épargne, le conseil défend également une 
taxation des revenus des capitaux encore exonérés (livret A, PEP, PEA, P assurance-vie, 
plus-values mobilières).</TEXT>
</DOC>
