<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001948-19940917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001948-19940917</DOCID>
<ACCOUNT>351643</ACCOUNT>
<DATE>19940917</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09161170</FAB>
<SUBJECTS>IMPOT SUR LE REVENU,PROPRIETE IMMOBILIERE,PROJET,CHIFFRE;ESSENCE,TABAC,PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BUDGET,1995</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>La préparation du budget de 1995&gt; Plusieurs mesures fiscales pourraient favoriser le logement</TITLE>
<TEXT>A cinq jours seulement de la remise de sa copie au conseil des ministres, M. Sarkozy continue d'étudier diverses mesures fiscales 
pour équilibrer son projet de budget de 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Probablement conscient d'en avoir beaucoup fait pour les 
entreprises depuis l'année dernière, conscient aussi des bons 
résultats financiers que commencent à afficher les sociétés, le 
premier ministre et son ministre du budget étudient maintenant 
diverses mesures fiscales favorables aux particuliers et tout 
spécialement aux propriétaires de logements. Rééquilibrage d'autant 
plus nécessaire que les consommateurs vont être lourdement 
ponctionnés l'année prochaine, à travers une forte hausse des prix de 
l'essence et du tabac qui rapporteront plus de 8 milliards de francs 
à l'Etat (lire ci-dessous).</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement étudiait en cette fin de semaine quelques mesures 
fiscales dont on ne sait pas si elles seront inscrites directement 
dans le projet de budget ou ajoutées sous forme d'amendements 
inspirés par le gouvernement au cours de la discussion parlementaire. 
La plus importante pourrait être une augmentation de la réduction 
d'impôt pour les dépenses de grosses réparations. Actuellement, les 
contribuables peuvent déduire de leur impôt 25 % des dépenses 
engagées dans des travaux effectués dans l'habitation principale, 
cela dans une limite de 10 000 francs pour un célibataire et de 20 
000 francs pour un couple, auxquels s'ajoutent 3 000 francs par 
enfant à charge. Ainsi, un couple ayant deux enfants peut déduire de 
son impôt 5 000 francs, plus 1 500 francs soit au total 6 500 francs. 
Ce sont ces plafonds qui seront remontés. Autre innovation, les 
travaux de raccordement aux réseaux câblés de télévision pourront 
être ajoutés aux dépenses de grosses réparations. Ils bénéficieront 
donc des mêmes avantages fiscaux. De même, les particuliers rachetant 
un appartement dans un immeuble de bureaux se verraient accorder des 
avantages fiscaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les propriétaires d'immeubles urbains louant des chambres ou des 
appartements peuvent pratiquer sur le revenu brut de leur immeuble 
une réduction forfaitaire de 10 % pour frais de gestion, d'assurance, 
d'amortissement. Il avait été envisagé de porter cet abattement à 12 
%, mais cette proposition ne sera finalement pas retenue parce 
qu'elle aurait l'apparence d'une faveur faite aux personnes aisées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
