<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039416</DOCID>
<ACCOUNT>419287</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/0856</FAB>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951027-2-015-01</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de nos correspondants</ORI1>
<NAMES>PSA,RENAULT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PEDROLETTI BRICE,PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> BRICE PEDROLETTI ET PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Le coût des réseaux de distribution et l'exigence de la clientèle expliquent la faible pénétration des Occidentaux</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>31EME SALON DE TOKYO</LEAD1>
<TITLE>Les constructeurs allemands et américains partent  à l'assaut du marché automobile japonais</TITLE>
<TEXT> L'industrie automobile japonaise traverse l'une de ses crises les plus graves. La stagnation du marché intérieur et la contraction des exportations se sont 
traduites en septembre par une diminution de la production de 10,9 % par rapport au même 
mois en 1994 et de 3,6 % au cours du premier semestre. Toyota, le premier constructeur, a 
vu, en 1994, sa production baisser de 12,7 %, et, pour la première fois en treize ans, sa 
part du marché est tombée en dessous du seuil des 40 %. La clientèle est désormais 
regardante sur les prix, exige une offre diversifiée et privilégie des véhicules compacts 
multifonctionnels.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les " Big Three " de Detroit entendent tirer parti de l'accord américano-
nippon de juin pour prendre une part accrue d'un marché qui reste important (3,4 millions 
de voitures en 1994) dont ils ne détiennent guère que 1 %. Les Américains ont finalement 
introduit au Japon, où l'on roule à gauche, des voitures avec conduite à droite. Comme la 
plupart des constructeurs étrangers, à l'exception des Allemands, qui se sont donnés les 
moyens de leur pénétration du marché nippon, ils ont dénoncé à grands cris sa fermeture 
mais n'ont pas fait les efforts nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les Américains continuent de dénoncer l'accès aux réseaux de distribution, l'un des 
obstacles majeurs rencontrés par les constructeurs étrangers au Japon. Seuls 4 % des 
distributeurs vendent des voitures étrangères. L'accord de juin avait été peu explicite, et 
les autorités nippones se retranchent derrière la liberté des distributeurs. Mais les liens 
entre distributeurs et constructeurs locaux sont très étroits, les premiers changeant très 
rarement de partenaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le marché japonais reste assurément le marché le plus difficile des pays industrialisés. 
Habituée à des voitures suréquipées (climatisation, airbag) et à un service maternant, la 
clientèle est exigeante. Le droit d'entrée est cher. Les constructeurs allemands ont été les 
pionniers en ce domaine, et ils en recueillent les fruits avec 43 % du marché des voitures 
étrangères. Au cours des neuf premiers mois de 1995, leurs ventes ont progressé de 30 % 
(avec 114 000 véhicules).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES FRANÇAIS NÉGLIGENTS</TEXT>
<TEXT>
 Les constructeurs allemands sont présents sur ce marché depuis quinze ans, et ils ont 
investi plus de 1 milliard de dollars dans des centres d'inspection, dans la mise aux normes 
japonaises de leurs véhicules, dans des réseaux de distribution et de service après-vente (à 
titre de comparaison, Ford n'avait jusqu'ici investi que 100 millions de dollars). Certes, 
Mercedes et BMW mettent sur le marché des voitures de prestige destinées à un segment 
spécifique du marché. Mais le groupe Volkswagen, présent depuis 1992, a investi 320 
millions de dollars. Au cours des neuf premiers mois, VW et sa filiale Audi ont vendu 33 
000 voitures. Volkswagen et Opel (filiale germanique de GM), qui ont baissé leurs prix, 
sont les plus vendues des voitures étrangères sur le marché japonais. Rover et Volvo 
emboîtent le pas aux Allemands, et les autres marques européennes suivent tant bien que 
mal.</TEXT>
<TEXT>
 Les Français ont longtemps négligé le marché nippon et ne s'y sont vraiment intéressés 
qu'au plus mauvais moment : celui de la " bulle financière " de la fin des années 80, c'est-à-
dire lorsque les prix de l'immobilier étaient au zénith. Le groupe PSA (Peugeot-Citroën) 
reste à la dixième place des importateurs. PSA, qui dispose de quatre-vingts points de 
vente, a fait des efforts pour adapter ses véhicules (volant du bon côté, climatisation). 
Après une progression en 1990 (5 414 véhicules), Peugeot était tombé à 2 217 pour 
remonter à 3 300 en 1994 et à 4 600 au cours des neuf premiers mois de l'année. 
#L'attention portée par PSA au reste du marché asiatique (notamment la Chine) a détourné 
le constructeur français du Japon. C'est aussi la position de Fiat.</TEXT>
<TEXT>
  Renault, pour sa part, vient d'introduire au Japon la Twingo et espère en vendre deux 
mille unités en 1996. Les déboires de Renault au Japon sont symboliques. Après des 
années de bricolages et de faux départs avec de petits importateurs, Renault est 
finalement distribuée par France Motors, une filiale du plus prestigieux importateur de 
voitures étrangères, Yanase. " L'accès au standing Yanase est une garantie de qualité pour 
le client ", dit Bela Horvath, directeur du bureau de représentation de Renault à Tokyo.</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie du groupe français au Japon reste étriquée. Les Twingo garderont leur 
volant à gauche alors que cette disposition pourrait être interdite après que les Américains 
aient décidé de s'adapter. Dans les années 50, la licence de la 4 CV avait été achetée par 
Hino-Diesel, qui en fabriqua plus de 50 000 jusqu'en 1963. Depuis, le losange a été 
largement oublié des Japonais.</TEXT>
</DOC>
