<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017714</DOCID>
<ACCOUNT>390874</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1814</FAB>
<SUBJECTS>REFERENDUM</SUBJECTS>
<NUM1>950506-16</NUM1>
<NAMES>CEE,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS - EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un référendum  de dernière minute</TITLE>
<TEXT> L'EUROPE surgit à la dernière minute dans le débat présidentiel, sous la pression, comme il se doit, de nécessités tactiques. Afin d'incliner en 
sa faveur les électeurs de Jean-Marie Le Pen et de Philippe de Villiers, hostiles à la 
construction européenne, Jacques Chirac a ressorti de l'oubli dans lequel il l'avait laissée, 
ces dernières semaines, la proposition d'un référendum pour ratifier le nouveau traité 
prévu au terme de la conférence intergouvernementale de 1996 sur les institutions.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Paris avait envisagé initialement, fin 1994, un référendum préalable au 
passage à la monnaie unique européenne, prévu par le traité de Maastricht pour une 
période comprise entre 1997 et 1999. Cette position, apparue comme une remise en 
question du traité de 1992, avait entraîné des interrogations chez les partenaires européens 
de la France et des remous sur les marchés monétaires. M. Chirac avait alors corrigé sa 
formulation initiale, en indiquant qu'un référendum porterait non pas sur la monnaie unique, 
mais sur les nouvelles institutions de l'Union, telles qu'elles sortiraient de la conférence 
intergouvernementale, étant entendu que le vote qu'émettraient alors les Français vaudrait 
aussi acceptation ou refus de la mise en oeuvre de l'union monétaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien président du RPR avait, par la suite, laissé dans l'ombre cette proposition. Dans 
l'exposé de sa politique internationale, le 16 mars, il avait longuement détaillé sa vision de 
la réforme des institutions européennes, sans évoquer un référendum pour la ratifier. A 
Rennes, le 26 avril, M. Chirac, s'exprimant en terre centriste et en présence de Pierre 
Méhaignerie, ministre de la justice et ancien président du CDS, avait mis en valeur son 
engagement européen, sans qu'il soit question, là non plus, d'un nouveau référendum. Il 
avait insisté à plusieurs reprises, dans cette période, sur sa prise de position pour le " oui " 
au traité de Maastricht, dans un parti majoritairement favorable au " non ", afin de 
souligner la continuité de son propre choix au cours des dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Le retour à la perspective d'un référendum, dans les derniers jours de la campagne, n'est 
donc nullement anecdotique. Il s'agit bien, pour le maire de Paris, de se situer de nouveau 
au confluent des pro et des anti-européens, afin de réunir une droite que cette question 
divise souterrainement et de rallier une extrême droite nationaliste et hostile à l'Union.</TEXT>
<TEXT>
 Lionel Jospin, qui avait lui-même apporté au traité de Maastricht une adhésion réservée il 
défendait le " non au non " plutôt que le " oui " pur et simple , peut faire valoir que, 
décidément, les positions de son adversaire sur l'Europe sont toujours fluctuantes. Le 
candidat socialiste, lui, n'a pas varié depuis le début de sa campagne, quant à son 
engagement de concevoir l'Union européenne dans la continuité de l'action de François 
Mitterrand et de Jacques Delors.</TEXT>
</DOC>
