<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004942</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004942</DOCID>
<ACCOUNT>373023</ACCOUNT>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/1005</FAB>
<NUM1>950207-5</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le nouvel activisme social du gouvernement allemand</TITLE>
<TEXT> On a beaucoup exagéré, en France, la portée des discussions concernant la réduction du temps de travail en Allemagne. La semaine de quatre jours ? A 
part Volkswagen, peu d'entreprises ont adopté cette méthode pour résoudre le problème 
du chômage. Réunis, le 25 janvier à Bonn, autour du chancelier Kohl, les partenaires 
sociaux allemands n'ont pas abordé le dossier de la réduction du temps de travail. 
Néanmoins, à l'heure où le pays compte 3,5 millions de chômeurs, l'emploi est devenu une 
priorité absolue pour le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Seuls des gages en faveur du maintien de l'emploi pourront désamorcer le 
mécontentement dans la métallurgie et le rituel des grèves d'avertissement, qui ont débuté 
le 30 janvier à l'appel du syndicat IG Metall (pour obtenir 6 % d'augmentations de salaires 
cette année). En dégageant 3 milliards de marks sur trois ans pour subventionner des 
salaires d'insertion pour chômeurs de longue durée, le chancelier, lors de la table ronde du 
25 janvier, a au moins voulu montrer qu'il était conscient de l'enjeu. Cette mesure sans 
surprise devrait permettre de créer 180 000 emplois. Aujourd'hui, avec plus d'un million de 
personnes concernées, le chômage de longue durée représente un problème social, mais 
aussi un manque à gagner important pour les syndicats, qui sont affaiblis par la réduction 
de leurs effectifs.</TEXT>
<TEXT>
  Le chancelier, qui ne dispose que d'une courte majorité au Bundestag, ne peut laisser à 
l'opposition sociale-démocrate le monopole du discours social. Deux élections régionales 
importantes doivent avoir lieu prochainement, en Hesse le 19 février, et en Rhénanie du 
Nord-Westphalie en mai. Quelle qu'en soit l'issue, ces deux scrutins ne renforceront pas le 
pouvoir en place à Bonn. On parle de nouveau de la formation d'une grande coalition entre 
chrétiens-démocrates et sociaux-démocrates après le mois de mai, même s'il ne s'agit que 
de spéculations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA PRATIQUE DES " TABLES RONDES "</TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, le chancelier a adopté une nouvelle façon de gouverner. La pratique des " 
tables rondes " avec les partenaires sociaux lui permet d'ignorer les rapports de forces 
parlementaires, tout en gardant un point d'ancrage auprès des forces vives de la société. 
De nouvelles réunions du type de celle du 25 janvier auront lieu le 15 mars, le 27 avril et le 
8 juin. Chacune sera consacrée à un grand dossier économique et social : formation des 
jeunes en mars, réforme des coûts salariaux en avril... Il faut bien dire que, jusqu'ici, ces 
réunions n'ont jamais débouché sur des résultats tangibles. Mais cela peut changer, si l'on 
en croit Ludolf von Wartenberg, secrétaire générale de la fédération des industries 
allemandes (BDI), qui parle d'une " atmosphère très constructive ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'aménagement du temps de travail, aucune décision n'a jamais été prise au sein d'un 
aréopage de dirigeants politiques, patronaux ou syndicaux, si prestigieux fût-il. 
Traditionnellement, les négociations en la matière ont lieu à l'échelle de chaque branche. 
De plus en plus, ce sont les entreprises qui décident de leurs choix en accord avec la 
section locale du syndicat. Dans les faits, tout est déjà possible depuis un an : salaire 
d'insertion inférieur à la convention collective, comme dans le secteur de la chimie, ou 
semaine de trente heures sans compensation salariale, mais avec garantie de l'emploi, 
comme dans la métallurgie. Les grandes centrales ont de plus en plus de mal à adopter une 
ligne commune en la matière, tant les solutions adoptées sont diverses. Et les entreprises 
continuent de supprimer des emplois plutôt que de recourir à des méthodes de partage du 
travail. " La semaine de quatre jours, ça ne peut pas fonctionner chez nous ", dit-on chez 
Mercedes, où 35 000 emplois ont été supprimés en quatre ans (il en reste 148 000).</TEXT>
<TEXT>
  Les propositions de réduction du temps de travail sans compensation de salaire, 
présentées par Dieter Schulte, président de la fédération syndicale DGB, ont été très 
fraîchement accueillies par la base du plus puissant syndicat allemand, l'IG Metall. Même 
fin de non-recevoir en ce qui concerne son idée d'autoriser le travail du samedi, ou 
d'étendre les contrats à durée déterminée pour réduire le chômage. Autrement dit, les 
positions des syndicats et du patronat sont encore bien opposées. " Les patrons 
#voudraient, idéalement, que nos travaillions vingt-quatre heures sur vingt-quatre ", selon 
Berthold Huber, responsable des conventions salariales au syndicat IG Metall, qui ne 
partage visiblement pas cette vision de la " flexilibilité " du temps de travail. Or les 
métallos s'apprêtent, pour la plus grande peine des patrons, à entrer de plain-pied dans la 
semaine des trente-cinq heures, à partir du 1 octobre prochain, mais avec compensation 
salariale. " Cela augmentera nos coûts de 3,8 %", selon Ludolf von Wartenberg, du BDI. 
Cet accord avait été conclu avant la récession. Rien n'indiquant qu'il soit remis en cause, il 
est vraiment trop tôt pour parler de révolution sociale outre-Rhin.</TEXT>
</DOC>
