<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020255</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020255</DOCID>
<ACCOUNT>394209</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/20951027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Doc: avec trois photos</NOTE>
<NUM1>950522-2-S27-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>Les adolescents de " Beverly Hills " étaient préoccupés par l'amour. Les jeunes adultes de cette nouvelle série découvrent l'indépendance et les soucis mais ne plaisantent pas avec la morale</SOT1>
<SU21>TF 1 : 19 h 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 27 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>" Melrose Place ", les valeurs de l'Amérique</TITLE>
<TIO1>MELROSE PLACE</TIO1>
<TEXT> QUI pourrait en douter ? Les garçons de " Melrose Place " sont séduisants et séducteurs et les filles, plutôt blondes, mignonnes comme des poupées. A 
l'image de " Beverly Hills ", les jeunes de la nouvelle série américaine que diffuse TF 1 en 
fin d'après-midi sont beaux et, dans l'ensemble, bien dans leur peau. Ils s'entendent et se 
fâchent comme des amis, s'aiment, se disputent et se réconcilient. Pour des raisons 
d'intrigue à nourrir, rien dans cette série ne va vraiment entièrement bien, mais rien non 
plus n'est jamais réellement grave ni durable. Les protagonistes font parfois preuve de 
quelque mesquinerie mais ils ne sont jamais foncièrement méchants.</TEXT>
<TEXT>
  " Melrose Place ", comme " Beverly Hills ", véhicule avant tout les valeurs américaines. 
Pas question de mettre à l'écran des jeunes gens mauvais. En revanche, on nous fait 
régulièrement comprendre qu'ici on ne fume pas, on ne se drogue pas, on boit très 
modérément, on soigne son corps et son hygiène. Dans ce petit coin de paradis, miroir de 
l'Amérique tout entière, on ne plaisante pas avec la morale.</TEXT>
<TEXT>
 Identification oblige, ces fictions sont conçues pour faire rêver. On ne lésine donc pas sur 
les éléments susceptibles de créer cet idéal de vie dans lequel les téléspectateurs sont 
invités à se projeter. Les huit copains de " Melrose Place " vivent à Los Angeles, 
partagent un ensemble de petits appartements disposés autour d'un patio avec piscine 
plaque tournante des rencontres et des confidences et mettent en commun les soucis et les 
joies de leurs existences.</TEXT>
<TEXT>
  D'une série à l'autre, les choses ont cependant un peu évolué. Contrairement aux 
adolescents de " Beverly Hills ", uniquement préoccupés par des problèmes de coeur, les 
jeunes adultes de " Melrose Place " six célibataires et un couple sont désormais, outre 
l'amour, confrontés aux soucis d'argent et de chômage. Pour la première fois, ces garçons 
et ces filles séparés de leurs parents goûtent aux bonheurs et aux difficultés de 
l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  " Si le cadre de leurs aventures se situe dans une ville et un univers quasiment mythiques 
pour les jeunes de cet âge, les rivalités et les réalités de la vie ne leur sont pas épargnées. 
Dans " Beverly Hills " et " Melrose Place ", je ne me suis pas intéressé à la vie de gens 
riches, mais à la façon dont les adolescents puis les jeunes gens traversent ce moment de 
leur existence, précise le créateur et le producteur des deux séries, Darren Star. Ici, les 
huit personnages forment une équipe d'amis dissemblables mais solidaires. Dans " 
Melrose Place " persistent des réminiscences de " Beverly Hills ", puisque certains des 
jeunes héros font quelques apparitions chez leurs aînés. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette nouvelle fiction aux innombrables épisodes (c'est la règle), le contexte et les 
héros ne sont ni tout à fait les mêmes ni vraiment différents de la précédente série. On 
retrouve dans " Melrose Place " l'ambiance, les profils des personnages, les ingrédients et 
les rouages qui ont fait le succès de " Beverly Hills ". Simplement, on remarque avec 
plaisir que la bande de copains a, en grandissant, gagné en humour. Le fait est appréciable 
et permet probablement à TF 1 d'espérer, comme aux Etats-Unis, toucher un plus large 
public.</TEXT>
<TEXT>
  Une demi-douzaine de scénaristes se sont partagé l'écriture des épisodes, maintes fois 
retravaillés afin de coller aux exigences de Darren Star, puis tournés selon un rythme de 
production intensif trente-deux histoires de 52 minutes par an. Les acteurs, plus 
expérimentés que ceux de " Beverly Hills ", sont plus convaincants. Ils devraient séduire 
les fans de la première série et, qui sait, faire de nouveaux adeptes.</TEXT>
</DOC>
