<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001189-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001189-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344235</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,EMPRUNT D'ETAT,EMPLOI,CHOMAGE,JUIN,1994;ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>07091059</FAB>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET,EMPRUNT D'ETAT,SICAV,OBLIGATION</SUBJECTS>
<NAMES>BUNDESBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Tension persistante</TITLE>
<TEXT>Au seuil de la période estivale, les choses ne semblent guère s'arranger sur les marchés de taux d'intérêt. Aux Etats-Unis, les 
rendements des obligations du Trésor, qui, tout au long de la 
semaine, avaient fluctué aux environs de 7,30 % pour l'échéance à dix 
ans, et 7,60 % à trente ans, ont bondi à, respectivement, 7,42 % et 
7,70 % à la fois sur les chiffres de l'emploi aux Etats-Unis et sur 
les déclarations musclées du président Clinton avant l'ouverture du 
sommet du groupe des Sept à Naples.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le président américain, les autorités monétaires ne devraient 
pas prendre de mesures économiques (lisez : des relèvements de taux 
durable) tant que rien ne prouvera l'existence de pressions 
inflationnistes. Les marchés ont, immédiatement, interprété ces 
propos comme une atteinte à l'indépendance de ces mêmes autorités 
monétaires, la Réserve fédérale ayant non moins immédiatement réagi 
en faisant monter la prime de risque sur les créances à long terme, 
c'est-à-dire en élevant les rendements demandés, comme on l'a vu. 
Peut-être cette réaction est-elle excessive, mais elle donne la 
mesure des inquiétudes du prêteur vis-à-vis de toute possibilité, 
même ténue, de dérapage inflationniste. En tout cas, voilà les taux 
américains à long terme revenus à leur niveau d'il y a deux ans, 
après avoir touché, le 15 octobre 1993, leur plus bas niveau depuis 
vingt-cinq ans (5,17 % à 10 ans, et 5,77 % à 30 ans), chiffres qui 
représentent l'ampleur de la remontée de rendements et des 
appréhensions.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux chiffres de l'emploi, ils ont montré à quel point la 
croissance américaine restait vigoureuse. Pour le mois de juin, 379 
000 emplois non agricoles ont été créés, et le taux de chômage est 
resté inchangé à 6 % , alors que les analystes prévoyaient 377 000 
créations _ ou même moins _ et un taux de chômage de 6,2 %. Aussitôt, 
les rendements à 10 ans et 30 ans sont passés de 7,30 % à 7,42 % et 
de 7,61 % à 7,69 %, les propos explosifs du président Clinton 
poussant même le 30 ans à 7,71 % avant un léger reflux.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, la semaine a été assez calme, avec un soupçon de " 
désaccouplement ", tout au moins sur le long terme, d'avec 
l'Amérique. La Bundesbandk a abaissé à nouveau son taux de pension à 
court terme (REPO), le ramenant de 4,96 % à 4,93 %, après avoir, la 
semaine précédente, " cassé " le seuil fatidique de 5 %. On sait 
qu'elle dispose encore d'une marge de baisse jusqu'à 4,75 % , 
c'est-à-dire 25 centimes au-dessus de son taux d'escompte, de 4,50 % 
(elle ne veut pas alimenter le marché au voisinage de ce taux, pour 
des questions de régulation monétaire). Jeudi 7 juillet, à l'issue de 
l'avant dernière réunion de son conseil d'administration avant l'été, 
elle a laissé inchangés ses taux directs, escompte et Lombard, comme 
prévu. Après le cumul du 21 juillet, elle se mettra en congé jusqu'au 
18 août.</TEXT>
<TEXT>
 Nouveaux retraits sur les sicav de trésorerie</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, le cours du contrat " notionnel " 10 ans sur l'échéance 
septembre est resté quasiment inchangé à 114,56, contre 114,74 huit 
jours auparavant, après une chute à 113,80 % rattrapée par des achats 
d'origine américaine, le rendement de l'OAT 10 ans au comptant 
s'établissant à 7,62 % contre 7,58 %, l'écart avec le rendement du 
Bund allemand de même échéance (6,92 %) atteignant 70 centimes, ce 
qui reste élevé. Sur le court terme, en revanche, les tensions au 
sein du système monétaire européen ont fait monter brutalement les 
rendements sur le contrat PIBOR 3 mois, le comptant s'élevant à 5,70 
% environ, et le 12 mois à 6,10 %, une hausse de plus de 15 centimes 
en une semaine. Sur le marché obligataire, l'adjudication mensuelle 
d'obligation assimilable du Trésor s'est traduite par une 
augmentation des rendements demandés par les souscripteurs, 7,69 %, 
sur la ligne à 10 ans (+ 25 centimes par rapport au mois précédent), 
et 8,29 % à 30 ans. Au total, 19,33 milliards de francs ont été levés 
par le Trésor, la demande étant considérée comme relativement 
satisfaisante en provenance, naturellement, des spécialistes des 
valeurs du Trésor qui ont fait leur devoir d'investisseurs 
institutionnels français attirés par les rendements élevés, les 
non-résidents continuant à briller par leur absence.</TEXT>
<TEXT>
 Rien ne va plus pour les sicav de trésorerie, qui, suivant les 
statistiques d'Euro Performance, ont subi des retraits nets de 31,7 
milliards de francs en juin contre 16,5 milliards de francs de 
collecte nette en mai, et 7,9 milliards de francs en avril. Certes, 
le mois de juin est, traditionnellement, un mois de " décollecte ", 
mais cette année, la saignée est sévère. Un problème : où est allé 
l'argent ? Car les sicav obligataires ont perdu 11,7 milliards de 
francs en juin, après 6,9 milliards de francs de retraits en mai, 
surtout sur les sicav françaises classiques. Quant aux sicav actives, 
elles cèdent un peu de terrain, mais pas beaucoup : 0,5 milliard de 
francs. Est-ce pour payer les impôts, les vacances, ou pour remplir 
les livrets A de caisses d'épargne ? Le débat est ouvert.&lt;
</TEXT>
</DOC>
