<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035840</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035840</DOCID>
<ACCOUNT>414653</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/1555</FAB>
<NOM1>ESSOMBE ESTHA</NOM1>
<NUM1>950930-2-022-03</NUM1>
<ORI1>TOKYO  correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES VAN KOTE</SIP1>
<SU21>Judo</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHAMPIONNATS DU MONDE DE CHIBA ( JAPON )</LEAD1>
<TITLE>Estha Essombe, une débutante de trente-deux ans</TITLE>
<TEXT> Estha Essombe est un paradoxe. A trente-deux ans, elle est la doyenne de la sélection française pour les championnats du monde de Chiba. Mais elle est 
en même temps celle qui a démarré le judo le plus tardivement. Professeur d'aérobic à 
Boulogne-sur-Mer, sa ville natale, la jeune femme n'a découvert le judo qu'à vingt-trois 
ans, grâce à son compagnon, l'ancien international Stéphane Libert. Depuis, elle a rattrapé 
le temps perdu. " Elle a l'enthousiasme d'une débutante et la maturité d'une femme de son 
âge ", estime Christian Dyot, l'un de ses entraîneurs. A vingt-sept ans, elle faisait ses 
débuts en compétition et remportait son premier tournoi international. Elle est sélectionnée 
pour la première fois en équipe de France à trente ans et devient championne de France et 
vice-championne d'Europe des moins de 72 kilos à trente et un ans. A Chiba, elle espérait 
confirmer sa fulgurante progression, mais la Cubaine Diadenis Luna l'a stoppée au 
troisième tour des championnats du monde.</TEXT>
<TEXT>
 " Elle possède une force colossale, explique Christian Dyot. Et elle a sans doute le bras 
droit le plus fort du monde. Je n'en connais pas beaucoup qui peuvent y résister. En 
revanche, elle commet encore des erreurs de jeunesse que nous nous attachons à éliminer. 
" Avide de croquer à pleines dents dans cette vie de championne qu'elle n'a découverte 
que sur le tard, Estha Essombe veut maintenant saisir toutes les occasions. C'est pourquoi, 
depuis quelque temps, elle se consacre entièrement au judo. " Je me suis investie dans 
quelque chose que j'aime et qui me réussit. Au début, j'étais un peu étonnée d'y arriver si 
vite. Et puis on se prend au jeu, on s'entraîne davantage. Maintenant, je ne fais plus que 
cela. On verra plus tard pour la reconversion. "</TEXT>
</DOC>
