<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033075</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033075</DOCID>
<ACCOUNT>411207</ACCOUNT>
<PEOPLE>LE FORESTIER MAXIME</PEOPLE>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1007</FAB>
<SUBJECTS>CHANSON,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Polydor 527 680-2</NOTE>
<NUM1>950909-2-024-08</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-08</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Passer ma route</SOT1>
<SU21>CHANSON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MAXIME LE FORESTIER</TITLE>
<TIO1>PASSER MA ROUTE</TIO1>
<TEXT>  LES NOUVEAUX VAGABONDAGES de Maxime Le Forestier sont d'une éblouissante variété : blues, jazz, zouk, fado, chanson classique. 
Depuis longtemps, le chanteur est convaincu que l'évolution de la chanson française 
ne peut passer que par l'ouverture des frontières, et par le Sud. Né quelque part lui 
avait donné amplement raison, comme San Francisco au temps où la vague hippie 
avait encore bien des rêves à nourrir.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a bien du beau monde venu prêter main-forte à cette nouvelle entreprise le 
forestière, assez éloignée de la sagesse quelque peu conventionnelle, mais joliment 
tournée, de Bille de verre. Didier Lockwood, Richard Galliano, Jean-Jacques 
Milteau, Jean-François Bernardini (de I Muvrini), Zouk Machine, François Castiello 
(de Bratsch) tirent les ficelles d'une production musicale menée de main de maître 
par Jean-Pierre Sabar. Les textes de Maxime Le Forestier sont en apparence plus 
#incisifs, et au fond dominés par le sentiment de l'inutile (" Rien ne sert de courir, 
quand on court après rien... Rabaissez les profils, plus rien à ma taille ").</TEXT>
<TEXT>
 " Monde, monde, vaste monde, si tu t'appelais Raymonde, ça f'rait peut-être plus 
intime, monde ", suggère Maxime Le Forestier saisi du sentiment de la nostalgie 
#lusitanienne, mais toujours au bord d'un populisme rondouillard. Entre une ode 
écologique à la laitue (" L'éducation chez les bonnes serres, elle te sert à quoi ? "), 
Maxime Le Forestier prend la route, glissant, absent, sans relief, la voix terne, peu 
concerné, somme toute. 
</TEXT>
</DOC>
