<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001896-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001896-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328385</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,DISQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Radio-Montmartre, du lundi au vendredi, de minuit à 5 heures (FM Paris : 102,7).</NOTE>
<NUM1>940314-2-S15-01</NUM1>
<NAMES>FLAMIAT CHRISTIAN,RADIO-MONTMARTRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-MONTMARTRE &gt; Un guide dans la nuit</TITLE>
<TEXT>A quatre ou cinq ans, Christian Flamiat avait déjà entre les mains, entre autres " boîtes métalliques et jouets qui faisaient du bruit ", 
un transistor. Un peu plus tard, il découvrait les 45-tours, qui " 
emprisonnent le temps en deux faces et quatre titres. Plus faciles à 
manier, on en suit les contours tout de suite ". Avec leur étiquette 
centrale, parfois striée, leur pochette _ glacée, arrondie ou carrée 
_ aux encoches rondes ou rectangulaires, c'étaient des disques, des 
vrais. Autre chose que ces " lasers froids ", " bouts de plastique " 
sans âme.</TEXT>
<TEXT>
  Christian Flamiat, aveugle depuis sa naissance il y a 
quarante-trois ans, possède aujourd'hui " entre dix et quinze mille " 
disques. Quant à la radio, il ne l'a jamais quittée. Tous les jours, 
à 19 h 10 précises, il quitte son domicile de la Marne un transistor 
en poche. Deux heures vingt minutes et cent vingt kilomètres plus 
tard, il entre pour cinq heures " dans le poste ". Quand il revient, 
le matin, vers 9 h 30, il lui arrive encore de zapper, malgré le 
sommeil qui l'envahit. Et quand il s'endort, un rêve revient souvent 
: celui d'un poste qu'il est impossible d'éteindre.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans la vie, tout le monde me prend par la main. A la radio, 
c'est moi qui suis le guide. " Le temps de discuter avec les " 
collègues ", d'organiser minutieusement le grand bac à disques, 
d'écouter tous les messages laissés par les auditeurs sur le " 
serveur ", d'enregistrer leurs noms et coordonnées sur son 
dictaphone, et commence la " tension permanente " du pilotage 
nocturne.</TEXT>
<TEXT>
  Si avant lui, le " mec " qui officiait la nuit ne faisait que " 
pousser les disques ", Christian Flamiat a une autre conception de 
cet " espace de dialogue ". La plupart du temps seul, il gère la 
programmation musicale _ qui lui demande un temps de réécoute " un 
peu plus long mais pas trop ", du fait de son excellente mémoire _, 
dialogue avec les auditeurs, organise des jeux _ et notamment ces 
charades " à tiroirs " qu'en amoureux des mots il affectionne 
particulièrement. A cet "anarchiste tendance sale gosse ", la nuit 
offre le temps de parler et la liberté de dire ce qui lui passe par 
la tête : " Vous vous rendez compte, le privilège pour un aveugle de 
passer pour un illuminé ? " &lt;
</TEXT>
</DOC>
