<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007540</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007540</DOCID>
<ACCOUNT>376699</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1161</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,POLEMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950224-9</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>Le premier ministre s'est invité à l'improviste dans un meeting</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 22 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur adopte un ton plus offensif  tout en évitant de polémiquer avec M. Chirac</TITLE>
<TEXT> " IL ÉTAIT MEILLEUR qu'à la télévision. Il commence à se dégeler. Avec un petit coup de gnôle ou de calva, ça ira encore mieux ! " Elle était toute 
revigorée au point de flirter avec le langage " popu ", cette citoyenne bien mise des Hauts-
de-Seine qui venait de se commettre, mercredi 22 février, à Puteaux, dans une réunion 
électorale. Elle avait manifestement besoin que son candidat, Edouard Balladur, la rassure, 
après la tempête qu'il vient d'essuyer avec les suites téléphoniques de l'affaire Schuller-
Maréchal et les sondages qui virent de bord. Cette balladurienne était venue chercher un 
espoir qui, à l'évidence, a refleuri dans le camp d'en face. A deux mois, jour pour jour, du 
premier tour de l'élection présidentielle, les chiraquiens sentent, selon l'expression de La 
Lettre de la Nation, l'organe officiel du RPR, que " le vent tourne " au profit de leur 
champion.</TEXT>
<TEXT>
  
 VISITE EN BANLIEUE</TEXT>
<TEXT>
 Pour la première fois, Alain Juppé s'est rendu, mercredi 22 février, au point de presse 
hebdomadaire que tient François Baroin, député (RPR) de l'Aube et porte-parole de 
Jacques Chirac, au quartier général de campagne, avenue d'Iéna à Paris. Avant de 
réexpliquer le projet présidentiel de M. Chirac, le président par intérim du RPR a, de son 
propre chef, " tiré quelques leçons " des sondages, sans pour autant " s'emballer ". " 
Aucune élection n'est gagnée d'avance ", a-t-il souligné, en pensant très probablement au 
premier ministre, dont les partisans mettaient en avant, ces derniers mois, des sondages 
pour lesquels les chiraquiens avaient la plus grande méfiance. M. Juppé a noté " l'érosion 
continue des positions d'Edouard Balladur, la progression de Lionel Jospin et la 
consolidation de l'électorat de Jacques Chirac ". Pour conjurer " les paroles qui blessent ", 
le ministre des affaires étrangères a souligné que le " code de bonne conduite ", pour 
lequel il plaide bien seul, est devenu " une nécessité et une condition de la victoire ".</TEXT>
<TEXT>
 Poursuivant son petit bonhomme de chemin, M. Chirac a développé, le soir, à Villepinte, 
en Seine-Saint-Denis, son programme pour les banlieues, où vivent, a-t-il précisé, onze 
millions de Français. Parlant des quartiers les plus défavorisés, le maire de Paris a 
réaffirmé la nécessité d'" assurer l'ordre républicain ", comme il l'avait fait la veille à 
Rouen (Le Monde du 23 février). " C'est dans la cité que s'est construite la civilisation, et 
ce mot superbe est désormais utilisé pour désigner ces endroits où la République se défait 
", a-t-il déclaré. Pour M. Chirac, les quartiers difficiles sont l'un des terrains pour lesquels 
il faut bousculer " le conservatisme des technocrates ", en introduisant la fiscalité 
dérogatoire et en consacrant un surcroît de moyens aux établissement scolaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait pourtant, comme semblait l'avoir détecté M. Juppé, d'un moment particulier 
de la campagne, un de ces jours où l'on sent que les choses sont en train de se modifier et 
qu'elles peuvent basculer. Et cela ne tenait pas seulement à la révélation tonitruante de la 
demande de départ du territoire français, par le gouvernement, de cinq ressortissants 
américains soupçonnés d'émarger à la CIA. Reçu par la presse diplomatique, dans l'après-
midi, M. Balladur avait répondu sur le ton de l'ironie au président de cette association, qui 
situait cette rencontre " entre deux épisodes tumultueux ". " Après des épisodes 
tumultueux ? J'espère que vous n'en voyez pas d'autres ! ", avait dit le premier ministre, 
en minimisant l'affaire des écoutes.</TEXT>
<TEXT>
  Affirmant qu'il ne s'était jamais attendu à une campagne facile, il avait expliqué sa baisse 
dans les sondages par un retour aux " équilibres de la vie politique nationale " et aux " 
difficultés qui n'ont pas manqué ces dernières semaines dans sa tâche de premier ministre 
". " Cela rend la tâche plus sportive, plus stimulante. Cela me plaît assez ", avait-il osé. 
C'est précisément ce qu'il est venu répéter par surprise, car il n'était pas attendu au cours 
de la réunion publique tenue, le soir, à Puteaux, en présence de 2 500 à 3 000 personnes, 
par les élus de la majorité d'Ile-de-France conduits par Charles Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
 
 IMPATIENCE</TEXT>
<TEXT>
 Assailli par d'embarrassantes affaires, le président du conseil général des Hauts-de-Seine 
a seulement souligné que " pour toutes ces attaques, ces coups tordus ", dont il s'estime 
victime, il a, " comme le général de Gaulle, un mépris de fer ".</TEXT>
<TEXT>
 Comme s'il avait saisi qu'il fallait transformer un vote de résignation déclinant, en sa 
faveur, en vote d'adhésion à son personnage, M. Balladur s'est pris au jeu du " meeting ", 
en se montrant " heureux que le campagne commence ". " Ils étaient nombreux, ceux qui 
attendaient de savoir si nous étions capables de rentrer en campgne. Ils étaient nombreux, 
ceux qui étaient impatients de lancer, comme ils disaient, le débat d'idées. Ils étaient 
nombreux, ceux qui voulaient que l'on combatte, projet contre projet, bilan contre bilan. 
Mais qu'ils se rassurent, il n'y avait pas qu'eux qui étaient impatients. Nous aussi, nous 
sommes impatients de nous expliquer ! ", a lancé Nicolas Sarkozy, en annonçant la venue 
inopinée de celui dont il assure la promotion médiatique.</TEXT>
<TEXT>
  " Loin des agitations, des faux espoirs et des fausses promesses ", M. Balladur s'est 
présenté comme " le véritable espoir de changement " car, a-t-il dit, " nous ne sommes pas 
des marchands d'illusions ". " Nous avons bâti un projet parfaitement réalisable et 
parfaitement compréhensible ", a affirmé le premier ministre-candidat, qui a rappelé les 
principaux axes de son projet présidentiel : " Davantage d'égalité de chances pour tous, 
davantage de libertés pour les Français, plus de force et d'influence dans l'Europe et dans 
le monde pour la France. "</TEXT>
<TEXT>
  Puis il s'est lancé dans une série de questions " Qui représente le rassemblement des 
Français ? Qui représente l'union de la majorité ? Qui représente l'ambition d'une réforme 
profonde ? Qui représente le mieux la conception qui doit être la nôtre du rôle de la France 
dans le monde ? " s'achevant toutes par la même réponse : " C'est nous ". " Qui 
#représente le mieux l'inspiration gaulliste ? ", a enfin décoché M. Balladur, laissant le soin 
à la salle, au comble du plaisir, de répondre : " C'est nous ! " " C'est une question qui 
mérite qu'on s'y attarde ", a insisté le chef du gouvernement, avant d'arriver, au bout du 
compte, à la même conclusion que son auditoire.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, il pouvait demander à ses partisans, ravis et soulagés par la découverte d'une 
pugnacité qui avait tardé a émerger, de ne se montrer " ni tendus ni crispés ", mais plutôt " 
confiants " et " optimistes ". A la tribune, ministres et élus étaient aux anges.</TEXT>
</DOC>
