<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000719-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000719-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323302</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIRAUDOUX JEAN</PEOPLE>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>OEUVRES ROMANESQUES &gt; COMPLÈTES &gt; de Jean Giraudoux. &gt; Tome II. Edition dirigée &gt; par Jacques Body, &gt; avec la collaboration &gt; d'Annie Besnard, Jules Brody, &gt; Brett Dawson, Janine Delort, &gt; Elizabeth Goulding, Roy Prior &gt; et Helen Rodney. Gallimard, &gt; " Bibliothèque de la Pléiade ", &gt; 1 468 p., 395 F jusqu'au 31 mars, 445 F ensuite.&gt;  (1) " Le Monde des livres " du 23 août 1991. (2) Combat avec l'ange est également réédité dans Le Livre de Poche, avec une préface et des notes de Brett Dawson (228 p.,nº3207, collection " biblio ".&gt; &gt; DOC:AVEC DESSIN DE BERENICE CLEEVE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<TITLE>HISTOIRES LITTERAIRES&gt; Les rendez-vous de la planète</TITLE>
<TIO1>OEUVRES ROMANESQUES COMPLETES TOME II</TIO1>
<TEXT>L 'ÉLÈVE d'Aristote, je veux dire Roger Nimier, a mis Jean Giraudoux dans son petit dictionnaire intime, non loin de ses portraits de 
famille. C'était la moindre des reconnaissances (filiales) envers le 
" patron " d'une " école " qui s'est efforcée de traduire à la fois 
le charme et le tragique de l'existence, et qui a permis à notre 
littérature de changer d'air, quand elle avait le teint pâle ou 
qu'elle respirait la tristesse. " De tous les écrivains français nés 
à Bellac, au cours des dernières années du XIXe siècle, et qui 
brillèrent à la fois dans la course à pied, la diplomatie, le bridge 
et le théâtre, il fut le plus célèbre ", disait Nimier à propos de 
Giraudoux, précisant que l'auteur de Simon le Pathétique suscitait 
les éloges des " jeunes femmes aux yeux gris dans les salons Louis XV 
de la place Vendôme ".</TEXT>
<TEXT>
  A tout cela, vous ajouterez que Jean Giraudoux aimait 
particulièrement le 110 mètres haies et La Fontaine. Qu'il 
considérait comme des " anges gardiens " la distraction, 
l'inconséquence ou la nonchalance de notre fabuliste. Qu'il savait 
rendre " poétiques " tous les métiers, réhabilitant les inspecteurs 
des postes diplomatiques et consulaires comme les contrôleurs des 
poids et mesures ou les receveurs de l'enregistrement. Et qu'il 
savait percevoir ou deviner les changements d'époque lorsque les 
demoiselles commençaient d'admirer les yeux des champions de natation 
plutôt que ceux des officiers de marine...</TEXT>
<TEXT>
  Pensant que " les bons " étaient récompensés par " des peines 
grandioses ", et " les méchants " punis par " des lacets de soulier 
cassés ", il avait une conception très personnelle de la Providence. 
Il croyait à la diversité des présages comme à la magie des 
rencontres. Chez lui, les allégories se fiancent avec les archétypes, 
en passant par cette France profonde, quotidienne et sentimentale, 
qui se trouve entre Châteauroux, Limoges et Moulins. Ses personnages 
et lui-même n'ont cessé de courir à d'étranges rendez-vous sur la 
planète. L'inconnu leur apparaissait, en effet, comme la chose la 
plus excitante ou la plus émouvante. " Le rendez-vous le plus 
incertain ", selon Giraudoux, était celui que l'écrivain prenait, 
dans les premières pages de ses romans, avec des " ombres " dont il 
ne discernait pas encore les traits. Comment savoir sur qui vous 
allez tomber ?</TEXT>
<TEXT>
  L E premier volume des OEuvres romanesques de Jean Giraudoux 
réunissait l'Ecole des indifférents, Simon le Pathétique, Suzanne et 
le Pacifique, Siegfried et le Limousin, Juliette au pays des hommes, 
Bella, Eglantine et la Grande Bourgeoise (1). Le deuxième tome 
comprend les oeuvres des années 1930 à 1940 : Aventures de Jérôme 
Bardini, la France sentimentale, Combat avec l'ange (2), Choix des 
élues, la Menteuse et les oeuvres cinématographiques, notamment les 
dialogues de la Duchesse de Langeais. Le début de Jérôme Bardini est 
sans doute l'une des meilleures " performances " de Giraudoux.</TEXT>
<TEXT>
  Il y dépeint les états d'âme d'un receveur de l'Enregistrement qui 
va " disparaître " de son ancienne existence, abandonner sa femme, 
son enfant et sa province, malgré la conspiration tranquille des 
paysages trop familiers. Soucieux de sa condition physique et surtout 
morale, Jérôme Bardini s'entraîne ou " s'échauffe " comme avant le 
départ d'une finale de championnat. Il s'efforce, toutefois, d'être 
discret pour éviter les larmes de son épouse et les explications 
qu'il ne saurait donner. Mais Mme Bardini pressent quelque chose 
quand elle renverse " une des tasses en porcelaine de la Compagnie 
des Indes " sans " émouvoir " ni contrarier Jérôme, lequel avait 
jadis toutes les " attentions " pour ces objets. Lorsque les gens se 
désintéressent de leurs tasses en porcelaine, c'est qu'ils " 
taquinent la mort " et qu'ils sont à la veille de s'enfuir ou de se 
tuer. Il y a des négligences plus révélatrices que tout le reste. 
Aussi, Mme Bardini regarde Jérôme comme s'il avait " changé " non pas 
de "caractère ", mais de " nationalité " ...</TEXT>
<TEXT>
  Dans la France sentimentale, les " Français amoureux " se 
retrouvaient à Colombes, pour les Jeux olympiques de 1924, comme si 
leur vocation était de découvrir le caractère de chaque peuple à 
travers sa façon de défiler. Le Brésil saluait le seul nuage de la 
journée, tandis que l'Uruguay adressait à la foule " des signes 
individuels ". Se sentant " reconnues " par ce pays, " les jolies 
femmes souriaient et lui étaient pour toujours attachées ". Jean 
Giraudoux avait sûrement des "faiblesses " pour l'Amérique du Sud, 
puisqu'en 1925, il s'éprit d'une " riche héritière argentine ", dont 
il devint l'amant. Cependant, il " traitait " toutes les nations de 
la même manière. Il " naturalisait " en quelque sorte les rêveries de 
l'espèce humaine et les introduisait, comme des évidences, parmi les 
petits faits vrais de l'existence ou les événements de l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  E N septembre 1935, il fit " une fugue " à Arras, avec Anita, 
l'héritière argentine. J'ignore si c'est la meilleure ville pour 
cela, mais la jeune femme allait quitter Giraudoux l'année d'après. 
Il fit, alors, une tournée d'inspection dans les postes diplomatiques 
et consulaires d'Amérique centrale et d'Amérique du Nord. Il écrivit 
la Menteuse durant le voyage. La littérature comme consolation... Par 
la suite, il continua de prouver que les ports, les paquebots, les 
gares et les trains étaient les endroits les plus propices à 
l'activité littéraire, car il rédigea la première partie de Choix des 
élues, de novembre 1937 à mars 1938, alors qu'il accomplissait le 
tour du monde. Dans ce livre, il a fait le portrait de l'éternelle 
insouciance humaine : " L'univers avait vêtu, perdu, revêtu ses 
robes, ses humeurs, ses vertiges, et ils dînaient en parlant du 
temps, comme les acrobates après leur numéro. "</TEXT>
<TEXT>
  Pendant l'Occupation, Jean Giraudoux allait à bicyclette aux " 
rendez-vous de la planète ". C'est ainsi qu'il rencontra Louis Aragon 
le 24 janvier 1944, non loin de la place Denfert-Rochereau. Mais le 
dernier rendez-vous était proche, car, empoisonné par on ne sait 
quoi, l'auteur de la France sentimentale rendit l'âme, le 31 janvier. 
Il y a cinquante ans... Je suppose que Giraudoux traversa le Styx 
comme on dispute un " 100 mètres nage libre ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
