<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003453-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003453-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326165</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>TENNIS,CREATION,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>02261100</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Le mot " tennis " serait une déformation par les palais anglais de l'ancien français " tennetz " (tenez) que prononçait les joueurs de paume en engageant la balle. En vogue en France dès le XI siècle, le jeu serait arrivé dans les îles Britanniques au XIV siècle dans les bagages de Marie de Coucy qui venait d'épouser le roi d'Ecosse Alexander III. Ce qui restait la paume d'un côté de la Manche allait ainsi devenir le royal tennis que pratiquera notamment Henry VIII.&gt;  POUR EN SAVOIR PLUS&gt; 500 ans de tennis, de Gianni Clerici, éd. Hatier, 1976.&gt; Modern Encyclopedia of tennis, de Bud Collins, éd. Doubleday 1980.&gt; Le Dictionnaire du tennis, collectif, éd. Fernand Nathan, 1981.&gt; Tennis, du jeu mondain au sport athlétique, d'Henri Cochet et Jacques Feuillet, éd. Stock, 1980.&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>WINGFIELD WALTER CLOPTON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>328</PAGE>
<TITLE>DATES&gt; Il y a cent vingt ans&gt; Le major Wingfield " invente " le tennis&gt;</TITLE>
<TEXT>L'ARCHÉOLOGUE William Flinders Petrie a découvert des bas-reliefs égyptiens datant de la XII dynastie sur lesquels des hommes semblent 
se disputer une petite balle à l'aide d'objets ressemblant fort à des 
raquettes. Le tennis aurait ainsi fait son apparition sur les bords 
du Nil deux mille ans avant Jésus-Christ.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a pourtant seulement cent vingt années que ce jeu, qu'on 
retrouve au fil des siècles décrit par Sénèque, Erasme, Rabelais, 
Shakespeare ou Dumas, est devenu effectivement un sport au sens 
moderne. Autrement dit, une activité physique dotée de normes 
correspondant aux besoins et aux aspirations de la société bourgeoise 
de la fin du XIX siècle.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les années 1870 donc, les élèves des meilleurs collèges 
britanniques pratiquent le rugby depuis une quarantaine d'années 
tandis que le football association a, d'ores et déjà, acquis ses 
stigmates populaires. Les milieux aisés aiment meubler leurs loisirs 
en pratiquant des activités physiques sur les grasses pelouses de 
leurs riches demeures.</TEXT>
<TEXT>
 Les contraintes de la mode, notamment le port du corset, ne laissent 
aux femmes que peu de liberté de mouvement. Le croquet est ainsi 
devenu la principale distraction mondaine. Le directeur de la revue 
Field, J.-H. Walsh, a été nommé secrétaire d'un club qui a loué, en 
1868, dans le sud de Londres, à Wimbledon, une prairie de quatre 
acres pour y disputer des tournois acharnés.</TEXT>
<TEXT>
  Le croquet doit essentiellement son succès au fait qu'il permet aux 
hommes de faire la cour aux élégantes. Au reste, c'est un jeu 
parfaitement ennuyeux. Réunie à l'occasion du réveillon de Noël 1873, 
la meilleure société de Nantclwyd en parle justement en regardant 
mélancoliquement les pelouses de la plus belle maison du village.</TEXT>
<TEXT>
 L'un des convives a ouï dire qu'un certain major Harry Gem 
échangerait avec des amis des balles de caoutchouc frappées avec des 
raquettes dans la propriété d'un négociant espagnol. Un invité érudit 
note que ce jeu n'est pas sans rappeler l'ancienne paume française 
dénommée, de ce côté du Channel, le royal tennis (1). Une jeune femme 
croit avoir lu dernièrement dans la revue Field que le nom proposé 
pour le jeu du major Gem est " ladies tennis ". Cette affirmation 
crée un certain brouhaha.</TEXT>
<TEXT>
 " Je tends un filet large et oblong " </TEXT>
<TEXT>
  Quand le calme est revenu dans le salon de la maison de Nantclwyd, 
Walter Clopton Wingfield, qui s'était contenté jusqu'alors d'écouter, 
déclare : " Au printemps, nous aurons un nouveau jeu de jardin auquel 
nous pourrons tous prendre part. " C'est un bel homme à la barbe 
conquérante qui vient de s'exprimer. Il a la quarantaine. Il occupe 
une charge de magistrat dans les environs après avoir commandé un 
escadron des Montgomery Yeomanry en Chine.</TEXT>
<TEXT>
  D'une éducation soignée, il est d'autant plus facilement reçu qu'il 
est le descendant du seigneur de Wingfield dans le château duquel le 
duc Charles d'Orléans a été retenu prisonnier après le bataille 
d'Azincourt (1415). Pratiquant la chasse au renard, le badminton et 
l'escrime, notre Wingfield a déjà écrit un Guide du sportsman dans 
lequel il a notamment marqué son aversion pour le football.</TEXT>
<TEXT>
  Le major tient sa promesse. Dans les semaines qui suivent le 
réveillon, les hôtes reçoivent une brochure intitulée The Game of 
Sphairistike or Lawn Tennis. Les explications qu'il y donne ne sont 
pas particulièrement claires : " ... J'enfonce dans le terrain deux 
pieux à vingt et un pieds environ l'un de l'autre. Je tends ensuite 
un filet large et oblong entre eux... J'attache à chacun des-dits 
pieux un filet triangulaire de façon à ce qu'il soit partagé par les 
pieux susdits en deux triangles rectangles égaux... " </TEXT>
<TEXT>
  En tout cas, le 23 février 1874, l'auteur dépose au bureau des 
patentes une demande de brevet concernant " un court portable pour 
jouer au tennis sur des terrains variés et principalement les 
pelouses ". Instruit par l'expérience d'un " inventeur " qui vient de 
gagner une petite fortune en vendant un jeu de croquet dans une 
mallette, le major entend bien réaliser la même opération.</TEXT>
<TEXT>
  A l'occasion de l'homologation du brevet, les lecteurs de la revue 
Field découvrent, le 21 mars 1874, un article fort élogieux sur le 
Sphairistike sous la plume de Sir Gerald Fitzgerald. En échange de 6 
pence en timbres, le major Wingfield propose, de son côté, l'envoi du 
règlement du nouveau jeu dont l'appareillage _ filets, piquets, 
raquettes et balles _ est contenu dans une mallette de 36 12 6 
pouces, disponible chez French and Co, 46 Churton Street, à Londres, 
pour la somme de 5 guinées.</TEXT>
<TEXT>
  A ce prix, deux ou quatre joueurs se trouvent sur un court long de 
18,28 mètres et large de 9,14 mètres en forme de sablier, de part et 
d'autre d'un filet de 6,40 mètres qui est nettement plus haut au 
niveau des poteaux qu'au centre. La mise en jeu par le servant 
s'effectue d'un seul côté du court, à l'intérieur d'un losange. La 
balle doit être lancée dans l'autre partie du court entre la ligne de 
fond et la ligne médiane, alternativement à droite et à gauche. Les 
manches se disputent en quinze points. Pour marquer des points, il 
faut avoir le service.</TEXT>
<TEXT>
  Les amateurs sont nombreux. Le major Wingfield peut rapidement se 
prévaloir d'attestations de satisfaction signées par sept altesses 
royales, deux princes, sept ducs, quatorze marquis, soixante 
comtesses et comtes, vingt-neuf baronnets et trente-sept ladies. 
Quelques lecteurs de Field n'en font pas moins connaître leur 
mécontentement. Pour réassortir les balles, il faut en effet racheter 
tout l'équipement.</TEXT>
<TEXT>
  Les critiques les plus vives portent cependant sur les règles 
imaginées par le major. Ironisant sur le manque de clarté du manuel 
de l'utilisateur, un lecteur de la revue affirme que la description 
du terrain de racket de la prison pour dettes de Fleet Street, faite 
par Charles Dickens peu de temps avant sa mort, est plus 
compréhensible.</TEXT>
<TEXT>
  Rien de tout cela n'affecte Walter Clopton Wingfield. Il 
s'intéresse surtout au chiffre d'affaires des ventes de ses 
mallettes. Et il considère comme un honneur qu'en mars 1875 le comité 
du très respectable Marylebone Cricket Club, qui avait déjà codifié 
les règles passablement complexes de la paume, lui propose de faire 
de même avec son jeu.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les membres de la commission qui se met à la tâche, il y a 
l'Honorable John Moyer Heathcote, un ancien champion de paume, qui a 
eu l'idée, peu auparavant, de recouvrir de feutre les balles en 
caoutchouc afin d'améliorer leur rebond sur l'herbe. Les 
modifications proposées au jeu par ce comité portent sur la dimension 
du court et la mise en jeu. Le terrain garde sa forme en sablier mais 
s'allonge de 5,50 mètres tandis que le filet est plus large de 1 
mètre et moins haut de 25 centimètres. Le service se fait de la ligne 
de fond avec un pied en dehors. Un match officiel de démonstration 
est disputé à Cambridge en juin 1875. La satisfaction semble 
générale. Le major Wingfield s'apprête à faire imprimer une mise à 
jour du règlement. En fait, il vient de perdre toute maîtrise du 
jeu.</TEXT>
<TEXT>
 Sous la pression des joueurs, les clubs adaptent, en effet, les 
règles à leur guise. Ici, on augmente le poids de la balle ; là, on 
rabaisse la hauteur du filet, ailleurs on accorde des handicaps. 
Certains abandonnent même la forme en sablier du court que le major 
considère comme l'élément essentiel du jeu.</TEXT>
<TEXT>
  Le All England Croquet Club de Wimbledon, qui réserve depuis 1875 
un terrain à la pratique du tennis, participe à cette effervescence. 
En 1877, le club décide d'ailleurs d'intégrer le lawn tennis à sa 
dénomination. Pour célébrer l'événement, le rédacteur le plus 
distingué de Field, Henry Jones, propose d'organiser un tournoi.</TEXT>
<TEXT>
  Les membres du All England Croquet and Lawn-Tennis Club soupçonnent 
Henry Jones de mégalomanie mais entérine son idée après que Field a 
promis d'offrir au vainqueur une coupe en argent d'une valeur de 25 
guinées. La principale difficulté à surmonter tient à l'instabilité 
des règles. Henry Jones demande à l'auteur des Annals of Tennis, 
Julian Marshall, de s'atteler à la tâche.</TEXT>
<TEXT>
  Marshall, qui reproche au major Wingfield d'avoir plagié la paume, 
réfléchit avec C. G. Heathcote, le frère de l'inventeur de la balle 
en feutre. Ils concluent que le terrain sera rectangulaire de 78 
pieds (23,77 mètres) sur 27 pieds (8,23 mètres) avec un filet haut de 
3 pieds (0,91 mètre) dont les poteaux sont fixés à l'extérieur du 
court, que le service doit être fait les pieds en dehors de la ligne 
de fond, que le décompte des points se fera comme à la paume, 15, 30, 
40...</TEXT>
<TEXT>
 Le plus grand tournoi du monde</TEXT>
<TEXT>
  En quelques jours, sept mille exemplaires des nouvelles règles sont 
vendus. Le tournoi débute le lundi 9 juillet. Il est disputé par 
vingt-deux joueurs. Le jeudi 12, environ deux cent quarante 
personnes, qui payent l'entrée 1 schilling, assistent à la finale. On 
retient alors que Spencer Gore, un joueur de racket doté d'un 
excellent jeu de jambe et d'une très large envergure de bras, bat en 
finale W. Marshall 6-1, 6-2, 6-4.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, l'événement aura une portée insoupçonnable par ses 
promoteurs. D'une part, ils viennent de créer le tournoi de tennis 
qui, cent vingt ans plus tard, sera devenu le plus prestigieux du 
monde. D'autre part, le jeu vient d'adopter des règles solides, 
suffisamment en tout cas pour ne plus être susceptibles que 
d'aménagements mineurs (hauteur du filet, position du servant, 
partage des égalités).</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain de la finale de la première édition du tournoi de 
Wimbledon, qui imaginerait que, cinq générations plus tard, près de 
quatre cent mille personnes suivraient une compétition sportive 
retransmise par satellite dans le monde entier ? En bref, le jeu " 
inventé " par Walter Clopton Wingfield a connu un succès auquel il 
n'aurait pu rêver : sortant du cercle intime de la bonne société, il 
est devenu l'un des sports professionnels les plus médiatiques sinon 
populaires. Le major n'est pas passé à la postérité pour autant. 
Quand il meurt en 1912, le Times ne mentionne même pas le mot " 
tennis " dans sa nécrologie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
