<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003169-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003169-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360869</ACCOUNT>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11251507</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,DEFENSE,1994,ARMEE DE L'AIR,ACHAT D'ARMES,AVION MILITAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<LIE1>941224-2-002-32</LIE1>
<NUM1>941126-2-014-01</NUM1>
<NAMES>DOUIN JEAN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>131</PAGE>
<TITLE>DEFENSE&gt; Afin d'atteindre les objectifs du Livre blanc 1994&gt; L'armée de l'air française souhaite commander deux cents avions Rafale supplémentaires</TITLE>
<TEXT>" Si l'on supprime à l'armée de l'air son programme Rafale, il n'y a plus d'aviation de combat " en France. C'est en ces termes que le 
chef d'état-major de l'armée de l'air, le général Jean-Philippe 
Douin, propose, dans l'hebdomadaire Air et cosmos paru le vendredi 25 
novembre, au gouvernement de commander deux cents exemplaires 
supplémentaires de ce nouvel appareil de combat Rafale et d'attendre 
la période 2012-2020 avant d'envisager l'étude de l'avion censé lui 
succéder.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure actuelle, il a été prévu que l'armée de l'air achète deux 
cent trente-quatre Rafale et la marine quatre-vingt-six destinés aux 
porte-avions, ce qui représente un investissement global de 188 
milliards de francs environ.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'armée de l'air, le Rafale commencera à entrer en service 
après 2001, à hauteur d'un premier escadron de vingt avions dits 
polyvalents. " Il offrira, estime le général Douin, toutes les 
capacités qu'un grand pays comme la France doit posséder dans tous 
les domaines de la maîtrise des crises : renseignement, défense 
aérienne, tirs de précision, guerre électronique, offensives 
majeures. La conception du programme est telle que supprimer l'une de 
ces capacités revient à le supprimer tout entier. Si l'on supprime à 
l'armée de l'air son programme Rafale, il n'y a plus d'aviation de 
combat. "</TEXT>
<TEXT>
  Considérant qu'il sera nécessaire de mettre en place, à partir de 
l'actuel Rafale, des systèmes successifs d'armes à potentiel 
amélioré, le général Douin suggère d'envisager un modèle amélioré _ à 
mi-vie de l'existence du programme _ dans les années 2010-2015 pour 
que l'avion reste opérationnel durant une trentaine d'années encore. 
" Nous voilà en 2055 avec la même cellule qui aura tenu cinquante ans 
! Du jamais vu dans l'armée de l'air ! ", s'exclame son chef 
d'état-major.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, pour durer autant de temps, compte tenu des pertes ou des 
accidents, et pour que l'armée de l'air ait ses trois cent 
quatre-vingts avions de combat en ligne comme le prescrit le Livre 
blanc 1994 sur la défense, le général Douin estime qu'" il faut 
qu'elle commande environ quatre cent cinquante exemplaires " du 
Rafale. Selon lui, le parc des deux cent trente-quatre avions qu'il 
est question d'acquérir correspond à cent quatre-vingts Rafale 
déployés en ligne. " Ce qui veut donc dire qu'il faut ajouter une 
commande de deux cents Rafale [dans des versions dont le système 
d'armes aura été largement rénové] à la première tranche envisagée de 
deux cent trente-quatre avions ", ajoute le chef d'état-major, qui 
souhaite les obtenir entre 2012 et 2022, au rythme d'une vingtaine 
d'appareils par an.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, les études et le développement de l'avion de 
combat futur, d'une technologie très supérieure à celle du Rafale, ne 
pourront pas être financés avant la période 2012-2020. " Avant, ce ne 
serait pas possible, dit le général Douin, sauf à tuer l'avion de 
transport futur [ATF] et le Rafale rénové. " Le programme ATF, en 
discussion avec des partenaires européens, est, pour la France, 
l'occasion de remplacer, au début du siècle prochain, ses cargos 
Transall et Hercules, qui sont aujourd'hui intensément utilisés.</TEXT>
<TEXT>
  Ces propos du chef d'état-major de l'armée de l'air à Air et cosmos 
constituent une mise en garde _ discrète _ adressée aux industriels 
français de l'aéronautique, dont l'objectif avoué est d'obtenir du 
gouvernement qu'il lance le plus tôt possible un projet de " 
démonstrateur " leur permettant de définir la technologie adaptée à 
un successeur du Rafale. Pour presser les décideurs, les entreprises 
concernées avancent le fait qu'elles ont besoin de donner du travail 
à leurs bureaux d'études et que le Rafale devrait être remplacé en 
2025. Ce qui est manifestement une date que le général Douin trouve 
prématurée, compte tenu de l'état prévisible de ses crédits.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, le gouvernement français a seulement autorisé le 
groupe Dassault et ses partenaires à entamer des conversations 
bilatérales avec DASA (en Allemagne) et British Aerospace (en 
Grande-Bretagne) pour examiner s'il est possible de prévoir des 
modalités de coopération en Europe sur l'avion de combat qui 
équiperait plusieurs armées de l'air alliées.                         
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
