<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000957-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000957-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323554</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>TOURISME,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>05</FAB>
<NOTE>DOC : AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>190</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE TOURISME ET DE LOISIR</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; WEEK-END&gt; LES RENDEZ-VOUS&gt; Etranger</TITLE>
<TEXT>L'Antarctique en direct</TEXT>
<TEXT>  Spécialiste des voyages polaires, Grand Nord/Grand Large équipe 
progressivement ses groupes de balises Argos dont les messages 
précodés, transmis par satellite via le CNES de Toulouse, peuvent 
être consultés par parents et amis qui, avec le Minitel (3615 GNGL), 
sont ainsi informés de la progression des passagers embarqués à bord 
du Croix-Saint-Paul-II, un sloop de 18,27 mètres basé à Ushuaïa et 
croisant dans les mers australes pour y explorer les archipels du " 
Grand Sud ". Il est ainsi possible de s'embarquer pour une navigation 
de 15 jours en Terre de Feu, au cap Horn et le long de l'immense 
glacier de la cordillière Darwin (14 000 F au départ d'Ushuaïa, en 
Argentine, ou de Puerto-Williams, au Chili) du 27 février au 13 mars 
et du 10 au 23 avril. Des balises Argos équipent également les raids 
programmés en terre de Baffin, soit en traîneau à chiens conduits par 
des Inuits, de mars à mai (de 20 500 F à 27 500 F de Paris), soit en 
ski nordique (du 27 mars au 9 avril et, vers le pôle Nord magnétique, 
du 11 avril au 22 mai, 15 600 F et 33 000 F, de Paris) ainsi que les 
randonnées à ski nordique au Spitzberg (10 au 23 avril et 24 avril au 
7 mai, 17 800 F de Paris) et dans le nord du Canada (18 avril au 8 
mai et 23 mai au 12 juin (23 900 et 19 200 F de Paris). Brochure et 
renseignements au 15, rue du Cardinal-Lemoine, 75005 Paris, tél. : 
40-46-05-14.</TEXT>
<TEXT>
  La Libye des Sévères</TEXT>
<TEXT>
  A Leptis-Magna et Sabratha, la Libye possède les vestiges colossaux 
de cités coloniales romaines dont le rôle fut comparable à Alger ou 
Casablanca dans l'Afrique du Nord française. Marc et Denis Elant, 
deux jeunes frères orientalisants reconvertis dans le voyagisme 
culturel afro-asiatique, organisent, de février à avril, quatre " 
escapades libyennes " de neuf jours chacune ( " Oriensce ", 164, rue 
Jeanne-d'Arc, 75013-Paris, tél. : 43-36-10-11. Télécopie : 
43-36-03-00). Lire les Sévères, une dynastie maudite, de Violaine 
Vanoyeke (1993, Critérion, 178 p., 98 F). Histoire de cette lignée 
d'origine gauloise, enracinée à Leptis-Magna qu'elle embellit 
magnifiquement et d'où elle partit à l'assaut de la Rome impériale.</TEXT>
<TEXT>
  Carrosserie lisboète</TEXT>
<TEXT>
  Installé dans l'ancien Manège royal, le plus extravagant des musées 
lisboètes, le Museo nacional de coches, réunion de carrosses et 
autres moyens de transport portugais anciens, dispose désormais d'un 
catalogue exhaustif grâce au mécenat de la Fondation française 
Paribas. Des berlines de voyage des rois de Bragance, avec le fameux 
" étrier à la portugaise " aux baroques reliquaires ambulants en 
passant par le carrosse du pape Clément XI, une " Rolls du XVIIIe 
siècle ", le Musée des voitures de Lisbonne est désormais expliqué en 
portugais, français et anglais. Pour chaque langue, un catalogue de 
125 pages grand format, illustré en couleurs avec un texte très clair 
de Silvana Bessone, conservateur du Musée. Coédition Institut 
portugais des musées et Fondation Paribas. En vente sur place, 120 F. 
En France, seule est diffusée (par le Seuil) l'édition francophone 
reliée : 195 F. Le Musée des carrosses est ouvert toute la semaine, 
sauf les jours fériés. Place Alfonso-de-Albuquerque, 1300-Lisbonne. 
Tél. : (19-351-1) 363-81-64. Télécopie : 363-72-46.</TEXT>
<TEXT>
  Les guides des " cousins "</TEXT>
<TEXT>
  Editeur québécois spécialiste du voyage, Ulysse étoffe sa 
collection de guides avec trois nouveaux titres (Martinique, 
Guadeloupe et Panama) qui, comme les précédents, se signalent, par la 
place importante accordée aux conseils pratiques, à la sélection 
d'hôtels et de restaurants et aux cartes détaillées. La clientèle 
française a été séduite non seulement par les titres " québécois " 
(le Québec et ses gîtes du Passant, Montréal, le Saguenay/lac 
Saint-Jean, l'Acadie et les provinces maritimes, etc.) mais aussi par 
les guides traitant des Antilles françaises, de la Floride, de Cuba 
ou de destinations plus inédites telles que le Costa-Rica, la 
République dominicaine et le Panama, dont les auteurs soulignent 
l'exceptionnel potentiel touristique. Des guides diffusés en France 
par Vilo au prix de 135 F.</TEXT>
<TEXT>
 Calendrier culturel européen</TEXT>
<TEXT>
  Partant du principe qu'il se passe toujours quelque chose 
d'attirant quelque part en Europe, le voyagiste Nouvelle Liberté, 
filiale de la compagnie aérienne Air Liberté (sept lignes régulières 
et des vols secs à travers le monde), propose de vivre, en direct, 
cette Europe de la culture et du plaisir. Un calendrier dont 
l'éclectisme devrait séduire une clientèle en quête d'escapades 
brèves, denses et peu onéreuses. Outre les classiques (grandes 
expositions, opéras, festivals de musique ou Biennale des antiquaires 
à Venise) et des rendez-vous traditionnels (carnavals de Venise et de 
Cologne, Saint-Patrick à Dublin, Féria de Séville), on y trouve, en 
effet, des découvertes de villes, des pèlerinages (Lourdes et Fatima) 
et des événements sportifs (match de football France-Italie à Naples, 
marathon de Copenhague) ainsi que des invitations au shopping, à 
Londres, à Copenhague ou en Hongrie. Sans oublier des propositions 
plus inédites telles que l'exposition canine de Birmingham ou la 
découverte de l'Islande à la Saint-Jean, à la lueur du soleil de 
minuit. A des prix attractifs qui incitent à s'offrir une " petite 
folie " : de 750 F à 1 650 F (pour les balades d'une journée), de 1 
350 F à 1 950 F (deux jours), de 2 100 F à 2 950 F (trois jours) et 2 
450 F pour quatre jours. Des prix comprenant le vol spécial A/R (Air 
Liberté) de Paris, les transferts et les nuits en hôtels trois 
étoiles avec petit déjeuner. " L'Agenda de la Liberté " est diffusé 
par la plupart des agences de voyages et divers réseaux, dont ceux du 
Club Med Voyages, de Via Voyages, Leclerc Voyages et American 
Express. Renseignements au 40-41-91-91.</TEXT>
<TEXT>
  Festivals et rodéos</TEXT>
<TEXT>
  Festivals de musique, fêtes indiennes, rodéos, grands rendez-vous 
sportifs, foires artisanales, manifestations culturelles répertoriés 
par dates et par thèmes dans la brochure " Festival USA 1994 " éditée 
par l'Office du tourisme des Etats-Unis. Diffusée par ce dernier (O. 
T. des Etats-Unis B. P., 91167 Longjumeau cedex 9, tél : (1) 
42-60-57-15), la liste des festivals est également accessible par 
Minitel 3615 USA, rubrique " manifestations ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
