<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000872-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000872-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347447</ACCOUNT>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,ATHLETISME,1994,SPORTIF,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<FAB>08091753</FAB>
<NAMES>JUILLARD FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DESEVRES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>LES 16EMES CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLETISME&gt; TECHNIQUE&gt; Les sauteurs planchent sur leur élan</TITLE>
<TEXT>L'ennemie numéro un du sauteur en longueur a le rouge de la honte. Elle se voit à peine. Et pourtant, c'est souvent vers elle que les 
athlètes fixent leurs regards. La plasticine, cette étroite bande 
posée comme un signal d'alerte sur la planche d'appel, rappelle à 
l'ordre les plus étourdis. Elle sanctionne d'un essai nul ceux qui 
osent la griffer de leurs pointes. La toucher, même du bout du pied, 
suffit à briser net tout espoir de record.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le sauteur en longueur (comme pour le triple sauteur), 
l'équation parfaite de la course d'élan doit allier vitesse et 
précision. La première qualité assure à l'impulsion toute son 
efficacité. La seconde évite le pire, le cauchemar du saut " mordu ". 
La vitesse est souvent inscrite dans les gènes. On naît rapide, on le 
devient rarement. En revanche, la précision s'apprend avec patience. 
Mike Powell, l'actuel recordman du monde (8,95 m), a pris tout son 
temps pour régler son impulsion avec la rigueur d'un homme de 
science. A ses débuts, il était courant de le voir mordre cinq des 
six essais d'un concours.</TEXT>
<TEXT>
  Cruelle évidence : l'amélioration d'une qualité entraîne souvent le 
recul d'une autre. A vouloir griffer la planche d'appel à la vitesse 
d'un sprinter, le sauteur en longueur en perd souvent ses marques. Il 
en oublie ses repères. Et mord un essai que sa prise d'impulsion lui 
promettait sublime.</TEXT>
<TEXT>
 L'instinct ou le système D</TEXT>
<TEXT>
  Seule parade : l'" instinct ". Cette qualité mal définie, réservée 
à une poignée de sauteurs, réussit l'alliage de la vitesse et de la 
précision. " Il permet de " lire " la planche d'appel pendant la 
course d'élan, raconte François Juillard, le directeur technique 
national de l'athlétisme français. Parmi les meilleurs spécialistes 
mondiaux, Carl Lewis est sûrement celui qui possède le plus bel 
instinct. Il sait profiter pleinement de ses qualités de sprinter, sa 
vitesse à l'impulsion ayant déjà été mesurée à 11,50 m/s. Pourtant, 
Lewis mord peu de sauts. Il sent tellement bien la planche qu'il est 
capable de modifier en une fraction de seconde la longueur de ses 
dernières foulées. "</TEXT>
<TEXT>
  Aux Jeux de Séoul, en 1988, un vent tourbillonnant semblait 
s'amuser à mettre en désordre les marques des douze finalistes. La 
plupart d'entre eux en perdaient leur calme. Car Lewis, lui, se 
savait protégé par son instinct de sauteur. " Je l'ai vu modifier sa 
course d'élan pour éviter de mordre, se souvient François Juillard. 
Et réussir 8,50 mètres sans même toucher la planche. "</TEXT>
<TEXT>
  A défaut de posséder cette marque de génie, les autres candidats 
peuvent toujours compter sur l'oeil de l'entraîneur. Officiellement, 
un sauteur ne doit pas profiter du moindre conseil pendant la durée 
du concours. Chacun, pourtant, se faufile entre les lignes du 
règlement. Jean Poczobut, président de la Fédération française 
d'athlétisme se souvient d'une finale de Coupe d'Europe : " J'étais 
dans la tribune, parmi le public, mais j'essayais de communiquer par 
signe avec un sauteur. Il ne trouvait pas ses marques. Je lui 
conseillais de raccourcir son élan. Le juge du concours n'a pas 
vraiment apprécié. Il ne me quittait pas des yeux. "</TEXT>
<TEXT>
 Athlètes et entraîneurs inventent ainsi en secret, à l'abri des 
regards, une gestuelle de complicité. Un mot crié depuis la tribune, 
un geste de la main, un papier agité dans le dos du juge arbitre... 
Un rien peut sauver un sauteur de l'échec d'un essai mordu. Et de la 
honte d'un carton rouge.&lt;
</TEXT>
</DOC>
