<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046728</DOCID>
<ACCOUNT>428401</ACCOUNT>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211295/0901</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NUM1>951222-7</NUM1>
<NAMES>RATP,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des agents d'EDF et de La Poste  font toujours grève en province</TITLE>
<TEXT> MALGRÉ la reprise générale du travail, un certain nombre de " poches " de conflit subsistaient jeudi 21 décembre en province, notamment à EDF-GDF et 
à La Poste.</TEXT>
<TEXT>
  SNCF : la direction prévoyait un trafic TGV et grandes lignes normal jeudi, sauf " 
quelques allègements sur les liaisons à destination ou en provenance de Marseille ". Au 
niveau régional, le service devait être " proche de la normale " pour la plupart des grandes 
villes. Pour Paris et sa banlieue, le service était normal pour les gares Paris-Est, Paris-
Nord, Paris-Saint-Lazare et Paris-gare de Lyon. Sur la gare Paris-Montparnasse et la ligne 
C du RER, deux trains sur trois étaient prévus (renseignements au 05-411-411 pour les 
grandes lignes, 05-122-122 pour Eurostar et 05-15-24-24 pour la banlieue).</TEXT>
<TEXT>
  RATP : le trafic était redevenu normal sur l'ensemble du réseau souterrain de la RATP 
(métro et RER). Le trafic de bus était assuré à 97 %.</TEXT>
<TEXT>
  TRANSPORTS URBAINS : les employés des transports urbains de l'agglomération de 
Bordeaux, en grève depuis le 4 décembre, ont décidé mercredi de reprendre le travail, 
précisant cependant qu'il s'agit d'une " suspension " du mouvement. En revanche, le conflit 
se durcit à Marseille. Pour la quinzième journée consécutive, aucun bus ni tramway ne 
circulait jeudi. Le métro est désormais totalement paralysé. A Limoges, les transports 
urbains étaient pratiquement interrompus mercredi.</TEXT>
<TEXT>
  EDF-GDF : aucun problème d'équilibre entre capacité de production et consommation 
n'était enregistré par EDF jeudi. Les agents EDF restaient à la pointe du mouvement 
social avec un taux de grévistes de 10 % mercredi selon la direction. A Bordeaux, des 
coupures de courant " sélectives " ont affecté l'agglomération. A Anglet (Pyrénées-
Atlantiques), des grévistes occupent depuis sept jours le poste de distribution d'électricité 
sur la totalité des Landes et la moitié des Pyrénées-Atlantiques. En Provence-Alpes-Côte-
d'Azur, ils paralysent depuis mardi soir le poste commun de commande de Sainte-Tulle 
(Alpes-de-Haute-Provence) et la direction envisageait des " délestages ". En revanche, les 
grévistes de Grenoble (Isère) et de Caen (Calvados) ont repris le travail mercredi.</TEXT>
<TEXT>
  POSTE : la situation s'est à nouveau " dégradée " dès mardi soir au centre de tri Jean-
Jacques Bosc de Bordeaux. Les postiers toulousains, qui avaient repris le travail mardi, 
ont décidé mercredi de se mettre à nouveau en grève et les principaux bureaux de 
distribution de Toulouse et deux centres de tri sont à nouveau bloqués, selon les syndicats. 
La direction affirme toutefois que les services " fonctionnent normalement ". Les centres 
de tri de Chambéry (Savoie) et de Caen (Calvados) sont toujours en grève. Celui de 
Sotteville-lès-Rouen (Seine-Maritime) restait paralysé, mercredi, en fin de journée. Les 
postiers ont organisé une manifestation mercredi après-midi dans le centre de Rouen. Les 
salariés du centre de Saint-Brieuc (Côtes-d'Armor), le premier à avoir voté la grève le 27 
novembre avec ceux de Caen et de Rouen, ont voté mercredi " à reculons " la reprise du 
travail, tandis que le redémarrage demeurait précaire au centre de Rennes-Airlande. Le 
mouvement s'est durci au centre de Lezennes, près de Lille (Nord), de nouveau en grève, 
mercredi soir. Les postiers de Lezennes avaient " suspendu " la grève deux jours plus tôt, 
dans l'attente de négociations.</TEXT>
<TEXT>
  MANIFESTATIONS : à Paris, l'Union régionale Ile-de-France CGT et la FSU appellent à 
une manifestation, jeudi, à partir de 14 heures, entre la place Denfert-Rochereau et la 
place Vauban, à proximité de l'hôtel Matignon. L'Union générale des fédérations de 
fonctionnaires (UGFF) CGT appelle également à cette manifestation. Des manifestations 
auront lieu dans la plupart des grandes villes de Rhône-Alpes, à l'appel de la CGT et de 
Force ouvrière, avec l'appoint fréquent de la FSU (Ardèche, Drôme, Isère, Rhône, Savoie, 
Haute-Savoie) et même de la CFDT (Drôme et Ardèche).</TEXT>
</DOC>
