<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001720-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001720-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344798</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>CHANSON,LANGUE FRANCAISE,POESIE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO: Les Rita Mitsouko. )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BRAUDEAU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; LE SPECTATEUR &gt; Chanter le français</TITLE>
<TEXT>ON dit souvent que le français n'est pas facile à chanter, à cause de ses nasales, ces voyelles qui fleurissent si bien chez nous et qui 
obligent quelque cinquante millions de Français à pousser de l'air 
par leurs naseaux pour s'exprimer. Les Scandinaves qui parlent dans 
les films de Bergman donnent l'impression de mastiquer et de 
recracher quelque chose de triste et foncé qui fait " 
screubeleubregeu... " dans l'oreille et donne une certaine profondeur 
au propos. Nous, avec nos nasales que les étrangers ont tant de mal à 
imiter, nous avons l'air d'un troupeau d'ânes brayant. C'est 
peut-être pour cela qu'il y a assez peu d'opéras en français, à cause 
des " on " et des " an " qu'il est impossible de chanter à gorge 
déployée. Même le grand Pavarotti, et son petit mouchoir, ne peut pas 
donner toute sa puissance en lançant " Gaston ya l'téléphon qui son 
et ya jamais person qui y répond ". La nasale bride le volume, c'est 
évident, et Nino Ferrer ne chante pas le Téléphon, il le dit 
rageusement. De même avec les " ou " et les " eu ", si abondants dans 
notre langue et qui coincent un peu le filet d'air sonore à la sortie 
de la bouche. Ça ne sonne pas clair et bien dégagé comme de 
l'italien, plein de " o " et de " a " et de " i ", ah ! " Funiculi, 
funicula ", voilà qui s'énonce sans peine. Tandis que Johnny Hallyday 
pour pouvoir mettre tout le volume à l'expression de ses sentiments 
est obligé de dire " l'amur tujur ". C'est dire la gravité et 
l'ampleur de la question que nous venons de soulever et que nous 
reposons aussitôt parce qu'elle est trop lourde et qu'il fait chaud.</TEXT>
<TEXT>
  EN revanche, pour la poésie, le français est un véhicule léger, 
souple, élégant, capable de supporter de lourdes charges à la Hugo ou 
de purs oiseaux limpides, voyez Racine, La Fontaine, Verlaine. La 
chanson qui est de la poésie chantée, un genre bâtard comme le roman 
ou le journalisme, du reste, s'accommode très bien du français et 
surmonte les handicaps évoqués à propos de l'opéra avec la plus 
efficace des armes, la désinvolture. Il y a belle lurette que 
Gainsbourg a démontré qu'on pouvait faire chanter à peu près 
n'importe qui, même et surtout des personnes sans voix, sans 
expérience. Une génération plus tôt, on s'indignait que puissent se 
produire des chanteurs sans voix, collés au micro. Aujourd'hui c'est 
le contraire. Les miaulements suraigus, au bord de l'aphasie, et 
fortement accentués d'anglais d'une Jane Birkin ont triomphé du dogme 
de la belle voix. Gainsbourg lui-même, qui avait une belle voix quand 
il le voulait, avant la quatre millionnième gitane, ne s'est pas 
privé d'enregistrer des disques murmurés d'une voix flemmarde et très 
culottée, très séduisante.</TEXT>
<TEXT>
  La chanson française est un attrape-tout. On y trouve pêle-mêle de 
la politique avec " Ah, ça ira " et ses fameux aristocrates à la 
lanterne, incompréhensibles pour les enfants qui ne voient pas ce 
qu'une lanterne fait dans l'affaire, du sentiment avec Parlez-moi 
d'amour, du satirique, du cocasse avec Bobby Lapointe, du déchirant 
avec Piaf, des fantaisies sublimes avec Trenet, et des tableaux de la 
vie quotidienne avec tous, de Bécaud à Ferré, d'Aznavour à Ferrat en 
passant par Dalida et Claude François. Il en a toujours été ainsi, 
dira-t-on, la chanson est là pour parler de tout et de rien, de 
grandes questions métaphysiques et de plaisanteries de potaches, elle 
peut même se contenter de dire " tico-tico par-ci, tico-tico par-là " 
sans rougir. Certes. Mais pourquoi insiste-t-on sur cette curieuse 
identité, la chanson française ? </TEXT>
<TEXT>
  D'ABORD parce qu'elle a été d'une formidable qualité, d'une grande 
richesse, depuis longtemps, ce qui n'est pas le cas dans toutes les 
cultures. Chez nous, Aragon laisse mettre ses poèmes en chanson. On 
n'imprime presque plus de poèmes en recueil. Il y a eu comme un 
transfert de la poésie, du papier vers le chant, l'oreille. Ailleurs, 
en Chine, par exemple, à Taïwan, la chanson est considérée comme un 
divertissement à peu près inepte, tandis que les journaux impriment 
des poèmes. Depuis quand un journal français a-t-il imprimé de la 
poésie ? Ensuite, cette chanson française a failli mourir, avec la 
vague du rock anglo-saxon. Il faut se rappeler l'amertume de 
chanteurs fort bien établis, brusquement jetés aux oubliettes pour un 
Richard Anthony qui entendait siffler le train ou une Sylvie Vartan, 
délicieuse au demeurant, qui annonait Da dou run run. Aujourd'hui, on 
y repense avec un peu d'attendrissement, sans doute, mais nous étions 
devenus des perroquets, des singes pygmées. Toute la créativité était 
en Angleterre et aux Etats-Unis, et ici on se bornait à adapter, à 
copier, on se faisait appeler Eddie, Johnny.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis la chanson française est revenue. Pimpante, changée. Une 
station FM (90, 9) dans la région parisienne, baptisée Chante-France, 
émet, selon sa devise, " cent pour cent de chanson française ", avec 
toutes les dix minutes un cocorico gaulois très martial. Les 
Francofolies de La Rochelle présentent un éventail de groupes et de 
chanteurs francophones d'une grande variété. Car c'est cela, le 
secret de survie de la chanson française : ce n'est pas une revanche, 
le retour des émigrés. Au contraire, avec le raï, le rap, les voix 
des francophones à accent, comme les Canadiens ou Stephan Eicher, la 
chanson s'est enrichie en se métissant, s'est donné de nouvelles 
ailes, et une liberté toute neuve.                         
</TEXT>
</DOC>
