<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041348</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041348</DOCID>
<ACCOUNT>421726</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRENIER ROGER</PEOPLE>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/45953004</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TROIS HEURES DU MATINSCOTT FITZGERALDde Roger Grenier.Ed. Gallimard, coll. " L'unet l'autre ", 160 p., 110 F.  (1) Les nouvelles de Ring Lardner viennent d'être enfin rééditées sous le titre Champion (trad. de l'américain par Jacques Guicharneau, 254 p., 10/18, no 1425).  DOC : avec un dessin de Bérénice Cleeve</NOTE>
<NUM1>951110-2-R03-61</NUM1>
<NAMES>FITZGERALD SCOTT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS BOTT</SIP1>
<SOT1>Roger Grenier admire et fréquente l'auteur de " Tendre est la nuit " depuis longtemps.Il confesse très bien celui qui " avait la folie de trop demander à la vie et la sagesse de préférer l'écriture à tout le reste "</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRESHISTOIRE LITTERAIRE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Conversation tardive avec Scott Fitzgerald</TITLE>
<TIO1>TROIS HEURES DU MATIN SCOTT FITZGERALD</TIO1>
<TEXT> Quelle est l'heure la pire, la plus calamiteuse ou la moins aimable ? Les avis divergent là-dessus, mais Francis Scott Fitzgerald avait décidé que 
c'était " trois heures du matin ". C'est d'ailleurs le titre qu'a choisi Roger Grenier pour son 
essai sur l'auteur de La Fêlure, lequel attendait sûrement l'aube comme une sorte de 
délivrance ou de salut. Car il parlait de " la nuit véritablement noire de l'âme "...</TEXT>
<TEXT>
  Roger Grenier admire et fréquente Fitzgerald depuis très longtemps. Ce fut une de ses 
passions de jeunesse au lendemain de la deuxième guerre mondiale, bien avant que Gatsby 
ne redevînt à la mode, pour être le précurseur ou le symbole de toutes les générations 
égarées dans les districts de New York et les arrondissements de Paris. " Pourtant, dit 
Roger Grenier, je n'aime ni les alcooliques ni les excentriques. " Alors, si vous désirez 
connaître les motifs de cette attirance, il répond qu'il a " toujours été sensible à la touche 
de désastre " qui colore l'existence et l'oeuvre de Scott. Et puis le mari de Zelda avait la 
religion de la littérature, considérant les écrivains comme " une espèce (très) particulière " 
qui ne trompait personne lorsqu'elle imitait d'autres catégories de la population, par 
exemple " les courtiers de Wall Street, les rois du bétail ou les explorateurs britanniques 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les écrivains peuvent-ils se déguiser ? Retz revêtait la pourpre du cardinal, Laclos 
portait l'uniforme de l'artilleur et Giraudoux mettait le costume du diplomate, mais la 
nature reprenait assez vite le dessus. Fitzgerald, pour sa part, ne se donnait même pas une 
raison (sociale) d'exister. Il interprétait seulement des rôles de circonstance. " J'ai 
beaucoup demandé à mes émotions ", disait-il. C'est précisément le métier ou la vocation 
de la littérature. Et le propos de Roger Grenier c'est de " chercher l'écrivain derrière 
l'homme ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses Certificats d'études, l'éternel élève Antoine Blondin s'étonnait de ne pas être " 
interrogé " sur des gens respectables comme Bossuet ou Fénelon, mais sur des mauvais 
sujets tels que Baudelaire ou l'auteur de Tendre est la nuit. Mauvais élève, Fitzgerald ? 
Pas sûr... Car il était très soigneux, comme le montre Roger Grenier. Il savait " poser de la 
lumière sur ses portraits de femmes ". Déçu de ne pas avoir fait la première guerre et de 
ne pas avoir été un héros, déçu de ne pas avoir été riche dans sa jeunesse et de ne pas 
avoir fait partie de l'équipe de football de Princeton, il demandait à la littérature de 
compenser toutes ces déconvenues. Un tel programme réclamait du travail et de la 
méthode, d'autant que Fitzgerald écrivait également pour " réparer le désordre de sa vie ". 
Il avait fort à faire avec les extravagances ou les dissipations de toutes sortes, les 
beuveries, les dépenses immodérées et, pour finir, la folie de Zelda.</TEXT>
<TEXT>
  Les Fitzgerald se prenaient pour des personnages de roman. Cela provoque généralement 
quelques dégâts. Mais allez savoir d'où leur venait ce " goût de la catastrophe "... Scott 
avait probablement attrapé cette maladie dès son enfance à Saint-Paul, dans le Minnesota. 
Depuis ses débuts, il était agressé par le nevermore. Vous connaissez ce drôle d'oiseau 
rapace qui tourmente les gens sous le prétexte que personne ne se baigne jamais deux fois 
dans le même fleuve.</TEXT>
<TEXT>
 Par sa faute, les bonheurs que l'on éprouve s'assombrissent déjà, même s'ils se donnent 
des allures d'éternité. Car ils sont avertis qu'ils ne se reproduiront pas... Durant l'été 1942, 
Fitzgerald se trouvait sur la Côte d'Azur, à Saint-Raphaël. Il ouvrit sa fenêtre et regarda la 
mer avant d'annoncer la mort de Conrad. C'était sans doute à cause des pages que l'auteur 
de Jeunesse avait écrites sur cet âge de l'existence : " Nos visages marqués par le labeur, 
par les déceptions, par le succès, par l'amour ; nos yeux las cherchant encore, cherchant 
toujours, cherchant ardemment à extraire de la vie ce quelque chose qui, alors qu'on 
l'attend encore, est déjà disparu (...) en même temps que la jeunesse, que la force, que le 
romanesque des illusions. "</TEXT>
<TEXT>
 En passant, nous apprenons que Fitzgerald fait partie des recordmen de la nouvelle. Avec 
160 brèves histoires, il se classe derrière Tchekhov (600) et Pirandello (235). Il rédigeait 
une nouvelle après l'autre, " comme un pianiste de bar égrène ses airs connus " quand les 
villes dorment. " Au fond, comme le note Roger Grenier, il était effroyablement 
#sentimental. " Il aurait voulu être aimé par toutes les demoiselles d'Amérique, Ginevra, 
Zelda et les autres... Roger Grenier parle très bien de Scott. Il le comprend, il le confesse 
en quelque sorte, longtemps après sa mort. Cela arrive quelquefois entre écrivains, dans 
ces conversations tardives où les silences servent à écouter le passage du temps.</TEXT>
<TEXT>
  Et Zelda ? Cette ancienne demoiselle de l'Alabama, qui cédait à toutes ses lubies, était 
particulièrement " douée pour le désastre ". Dos Passos, qui fit avec elle un tour de 
manège la grande roue , disait avoir deviné chez cette jeune femme " quelque chose 
d'effrayant ", malgré sa beauté. Elle accéléra sûrement la course vers les ultimes 
banqueroutes, la moindre n'étant pas celle des sentiments et des émotions de jadis.</TEXT>
<TEXT>
 Lorsqu'ils dînèrent ensemble à Paris, en 1924, Joyce et Fitzgerald évaluèrent le temps qui 
leur était nécessaire, l'un pour terminer Finnegans Wake et l'autre Gatsby le Magnifique. 
Etrange compétition entre le plus austère des Irlandais et le plus dissipé des Américains... 
Mais Scott avait à la fois " la folie de trop demander à la vie et la sagesse de préférer 
l'écriture à tout le reste ". Celle-ci rattrapait ou sauvait tout ce qu'on avait perdu. Quel 
charme dans les portraits ou les brèves études de Roger Grenier ! C'est que, sous les 
dehors de la légende, il retrouve et rend toute la mélancolie de ces " pauvres rêves de 
bonheur céleste ", qui furent transfigurés par la littérature.</TEXT>
<TEXT>
  " Amoureux transi " de Zelda, le journaliste et nouvelliste Ring Lardner (1), qui était 
l'humoriste le plus désespéré des Etats-Unis et qui, selon Fitzgerald, " n'avait pas souri 
depuis dix ans " lorsqu'il mourut en 1933, avait fait dire à l'une de ses héroïnes : " 
J'étouffe, moi. " Pour Scott et pour lui, les livres étaient la seule sortie de secours.</TEXT>
</DOC>
