<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006913</DOCID>
<ACCOUNT>375783</ACCOUNT>
<DATE>19950220</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180295/1905</FAB>
<NUM1>950220-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-64</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>CARNET</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>JOURNAL OFFICIEL</TITLE>
<TEXT> Au Journal officiel du vendredi 17 février sont publiés :</TEXT>
<TEXT> Droit de timbre : un avis du Conseil d'Etat stipulant que, lorsqu'un préfet de département 
ou de région défère, devant un tribunal administratif, l'acte d'une collectivité locale, dans le 
cadre du contrôle de légalité, il doit acquitter un droit de timbre de 100 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Primes : un arrêté fixant le taux des indemnités susceptibles d'être accordées aux agents 
des services déconcentrés du Trésor chargés de l'exercice des poursuites : 18,30 francs 
par procès-verbal d'immobilisation d'un véhicule à moteur, 29,60 francs par procès-verbal 
d'inventaire des biens saisis avant une vente ou par procès-verbal de saisie, 97,56 francs 
par procès-verbal de vente, 103,05 francs par vente le dimanche ou les jours fériés hors 
d'un centre où il existe un commissaire-priseur...</TEXT>
<TEXT>
  Comédiens : un arrêté portant " création d'un traitement automatisé d'informations 
nominatives ", dans le but de réaliser une enquête nationale sur les comédiens. L'enquête 
portera sur mille artistes dramatiques sélectionnés à partir d'un fichier de la caisse des 
congés spectacles.</TEXT>
<TEXT>
 Droits de plaidoirie : un décret " relatif aux droits de plaidoirie et à la contribution 
équivalente ". Un droit de plaidoirie, dû à l'avocat, est exigible devant les juridictions 
administratives de droit commun et les juridictions de l'ordre juridiciaire. L'Etat acquitte ce 
droit lorsque le client bénéficie de l'aide juridictionnelle. L'avocat verse les droits à son 
ordre, qui les reverse à la Caisse nationale des barreaux français.</TEXT>
</DOC>
