<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001355-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001355-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340398</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06101260</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,MARQUE DE FABRIQUE,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE TELEVISION,FANCE 2,ELKABBACH JEAN PIERRE,CLEMENT PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>LANCEMENT D'UN APPEL D'OFFRES CONCERNANT LE LOGO LES BANDES ANNONCES ET LES GENERIQUES</LEAD1>
<TITLE>Souhaitant une modification de l'image graphique&gt; La direction de France Télévision prépare un nouvel habillage pour France 2</TITLE>
<TEXT>Est-ce l'envie de tirer un trait définitif sur les " années Bourges " ou le souci de préparer l'avenir du service public ? Le président de 
France Télévision, Jean-Pierre Elkabbach, a engagé une consultation, 
terminée fin mai, pour modifier l'habillage de la seconde chaîne 
publique, France 2. Tout en abandonnant son nom d'Antenne 2, France 2 
avait inauguré ses " nouveaux habits " (logo, bandes-annonces, 
génériques) à la rentrée 1992, comme France 3 (le Monde du 9 
septembre 1992). Conçu par l'agence BDDP et la société de production 
Gédéon, le nouveau graphisme visait à " créer un pôle identifiable " 
_ le service public, en bleu-blanc-rouge _ tout en offrant des 
repères clairs aux téléspectateurs : deux bandes verticales pour 
France 2, trois bandes horizontales pour France 3.</TEXT>
<TEXT>
 Pour Patrick Clément, directeur délégué, " il n'est pas question de 
modifier cet habillage. Nous allons seulement le réajuster en 
douceur, dans les journaux télévisés d'abord, puis dans les magazines 
de la chaîne ". Bien que flou _ la " mise en oeuvre d'une politique 
de communication en termes d'information " est le seul objectif 
invoqué _, le texte fourni aux quinze agences en lice apparaît plus 
ambitieux. Louis Bériot, directeur de l'antenne, Jean-Luc Mano, 
directeur de l'information et Jean Réveillon, responsable des sports, 
souhaitent en effet " redéfinir l'identité visuelle " _ la marque ou 
le logo _ de leurs éditions et magazines et mener " une réflexion 
globale sur les génériques d'émissions, sur la publicité et les 
bandes-annonces ". C'est-à-dire à peu près tout. Le chantier 
entrepris il y a deux ans par M. Bourges avait coûté près de 10 
millions de francs seulement pour France 2, beaucoup plus pour France 
3. " Nous sommes soucieux des deniers publics ", prévient M. Clément, 
délégué général de France Télévision et coordinateur du projet, dont 
le texte ne précise pas le budget de ce lifting. </TEXT>
<TEXT>
 En s'attachant à France 2 seule, cet appel d'offres indiquerait-il 
que la politique et l'identité graphique de groupe menée auparavant 
par Hervé Bourges ont vécu ? La volonté ainsi affichée de casser les 
liens visuels entre les deux chaînes risque de nourrir les rumeurs 
qui font de France 2 la prochaine " privatisée ", une idée qui fait 
son chemin dans certains cénacles gouvernementaux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
