<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002007-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002007-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359648</ACCOUNT>
<PEOPLE>GISCARD D'ESTAING VALERY</PEOPLE>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11161158</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,DECLARATION,ELECTION PRESIDENTIELLE,LITTERATURE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Le Passage, éditions Robert Laffont, 232 p., 99 F.</NOTE>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 16 NOVEMBRE 1994 SUR EUROPE 1 A L'OCCASION DE LA SORTIE DE SON PREMIER ROMAN, " LE PASSAGE "</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; M. Giscard d'Estaing, romancier et... peut-être candidat en février</TITLE>
<TIO1>LE PASSAGE</TIO1>
<TEXT>Valéry Giscard d'Estaing n'a toujours pas renoncé. Il a profité, mercredi 16 novembre, de la sortie de son premier roman (1), rédigé 
cet été, pour annoncer, sur Europe 1, que s'il devait se déclarer 
candidat à l'élection présidentielle, " ce serait au mois de février 
".</TEXT>
<TEXT>
  Le président de l'UDF, qui assure ne pas vouloir " être mêlé à 
l'agitation politique actuelle parce qu'elle est dangereuse pour 
notre majorité et nuisible pour la France ", a observé que " les 
trois élections " remportées par la droite depuis la réforme 
constitutionnelle de 1962 _ en 1965, en 1969 et en 1974 _ avaient été 
" gagnées au terme de campagnes courtes ". </TEXT>
<TEXT>
 Histoire d'amour et scènes de chasse</TEXT>
<TEXT>
 Dans un entretien publié mercredi par le Figaro, l'ancien président 
de la République assure, par ailleurs, que ses nouvelles prétentions 
littéraires ne sont pas incompatibles avec l'ambition politique. </TEXT>
<TEXT>
 Qualifiée modestement par son auteur de " longue nouvelle ", 
l'histoire d'amour, sur fond de scènes de chasse, que publie cette 
semaine M. Giscard d'Estaing n'est donc en rien le prélude à une 
retraite politique. </TEXT>
<TEXT>
 En 1974, alors ministre des finances, M. Giscard d'Estaing avait 
confié qu'il se dirigerait vers l'activité littéraire " avec joie " 
s'il avait " la certitude de pouvoir écrire en quelques mois ou en 
quelques années l'équivalent de l'oeuvre de Guy de Maupassant ou de 
Gustave Flaubert ".          
</TEXT>
</DOC>
