<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003638-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003638-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326488</ACCOUNT>
<PEOPLE>COMERFORD JOE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>IRLANDE DU NORD,CONFLIT IRLANDAIS</SUBJECTS>
<FAB>08</FAB>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>(DOC : AVEC UNE PHOTO - Marc O'Shea et Annie Far )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; BENNY L'IRLANDAIS : ARTE, 22 h &gt; Une école dans la tourmente &gt; Ce téléfilm qui met en scène la persistance des luttes partisanes en Irlande du Nord montre l'immobilité de l'histoire et l'absurdité de la guerre. &gt; Un récit sans concession.</TITLE>
<TIO1>BENNY L' IRLANDAIS</TIO1>
<TEXT>DES paysages lunaires, une lumière brumeuse de jour finissant, des maisons aux volets verts qui semblent inhabitées... Le téléfilm de 
Joe Comerford plante d'emblée son décor. L'histoire qui va se jouer 
là aura la couleur des pluies et l'âpreté des côtes arides de fin du 
monde. Sur le bord des routes ou au beau milieu des champs, des 
pancartes _ "Nous espérons vous revoir bientôt en Irlande du Nord" ; 
"Il est dangereux d'aspirer à une éducation indépendante" _ indiquent 
où nous sommes, à la frontière de l'Irlande du Nord et de la 
République d'Irlande.</TEXT>
<TEXT>
 Les premières scènes font froid dans le dos. Elles disent la 
violence, sans totalement la montrer. L'image d'un lapin pris au 
piège et vidé de ses entrailles a valeur de symbole. Ici 
l'agressivité est latente, nichée dans la plupart des esprits et 
présente dans les actes du quotidien.</TEXT>
<TEXT>
 Seule l'école du coin a su se préserver des luttes idéologiques 
religieuses et politiques. Un privilège que l'établissement doit 
essentiellement à sa directrice, une protestante dont l'ambition est 
avant tout de rester neutre. Le jour où un indicateur de police est 
retrouvé mort dans l'école, les soupçons se portent pourtant sur elle 
et sur Manley, le prêtre défroqué qui partage sa vie. Benny, un jeune 
délinquant de dix-sept ans qui s'est réfugié là aussi, se trouve mêlé 
également à l'affaire. Il ne fait confiance qu'à la directrice de 
l'école. Cette épreuve qui les menace va nouer entre eux de bien 
étranges rapports. Le danger finit par exacerber les sentiments. Pour 
fuir ce huis clos dans lequel il n'est plus lui-même, mais aussi pour 
sauver sa peau, Benny est obligé de s'échapper.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire tournera mal. L'histoire d'un pays rejoint, l'espace d'un 
dénouement, celle des hommes. La fin du téléfilm de Joe Comerford 
ressemble à son début, en plus violent encore. Cette fois, les 
victimes réelles du piège qui s'est refermé sont les hommes. Le sang 
qui coule est le leur.</TEXT>
<TEXT>
 Malentendus</TEXT>
<TEXT>
 Le réalisateur n'y va pas par quatre chemins pour faire passer le 
message. Et si le massacre final est à la limite du soutenable, ce 
n'est pas par goût du sordide. Chaque étape de l'histoire est une 
pierre dans l'édification du malentendu et de la violence. L'hystérie 
collective ne laisse guère de chance à la sagesse. Et la neutralité à 
laquelle est attachée la directrice s'inscrit d'emblée comme une 
mission impossible. Le metteur en scène en sait quelque chose, qui 
s'est inspiré d'un souvenir d'enfance.</TEXT>
<TEXT>
 "Après la partition de l'Irlande dans les années 20 et la guerre 
civile qui s'ensuit, explique-t-il, la petite école privée de Mount 
Saint Benedict poursuit ses méthodes d'enseignement expérimentales. 
Au début des années 30, l'opposition croissante de l'Eglise et du 
gouvernement face au fonctionnement de l'institut conduit celui-ci à 
fermer ses portes, d'abord temporairement puis définitivement. Mon 
père et ma tante ont été élèves de cette école. Les raisons profondes 
qui ont présidé à la fermeture de l'institut ont constitué le coup 
d'envoi de ce film."</TEXT>
<TEXT>
  Joe Comerford ne s'est pas intéressé qu'au contexte historique de 
cette aventure. Il a eu envie de la transposer dans un environnement 
actuel "à cause des similitudes que présentent les forces politiques 
et sociales d'aujourd'hui et celles du début du siècle. Leur forme a 
changé mais leur dynamique est identique ." L'histoire piétine.</TEXT>
<TEXT>
  Benny l'Irlandais tend à montrer que les affrontements des hommes, 
au fil du temps, oublient leur cause première pour fonctionner à 
vide. Le film de Joe Comerford est un scénario de l'absurde. La mise 
en scène et la logique du récit illustrent ces propos en brouillant 
les pistes et en multipliant les points de vue. Les hommes 
n'appartiennent plus, à la longue, qu'à un seul camp, celui de la 
guerre pour la guerre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
