<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000354-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000354-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322912</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,FINANCEMENT,ETUDIANT,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,PROJET,CREATION,UNIVERSITE,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,GRANDE ECOLE,INGENIEUR</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Cette fédération regroupe vingt-deux établissements pour 13 000 élèves, qui délivrent 2 300 diplômes chaque année. Comptant 8 000 étudiants il y a dix ans, elle espère atteindre 15 000 d'ici peu. (2) La part du secteur privé dans l'enseignement supérieur est évaluée à 11 %, soit 201 000 sur 1 700 000 élèves dans l'année 1991-1992. Mais elle inclut près de 95 000 étudiants dans les sections techniques spécialisées et les classes préparatoires des grandes écoles.&gt;  ( DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NAMES>PINTE ETIENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>254</PAGE>
<LEAD1>REFORME DE LA LOI FALLOUX</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION-CAMPUS&gt; Les espoirs déçus de l'enseignement supérieur privé &gt; Les promoteurs de la révision de la loi Falloux misaient sur une réforme du financement de ces établissements. Ils devront encore attendre</TITLE>
<TEXT>LA réforme de la loi Falloux leur avait laissé entrevoir quelque espoir. Mais la brèche s'est aussitôt refermée. A leur tour, les 
dirigeants des établissements d'enseignement supérieur privés 
catholiques ne cachent pas leur déception. La révision des 
dispositifs de financement par l'Etat, dont ils sont presque 
totalement exclus, n'est plus à l'ordre du jour. Et la proposition de 
loi, déposée le 13 juillet dernier par Etienne Pinte, député (RPR) 
des Yvelines au nom des deux groupes de la majorité (RPR et UDF), a 
peu de chances d'être examinée rapidement. Préparé avec l'aide de la 
Fédération des écoles supérieures d'ingénieurs et de cadres (FESIC) 
affiliée aux instances catholiques (1), ce texte visait à inscrire 
dans " la mission de service public " le réseau des établissements à 
but non lucratif qui accueille 15 000 des 61 000 élèves-ingénieurs, 
la quasi-totalité des 57 000 étudiants des écoles de commerce, ainsi 
que les quelque vingt mille étudiants des cycles de formation 
générale des cinq instituts catholiques (Angers, Lille, Lyon, Paris 
et Toulouse). </TEXT>
<TEXT>
  Outre leur inscription dans la politique contractuelle expérimentée 
à partir de 1989, M. Pinte suggérait de remplacer l'actuelle 
subvention aux établissements supérieurs privés, inscrite chaque 
année dans la loi de finances (de l'ordre de 6 000 francs par 
étudiant) par une dotation permanente proche de celle consentie pour 
le public. " A moins de vouloir les étrangler, il n'y a pas de raison 
que nos écoles, qui sont reconnues par l'Etat et qui délivrent des 
diplômes agréés par la commission du titre, continuent de subir un 
traitement inégalitaire ", affirme François Massot, secrétaire 
général de la FESIG. En dehors de lois de 1875 et de 1880 définissant 
le statut de leurs établissements, le secteur privé de l'enseignement 
supérieur (2) ne relève, il est vrai, d'aucun des textes régissant 
les rapports entre l'Etat et les établissements d'enseignement sous 
contrat. En l'absence de financement garanti, il reste très largement 
dépendant de la taxe d'apprentissage dont il perçoit 65 % du montant 
global versé par les entreprises, et des droits de scolarité, 
généralement élevés, de l'ordre de 25 000 à 30 000 francs par an. Un 
arrêt du Conseil d'Etat du 1er juin 1956 a admis toutefois que les 
collectivités locales pouvaient subventionner des établissements. 
Mais peu d'entre elles ont accepté de mettre le doigt dans cet 
engrenage financier, à l'exception de la ville d'Angers, à majorité 
socialiste, et du conseil général du Maine-et-Loire, qui, en 1993, 
ont versé à l'Institut catholique de l'Ouest respectivement 206 000 
francs et 5 millions de francs. " Sans critères ni obligations, le 
régime actuel ne nous permet pas de faire face à nos charges, ni de 
conduire des projets de développement ", regrette ainsi Mgr Christian 
Ponson, recteur de l'Institut catholique de Lyon, qui a créé des 
antennes à Marseille et plus récemment à Dijon.</TEXT>
<TEXT>
  Universités parallèles </TEXT>
<TEXT>
  Cette méfiance a partiellement disparu avec l'élaboration du schéma 
" Université 2 000 " incitant les collectivités locales, villes, 
départements et régions, à cofinancer avec l'Etat un programme massif 
de constructions universitaires. Sans trop rechigner, les 
collectivités ont rapidement admis le bénéfice d'un tel 
investissement pour l'aménagement du territoire et leur image de 
marque. La contrepartie pour le privé n'a pas tardé. Quand leurs 
projets pour l'enseignement public n'étaient pas retenus dans le 
cadre du plan " Université 2 000 ", elles étaient d'autant plus 
enclines à se laisser séduire par les programmes de filières 
professionnelles ou technologiques proposés par certains 
établissements privés. Cet engouement soudain pour l'enseignement 
supérieur a même incité les plus volontaristes _ et les plus riches _ 
d'entre elles à créer des campus ou des universités parallèles.</TEXT>
<TEXT>
  " L'enseignement supérieur et la recherche sont les véritables 
investissements des quinze prochaines années ", proclame Claude 
Champaud, vice-président (RPR) du conseil général d'Ile-et-Vilaine, 
maître d'oeuvre du campus de Ker-Lann, près de Rennes (voir 
ci-dessous). Avec d'infinies précautions pour ne pas " alimenter les 
suspicions ni rallumer une guerre de religion ", cet ancien président 
de l'université de Rennes-I situe ce projet en " complémentarité et 
non en concurrence " avec les universités et les grandes écoles 
particulièrement bien représentées dans la ville. Mais l'aménagement 
de ce campus a soulevé une vague de critiques, tempérées depuis que 
l'Ecole normale supérieure de Cachan (Hauts-de-Seine) a décidé d'y 
installer une antenne.</TEXT>
<TEXT>
 La logique de création, par le conseil général des Hauts-de-Seine, 
de l'université Léonard-de-Vinci, baptisée " université Pasqua ", 
dans le quartier de la Défense est, elle, résolument inscrite dans un 
système concurrentiel. Sous couvert de " modernisme et d'innovation 
", cet " exemple " a un coût particulièrement élevé _ plus de 1 
milliard de francs _, au point que ses détracteurs ont eu tôt fait de 
dénoncer " un système prévisible de sélection des étudiants par 
l'argent ". </TEXT>
<TEXT>
  " Déséquilibres juridico-financiers " </TEXT>
<TEXT>
  Si le principe de l'aide des collectivités ne semble pas être remis 
en cause, ses modalités sont parfois plus discutables. La chambre 
régionale des comptes d'Ile-de-France a récemment " épinglé " le 
conseil général du Val-d'Oise qui a construit, dans la ville nouvelle 
de Cergy, un complexe de 17 000 mètres carrés pour le compte du 
Centre polytechnique Saint-Louis et de ses cinq écoles d'ingénieurs, 
une extension de l'Institut catholique de Paris. Certes, reconnaît le 
rapport, cette opération d'un montant de 420 millions de francs est " 
novatrice par bien des aspects " et a eu un effet d'entraînement pour 
le décollage du campus _ public _ de Cergy-Pontoise. Mais sa mise en 
oeuvre s'est accompagnée de " déséquilibres juridico-financiers " au 
détriment de la collectivité. La parité de financement, initialement 
fixée, n'a pas été respectée et la convention de cession, pour le 
franc symbolique, à la fondation gestionnaire des lieux, à l'issue de 
trente-cinq ans, a été jugée plus qu'avantageuse.</TEXT>
<TEXT>
  A Brest, c'est la récente mobilisation des défenseurs du public qui 
a mis un frein au projet de création d'une école d'ingénieurs de 
l'Institut supérieur d'électronique du Nord (ISEN), pourtant soutenu 
par Pierre Maille, le président socialiste de la communauté urbaine. 
Deux jours après le succès de la manifestation parisienne du 16 
janvier, il s'est heurté au tir de barrage groupé des syndicats 
d'enseignants, des parents d'élèves et des militants laïques et a dû 
renoncer à soumettre l'examen d'une aide de 115 millions de francs 
pour cette antenne d'un établissement de la Catho de Lille.</TEXT>
<TEXT>
  En l'absence de règles précises, le système a-t-il déjà atteint ses 
limites ? " Il faut éviter de créer n'importe quoi, n'importe où ", 
souligne le secrétaire général de la FESIG, qui propose la création 
d'un conseil national de l'enseignement supérieur privé. Son 
inquiétude porte essentiellement sur l'avenir des jeunes 
établissements dont le financement est loin d'être garanti. Déjà, les 
premiers clignotants sont allumés. Après des années de politique 
malthusienne en matière de formation d'ingénieurs, on assisterait 
désormais à une inversion de tendance trop rapide. L'expansionnisme 
récent des écoles de commerce subit, à son tour, un coup de frein. 
Mises sur le compte de la conjoncture économique, ces prémices de 
crise n'ont pas encore réfréné les ardeurs des élus qui parient sur 
le long terme. Ce n'est pas forcément le cas des étudiants-cobayes de 
ces formations en quête de reconnaissance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
