<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018382</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018382</DOCID>
<ACCOUNT>391745</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1150</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,GRAND ENSEMBLE,ANIMATION SOCIO CULTURELLE,ARTISTE,CULTURE,EXCLUSION,DANSE</SUBJECTS>
<NUM1>950511-24</NUM1>
<ORI1>VÉNISSIEUX de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>COMPAGNIE TRACTION AVANT,NOTARGIACOMO MARCEL,VENISSIEUX,BENDONGUE FRED,AZANIE,ESPACE PANDORA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEDARIDA CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE BEDARIDA &gt;</SIP1>
<SU21>Une " culture des cités " se développe contre l'exclusion</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>La compagnie Traction avant fait le tour des Minguettes</TITLE>
<TEXT> A trente ans, ils ont toujours vécu dans les grands ensembles de Vénissieux, cette périphérie lyonnaise dont les tours des Minguettes symbolisent le 
malaise des banlieues. S'ils sont aujourd'hui devenus des créateurs éditeurs, chorégraphes, 
metteurs en scène ou en images , c'est en partie grâce à leur rencontre avec une 
compagnie pionnière. Dirigée par Marcel Notargiacomo, la compagnie Traction avant 
roule depuis 1983 au pied des tours de Vénissieux, se gare près des épaves sur les 
parkings de la ZUP pour " réconcilier l'art et le social ". Elle est née sous le double signe 
de la marche des beurs pour l'égalité, partie des Minguettes, et de l'émergence de la 
culture hip-hop, qui s'exprime sur le plan musical (rap), chorégraphique (break dance) et 
visuel (graph, tag). Point commun entre les deux événements, la conviction que " les mots 
doivent remplacer les couteaux ", analyse Marcel Notargiacomo.</TEXT>
<TEXT>
  S'il admire alors l'énergie des virtuoses de la break dance, l'animateur refuse d'emblée 
d'enfermer ces jeunes dans une culture de ghetto. Pour commencer l'aventure par un " 
électrochoc ", il organise la rencontre entre les breakers et un chorégraphe de danse 
contemporaine formé à l'école de Merce Cunningham. Après ce départ " terrible ", la 
compagnie se forme et présente un premier spectacle. Elle compte aujourd'hui dix-sept 
créations : spectacles de danse, de théâtre, vidéo, livre, performances.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MULTIPLIER LES APPROCHES</TEXT>
<TEXT>
 Obsédé par l'idée d'élargir le vocabulaire et la culture artistiques des jeunes, Marcel 
Notargiacomo multiplie les approches. En 1990, la compagnie découvre le buto, cette danse 
japonaise de l'après-Hiroshima, née pour dénoncer la barbarie nucléaire. Le spectacle Un 
break à Tokyo, monté avec une chorégraphe japonaise, est présenté à New York et 
#Montréal. En octobre 1994, quand sont dynamitées les tours du quartier Démocratie des 
Minguettes, Traction avant recueille sept cents témoignages des habitants, à partir 
desquels la compagnie monte un spectacle joué dix-sept fois sur la seule commune de 
Vénissieux.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil des ans, les membres de la compagnie se sont renouvelés. Les danseurs Samir 
Hachichi et Fred Bendongué, jeunes breakers des premières années, ont parcouru du 
chemin. Après Un break à Tokyo, le premier a été admis à l'école de Merce Cunningham à 
New York. Fred Bendongué, vingt-huit ans, est à présent un chorégraphe prometteur de la 
danse urbaine lyonnaise. Il est passé par le Ballet national de Marseille de Roland Petit, 
avant de créer sa compagnie, Azanie, en 1992, avec le musicien Areski Hamitouche. La 
Maison de la danse de Lyon lui commande une création pour sa Biennale en 1994 : A la 
vue d'un seul oeil évoque ces esclaves noirs qui, en Amérique, choisirent la fuite pour 
sauver leur liberté ; le spectacle fait appel au hip-hop, au jazz et à des rythmes d'Afrique, 
de la Jamaïque et du Brésil. " Je choisis des danseurs qui ont leur personnalité, qui sont 
des personnes réelles, imprégnées de la vie et pas seulement d'une technique ", explique le 
chorégraphe.</TEXT>
<TEXT>
  A son tour, Fred Bendongué, qui vit toujours à Vénissieux, " sensibilise " des adolescents 
passionnés de hip-hop à la diversité artistique de la danse et de la musique, à la demande 
d'un centre social de Valence. " Je venais du même milieu populaire que mes copains mais, 
étant enfant unique, j'avais des livres à la maison ", raconte Thierry Renard, fondateur 
d'une petite maison d'édition installée dans un pavillon défraîchi de Vénissieux, dont le 
catalogue s'enorgueillit de grandes signatures : Christian Bobin, André Comte-Sponville, 
Charles Juliet, Andrée Chedid, Claude Roy et, bientôt, Hubert Reeves.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la rencontre du poète Charles Juliet, à l'adolescence, qui lui révèle le goût de la 
lecture et l'amène à créer une revue avec un copain. S'il abandonne les études en 
terminale, Thierry Renard fait du théâtre pendant dix ans, notamment avec Traction avant, 
et continue à publier sa revue, Aube. " Face aux autres jeunes du quartier, on se prenait un 
peu pour des artistes. On était à la fois des proches et des extraterrestres. Mais, venant de 
ce milieu, on était assez mal à l'aise dans les univers littéraires ", se souvient le jeune 
éditeur. Le théâtre et les très nombreuses tournées en France avec Traction avant lui 
ouvrent l'esprit.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UN RÔLE SOCIAL "</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il arrête le théâtre en 1988, il crée, avec ses complices d'adolescence, l'Espace 
Pandora dans le pavillon de Vénissieux pour organiser des lectures publiques et des 
ateliers d'écriture. Aujourd'hui, les conférences attirent un public non négligeable trois 
cents personnes se serraient dans le cinéma des Minguettes en mars pour écouter André 
Comte-Sponville parler de l'amour. La revue a accouché d'une maison d'édition, Paroles 
d'Aube, qui publie surtout des entretiens avec des écrivains, sous forme de jolis petits 
livres.</TEXT>
<TEXT>
  " On a un rôle social à jouer, même modeste ", estime Thierry Renard. Les ateliers 
d'écriture de Pandora se déroulent en priorité dans des collèges sensibles ou auprès de 
femmes chômeuses. Le prix des livres excède rarement 90 F. Presque timidement, le jeune 
éditeur ajoute : " Je suis gêné que ce soient toujours les mêmes gens qui lisent des livres, 
toujours les mêmes qui les écrivent, et toujours les mêmes qui en parlent. "</TEXT>
</DOC>
