<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002455-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002455-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341567</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<CHA1>Après l'assassinat de Me Youcef Fathallah, nous avons reçu ce texte de Mohamed Harbi, maître de conférences en sciences politiques à l'université Paris-VIII :</CHA1>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>ALGERIE,MEURTRE,INSTANCE,DROITS DE L'HOMME,</SUBJECTS>
<FAB>06201866</FAB>
<NAMES>FATHALLAH YOUCEF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARBI MOHAMMED</AUTHOR>
<PAGE>44</PAGE>
<LEAD1>APRES LE MEURTRE DE YOUCEF FATHALLAH , PRESIDENT DELA LIGUE DES DROITS DE L'HOMME</LEAD1>
<TITLE>ALGERIE&gt; " Se démarquer des assassins "</TITLE>
<TEXT> " L'assassinat de Me Youcef Fathallah interpelle les islamistes de toutes tendances. En effet, Me Fathallah a défendu, en 1976, les 
partisans de Cheikh Nahnah [dirigeant du mouvement islamique Hamas], 
qui avaient commis des sabotages dans la Mitidja. Dans les années 80, 
il a également défendu le groupe Bouyali et notamment Abdelkader 
Chebouti, dont on dit aujourd'hui qu'il est le chef de Mouvement 
islamique armé (MIA), et Mansouri Miliani, condamné à mort dans 
l'affaire de l'aéroport [attentat à la bombe, perpétré le 26 août 
1992, à l'aéroport d'Alger] et récemment exécuté.</TEXT>
<TEXT>
  A titre personnel, et non comme président de la Ligue des droits de 
l'homme, il s'était prononcé contre l'interruption du processus 
électoral [12 janvier 1992] et a déclaré, à diverses reprises, que le 
Front islamique du salut (FIS) était une réalité qu'on ne pouvait 
ignorer. Il a condamné les camps d'internement et en a demandé la 
fermeture.</TEXT>
<TEXT>
  Il serait trop facile de faire circuler la rumeur selon laquelle Me 
Fathallah aurait été assassiné par d'autres mains que des mains 
islamistes. Il est temps que les chefs du FIS et des groupes armés 
apprennent à respecter l'opinion, à revendiquer leurs actions, ou à 
se démarquer des assassins.                                 
</TEXT>
</DOC>
