<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002618-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002618-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341742</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ZAIRE,AIDE HUMANITAIRE,PROJET;ZAIRE,COMMUNIQUE;COMBAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,</SUBJECTS>
<FAB>06211855</FAB>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC CARTE</NOTE>
<NAMES>TSHISEKEDI ETIENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>Le projet d'intervention armée à but humanitaire au Rwanda&gt; Des détachements techniques sont arrivés au Zaïre&gt; pour préparer la mission française</TITLE>
<TEXT>Une vingtaine de militaires français sont arrivés lundi 20 juin, dans la soirée, à Goma, au Zaïre, où un Transall les a déposés avant de 
redécoller, nous indique notre envoyé spécial, Jean Hélène. Des 
détachements techniques français ont en effet été mis en place, dans 
la nuit de lundi à mardi, sur trois terrains d'aviation au Zaïre, à 
Goma, Bukavu et Kisangani.</TEXT>
<TEXT>
  Des avions Transall, partis de France et de Centrafrique dans la 
soirée de lundi, ont déposé des équipes _ il s'agit d'une vingtaine 
d'hommes à chaque fois _ chargées de vérifier les installations 
techniques aéroportuaires, ainsi que les pistes, qui accueilleraient 
les premiers éléments de la force prête à intervenir au Rwanda à 
partir du Zaïre.</TEXT>
<TEXT>
  Ces détachements dits de précursion se sont installés avec l'accord 
de Kinshasa. Les troupes françaises ne sont pas censées intervenir 
avant le vote d'une résolution de l'ONU, mais ces équipes préparent 
leur arrivée.</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien belge le Soir écrit dans son édition de mardi que 
selon certaines informations, " les Français auraient déjà traversé 
la frontière et se trouveraient à Cyangugu où la piste de Kamembe a 
déjà été remise en état, l'aéroport de Kigali étant jugé impraticable 
" (voir la revue de presse en page 19). </TEXT>
<TEXT>
  A Kigali, certains observateurs militaires de l'ONU originaires de 
pays africains prêts à contribuer à la force de protection 
humanitaire française ont indiqué avoir reçu des menaces. Les plus 
visés sont ceux de pays francophones tels que le Sénégal, le Togo et 
le Congo. Leur départ n'est pas prévu, mais le commandement de la 
Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR) leur a 
demandé de se préparer à toute éventualité. Les combats se 
poursuivaient mardi à Kigali, avec une intensité moindre que pendant 
le week-end.</TEXT>
<TEXT>
  La journée de lundi avait été plus calme, une trêve ayant été 
observée pour évacuer environ 600 civils de deux camps de personnes 
déplacées. La MINUAR a cependant renoncé, faute de garantie de 
sécurité, à son projet de rouvrir l'aéroport de Kigali, fermé il y a 
deux semaines après avoir été bombardé.</TEXT>
<TEXT>
  Au Zaïre, le principal parti d'opposition radicale, l'Union pour la 
démocratie et le progrès social (UDPS), dirigée par Etienne 
Tshisekedi, a critiqué toute intervention française au Rwanda. La 
France soutient les " dictatures en Afrique ", affirme, dans un 
communiqué, l'UDPS, qui déclare rendre responsable " devant 
l'Histoire tout Zaïrois qui favoriserait l'agression du Rwanda à 
partir du territoire national ". _ (AFP.)  &lt;
</TEXT>
</DOC>
