<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002243-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002243-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321004</ACCOUNT>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01191135</FAB>
<SUBJECTS>SENAT,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,POLITIQUE ECONOMIQUE,REFORME,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,ADOPTION PARLEMENTAIRE,DECLARATION,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>MONORY RENE</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD,BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<TITLE>Emploi, protection sociale, formation: le premier ministre ne veut pas renoncer à réformer &gt; M. Monory réplique à la mise en cause du Sénat dans la révision de la loi Falloux</TITLE>
<TEXT>" Quand on me cherche, on me trouve. " Tel est, à peu près, le message que René Monory était décidé à faire passer, mardi 18 
janvier, en présentant ses voeux à la presse. Le président du Sénat, 
tenu à un minimum de diplomatie, a pris un tout petit peu plus de 
gants, mais à peine.</TEXT>
<TEXT>
  L'objet de son courroux n'est guère surprenant : depuis l'adoption 
par les sénateurs, dans la nuit du 14 au 15 décembre dernier, de la 
loi révisant la loi Falloux sur le financement de l'enseignement 
privé, et devant les réactions en chaîne déclenchées par ce vote, les 
petites phrases vachardes n'ont pas manqué. François Mitterrand, 
certes, mais surtout, dans la majorité, Raymond Barre, Philippe 
Séguin et Jacques Chirac, notamment, avaient relevé, pour les 
regretter, les conditions pour le moins expéditives dans lesquelles 
ce débat avait été bouclé au Palais du Luxembourg.</TEXT>
<TEXT>
  C'en était trop pour le président du Sénat. Longtemps surnommé le " 
shérif de Loudun ", la ville dont il est maire, M. Monory a dégainé. 
Contre le gouvernement, tout d'abord : cette révision de la loi 
Falloux est " une montagne d'hypocrisie et une affaire dans laquelle 
personne n'a été franc, a-t-il souligné. Dès le premier mois de la 
législature, j'ai fait savoir au gouvernement que je n'étais pas 
d'accord. " A ses yeux, il fallait établir un " plafond ", pour que 
l'aide publique au financement des investissements des établissements 
privés soit limitée à 50 % et répartie par moitié entre les 
collectivités locales et l'Etat. " Ne pas fixer un tel plafond, 
c'était placer les élus locaux dans des situations impossibles ", 
a-t-il affirmé. Précisant que Pierre Méhaignerie, ministre de la 
justice, et Valéry Giscard d'Estaing, président de l'UDF, ainsi que " 
plusieurs membres du gouvernement ", étaient, à l'époque, d'accord 
avec lui sur ce principe, M. Monory a ajouté : " J'ai été montré du 
doigt par certains jusqu'au-boutistes et, lors du " séminaire " 
gouvernemental, à Saint-Cloud, au mois de juin, le gouvernement a 
tranché autrement. " </TEXT>
<TEXT>
 Quant aux conditions dans lesquelles le débat avait repris au mois 
de décembre, la responsabilité en revient, là encore, au 
gouvernement, estime le président du Sénat. Après avoir suggéré aux 
sénateurs de prendre l'initiative de demander la réinscription à 
l'ordre du jour du débat (interrompu le 30 juin) sur la loi Falloux _ 
" ce que j'ai refusé ", a-t-il précisé _, le gouvernement, qui a la 
maîtrise de l'ordre du jour des Assemblées, est passé en force. M. 
Monory raconte : " J'ai été convoqué, le dimanche 12 décembre, dans 
l'après-midi, par le premier ministre, qui m'a dit qu'il avait décidé 
de réinscrire ce texte à l'ordre du jour. " La date retenue par M. 
Balladur était la séance du mardi 14 décembre. On notera, au passage, 
que la décision du gouvernement est donc antérieure à la remise du 
rapport Vedel, le lundi 13 décembre, à MM. Balladur et Bayrou...</TEXT>
<TEXT>
 A la demande insistante du gouvernement</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, ajoute le président du Sénat, c'est également " à la demande 
insistante du gouvernement que la séance a été prolongée dans la nuit 
du 14 au 15 décembre ". " Nous avions décidé d'arrêter cette séance à 
minuit, mais le gouvernement a voulu que le texte soit voté dans la 
nuit ", précise M. Monory, avant de souligner que le Conseil 
constitutionnel n'avait pas formulé de critique sur la procédure 
employée au Sénat pour déclarer irrecevables une grande partie des 
amendements de l'opposition. Cette procédure " nous servira plus tard 
", a-t-il glissé en passant.</TEXT>
<TEXT>
  Reste l'attitude de quelques ténors de la majorité. Là encore, le 
président du Sénat réagit sans ménagement. M. Barre, ce " roupilleur 
" ? " Il n'organise rien et il démolit. Ce n'est pas comme ça qu'il 
avancera ", a lâché M. Monory. M. Séguin, le président de l'Assemblée 
nationale ? " Il n'a pas à critiquer le Sénat. Chacun son style. Lui, 
c'est lui, et moi, c'est moi. Je n'ai pas les mêmes aspirations que 
lui dans la vie politique. Je suis très content d'être président du 
Sénat. Je n'ai pas d'autre ambition dans la tête que de voir le Sénat 
réussir. Peut-être que, lui, il en a d'autres. " Seul Jacques Chirac 
en est réchappé.</TEXT>
<TEXT>
  Pour faire bonne mesure, enfin, le président du Sénat a décidé 
d'élargir le débat à la politique économique du gouvernement. Là non 
plus, il n'y va pas de main morte. Dans un entretien publié mercredi 
par la Tribune-Desfossés, il déclare, en effet, qu'il sent " la 
grogne monter, encore plus que l'année dernière " dans le pays (lire 
page 14). Une telle charge du troisième personnage de l'Etat ne 
pouvait laisser sans réaction le premier ministre et la majorité. M. 
Balladur eut l'occasion d'une réponse feutrée, dès mardi, au Sénat 
précisément, où M. Monory présentait ses voeux aux corps constitués. 
" Il est précieux, pour le gouvernement, de bénéficier des avis et 
des propositions du Sénat ", dont l'action est menée " avec beaucoup 
de clairvoyance ", a-t-il déclaré. " Il faut écouter les autres ", a 
ajouté M. Balladur, ce qui peut s'entendre dans les deux sens...</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'après-midi, déjà, devant le groupe UDF de l'Assemblée 
nationale, M. Balladur avait déclaré qu'il assumait " la 
responsabilité " de la révision avortée de la loi Falloux, allant 
même jusqu'à reconnaître " le caractère un peu hâtif " de l'examen du 
texte au Sénat. Le premier ministre avait dû faire face à des députés 
très affectés par la mésaventure survenue à une revendication à 
laquelle ils sont très attachés. Le bureau du groupe avait même 
dressé un " constat d'échec " de l'opération gouvernementale, mettant 
en cause tout à la fois l'examen précipité du texte au Sénat et la " 
mauvaise communication " du gouvernement. De nombreux députés UDF ont 
exprimé, notamment, la crainte de voir l'échec de la révision de la 
loi Falloux jeter " la suspicion sur la décentralisation ", qui est 
aussi un des thèmes de prédilection de la confédération libérale. " 
L'échec de la révision de la loi Falloux ne doit pas paralyser 
l'action du gouvernement, il ne faut pas se contenter du statu quo ", 
avertit Charles Millon dans un entretien publié mercredi par le 
Parisien.&lt;
</TEXT>
</DOC>
