<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000840-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000840-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335738</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>Avec 62,65 % des voix, le Congrès national africain (ANC) s'assure 252 sièges sur 400 dans la nouvelle Assemblée. L'ANC, qui a remporté la majorité dans sept des neuf provinces du pays, a publié une liste de seize de ses dirigeants devant siéger dans le gouvernement d'union nationale. Aux postes-clés ont été désignées les principales figures de l'état-major du parti de Nelson Mandela. Les élections ont été déclarées libres et honnêtes par la Commission électorale indépendante. Le parti de Nelson Mandela n'a pas atteint la majorité des deux tiers qui lui aurait donné le pouvoir de légiférer et de rédiger seul la future Constitution qui devra être adoptée par référendum en 1999. L'Inkatha obtient une victoire contestable dans la province du Kwazoulou/Natal.</CHA1>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RESULTAT,ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GOUVERNEMENT,UNION NATIONALE,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COMPOSITION,ASSEMBLEE NATIONALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ELECTION LEGISLATIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>05074111</FAB>
<LIE1>940510-2-001-61</LIE1>
<NOTE>DOC:AVEC UN GRAPHIQUE ("CAMEMBERT") DE LA NOUVELLE ASSEMBLEE NATIONALE</NOTE>
<NAMES>MANDELA NELSON,ANC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>252</PAGE>
<LEAD1>06 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>Après sa large victoire électorale avec 62,65% des suffrages&gt; L'ANC contrôlera les principaux postes&gt; du futur gouvernement sud-africain</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  " Substantiellement libres et honnêtes ". Le verdict de la 
commission électorale indépendante tombé des lèvres du juge Johan 
Kriegler, vendredi, en même temps que les résultats définitifs, est 
conforme aux attentes. Il donne aux premières élections multiraciales 
sud-africaines leur label de qualité, même si tout le monde sait 
qu'il vaut mieux ne pas y regarder de trop près.</TEXT>
<TEXT>
  Les fraudes, et davantage encore les erreurs, ont été nombreuses. 
Personne ne saura jamais les conséquences qu'elles auraient eu sur 
les résultats si elles avaient été prises en compte. Mais personne, 
non plus, n'a envie de le savoir, trop content qu'une période 
particulièrement délicate ait été traversée sans trop de casse. Les 
élections, c'était hier, dernière étape d'une période ouverte par la 
libération, en février 1990, de Nelson Mandela. Aujourd'hui, la " 
nouvelle Afrique du Sud " peut commencer sa carrière, et le juge 
Johan Kriegler, comme il l'a dit lui-même, peut " aller se coucher ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Tout le monde, au demeurant, a le sentiment que les résultats 
annoncés sont en harmonie avec les grandes tendances politiques du 
pays. Très logiquement, l'ANC a raflé 62,65 % des voix au scrutin 
national, s'assurant 252 des 400 sièges de l'Assemblée nationale. Le 
succès, en accord avec les pronostics donnés avant les élections, 
s'appuie sur les sept des neuf provinces où le parti de M. Mandela 
est en tête, avec, quatre fois sur sept, plus de 80 % des suffrages 
(Cap oriental, Nord-Ouest, Transvaal oriental et Nord-Transvaal). 
Dans l'Etat libre d'Orange, en revanche, l'ANC ne fait " que " 77 % 
des voix ! </TEXT>
<TEXT>
  En réalité, l'ANC ne pouvait pas être battu à ces premières 
élections démocratiques qui ne sanctionnent pas la politique des 
sortants, mais rétablissent un équilibre en permettant à la majorité 
de devenir des citoyens à part entière.</TEXT>
<TEXT>
  Les électeurs se sont répartis entre ceux qui, avec l'ANC, 
reprenaient leur dignité et ceux qui, avec le Parti national du 
président De Klerk, voulaient limiter les dégâts que risquaient de 
susciter trop de pouvoirs offerts à un seul parti. Les autres 
formations, tous programmes politiques confondus, ont été balayées. 
Contrairement au Parti national, aucune n'avait suffisamment de 
crédibilité pour faire contrepoids à l'ANC. Ainsi s'explique le 
faible score (1,73 %) du Parti démocrate (DP), qui avait 
particulièrement soigné son programme mais avait oublié que ses 
électeurs, cette fois, étaient plus friands de protection que 
d'analyses fouillées. Vendredi, très sportivement, le docteur Zach de 
Beer, président du DP et l'un des plus anciens membres de 
l'opposition blanche à l'apartheid, a annoncé sa démission.</TEXT>
<TEXT>
  Avec 10,54 % des suffrages nationaux et 43 sièges à l'Assemblée 
nationale, seul l'Inkatha du chef zoulou Buthelezi échappe à la 
déroute qui frappe les autres partis. Dans son cas, le vote ethnique 
a joué mais également le sentiment que la formation du chef zoulou 
pouvait être un contrepoids à l'ANC aussi efficace que le Parti 
national. Le succès au Natal semble ainsi partiellement dû au vote de 
nombreux Blancs qui ont abandonné le Parti national.</TEXT>
<TEXT>
 Restent enfin les fraudes auxquelles l'Inkatha doit aussi une part 
de son succès. Par souci de " ferrer " définitivement le parti zoulou 
dans le jeu institutionnel, les dirigeants de l'ANC ont décidé de 
fermer les yeux même si cette décision provoque des remous à la base. 
Vendredi, Mangosuthu Buthelezi n'a pas été avare de son plaisir, 
estimant que, " dans un souci de réconciliation " les élections 
avaient été " suffisamment " libres et honnêtes. " C'est un grand 
moment de notre histoire ", a encore estimé le chef zoulou qui a 
félicité Nelson Mandela pour son succès.</TEXT>
<TEXT>
 Un poste</TEXT>
<TEXT>
 stratégique</TEXT>
<TEXT>
 Pour le Congrès panafricain (PAC) qui se déclarait sûr de son 
succès, les élections ont été particulièrement amères. Crédité de 
1,25 % des voix au niveau national, le parti de la conscience noire 
n'a dépassé les 2 % dans aucune province. Sans doute le manque de 
moyens matériels l'a-t-il empêché de mener une campagne sérieuse. 
Sans doute aussi le PAC a-t-il été gêné par la jeunesse de partisans 
dont la majorité n'a pas encore le droit de vote. Mais son principal 
handicap semble être son insistance à parler de restitution des 
terres alors que ses soutiens sont ancrés dans les ghettos urbains, 
visiblement peu désireux de retourner à la ferme. Particulièrement 
intéressant est le score du Front de la liberté (FF) qui avec 424 555 
voix, soit 2,17 % des suffrages, disposera de neuf sièges à 
l'Assemblée nationale, pour défendre un Etat blanc. L'analyse, 
district par district, reste à faire pour évaluer le poids de ces 
voix dans l'électorat afrikaner de stricte obédience. Mais rapportées 
aux quelque 3,5 millions théoriques de l'électorat blanc, force est 
de constater que la revendication d'un Volkstaat, sensible en milieu 
rural, est minoritaire dans la population blanche désormais 
majoritairement urbaine. Etant les trois seuls partis à avoir dépassé 
la barre des 5 %, seuls l'ANC, le NP et l'Inkatha peuvent logiquement 
prétendre à faire partie du gouvernement. Vendredi, Nelson Mandela a 
nommé au poste de premier vice-président Thabo Mbeki, président 
national de l'ANC qui devient ainsi son bras droit, battant sur le 
fil le secrétaire général de l'organisation, Cyril Ramaphosa, qui a 
joué un rôle essentiel dans les négociations constitutionnelles. Ce 
dernier a annoncé que, préférant se consacrer à l'organisation du 
parti, il avait lui même demandé à être déchargé de toute 
responsabilité gouvernementale. Cette précision, trop rapidement 
claironnée, a suffit à relancer les rumeurs sur les luttes intestines 
qui auraient entouré la nomination des seize ministres désignés 
vendredi sur le contingent qui revient à l'ANC. La liste rendue 
publique ne comporte pas d'autre réelle surprise que celle qui offre 
à Alfred Nzo le poste de ministre des affaires étrangères si 
longtemps occupé par Pik Botha, l'un des plus vieux " crocodiles " du 
Parti national. Avant les élections, ce dernier avait fait état de sa 
volonté de " rempiler " et le principe paraissait acquis. Selon des 
sources internes à l'ANC, il aurait été écarté par Frederik De Klerk 
en personne, au cours des marchandages qui ont eu lieu avec Nelson 
Mandela tout au long de la semaine. </TEXT>
<TEXT>
  Comme on pouvait s'y attendre, Joe Slovo, président du Parti 
communiste et dirigeant de l'ANC, accède au gouvernement, avec le 
portefeuille du logement. Dans un pays qui compte des millions de 
sans-abri, le poste est stratégique, susceptible d'amarrer à l'ANC la 
reconnaissance indéfectible des relogés ou, au contraire, de le 
balayer lors des prochaines élections si les réalisations ne sont pas 
à la hauteur des espoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Etaient également attendues les nominations de plusieurs ministres, 
telle celle de Joe Modise, ancien chef de MK, la branche militaire de 
l'ANC, qui devient ministre des affaires étrangères, celle de Jay 
Naidoo, ancien " patron " des syndicats de la COSATU qui devient 
ministre sans portefeuille ou celle du professeur Kader Asmal, 
universitaire du Cap nommé ministre des affaires provinciales. La 
part de maroquins qui revient au Parti national et à l'Inkatha 
devrait être annoncée bientôt, même si elle semble encore faire 
l'objet de discussions. M. Mandela n'a pas exclu que, par souci 
d'unité nationale, le gouvernement soit ouvert à d'autres partis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
