<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001667-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001667-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340726</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>JUDAISME,MINISTRE DU CULTE,MUTATION,ETATS UNIS,SECTE</SUBJECTS>
<FAB>06131406</FAB>
<NAMES>SCHNEERSON MENACHEM MENDEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Chef de la secte des Loubavitch&gt; Le rabbin Schneerson est mort à New-York</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le " Rebbe " n'est plus. Son entourage, qui durant des mois a gardé 
le secret le plus absolu sur son état de santé, a annoncé la nouvelle 
avec réticence : le rabbin Menachem Mendel Schneerson, chef de la 
secte des " Loubavitch ", s'est éteint, dimanche 12 juin à New-York, 
à l'âge de quatre-vingt-douze ans. </TEXT>
<TEXT>
 Souvent convaincus qu'il était " Moschiach " (Messie), ses fidèles 
devront se faire une raison : le " Rebbe " a succombé à une attaque 
cérébrale. Dans le quartier de Crown-Heights, à Brooklyn, fief des 
Loubavitch, beaucoup, en larmes, avaient du mal à le croire. Tous 
ceux qui ornaient leur boutique d'une photo du " Rebbe " accompagnée 
d'un " bienvenue Messie " en lettres géantes, tous ceux qui juraient 
qu'il était le Rédempteur, l'envoyé de Dieu chargé de rétablir le 
peuple d'Israël dans ses droits, tous ceux-là étaient, dimanche soir, 
dans la peine et, peut-être plus grave encore, dans le doute.</TEXT>
<TEXT>
  Septième chef des Loubavitch, le rabbin Schneerson aura été l'homme 
de leur renouveau et de leur extraordinaire expansion à travers le 
monde. Il aura été le premier " tzadik " (sage, homme de bien) à 
mettre toutes les techniques de la communication moderne au service 
d'une ultra-orthodoxie datant du dix-huitième siècle. Au lendemain de 
la quasi-destruction des Juifs d'Europe par les nazis, il aura été 
l'un des hommes qui ont le plus contribué à faire renaître et vivre 
cette tradition hors de son terreau européen. Né en Biélorussie, le 
18 avril 1902, dans la petite ville de Loubavitch, berceau de la 
secte, il complète ses études rabbiniques d'une formation en 
mathématiques à Berlin puis en lettres classiques à la Sorbonne de 
Paris. Il arrive à New-York en 1941, avec sa belle-famille. Dix ans 
plus tard, il remplace son beau-père, le rabbin Joseph Itzhak 
Schneerson à la tête des Loubavitch. Cette branche de la nébuleuse 
orthodoxe se rattache au courant des hassidim, né dans la première 
partie du dix-huitième siècle en Russie-Pologne. C'est le courant des 
poètes mystiques et des grandes dynasties de rabbins par opposition à 
l'autre tendance de l'orthodoxie, celle des mitnagdim, plus attachés 
à la lettre des textes qu'à l'interprétation qu'en fait une lignée de 
guides spirituels.</TEXT>
<TEXT>
 Le " Rebbe " va donner une formidable impulsion au mouvement. De la 
bâtisse " faux Tudor " de briques rouges qui lui sert de quartier 
général, au 770 Eastern-Parkway, à Crown-Heights, Menahem Schneerson 
préside au développement d'un réseau serré d'écoles, de centres de 
vacances, de séminaires, etc. Il suscite des milliers d'adhésions, 
aux Etats-Unis, en Amérique latine, en Europe. Il pose la fidélité à 
la tradition orthodoxe comme seul remède à " l'assimilation ". Les 
Loubavitch comptent aujourd'hui plusieurs centaines de milliers de 
fidèles. Leur maison d'édition est la plus importante du monde juif. 
Le budget de Crown-Heights atteindrait plusieurs centaines de 
millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Un charisme source de polémiques</TEXT>
<TEXT>
  Le charisme de Menachem Schneerson a beaucoup compté dans ce 
développement. Il fut aussi source de nombreuses polémiques. Car cet 
homme, qui de sa vie n'aura mis les pieds en Israël, n'a cessé de 
s'impliquer, à l'extrême droite, dans le débat politique israélien. 
Il tonne contre tout compromis territorial en Cisjordanie et à Gaza, 
contre la moindre concession aux Palestiniens. Comme il avait 
stigmatisé les accords de Camp David _ la paix avec l'Egypte _, il a 
dénoncé " la capitulation honteuse " qu'a été, selon lui, l'accord 
d'autonomie récemment conclu avec l'OLP.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il y a plus. En bonne tradition hassidique, le " Rebbe " a 
laissé se développer un étonnant culte de la personnalité autour de 
lui. Il n'a jamais démenti les milliers de ses fidèles qui voyaient 
en lui le Messie. Le grand rabbin Eliezer Schach, autorité la plus 
respectée chez les " mitnagdim ", l'accusa d'" hérésie " ; son 
collègue Ovadia Yossef, ancien grand rabbin séfarade d'Israël, a, 
pour sa part, souvent dénoncé " l'idolâtrie " qui règne chez les 
Loubavitch. Ce culte dont il était l'objet ne va pas rendre facile la 
succession. Le " Rebbe ", qui doit être enterré au vieux cimetière 
juif Montefiore du Queens, à New-York, est mort sans laisser de fils 
ni désigner de successeur. Le 770 Eastern-Parkway va se plonger dans 
une délicate bataille pour désigner le huitième grand rabbin des 
Loubavitch.                                    
</TEXT>
</DOC>
