<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042259</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042259</DOCID>
<ACCOUNT>422856</ACCOUNT>
<PEOPLE>SANDER AUGUST</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1740</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>SANDER AUGUST</NOM1>
<NOTE>AUGUST SANDER, Centre national de la photographie (CNP). Hôtel Salomon de Rothschild, 11, rue Berryer, 75008, Paris. Tél. : 53-76-12-32. Jusqu'au 22 janvier 1996. AUGUST SANDER ET COLOGNE, Goethe Institut, 17, avenue d'Iéna, 75016 Paris. Tél. : 44-43-92-30. Jusqu'au 31 janvier 1996.DOC : texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>951117-2-029-01</NUM1>
<NAMES>WEIMAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>Paris accueille une rétrospective, bien édulcorée, de l'oeuvre du grand photographe allemand. Parmi les cent cinquante images présentées à l'hôtel Salomon de Rothschild, manquent nombre de portraits féroces qui préfiguraient l'avènement du IIIe Reich</SOT1>
<SYE1>ALLEMAGNE,PHOTOGRAPHIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" AUGUST SANDER " - " AUGUST SANDER ET COLOGNE " - DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Comment August Sander a saisi l'Allemagne avant le chaos</TITLE>
<TIO2>AUGUST SANDER ET COLOGNE</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  C'est une profession de foi qui tient en un petit feuillet à peine. August Sander l'a écrite 
en 1927, en pleine maturité. Il y ébauche une conception de la photographie qui va 
influencer des générations d'opérateurs. En quelques phrases, tout est dit : " Si j'ai, en 
pleine connaissance de cause, l'outrecuidance de voir les choses telles qu'elles sont et non 
telles qu'elles devraient ou pourraient être, j'aimerais qu'on me le pardonne, mais je ne 
peux pas faire autrement. "</TEXT>
<TEXT>
  Vérité, exactitude, fidélité. Tels sont les principes indéfectibles qui ont guidé l'oeuvre d'un 
des plus grands portraitistes et photographes de l'histoire. August Sander (1876-1964) a 
embrassé le siècle, il a traversé deux guerres, a connu l'horreur nazie, son premier livre a 
été interdit par le IIIe Reich, il a vécu quelques bouleversements déterminants de la 
photographie, depuis le pictorialisme jusqu'à la Nouvelle Objectivité, il a accumulé les prix 
et médailles. Il a connu le succès à l'aube du siècle, réussissant une alchimie rare i: vivre 
de la vente de ses tirages tout en produisant une oeuvre inscrite dans son temps. Ses 
portraits sont d'une précision révolutionnaire, où l'homme, souvent ramené à un archétype 
le paysan, le serrurier, le pâtissier , n'est qu'un élément de l'image au même titre que son 
attitude, ses vêtements, sa coupe de cheveux, les attributs de sa fonction, un chien en 
laisse, une cigarette, son cadre de vie...</TEXT>
<TEXT>
 Voilà pourquoi on a essentiellement identifié Sander à un grandoeuvre documentaire sur 
l'Allemagne, qu'il a rassemblé, au début des années 20, sous un titre ambitieux : Hommes 
du vingtième siècle. De quoi s'agit-il ? Dresser un portrait de l'humanité à travers des 
portraits représentatifs des différentes catégories socioprofessionnelles. L'ensemble " est 
partagé en sept groupes, selon les catégories de la société existante, ce qui donne environ 
quarante-cinq portfolios de douze clichés chacun ", a écrit August Sander. Les sept groupes 
sont le paysan, le métier, la femme, les notables, les artistes, la grande ville, les laissés-
pour-compte. Ce grand oeuvre n'a jamais été vraiment terminé, interrompu par la seconde 
guerre, les tourments, la vieillesse...</TEXT>
<TEXT>
  Les images s'étalent aujourd'hui, de 1910 aux années 50, sur les cimaises de l'hôtel 
Salomon de Rothschild, dans une exposition d'originaux livrée " clés en main " par les 
archives Sander, à Cologne. L'ensemble a déjà été montré à Moscou, Tokyo, Bonn et ira 
ensuite à Bruxelles. L'exposition met en avant surtout les portraits, mais montre que 
l'oeuvre s'étend aussi aux paysages, natures mortes, fleurs, montages de fragments, ruines 
de la seconde guerre. Sans oublier une carte de voeux de 1944 un montage d'une rare et 
évidente noirceur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VERSION MIÈVRE</TEXT>
<TEXT>
 Le public vient très nombreux, notamment le week-end, preuve que l'attente était grande 
de découvrir une oeuvre que l'on connaissait surtout à travers le livre épais Hommes du 
vingtième siècle, dont la couverture reproduit son image la plus célèbre : trois paysans 
endimanchés, canne à la main, coiffés d'un chapeau, s'arrêtent en chemin et fixent 
l'objectif.</TEXT>
<TEXT>
  On retrouve à l'hôtel de Rothschild quelques purs bijoux, comme le fameux Manoeuvre, 
les épaules chargées de briques (1928). L'accrochage suit scrupuleusement les 
classifications et la numérotation que Sander avait établies. " Le parcours s'ordonne à 
partir des êtres liés à la nature ", a -t-il écrit. Le paysan ouvre donc le bal, qui incarne, 
pour l'auteur, un homme originel à partir duquel cette symphonie humaine se développe : 
Le Maître artisan (no 8), L'Industriel (no 9), L'Ouvrier (no 10), La Femme élégante (no 
16), Le Médecin et le Pharmacien (no 21), L'Aristocrate (no 24), L'Homme politique (no 
28), Le Peintre (no 33), La Jeunesse de la grande ville (no 40), Les Dlomestiques (no 41), 
Persécutés (no 44).</TEXT>
<TEXT>
  En fin de parcours, on retrouve Les Prisonniers politiques (no 44a), Idiots, malades, fous 
et mourants (no 45). Mais pourquoi a-t-on l'impression que l'exposition n'est pas à la 
hauteur de l'artiste ? Suertout parce que nombre d'images célèbres manquent : Le Notaire, 
Le Gitan, L'Instituteur de village, Gens du cirque, Un bal débridé à Cologne, 
Révolutionnaires (1928), les portraits des peintres Gottfried Brockmann et Anton 
RÄderscheidt, Le Fils du patron, le dadaïste Raoul Haussmann, la femme du peintre Peter 
Abelen, Enfants de la classe ouvrière, le portrait du communiste Erich Mühsam... Plus 
troublant encore, les séries époustouflantes sur les mendiants, les enfants aveugles, les 
nationaux-socialistes et les juifs persécutés ne sont pas là ou sont largement tronquées. 
Manque de place ? Même pas puisque des images plus faibles ou anecdotiques ont pris la 
place...</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est donné à voir est une version douteuse et mièvre de l'oeuvre. L'essence même 
du projet l'opposition des classes, les fractures de la société, le chaos qui s'annonce dans 
les années 30 est occultée, laissant la place à une image joliette de l'Allemagne, alors que 
Sander a réalisé un portrait impitoyable de son pays pris dans la tenaille nazie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ENTRE ART ET DOCUMENT</TEXT>
<TEXT>
C'est le problème d'une exposition qui se veut une rétrospective mais qui est réalisée à 
partir d'un seul fonds les archives Sander , contrôlé par un héritier aveuglé par le désir de 
protéger l'image du maître et parent. Mais pouvait-on faire autrement quand on sait qu'une 
rétrospective digne de ce nom se doit de passer par ces archives Sander, qui possèdent 4 
000 tirages originaux et 10 770 négatifs en verre, même s'il existe dans nombre de 
collections privées et des musées le Getty de Malibu, par exemple des épreuves 
remarquables, ici ignorées.</TEXT>
<TEXT>
 L'accrochage est également contestable, se limitant à la succession d'images, thème par 
thème, quand seule une présentation chronologique aurait pu révéler la portée de l'oeuvre, 
montrer l'évolution de l'esthétique, appréhender la fracture de la guerre et l'obligation pour 
Sander de se limiter aux vues de paysage...</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est passionnant chez Sander, c'est son combat pour la vérité de l'image. Comment 
il s'est détourné de l'esthétique vaporeuse du pictorialisme : " Je ne hais rien tant que les 
photographies édulcorées, remplies de minauderies, de poses et d'afféteries. " Comment 
son éducation, ses goûts, convictions, jugements ont influencé son projet pour devenir son 
regard lucide sur la société allemande.</TEXT>
<TEXT>
 L'attention pour les démunis et les exclus, la connivence avec le monde intellectuel, la 
compassion pour les infirmes, la férocité pour les notables, la cruauté pour les jeunes nazis, 
tout cela se ressent, tout cela a été vomi par le IIIe Reich, qui l'a censuré. Ce fils de 
charpentier a expliqué pourquoi son grand oeuvre s'ouvre avec les paysans : " Les 
personnages ont pour origine mon pays natal du Westerwald : les êtres humains que j'ai 
connus dans leurs moindres particularités depuis ma jeunesse m'ont paru propres, par leurs 
liens même avec la nature, à concrétiser mes conceptions dans une étude d'ensemble. "</TEXT>
<TEXT>
  Reste un artiste dont l'influence déborde largement le champ photographique. Les 
peintres de son époque ont dialogué avec lui par oeuvres interposées ; des photographes 
aussi importants que Diane Arbus et Richard Avedon et le cinéaste Wim Wenders le citent 
comme un maître ; des créateurs de mode l'ont beaucoup regardé. Comme Karl Blossfeldt 
avec ses clichés botaniques de la même époque (lire ci-dessous), August Sander, en bon 
entomologiste, a inventé le procédé de vues frontales en série, a dressé un inventaire au 
moyen d'un style documentaire, autant de principes qui rayonnent encore dans la 
#photographie, depuis Walker Evans jusqu'à l'école de Düsseldorf. Un dernier 
rapprochement s'impose : comme Eugène Atget en France, Sander a produit une oeuvre 
charnière entre deux mondes, entre deux siècles. Entre le document et l'art.</TEXT>
</DOC>
