<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029875</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029875</DOCID>
<ACCOUNT>406789</ACCOUNT>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050895/1405</FAB>
<NUM1>950807-2-020-64</NUM1>
<ORI1>NEW DELHI  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MAHARASHTRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-64</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les partis nationalistes indiens veulent contenir  la poussée des investisseurs étrangers dans leur pays</TITLE>
<TEXT> La décision prise, jeudi 3 août, par le gouvernement de l'Etat du Maharashtra d'annuler un contrat qui portait sur la construction d'une centrale électrique 
par la firme américaine Enron risque de refroidir l'ardeur des investisseurs étrangers en 
Inde. C'est en tout cas ce que craignent les autorités de New Delhi, qui avaient approuvé 
ce projet de 2,5 milliards de dollars (12 milliards de francs environ) sur la côte du Konkan, 
à l'ouest de la péninsule.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision est d'abord politique : Manohar Joshi, premier ministre du Maharashtra, 
est à la tête d'une coalition qui groupe le Shiv Sena, parti hindou extrémiste marathi, et le 
Parti indien du peuple (BJP), la grande formation de l'opposition qui réunit les tenants du 
nationalisme hindou. A l'approche des élections générales indiennes, ces deux formations 
souhaitent envoyer un " message " aux multinationales occidentales, afin qu'elles ne se 
croient pas en terrain conquis dans leur pays, à l'heure où New Delhi ouvre ses portes aux 
investisseurs étrangers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VENGEANCE POLITIQUE</TEXT>
<TEXT>
  Tout en se défendant de ne pas vouloir s'opposer à la libéralisation initiée depuis cinq ans 
par le premier ministre Narasimha Rao, ces partis d'opposition entendent défendre les 
intérêts de la " nation hindoue " face à l'" impérialisme " économique de certains 
Occidentaux. La firme américaine Enron était donc dans leur collimateur depuis la victoire 
du tandem BJP-Shiv Sena, au printemps, dans l'Etat du Maharashtra. Aux yeux de M. 
Joshi, en effet, ce projet, qui a pour le moins manqué de transparence, risque d'affecter 
l'équilibre écologique de la côte konkanaise, et aurait de surcroît pour conséquence de 
faire payer l'électricité trop cher aux consommateurs locaux. Une chose est sûre : il 
s'agissait avant tout de se " venger " des décisions prises par le gouvernement local 
précédent, accusé en permanence d'avoir touché des dessous de table. Un haut 
fonctionnaire du gouvernement central, cité par le Times of India, a remarqué que New 
Delhi " a le pouvoir de surseoir à la décision du gouvernement local, à la condition d'être 
prêt à en payer le coût politique ". Mais, quelques mois avant les élections législatives, le 
gouvernement du premier ministre Rao n'a pas vraiment les coudées franches pour 
#s'opposer à cette décision éminemment populiste.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres partis d'opposition, les centristes du National Front comme les communistes, 
ont approuvé cette décision. Selon eux, l'annulation du contrat est une " victoire de 
l'opinion publique " et " un message approprié [envoyé] aux investisseurs étrangers ". 
Même le grand quotidien de New Delhi, The Hindustan Times, proche du Parti du Congrès 
au pouvoir, a remarqué, dans un éditorial, que la mesure prise par le gouvernement du 
Maharashtra " servira, au-delà de ses propres intérêts, ceux de l'Inde tout entière ".</TEXT>
<TEXT>
  L'abrogation de ce contrat ne va pas remettre en cause la politique de libéralisation dans 
son ensemble. Après des décennies d'autarcie, l'Inde s'est ouverte aux étrangers et les 
autorités répètent à l'envi que leur pays est, potentiellement, l'un des plus grands marchés 
mondiaux. Mais elles doivent compter avec les forces nationalistes qui, de l'extrême droite 
à la gauche de l'échiquier politique, continuent d'agiter la bannière d'un chauvinisme 
économique obsolète mais électoralement efficace auprès de millions de pauvres, ou 
simplement d'exclus de la croissance...</TEXT>
</DOC>
