<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007287</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007287</DOCID>
<ACCOUNT>376347</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/9649</FAB>
<NUM1>950220-32</NUM1>
<NAMES>KAMSKY GATA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>AUJ</SEC1>
<AUTHOR>BRUGNON PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BRUGNON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 15 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Américain Gata Kamsky se qualifie pour la finale du championnat du monde de la FIDE</TITLE>
<TEXT> APRÈS Karpov et Kasparov, le règne des " K " sur la planète échiquéenne a toutes les chances de se poursuivre au début du troisième millénaire, grâce 
aux talents prometteurs du Russe Vladimir Kramnik et de l'Américain d'origine russe Gata 
Kamsky. A vingt ans, celui-ci s'est qualifié, mercredi 15 février, pour la finale du 
championnat du monde de la Fédération internationale des échecs (FIDE), en écrasant le 
Russe Valeri Salov par 5,5 points à 1,5. Pour l'emporter, il n'a fallu à Kamsky que sept 
parties (quatre victoires et trois nulles) sur les dix prévues. Dans l'autre demi-finale, 
Karpov, le tenant du titre, mène devant le Biélorusse Boris Guelfand sur le score de 4 
points à 3.</TEXT>
<TEXT>
 En se qualifiant, Kamsky a non seulement réussi l'exploit d'être le seul joueur toujours en 
course dans les deux championnats du monde, celui de la FIDE et celui de la Professional 
Chess Association (PCA), mais aussi de battre le record de précocité de Kasparov, qui, en 
1984, avait accédé à sa première finale pour le titre mondial à vingt et un ans. En 1985, en 
venant à bout de Karpov, Kasparov était sacré plus jeune champion du monde de tous les 
temps...</TEXT>
<TEXT>
 Selon le grand maître britannique Julian Hodgson, " Kamsky est aussi fort 
psychologiquement et nerveusement que Kasparov. C'est le seul joueur de sa génération 
qui puisse réellement l'inquiéter dans un match. " Une rencontre entre les deux champions 
ne manquerait d'ailleurs pas de piquant : Kamsky, qui a demandé l'asile politique aux 
Etats-Unis en 1989 lors de l'open de New York, avait accusé le numéro un mondial de 
boycotter sa carrière et de le persécuter dans l'ex-URSS.</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, la treizième édition du tournoi international de Linares (Espagne) se 
déroulera du 1 au 17 mars avec Karpov, vainqueur de l'édition 1994, mais sans Kasparov, 
qui a renoncé à participer à l'épreuve andalouse, officiellement en raison de l'absence de 
plusieurs autres joueurs comme Kramnik, Anand et Kamsky, ces deux derniers devant 
disputer au même moment, à Las Palmas (archipel des Canaries), la finale des candidats de 
la PCA. Ces deux absences ont d'ailleurs failli " tuer " Linares : en décembre 1994, Luis 
Rentero, l'organisateur de Linares, accusait la PCA de vouloir saboter son épreuve en lui 
enlevant Anand et Kamsky, et décidait purement et simplement de mettre fin au tournoi... 
avant de revenir sur sa décision. Entre-temps, Kasparov aurait en fait pris d'autres 
engagements...</TEXT>
</DOC>
