<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000471-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000471-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331300</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>AFRIQUE,DATE,LISTE,CULTURE,NOIR</SUBJECTS>
<FAB>13</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS LA PAGE CONSACREE A LA REVUE NOIRE</LEAD1>
<TITLE>Dates&gt; L'heure de la relève</TITLE>
<TEXT>Jean-Loup Pivin a retenu des dates marquantes dans l'histoire récente et à venir du continent africain.</TEXT>
<TEXT>
 1970 : Badou Boy, du Sénégalais Djibril Diop Mambety, est le premier 
film qui montre un nouveau cinéma africain plongé dans la réalité et 
l'imaginaire de la ville africaine.</TEXT>
<TEXT>
 1974 : l'exposition sur l'art sénégalais d'aujourd'hui au 
Grand-Palais à Paris fait ensuite le tour du monde occidental.</TEXT>
<TEXT>
 1984 : la mort du président Sekou Touré en Guinée Conakry laisse 
espérer un moment la fin des dictatures et la victoire des droits de 
l'homme. Le début d'une seconde illusion.</TEXT>
<TEXT>
 1986 : Wole Soyinka est Prix Nobel de littérature. 
L'écrivain-philosophe Amadou Hampaté Bâ meurt en 1991. Les nouvelles 
générations, encore timides, sont là pour prendre la relève.</TEXT>
<TEXT>
 1990 : le plus grand monument architectural d'Afrique noire est la 
cathédrale de Yamoussoukro, en Côte-d'Ivoire, réplique vulgaire de 
Saint-Pierre de Rome, réalisée pour le président Houphouet-Boigny. Un 
symbole ? </TEXT>
<TEXT>
 1992 : le sculpteur Ousmane Sow est invité à la neuvième Dokumenta 
de Kassel.</TEXT>
<TEXT>
 Le début des années 1990 avec Soglo au Bénin et Konaré au Mali 
marque un tournant dans la destinée des nations africaines, mais les 
territoires détruits par trente ans de pillage et d'incurie ne 
peuvent répondre aux attentes de la jeunesse et des forces de 
renouveau.</TEXT>
<TEXT>
 Les années 90 en Afrique noire sont aussi celles du sida qui ravage 
la force créatrice des pays avec un taux de séropositivité de trois à 
vingt fois plus élevé qu'en Europe. Pour la prévention, si le 
préservatif et les morales sont des instruments réels, la guerre ne 
sera gagnée que par une modification profonde du comportement 
culturel dont les artistes peuvent être les artisans premiers.</TEXT>
<TEXT>
 1994-1995 : les prochaines biennales _ Dakar et art bantou (1994), 
Abidjan (1995) _ réussiront-elles à retrouver la qualité et la 
ferveur du premier Festival des arts nègres de Dakar en 1966 et du 
premier Festival culturel panafricain d'Alger de 1969 ?</TEXT>
<TEXT>
 27 avril 1994 : l'Afrique du Sud devrait devenir un pays comme les 
autres, mais aussi la première puissance économique et militaire du 
continent. " Africus 95 ", à Johannesburg, sera la première biennale 
internationale des arts de l'Afrique du Sud. Manifestera t-elle une 
nouvelle influence ou une nouvelle ouverture ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
