<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001371-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001371-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354879</ACCOUNT>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MEDECINE LEGALE;MESSAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SECTE,INSTANCE,ENQUETE,SUISSE,MEURTRE,SUICIDE,INCENDIE</SUBJECTS>
<FAB>10111158</FAB>
<NAMES>DI MAMBRO JOSEPH</NAMES>
<NAMES>LE MONDE,JOURET LUC,LA ROSE+CROIX,PASQUA CHARLES</NAMES>
<NAMES>ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>LE 10 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'enquête sur les morts de l'Ordre du temple solaire&gt; Le corps du " grand maître " Joseph Di Mambro a été formellement identifié</TITLE>
<TEXT>L'enquête sur la mort, le 5 octobre, en Suisse et au Canada, de cinquante-trois personnes a connu un développement déterminant, lundi 
10 octobre. L'un des vingt-cinq corps retrouvés dans les chalets 
incendiés de Granges-sur-Salvan (Valais) a été identifié comme étant 
celui de Joseph Di Mambro, l'un des dirigeants de l'Ordre du temple 
solaire. Ce Français de soixante-dix ans, originaire du Gard, 
semblait être le trésorier et le " grand maître " de la secte. 
L'enquête se concentre désormais sur le sort de l'homéopathe belge 
Luc Jouret, considéré comme l'autre " gourou " de l'Ordre. Mardi, en 
fin de matinée, son corps n'avait pas encore été identifé.</TEXT>
<TEXT>
 Un courrier au " Monde "</TEXT>
<TEXT>
 Selon la télévision suisse-romande, le corps d'un troisième 
responsable de la secte, le comptable Camille Pilet, aurait également 
été reconnu. Ni cette information ni celle concernant le décès de 
l'épouse de Joseph Di Mambro, n'ont été confirmées. En revanche, la 
police valaisanne a annoncé avoir retrouvé une arme dans l'un des 
chalets : un pistolet 22 long rifle, muni d'un silencieux, qui 
pourrait avoir servi à abattre certaines des victimes.</TEXT>
<TEXT>
 Il semble désormais acquis qu'une personne au moins s'emploie à 
orchestrer cette macabre mise en scène. Plusieurs organes de presse, 
dont le Monde, ont ainsi reçu deux courriers en provenance de Genève 
et datés du 5 octobre (le jour du drame). Les cachets figurant sur 
les enveloppes indiquent la date et une heure précise : 11 heures. 
Les services de la poste genevoise des Eaux-vives ont précisé au 
Monde que, compte tenu des horaires de levée du courrier, ces lettres 
ont été obligatoirement postées entre 9 h 43 et 10 h 58.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, l'hypothèse d'une mauvaise farce semble exclue. 
L'information sur les incendies ayant été révélée à 7 heures du matin 
par la radio suisse-romande, le _ ou les _ rédacteur(s) de ces 
documents a disposé tout au plus de trois heures cinquante pour 
rédiger les lettres et les expédier. Le volume des documents 
(vingt-cinq pages dactylographiées), les références explicites aux 
drames de la nuit ainsi que le nombre des destinataires montrent que 
cette correspondance a fait l'objet d'une préparation minutieuse. 
Autrement dit, leur auteur devait savoir ce qui allait se passer à 
Cheiry et à Granges-sur-Salvan.</TEXT>
<TEXT>
 Ces textes, très documentés sur l'histoire de la secte, paraissent 
toutefois contradictoires. Dans une lettre non signée, Luc Jouret est 
mis en cause : " Nous tenons à préciser, au nom de la Rose+Croix, que 
nous déplorons et nous désolidarisons totalement du comportement 
barbare, incompétent et aberrant du docteur Luc Jouret. " L'autre 
enveloppe, plus volumineuse, contenait cinq lettres ainsi intitulées 
: " La Rose+Croix" ; " Transit pour le futur" ; " A tous ceux qui 
peuvent encore entendre la voix de la sagesse... nous adressons cet 
ultime message" ; " Aux épris de justice... " ; et enfin une lettre à 
l'intention de Charles Pasqua (" Cher Charlie... ") ministre français 
de l'intérieur. L'un de ces textes évoque clairement un suicide : " 
Nous nous retirons de ce monde où nos voix ne peuvent plus être 
entendues. Notre transition consciente et volontaire entraîne avec 
elle tous ceux qui partagent, consciemment ou non, ce noble héritage 
et acceptent en eux le feu christique d'une façon vivante."&lt;
</TEXT>
</DOC>
