<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027580</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027580</DOCID>
<ACCOUNT>403722</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1971</FAB>
<SUBJECTS>PALEONTOLOGIE,ANIMAL,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,GENETIQUE,CHERCHEUR,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un encadré et une illustration ( trente ans après "l'Origine des espèces")</NOTE>
<NUM1>950714-2-019-31</NUM1>
<NAMES>GEOFFROY SAINT HILAIRE ETIENNE,CUVIER GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>GEE HENRY</AUTHOR>
<SIP1>HENRY GEE</SIP1>
<SOT1>La controverse qui faisait rage, il y a 165 ans, sur l'origine des vertébrés avait été tranchée en faveur de Cuvier. Aujourd'hui, les intuitions de Geoffroy Saint-Hilaire sont étayées par la génétique</SOT1>
<SU21>NATURE - LE MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'embryologie redonne corps à la " théorie des analogues "</TITLE>
<TEXT> ENTRE LE 8 FÉVRIER et le 5 avril 1830, le Tout-Paris a été tenu en haleine par l'Académie royale des sciences, où un débat opposait deux des 
scientifiques les plus influents de leur temps, Etienne Geoffroy Saint-Hilaire (1772-1844) et 
son ancien protégé, Georges Cuvier (1769-1832), reconnu comme le père de la 
paléontologie moderne. Bien que Cuvier ait finalement remporté la controverse, la biologie 
moléculaire montre aujourd'hui que les intuitions de Geoffroy n'étaient pas moins 
puissantes. Et de nombreuses recherches en cours témoignent que le grand débat de 
l'Académie est encore vivace.</TEXT>
<TEXT>
  Geoffroy a développé le concept de ce que l'on appelle la " théorie des analogues ". Il 
s'est attaché à mettre en évidence les correspondances existant entre les organes de 
différents animaux, qui révélaient selon lui, au-delà des différences superficielles, une unité 
de forme sous-jacente. Dans cette hypothèse, les os de l'aile de la chauve-souris, la 
nageoire de la baleine ou le bras de l'homme peuvent être considérés comme de simples 
variations d'un même thème originel. Cuvier, au contraire, soulignait la prédominance de la 
fonction sur la forme. La diversité animale, affirmait-il, s'explique par l'adaptation. L'aile, 
la nageoire ou le bras sont ainsi similaires parce qu'ils partagent une même fonction, la 
locomotion.</TEXT>
<TEXT>
  La querelle fut déclenchée par un article proposé en 1829 par deux jeunes naturalistes, 
Meyranx et Laurencet, qui détaillait les correspondances existant entre le plan 
#d'organisation d'un vertébré et celui de la seiche. L'idée séduisit Geoffroy, qui avait 
suggéré, dès 1820, l'existence d'analogies formelles entre les insectes et les vertébrés. 
Mais elle consternait Cuvier, qui avait classé insectes et vertébrés dans des 
embranchements différents, et pour qui leurs différences morphologiques traduisaient des 
exigences fonctionnelles. Toute ressemblance entre ces deux catégories d'animaux n'était 
donc pour lui que pure coïncidence, ce que nous appellerions aujourd'hui une " évolution 
convergente ".</TEXT>
<TEXT>
 LA STRUCTURE DU PAIN DE MIE</TEXT>
<TEXT>
 Les deux grands savants croisèrent le fer à propos de l'article de Meyranx et Laurencet, 
et l'écho de leur bataille subsiste encore aujourd'hui. Les travaux de Geoffroy eurent en 
effet une influence énorme sur l'étude de l'origine des vertébrés, animaux dotés d'une 
colonne vertébrale et dont nous faisons partie.</TEXT>
<TEXT>
  Comme beaucoup avant lui, Geoffroy avait remarqué que les vertébrés étaient des 
créatures " segmentées ", chez lesquelles, de la même façon qu'un pain de mie peut être 
coupé en tranches similaires, certaines structures se trouvent répétées. La quintescence de 
cette segmentation est la colonne vertébrale elle-même, constituée de vertèbres. Mais le 
corps des insectes, lui aussi, présente une division en segments, à chacun étant associée 
une structure particulière (poumons, ailes, thorax, etc.). D'où l'intuition de Geoffroy, selon 
laquelle les vertèbres des vertébrés et les segments des insectes étaient la manifestation 
d'une unique forme originelle.</TEXT>
<TEXT>
  Reste que vertébrés et insectes, en dehors de cette segmentation, semblent avoir bien 
peu en commun. Pis, ils se distinguent par d'énormes différences morphologiques. Le canal 
nerveux principal, par exemple, est dorsal chez les vertébrés, ventral chez les insectes. 
Inversement, le coeur et l'aorte se situent sur la partie ventrale des vertébrés, tandis que 
le principal vaisseau sanguin est dorsal chez les insectes. Geoffroy, cependant, parvint à 
transformer cette objection en argument pour étayer sa théorie. Avec un certain panache, il 
résolut le problème... en retournant le plan de construction de l'insecte, obtenant ainsi le 
plan d'un vertébré, avec tous ses organes en bonne et due place.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des biologistes ont depuis lors réfuté ce schéma, et avec raison. Pour 
l'accepter, il aurait en effet fallu considérer les systèmes nerveux et sanguin des insectes 
comme analogues à ceux des vertébrés ce que peu de physiologistes sont aujourd'hui 
encore prêts à admettre. Au siècle dernier, l'idée de Geoffroy, selon laquelle toutes les 
espèces animales possédaient un plan d'organisation originel commun, n'en fut pas moins 
étayée par de multiples travaux. Le Russe Kovalevski montra tout d'abord qu'il existait 
des liens entre de petits organismes marins, les tuniciers (lire ci-contre), et les vertébrés. 
Des relations furent ensuite établies entre ces derniers et des espèces plus éloignées 
encore, comme l'étoile de mer et l'oursin (groupe des échinodermes).</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on s'en tient à la disparité des formes que présentent ces animaux à l'âge adulte, ces 
liens peuvent paraître surprenants. Ils transparaissent, en revanche, aux premiers stades 
de la vie. Alors que Geoffroy n'avait comparé que des créatures adultes, c'est sur la 
comparaison d'embryons et de larves, en effet, que ses successeurs ont établi leurs 
conclusions. Double ironie du sort, puisque la renaissance actuelle des concepts de 
Geoffroy Saint-Hilaire provient exclusivement, elle aussi, des avancées de l'embryologie 
comparative.</TEXT>
</DOC>
