<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000106-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000106-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357566</ACCOUNT>
<CHA1>Alors que la succession du maire UDF de Bayonne, Henri Grenet, semblait réglée en faveur de son fils, celui-ci affirme y renoncer, faute d'un soutien unanime de la majorité, que le ministre délégué aux affaires européennes, Alain Lamassoure, va s'efforcer d'obtenir.</CHA1>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>11011201</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT PYRENEES ATLANTIQUES,PARTI DE DROITE,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>BAYONNE,GRENET HENRI,GRENET JEAN,LAMASSOURE ALAIN,CAMDESSUS MICHEL,UDF,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>GARICOIX MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<TITLE>La préparation des élections municipales&gt; Confusion au sein de la droite à Bayonne</TITLE>
<TEXT>BAYONNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Tout se passait paisiblement : Henri Grenet, qui tenait l'hôtel de 
ville depuis 1959 avec une majorité alliant le RPR et l'UDF _ sa 
propre formation _, a annoncé l'an passé, à quatre-vingt-cinq ans, 
son intention de partir à l'occasion des élections municipales de 
juin 1995. Il se disait, entre Adour et Nive, que parmi les 
prétendants, le meilleur, à son avis, était son propre fils Jean, 
cinquante-quatre ans, chirurgien comme lui.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération est rondement menée. Passant aux actes au printemps 
1993, le maire, pour la première fois, indique publiquement ce choix 
à l'occasion de la parution d'un portrait de sa ville dans le Monde 
daté 29-30 mai. Sa décision met le feu aux poudres : démission du 
premier adjoint, Maurice Touraton, de quelques conseillers également 
; mais, finalement, l'assemblée communale s'incline, et Jean Grenet 
devient premier adjoint le 21 juin suivant.</TEXT>
<TEXT>
  " Le bon roi Henri a donc renvoyé son vassal Maurice et affranchi 
trois de ses serfs. Mais Prince Jean l'usurpateur arrivera-t-il pour 
autant à confisquer le trône tant convoité ? ", persifle alors Kutzu 
(la Commère), la feuille iconoclaste des néonationalistes basques de 
Bayonne. Déjà conseiller général, devenu député avec la nomination 
d'Alain Lamassoure (qui avait été réélu dans la V circonscription des 
Pyrénées-Atlantiques) au poste de ministre délégué aux affaires 
européennes, Jean Grenet a des ennemis déclarés, chez lesquels son 
seul nom de famille provoque une réaction de rejet.</TEXT>
<TEXT>
  Même chez ses " amis ", son ascension n'a pas fait que des heureux 
: on ironise au passage sur son appartenance à l'UDF au conseil 
général des Pyrénées-Atlantiques et sur son apparentement au RPR au 
Palais-Bourbon. Cela laisse de marbre l'intéressé, qui se veut 
d'abord partisan de l'union RPR-UDF, sans adhérer à aucun des partis 
de l'actuelle majorité.</TEXT>
<TEXT>
 Jean Grenet prendra à bras le corps la gestion de cette cité de 40 
051 habitants que son père, fatigué, lui a confiée _ non sans marquer 
sa différence : " Je souhaite que Bayonne sorte d'un conventionnel un 
peu suranné dans lequel elle se trouve plongée ", dit-il en prônant " 
une ambition " pour une ville qui " doit assurer pleinement son rôle 
de métropole au coeur de son agglomération ", d'où l'accent mis sur 
la réhabilitation de l'habitat ancien, sur un urbanisme " au service 
des jeunes " et sur la création d'un pôle universitaire. </TEXT>
<TEXT>
 " Machine à perdre " modèle basque</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque, il y a quelques mois, les premières manoeuvres pour les 
municipales de 1995 se dessinent, M. Lamassoure, qui n'a pas encore 
de mandat local, fait savoir qu'il ne pourra mener une campagne de 
terrain au moment où, de janvier à juin, la France présidera l'Union 
européenne. Le ministre délégué aux affaires européennes pourrait, 
tout au plus, être sur une liste, par exemple dans la cité voisine 
d'Anglet, quitte à briguer ultérieurement la présidence du district 
Bayonne-Anglet-Biarritz. Et il adoube Jean Grenet pour conduire la 
liste de la majorité à Bayonne. </TEXT>
<TEXT>
  Mais, faute des " garanties de soutien politique et d'union autour 
de [sa] candidature " et dans la mesure où Bayonne ne figure pas sur 
la liste des investitures accordées par les états-majors nationaux du 
RPR et de l'UDF, Jean Grenet fait savoir le 28 octobre, par le 
quotidien Sud-Ouest, qu'il renonce. D'autant qu'au sein du conseil 
municipal certains, notamment du côté du Parti républicain, 
s'opposent à lui ouvertement. " Je n'avance pas sur des planches 
pourries, conclut le premier adjoint. Ma décision est irrévocable. "</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'un sondage, réalisé en juillet, donnait Jean Grenet 
vainqueur face à sa concurrente socialiste, Nicole Péry, député 
européen, cette décision crée la surprise. Prenant les choses en 
main, M. Lamassoure confirme sa non-candidature, entreprend de 
resserrer les boulons dans la majorité et décide d'engager une " très 
large consultation auprès des Bayonnais ". Afin de stopper net la " 
machine à perdre " modèle basque, le ministre se donne un mois pour 
recoller une coalition éclatée et sans doute la ressouder autour de 
Jean Grenet. En attendant, conjoncture présidentielle oblige, ces 
péripéties ont donné des ailes à d'autres initiatives. Parmi elles, 
une tentative en direction de Michel Camdessus, actuel directeur du 
Fonds monétaire international, pour qu'il se mette sur les rangs, 
dans la ville dont il est originaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
