<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002591-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002591-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325263</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GABON,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02191515</FAB>
<SUBJECTS>AIDE MILITAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>Paris va réduire&gt; son assistance militaire au Gabon</TITLE>
<TEXT>La France va réduire son assistance militaire au Gabon, notamment l'aide qu'elle apportait au soutien de son armée de l'air et de sa 
marine. Cette décision représente une économie globale de quelque 25 
millions de francs si l'on tient compte des apports propres à la 
mission de coopération militaire et de ceux des deux armées 
françaises impliquées.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, le seul budget relevant de la mission militaire de 
coopération et affecté au Gabon devrait être de 68,4 millions de 
francs, au lieu de 70,5 millions l'année précédente. Le ministère de 
la coopération détache soixante-treize cadres français (officiers et 
sous-officiers) dans les états-majors, les écoles et dans les unités 
des forces armées gabonaises. On recense environ cent trente 
stagiaires gabonais en France.</TEXT>
<TEXT>
  La réduction qui interviendra prochainement dans l'aide militaire 
de la France au Gabon porte sur l'entretien des avions Mirage 5 et 
des bâtiments de transport léger (BATRAL).</TEXT>
<TEXT>
  Depuis qu'ils lui ont été transférés, entre 1980 et 1984, à partir 
d'une commande libyenne à l'origine mais non exécutée en raison d'un 
embargo à l'encontre de Tripoli, le Gabon éprouve beaucoup de 
difficultés _ tant financières que techniques _ à maintenir en état 
la dizaine de Mirage 5 (une version simplifiée du Mirage III) en sa 
possession. De même, la marine gabonaise a du mal à entretenir son 
navire amphibie BATRAL et ses patrouilleurs. Déjà, deux patrouilleurs 
ont été retirés du service, à la suite de fissures dans la coque.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les soixante-treize assistants militaires français, vingt 
relèvent de l'armée de l'air et onze de la marine nationale. Les 
autres appartiennent principalement à l'armée de terre, à la 
gendarmerie nationale et au service de santé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
