<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005963</DOCID>
<ACCOUNT>374470</ACCOUNT>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/1154</FAB>
<NUM1>950214-36</NUM1>
<ORI1>LONDRES correspondance</ORI1>
<NAMES>WILSON SANDY,ROYAL AIR FORCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SOT1>Son manoir était rénové sur des fonds publics</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le numéro deux de la Royal Air Force  a été contraint à la démission</TITLE>
<TEXT>  modif " Sir Sandy n'était pas du genre frugal " : c'est avec cet art consommé de la litote grâce auquel tout Britannique exprime les choses sans employer 
les mots que la RoyalAir Force (RAF) a commenté le départ " volontaire " à la retraite de 
Sir Sandy Wilson, cinquante-trois ans. Le numéro deux de l'armée de l'air britannique a dû 
quitter ses fonctions pour avoir dépensé près de 400 000 livres (3,2 millions de francs) 
provenant du budget de la RAF pour rénover son manoir de Haymes Garth 
(Gloucestershire). Furieux, le ministre de la défense, Malcolm Rifkind, a ordonné une 
enquête à un cabinet d'audit sur les extravagances de cet homme qui avait dirigé la chasse 
britannique aux Malouines, durant la guerre du Golfe et en Allemagne. Pressenti comme 
futur maréchal de l'air, le démissionnaire bénéficiait de nombreux appuis parmi les 
parlementaires conservateurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RESTRICTIONS BUDGÉTAIRES</TEXT>
<TEXT>
 A la suite des fuites dont a bénéficié la presse de la part des services de M. Rifking, 
l'extravagant train de vie de certains membres du haut état-major a fait la " une " des 
journaux, alors même que les crédits militaires et les effectifs ont été réduits de manière 
drastique pour tenir compte à la fois de la fin de la guerre froide et des impératifs 
budgétaires. Ainsi, le ministère a été obligé de reconnaître que l'entretien des soixante-dix 
demeures de fonction des généraux et amiraux a coûté 10 millions de livres (82 millions de 
francs) en 1994. Plus d'une centaine d'officiers supérieurs disposent d'un cuisinier 
personnel dont la charge totale correspond au prix d'acquisition d'un char Challenger ou de 
l'engagement de 250 soldats supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Des séminaires coûteux sont organisés pour enseigner aux épouses comment traiter le 
personnel de maison, réaliser des compositions florales ou encore, lors des dîners, 
disparaître discrètement du salon au moment du porto.</TEXT>
<TEXT>
  Organisation qualifiée d'" hypercentralisée et [de] trop bureaucratique " par le cabinet 
d'audit, la RAF avait échappé jusqu'à présent au couperet du programme de restrictions 
budgétaires, " Options pour le changement ", mis en route en 1992 et dont la marine et 
l'armée de terre ont été les principales victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à la protection du chef d'état-major interarmées, Sir Peter Harding, qui provenait 
de ses rangs, l'aviation avait seulement vu le nombre de ses appareils réduit. A la suite du 
départ de Sir Sandy Wilson, la RAF se trouve désormais davantage exposée aux 
restrictions.</TEXT>
</DOC>
