<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014128</DOCID>
<ACCOUNT>385908</ACCOUNT>
<PEOPLE>MITTERRAND FRANCOIS,WIESEL ELIE</PEOPLE>
<DATE>19950411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100495/1304</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,AUTOBIOGRAPHIE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Mémoire à deux voix, de François Mitterrand et Elie Wiesel. Editions Odile Jacob, 220 p., 130 F.</NOTE>
<NUM1>950411-34</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-02</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1> BERTRAND POIROT-DELPECH</SIP1>
<SOT1>Le président de la République revient sur son enfance, la religion, l'écriture, la politique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Mitterrand brosse le bilan de sa vie dans un livre d'entretiens avec Elie Wiesel</TITLE>
<TIO1>MEMOIRE A DEUX VOIX</TIO1>
<TEXT> AU MILIEU D'ÉCHANGES sur l'enfance, la foi, le pouvoir, la guerre, Elie Wiesel exprime l'" angoisse " et le " trouble " qu'ont causés les révélations de 
l'automne 1994 sur les relations de François Mitterrand avec René Bousquet. Sur la 
nature et les dates de ces relations avec l'ancien secrétaire général de la police de Vichy, 
le Prix Nobel souhaite des " réponses aussi complètes que possible ".</TEXT>
<TEXT>
  " Je vous réponds parce que c'est vous ", affirme François Mitterrand, qui prévient en 
avant-propos qu'il a " mis en forme " lui-même " ce travail de mémoire ". " Autrement je 
n'ai pas de comptes à rendre à ces gens qui s'érigent en juges on ne sait trop pourquoi. "</TEXT>
<TEXT>
 François Mitterrand précise qu'il n'a pas connu Bousquet pendant la guerre. Quand il l'a 
rencontré, en 1949, il savait que ce dernier avait été au gouvernement de Vichy, puis 
déporté par les Allemands. " Là s'arrêtait [sa] science. " Comme ministre de l'intérieur 
(1954-1955), il n'a pas cherché à en savoir plus. La Haute Cour, " qui avait décidé de très 
nombreuses exécutions, l'avait condamné à cinq ans d'indignité nationale, mais l'avait 
aussitôt relevé de cette indignité pour faits de résistance ".</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à sa mise en cause publique, en 1978, Bousquet appartenait à de nombreux conseils 
d'administration, auprès de " personnalités éminentes qui semblent l'avoir oublié ". Il 
existait " un consensus de respectabilité " autour de lui. De plus, Bousquet " participait au 
conseil de direction " de La Dépêche du Midi, où François Mitterrand écrivait des 
éditoriaux.</TEXT>
<TEXT>
  Et les lois antijuives de Vichy, le président les ignorait-il vraiment, après son évasion 
d'Allemagne? François Mitterrand s'explique. En captivité, les moyens manquaient pour 
suivre les étapes de la législation française. En rentrant, il ne s'est pas " jeté sur le Journal 
officiel ". De voir les étoiles jaunes et d'apprendre le statut des juifs l'a " éloigné d'un 
système qui acceptait ce crime ", et il l'a " combattu ".</TEXT>
<TEXT>
  La plus grande partie du livre porte sur les enfances respectives des interlocuteurs et leur 
formation religieuse. François Mitterrand rappelle qu'il a été initié aux beautés de la 
littérature par son contemporain Claude Roy, comme lui originaire de Jarnac. Mais il ne se 
voyait pas écrivain, plutôt dans la peau d'un tribun de la Convention. Du grenier où il lit les 
orateurs de la Révolution, il lance des appels à l'Histoire, il rêve d'en modifier le cours.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois monté à Paris, il se voit en " homme de pouvoir ", sans penser vraiment à la 
politique. On le dit " renfermé ". Il ne se confie guère. Il a l'" imagination destructrice ". Il 
éprouve des " susceptibilités " plus que des " révoltes ". Il se montre plus " taquin " qu'" 
espiègle ". Il est sensible à la nature. Il écrit des poèmes sur les rivières. Il lui arrive de les 
relire, comme de revisiter les photos d'une enfance qu'il n'a pas eu à renier.</TEXT>
<TEXT>
#  </TEXT>
<TEXT>
 Il a adopté la devise de Willy Brandt : " J'ai fait</TEXT>
<TEXT>
  ce que j'ai pu "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  A propos d'enfance, qu'a-t-il ressenti, en août 1993, devant le cliché des cent vingt enfants 
handicapés, abandonnés non loin de Sarajevo? " Une douleur insupportable. " Que faire? " 
En prendre davantage conscience. Cela fait partie du malheur du monde. Je ne m'incline 
pas devant la fatalité, mais nous ne sommes pas encore sortis de la barbarie. " Faire un 
geste? Envoyer cinquante intellectuels sur place? Certains y pensent. " Nous avons nos 
soldats "...</TEXT>
<TEXT>
  On sait que la pensée de la mort a toujours été familière à François Mitterrand, depuis la 
disparition d'une grand-mère, l'agonie de sa mère. Chaque soir, il honore son serment de 
penser à ses disparus. Mais il ne croit pas aux retrouvailles promises par le catholicisme 
de sa jeunesse. Il admet l'existence d'un " principe " spiritualiste et d'une " explication ", 
mais son esprit agnostique hésite sur les modalités de cette explication. Il ne pratique pas. 
Il a perdu la foi à la guerre. Il se méfie des dogmes, qui conduisent aux intolérances et aux 
persécutions. Le fanatisme et l'intégrisme ont, à ses yeux, " quelque chose de stupide ". 
Rien ne lui démontre l'existence d'une " justice supérieure ".</TEXT>
<TEXT>
  Lui-même pense-t-il avoir commis des " injustices "? Pas " consciemment ". Quant à 
prier, cela lui arrive encore, au sens de diriger sa pensée vers une force supérieure et 
inconnue, y compris devant la maladie, les opérations: " Je ne suis pas plus courageux 
qu'un autre... Je suis un patient résigné. " Mais sa raison l'invite bientôt à " interrompre ce 
dialogue qui n'est peut-être qu'un monologue ".</TEXT>
<TEXT>
  Longuement félicité par Elie Wiesel pour sa connaissance de la Bible (sauf qu'il déteste 
Jérémie!), pour son amour du peuple juif et son action en faveur d'Israël, François 
Mitterrand souligne qu'il a seulement " contribué " à leur rendre justice. Il souhaiterait 
séjourner en Israël, après son septennat, y vivre, y écrire.</TEXT>
<TEXT>
  Le président revient abondamment sur les chocs de l'avant-guerre et de la drôle de 
guerre. Il donne à relire son article d'avril 1938 sur l'Anschluss, dans lequel il pressent " la 
venue triomphale du dieu de Bayreuth sur le sol de Mozart ". Pour le reste, l'opinion 
française ignorait la réalité de l'Allemagne nazie. " Nous avions une idée peu claire de la 
Nuit de cristal. " Viennent la débâcle, la blessure, la captivité. Il a fallu attendre 1945 pour 
découvrir ce que Wiesel a connu d'" incommunicable ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur la lecture et l'écriture, il s'est déja beaucoup expliqué. On voit confirmés son souci de 
polir ses textes, son goût pour l'essai plus que pour le roman. Expliquer son époque à ses 
contemporains, telle est sa meilleure raison d'écrire. Dans ses prédilections, Tolstoï a 
éclipsé Dostoïevski, Malraux reste à une place seconde, le Gide de La Porte étroite garde 
ses faveurs. L'historien Fernand Braudel et l'ethnologue Claude Lévi-Strauss demeurent 
en tête des penseurs contemporains les plus " universels ".</TEXT>
<TEXT>
  Les réflexions finales sur le " pouvoir " valent pour une sorte de bilan. La sagesse, écrit 
François Mitterrand, est de rechercher des contre-pouvoirs, sachant que le chef de l'Etat 
ne connaît que deux limites : la sanction populaire et le sens de son devoir. Il espère avoir 
alimenté la " foi dans le destin de l'humanité, de la France, de l'Europe ". L'abolition de la 
peine de mort et des juridictions d'exception, la décentralisation, la défense des peuples 
opprimés du tiers-monde sont quelques-uns de ses sujets de satisfaction.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir prophétisé pour le prochain siècle une société de production " différente " 
sous l'effet des technologies, un essor du culturel, la multiplication des sectes par absence 
de foi, et souhaité que ne se reproduisent pas des débordements comme ceux de 
l'Allemagne de 1933, François Mitterrand adopte la devise que Willy Brandt a fait graver 
sur sa tombe: " J'ai fait ce que j'ai pu. "</TEXT>
</DOC>
