<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001631-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001631-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348234</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>Le rapport annuel du Fonds des Nations unies pour la population (FNUAP) met l'accent sur l'émancipation des femmes, considérée comme un des moyens essentiels de stimuler le changement économique et social et de ralentir la croissance de la population pour parvenir à un " développement durable ". Pour les auteurs du rapport, rendu public mercredi 17 août, ce thème doit être l'un des axes du " programme d'action " présenté à la conférence internationale sur la population et le développement, organisée par le FNUAP au Caire, du 5 au 13 septembre.</CHA1>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>SYNTHESE;ANALYSE;NATALITE,CONTRACEPTION;FAMILLE;SCOLARISATION;SANTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE,MONDE,INSTANCE,RAPPORT,POPULATION,DEMOGRAPHIE,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT,FEMME,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>08181302</FAB>
<NAMES>FONDS DES NATIONS UNIES POUR LA POPULATION,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>159</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT FNUAP PUBLIE LE 17 AOUT 1994, A LA VEILLE DE LA CONFERENCE INTERNATIONALE SUR LA POPULATION ET LE DEVELOPPEMENT,AU CAIRE DU 5 AU 13 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le rapport du Fonds des Nations unies pour la population&gt; L'émancipation des femmes permettrait de faire baisser la croissance démographique&gt;</TITLE>
<TEXT>Pour la direction du FNUAP, l'émancipation des femmes, axe majeur du développement social _ car le sous-développement est notamment 
caractérisé par la situation défavorisée des femmes _, est nécessaire 
pour assurer le " libre choix " du nombre et de l'espacement des 
naissances. Ainsi " on ouvre la voie à des familles de taille plus 
réduite et on ralentit l'accroissement démographique ".</TEXT>
<TEXT>
 Un accroissement préoccupant. Le monde, qui compte actuellement pas 
loin de 5,7 milliards d'habitants, devrait voir sa population passer 
à 6 milliards avant 1998 et probablement à 8,5 milliards en 2025, 
voire à 10 milliards en 2050, selon les projections " moyennes " de 
la division de la population de l'ONU (le Monde du 5 août 1994). 
Chaque année, la population du globe s'accroît de quelque 94 millions 
d'individus, essentiellement dans les pays en voie de développement. 
Même si le rythme de croissance s'est ralenti dans de nombreux pays, 
il reste particulièrement rapide en Afrique (2,9 % contre 1,7 % pour 
l'ensemble du monde). En 2025, ce continent devrait abriter 19 % des 
habitants de la planète au lieu de 9 % aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, le nombre de pauvres risque d'augmenter, même si la 
proportion de démunis a diminué depuis le début des années 90. De 
même, si la production alimentaire a crû de 24 % au cours de la 
décennie précédente, elle a baissé de 5 % en Afrique, alors que, la 
population y augmentait de 34 %. S'il s'agit d'assurer globalement la 
" sécurité " des femmes et d'améliorer leur situation économique et 
sociale, le rapport s'attache en particulier à deux 
domaines,l'éducation et la santé, considérés comme besoins à long 
terme pour les politiques de développement et de population.</TEXT>
<TEXT>
 60 % des adultes analphabètes</TEXT>
<TEXT>
  En matière d'éducation, si la scolarisation primaire gagne du 
terrain, les écarts subsistent entre les sexes. Au début de la 
décennie, si ces écarts étaient généralement faibles en Amérique 
latine, dans beaucoup de pays d'Afrique et d'Asie du Sud, la durée de 
scolarité des filles ne dépassait pas deux ans en moyenne, contre 
quatre pour les garçons. D'autre part, les femmes forment, 
estime-t-on, 60 % des 960 millions d'adultes analphabètes.</TEXT>
<TEXT>
  De même, en matière de santé, si l'espérance de vie générale 
s'allonge dans les pays en développement, les gains sont souvent 
moins importants pour les femmes. Cela tient à la discrimination à 
leur encontre, dès l'enfance _ qui entraîne une " surmortalité " 
féminine en Irak, en Iran, dans le sous-continent indien, et même en 
Chine, alors que la " surmortalité masculine " est la règle dans le 
reste du monde. Cela tient aussi à la mortalité maternelle _ 500 000 
décès par an _, treize fois plus élevée dans le tiers monde que dans 
les pays industrialisés, aux maladies consécutives aux accouchements 
(dix fois plus nombreuses encore que les décès en couches), les unes 
et les autres particulièrement nombreuses lors des grossesses 
précoces ou trop rapprochées, ainsi qu'aux avortements pratiqués dans 
des conditions sanitaires précaires.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours des dernières décennies, la planification des naissances a 
fait de considérables progrès. Selon les enquêtes réalisées dans 
quelque cent pays, plus de la moitié des couples en âge d'avoir des 
enfants, au lieu de 20 % vers 1960, utilisent aujourd'hui une méthode 
de contraception (ou de stérilisation). Les taux vont de 12 % en 
Afrique au sud du Sahara à près de 40 % en Afrique du Nord, plus en 
Asie du Sud et de l'Ouest, 58 % en Amérique latine. Mais ils 
diffèrent beaucoup selon les pays : de 4 % au Niger à 45 % au 
Zimbabwe en Afrique subsaharienne par exemple ; en Extrême-Orient, le 
taux est inférieur à 50 % aux Philippines, mais atteint 80 % en Chine 
; en Amérique latine, il dépasse 70 % au Brésil, en Colombie ou au 
Costa-Rica.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, on estime qu'environ 120 millions de femmes _ 20 % à 30 
% des femmes mariées _ ne recourent à aucune de ces méthodes, bien 
qu'elles souhaitent limiter le nombre des naissances (comme en 
Amérique latine) ou espacer celles-ci (comme en Afrique). Aussi le 
rapport plaide-t-il pour une politique de " santé génésique ", 
l'élargissement des moyens de planification des naissances, et 
notamment la constitution de services " intégrés ". Ceux-ci devraient 
permettre d'assurer la contraception, le dépistage et le traitement 
de la stérilité ainsi que des maladies sexuellement transmissibles. 
Ils sont aussi un bon moyen de protection maternelle et infantile, 
assurent les auteurs du rapport du Fonds des Nations unies pour la 
population.&lt;
</TEXT>
</DOC>
