<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000534-19941005</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000534-19941005</DOCID>
<ACCOUNT>353987</ACCOUNT>
<DATE>19941005</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10041850</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE</SUBJECTS>
<NAMES>MADELIN ALAIN,LEOTARD FRANCOIS,VASSEUR PHILIPPE,CLEMENT PASCAL,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>L'OUVERTURE D'UNE INFORMATION JUDICIAIRE SUR LE FINANCEMENT DU PARTI REPUBLICAIN&gt; Le PR souligne la volonté du gouvernement de ne pas " enterrer " les " affaires "</TITLE>
<TEXT>L'ouverture d'une information judiciaire contre X... sur le financement du Parti républicain " réjouit " tant Alain Madelin, 
ministre des entreprises, vice-président du PR, et François Léotard, 
ministre de la défense, président d'honneur du parti _ tous deux 
concernés de par les fonctions qu'ils exerçaient à l'époque _ que 
Philippe Vasseur, actuellement vice-président du PR. Tous trois 
considèrent que cela " permettra de faire la vérité ".</TEXT>
<TEXT>
 Alain Madelin, interrogé lundi 3 octobre sur Europe 1, immédiatement 
après l'annonce de l'ouverture de l'information judiciaire, a fait " 
remarquer qu'[il] n'est pas cité ", avant de répéter ce qu'il a 
plusieurs fois dit, à savoir que ses fonctions au sein du PR ne 
l'avaient " jamais conduit à connaître ou à intervenir dans le 
financement de celui-ci ". " J'ai confiance dans la justice de mon 
pays ", a déclaré M. Madelin, avant de souhaiter que l'on " purge 
cette affaire ", " le plus vite possible ". " Les juges sont libres, 
plus libres qu'à n'importe quelle autre époque ", a-t-il dit, avant 
d'ajouter " qu'il y a une sorte de sursaut salutaire dans ce pays et 
que la corruption recule ".</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, tout en précisant qu'il " n'était pas, bien sûr, le 
trésorier ", François Léotard " pense " que " tout a été fait dans la 
transparence " à propos du financement du siège du PR. " Le 
financement du PR, comme du PS, comme du RPR, de chacune des 
formations politiques, avant la loi du 15 janvier 1990, était fait de 
bric et de broc parce qu'il n'y avait pas de texte ", a expliqué sur 
LCI M. Léotard, qui ajoute : " Dès que la loi de 1990 a été votée, le 
trésorier du PR a reçu des instructions pour que toutes les pratiques 
antérieures soient abolies. "</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Vasseur, député du Pas-de-Calais, juge que la décision 
d'ouvrir une information judiciaire sur le financement de son parti 
montre qu'il y a " une justice dans ce pays ". Interrogé lundi sur 
RTL le vice-président du PR a déclaré que la justice faisait " son 
travail et qu'on ne l'empêchait pas de le faire ". " Je trouve ça 
très bien ", a-t-il ajouté. " S'il y a des choses à dire sur le 
financement du Parti républicain, qu'on le dise ", a précisé M. 
Vasseur, qui en a profité pour souligner que " pour le moment " il 
n'est " pas question de tel ou tel dirigeant " de son parti.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Pascal Clément, ministre, également PR, chargé des relations 
avec l'Assemblée nationale, a estimé, mardi sur RMC, que l'ouverture 
de l'information judiciaire sur le PR montrait que " pour la première 
fois, un gouvernement n'enterre pas des affaires ". " Pendant plus de 
dix ans, les affaires étaient peu ou prou enterrées. Aujourd'hui, la 
violation du secret de l'instruction n'a plus de justification ", 
puisque " le gouvernement n'enterre plus rien ", a souligné M. 
Clément. Interrogé sur les différentes propositions pour réformer le 
financement des partis politiques, le ministre a jugé qu'il faut " 
éviter de légiférer à chaud et de juger à chaud ".                    
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
