<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022901</DOCID>
<ACCOUNT>397719</ACCOUNT>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1152</FAB>
<SUBJECTS>BACCALAUREAT,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950612-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SOT1>(suite)</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 9 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les épreuves  de philosophie du baccalauréat</TITLE>
<TEXT> APRÈS les séries générales (Le Monde du 10 juin), les candidats des séries technologiques ont passé, vendredi 9 juin dans l'après-midi, 
l'épreuve de philosophie du baccalauréat. Nous publions ci-dessous la suite des sujets 
proposés dans les différentes académies.</TEXT>
<TEXT>
  Bordeaux, Caen, Clermont-Ferrand, Limoges, Orléans, Poitiers, Rennes, Nantes.</TEXT>
<TEXT>
  Série ES : 1) Peut-on ne pas savoir ce que l'on fait ? 2) Faut-il, pour le connaître, 
faire du vivant un objet ? 3) Commentaire d'un texte de Platon sur la démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  Série L : 1) Un homme sans passé peut-il être un homme libre ? 2) L'expérience est-
elle la seule source de nos connaissances ? 3) Commentaire d'un texte de Hume sur 
l'égalité.</TEXT>
<TEXT>
  Série S : 1) Le travail contribue-t-il à unir les hommes ou à les diviser ? 2) L'homme 
se reconnaît-il dans ses passions ou dans leur maîtrise ? 3) Commentaire d'un texte 
de Bergson sur le rôle de la philosophie.</TEXT>
<TEXT>
  Séries technologiques : 1) L'oeuvre d'art peut-elle nous apprendre quelque chose ? 
2) " Avoir tous les droits ", est-ce être libre ? 3) Commentaire d'un texte de Bergson 
sur le machinisme.</TEXT>
<TEXT>
  Amiens, Créteil, Lille, Paris, Rouen, Versailles.</TEXT>
<TEXT>
 Séries technologiques : 1) L'application du droit dépend-elle des circonstances ? 2) 
Y-a-t-il du désordre dans la nature ? 3) Commentaire d'un texte de Kant sur la 
conscience.</TEXT>
<TEXT>
  Besançon, Dijon, Grenoble, Lyon, Nancy, Reims, Strasbourg.</TEXT>
<TEXT>
 Séries technologiques : 1) Le déroulement de l'Histoire manifeste-t-il un progrès de 
l'humanité ? 2) Faut-il être connaisseur pour apprécier une oeuvre d'art ? 3) 
Commentaire d'un texte de Kant sur la liberté.</TEXT>
<TEXT>
 Aix-Marseille, Montpellier, Nice, Toulouse, Corse.</TEXT>
<TEXT>
 Séries technologiques : 1) Peut-on être libre sans le secours de la raison ? 2) Suffit-il 
d'être doué pour être artiste ? 3) Commentaire d'un texte de Rousseau sur les 
relations humaines.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la nouvelle épreuve littéraire obligatoire en série L et facultative en ES, a 
porté sur Hamlet de Shakespeare : " On a pu dire qu' Hamlet est une tragédie qui 
manque d'unité. Qu'en pensez-vous ? "</TEXT>
</DOC>
