<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000383-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000383-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353821</ACCOUNT>
<CHA1>Un grave différend a surgi dimanche 2 octobre à Madrid lors de la réunion du Comité intérimaire du Fonds monétaire international (FMI). Alors que les sept pays les plus industrialisés s'étaient félicités la veille du retour de la croissance, ils se sont opposés à la mise en circulation d'une nouvelle tranche de 36 milliards (270 milliards de francs) de droits de tirage spéciaux. Une prise de position mal accueillie par les bénéficaires potentiels de cette aide : les pays d'Afrique, d'Amérique latine, d'Asie et de l'ex-URSS.</CHA1>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COMPTE RENDU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,ETATS UNIS,GRANDE BRETAGNE,PROJET,DTS,FINANCEMENT,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,REUNION INTERMINISTERIELLE,PAYS INDUSTRIALISES</SUBJECTS>
<FAB>10031153</FAB>
<NOTE>(1) Les droits de tirage spéciaux (DTS) ont été créés le 28 juillet 1969 par un amendement aux statuts du Fonds. Trois allocations ont eu lieu depuis cette période, en 1970, 1978 et 1981. Le stock de ces DTS, dont la valeur est déterminée par rapport à un panier de monnaies, et qui sont considérés comme un instrument financier supranational, représente moins de 3 % de l'ensemble des actifs de réserves de change du monde.(2) Créé en octobre 1974, le Comité intérimaire, composé de vingt-quatre membres, transmet au Conseil des gouverneurs ses propositions en matière de supervision et d'adaptation du système monétaire international.</NOTE>
<NAMES>GROUPE DES SEPT,CAMDESSUS MICHEL,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<PAGE>241</PAGE>
<LEAD1>MADRID, LE 2 OCTOBRE 1994,COMITE INTERIMAIRE DU FMI,POLEMIQUE SUR LE PROJET DE RESERVES SUPPLEMENTAIRES DU FMI (16 MILLIARDS DE DTS),ET CONTRE PROJET ANGLO SAXON</LEAD1>
<TITLE>Bataille Nord-Sud au Fonds monétaire international&gt; Les pays en développement s'opposent aux sept Etats les plus industrialisés à propos des droits de tirage spéciaux</TITLE>
<TEXT>MADRID </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 " Le G7 contre Camdessus ! " Dès les premières heures de la matinée, 
Emerging Markets, une revue financière spécialisée, donnait le ton. 
De toute évidence, la réunion du Comité intérimaire du Fonds 
monétaire international (FMI) qui devait se tenir le 2 octobre à 
Madrid avec, pour principal sujet à l'ordre du jour, une nouvelle 
allocation de droits de tirage spéciaux (DTS), l'équivalent de la 
monnaie de réserve du Fonds (1), ne serait pas une simple formalité. 
Mais rares étaient ceux qui auraient pu penser qu'une discussion 
somme toute assez technique, simplement destinée à permettre au FMI 
de disposer de réserves supplémentaires pour répondre aux besoins 
financiers des pays en développement et des pays de l'Est, aurait pu 
déboucher sur un affrontement de plusieurs heures _ et sur un constat 
d'échec _ entre, d'une part, le groupe des sept pays les plus 
industrialisés (G7), les mêmes qui, la veille, s'étaient bruyamment 
félicités de la croissance retrouvée, et, de l'autre, les 
représentants d'Amérique latine, d'Afrique, d'Asie et de l'ex-URSS, 
soucieux de faire valoir auprès de cette instance décisive dans la 
vie interne du Fonds (2) leur droit légitime d'accéder à des 
ressources susceptibles de les aider à sortir des difficultés 
considérables dans lesquelles nombre d'entre eux se débattent 
encore.</TEXT>
<TEXT>
  L'antagonisme a été tel qu'il a abouti à une mise en cause 
personnelle _ et quasiment publique _ de Michel Camdessus, le 
directeur général (français) du FMI, accusé par certains responsables 
anglo-saxons d'avoir épousé sans discernement la cause des pays en 
développement. Il a aussi contribué à poser la question du rôle même 
de cette institution, née des accords de Bretton-Woods et dont la 
communauté internationale célèbre en ce moment le cinquantième 
anniversaire à Madrid en s'interrogeant sur son avenir. </TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle tranche de 36 milliards</TEXT>
<TEXT>
  De mémoire de familier des assemblées annuelles du FMI et de la 
Banque mondiale, voilà bien une vingtaine d'années qu'une bataille 
Nord-Sud de cette nature _ car c'est bien d'un affrontement 
idéologique, et accessoirement financier, qu'il s'agit _ ne s'était 
pas déroulée au sein d'une instance trop souvent transformée en 
chambre d'enregistrement des décisions prises préalablement par les 
pays occidentaux. Les commentateurs de la presse latino-américaine ne 
s'y sont pas trompés qui, dès la confirmation du constat d'échec, 
estimaient que, " pour la première fois depuis bien longtemps, le 
tiers-monde avait tenu tête aux pays du G7 et qu'après cinquante ans 
de domination par les nations industrialisées, une ère nouvelle 
allait peut-être s'ouvrir pour le FMI à l'occasion de son prochain 
demi-siècle ". </TEXT>
<TEXT>
 Le différend provenait de la proposition soumise par M. Camdessus 
aux instances du FMI, dès 1993, pour que soit émise une nouvelle 
tranche de 36 milliards de dollars de droits de tirage spéciaux dont 
une partie (16 milliards de DTS) serait lancée dès la première année 
(les autres allocations, de 5 milliards chacune, étant émises au 
cours des quatre années suivantes). Cette somme était destinée en 
priorité aux trente-sept pays qui, depuis la dernière allocation de 
DTS, soit en 1981, avaient adhéré au Fonds sans pouvoir bénéficier de 
ces dispositions financières. A l'appui de sa proposition, le 
directeur général du FMI faisait valoir que c'était là un bon moyen 
de renforcer les réserves des pays en voie de développement, compte 
tenu des quelque 250 milliards de DTS dont ils auraient besoin au 
cours des cinq prochaines années pour financer leur remise à niveau. 
Peu sensibles à cet argument, certains pays du G7 faisaient valoir 
leur opposition. L'Allemagne estimait qu'il n'était pas necéssaire 
d'accroître les réserves actuelles du FMI et les Etats-Unis, relayés 
par la Grande-Bretagne et traditionnellement hostiles à cet actif de 
réserve international susceptible de concurrencer le dollar, 
estimaient que le besoin de liquidités de l'économie mondiale n'était 
pas tel qu'il convenait de les accroître, au risque de renforcer la 
menace inflationniste.</TEXT>
<TEXT>
  A l'approche de la réunion du G7 à Madrid, les Américains et les 
Britanniques avaient soumis un contre-projet portant seulement sur 16 
milliards de DTS, essentiellement destinés aux pays en transition de 
l'ex-URSS et revêtant la forme d'une " allocation spéciale ". Cette 
formule, préférée par les Anglo-Saxons à celle d'" allocation 
générale " qui, selon eux, a l'inconvénient de perpétuer un mécanisme 
dont ils ne veulent pas, est un processus plus long puisqu'il 
requiert l'approbation de tous les pays membres du FMI (179) sous la 
forme d'une ratification par leurs Parlements, pour entrer en 
vigueur. D'abord partisans d'une formule intermédiaire portant sur 22 
milliards de DTS, les Français avaient fini par se ranger à la 
proposition des Etats-Unis et de la Grande-Bretagne. " Par réalisme 
", dira Edmond Alphandéry, le ministre de l'économie. Le sacrifice 
aura été inutile puisque les pays en développement ont refusé 
catégoriquement d'entériner le plan anglo-saxon qui, pour être 
validé, devait recueillir statutairement 85 % des voix au sein du 
conseil d'administration du Fonds.</TEXT>
<TEXT>
 Un débat pas seulement académique</TEXT>
<TEXT>
  Les membres du Comité monétaire sont convenus de renvoyer la " 
discussion " à une date ultérieure, si possible avant la prochaine 
réunion du Comité intérimaire à l'occasion de l'assemblée dite " de 
printemps " du FMI et de la Banque mondiale. Les pays du G7 et ceux 
en développement ne désespèrent pas de parvenir à un accord mais ces 
derniers, sans doute surpris par leur propre audace, ne paraissent 
pas prêts à faire beaucoup de concessions.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté occidental, la situation est également bloquée. L'Allemagne, 
qui va subir en octobre un important examen de passage électoral, ne 
veut pas entériner le moindre projet qui aurait une connotation 
laxiste en termes de création monétaire. De leur côté, Américains et 
Britanniques ne démordent pas de l'idée que le Fonds monétaire 
international doit d'abord se consacrer à la question de la stabilité 
monétaire et pas à fixer les critères qui doivent déterminer si 
l'économie mondiale a besoin de liquidités supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat n'est pas seulement académique. A l'heure où, à l'occasion 
de leur premier demi-siècle d'existence, les institutions financières 
de Washington sont soumises à de vives critiques sur la façon dont 
elles entendent venir en aide aux pays du Sud, au sens large, ces 
derniers ont trouvé une tribune rêvée pour exprimer leur 
mécontentement. Et montrer que, eux aussi, ils peuvent utiliser la 
minorité de blocage. 
</TEXT>
</DOC>
