<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001026-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001026-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354510</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,SUPRANATIONALITE,DEFICIT BUDGETAIRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,SME,INSTANCE,TRAITE,ESPACE UNIQUE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<FAB>10081757</FAB>
<SUBJECTS>ASSEMBLEE NATIONALE,DEFICIT BUDGETAIRE,SOUVERAINETE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<TITLE>Le parlement français face aux décisions de Bruxelles&gt; Bruxelles s'étonne des démarches françaises</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 à l'Assemblée nationale autour des projets de recommandations 
adressés par la Commission européenne aux autorités françaises a été 
accueillie, à Bruxelles, comme une affaire de politique intérieure " 
gonflée " à l'excès par les adversaires du traité de Maastricht. La 
demande adressée par le gouvernement français à la présidence 
allemande de retirer ce point de l'ordre du jour de la réunion des 
ministres des finances des Douze du 10 octobre, afin de donner le 
temps aux députés d'en délibérer, indique cependant que la question 
est considérée avec sérieux par Edouard Balladur et son équipe.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre, dans une circulaire de juillet, avait insisté 
pour que le déroulement des procédures communautaires laisse un temps 
suffisant à l'examen par le Parlement des textes concernant la 
construction européenne. Mais l'Assemblée nationale semble avoir 
saisi l'occasion d'exprimer sa volonté de ne plus voir traitée avec 
désinvolture sa mission de contrôle des actes communautaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le contrôle exercé par le Parlement vise normalement les projets de 
" règlements " et " directives " susceptibles de modifier la 
législation nationale. Les " recommandations " sur les déficits 
budgétaires excessifs n'entrent pas dans cette catégorie et, par 
rapport à la loi budgétaire française, n'impliquent aucune 
contrainte.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération, conforme à l'esprit et à la lettre du traité de 
Maastricht, s'est déroulée dans une ambiance non conflictuelle, en 
accord avec les gouvernements qui, notamment au sein du comité 
monétaire des Douze, ont pu prendre connaissance des projets de 
recommandations et faire valoir leurs observations. Cet exercice 
s'apparente à un effort de discipline collective volontairement 
consenti. Les douze pays se sont fixé en effet comme objectif 
politique majeur de parvenir à une monnaie unique avant la fin du 
siècle et ont établi des critères, notamment budgétaires (le déficit 
ne doit pas dépasser 3 % du PIB) pour y parvenir. Le traité de 
Maastricht prévoit des procédures de surveillance visant à maintenir 
intacte cette motivation.</TEXT>
<TEXT>
 Le choix de la transparence</TEXT>
<TEXT>
 En septembre, les ministres des finances ont formellement pris acte 
que dix des douze pays de l'Union, y compris l'Allemagne et les pays 
du Benelux, présentaient des déficits excessifs. Les recommandations 
adressées par la Commission, et que les ministres des finances 
auraient dû approuver lundi, ont pour objet de manifester leur 
volonté commune de continuer à agir pour assainir les finances 
publiques. La seule sanction prévue par le traité dans le cas où un 
État membre s'écarterait des recommandations ainsi faites est de les 
rendre publiques. En transmettant le texte au Parlement, le 
gouvernement français a choisi lui-même et sans y être contraint de 
jouer la transparence.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le fond, on estime, à Bruxelles, qu'avec la reprise très 
sensible dans l'ensemble de l'Union la situation est bien différente 
de celle qui régnait au moment du débat sur la ratification du traité 
de Maastricht et qu'il est difficile d'imaginer qu'il existe des 
partisans de l'expansion budgétaire, donc des adversaires de la 
stratégie d'assainissement qui est préconisée. En sortie de crise, il 
n'est pas étonnant, dit-on, d'observer des " déficits excessifs " et 
il n'en est pas moins légitime d'encourager à leur élimination.       
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
