<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030017</DOCID>
<ACCOUNT>406996</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/31951003</FAB>
<SUBJECTS>ATHLETISME,SPORT,TELEVISION,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>950807-2-S03-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE 2,FRANCE 3</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN GIRAUDO</SIP1>
<SOT1>Il est loin le temps des courts résumés relégués en fin de soirée. Aujourd'hui France 2 et France 3 accordent une large place au premier sport olympique</SOT1>
<SU21>LES CHAMPIONNATS DU MONDE D'ATHLÉTISME</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le service public déploie de gros moyens à Göteborg</TITLE>
<TEXT> EN jaillissant comme un beau diable du brouillard qui enveloppait samedi 29 juillet la station italienne de Sestrières pour établir un nouveau 
record du monde du saut en longueur, qui, finalement, ne sera pas homologué, le Cubain 
Ivan Pedroso a véritablement donné le coup d'envoi des championnats du monde 
d'athlétisme qui ont lieu à Göteborg du 5 au 13 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de la saison, il était le cinquième homme à améliorer ainsi une marque 
mondiale après, successivement, l'Ethiopien Haïlé Gebresilasie au 10 000 m, le Kenyan 
Moses Kiptanui au 5 000 m, l'Algérien Noureddine Morceli au 1 500 m et le Britannique 
Jonathan Edwards au triple saut. Les femmes n'ont pas été en reste avec les performances 
de la Portugaise Fernanda Ribeiro sur 5 000 m, de la Tchèque Daniela Bartova au saut à la 
perche et de la Russe Olga Kuzenkova au lancer du marteau. Les dirigeants de la 
#Fédération internationale pouvaient-ils rêver d'une meilleure promotion pour leur grand 
événement biennal ?</TEXT>
<TEXT>
 Cette avalanche de performances prouve la vitalité du premier sport olympique en dépit 
de son irrésistible professionnalisation. Et elle tombe à pic pour relancer l'intérêt du public, 
qui risquait d'être lassé par la domination de stars au palmarès certes prestigieux mais 
néanmoins vieillissantes, comme l'Américain Carl Lewis (sprint et saut en longueur), 
l'Ukrainien Sergueï Bubka (saut à la perche) ou l'Américaine Jackie Joyner-Kersee 
(heptathlon).</TEXT>
<TEXT>
 Au total,</TEXT>
<TEXT>
 quarante-cinq</TEXT>
<TEXT>
 heures de direct</TEXT>
<TEXT>
  Bref, on a la promesse que, pendant neuf jours, les compétitions de Göteborg offriront un 
spectacle de grande qualité. Et, comme c'est de plus en plus souvent le cas pour le sport, il 
vaudra mieux être devant le petit écran que dans les gradins pour en jouir pleinement. Il 
semble bien loin en effet le temps où les chaînes de service public se contentaient d'un 
méchant résumé diffusé aux environs de minuit en guise de couverture de championnats 
d'Europe. On pensait alors que la mosaïque des vingt-sept spécialités (marche, course, 
lancers, sauts et épreuves combinées) qui composent ce sport n'était pas de nature à 
capter l'attention des téléspectateurs, d'autant que les temps morts étaient propices au 
zapping.</TEXT>
<TEXT>
  En 1990, Antenne 2 se mordit pourtant les doigts d'avoir relégué l'athlétisme aux petites 
heures de la nuit : l'équipe de France fut en effet très brillante à Split d'où Christian Plaziat 
(décathlon) et Maryse Ewanje-Epée (100 m haies) revinrent avec des médailles d'or, tandis 
que le relais 4 × 100 m y ajoutait un record du monde. Même si les sélections françaises 
sont loin désormais de pouvoir assurer une telle réussite, surtout au niveau mondial, il est 
alors devenu clair que l'athlétisme ne pouvait plus être traité comme quantité négligeable. 
D'autant qu'avec son inventivité habituelle Canal Plus savait parfaitement s'y prendre pour 
rendre attractif un spectacle prétendument monotone. Bref, sous l'action de cette salutaire 
concurrence, l'athlétisme fut traité en majesté par le service public dès les Jeux 
olympiques de Barcelone.</TEXT>
<TEXT>
  Les mêmes moyens techniques, en provenance de France 3 Strasbourg, sont déployés 
pour couvrir l'événement : un car vidéo mobile avec six caméras notamment pour le stade 
d'échauffement, les entretiens en direct et les épreuves disputées à l'extérieur du stade ; 
trois bancs de montage pour les journaux de France 2 et France 3 et pour les magazines ; 
quatre magnétoscopes ; un ralenti numérique pour rediffusion instantanée et une " loupe " 
en face de la ligne d'arrivée.</TEXT>
<TEXT>
  Les réalisateurs Daniel Costerg et William Solivellas pourront ainsi abondamment nourrir 
les images de base de la télévision suédoise qui vont être reprises au total pendant 
quarante-cinq heures de direct en alternance, le matin sur France 3, l'après-midi sur France 
2. Trois journalistes, Patrick Montel (commentaire), Dominique Le Glou (magazine) et 
Nelson Montfort (entretiens), s'appliqueront à faire passer la charge émotionnelle des 
succès comme des échecs, l'ancien champion de marathon Bernard Faure apportant un 
regard plus technique.</TEXT>
<TEXT>
 Ce déploiement de forces ne donnera peut-être pas complètement satisfaction aux " 
accros " d'" athlé ", ceux auxquels la simple beauté d'un corps enroulant une barre, la 
fièvre d'une finale du 100 m, la cavalcade éperdue d'un 400 m ou le vol d'un aigle du saut 
en longueur ne suffisent pas, même avec gros plan sur l'anatomie de Marie-José Pérec. Il 
y a chez l'inconditionnel une boulimie de performances qui le pousse à vouloir tout voir et 
tout comparer.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ceux-là, il n'y a qu'une alternative : une place dans le stade ou un abonnement au 
câble. De la cérémonie d'ouverture, vendredi 3 août, à celle de clôture, dimanche 13 août, 
Eurosport, avec deux encyclopédistes de l'athlétisme, Denis Brognard et Marc Maury, ne 
devrait pas ignorer le moindre mouvement sur la piste et la pelouse.</TEXT>
</DOC>
