<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001317-19940815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001317-19940815</DOCID>
<ACCOUNT>347907</ACCOUNT>
<PEOPLE>PONFILY CHRISTOPHE DE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>"Une vraie belle histoire": celle de la troupe du cirque Plume. Et un vrai beau film de Christophe de Ponfilly</CHA1>
<DATE>19940815</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CIRQUE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) "Le Monde Radio-Télévision" daté 10-11 avril 1994.(2) "Du côté de Zanzi bar", sous sa forme actuelle du moins, ne sera pas reconduit à la rentrée.&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>940815-2-S13-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; Mercredi 17 août&gt; LES PLUME FONT LEUR CIRQUE: FRANCE 3, 20 h 50&gt; En route pour le bonheur</TITLE>
<TIO1>LES PLUME FONT LEUR CIRQUE</TIO1>
<TEXT>UNE boule de lumière rouge, fragile, joue avec une ombre en forme de grand escogriffe, l'ombre-homme souffle, le petit rond immatériel 
devient ballon, s'envole, danse timidement, si fragile, puis se 
rétrécit, et tombe... sur le nez de l'ombre: le clown au nez rouge. 
Voilà, c'est cela, Plume: la tradition du cirque revue et corrigée, 
une magie tous les soirs recommencée, des clowns, des acrobates, des 
funambules, mais rien de classique. Le rire, l'émotion et l'étrange: 
l'esprit du cirque, la poésie en plus.</TEXT>
<TEXT>
 Les Plume font leur cirque n'est pas la simple retransmission d'un 
spectacle, comme on en voit souvent à la télévision: c'est un film de 
Christophe de Ponfilly, bien dans la lignée du précédent, Naître _ 
Des histoires banales mais belles (1), tourné à la maternité de 
Port-Royal. Et bien dans sa manière: pas de commentaire, une vraie 
écoute, une relation de confiance, des gens qui parlent de leur vie 
avec intelligence et sensibilité. Le responsable de la défunte (2) 
émission "Du côté de Zanzi bar", qui a passé dix ans à filmer les 
guerres et les horreurs du monde (Afghanistan, Afrique...), trouve 
maintenant insupportable et vain le déferlement d'images 
spectaculaires et catastrophiques à la télévision. Il a voulu montrer 
"une belle histoire, une vraie histoire, une vraie belle histoire": 
celle d'une bande de copains doués pour la liberté et le bonheur qui, 
un jour de 1984, décidèrent qu'ils allaient créer un cirque, alors 
qu'ils n'étaient en rien des enfants de la balle.</TEXT>
<TEXT>
  Voici donc Bernard, qui est un peu le chef de troupe, le metteur en 
scène qui imagine et lie tous les moments magiques pour en faire un 
spectacle, mais aussi le grand escogriffe qui joue au clown avec des 
ronds de lumière, avec sa tête incroyable de poète-philosophe aux 
grands yeux toujours émerveillés; ou Pierre, son frère, qui est le 
penseur, l'organisateur, mais qui rigole tout le temps, qui joue, 
toujours dans la fantaisie, la mobilité, visage aigu barré d'une fine 
moustache: il voit la vie comme on verrait un film. Ou encore 
Brigitte, compagne de Bernard, douce et brune funambule, qui ne 
voulait pas faire les métiers auxquels on la prédestinait et rêvait 
obsessionnellement d'"être dans un spectacle avec un âne". 
Maintenant, elle joue la femme inaccessible d'un duo amoureux 
suspendu au-dessus du vide: "Le fil de fer, c'est l'exaltation de la 
grâce et de la beauté, de la fugacité et de la fragilité. Et quand on 
redescend sur terre et qu'on se met à courir, on a l'impression 
d'être sur une grosse vache!" Et voici encore tous les autres, 
acrobates, magicien, jongleur, musicien ou "harmoniste", racontant 
une épopée extraordinaire et simple à la fois, l'histoire d'un rêve 
réalisé.</TEXT>
<TEXT>
 Au début, pourtant, ce ne fut pas simple pour les copains de la 
fanfare de Besançon. Ce fut même la galère, les spectacles dans les 
ZUP ou devant les supermarchés, les retours le soir "avec l'estomac 
rempli de merguez." "On ne savait vraiment rien de rien, raconte 
Brigitte, même pas monter le chapiteau. Le premier a ressemblé 
longtemps à un vieux sac à patates! Au cours de cette première 
tournée, les gradins se sont écroulés deux fois, mais le plus drôle 
est que des gens disaient que la mise en scène était super! Ils 
croyaient qu'on l'avait fait exprès..." </TEXT>
<TEXT>
  Pierre, lui, montre le tract publicitaire de ce premier 
spectacle... qui s'appelait "En route pour le bonheur", un slogan qui 
pourrait résumer tout l'état d'esprit, la philosophie de la troupe. 
Avec, toujours, aussi bien dans les années d'errance que dans le 
succès qu'ils rencontrent maintenant, la volonté farouche d'inventer 
un univers, une certaine utopie. "Quand on monte un chapiteau, on 
recrée le monde, dit Bernard avec de la foi dans le regard, on met la 
terre, on met les piliers qui tiennent le ciel, ensuite on rajoute le 
ciel..." "Quand on s'est connu, on voulait tous le changer, le monde, 
poursuit-il. Evidemment, on n'y est pas arrivé! Mais on a essayé de 
ne pas trop se faire changer par lui..." L'univers des Plume, si 
délicat, si merveilleux, est le fils de cette utopie-là... et 
l'histoire est belle aussi pour les spectateurs.             
</TEXT>
</DOC>
