<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002926-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002926-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>346056</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Après quarante années de glaciation, une véritable renaissance littéraire s'épanouit aujourd'hui dans ce pays si longtemps en guerre, avec un retour aux thèmes traditionnels _ l'attachement à la terre, les amours impossibles, la nostalgie _ et les débuts d'une réflexion sur les heurs et malheurs de l'Histoire</CHA1>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>VIETNAM,LITTERATURE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>29</FAB>
<NOTE>(1) Dans Terre des éphémères, récits traduits par Phan Huy Duong. Éditions Philippe Picquier, 237 p., 137 F.&gt;  (2) Dans le Chant d'amour d'une folle, de Trinh Công Son, auteur-compositeur de Huê (le Monde du 17 mai 1969, voir encadré).&gt;  (3) Les "poussières de vie", bui doi en vietnamien, désignent ceux que la vie a rejetés, notamment les jeunes (et parfois très jeunes) mendiants, vagabonds, voleurs, orphelins.&gt; (4) L'Express du ler janvier.&gt;  (5) Dans sa présentation de Terre des éphémères.&gt;  (6) Tu dois vivre, de Khai Hung et Nhât Linh. Traduction de Marina Prevot, éditions You-Feng.&gt;  (7) Le Monde daté 30-31 janvier. "Exprimer l'exil intérieur d'un être broyé par des années de boue et de plomb."&gt;  DOC : AVEC UNE PHOTO DE DENIS DARZARCQ.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>287</PAGE>
<LEAD1>AVEC UN ENCADRE SUR LES TRADUCTIONS EN FRANCAIS</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LETTRES D'ASIE&gt; Les cent fleurs du Vietnam</TITLE>
<TEXT> Comment peut-on encore considérer la littérature vietnamienne comme un genre mineur dont l'accès demeurerait le privilège, à l'étranger, 
d'un club d'initiés? Alors que, à Hanoï, certains apparatchiks font 
pour le moins la moue, ou expriment un assentiment bien discret, 
"cent fleurs" sont enfin "épanouies" sur cette terre de poètes et de 
romantiques. Une renaissance littéraire, bouleversante, s'est 
ébauchée. D'abord dans la nuit _ celle des occupations, des guerres, 
des langues de bois _, comme pour mieux exploser, plus tard, au grand 
jour.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la brèche ouverte par des auteurs au talent déjà reconnu comme 
Nguyên Huy Thiêp, Duong Thu Huong, Pham Thi Hoai et Bao Ninh, une 
nouvelle génération s'engouffre. Avec, pour toile de fond, un cri de 
douleur venu à la fois de l'attachement quasi charnel à une terre 
déchirée et des meurtrissures de ses enfants. Le Vietnam, terre et 
hommes confondus, est une passion, comme en témoignent aujourd'hui, 
du bout de leurs plumes, ses fils qui s'accommodent si mal de "la 
misère, l'oppression, l'humiliation, l'arrogance, le mensonge et la 
lâcheté". Mais qu'interpellent aussi "les odeurs, les couleurs, les 
frissons de la vie (1)". </TEXT>
<TEXT>
  "Vietnam, comme je voudrais t'aimer", telle était, voilà déjà plus 
d'un quart de siècle, la complainte du poète (2). Qu'enseigne 
d'autre, aujourd'hui, le portrait du trio de Poussières de vie (3) 
brossé par Xuân Dai dans le recueil de quinze nouvelles, souvent 
bouleversantes, que vient de publier Philippe Picquier? Rien n'est 
plus authentique et plus commun que l'histoire de cette petite équipe 
de bui doi rejetés sur les trottoirs de Hô-Chi-Minh-Ville: Ba, 
l'ancien combattant de l'armée populaire et les deux gamins qu'il 
protège, Hai, l'apprenti-poète venu de Huê et Do, le voleur. En 
quinze pages denses, tout un Vietnam échoué est résumé _ candeur, 
tristesse infinie, chaleur de l'amitié, échec, dignité, humour _ à 
travers la solidarité et les tempéraments de pauvres êtres 
originaires, ce n'est pas un hasard, des trois régions du pays (Sud, 
Centre, Nord), réunis pour mieux être écrasés par l'arrogance des 
tricheurs. Xuân Dai conclut sur un refrain: "Que la vie est belle, 
que l'amour est beau, on eût dit le meuglement d'une vache."</TEXT>
<TEXT>
  Ta Duy Anh en dit tout autant dans Dormir sur terre, le très bref 
récit de la "location" d'un nourrisson entre mendiantes rongées par 
la maladie du jeu. Parce qu'elle ne peut abandonner sa partie de 
cartes et que son bébé sous-alimenté pleure, la mère le "loue" pour 
la soirée, l'équivalent de 5 francs en espèces et un bol de bouillie, 
à une autre mendiante qui va ainsi faire la manche, travestie en 
jeune mère éplorée, son nourrisson malingre sous le bras: la recette, 
une pratique courante, paie auprès des âmes sensibles. La "locatrice" 
oubliera seulement d'offrir sa bouillie au bébé qui, à bout de 
forces, en mourra. Dans l'indifférence.</TEXT>
<TEXT>
  La dérision du système et la vanité des épopées se retrouvent dans 
des nouvelles de Ta Duy Anh (Une épidémie diabolique), de Duong Thu 
Huong (Une voile dans le crépuscule) ou, bien entendu, de Nguyên Huy 
Thiêp (Cun). Chez ce dernier, la neutralité de ton ne fait que mieux 
souligner la rage au ventre lorsqu'il raconte l'histoire de Cun le 
handicapé. Enfant puis adolescent, celui-ci n'a réussi à devenir un 
être humain qu'en mourant à l'annonce qu'une femme a eu un enfant de 
lui. Sur l'un des thèmes favoris de Thiêp, Huong rapporte l'histoire 
de ce colonel, héros mais revenu de la guerre à moitié paralysé à la 
suite d'une blessure, qui regarde, de son lit de paralytique, un 
monde dont il est exclu. Anh, pour sa part, raconte sans avoir l'air 
d'y toucher, comme s'il s'agissait d'une drôlerie, le procès fait par 
un homme qui a perdu la parole au guérisseur qui la lui a rendue. 
Procès du mensonge, la nouvelle d'Anh aurait tout aussi bien pu 
s'intituler "maladie nationale", puisque c'est cette épidémie-là 
qu'il entend dénoncer.</TEXT>
<TEXT>
  Vietnam, qu'as-tu fait de tes fils? Le thème, parmi d'autres, est 
désormais classique dans cette littérature qui réfléchit sur sa 
dernière épopée, vécue par une génération qui a aujourd'hui la 
quarantaine, et sur la société qui en est issue. Des thèmes plus 
traditionnels sont, cependant, repris avec force. Outre l'attachement 
viscéral à la terre, mère nourricière, thème présent un peu partout, 
celui des amours impossibles, au coeur de la tradition littéraire 
vietnamienne, s'épanouit dans la Ville aux tournesols d'or: les 
amants que Trân Thuy Mai met en scène ne peuvent s'aimer qu'une fois 
par an, et cette seule nuit ne débouche que sur le souvenir, 
nostalgie lancinante qui fait la moitié de la trame de la vie 
vietnamienne.</TEXT>
<TEXT>
  Langage cru et métaphores</TEXT>
<TEXT>
  Le procès fait à la littérature vietnamienne contemporaine sur son 
caractère "étranger" est inacceptable _ qu'il soit instruit par 
d'ultimes staliniens chagrins ou par ceux qui se réclament de la 
pureté de la tradition. Personne ne l'a mieux résumé que Philippe 
Franchini lorsqu'il a écrit, à propos de Nguyên Huy Thiêp: "Il n'est 
rien peut-être de plus vietnamien dans l'esprit que la souplesse 
d'écriture de cet écrivain qui sait alterner langage cru et 
métaphores afin d'exprimer l'exil intérieur d'un être broyé par des 
années de boue et de plomb (4)." </TEXT>
<TEXT>
  Phan Huy Duong a raison de penser que la littérature vietnamienne a 
trouvé son propre véhicule avec la généralisation, après la seconde 
guerre mondiale, de l'écriture romanisée imaginée, au début du XVIIe 
siècle, par Alexandre de Rhodes, un jésuite d'Avignon (5). Ainsi, le 
quoc ngu, langue nationale, a-t-il définitivement remplacé le chu 
nôm, écriture propre mais qui faisait appel à des idéogrammes 
chinois. L'entre-deux-guerres fut une période d'explosion littéraire. 
La récente publication, dans une édition bilingue (français et 
vietnamien), de nouvelles de deux grands précurseurs, Khai Hung et 
Nhât Linh, le rappelle fort à propos (6). Ce que le Vietnam a pu 
recevoir de l'empire du Milieu, en mille ans d'occupation et tout 
autant de forte influence, n'a jamais effacé l'originalité de sa 
culture. Le pays s'est donc également enrichi en se frottant aux 
cultures étrangères. L'explosion d'aujourd'hui, favorisée par 
l'écriture romanisée, n'en est qu'une vibrante illustration.</TEXT>
<TEXT>
  Des années 40 aux années 80, une longue période s'est donc écoulée 
pendant laquelle l'expression a été tenue sous le boisseau des 
guerres. Certes, il y eut, dans le Nord, au lendemain de la partition 
de 1955, un appel aux Cent Fleurs, mais la parenthèse, très brève, a 
été refermée par une brutale répression d'influence chinoise. Sur le 
plan culturel, les griffes du stalinisme ne s'émousseront vraiment 
qu'à partir de 1987, alors qu'une ultime guerre, l'intervention au 
Cambodge, est agonisante et que le Vietnam commence à s'ouvrir sur le 
reste du monde. Avec sa première nouvelle, Nguyên Huy Thiêp provoque 
alors un vif débat. On l'interdit après l'avoir publié.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en 1989, un quatrième congrès de l'Union des écrivains 
vietnamiens tourne, pour le pouvoir, à la débâcle. Certes, en 1991 
encore, Duong Thu Huong est emprisonnée puis placée en résidence 
surveillée pendant plusieurs mois. Les écrivains sont contraints de 
jouer au plus fin avec le pouvoir. A la même époque, pour que son 
premier roman, le Chagrin de la guerre, ne soit pas interdit, Bao 
Ninh lui donne pour titre le Destin de l'amour. "D'une étrange façon, 
nous expliquera-t-il après coup, dans le coeur d'un soldat, le 
chagrin de la guerre est semblable à celui de l'amour: c'était une 
sorte de nostalgie, comme une tristesse infinie devant un monde 
crépusculaire (7)." Les dernières éditions de son livre sont enfin 
parues sous leur titre original.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les écrivains jouent au chat et à la souris avec un 
pouvoir qui s'habitue mal à voir ses épopées réduites à des tragédies 
humaines et son oeuvre à une tragédie sociale. Mais, avec l'assaut 
des talents, c'est aussi le coeur du Vietnam éternel qui retrouve son 
souffle, ses peines, ses espoirs et, par-dessus tout, sa rage 
d'exister, partagée entre joies et malheurs, sérénité et angoisse. 
Bao Ninh écrit, en ce moment, son deuxième roman sur la guerre. Pour 
se débarrasser, dit-il, de ce fardeau tout en sachant qu'il 
continuera, jusqu'à sa mort, de peupler ses nuits de cauchemars. 
Mais, aussi et surtout, pour que vive cette terre que le poète 
voudrait tant aimer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
