<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002580</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002580</DOCID>
<ACCOUNT>369696</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950123</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210195/1250</FAB>
<NOM1>ROSE MICHAEL</NOM1>
<NUM1>950123-5</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>A la veille de son départ, le commandant de la Forpronu, contesté par les Bosniaques, défend son bilan</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>remplacé le 24 janvier 1995 par le général Rupert Smith</LEAD1>
<TITLE>Le général Rose quitte la Bosnie sans état d'âme</TITLE>
<TEXT> Sir Michael Rose est le seul commandant de la Forpronu qui n'aura perdu ni ses nerfs ni son âme en Bosnie-Herzégovine. Il achève, satisfait, son 
mandat d'un an. Du massacre sur le marché de Sarajevo en février 1994 à l'accord de " 
cessation des hostilités " d'il y a trois semaines, en passant par les " crises " de Gorazde et 
de Bihac, le général britannique fut au coeur des turbulences bosniaques. Cynique et 
charmeur, fier et pétillant, il aura promené sa silhouette de lignes de front en salles de 
négociations, apparemment sûr de sa valeur et imperturbable face à des obstacles que 
d'autres auraient jugé insurmontables. Michael Rose est un combattant qui est parvenu à 
s'adapter à la diplomatie et aux médias. Il aime la guerre, indéniablement. Mais il n'aura 
été que le spectateur intéressé de celle de Bosnie, où il aura projeté la " neutralité " aux 
limites du contestable, aux limites du supportable diraient les Bosniaques.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Rose est arrivé à Sarajevo un matin de janvier, accompagné de son supérieur 
français. Ce dernier, le général Jean Cot, estime alors que " le seuil de l'absurde est 
dépassé ", évoquant les enclaves musulmanes bombardées et les " casques bleus " 
#impuissants. Poli, Michael Rose ne conteste pas cette conviction de l'officier français 
convaincu que la Forpronu et l'Otan doivent pratiquer des raids aériens sur les positions 
serbes. Quelques jours plus tard, Sarajevo est endeuillée par le bombardement du quartier 
de Dobrinja. Quatre obus s'abattent sur des civils en attente d'une distribution d'aide 
humanitaire. Pour Michael Rose, " ancien " d'Irlande du Nord, ex-chef des commandos 
SAS (Special Air Service) durant la guerre des Malouines, c'est un nouveau baptême du 
feu. " Je comprends que l'on puisse devenir très frustré ici, car on voit chaque jour que des 
gens tirent sur une population civile qui ne peut pas résister ", déclare-t-il à l'époque, avant 
de conclure toutefois : " On ne peut pas imposer la paix. La Forpronu n'en a ni les moyens 
ni le mandat. " L'attitude du général Rose ne variera plus.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous ne pouvons pas défendre quoi que ce soit en tant que force de maintien de la paix, 
commente-t-il aujourd'hui. La protection et la défense sont des missions de guerre, des 
missions de combattants. " A deux reprises au cours de l'année 1994, les forces serbes de 
Bosnie ont violemment attaqué deux villes décrétées " zones de sécurité " des Nations 
unies, Gorazde et Bihac. Dans les deux cas l'Occident s'est ému et l'Otan a effectué des 
raids symboliques contre des positions serbes. A chaque fois le général Rose s'est ému de 
cette " escalade de la force " et il a bataillé pour éviter des raids occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA PRÉTENDUE " NEUTRALITÉ "</TEXT>
<TEXT>
  Le commandant de la Forpronu en Bosnie est d'abord fidèle à sa mission et à ses 
hommes, dont plusieurs centaines étaient alors retenus en otage par les Serbes. Mais 
selon plusieurs témoignages, le combattant Michael Rose aurait pris un réel plaisir, en ces 
deux occasions, à annoncer au général serbe Radko Mladic que les avions allaient entrer 
en action. Le goût de l'aventure, du pouvoir, ou l'impression d'être enfin le plus fort ?</TEXT>
<TEXT>
  Souvent, fuyant les réunions et les obligations, Michael Rose partait " visiter les champs 
de bataille ". Vérifier à la jumelle telle avancée des fantassins, sentir l'odeur de la poudre, 
renouer avec les sensations fortes. Un jour en Bosnie centrale, déçu qu'une offensive ait 
été brutalement interrompue, il découvre une rivière et improvise une partie de pêche. " La 
meilleure rivière est dans la région d'Olovo ", certifie-t-il. De Sarajevo il s'éclipse parfois 
et rejoint les monts Igman, pour un pique-nique ou une descente à ski, entre les mines. Ce 
passionné de l'armée, dont la carrière est loin d'être achevée, soigne son image et 
s'inquiète de savoir s'il est " bon " devant une caméra de télévision.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Son bilan en Bosnie-Herzégovine, le général Rose, en cette période de trêve fragile, le 
juge positif. " Aujourd'hui, les canons sont silencieux, l'hiver dernier les gens de Sarajevo 
vivaient encore dans les caves ", dit-il. Il n'hésite pas à se féliciter, comme s'il se 
l'attribuait, de l'accord croato-musulman, conclu sous l'égide des Américains : " la Bosnie 
centrale est transformée ", s'émerveille-t-il. Il considère que ses hommes remplissent une 
" mission héroïque " et supporte mal les critiques. " Nous n'avons jamais tiré sur personne, 
dit-il. Nous allons ici et là, et nous sauvons des vies humaines. " Il s'énerve contre la " 
propagande " des Bosniaques et " l'image qu'ils tentent de créer " lors des attaques contre 
Gorazde ou Bihac, afin d'" impliquer l'Otan ". Il s'affirme " neutre, impartial, mais pas 
indifférent aux positions du gouvernement bosniaque ". Il évoque même une " sympathie 
morale ". C'est la première fois en un an qu'il paraît accorder son estime aux victimes. 
Mais il s'en va.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons créé</TEXT>
<TEXT>
  les conditions</TEXT>
<TEXT>
  pour que les armes</TEXT>
<TEXT>
 se taisent "</TEXT>
<TEXT>
  Le chef des " casques bleus " est respecté par ses troupes, même s'il ne leur accorde 
probablement qu'une confiance très limitée. Ancien étudiant à la Sorbonne, honorable 
francophone, il apprécie la compagnie de certains officiers de l'Hexagone. Cependant, dès 
qu'une " crise " éclate, le commandant de la Forpronu retrouve ses instincts de chef de 
clan. Le sien est britannique, en trois lettres : SAS. Les commandos spéciaux de Sa 
Majesté sont envoyés en première ligne à chaque fois qu'un front s'embrase. A Gorazde, 
ils guident les avions de l'Otan et renseignent leur général heure par heure sur l'évolution 
de la situation. A Maglaj, lorsque la ville est totalement encerclée par les Serbes, un 
photographe britannique qui parvient à traverser les lignes de front rencontre quelques " 
casques bleus " non répertoriés, au détour d'une clairière, trois" SAS " en mission 
secrète.</TEXT>
<TEXT>
  Les détracteurs du général Rose l'accusent d'avoir favorisé les conquêtes serbes en 
Bosnie. Sa prétendue " neutralité " ferait, dit-on, la joie du général Mladic, le commandant 
des forces serbes de Bosnie, avec qui il entretiendrait des relations plus que cordiales. 
Réelle camaraderie ou sens de la diplomatie ? Au quartier général de la Forpronu à 
Zagreb, " Sir " Michael Rose est devenu, dans les conversations de couloir des 
diplomates, " Serb " Michael Rose. Lui balaie les reproches d'un sourire et justifie sa 
politique. " Nous avons créé les conditions pour une solution au conflit, pour que les armes 
se taisent. Maintenant, que les opportunités soient saisies par les dirigeants de ce pays 
avec l'aide de la communauté internationale, ce n'est pas de notre ressort. Ce n'est pas la 
tâche des forces des Nations unies de parvenir à une solution politique. " " Si nous devions 
en venir au pire, si aucune solution politique n'était atteinte, certains diraient sans doute 
que la mission de maintien de la paix a échoué ; mais elle n'aura pas échoué ", conclut-il, 
désireux de convaincre que la trêve actuelle est un succès bien qu'elle ne soit encore 
appliquée en aucun point.</TEXT>
<TEXT>
  Dans quelques jours Sir Michael Rose rejoindra la Grande-Bretagne, après avoir 
accueilli son successeur, le général Ruppert Smith. Il part, et la presse locale, bosniaque ou 
serbe, se tait. Il s'est fait parfois haïr mais souvent respecter. Il part, comme un voyageur 
flegmatique venu d'une autre planète et qui y retournerait.</TEXT>
</DOC>
