<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002403-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002403-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333392</ACCOUNT>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>04191162</FAB>
<NAMES>GREENSPAN ALAN</NAMES>
<NAMES>RESERVE FEDERALE AMERICAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>AUGMENTATION D'UN QUART DE POINT A 3,75% DES TAUX A COURT TERME LE 18 AVRIL 1994,3EME FOIS DEPUIS JANVIER 1994,APRES LES HAUSSES DU 4 FEVRIER ET DU 22 MARS. LES RAISONS D'A.GREENSPAN :ELECTIONS (au CONGRES)NOVEMBRE ET BUDGET 1995</LEAD1>
<TITLE>POUR LA TROISIEME FOIS DEPUIS LE DEBUT DEBUT DE L'ANNEE&gt; LA RESERVE FEBERALE AMERICAINE AUGMENTE SES TAUX D'INTERET A COURT TERME&gt; Des marchés financiers surpris</TITLE>
<TEXT>Même motif, même punition. Le relèvement d'un quart de point des fonds fédéraux par la Banque centrale américaine avait provoqué le 4 
février et le 22 mars des réactions violentes sur les marchés. En 
augmentant à nouveau, lundi 18 avril, d'un quart de point à 3,75 % 
les fonds fédéraux (taux interbancaire au jour le jour), la Réserve 
fédérale a provoqué un nouveau choc. Wall Street a perdu 41 points 
(1,1 %) et sur les marchés obligataires, la secousse a été encore 
plus rude.</TEXT>
<TEXT>
  Les rendements des emprunts du Trésor américains qui avaient un peu 
fléchi ces derniers jours, revenant à 6,96 % à dix ans et 7,29 % à 
trente ans vendredi 15 avril, ont rebondi à 7,15 % et 7,42 % 
respectivement. Ils ont retrouvé leurs plus hauts niveaux depuis la 
fin de 1992, déjà atteints le 4 avril. L'effet de surprise a joué à 
plein. Les opérateurs n'imaginaient pas que la Réserve fédérale 
toucherait à ses taux directeurs avant le 17 mai, la date de réunion 
de son comité monétaire. Les analystes s'attendent maintenant à ce 
que les fonds fédéraux soient portés à 4 % avant la fin mai. </TEXT>
<TEXT>
  En Europe, la contagion a surtout joué lundi sur les marchés 
obligataires. A Paris, le Matif, déjà fortement affaibli, s'est 
encore enfoncé, les cours ont chuté lourdement à 121 30 contre 122 
90, le rendement des obligations du Trésor à dix ans s'élevant de 
6,58 % à 6,70 %. En Allemagne, le marché à terme des bunds affichait 
la même tendance et était en retrait de 0,85 % à 95,52. A Paris, les 
analystes attendent avec crainte et espoir la réunion jeudi 21 avril 
du conseil de la politique monétaire de la Banque de France qui 
pourrait décider une baisse du taux d'appel d'offres (5,90 %) dans la 
foulée des baisses de ses taux directeurs par la Bundesbank la 
semaine dernière. La banque centrale allemande devrait poursuivre sa 
politique des petits pas et a annoncé mardi 19 avril le lancement de 
prises en pension à taux variables.</TEXT>
<TEXT>
  Du coté des actions, les réactions ont été limitées compte tenu de 
l'heure tardive pour l'Europe de l'annonce de la décision de la 
Réserve fédérale. La Bourse de Paris a tout de même eu le temps de 
passer d'une hausse nettement supérieure à 1 % à une baisse de près 
de 1 % après l'annonce américaine pour finalement terminer inchangée 
sur une progression insignifiante de 0,02 %. A Londres, l'indice 
Footsie des cent grandes valeurs a terminé en baisse de 30,1 points 
(0,9 %) à 3 138,2 points, alors qu'il avait gagné près de 20 points à 
l'ouverture. Mardi 19 avril, la journée s'annonçait à nouveau 
difficile. En Asie, Hongkong perdait 2,2 % en raison de retraits 
massifs d'investisseurs américains et la Bourse de Tokyo cédait en 
clôture 0,4 %. La Bourse de Paris perdait en début de matinée 0,50 %. 
Sur le Matif, le contrat de juin était en recul de 42 centièmes à 
121,60 points.g                                                       
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
