<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040354</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040354</DOCID>
<ACCOUNT>420471</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>BOUDDHA</NOM1>
<NOTE>SÉRINDE, TERRE DE BOUDDHA, Galeries nationales du Grand Palais, avenue du Général-Eisenhower, 75008 Paris . Tous les jours sauf mardi de 10 heures à 20 heures, le mercredi jusqu'à 22 heures, jusqu'au 19 février.DOC : Texte accompagné d'une photo  et d'un carte &gt;
</NOTE>
<NUM1>951103-2-022-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SOT1>Sérinde est le nom de l'espace immense et désertique qui s'étend en Asie centrale entre Afghanistan et Chine. C'est aussi le nom d'une exposition qui, au Grand Palais, révèle, en près de trois cents oeuvres, l'art admirable des peuples bouddhistes du premier millénaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" SERINDE TERRE DE BOUDDHA " - DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Au Grand Palais, les artistes du désert dévoilent les visages de Bouddha</TITLE>
<TIO1>SERINDE TERRE DE BOUDDHA</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Au VIIe siècle, il y avait à Kucha, au bord du désert du Taklamakan, des peintres 
admirables. L'un d'eux on ne sait rien de plus a peint la mort de Bouddha. De son oeuvre, 
qui sans doute était de grande taille, il ne reste presque rien, quelques fragments détachés 
et rapportés en Occident au début de ce siècle. Ce sont des vestiges fragiles. Ils pourraient 
n'être que cela, raretés sauvées par hasard d'une destruction presque générale, fragments 
émouvants parce qu'ils portent en eux les traces du désastre qui les épargna. Les 
considérer de la sorte, en archéologue, ce serait néanmoins les priver de l'essentiel, de leur 
force expressive, de leur beauté.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'un d'eux ne se voit qu'un visage, une tête blanche et rasée, les yeux fermés et, par la 
mort, comme enfoncés dans les orbites. Il semble que ce crâne, déjà, se vide et que les 
globes et les paupières, à peine retenues par un peu de peau brunâtre, soient près de 
tomber à l'intérieur. Que cette oeuvre ait été peinte dans une cité d'Asie centrale, en des 
temps reculés, n'ajoute rien à sa valeur esthétique et morale. Elle est, simplement, par la 
seule puissance de son dessin et de ses couleurs éteintes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette réflexion, le visiteur de " Sérinde, Terre de Bouddha " ne cesse de se la répéter 
devant tant de sculptures, tant de peintures admirables, venues du fond des temps et du 
lointain des déserts et des montagnes. Il va, littéralement, de chef-d'oeuvre en chef-
d'oeuvre, pour moitié venus du Musée Guimet, pour moitié de Berlin, de Tachkent, de 
Londres, de Saint-Pétersbourg et du Japon. Des têtes de stuc, des figures de bois et de 
marbre, des frises découpées dans le schiste et le calcaire, des terres cuites et des terres 
crues, quelques-unes polychromes, des fragments de peintures rupestres ou murales, 
d'autres sur soie : l'abondance et la variété des pièces sont extrêmes. Leur disposition, 
tantôt selon la chronologie, tantôt selon un classement iconographique, se veut 
#didactique.</TEXT>
<TEXT>
  Il se peut, en effet, que ce visiteur soit venu sans rien savoir de la géographie et de 
l'histoire des civilisations qui lui sont ici découvertes. C'est même le cas le plus probable, 
car peu nombreux sont les spécialistes des routes qui ont relié l'Occident à la Chine durant 
les dix premiers siècles de notre ère, chemins hasardeux tendus entre des oasis qui, pour 
certaines, devinrent capitales de royaumes. Or l'exposition traite de cet espace infini et de 
cette très longue durée, décrit l'expansion vers l'est et les métamorphoses du bouddhisme 
dans cette immensité, raconte d'innombrables histoires de transmission et de 
transformation de la religion et de ses images et suggère qu'attractions politiques et 
artistiques s'exercèrent de manière contradictoire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NUANCES ET CROISEMENTS</TEXT>
<TEXT>
 En simplifiant à l'extrême, sans doute peut-on résumer la question ainsi : comment les 
cultures de l'Asie centrale oscillent-elles entre le pôle occidental celui de l'hellénisme 
préservé au Gandhara et le pôle oriental celui de la Chine des Tang , étant entendu que 
s'exerce aussi l'influence tibétaine, venue du sud à travers les hauts plateaux nord-
himalayens, et que naissent des styles autochtones ? L'un des extrêmes, ce serait un buste 
gandharien, Hercule vêtu de la dépouille du lion de Némée devenu Vajrapani protecteur de 
Bouddha ; l'autre, ce serait les grandes peintures sur soie du Xe et du XIe siècle trouvés à 
Dunhuang. Entre les deux, de Turfan au royaume de Khotan, de Kucha à Tumshuq, toutes 
les nuances apparaissent, tous les croisements sont possibles et le jeu des formes se 
développe sans limites.</TEXT>
<TEXT>
  Afin de le comprendre, afin d'en jouir, des repères ne sont pas inutiles. A cet égard, 
l'exposition est loin de la perfection. Les cartes sont trop petites et trop rares, alors que la 
position des sites archéologiques compte pour beaucoup dans l'interprétation des oeuvres : 
selon que ceux-ci se placent plus ou moins à l'est plus ou moins près de l' empire chinois et 
sur la piste qui contourne le Takalmakan par le sud ou sur celle du nord, qui s'impose à 
partir de la fin du Ve siècle. Les glossaires affichés au mur n'éclairent le spectateur que 
d'une faible lumière et, à moins d'une mémoire et d'une clarté d'esprit hors du commun, il 
aura du mal à s'y retrouver parmi les foules de bons et mauvais génies du panrthéon 
bouddhiste, lequel se caractérise par son abondance et sa complexité. Quant aux cartels 
qui accompagnent chaque oeuvre, ils semblent rédigés par un poète symbolard-fin-de-
siècle tant leur style est ampoulé et alourdi d'allusions indéchiffrables. Pour une exposition 
au Grand Palais, il faudrait plus de clarté et s'adresser à l'" honnête homme " plutôt qu'à 
un groupe assurément très réduit d'érudits assurément très savants.</TEXT>
<TEXT>
 Cela étant, tant de pièces parlent si haut, si fort, que l'on peut se passer souvent de 
truchement. Au rang des plus modestes figurent les petites planchettes de bois de peuplier 
couvertes d'écritures. La sécheresse du désert les a préservées du pourrissement et elles 
demeurent intactes, bribes de courrier officiel, histoires d'approvisionnement qui tarde à 
arriver, de canaux d'irrigation à entretenir, lettres amicales. " Puissiez-vous, bien 
qu'éloigné, ne pas entendre le cri de la chouette, et être heureux... " Des prières ont aussi 
survécu, prières en sanscrit, en koutchéen, en sogdien, en tibétain, en judéo-persan. Elles 
sont adressées à des divinités de plusieurs religions, nestorienne, bouddhiste, juive. Elles 
étaient récitées par des princes ouïgours, des caravaniers tibétains, des marchands venus 
d'Ecabatane et de Samarcande.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MÉTAMORPHOSES</TEXT>
<TEXT>
Au rang des oeuvres majeures sont les sculptures de terre cuite ou séchée, modelée ou 
moulée, blanchie ou parée de couleurs vives dont ne demeurent que des traces fanées. 
Leurs auteurs excellent dans le traitement des visages et des corps immobiles, pour lequel 
ils usent d'une langue variée. A son origine se trouve la statuaire grecque, diffusée par les 
armées d'Alexandre et conservée au Gandhara. Des chevelures à boucles rondes, parfois 
couronnées de lauriers, des traits symétriques, un nez étroit nettement détaché du plan des 
joues, des yeux ovales : ces données stylistiques sont d'abord employées à peu près afin de 
donner forme et expression à Bouddha.</TEXT>
<TEXT>
  Etape après étape, des modifications s'opèrent, ni simplifications ni appauvrissements, 
mais adaptation de la statuaire aux types humains que l'artiste a sous les yeux. Telle tête 
de bodhisattva littéralement " être d'éveil " dans la typologie bouddhique trouvée dans une 
grotte à Kyzyl associe éléments réalistes et éléments allégoriques. La même évolution se 
reconnaît dans les peintures rupestres. Le Brahmane de Kucha semble le portrait de 
quelque vieillard colérique et fait songer irrésistiblement aux prophètes barbus de l'art 
roman. Puis les chevelures disparaissent, les joues deviennent plus rondes, les yeux plus 
minces, les physionomies plus asiatiques et plus monacales à la fois. Il est cependant des 
exceptions à ce mouvement général : dans la vallée de Ghorband, à l'écart des routes, au 
fin fond de l'Hindou Kouch, à Fondukistan, des sculpteurs cultivent encore au VIIIe siècle 
les canons helléniques et les tirent vers un maniérisme étrange. Au même moment, les 
artistes de Turfan se montrent perméables à l'influence tibétaine et s'exercent à peindre 
des monstres courroucésu et des squelettes dansants.</TEXT>
<TEXT>
  L'exposition finit à Dunhuang, qui était l'étape la plus orientale sur la route de la soie. Là, 
le sinologue Paul Pelliot explora entre 1906 et 1908 la grotte dite " aux manuscrits " et 
découvrit, outre ces manuscrits, un ensemble très riche de peintures. La plupart ont été 
composées par l'addition de scènes et de figures selon des codes minutieusement observés. 
La surface se divise en compartiments afin de présenter dans l'ordre convenable " les 
Neuf Assemblées des Sept Lieux de l'ornementation fleurie " et les " Dix Terres de la 
carrière du bodhisattva ". L'art chinois l'emporte, plus habile, plus élégant, d'une exécution 
irréprochable et moins éloquent cependant que les peintures et les statues des oasis.</TEXT>
</DOC>
