<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000766-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000766-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319432</ACCOUNT>
<CHA1>Des programmes abondants et disparates</CHA1>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EDITION,1994,SCIENCE,RELIGION,PHILOSOPHIE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<PAGE>197</PAGE>
<LEAD1>DANS ENSEMBLE CONSACRE A LA RENTREE 1994</LEAD1>
<TITLE>LA RENTREE LITTERAIRE ESSAIS&gt; Sciences et stars</TITLE>
<TEXT>Le rendez-vous éditorial de ce début d'année ne présente pas d'unité dans le domaine des essais. Disparate et morcelé, le paysage est 
d'abord marqué par une série d'ouvrages relatifs aux sciences. Du 
côté de la physique, Stephen Hawking, l'auteur d'Une brève histoire 
du temps, succès mondial traduit en trente-trois langues, est l'une 
des figures marquantes du moment. Les éditions Odile Jacob publient 
son dernier livre, Trous noirs et bébés univers, ainsi qu'un album, 
Qui êtes-vous Mister Hawking ?, consacré par ses amis à ce physicien 
peu banal. On retrouve également Stephen Hawking au sommaire d'un 
ouvrage collectif de haut niveau, la Nouvelle Physique, dont la 
traduction française sera préfacée par Pierre-Gilles de Gennes 
(Flammarion).</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des sciences de la vie, Michel Morange retrace la récente 
Histoire de la biologie moléculaire (La Découverte), Jacques-Michel 
Robert écrit l'Aventure des neurones (Le Seuil), et les sciences 
cognitives continuent leur percée avec la traduction d'un texte déjà 
considéré comme un " classique ", l'Ordinateur et le cerveau, de 
Philip N. Johnson-Laird (Odile Jacob). Le philosophe Bernard Stiegler 
publie, par ailleurs, le premier volume de ses réflexions centrées 
sur les nouvelles technologies, sous le titre la Technique et le 
temps (Galilée). Dans un registre moins austère, on lira également 
Dérives savantes, ou les Paradoxes de la vérité, quarante-sept 
entretiens accordés par des chercheurs très divers à notre consoeur 
Guitta Pessis-Pasternak (Le Cerf).</TEXT>
<TEXT>
  La réflexion sur l'éthique Pour nous éviter la " ruine de l'âme ", 
la réflexion sur l'éthique _ autre trait d'époque _ se poursuit à 
travers des parutions aussi nombreuses que dissemblables. Signalons 
notamment Eloge de la conscience, de Paul Valadier (Seuil), Valeur et 
vérité, d'André Comte-Sponville (PUF), et l'Age du faire, de Denis 
Huisman (Hachette) qui s'interroge sur l'éthique de la communication. 
Jean-Yves Goffi, dans le Philosophe et ses animaux, analyse " le 
statut éthique de l'animal " (Jacqueline Chambon) ; tandis qu'un 
ouvrage collectif, sous la direction de Franck Tinland, creuse les 
questions soulevées par les techniques de manipulation du vivant : 
Ordre biologique, ordre technologique (Champ Vallon).</TEXT>
<TEXT>
  La vulgarisation des démarches philosophiques est une autre 
caractéristique de ce temps. Robert Maggiori, chroniqueur à 
Libération, rassemble ses articles sous le titre la Philosophie au 
jour le jour (Flammarion). Jacqueline Russ, avec la Marche des idées 
contemporaines (Armand Colin), propose un " panorama de la modernité 
". Parmi les travaux théoriques sont annoncées des Notes sur 
Heidegger, d'Edmund Husserl (Minuit), et la réédition du travail 
lumineux de Marcel Conche, Pyrrhon ou l'Apparence (PUF). Aux PUF 
également, est prévue la traduction d'un recueil de Jaakko Hintikka, 
Fondements d'une théorie du langage, qui devrait faire découvrir ce 
philosophe et logicien encore mal connu en France. De même, les 
itinéraires de Merleau-Ponty, encore relativement peu explorés, 
seront éclairés par l'essai de Vincent Peillon, la Tradition de 
l'esprit (Grasset).</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des sciences humaines, Marc Augé souligne l'" actualité de 
l'anthropologie " dans un essai intitulé le Sens des autres (Fayard), 
tandis que René Lourau s'intéresse aux Actes manqués de la recherche 
(PUF), et qu'une nouvelle traduction de Norbert Elias permettra de 
découvrir son approche sociologique de la Fièvre du sport (Fayard).</TEXT>
<TEXT>
  Les travaux de philosophie politique sont, relativement peu 
nombreux, mais paraissent intéressants. Pierre Manent s'interroge sur 
les tensions entre les héritages païen et chrétien dans la Cité de 
l'homme (Fayard), et, chez le même éditeur, Alain Touraine demande : 
Qu'est-ce que la démocratie ? Un nouvel éditeur, Descartes et Cie, 
publie un essai de Pierre-André Terguieff Sur la Nouvelle droite. En 
histoire, Emmanuel Le Roy Ladurie rassemble, sous le titre Parmi les 
historiens II, un deuxième volume de ses articles et chroniques.</TEXT>
<TEXT>
  La place des juifs Alors que s'ouvre l'année du centenaire de 
l'affaire Dreyfus, la place des juifs dans l'histoire est, de manière 
diverse au centre de plusieurs ouvrages. Ethnologue, Claudine 
Fabre-Vassas interroge les mythes relatifs à la Bête singulière 
qu'est... le cochon, révélateur de l'imaginaire à l'oeuvre dans les 
rites de l'Eglise. Dans un registre différent, Manès Sperber, dont 
les oeuvres complètes se poursuivent chez Odile Jacob, se demande ce 
que signifie Etre juif dans une perspective non religieuse. Un 
nouveau livre de Raul Hilberg, auteur de la Destruction des juifs 
d'Europe, est traduit chez Gallimard sous le titre Exécuteurs, 
victimes, témoins, et un important ouvrage collectif, sous la 
direction de Léon Poliakov, vient parachever son Histoire de 
l'antisémitisme, en retraçant la période de 1945 à 1993 (Le Seuil).</TEXT>
<TEXT>
  En psychanalyse, Gallimard publie un nouveau livre de Michel de 
M'Uzan, la Bouche de l'inconscient, Le Seuil annonce un nouveau 
volume du séminaire de Jacques Lacan, la Relation d'objet, Aubier 
publie une étude de Monique Schneider, intitulée Don Juan et le 
procès de la création, Fayard reprend l'Histoire de la découverte de 
l'inconscient, de Henri F. Ellenberger, et Stock édite la biographie 
de Bruno Bettelheim par Nina Sutton.</TEXT>
<TEXT>
  Le début de l'année est aussi, traditionnellement, le moment 
préféré pour la publication des essais signés d'auteurs renommés. 
Julia Kristeva consacre une longue étude, le Temps sensible, à Proust 
et à l'expérience littéraire, à sa manière insolite et actuelle de 
retrouver la chair du monde sous la dispersion de la société et de 
l'histoire (Gallimard). Jacques Derrida publie encore un livre, 
Politiques de l'amitié, chez Galilée, tandis que, chez le même 
éditeur, Marie-Louise Mallet dirige les actes du deuxième colloque de 
Cerisy consacré à Derrida, sous le titre le Passage des frontières. 
Paul Ricoeur publie un nouveau recueil de ses articles, Lectures 3, 
Aux frontières de la philosophie (Le Seuil), et, au Seuil également, 
Olivier Mongin, directeur de la revue Esprit, consacre une étude à la 
présence et à la pensée de ce philosophe.</TEXT>
<TEXT>
  Tombeau pour les intellectuels est le titre d'un autre livre 
d'Olivier Mongin, à paraître aux éditions La Découverte. Il y décrit 
" la fin d'une histoire ", qui s'achèverait, de 1976 à aujourd'hui, 
par " la fin de l'intellectuel engagé ". Il y a des chances qu'il se 
trompe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
