<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001277-19940912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001277-19940912</DOCID>
<ACCOUNT>350929</ACCOUNT>
<CHA1>A l'heure où le passé du chef de l'Etat resurgit chacun s'interroge sur la manière dont a été observé le parcours de ce " personnage de roman "</CHA1>
<DATE>19940912</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>09103111</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,PRESSE QUOTIDIENNE,HISTORIQUE,POUVOIR POLITIQUE,DOCTRINE POLITIQUE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,FAMILLE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>408</PAGE>
<LEAD1>LES RELATIONS ENTRE LE MONDE ET L'ACTUEL PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE DEPUIS 1944- EN MARGE DE LA POLEMIQUE CONCERNANT SON ATTITUDE SOUS LE REGIME DE VICHY ( LIVRE DE PIERRE PEAN)</LEAD1>
<TITLE>François Mitterrand sous l'oeil du " Monde"</TITLE>
<TEXT>Un journal comme le Monde, né en 1944 au sortir de la guerre, ayant comme ambition d'informer ses lecteurs de la manière la plus sérieuse 
possible, était voué à s'engager dans la reconstruction d'une société 
française qui n'était pas sortie indemne, il s'en faut, de la 
faillite de la III République, de sa défaite militaire, de la honte 
du régime de Vichy, du joug de l'Occupation et des déchirements qui 
l'avaient travaillée. Il l'a fait, en servant l'information, mais en 
assumant aussi, tantôt ouvertement, le plus souvent implicitement, un 
rôle politique, au sens large du terme, que les historiens ont 
relevé.</TEXT>
<TEXT>
 Comme tout journal, le Monde est un journal d'opinion et il n'est 
jamais resté neutre devant l'actualité dont il rendait compte. On 
oublie souvent cette vérité d'évidence, quand on ne la fait pas plus 
évidente qu'elle n'était dans la réalité de l'époque. le Monde s'est, 
certes, engagé dans bien des combats, et fut pour cela combattu, mais 
pas forcément de la manière entière et immédiatement nette que l'on 
croit : ce n'est pas si facile, dans le feu de l'action, d'y voir 
clair et de penser justement. Sur des choix graves, Le Monde s'est 
souvent cherché avant de se prononcer et a maintes fois laissé 
deviner ses penchants en les présentant sous forme de questions 
posées, à lui-même et à ses lecteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Cela se constate au fil de bien des éditoriaux, genre majeur du 
journalisme d'opinion, mais qui ne fait pas l'essentiel d'un journal 
d'information. Celui-ci est le produit d'un travail collectif dans 
lequel s'affirme, au jour le jour, à travers la présentation et le 
commentaire de l'actualité, une vision quotidienne de la société, de 
ses problèmes, de ses acteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a les prises de position des éditorialistes, qui au Monde 
peuvent être diverses, et le ton général du quotidien, qui traduit 
une ligne commune, ou du moins largement partagée. Compte tenu des 
ambitions de son fondateur, de l'originalité de ses statuts et de la 
cohésion de ses équipes _ le journal choisit des rédacteurs qui le 
choisissent _, le Monde a bien vécu cette double vocation 
d'influence, qui reposait sur l'adhésion aux mêmes valeurs ; il n'en 
est pas toujours ainsi dans la presse, entre les dirigeants et les 
rédacteurs. Au Monde, il est arrivé que les directeurs soient à 
l'avant de leurs collaborateurs, ou qu'ils aient à corriger leurs 
éventuelles dérives ; il est arrivé aussi que l'équipage tire 
l'attelage par la seule dynamique de ses pressions répétées et 
conjuguées.</TEXT>
<TEXT>
 Ce rappel de la vie interne d'un journal qui va vers son 
cinquantenaire a pour modeste objectif, d'éclairer les rapports du 
Monde avec François Mitterrand, puisque l'un et l'autre ont, si l'on 
peut dire, fait carrière ensemble depuis la fin de la guerre. Il est 
naturel de s'interroger sur ces rapports, si souvent mis en cause, le 
plus souvent à tort et à travers. Il en avait également été ainsi du 
temps du général de Gaulle et, pour une période plus brève, à propos 
de Pierre Mendès France. Le Monde a, tour à tour, soutenu et combattu 
le général de Gaulle ; il a adhéré à l'élan " mendésiste ", qui mit 
fin à la première guerre d'Indochine en 1954, parce que cette 
expérience politique s'inscrivait dans une modernisation de la 
société qu'il incarnait et parce qu'elle séduisait, par là, nombre de 
ses rédacteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'en fut-il avec François Mitterrand ? Le jeune ministre de la IV 
République ne manquait pas de séduction, mais il était à la fois trop 
isolé et trop inscrit dans le système pour représenter alors une 
force politique apte à plaire au Monde en raison de sa capacité à 
réformer le régime exclusif des partis (que le général de Gaulle 
n'était pas seul à déplorer). Il était un ministre, sans doute plus 
intéressant que d'autres, un personnage affirmé et peu connu, en 
dehors des liens qui pouvaient le rapprocher de certains 
journalistes. Le véritable lien était, au reste, Georges Dayan, qui 
le faisait bénéficier de sa caustique convivialité. Il est 
significatif qu'un des premiers portraits que le Monde ait publiés de 
François Mitterrand, en 1965, ait été intitulé : Un personnage de 
roman. Cela montre qu'on en savait peu à son sujet. Et, à la lecture 
du texte, qu'on ne cherchait pas à en savoir plus, par exemple sur 
l'authenticité de la fameuse francisque ! A chaque époque, sa 
curiosité ! </TEXT>
<TEXT>
 Dans les débuts de la V République, François Mitterrand se distingue 
par son opposition à de Gaulle et aux nouvelles institutions. Le 
Monde, fût-ce avec des réserves et des précautions, et non sans 
désaccords internes, avait approuvé le changement intervenu. François 
Mitterrand a l'honneur de ses colonnes en tant qu'opposant résolu et 
comme acteur jouant _ et joué _ du faux attentat de l'Observatoire. 
Ce n'est pas ce genre de manifestation qui pouvait lui attirer la 
bienveillance du journal. Sans vouloir l'accabler, Pierre-Henri 
Simon, éditorialiste, écrira : " Il a accepté le jeu de ses 
adversaires _ là est sa grande faute _ et il s'est fait jouer ". 
Pierre Viansson-Ponté, chef du service politique, se montrera 
personnellement plus sévère dans l'un de ses ouvrages, en reprochant 
à François Mitterrand de lui avoir menti.</TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle gauche ?</TEXT>
<TEXT>
 Cet isolement relatif sera la chance d'un personnage de roman resté 
ambitieux, puisqu'il lui permettra de devenir le candidat unique de 
la gauche à l'élection présidentielle de 1965. Cet engagement 
arrangera bien les partis politiques affaiblis et peu disposés à 
aller directement au feu dans une bataille jugée perdue d'avance face 
au général de Gaulle. Au moment du choix du premier tour, où figurent 
l'opposition centriste avec Jean Lecanuet et, autour de Jean-Louis 
Tixier-Vignancour, l'opposition d'extrême-droite forte des partisans 
de l'ex-Algérie française, Hubert Beuve-Méry s'interroge : " Est-il 
si chimérique d'espérer que, un certain dégel du bloc oriental aidant 
et les communistes français n'étant plus comme naguère dans la 
stricte obédience du Kremlin, une grande formation de gauche vienne à 
se constituer avec des cadres neufs et une idéologie renouvelée ? ". 
Question essentielle dans la société politique française de l'époque, 
qui explique la logique des engagements du Monde pour d'autres 
consultations à venir. Au second tour, Hubert Beuve-Méry se demande 
si le temps n'est pas venu de changer de pilote, bien qu'il ait des 
doutes sur la majorité qui pourrait durablement soutenir le candidat 
Mitterrand. On voit bien qu'il n'y pas de véritable élan pour cette 
éventuelle alternance et son challenger impromptu ! Cependant, ceux 
qui ont suivi la campagne du candidat de la gauche ont noté, outre 
les talents de tribun populaire du candidat, l'adhésion que rencontre 
le mythe retrouvé de l'union de la gauche.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de là, et après bien des déboires et digressions, c'est 
cette dynamique de l'union qui retiendra l'attention du Monde et que 
le journal soutiendra, dans ses commentaires mais, plus encore, dans 
la place qu'il lui fera. Le directeur d'alors, Jacques Fauvet, n'est 
pas en reste, en accord sur ce point avec le service politique dirigé 
par Raymond Barrillon, sinon avec tous les rédacteurs. Au sein de la 
rédaction, en effet, certains n'hésitent pas, dans des domaines 
qu'ils connaissent bien, à exprimer réserves ou critiques. L'idée 
plusieurs fois reprise par Jacques Fauvet, pour tenter de convaincre 
prudemment les lecteurs-électeurs avant les grandes consultations 
législatives ou présidentielles de la période, est que le maintien de 
la gauche dans l'opposition écarte du pouvoir la plus grande part de 
la population active et des jeunes, et qu'il n'y a pas de majorité à 
gauche possible sans le concours du Parti communiste. Cette approche 
sociologique peut paraître artificielle aujourd'hui, mais ce serait 
oublier qu'à l'époque les sensibilités se réclamant de la gauche se 
sentaient cantonnées dans l'opposition depuis près de trente ans ! </TEXT>
<TEXT>
  Au premier chef, donc, c'est l'adhésion à la nécessité démocratique 
de l'alternance qui fonde le parti pris du Monde. Il se trouve que 
François Mitterrand a su se faire le porte-parole de cette aspiration 
et l'artisan de la stratégie qui la sous-tendait. Jusque-là, le Monde 
a plus accompagné cette aventure collective qu'il n'a soutenu 
personnellement son leader. On peut lui reprocher de ne pas avoir 
cherché quel était exactement le personnage qui se dissimulait 
éventuellement sous ses nouveaux atours, mais, dans l'instant, cela 
n'apparaissait pas comme le problème principal : on s'inquiétait 
plutôt des intentions, ou arrière-pensées, de ses alliés communistes. 
Plus fondée serait, sans doute, l'accusation d'avoir trop facilement 
accepté ou pas suffisamment critiqué, encore qu'il l'ait été par 
plusieurs rédacteurs spécialisés, le contenu d'un programme commun de 
la gauche qui était plus porteur de promesses risquées que de 
solutions appropriées à la société française. Ce programme ne 
fonctionnait-il pas, avant même d'être réduit à une centaine de 
propositions, plutôt comme un symbole de l'union que comme un 
véritable contrat de gestion ? Il n'empêche : c'est sur lui, sur 
l'éventuel accès des communistes au gouvernement, sur les réactions 
de l'environnement international que portaient les interrogations de 
l'époque. </TEXT>
<TEXT>
 De l'état de grâce à la vision critique</TEXT>
<TEXT>
 Après la victoire de la gauche, en 1981, le Monde a vécu pleinement 
l'état de grâce. Six mois après l'élection de François Mitterrand, 
Jacques Fauvet rend hommage à l'humanisme du chef de l'Etat, qui 
vient de s'exprimer sur divers sujets dans une conférence 
présidentielle. Là encore, il faut revenir au climat de l'époque : il 
y avait ceux qui cachaient leurs capitaux, qui craignaient de se voir 
spolier dans leur patrimoine, qui ne comprenaient pas que le pouvoir 
ait pu leur échapper, et ceux qui s'estimaient mieux représentés à la 
tête de l'Etat, après le régne sans partage des gaullistes, la 
crispation pompidolienne, succédant à l'explosion de Mai 68, et 
l'intermède, qui n'avait pas tenu ses promesses, de Valéry Giscard 
d'Estaing de 1974 à 1981. Logiquement, la gauche aurait pu accéder au 
pouvoir sept ans auparavant.</TEXT>
<TEXT>
Le Monde a payé cher le succès de ses engagements : il fut perçu, 
accepté ou subi, comme un journal proche de la gauche, parce que 
celle-ci, mais pas seulement elle, se réclamait de valeurs proches 
des siennes (même si la gauche ne les mettait pas toujours en 
pratique dans l'exercice du pouvoir). Ses lecteurs plutôt engagés 
dans l'autre camp lui en ont voulu d'avoir favorisé la victoire de M. 
Mitterrand. A leurs yeux, le journal avait cessé d'être objectif en 
couvrant de tels risques.</TEXT>
<TEXT>
  La nature reprenant vite le dessus, le Monde devait retrouver sa 
fonction critique qui, comme on sait, s'exerce plus naturellement à 
l'égard du pouvoir : dès lors, il s'aliénait la sympathie de certains 
de ses lecteurs de gauche, qui attendaient autre chose de lui, pour 
quoi il n'était pas fait.</TEXT>
<TEXT>
  On ne va pas recenser, ici, les points d'accrochage entre le 
nouveau pouvoir issu de l'élection présidentielle de 1981 et notre 
journal. De la contestation d'une politique économique incertaine, et 
bientôt changée, à la révélation des premières " affaires " (celles 
des prétendus terroristes irlandais, du " Rainbow Warrior "), le 
contentieux n'a cessé de s'aggraver, ce qui n'excluait pas 
l'approbation d'autres actes politiques. La gauche, plus que la 
droite, veut être aimée, quoiqu'elle fasse : il n'est évidemment pas 
dans la vocation d'un journal comme le Monde de se prêter à ce genre 
de rapports. C'est peu dire que ceux qu'il a entretenus avec le 
président de la République, après le départ de Jacques Fauvet, ont 
été distants, en dehors des figures imposées de la vie politique. En 
I988, pourtant, à la veille d'un nouveau septennat, et après la 
parenthèse de la première cohabitation, le Monde, par la plume de son 
directeur, André Fontaine, se demande, plutôt positivement, s'il ne 
convient pas de maintenir en place un président qui s'est révèlé un " 
réconciliateur des Français ". Après quoi, la fonction critique 
reprend d'autant plus ses droits qu'elle trouve toujours matière à 
s'alimenter.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors qu'il était durablement installé pouvoir, dès lors que sa 
stature présidentielle l'emportait sur sa fonction emblématique au 
sein de la gauche, dès lors qu'il pesait de toute sa personnalité et 
si longuement sur le cours de la vie politique française, il était 
naturel et souhaitable que François Mitterrand devînt l'objet d'une 
tout autre attention de la part des médias. D'autant plus que, dans 
le système déjà si personnalisé de l'Etat en France, il a introduit 
un mode de fonctionnement dans lequel ses proches, ses partisans, ses 
amitiés, ses inclinations, ses caprices, sont déterminants, sans que 
l'on en soit toujours informé. Sauf si la presse se met en devoir de 
le faire. C'est l'une des tâches que prétend assumer le Monde, qui 
n'est pas toujours compris pour cela. Le comble, s'agissant de sa 
vocation à informer, c'est qu'on puisse lui reprocher, d'une part, de 
n'avoir pas dit plus tôt ce qu'il ne savait pas et qu'il ne pouvait 
pas savoir, ou qui ne se posait pas avec la même acuité ; d'autre 
part, de ne pas s'en tenir aux vérités que les hommes publics 
voudraient bien accepter de révéler au moment et à un degré qui leur 
paraissent bons et suffisants ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
