<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002072-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002072-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333040</ACCOUNT>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04161771</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,LICENCIEMENT,SYNDICAT,ANNONCE,GREVE</SUBJECTS>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,CFDT,CGC,FO,CGT,CFTC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>Opposés au plan de réduction d'effectifs&gt; Les syndicats du Crédit lyonnais préparent une riposte</TITLE>
<TEXT>Plusieurs centaines de salariés du Crédit lyonnais ont manifesté vendredi 15 avril devant le siège de la banque à Paris. Le matin, le 
comité central d'entreprise (CCE) extraordinaire pendant lequel la 
direction présentait son plan de réduction d'effectifs a été écourté, 
l'ensemble des élus du personnel ayant décidé de quitter la salle. 
Les cinq syndicats (CFDT, SNB-CGC, FO, CGT, CFTC) ont récusé la 
nécessité du plan social, demandant à la direction du Crédit lyonnais 
d'apporter de " vrais justifications économiques et stratégiques aux 
3 800 suppressions de postes prévues d'ici à mars 1996 ". La région 
parisienne, qui emploie 17 000 salariés, soit plus de 40 % de 
l'effectif global, serait, selon les syndicats, la plus menacée par 
le plan social. Pour Arlette Laguiller, secrétaire de la section 
Ile-de-France FO, " s'il y a des sureffectifs dans certains secteurs, 
on est nettement en sous-effectifs dans d'autres. Les économies sont 
plutôt à faire sur les dépenses somptuaires de la maison, mais, pour 
nous, il n'est pas question de laisser fabriquer de nouveaux chômeurs 
". </TEXT>
<TEXT>
  La journée nationale de grève lancée à l'appel de quatre syndicats 
sur cinq, le SNB-CGC ne sy étant pas associé, n'a entraîné que des 
débrayages ponctuels, mais pour les syndicats elle constitue " une 
bonne étape de sensibilisation du personnel en vue d'une réelle 
mobilisation " contre les réductions d'effectifs d'ici au 6 mai, jour 
fixé pour le prochain CCE.</TEXT>
<TEXT>
  é               
</TEXT>
</DOC>
