<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038067</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038067</DOCID>
<ACCOUNT>417583</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1551</FAB>
<SUBJECTS>POLICE,INSTANCE,ENQUETE,INFORMATION,FICHIER DE PERSONNE,VIE PRIVEE,PLAINTE JUDICIAIRE,POLEMIQUE,HAUT FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951017-2-011-31</NUM1>
<NAMES>INSPECTION GENERALE DE LA POLICE NATIONALE,ROUGELET PATRICK,VAVRAND GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1> ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Un commissaire et un inspecteur sont soupçonnés d'avoir participé à une entreprise de manipulations</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La " police des polices " enquête sur une officine de " coups tordus " au ministère de l'intérieur</TITLE>
<TEXT> DES DOSSIERS montés de toutes pièces sur la vie privée de hauts responsables policiers, des informations confidentielles intéressant le petit monde 
des casinos, des hiérarchies court-circuitées par un mandarin célèbre de la police, qui 
communiquait directement avec les sommets de l'Etat : en démantelant une officine 
composée d'une petite poignée de policiers experts en manipulations, l'Inspection générale 
de la police nationale (IGPN) vient de mettre au jour une entreprise clandestine de 
renseignement qui travaillait, depuis des années, dans les arcanes du ministère de 
l'intérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dossier gigogne n'a certes pas encore livré tous ses mystères, mais il laisse entrevoir 
un mélange d'opérations de basse police, de manoeuvres visant à déstabiliser des 
hiérarques policiers et d'appels du pied à des personnalités politiques et à des patrons du 
monde des jeux que les animateurs de l'officine savaient d'expérience friands en secrets. A 
ce jour, un commissaire et un inspecteur sont d'ores et déjà fortement soupçonnés par 
l'IGPN d'avoir été les chevilles ouvrières de la cellule clandestine.</TEXT>
<TEXT>
  Dès le mois de juillet, le commissaire Patrick Rougelet, affecté au service du haut 
fonctionnaire de défense au ministère de l'intérieur, et l'inspecteur Gérard Vavrand, 
oeuvrant aux courses et jeux de la direction centrale des renseignements généraux (RG), 
ont été suspendus à titre provisoire, dans l'attente de leur passage en conseil de discipline, 
prévu en janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Leur participation à cette officine parallèle de renseignement fut révélée d'une manière 
incidente, lorsque la DST et l'IGPN eurent l'attention attirée par les curieuses relations de 
M. Rougelet avec certains responsables de services secrets d'Europe de l'Est, en 
particulier ukrainiens. Lors de vérifications, des documents d'une tout autre nature furent 
saisis dans son bureau. Des fiches individuelles sur une dizaine de responsables de haut 
niveau de la police française (un préfet de police, le directeur d'un service de 
renseignement, des commissaires de moindre rang) et des esquisses de pamphlets visant 
d'autres responsables policiers montrèrent que le commissaire participait à un réseau qui, 
dans l'ombre, se servait des fonctions de ses membres pour diffuser discrètement des 
informations " dérangeantes ".</TEXT>
<TEXT>
  Émaillées de ragots scabreux et de rumeurs nauséabondes, ces notes poussent le souci du 
détail jusqu'à faire référence à des éléments notariaux relatifs aux patrimoines de 
certaines des " cibles " et à des renseignements de bas étage sur la vie privée prêtée à des 
membres de leur entourage. De fait, des journalistes avaient entendu parler, ces deux 
dernières années, de ces mauvaises rumeurs qui couraient dans les couloirs du 
ministère.</TEXT>
<TEXT>
  Autant d'éléments qui donnent à penser que l'officine cherchait, au minimum, à 
déstabiliser les responsables visés par ces campagnes de dénigrement, afin de les écarter 
et de briguer leurs postes ainsi libérés. Quelques-unes des notes de l'officine ont été 
retrouvées dans le bureau d'un autre commissaire, non suspendu à ce jour, également 
affecté au service du haut fonctionnaire de défense.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " CHASSE AUX SORCIÈRES " </TEXT>
<TEXT>
 L'officine avait-elle aussi pour but, comme en sont persuadés des responsables syndicaux, 
d'ouvrir une " chasse aux sorcières " après le retour de la droite aux affaires ? 
L'apparition, dans ce dossier, d'un haut fonctionnaire ayant défrayé la chronique de 
l'affaire Carrefour du développement peut donner à le penser. En 1986, le contrôleur 
général Jacques Delebois avait remis un " vrai-faux passeport " émanant de la DST à 
l'ancien chef de cabinet de Christian Nucci, Yves Chalier, qui avait permis à celui-ci 
d'échapper, pour un temps, aux poursuites judiciaires, après avoir dénoncé un scandale 
éclaboussant les socialistes. Le même Jacques Delebois reconnaît aujourd'hui avoir remis, 
il y a quelques mois, à un haut fonctionnaire en poste à Matignon, l'un des dossiers 
concoctés par l'officine...</TEXT>
<TEXT>
  Dans les papiers du commissaires Rougelet, l'IGPN a enfin mis la main sur des dossiers 
administratifs intéressant, cette fois, le milieu des casinos. Il s'agit d'abord d'un rapport 
rédigé au début de l'année par l'inspecteur Vavrand, dans le cadre de son travail aux 
courses et jeux de la DCRG, sur l'éventuel rachat du casino de Beaulieu-sur-Mer (Alpes-
Maritimes). Cet inspecteur n'avait, pas plus que son collègue commissaire, connu de 
problèmes d'ordre disciplinaire au cours de sa carrière. Tout juste avait-il été remis 
promptement à la disposition de la direction des personnels du ministère de l'intérieur, à 
l'automne 1989, en marge de l'enquête sur l'explosion du DC 10 d'UTA, par son patron 
d'alors, le préfet Jacques Fournet.</TEXT>
<TEXT>
  Le directeur central des RG n'avait pas apprécié d'apprendre par la bande que son 
subordonné avait gardé secret un fait qui aurait pu intéresser l'enquête sur l'attentat : 
l'inspecteur des courses et jeuxs'était discrètement rendu à l'aéroport de Roissy pour 
accueillir l'un des passagers de l'avion, Jacques Renaudat, un ancien truand proche de la 
bande des frères Zemmour, reconverti dans le commerce avec l'Afrique et un temps 
soupçonné de trafic d'armes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFORMATION CONTRE X... </TEXT>
<TEXT>
 Un dernier document, retrouvé dans les bureaux du commissaire Rougelet et de 
l'inspecteur Vavrand, a enfin permis d'établir les relations existant entre les deux hommes. 
Il s'agit de la copie d'une " confession " écrite, remise à un juge d'instruction marseillais, 
en 1994, par un ancien avocat, Alain Verbyst, qui fut aussi un temps le conseiller juridique 
de l'ancien député (RPR) des Hauts-de-Seine Georges Tranchant. Lors de ses aveux 
judiciaires, l'ancien avocat avait dénoncé une poignée de commissaires passés par les 
courses et jeux qui, à l'en croire, auraient transmis des informations confidentielles à M. 
Tranchant, qui dirige aussi l'une des principales sociétés importatrices de machines à sous 
en France.</TEXT>
<TEXT>
  La déposition de M. Verbys avait à l'époque fait l'objet de " fuites " opportunes dans 
certains journaux, et plusieurs fonctionnaires des courses et jeux avaient dû quitter leurs 
fonctions en raison de ces indiscrétions. Aujourd'hui, certains des commissaires mis en 
cause se disent victimes d'un véritable " montage ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, seul l'épisode lié à M. Verbyst a donné lieu à l'ouverture d'une information 
contre X... pour " vol de documents et recel, violation du secret professionnel et recel, 
corruption active et passive ".</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement aux procédures disciplinaires, l'IGPN est chargée de cette enquête 
instruite sous la houlette du juge parisien Chantal Perdrix.</TEXT>
</DOC>
