<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013765</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013765</DOCID>
<ACCOUNT>385406</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/1036</FAB>
<NOM1>FUJIMORI ALBERTO</NOM1>
<NUM1>950408-3</NUM1>
<ORI1>LIMA  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>PEREZ DE CUELLAR JAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE JACOT</SIP1>
<SOT1>Le président sortant, Alberto Fujimori,  pourrait l'emporter, dimanche, sur son concurrent Javier Perez de Cuellar</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTION PRESIDENTIELLE DU 9 AVRIL 1995 ET BILAN DE LA PERIODE FUJIMORI</LEAD1>
<TITLE>Elections au Pérou : probablevictoire de l'" empereur "</TITLE>
<TEXT> Plus de 12 millions de Péruviens voteront, dimanche 9 avril, pour élire leur président et le Congrès, une chambre unique de cent vingtdéputés qui 
prendra le relais de l'assemblée constituante élue en novembre 1992. Selon les tout 
derniers sondages de différents instituts, le président sortant, Alberto Fujimori, est crédité 
de 45 % à 58 % des intentions de vote, tandis que l'ancien secrétaire général de l'ONU, 
Javier Perez de Cuellar, ne peut en espérer que 20 % à 25 %. Les deux candidats 
#pourraient donc s'affronter lors d'un second tour, dont la date n'est pas encore précisément 
fixée.</TEXT>
<TEXT>
  " L'étranger qui arrive au Pérou doit réviser toute sa logique : ici, agir à l'opposé de ses 
promesses fait gagner des voix, violer la Constitution apporte la consécration et subir une 
défaite militaire ne compromet pas ", écrit un éditorialiste du quotidien liménien 
d'opposition La Republica. Le commentaire est sans doute trop péremptoire car el Chino, 
ce fils d'immigrés japonais porté au pouvoir à la surprise générale en 1990, a vu sa 
popularité baisser avec le conflit territorial avec l'Equateur, qui a dégénéré en 
affrontements armés, du 26 janvier au 17 février, et s'est soldé par une défaite 
diplomatique et militaire du Pérou. A l'opposé, M. Perez de Cuellar mène, à soixante-
quinze ans, une campagne sans éclat et sans promesses de grands changements. Son 
mouvement et la quasi-totalité des partis d'opposition ont à peine réussi à mobiliser, 
mercredi, plus de 2 000 personnes à Lima contre le régime autoritaire de celui que 
l'opposition appelle l'" empereur ", et plus de 30 % des électeurs se déclarent encore " 
indécis ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Un fils d'immigrants</TEXT>
<TEXT>
 qui parle&gt; le langage du peuple&gt; dans un pays&gt;où les idéologies&gt;intellectuelles&gt;ont 
lassé</TEXT>
<TEXT>
  Force est de constater que M. Fujimori s'est permis tous les écarts avec les règles du jeu 
démocratique et beaucoup d'abus dans d'autres domaines sans choquer outre mesure la 
majorité des Péruviens, jusqu'à présent du moins. " Dans ce pays où seulement un quart de 
la population active a un emploi stable et où les autres se débrouillent pour survivre dans le 
secteur informel, l'important est de réussir, peu importent les moyens employés, moraux ou 
immoraux ", dit le politologue Fernando Rospigliosi. Les précédentes expériences 
démocratiques ont laissé, ici, un souvenir amer. Triomphalement élu en 1980, après douze 
ans de régime militaire, Fernando Belaunde, le chef de l'Action populaire (centre-droit) 
légua, en 1985, une situation détériorée à son successeur social-démocrate, Alan Garcia, 
qui mena, lui, le pays à la faillite, tandis que montait la violence des " maoïstes " du Sentier 
lumineux. La généralisation de la corruption au sommet de l'Etat, en toute impunité, 
acheva de détourner les Péruviens des partis politiques traditionnels, une désaffection 
radicale qui perdure.</TEXT>
<TEXT>
 Candidat indépendant, Alberto Fujimori, modeste ingénieur devenu recteur de l'université 
d'agronomie de Lima, fut préféré en 1990 à l'écrivain Mario Vargas Llosa, allié aux partis 
de droite, qui prônait une large ouverture économique, de nombreuses privatisations et des 
mesures de choc pour juguler l'inflation. Le facteur ethnique joua en faveur du fils 
d'immigrants, qui parlait le langage du peuple, dans un pays où la minorité blanche (15 % 
des 23 millions de Péruviens) a toujours tenu les rênes du pouvoir et où les idéologues 
intellectuels ont lassé. Les cholos (métis, 38 % de la population) et les Indiens (46 %) ont 
fait confiance à cet agronome pragmatique pour sortir le pays de l'ornière.</TEXT>
<TEXT>
  A peine arrivé au pouvoir, Alberto Fujimori se dédie, applique le programme de Vargas 
Llosa et se conforme aux conseils des dirigeants du FMI que lui a présentés en 1990... M. 
Perez de Cuellar. Mais l'inflation, qui avait atteint 2 700 % en 1989 et 7 650 % en 1990, 
est retombée à 15,7 % l'an passé, où la croissance a été de 12,7 %. Et la pauvreté, qui 
touchait plus de la moitié de la population en 1991, a légèrement reculé. Face à 
l'impatience des pauvres (la situation de l'emploi s'est détériorée, les entreprises 
privatisées licencient et l'Etat a mis à pied 250 000 fonctionnaires), Alberto Fujimori 
pratique un populisme effréné, parcourant inlassablement le pays à l'écoute des " besoins " 
: " J'agis et ensuite je parle ", proclame-t-il inlassablement.</TEXT>
<TEXT>
  Le 5 avril 1992, il dissout le Parlement bicaméral et suspend les libertés civiques. Ce fut 
l'épisode le plus spectaculaire de son combat contre une classe politique qu'il méprise et 
contre un jeu parlementaire qu'il déteste. Ce coup d'Etat civil se fit, d'après les sondages, 
avec l'approbation de 60 % de la population. La cote du président autocrate grimpa encore 
après l'arrestation en juin 1992 du leader de MRTA, Victor Polay, et surtout celle, trois 
mois plus tard d'Abimael Guzman, chef du Sentier lumineux, ce mouvement de guérilla 
atypique et particulièrement impitoyable. Ce fut le début de la fin d'une violence qui a fait 
26 000 morts en quinze ans et contraint 120 000 familles à quitter leurs villages, selon les 
chiffres officiels.</TEXT>
<TEXT>
  Les loi antiterroristes adoptées depuis ont permis, à ce jour, d'après le gouvernement, la 
reddition de 6 300 guérilleros, tandis que 2 700 membres du Sentier lumineux sont en 
prison. Selon le " sendérologue " Carlos Tapia, autant de combattants de ce mouvement 
seraient encore actifs, dans plusieurs régions du pays, où ils disputent à certains militaires 
le contrôle de la culture de la feuille de coca. A ce " jeu ", si lucratif dans un pays si 
pauvre, participent aussi les quelque 250 000 membres des milices d'autodéfense formées 
ces dernières années contre les guérillas et souvent placées sous la coupe de l'armée.</TEXT>
<TEXT>
  " Un exécutif fort avec un maximum d'autorité par la loi : c'est la tradition du Pérou, celle 
de nos grands présidents républicains, de nos vices-rois espagnols et des empereurs incas. 
Ce pays a besoin d'une main ferme car il est trop divers au niveau ethnique et pas assez 
intégré ", soutient le député Enrique Chirinos Soto, qui avait fait campagne pour Vargas 
Llosa en 1990. Il considère aujourd'hui Alberto Fujimori comme un " sauveur ", même s'il 
critique ses " excès ". Sans les pressions internationales celles des Etats-Unis et de 
l'Organisation des Etats américains notamment , le président péruvien n'aurait sans doute 
pas organisé, en novembre 1992, l'élection d'une assemblée constituante (où ses partisans 
dominent) ni le référendum d'octobre 1993, où les électeurs ont approuvé du bout des 
lèvres (52 % contre 48 %) une nouvelle Constitution, autorisant notamment le chef de 
l'Etat à briguer un second mandat consécutif.</TEXT>
<TEXT>
  Alberto Fujimori ne reconnaît jamais ses erreurs. Il gouverne seul, répudie ou mute ceux 
qui risquent de lui faire de l'ombre. Les chefs militaires, qu'il choisit, sont ses seuls alliés 
objectifs. Il n'entend rendre de comptes qu'au peuple. Prenant la mesure de l'érosion de sa 
popularité à la suite de cette affaire, il est intervenu d'autorité et sans préavis, dans la 
soirée de dimanche dernier, à la télévision, niant contre l'évidence avoir menti quand il 
avait annoncé la reprise, par l'armée péruvienne, d'un important poste de la zone 
frontalière en litige : les Equatoriens n'en ont pas été en fait délogés. Les électeurs diront 
dimanche s'il s'agit d'un mensonge de trop ou s'ils accordent à ce Chinito une deuxième 
manche.</TEXT>
</DOC>
