<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008039</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008039</DOCID>
<ACCOUNT>377394</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/0953</FAB>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>Albert Merlin est directeur des études économiques de Saint-Gobain et président de la Société d'économie politique.</NOTE>
<NUM1>950228-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-62</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MERLIN ALBERT</AUTHOR>
<SIP1>PAR ALBERT MERLIN</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pour ne pas rater la reprise&gt;</TITLE>
<TEXT> SCRUTER les indices est indispensable. Mais qui donc mesure le moral des troupes ? Les commerçants. Et ils sont unanimes : les Français reviennent 
dans les magasins, mais sans entrain. Ils sont chagrins.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les sujets incitant à la franche gaieté ne sont pas légion. Calamiteuse est la plaie 
du chômage ; mais il y aussi la Bosnie, le sida, la drogue, les banlieues, l'insécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pouvons-nous raisonnablement soutenir que nos problèmes sont plus aigus que ceux 
de nos partenaires ? Qui voyage tant soit peu voit bien que nos amis allemands, italiens ou 
anglais sont loin derrière nous dans l'art de broyer du noir. Quant aux Américains, 
récession ou pas, leur tonus paraît inaltérable ; pourtant, les problèmes de la société 
américaine valent largement les nôtres !</TEXT>
<TEXT>
 Et vole le bourdon.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute avons-nous des dispositions, presque " culturelles ", pour une certaine 
tristesse. Jean Fourastié se référait volontiers à la " vanité triste " des romantiques. On l'a 
surmontée, parfois ; évacuée, jamais complètement. Les indices de production ont grimpé, 
en France comme ailleurs, mais nous n'avons jamais connu, comme aux Etats-Unis, 
#l'enthousiasme du fordisme. Et durant les " trente glorieuses ", Sartre et ses émules 
étaient là pour nous rappeler au devoir du pessimisme.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pour le fond culturel. Il ne suffit tout de même pas à expliquer l'air renfrogné du 
consommateur de 1995 à la caisse de la supérette de Romorantin ! Bien sûr, la récession 
est encore toute proche : dure fut la chute d'activité, dure est la vie de tous les jours pour 
beaucoup de Français. Mais peut-être faut-il aussi se poser quelques questions sur la 
peinture qu'on nous en fait. Prenons le thème des revenus : partant de situations de 
détresse caractérisée, la littérature quotidienne nous brosse un tableau sans nuance où 
figurent à la fois la vraie misère et la simple précarité, les situations désespérées et les 
aléas conjoncturels.</TEXT>
<TEXT>
  On nous dit, au vu d'enquêtes d'opinion, qu'une majorité de Français pense que les 
inégalités se sont creusées depuis dix ans. Jusqu'à plus ample informé, cela n'a pas été 
vraiment validé au plan statistique. On objectera que ce qui compte, c'est la perception du 
public, plus que la froideur des statistiques. Oui et non. Si c'est le moral qui est atteint, cela 
veut dire : " Attention fragile ! ". La distribution des revenus importe autant que la 
production, mais gare à ne pas véhiculer un sentiment de paupérisation qui finirait par 
entraver la reprise en cours !</TEXT>
<TEXT>
  Autre exemple : la conviction, chez nos élites, que la croissance manque et manquera de 
plus en plus de moteurs, sous prétexte que les secteurs vedettes de l'après-guerre 
l'automobile et les équipements domestiques n'auraient pas trouvé de relais (thèse 
totalement inconnue au Japon et aux Etats-Unis). Rien ni personne ne nous empêchera 
donc de cultiver ce pessimisme bien de chez nous, même si nos partenaires annoncent une 
nouvelle ère de croissance et affichent bien évidemment les chiffres les plus engageants. 
Réaction logique des jeunes Français : puisque le chômage est fatal, jetons aux orties toute 
idée d'orientation. Faisons ce qui nous plaît, fions-nous à la mode : d'où le gonflement des 
filières universitaires à faibles débouchés...</TEXT>
<TEXT>
 Mais les dégâts de ce bourdon risquent d'être plus profonds encore. Face à la montée des 
pays du Sud, particulièrement compétitifs, quelle sorte de stratégie pouvons-nous 
envisager ? La lutte sur les prix de revient ? Quand la Corée et Taiwan auront remonté 
leurs salaires, il y aura toujours un nouveau dragon pour fabriquer des poutrelles, des 
tissus ou des calculettes trois ou quatre fois moins cher que nous. Notre seule botte 
secrète, c'est l'innovation.</TEXT>
<TEXT>
  En cela, la reprise actuelle n'est pas une reprise " comme les autres ". Les laboratoires 
n'y suffiront pas. Ce qu'il faut réussir, c'est une meilleure articulation entre l'industriel et le 
consommateur. Rappelons-nous l'histoire des téléviseurs : les fabricants européens 
affirment souvent que leur infortune est venue de ce que les consommateurs du Vieux 
Continent, il y a trente ans, sont restés tièdes à l'égard de ce produit (bien plus : toute une 
partie de la société française a carrément boudé la télévision), alors que les 
consommateurs japonais l'ont vite adopté. Ces industriels ont-ils tout à fait tort ?</TEXT>
<TEXT>
 On note aujourd'hui que le consommateur français est réticent devant nombre de produits 
nouveaux, qu'il ne faut pas lui en conter, qu'il fait et refait ses comptes avant d'acheter. 
Bravo ! Mais il faut tout de même, de temps en temps, quelques coups de coeur : pour 
embellir sa maison, améliorer son confort, enrichir ses loisirs. Sinon, l'industriel pourra 
toujours proposer mille inventions techniques, elles n'auront aucune chance de déboucher. 
L'histoire nous enseigne que la réussite d'une industrie au plan international est toujours le 
fruit d'une complicité initiale entre l'industriel et le consommateur sur leur terre 
nourricière.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que faire ? D'abord s'adresser aux caciques. Et commencer par " décréter " que 
nos élites, spontanément portées à consacrer 80 % de leur temps à égrener le chapelet de 
nos malheurs les Américains qui ne nous comprennent pas, les Asiatiques qui nous dament 
le pion, les Allemands qui ne rêvent que de nous dominer , seront désormais invitées à 
rappeler aussi nos performances et nos atouts ! Qui sait, chez nous, que la productivité de 
l'industrie française est supérieure de 10 % à celle des Allemands ? Et qui le dit ?</TEXT>
<TEXT>
  Et pendant que nous sommes en Utopie, profitons-en : rendons également obligatoire et 
récurrente la cure de désintoxication hors de France. Les voyages en Amérique ou en Asie, 
c'est bien ; mais huit jours après le retour, on est à nouveau gagné par l'étonnante 
inclination française à la déprime. Il convient donc de prévoir des piqûres de rappel. Il est 
vrai que tout ceci se fait déjà plus ou moins, sans lois ni décrets. La force de l'expansion 
mondiale finit par convaincre les plus tièdes : de Pékin à Djakarta, de Maracaïbo à Buenos 
Aires, les projets sont tels que nombre de firmes françaises, instamment sollicitées, sont 
déjà débordées. Mais le consommateur parisien ou limousin, lui, reste tristounet. Cette 
hypothèque ne peut pas, à la longue, ne pas peser sur les décisions industrielles. Il faut 
ouvrir la chasse au bourdon.</TEXT>
</DOC>
