<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000851-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000851-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347426</ACCOUNT>
<CHA1>Un mois après son retour en Palestine autonome, le chef de l'OLP a déçu certains de ses partisans par son autoritarisme</CHA1>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,TERRITOIRE OCCUPE,PALESTINIEN,SYNTHESE,INSTANCE,POLEMIQUE,REPRESSION,POLICE,ADMINISTRATION</SUBJECTS>
<FAB>08091350</FAB>
<NAMES>GAZA,JERICHO,ARAFAT YASSER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>327</PAGE>
<TITLE>Yasser Arafat est accusé de devenir un " potentat oriental "</TITLE>
<TEXT>GAZA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Dérapages, bavures, confusion et abus en tous genres. Un mois après 
l'installation en fanfare de Yasser Arafat à la tête de l'Autorité 
palestinienne dans les enclaves autonomes de Gaza et Jéricho, la lune 
de miel entre le " père de la nation " et son peuple connaît sa 
première crise. La bande de Gaza n'est pas l'Irak. " Pas encore... ", 
glissent les plus inquiets. Pour l'instant, ultra-sensible aux 
violations caractérisées de droits démocratiques conquis de haute 
lutte, c'est surtout l'élite palestinienne, avocats et journalistes 
en tête, qui joue son rôle, s'alarme et dénonce " les manières de 
potentat oriental " du chef de l'OLP.</TEXT>
<TEXT>
  Sur les plages et dans les cafés, au marché et dans les ateliers, 
le petit peuple, lui, goûte encore les joies d'une liberté qui, pour 
être surveillée, n'en est pas moins réelle depuis le redéploiement 
des forces israéliennes d'occupation. Au siège de la nouvelle 
Autorité autonome, installée dans les locaux naguère intimidants et 
silencieux du pouvoir militaire israélien, l'atmosphère est plus 
proche de la cour de récréation que d'une dictature en devenir. </TEXT>
<TEXT>
  Ici sont censés travailler les " ministres " et les fonctionnaires. 
Mais, s'il y a bien encore quelques hommes en armes à l'entrée du " 
complexe ", on y entre désormais comme dans un moulin. Des centaines 
de citoyens, paysans en keffieh, commerçants cravatés, militaires en 
uniforme, déambulent librement dans les allées, se saluent 
joyeusement, passent d'un bureau à l'autre sans jamais montrer patte 
blanche.</TEXT>
<TEXT>
  On vient chercher un permis, une aide, une autorisation, des 
nouvelles de tel exilé, un renseignement. On vient aussi un peu par 
curiosité, pour voir de près à quoi ressemble le premier pouvoir " 
autonome " de l'histoire des Palestiniens. On en ressort généralement 
satisfait de l'accueil. Et mécontent de l'inefficacité ambiante. " 
Pas d'argent, pas d'imprimé, on ne sait pas, revenez demain, le 
ministre va s'en occuper... " Démunie de tout, mal préparée, 
pagailleuse à l'extrême, l'administration palestinienne tourne à 
vide.</TEXT>
<TEXT>
  " La seule chose qui semble fonctionner, regrette un vieux militant 
des droits de l'homme, c'est la répression. " Le premier mort 
palestinien dans une prison palestinienne (le Monde du 14 juillet) a 
envoyé comme une décharge électrique dans les âmes sensibles des 
défenseurs des libertés. La victime, un petit trafiquant de drogue 
selon les premiers éléments de l'enquête, a apparemment été torturée. 
Les trois soldats-geôliers suspectés de l'avoir maltraité ont été 
inculpés de meurtre. " Ils seront jugés la semaine prochaine ", nous 
affirme l'élégant " ministre " de la justice, Frei Abou Mediene.</TEXT>
<TEXT>
 Abus et dérapages</TEXT>
<TEXT>
  Cas isolé ? " C'est le seul décès connu, reconnaît Me Youssef 
Haddad, président de " Solidarité internationale " et ancien militant 
du mouvement islamiste Hamas. Mais nous savons qu'il y a de multiples 
exemples de mauvais traitements. Simplement, les gens ont peur de 
parler. " Les multiples " forces de l'ordre " de l'autonomie _ " 
garde présidentielle ", " défense civile ", " police ", " forces de 
sécurité nationale ", " renseignements généraux ", " sécurité 
préventive " _ ne font pas exactement régner la terreur. Mais elles 
diffusent une crainte d'autant plus généralisée que nul ne sait 
précisément qui fait quoi, qui obéit à qui et à qui se plaindre au 
cas où.</TEXT>
<TEXT>
 A Ramallah, en Cisjordanie toujours occupée, l'institut El Haq, bête 
noire de tous les tourmenteurs en uniforme, a recueilli dix-huit 
dépositions sous serment de Palestiniens brutalisés par les nouveaux 
pandores de l'autonomie. Tel jeune homme " est détenu depuis 
quarante-neuf jours dans une cellule de Gaza, sans avoir vu avocat ou 
parent, sans même avoir été inculpé de quoi que ce soit ". Telle 
femme, mère de six enfants, soupçonnée de " collaboration passée avec 
les forces d'occupation ", a été détenue et brutalisée " pendant cinq 
jours avant d'être libérée avec des excuses ".</TEXT>
<TEXT>
  Telle autre, " enceinte de cinq mois, a perdu son bébé après avoir 
été frappée, bousculée par des Palestiniens en uniforme ". Fateh 
Azzam, le directeur d'El Haq, accuse la nouvelle autorité de laisser 
les hommes du Fatah _ l'organisation de Yasser Arafat, la seule de la 
centrale OLP qui lui obéit toujours, à l'exception des dissidents qui 
ont rejoint les factions de l'opposition _ " essayer de nous imposer 
leur volonté par la force ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon lui, " les hommes de Jibril Rajoub [chef de la " sécurité 
préventive " à Jéricho] font ce qu'ils veulent ". On parle 
d'enlèvements, d'expéditions nocturnes punitives, de menaces. On 
raconte que des militants de l'opposition, islamique ou laïque, sont 
kidnappés à leur domicile, amenés nuitamment dans les cellules de 
l'enclave de Jéricho pour être " interrogés ". Un jeune homme, enlevé 
et battu par quatre activistes du Fatah, est hospitalisé depuis trois 
semaines dans l'unité de soins intensifs du grand hôpital palestinien 
de Jérusalem-Est. Ses bourreaux le croyaient islamiste, ils s'étaient 
trompés.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus inquiétant est que la victime a été enlevée chez elle, à 
Abou Dis, une banlieue arabe de Jérusalem théoriquement extérieure 
aux enclaves autonomes. " Les Israéliens, affirme M. Azzam, savent 
très bien que nos petits moukhabarat opèrent dans les territoires non 
autonomes. Ils laissent faire parce que, pour le moment, la mise au 
pas musclée des opposants aux accords du Caire les arrange. "</TEXT>
<TEXT>
  Hanane Achraoui, ancienne porte-parole des négociateurs 
palestiniens, aujourd'hui directrice d'une " commission indépendante 
de défense des droits du citoyen ", créée par elle-même avec des 
fonds internationaux, tient réunion sur réunion avec les associations 
de droits de l'homme. Pour elle, les abus et dérapages constatés 
tiennent d'abord à " la nature même des accords signés qui autorisent 
l'intrusion d'Israël dans toutes nos affaires prétendument autonomes 
". " L'autorité de... l'Autorité [palestinienne] en est d'autant plus 
diluée et confuse aux yeux de tous, forces de l'ordre comprises, 
souligne-t-elle, que nul ne sait exactement ce qui est permis et ce 
qui ne l'est pas ".</TEXT>
<TEXT>
  Un exemple, cité par le " ministre " de la justice lui-même : 
Israël a remis en liberté il y a quelques semaines soixante-cinq 
détenus de droit commun à Gaza. " Un officier supérieur de chez nous 
ne savait pas qu'en faire. Les Israéliens lui ont dit qu'au terme des 
accords ils devaient finir leur peine à Gaza. Il les a acceptés, il a 
eu tort. Après vérification, comme c'est mon droit, j'en ai libéré 
trente-trois qui avaient effectué les deux-tiers de leur peine. " 
Selon Mme Achraoui, il y aurait aujourd'hui " centre trente et un 
détenus, dont quatre-vingt-dix de droit commun " dans les geôles 
palestiniennes.</TEXT>
<TEXT>
 L'ancienne coqueluche de Yasser Arafat _ elle serait aujourd'hui 
beaucoup moins en odeur de sainteté _ met en cause " la 
méconnaissance, par ceux qui sont chargés de les appliquer, des 
accords et des lois censées nous gouverner ". Ignorance et confusion 
d'autant plus profondes que l'OLP, près d'un an après la signature 
des accords d'Oslo, n'a toujours pas mis en place " un système 
juridique unifié dans les zones autonomes, sans parler de celles qui 
doivent le devenir ".</TEXT>
<TEXT>
 " Pratiques révolutionnaires "</TEXT>
<TEXT>
  On le sait, entre les textes hérités des périodes ottomane, 
britannique, égyptienne (à Gaza), jordanienne (en Cisjordanie) puis 
israélienne, nul ne s'y retrouve. " Les lois se sont empilées les 
unes sur les autres et maintenant, s'alarme le directeur d'El Haq, 
voilà que certains officiers zélés y ajoutent des pratiques 
révolutionnaires et pseudo-juridiques édictées par l'OLP au Liban, en 
1979 ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le pire, note encore Hanane Achraoui, " c'est la confusion des 
responsabilités due à l'absence d'instructions claires ". Premier 
responsable : Yasser Arafat. A qui tout doit remonter : de la couleur 
du premier timbre-poste au dessin du premier port flottant de Gaza. 
L'homme court d'une inauguration à l'autre, d'une rencontre avec les 
notables à une réunion avec les diplomates. Il préside l'assemblée 
municipale de Gaza-Ville, nomme celle de Naplouse, Jéricho ou 
Ramallah. Il reçoit les familles de " martyrs ", les enfants 
nécessiteux, les veuves, les " femmes de l'Intifada ".</TEXT>
<TEXT>
  Il est surchargé de travail, fatigué, irascible. Il fonctionne la 
nuit, se repose l'après-midi. Quand quelque chose ne va pas, nul 
n'ose le réveiller le jour de peur d'affronter une de ses mémorables 
colères. Comme jadis dans la clandestinité, le " vieux " ne délègue 
rien, ne fait confiance à personne, nomme trois flagorneurs pour le 
même poste, joue les membres de son entourage les uns contre les 
autres. Et s'assure ainsi le rôle d'arbitre, de juge de paix.</TEXT>
<TEXT>
  La " refonte radicale du processus de décision " réclamée par 
Hanane Achraoui, Haydar Abdel Chafi, Fayçal Husseini et la plupart 
des élites de " l'intérieur " n'a pas eu lieu. Ainsi Yasser Abed 
Rabbo, " ministre " de la culture et directeur en titre de 
l'information, a-t-il appris par la radio l'interdiction, décrétée 
par Arafat, du quotidien El Nahar.</TEXT>
<TEXT>
  Ce journal " suit une politique néfaste aux intérêts nationaux ! ", 
s'est écrié le " patron ". En fait, chacun sait que le petit 
quotidien, pro-jordanien depuis toujours, paie l'accord signé entre 
le roi Hussein et Itzhak Rabin. Un accord qui fait une place 
privilégiée au royaume hachémite sur l'avenir de Jérusalem et qui a 
rendu furieux le chef de l'OLP. Première violation caractérisée de la 
liberté de penser et de publier dans la nouvelle " Palestine autonome 
", le coup de colère du " président " a immensément embarrassé ses " 
ministres ". Ceux-ci cherchent le moyen de sortir de la crise sans 
perdre trop la face. " El Nahar devrait pouvoir reparaître bientôt ", 
jure Frei Abou Mediene. Nul n'y croit.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire a mis en lumière des méthodes inacceptables pour les 
démocrates palestiniens. El Qods, le seul et unique quotidien qui 
reste dans les territoires occupés et autonomes, n'a même pas 
rapporté le bannissement de son confrère. Pis, l'un de ses 
chroniqueurs les plus célèbres, Daoud Kouttab, coupable d'avoir 
organisé une pétition-protestation, signée par une quarantaine de 
confrères parmi les plus prestigieux des territoires, a été mis à 
pied.</TEXT>
<TEXT>
  " Arafat se conduit en dictateur mégalomane ", disait le mois 
dernier à Newsweek le professeur Edouard Saïd, l'un des intellectuels 
palestiniens, membre de l'OLP, les plus connus. " Non, corrige Fateh 
Azzam, on ne peut pas encore détecter les signes de l'établissement 
d'une dictature. En un sens, c'est pire : on ne discerne la mise en 
place d'aucun régime du tout, on glisse doucement vers le chaos... "&lt;
</TEXT>
</DOC>
