<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040796</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040796</DOCID>
<ACCOUNT>421011</ACCOUNT>
<DATE>19951107</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061195/0107</FAB>
<NOM1>RABIN ITZHAK</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Plantu.</NOTE>
<NUM1>951107-2-001-61</NUM1>
<NAMES>PERES SHIMON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Shimon Pérès, nouveau premier ministre, affirme sa détermination à continuer " dans la voie tracée " par son prédécesseur</SOT1>
<SYE1>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PREMIER MINISTRE,ASSASSINAT POLITIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE D'INTRODUCTION D'UN ENSEMBLE DE TROIS PAGES - SAMEDI 04 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'assassinat d'Itzhak Rabin renforce Israëldans sa volonté de poursuivre le processus de paix</TITLE>
<TEXT> PREMIER MINISTRE par intérim, Shimon Pérès a redit, lundi 6 novembre, que l'assassinat d'Itzhak Rabin, samedi à Tel-Aviv, par un extrémiste 
israélien, ne changerait rien à la politique de l'Etat hébreu au Proche-Orient et, notamment, 
à la conduite des négociations de paix avec les Palestiniens. " Il n'y a rien d'autre à faire 
que de continuer dans la voie tracée par un grand chef disparu ", a expliqué l'ancien 
ministre des affaires étrangères. M. Pérès devrait se soumettre à un vote de confirmation 
dans une dizaine de jours à la Knesset, le Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  Si le gouvernement ne dispose aujourd'hui que d'une courte majorité, le chef travailliste 
bénéficie, cependant, du regain de faveur dont le camp de la paix semble être l'objet au 
lendemain de l'assassinat d'Itzhak Rabin et du profil bas affiché par le Likoud, l'opposition 
nationaliste. Celle-ci, très critiquée par la gauche pour avoir installé dans le pays un climat 
d'affrontement politique exacerbé, a décidé de ne pas s'opposer à la nomination de M. 
Pérès à la tête du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Déterminés à manifester une volonté commune de continuité au Proche-Orient, M. Pérès, 
le président Bill Clinton, le roi Hussein de Jordanie et le raïs égyptien, Hosni Moubarak, 
devaient avoir lundi soir une série de pourparlers quadripartites. Les deux chefs d'Etat 
arabes, accueillis pour la première fois à Jérusalem, font partie des dizaines de dirigeants 
mondiaux dont Jacques Chirac  venus participer lundi après-midi aux obsèques d'Itzhak 
Rabin.</TEXT>
<TEXT>
  Des centaines de milliers d'Israéliens se sont inclinés devant la dépouille de l'homme qui, 
avec Shimon Pérès et Yasser Arafat, reçut le prix Nobel de la paix 1994 pour avoir amorcé 
des négociations avec l'OLP. Signe du chemin qui reste à parcourir, M. Arafat, à la 
demande des Israéliens, s'est abstenu de se rendre aux obsèques dans une ville, 
#Jérusalem, dont le sort doit faire l'objet de difficiles discussions.</TEXT>
</DOC>
