<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041217</DOCID>
<ACCOUNT>421553</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1956</FAB>
<SUBJECTS>CHANGEMENT DE GOUVERNEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,MUTATION,DATE,POLITIQUE SOCIALE,TRAVAIL,PROTECTION SOCIALE,MINISTERE</SUBJECTS>
<NOM1>BARROT JACQUES</NOM1>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE TARASKOFF</NOTE>
<NUM1>951109-2-009-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>JACQUES BARROT  TRAVAIL ET AFFAIRESSOCIALES</SOT1>
<SU11>LE NOUVEAU GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>OBTIENT UN MINISTERE ELARGI DANS LE 2EME GOUVERNEMENT JUPPE FORME LE MARDI 7 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Un faux candide et faux modeste passé maître &gt;dans l'art du compromis&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Faux candide, faux modeste, faux timide avec ses faux airs de Jean-Louis Trintignant, 
Jacques Barrot est un vrai politique. De cette espèce qui se fait rare, enraciné dans son 
terroir, patiné par le temps, résistant à l'usure et aux gloires fugaces, comme bonifié par 
l'expérience. Et ravi, avec ça, de tromper son monde, lui qui confiait, il y a quelques années 
: " Je passe pour le bon naïf sorti de sa campagne, mais je suis plus futé qu'il n'y paraît. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le " petit Barrot " a de qui tenir. Il avait une dizaine d'années lorsque son 
père, Noël Barrot, au sortir de la Résistance, devient député de Haute-Loire. Il a trente 
ans à peine, en 1966, lorsque son député de père, devenu questeur de l'Assemblée 
nationale, s'écroule à la sortie de l'hémicycle dans les bras du président Chaban-Delmas et 
meurt subitement. Jacques Barrot, frais émoulu de ses études, se retrouve, du jour au 
lendemain ou presque, conseiller général du canton d'Yssingeaux et adjoint au maire de la 
ville. Quelques mois plus tard, en mars 1967, il hérite de la circonscription législative de 
son père. Élu, il fait partie de cette nouvelle génération où se bousculent Olivier Guichard, 
Robert Poujade, Jean Limouzy, Alain Griotteray, ainsi qu'un certain Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Méthodique, minutieux, attentif, Jacques Barrot construit son fief. Le socle paternel était 
déjà solide. Il le conforte, laboure sa circonscription avec une opiniâtreté toute paysanne et 
accumule les mandats, président du conseil général d'abord, maire d'Yssingeaux ensuite. 
Réélu sans discontinuer à l'Assemblée depuis vingt-sept ans, il devient, après le grand 
chambardement de 1993, à cinquante-six ans, l'un des députés les plus chevronnés du 
Palais-Bourbon. Président de la commission des affaires sociales en 1986, président de la 
commission des finances en 1993, il a su tirer tout le bénéfice de cette expérience.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OECUMÉNISME</TEXT>
<TEXT>
 Lorsqu'il est appelé au gouvernement d'Alain Juppé, le 18 mai, Jacques Barrot peut 
presque avoir des allures de nouveau venu. Depuis quatorze ans, il s'est agité dans 
l'opposition quand la gauche était au pouvoir et s'est activé au Palais-Bourbon pendant les 
périodes de cohabitation. Mais durant le septennat de Valéry Giscard d'Estaing, il a été 
membre du gouvernement sans discontinuer. D'abord secrétaire d'Etat au logement dans le 
gouvernement de M. Chirac, puis dans celui de Raymond Barre, il franchit une marche 
supplémentaire, en 1978, en devenant ministre du commerce et de l'artisanat, avant d'être, 
en 1979, ministre de la santé et de la Sécurité sociale.</TEXT>
<TEXT>
  A chaque étape, il laisse sa marque sur son terrain de prédilection : la réforme sociale. Au 
logement, il s'enorgueillit d'avoir créé l'aide personnalisée au logement. Au commerce, il 
dote les artisans et les commerçants de régimes sociaux. A la santé, il met en oeuvre le 
plan de redressement de la Sécurité sociale de 1979.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce sens de la négociation, cet art du compromis que chacun lui reconnaît, M. Barrot 
ne les a pas seulement acquis sur ses terres cévenoles, dans les couloirs du Palais-Bourbon 
ou sous les lambris ministériels. C'était d'abord affaire de gènes politiques, chez cet 
inébranlable centriste, aussi prompt à la colère qu'au repentir. Passé, il y a trente ans, par 
le séminaire et la Jeunesse étudiante chrétienne, il a retrouvé naturellement dans la 
démocratie chrétienne les fondements de son catholicisme social et de son engagement 
européen. Et il y a acquis un certain talent pour l'oecuménisme.</TEXT>
<TEXT>
 Dès 1969, il participe à la fondation du Centre démocratie et progrès (CDP) avec Jacques 
Duhamel et Joseph Fontanet. En 1976, il sera un des artisans du rapprochement du CDP et 
du Centre démocrate de Jean Lecanuet qui donnera naissance au Centre des démocrates 
sociaux (CDS), dont il est, aujourd'hui encore, vice-président. Partisan de la candidature de 
M. Barre à la présidentielle de 1988, puis de celle d'Edouard Balladur en 1995, il se 
ralliera, sans difficulté, dans les deux cas, à celle de M. Chirac au deuxième tour.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN COSTUME SUR MESURE</TEXT>
<TEXT>
 Elu président du groupe centriste autonome, constitué à l'Assemblée nationale en 1988, 
reconnaissant alors les " bonnes intentions " du gouvernement de Michel Rocard, placé 
dans bien des cas en situation d'arbitre des majorités parlementaires, il s'emploie à faire 
oublier une " conception trop caporaliste de l'opposition ". Il lui préfère le développement 
d'un centre résolument réformateur, partisan de la " pédagogie du courage " et récusant " 
toute complicité " ou tout accommodement " avec la logique d'exclusion du Front national 
". Et il note alors, avec un certain sens de l'anticipation : " La force de nos idées fera que 
nous serons ceux qui assureront la victoire, et donc nous jouerons un rôle important au 
pouvoir. C'est d'une logique imparable. "</TEXT>
<TEXT>
 M. Barrot a dû attendre encore deux ans après l'alternance de 1993 pour voir sa 
démonstration se vérifier. Mais il peut aujourd'hui d'autant mieux savourer sa revanche 
que, mine de rien, en cinq mois, il est devenu un des poids lourds du gouvernement Juppé, 
une de ses rares valeurs sûres. Au point d'endosser, avant l'heure, le costume qui lui est 
aujourd'hui taillé sur mesure de ce grand ministère des affaires sociales dont il rêvait de 
moins en moins secrètement. Eclipsant à la fois Elisabeth Hubert et Colette Codaccioni, 
dont il n'hésitait pas à regretter gentiment d'ailleurs le manque d'expérience, il est chargé, 
en septembre, de coordonner les forums régionaux destinés à préparer le débat sur la 
Sécurité sociale. Et il avait été désigné, mardi 7 novembre, pour venir expliquer les projets 
du gouvernement devant la mission d'information parlementaire sur la protection sociale. Il 
devrait le faire, mercredi, mais cette fois-ci ès qualités.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
[Né le 3 février 1937 à Yssingeaux (Haute-Loire), Jacques Barrot est licencié en droit, 
diplômé de l'IEP de Paris et titulaire d'un DES de sociologie. Député (UDF-CDS) de 
Haute-Loire depuis 1967, il est secrétaire d'Etat au logement (1974), puis ministre du 
commerce et de l'artisanat (1978), enfin ministre de la santé et de la Sécurité sociale 
(1979). Président du conseil général de la Haute-Loire depuis 1976, il est président de la 
commission des affaires sociales de l'Assemblée entre 1986 et 1988. Maire d'Yssingeaux 
depuis 1989, président du groupe de l'Union centriste entre 1991 et 1993, il préside la 
commission des finances de l'Assemblée entre 1993 et 1995. Depuis mai 1995, il était 
ministre du travail, du dialogue social et de la participation.]</TEXT>
</DOC>
