<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003036-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003036-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334055</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Après Londres, avant Berlin, Francfort et Munich, Paris accueille, au pupitre de la Philharmonie de Vienne, mardi 26 avril au Théâtre des Champs-Elysées, Riccardo Muti, chef parvenu au sommet de la gloire à cinquante-trois ans, directeur musical de la Scala de Milan. Jeudi 28 avril, toujours au Théâtre des Champs-Elysées, Sir Georg Solti dirigera, du haut de ses quatre-vingt-deux ans et de son immense popularité, Cosi fan tutte de Mozart en version de concert. Nous avons demandé à Muti, qui a lui-même enregistré Cosi, ses sentiments sur Mozart, sur l'érotisme mozartien, sur ce que peut traduire le théâtre en musique, et sur ce que représente, aujourd'hui, le métier de directeur d'opéra.</CHA1>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE,THEATRE LYRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04251601</FAB>
<NOTE>Huitième symphonie, de Beethoven, Baiser de la fée de Stravinsky, Cinquième symphonie, de Tchaïkovski, Orchestre philharmonique de Vienne, Riccardo Muti (direction), Théâtre des Champs-Elysées, mardi 26 avril, 20 h 30, de 80 à 750 F. Cosi fan tutte, de Mozart, avec Renée Fleming, Anne-Sophie von Otter, Adelina Scarabelli, Luca Canonici, Olaf Baer, Michele Pertusi, London Voices, Chamber Orchestra of Europe, Georg Solti (direction), Théâtre des Champs-Elysées, jeudi 28 avril, 20 h 30, de 80 à 750 F. Tél. : 49-52-50-50.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo&gt;&gt;</NOTE>
<NUM1>940426-2-016-02</NUM1>
<NAMES>MUTI RICCARDO,MOZART WOLFGANG AMADEUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CAPPELLETTO SANDRO,MUTI RICCARDO</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; RENCONTRE AVEC LE CHEF ITALIEN RICCARDO MUTI&gt; Mozart, l'érotisme et l'opéra</TITLE>
<TEXT>MILAN correspondance</TEXT>
<TEXT>  Le livret du Don Pasquale de Gaetano Donizetti, dernier opéra 
dirigé par Riccardo Muti à la Scala, est posé sur le piano du bureau. 
La baguette du chef est glissée dans la partition, à l'endroit où 
Nerina pousse Don Pasquale à aller se coucher : " Vada a letto, 
dorma, poi doman si parlerà " (" Va au lit, dors, puis demain nous 
parlerons "). Le vieil homme a eu le tort d'oublier son âge et 
d'épouser une jeune fille impatiente. A cet instant, les soupirs de 
la musique sont plus qu'allusifs.</TEXT>
<TEXT>
  " Donizetti exprime toujours ces choses-là avec beaucoup de 
légèreté et de noblesse, dit Riccardo Muti. L'érotisme surgit surtout 
de la situation dramatique. La musique nous parle d'une chaude nuit 
d'été chargée de désirs mais aussi de quiétude infinie. Aidé par les 
livrets de Da Ponte, Mozart, lui, va beaucoup plus loin dans le 
symbolisme musical. Il s'amuse de jeux de mots à doubles sens. 
Parfois à la limite de la pornographie. Par exemple, dans le finale 
de Cosi fan tutte, lorsque Fiordiligi et Dorabella s'agenouillent 
devant les deux officiers pour avouer leurs fautes, elles disent : " 
Il mio fallo tardi vedo. " Ce qui signifie bien sûr : je reconnais 
trop tard mon erreur, mais qui fait allusion à des réalités autrement 
plus lestes (1). Ainsi encore dans le duo entre Dorabella et 
Guglielmo ; " Où vais-je mettre ce petit coeur ? Où vais-je le poser 
? " Le mouvement de va-et-vient de l'accompagnement orchestral ne 
laisse guère d'ambiguïté.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce à quoi Wagner parvient par de très longues convulsions 
orchestrales, Mozart le rend de manière concise et vraie. C'est le 
jeu d'un petit voyou et d'un coquin _ Lorenzo Da Ponte _ qui ont 
décidé de bien s'amuser ensemble. De plus, chez Mozart, existe 
toujours l'élément diabolique : le péché est conçu comme tel, et 
savouré. Rien à voir avec les deux grands pécheurs du théâtre du XX 
siècle, Scarpia dans Tosca de Puccini ou la Salomé de Strauss. Que le 
péché soit une dégradation de l'âme humaine est une idée que Mozart 
n'avait pas. Verdi, lui, se situe du côté de la spiritualité : 
l'amour est capable de vaincre même la mort. Le Wozzeck de Berg est 
le dernier opéra à avoir abordé des domaines aussi intimes. Les 
musiciens n'ont plus été capables, ensuite, d'atteindre une telle 
profondeur dans l'expression des sentiments.</TEXT>
<TEXT>
  _ Perte de spiritualité ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le fait qu'un disque de chants grégoriens chantés par des moines 
soit actuellement en tête des ventes en Espagne m'a beaucoup frappé. 
Cela prouve que les jeunes ont besoin d'essentiel. La musique 
grégorienne n'est pas facile mais elle est simple, elle évoque non 
pas une spiritualité ordinaire mais une spiritualité mystérieuse, 
secrète : la voix, en se libérant, exprime à travers des formules 
évocatrices des mondes perdus, idéaux, et nous apporte un sentiment 
de paix. Regardez la haute couture : les grands stylistes reviennent 
à des matières et à des formes qui rappellent l'antiquité grecque ou 
égyptienne. Il y a peut-être, là aussi, retour à l'essentiel.</TEXT>
<TEXT>
  _ En tant que directeur musical d'un grand théâtre, à quel public 
pensez-vous en programmant une saison d'opéra ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Un théâtre a des obligations envers la société. Mais la société 
qui fréquente les théâtres est composée de personnes très 
différentes. Puccini ou Haendel ? Mozart ou Wagner ? Les 
redécouvertes, les nouveautés, ou le grand répertoire ? Dois-je 
monter des opéras en me basant sur les voix dont je dispose, au 
risque de ne pas avoir de politique artistique, ou bien dois-je 
suivre des idées fortes mais sans les interprètes souhaitables ? 
Beaucoup s'indignent que la Scala soit restée vingt-cinq ans sans 
monter Traviata et vingt-deux ans sans donner Rigoletto. Il est vrai 
que ces deux opéras appartiennent au patrimoine lyrique italien et 
qu'ils sont rarement exécutés. Quand je suis arrivé à la Scala, j'ai 
pensé qu'il était de mon devoir d'affronter aussi ce répertoire très 
populaire.</TEXT>
<TEXT>
  "La situation ne se présente pas dans les mêmes termes à Vienne, à 
Londres, ni même à Paris, je crois. Le grand répertoire y est 
régulièrement joué, parfois bien, parfois mal, mais on a dans 
l'ensemble une manière très différente de considérer l'opéra. A 
Vienne, le public annuel est quatre fois plus nombreux que celui de 
Milan, et pourtant les deux villes ont à peu près le même nombre 
d'habitants. Il peut donc exister une vraie politique musicale, 
conçue en termes d'efficacité. Alors qu'en Italie, le public attend 
l'événement. Chez nous, on sort du lycée en sachant à peu près qui 
sont Giotto et Michel-Ange, mais sans aucune connaissance musicale. 
Même dans nos églises, nous chantons mal.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'opéra est-il néanmoins un enjeu politique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'ai toujours lutté contre toute ingérence. L'ordre qui régnera 
en Italie au cours de la Deuxième République ne m'empêchera pas de 
rester un homme libre. Ce qui ne veut pas dire qu'il n'y aura pas des 
tentatives concernant l'avenir de la Scala. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
