<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002681-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002681-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360353</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,ELECTION MUNICIPALE PARTIELLE,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>11220100</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,FORZA ITALIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-00</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>RESULTATS DES ELECTIONS MUNICIPALES PARTIELLES DU DIMANCHE 20 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; ITALIE&gt; Un camouflet pour M. Berlusconi</TITLE>
<TEXT>LES résultats sont sans ambiguïté : c'est bel et bien une défaite cuisante que les électeurs italiens ont infligée, dimanche 20 
novembre, à Silvio Berlusconi, dont le mouvement, Forza Italia, qui 
avait obtenu 30 % des suffrages lors des européennes, s'effondre 
aujourd'hui à 8 %. </TEXT>
<TEXT>
 Sans doute une partie réduite (5 %) de l'électorat de la Péninsule 
était-elle concernée par ces élections locales, dont l'ampleur et la 
nature étaient bien différentes des consultations précédentes. 
Pourtant, cette première vraie déroute électorale du " Cavaliere ", 
qui doit aussi faire face à un malaise social grandissant, comme en 
ont témoigné les imposantes manifestations des dernières semaines, 
paraît d'autant plus grave qu'il avait essentiellement bâti son 
succès sur son " image ". Celle-ci étant ternie, que reste-t-il, 
sinon un mouvement, certes encore influent dans le jeu politique 
national, mais sans véritable structure ni enracinement dans le pays 
? </TEXT>
<TEXT>
 LE président du conseil voit aussi sérieusement mis en cause son 
rôle de catalyseur d'une coalition disparate dont l'équilibre est 
maintenant de plus en plus précaire. La Ligue du Nord, pâtissant du 
jeu imprévisible de son leader, Umberto Bossi, ne subit certes pas 
une déroute comparable à celle de Forza Italia, mais ces deux 
mouvements, considérés comme " centristes ", sont maintenant dépassés 
par l'Alliance nationale. La vraie surprise de dimanche aura été de 
voir ce parti, héritier du fascisme, qui se donne une image 
résolument moderniste, s'implanter dans le Nord alors qu'il était 
jusque-là essentiellement cantonné dans le sud et le centre du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Autre surprise : les bons résultats obtenus par le Parti populaire 
italien, bâti sur les vestiges de la démocratie chrétienne, et, 
surtout, par le Parti démocratique de la gauche, successeur du Parti 
communiste, qui arrive en tête de toutes les formations. Quant au 
parti de la Refondation communiste, qui groupe les " purs et durs " 
de l'ancien PCI, il réalise un score proche de Forza Italia. Si les 
prochaines consultations confirment le scrutin de dimanche, la 
traversée du désert aura donc été de courte durée pour les partis " 
traditionnels ".</TEXT>
<TEXT>
 MIEUX : les héritiers des communistes et des démocrates-chrétiens 
obtiennent leurs plus beaux succès là, précisément, où ils se sont 
alliés, reprenant à leur compte le " compromis historique " passé par 
leurs aînés il y a près de vingt ans. Des résultats qui pourraient 
favoriser la création d'un pôle puissant de centre-gauche, qui 
contrebalancerait ainsi une droite dominée par l'Alliance nationale.</TEXT>
<TEXT>
  M. Berlusconi n'a certes pas encore dit son dernier mot. " Sua 
Emittenza " va tout mettre en jeu, et cela dès le deuxième tour, pour 
" rebondir " et laver l'affront qu'il vient de subir. Les élections 
de dimanche auront, en tout état de cause, amorcé le mouvement de 
recomposition d'un paysage politique italien qui avait explosé au 
printemps.                       
</TEXT>
</DOC>
