<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023074</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023074</DOCID>
<ACCOUNT>397971</ACCOUNT>
<PEOPLE>EHRENBERG ALAIN</PEOPLE>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/23951001</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,TELESPECTATEUR,COMPORTEMENT,PSYCHOLOGIE,MEDIA</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NUM1>950612-2-S01-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU.</SIP1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tisser un lien social</TITLE>
<TIO2>L'HOMME INCERTAIN</TIO2>
<TEXT> "PERDU de vue " a cinq ans. Cette émission appartient</TEXT>
<TEXT> à un genre particulier,</TEXT>
<TEXT>
 le reality show, qui a cessé aujourd'hui de scandaliser. Les quelques programmes à avoir 
survécu au déclin d'un genre qui faisait encore florès il y a quelques mois " Témoin no 1 ", 
par exemple, qui tente de résoudre les énigmes judiciaires contemporaines font désormais 
partie du paysage audiovisuel, au même titre que les fictions ou les jeux.</TEXT>
<TEXT>
 Rappelons pourtant les tirs de barrage qui avaient accueilli " La Nuit des héros " ou, pis 
encore, " Témoin no 1 ". L'intelligentsia et les critiques de télévision avaient dénoncé 
haut</TEXT>
<TEXT>
 et fort cette nouvelle race d'émissions bon marché, alors que les Français, eux, ces 
éternels irresponsables, l'avaient adoptée sans barguigner. " La Nuit des héros ", " 
L'Amour</TEXT>
<TEXT>
  en danger "... répondaient donc</TEXT>
<TEXT>
 à une " demande " des téléspectateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Mais laquelle ?</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui estiment que la télévision n'est pas une banale fenêtre ouverte sur l'extérieur 
mais qu'elle révèle, de manière parfois brutale ou outrancière, des évolutions ou des 
fractures sociales devaient fatalement se pencher sur la question. C'est ce qu'a fait le 
sociologue Alain Ehrenberg. Dans un livre L'Homme incertain publié chez Calmann-Lévy, 
il estime que le reality show ne doit pas être condamné mais positivé. Son hypothèse laisse 
en tout cas songeur : " L'effritement des frontières entre le privé et le public recouvre un 
processus peu visible (...) auquel nos sociétés sont de plus en plus confrontées : la 
subjectivité est devenue une question collective. "</TEXT>
<TEXT>
  En clair, quand elle mêle le show et la réalité, la télévision n'abuse pas du téléspectateur... 
pour la bonne raison que cette question est secondaire. En revanche, les reality shows 
permettent à un individu de plus en plus isolé et de moins en moins soutenu par les 
structures collectives d'assumer, par comparaison avec autrui, le poids croissant de 
responsabilités que la société fait peser sur ses épaules. La télé se fait alors miroir pour 
que chacun puisse reconstruire, grâce à l'autre, l'image qu'il a de lui-même.</TEXT>
<TEXT>
 L'individualisme moderne, affirme Alain Ehrenberg, ne peut plus se confondre avec la vie 
privée. L'individualiste est d'abord et surtout un solitaire qui se débat pour créer une 
relation avec autrui. Les adultes qui vont raconter à la télévision leurs problèmes sexuels, 
ou leurs prouesses, sont donc loin de représenter une cigale exhibitionniste. Ce sont au 
contraire des abeilles industrieusement occupées à tisser du lien social.</TEXT>
</DOC>
