<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003049-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003049-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334068</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,ATTENTAT,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>04251689</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>24 ET 25 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Les premières élections multiraciales en Afrique du Sud&gt; Seize morts dans deux attentats à la bombe&gt; dans l'agglomération de Johannesburg</TITLE>
<TEXT>Une série d'attentats sanglants dans le centre de Johannesburg, dans sa banlieue et en province, dimanche 24 avril et lundi matin, ainsi 
que le meurtre, samedi, de trois militants de l'ANC dans le 
Kwazoulou, ont éloigné l'espoir d'un déroulement pacifique des 
premières élections multiraciales, qui doivent débuter mardi 26 
avril.</TEXT>
<TEXT>
  Neuf personnes ont été tuées et 92 autres blessées lors de 
l'explosion dimanche d'une bombe placée dans une voiture près du 
siège national du Congrès national africain (ANC). Une candidate de 
l'ANC aux élections régionales figure parmi les victimes de cet 
attentat non revendiqué, commis à quarante-huit heures du scrutin. 
L'explosion aurait pu être encore plus meurtrière si elle s'était 
produite en semaine, ou samedi matin, la rue Bree, où la bombe a été 
placée, est d'ordinaire très fréquentée. Lundi matin un engin a 
explosé à Germiston, dans la banlieue de Johannesburg, devant une 
station de taxis, tuant sept personnes et faisant au moins une 
cinquantaine de blessés.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre autres attentats à l'explosif ont eu lieu dans les dernières 
vingt-quatre heures en Afrique du Sud. Lundi, une bombe placée dans 
les toilettes d'une station de taxis, à Randfontein, à l'ouest de 
Soweto, a explosé, mais la police n'avait pas précisé en fin de 
matinée si cet attentat avait fait des victimes. La veille, trois 
bombes avait détruit des bureaux de vote à Potgieterus, dans le nord 
du Transvaal, et à Steynsburg, dans le Karoo.</TEXT>
<TEXT>
  La police soupçonne les mouvements d'extrême droite d'être à 
l'origine de ces attentats, a indiqué un porte-parole, qui s'est 
refusé à donner d'autres détails. La frange la plus dure de l'extrême 
droite blanche a déjà organisé plusieurs attentats et sabotages dans 
différentes régions du pays contre des permanences de l'ANC, du Parti 
national (NP) du président De Klerk, certains commerces, et surtout 
des pylônes électriques et des relais de radio-télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Ces attentats ont été unanimement condamnés par le NP, l'ANC et son 
grand rival, le parti Inkatha à dominante zouloue de Mangosuthu 
Buthelezi, qui s'est rallié la semaine dernière au processus 
électoral, faisant alors naître l'espoir d'un déroulement sans 
violence de ce scrutin historique. </TEXT>
<TEXT>
  Le président Frederik De Klerk a affirmé dimanche que ces attentats 
ne remettraient pas en cause l'organisation du scrutin. " Les crimes 
de cette nature ne feront pas reculer les urnes ", a-t-il dit. _ 
(AFP, AP, Reuter.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
