<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001975-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001975-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355522</ACCOUNT>
<PEOPLE>JEAN PAUL II</PEOPLE>
<PEOPLE>JEAN PAUL II,MESSORI VITTORIO</PEOPLE>
<CHA1>Deux livres signés par le pape sortent en France. Le premier, un recueil de textes inédits, paraît le 19 octobre chez DDB-Lattès. Le second, un livre-entretien avec le journaliste italien Vittorio Messori, sera diffusé à partir du 20 octobre chez Mame-Plon.</CHA1>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,2000,VATICAN,PRIX,EDITEUR</SUBJECTS>
<FAB>10151752</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Dix repères pour l'an 2000, de Jean-Paul II, Desclée de Brouwer, J.-C. Lattès, 240 pages, 98 F.</NOTE>
<NAMES>JEAN PAUL II,MONDADORI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<TITLE>RELIGIONS Deux livres de Jean-Paul II prochainement en librairie&gt; Le   pape qui fait vendre</TITLE>
<TIO1>ENTREZ DANS L'ESPERANCE</TIO1>
<TIO2>DIX REPERES POUR L'AN 2000</TIO2>
<TEXT>A la Foire internationale du livre de Francfort, début octobre, l'éditeur italien Mondadori avait aménagé une sorte d'oratoire où 
trônait en majesté un exemplaire fermé, frappé des armoiries 
pontificales, de l'ouvrage de Jean-Paul II : Varcare la soglia della 
speranza (titre de la traduction en français : Entrez dans 
l'espérance). Cette sacralisation d'un ouvrage que ses éditeurs 
appellent à tort " le livre du pape " _ Karol Wojtyla a déjà écrit 
plus d'une dizaine de livres, pièces de théâtre et recueils de poésie 
_ fait partie d'une guerre commerciale que ses récents ennuis de 
santé n'ont fait qu'attiser.</TEXT>
<TEXT>
  Mondadori a obtenu en exclusivité mondiale les droits de 
publication de ce livre-entretien avec le journaliste italien 
Vittorio Messori, qui devrait sortir le 20 octobre simultanément dans 
trente-cinq pays. La moitié des recettes iront à l'éditeur, l'autre 
moitié à Jean-Paul II, qui a fait savoir qu'il reverserait ses droits 
d'auteur à des oeuvres caritatives.</TEXT>
<TEXT>
 Le grand éditeur italien a mis le livre aux enchères, et le groupe 
américain Knopf a payé 8 millions de dollars (environ 40 millions de 
francs) pour obtenir les droits sur cet ouvrage aux Etats-Unis. Il 
avait misé sur la visite que le pape devait faire dans ce pays fin 
octobre, annulée pour raisons de santé, et risque de ne pas rentrer 
dans ses frais. En France, les deux éditeurs, Plon et Mame, qui 
s'étaient déjà associés pour diffuser, en 1992, le Catéchisme 
universel de l'Eglise catholique (600 000 exemplaires) et en 1993 
pour l'encyclique Veritatis splendor (200 000) continuent sur leur 
lancée. Ils ont aussi acheté très cher (on parle de 3 millions de 
francs) l'exclusivité sur le marché français du livre-entretien de 
Jean-Paul II. Quelque 160 000 exemplaires d'Entrez dans l'espérance 
seront donc en librairie dès le 20 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Autant l'attribution à des éditeurs privés d'un document officiel 
comme le Catéchisme universel avait pu surprendre à l'époque, autant 
on ne devrait rien trouver à redire sur les conditions de diffusion 
de cet entretien personnel de Jean-Paul II avec Vittorio Messori. 
Mais l'oeuvre littéraire d'un pape n'est-elle pas aussi un bien 
d'Eglise ? D'un point de vue symbolique et religieux, on ne peut 
qu'être étonné de cette " privatisation " du message pontifical et de 
son exploitation commerciale.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au contenu du livre, les journalistes seront autorisés à en 
parler à partir du 17 octobre. Ils ont dû signer une " lettre de 
confidentialité " pour pouvoir bénéficier d'un jeu d'épreuves leur 
permettant de faire normalement leur travail. Seuls les journalistes 
du groupe Figaro, qui a payé cher des droits d'exclusivité en France, 
ne sont pas astreints à cet " embargo ".</TEXT>
<TEXT>
 Grandes manoeuvres</TEXT>
<TEXT>
  Il est seulement permis de dire que cet ouvrage n'apporte pas de 
révélation majeure sur la personnalité du pape, ni sur un pontificat 
qui, le 16 octobre, entrera dans sa seizième année. Grâce à de bonnes 
questions de Vittorio Messori (sur la prière, la foi, le salut, le 
rapport aux autres religions, les jeunes, l'Eglise, etc.), il 
récapitule l'enseignement de Jean-Paul II. Sans doute son principal 
mérite sera-t-il de faciliter la tâche de ceux qui auront à faire, le 
jour venu, le bilan de son oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
 C'est une perspective qui n'est pas non plus étrangère à la 
diffusion, au même moment, d'un deuxième livre de Jean-Paul II, édité 
à Milan par Piemme et en France par Desclée de Brouwer et J.-C. 
Lattès, intitulé Dix repères pour l'an 2000. Son histoire est 
toutefois différente. Il s'agit d'un florilège inédit de textes du 
pape, déjà publiés pour la plupart (homélies, discours, etc.) et 
portant sur dix grands thèmes (la foi, l'Eglise, la prière, l'amour, 
l'histoire, le mal, le travail, le monde, la paix, les religions).</TEXT>
<TEXT>
 L'éditeur milanais a reçu la bénédiction du Vatican, et le cardinal 
Poupard de la Curie romaine préface la traduction française de ce 
deuxième livre du pape. Même si Piemme ne dispose pas de la force de 
frappe de Mondadori, la sortie de son ouvrage en Italie, aux 
Etats-Unis, en Grande-Bretagne, en Espagne, en France le 19 octobre, 
risque de provoquer chez les libraires (et dans le public) une belle 
confusion avec l'autre livre de Jean-Paul II.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce n'est pas seulement une guerre commerciale que se livrent 
ainsi des éditeurs. Les promoteurs de ce deuxième ouvrage viennent de 
milieux catholiques d'inspiration plutôt libérale (Piemme a édité 
vingt-deux livres du cardinal milanais Martini). Leur livre présente 
un " panoramique plus complet ", disent-ils, de la pensée du pape que 
l'entretien avec Messori. Certains observateurs le considèrent donc 
comme un contre feu. Le premier ouvrage n'est-il pas présenté par ses 
éditeurs comme le " testament spirituel " du pape, celui qui risque 
de donner la marque à son pontificat et d'obliger un jour son 
successeur ? La sortie simultanée de ces deux livres fait 
inévitablement penser à des grandes manoeuvres de fin de pontificat.&lt;
</TEXT>
</DOC>
