<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001119-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001119-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358694</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Alors que certains invités, à Biarritz, symbolisent le ressac de la déferlante démocratique célébrée quatre ans plus tôt à la Baule, la tragédie rwandaise a été révélatrice d'une approche française considérant les pays de l'espace anglophone comme " ennemis ".</CHA1>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11091201</FAB>
<NOTE>Délégué national à l'Afrique du Parti socialiste.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LABERTIT GUY</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<TITLE>L'avenir du continent africain et le sommet de Biarritz&gt; En finir avec le syndrome de Fachoda</TITLE>
<TEXT>BIARRITZ. Le cadre baroque, un peu désuet, du dix-huitième sommet franco-africain pourrait éveiller la nostalgie de l'Empire. Ce 
rituel, timidement initié à Paris en 1973 par Georges Pompidou, 
établi, puis élargi par Valéry Giscard d'Estaing, et consacré par 
François Mitterrand, traduit la volonté de la France d'affirmer sa 
prééminence politique sur le continent africain, partagé il y a plus 
d'un siècle par les puissances coloniales d'Europe, et qui fut 
jusqu'à la chute du mur de Berlin, trente ans après les 
indépendances, un des enjeux géostratégiques notoires du conflit 
Est-Ouest.</TEXT>
<TEXT>
 La fin de ce conflit a bouleversé les règles qui régissent le monde, 
libérant l'Afrique d'un apartheid planétaire qui l'excluait du champ 
de la démocratie. L'Afrique a terriblement bougé depuis cinq ans. Le 
citoyen ordinaire a sans doute surtout retenu les images 
cauchemardesques de guerres déchirant des Etats en décomposition, du 
Libéria à la Somalie, des génocides et massacres du Rwanda et du sud 
du Soudan, aux véritables causes souvent occultées. Mais l'élection 
de Nelson Mandela à la présidence de l'Afrique du Sud et l'émergence 
d'une nouvelle génération de responsables africains défaisant (Alpha 
Konaré, au Mali) ou contestant de façon durable et crédible (Laurent 
Gbagbo, en Côte-d'Ivoire) l'ordre ancien, sont les prémices 
d'avancées vers l'établissement d'Etats de droit nécessaires pour 
sortir du chaos économique qui maintient la majorité de la population 
du continent dans la misère. Ces avancées, qui sont autant 
d'arguments pour le maintien et le renforcement de la coopération 
avec l'Afrique, se heurtent aux résistances des anciens partis 
uniques et des armées forgés par trois décennies de plomb. Elles sont 
rendues plus douloureuses et fragiles par le libéralisme et le 
monétarisme aveugles des institutions financières internationales, 
cyniquement encouragés par les sept puissants de ce monde, dont la 
France balladurienne, à la récente assemblée du FMI à Madrid.</TEXT>
<TEXT>
 Les épaves</TEXT>
<TEXT>
 de l'Afrique totalitaire</TEXT>
<TEXT>
 A Biarritz, au bord de l'Atlantique, parmi la trentaine de chefs 
d'Etat, quelques épaves de l'Afrique totalitaire, les Mobutu, 
Eyadéma, Obiang et autre Bongo sont le ressac de la déferlante 
démocratique célébrée quatre ans plus tôt par le président Mitterrand 
à La Baule, sur les rivages du même océan.</TEXT>
<TEXT>
 Sur la nouvelle toile de fond de la planète, aux dessins encore 
brouillés, ce tête-à-tête entre le chef d'Etat de la France et les 
plus hauts responsables de trente-cinq Etats d'Afrique a un 
je-ne-sais-quoi d'incongru, de décalé.</TEXT>
<TEXT>
 En janvier 1994, le FMI et la Banque mondiale ont imposé la 
dévaluation du franc CFA que récusaient encore quelques semaines plus 
tôt les ministres français de la coopération et de l'économie et des 
finances, Michel Roussin et Edmond Alphandéry, malgré l'allégeance 
publiquement déclarée de leur chef de gouvernement aux institutions 
de Bretton Woods.</TEXT>
<TEXT>
 La dimension</TEXT>
<TEXT>
 européenne</TEXT>
<TEXT>
 Ce réajustement monétaire, dont je ne discute pas ici le principe _ 
il y aurait à dire sur les mesures d'accompagnement _, a révélé une 
évidence : la France, à l'heure de la construction politique de 
l'Europe, n'est plus le cadre adéquat pour débattre de la nécessité 
et du contenu de pareilles réformes. En Afrique, à terme, rien ne dit 
que les espaces économiques et monétaires resteront figés sur les 
anciennes limites coloniales. Les Africains, demain, peuvent en 
décider autrement.</TEXT>
<TEXT>
 En octobre, à la dernière assemblée du FMI, l'affrontement entre 
pays en développement et pays nantis a souligné que la France, malgré 
la volonté affichée depuis des années par son président dans le cadre 
du G7, ne peut opposer, en tant que telle, d'autres choix aux 
champions d'un libéralisme dévastateur. La perspective d'un monde 
plus solidaire, qui reste l'objectif de tout socialiste, requiert 
aujourd'hui la dimension européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la tragédie du Rwanda, même si cet aspect n'a pas retenu 
d'emblée l'attention au regard du million de victimes, a mis à nu une 
approche française de l'Afrique encore marquée par le syndrome de 
Fachoda (1), considérant les pays de l'espace anglophone comme " 
ennemis " (Ouganda) ou " suspects " (Tanzanie). Sans parler de 
l'étrange et douloureuse rivalité franco-belge. Ce drame a, lui 
aussi, posé l'urgence d'un cadre européen pour définir une politique 
commune nouvelle avec l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
 La fin d'un monde bipolaire et la naissance de l'Union européenne 
d'une part, la légitimation du pluralisme, de l'Etat de droit en 
Afrique et la nécessité pour ce continent de se débalkaniser pour 
sortir de sa marginalisation économique et commerciale d'autre part, 
voilà bien des raisons de s'interroger sur la pérennité de ces 
tête-à-tête franco-africains dont la survivance favorise les 
complicités politiques coupables et un affairisme douteux contraires 
aux intérêts bien compris de l'Etat français.                         
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
