<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041278</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041278</DOCID>
<ACCOUNT>421639</ACCOUNT>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1214</FAB>
<SUBJECTS>,FINANCEMENT,GESTION FINANCIERE,RAPPORT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951110-2-017-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYF1>SECTEUR PUBLIC</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DE TRENTE SOCIETES REGROUPEES AU SEIN DE SEPT SECTEURS, SUR 10 ANS</LEAD1>
<TITLE>Les entreprises publiques sont surendettées et devront réduire leurs effectifs</TITLE>
<TEXT> POUR LA PREMIÈRE FOIS, l'Etat a une vision complète du secteur public. Le ministère des finances, contraint de se soumettre aux obligations de la 
loi du 8 août 1994, qui l'oblige à donner une fois par an au Parlement un état complet de la 
situation des entreprises publiques, vient de remettre son rapport.</TEXT>
<TEXT>
  Le bilan de trente sociétés regroupées au sein de sept secteurs (armement, transports, 
énergie, technologies de l'information, biens intermédiaires, banques, assurances) y est 
tracé sur dix ans. Conclusion : le secteur public s'y révèle en bien mauvaise forme.</TEXT>
<TEXT>
 En 1994, l'ensemble des trente entreprises publiques a perdu 19 milliards de francs pour 
un chiffre d'affaires total de 1 487 milliards. Seuls trois secteurs sont bénéficiaires : 
l'énergie (6,7 milliards de profit), l'informatique et l'électronique (5,5 milliards), et les biens 
intermédiaires et d'équipement (258 millions). Tous les autres sont en déficit. Les banques 
du secteur public affichent 13 milliards de pertes, le secteur transport 10 milliards, celui de 
l'armement 5,5 milliards, et les assurances 2,5 milliards. " La situation économique et 
financière du secteur public diffère peu de la situation des grands groupes français dans 
son ensemble ", conclut le rapport.</TEXT>
<TEXT>
 A l'examen pourtant, le secteur public semble s'être écarté du reste de l'économie depuis 
au moins cinq ans. Alors que les entreprises françaises mènent depuis 1991 une politique 
forcenée de désendettement, les groupes publics ne parviennent pas à diminuer de façon 
significative leurs dettes, fruit d'une politique d'expansion financée à crédit. L'endettement 
des entreprises publiques, qui était de 319 milliards en 1984, a atteint 620 milliards en 
1994. Les frais financiers ont représenté l'an dernier 52 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
#  Des entreprises comme la SCNF, la Compagnie générale maritime, Air France affichent 
des endettements dépassant largement leurs capitaux propres. L'entreprise d'armement 
GIAT Industries a des fonds propres négatifs de 100 millions de francs. La Snecma a perdu 
73 % de ses fonds propres en 1994. Même les groupes bénéficiaires peinent à alléger leur 
charge financière. EDF, qui a fait passer son endettement de 224 à 159 milliards en quatre 
ans, a encore des frais financiers représentant 8,8 % de son chiffre d'affaires. Malgré 20 
milliards de francs de remboursement en quatre ans, les dettes de France Telecom 
s'élèvent encore à plus 100 milliards, imposant des frais financiers de plus de 8 milliards, 
soit 6 % de son chiffre d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RETARD À RATTRAPER</TEXT>
<TEXT>
Surendettées, les entreprises publiques n'ont pas bénéficié de la même capacité 
#d'adaptation que les groupes privés. Se voyant refuser à la fois des appels au marché et 
des augmentations de capital susbstantielles de la part de l'Etat actionnaire, elles ont été 
priées aussi de faire des efforts dans le domaine de l'emploi. A l'exception de groupes 
confrontés à une concurrence vive, comme Renault, Usinor Sacilor ou Thomson qui ont pu 
réduire de façon importante les effectifs , les autres n'ont pu jouer que sur les départs 
naturels. Entre 1991 et 1994, les salariés des entreprises publiques (hors secteur financier) 
sont passés de 1,2 à 1,08 million. Dans le même temps, l'emploi industriel en France a 
diminué de près d'un million sur quatre. Aujourd'hui, les entreprises publiques sont 
condamnées à rattraper leur retard. Les industries de la défense, par exemple, prévoient 
jusqu'à 50 000 suppressions d'emplois.</TEXT>
</DOC>
