<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023666</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023666</DOCID>
<ACCOUNT>398716</ACCOUNT>
<CHA1>1 Orlando Magic (113-101), mercredi 14 juin à Houston. C'est la sixième fois dans l'histoire de cette compétition qu'une équipe réussit un sans-faute en phase finale. La dernière en date était celle des Detroit Pistons aux&gt; dépens des Los Angeles Lakers en 1989. Après un début de championnat laborieux, les&gt; basketteurs de Houston ont assuré leur qualification face à Utah, puis Phoenix, avant de battre San Antonio en finale de Conférence. L'Américain d'origine nigériane Hakeem Olajuwon a été le principal artisan de ce triomphe en réussissant 32,8 points en moyenne par match dans la phase finale, en éclipsant Shaquille O'Neal, le meilleur joueur d'Orlando.</CHA1>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1652</FAB>
<NUM1>950616-24</NUM1>
<ORI1>ATLANTA  correspondance</ORI1>
<NAMES>ROCKETS,OLAJUWOON HAKEEM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MERCIER ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>  ALAIN MERCIER</SIP1>
<SOT1>Auteur de 35 points dans le match décisif contre Orlando (113-101), Hakeem Olajuwon a confirmé son rang de meilleur basketteur du championnat américain</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>14 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Houston enlève un deuxième titre consécutif en NBA</TITLE>
<TEXT> Son premier geste de vainqueur a été pour le perdant du jour.</TEXT>
<TEXT>
 Hakeem Olajuwon a porté une courte accolade à Shaquille O'Neal. Un acte simple, 
modeste et discret. Un geste à son image. Houston vient d'en finir d'une incroyable 
saison, dominant Orlando (113-101) pour l'emporter par quatre victoires à rien. Et 
s'offrir un deuxième titre national de basket-ball consécutif. " The Dream " (Le 
rêve), le surnom que la NBA a fini par lui trouver, a mené les siens vers ce triomphe. 
Il pourrait s'en glorifier. Mais Hakeem Olajuwon n'est pas homme à se plaire dans la 
lumière. Il s'éclipse doucement, fuit les honneurs de ce soir de victoire et laisse aux 
autres le plaisir des commentaires.</TEXT>
<TEXT>
 The Dream. Un rêve américain qu'il porte avec peine et dont il ne sait que faire. " Je 
suis trop différent... ", souffle-t-il pour toute</TEXT>
<TEXT>
 réponse.</TEXT>
<TEXT>
  Différent ? Chez lui, cela tient lieu d'euphémisme. A trente-deux ans, Hakeem 
#Olajuwon traîne dans son ombre une longue carrière de joueur de basket. Choisi par 
les Houston Rockets au début de l'été 1984, alors qu'il régnait en maître sous les 
paniers du championnat universitaire, il n'a jamais quitté cette équipe. Mais douze 
années passées en NBA n'ont pas suffi à le confondre avec ses pairs.</TEXT>
<TEXT>
  Son passé le distingue de la masse. Hakeem Olajuwon a grandi à Lagos, au Nigéria, 
loin de ces terrains de fortune qui poussent comme de l'herbe folle entre les tours des 
villes américaines. Fils d'un propriétaire d'une fabrique de ciment, troisième garçon 
d'une famille de cinq enfants, il ne se connaît aucun souvenir d'enfance à partager 
avec le commun des joueurs de la NBA. " Moi, dit-il, je n'ai jamais rêvé de basket. A 
Lagos, je faisais du football, du handball et parfois du hockey sur gazon ".</TEXT>
<TEXT>
  A quinze ans, une taille de géant l'amène à tenter sa chance sous les paniers. 
L'exercice l'amuse. Il excelle dans l'art du shoot et se laisse vite prendre au jeu des 
premières sélections régionales. A dix-sept ans, le pays le réclame pour enfiler le 
maillot national lors d'un tournoi juniors. Son talent fait merveille. Sa technique 
manque de</TEXT>
<TEXT>
 finesse, mais Hakeem Olajuwon tape dans l'oeil d'un entraîneur américain, Chris 
Pond, venu sillonner le continent noir dans l'espoir de dénicher une perle rare.</TEXT>
<TEXT>
  Son nom traverse l'océan avant que lui-même ne se décide à faire le voyage. Il se 
laisse volontiers tenter par un essai new-yorkais, attiré par Manhattan, séduit par le 
prestige apparent du Saint-John College. Au dernier moment, pourtant, une angoisse 
le retient au pays. " J'ai annulé mon billet d'avion, il faisait trop froid à New York ", 
se souvient-il avec amusement. A Houston, l'air est plus chaud. L'étudiant nigérian 
sera donc texan.</TEXT>
<TEXT>
  Les années ont passé depuis ces premiers pas posés avec timidité sur le campus de 
l'université.</TEXT>
<TEXT>
  Hakeem Olajuwon a conservé les traces d'un accent africain mais il a choisi, ces 
derniers temps, de porter un passeport américain. Il s'amuse parfois à lâcher 
quelques mots dans l'un des quatre dialectes de Lagos qu'il parle encore avec 
aisance, mais son regard se fait gourmand à l'idée d'enfiler bientôt, sans doute lors 
des Jeux d'Atlanta, le maillot des Etats-Unis. Il est Américain. Au moins en 
apparence.</TEXT>
<TEXT>
  Sa différence, Hakeem Olajuwon la porte désormais avec une plus grande 
discrétion. Elevé dans le respect de l'islam, il a pris tout son temps pour se décider à 
en adopter l'attitude. " C'est mon premier pèlerinage à la Mecque, en 1992, qui a 
servi de déclic ", raconte-t-il. Aujourd'hui, il explique ne jamais voyager sans 
emporter son tapis de prière et une étrange boussole qui lui montre la direction de 
l'Orient. " Je suis un homme en paix ", répète-t-il en écho à ses performances, 
#comme s'il voulait signifier que l'issue d'une rencontre ne pouvait être, pour lui, que 
dérisoire.</TEXT>
<TEXT>
  Cette saison, son nom a tardé à se faire entendre. Au début du championnat, les 
chances des Houston Rockets de conserver leur titre semblaient bien minces. Plus 
tard, le retour de Michael Jordan a retenu tous les regards et</TEXT>
<TEXT>
  repoussé dans l'ombre l'ensemble de ses rivaux. Hakeem Olajuwon a patienté en 
#silence avant de se montrer. Mais il n'a plus été question que de lui lorsqu'il a décidé 
que le temps était venu de se faire remarquer.</TEXT>
<TEXT>
  En finale de Conférence,</TEXT>
<TEXT>
 Hakeem Olajuwon a réussi une performance que les historiens du sport se sont 
empressés de ranger en bonne place dans la légende. Il a marqué 35, 41, 42 et 43 
points, pour étouffer à lui seul les ambitions des San Antonio Spurs. Une réussite 
individuelle que Clyde Drexler, son partenaire à Houston, a décrit en ses mots : " Il 
est le meilleur joueur de la planète. De toutes les planètes. " Mais lui-même a refusé 
l'éloge. " Mon ambition n'est pas le succès, mais la victoire de mon équipe ", a-t-il 
simplement expliqué. Mercredi soir, Hakeem Olajuwon a mené les siens vers un 
succès que le pays n'est pas près d'oublier.</TEXT>
</DOC>
