<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003799-19941031</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003799-19941031</DOCID>
<ACCOUNT>357439</ACCOUNT>
<DATE>19941031</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>CULTURE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,REGION,FINANCEMENT,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,CULTURE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Bruxelles, mode d'emploi des financements culturels dans l'Union européenne est présenté sous la forme de cinquante fiches pratiques et vendu 100 F ; il peut être commandé auprès du ministre de la culture et de la francophonie. Tél. : (16-1) 40-15-77-27.</NOTE>
<NAMES>SOULE JEAN LUC,TOUBON JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<LEAD1>COLLOQUE "EUROPE ET CULTURE UN ENJEU POUR LE DEVELOPPEMENT LOCAL" A SARLAT LES 20 ET 21 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>AMÉNAGEMENT DU TERRITOIRE&gt; LA CULTURE, NOUVELLE COMPÉTENCE EUROPÉENNE&gt; A l'occasion d'un colloque, les fonctionnaires de la Commission ont expliqué les financements existant dans ce domaine</TITLE>
<TEXT>AUTREFOIS _ c'est-à-dire avant 1992 _, c'était simple. En matière culturelle, la Commission européenne menait " une activité 
balbutiante, sans légitimité, avec des moyens dérisoires ", selon 
Jean-Charles Leygues, l'un des responsables de la direction générale 
chargée des politiques régionales (DG XVI). Aujourd'hui, tout 
pourrait changer. L'action culturelle communautaire demeure certes 
mal connue, diffuse, et toujours aussi propice à irriter la 
susceptibilité des gouvernements, mais elle a acquis un droit de cité 
dans le traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  Que ledit texte reconnaisse la contribution de la Communauté " à 
l'épanouissement des cultures des Etats membres dans le respect de 
leur diversité nationale et régionale " ne laisse pas forcément 
présager de subventions considérables. Néanmoins, des " volets 
culturels " s'ouvrent dans de nombreux programmes bruxellois. Les 
fonctionnaires de l'Union européenne s'étaient d'ailleurs déplacés en 
nombre pour l'expliquer lors du colloque intitulé " Europe et 
culture, un enjeu pour le développement local ", qui s'est tenu à 
Sarlat, en Dordogne, les 20 et 21 octobre. </TEXT>
<TEXT>
 Un inventaire dépareillé</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'intervention de David Gareth Evans, responsable d'une 
structure de développement du comté de Clyde, au pays de Galles, le 
ton était donné : " La langue parlée par la Communauté est davantage 
acceptée chez nous que celle de notre gouvernement ", lançait-il 
d'entrée avec un sourire satisfait. M. Evans espère bien recevoir 
prochainement des financements communautaires pour poursuivre une 
action de développement local, qui respecte la langue et les 
traditions galloises. Les journées de Sarlat _ davantage 
franco-bruxelloises que véritablement européennes _ ont été 
l'occasion de présenter une série de réalisations concrètes, toutes 
basées, peu ou prou, sur les ressources du tourisme culturel et 
toutes aidées par la Communauté.</TEXT>
<TEXT>
Les uns travaillent à aménager et à harmoniser des routes européennes 
des vins en Espagne, au Portugal, en Italie et en France ; d'autres à 
sauver le patrimoine rural du plateau des Millevaches : ponts, 
moulins, fours, habitations ; les troisièmes à revitaliser une 
contrée du pays de Galles frappée par le chômage à partir de ses 
chemins de randonnée. Heinrich Schierz raconte, lui, comment une 
biennale d'art favorise la restructuration d'une vaste zone 
d'exploitation minière à ciel ouvert dans un Land de l'ancienne 
Allemagne de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
 La reconquête d'une identité</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Luc Soulé et son équipe sont eux-mêmes représentatifs de ces 
énergies aux relents de dernière chance. C'est leur association, 
Amilcar, qui a organisé le colloque " Europe et culture ", avec bon 
nombre de partenaires dont... la généreuse Commission. Président du 
Festival de musique classique du Périgord noir, organisé chaque été 
dans le pays de Sarlat _ ville historique qui bénéficie d'une bonne 
notoriété _, M. Soulé, qui est par ailleurs directeur de l'Institut 
français de Hongrie, espère mobiliser les cantons environnants, 
particulièrement " enclavés ", pour un projet de tourisme culturel.</TEXT>
<TEXT>
 La culture au secours des territoires sinistrés ? On peut rester 
sceptique, mais, à l'inverse, l'appauvrissement de ce domaine annonce 
à coup sûr un phénomène de déclin, estime Michel Laine, responsable 
de l'initiative communautaire leader. Cette dernière, destinée à 
appuyer le développement local économique, comportera, désormais, un 
axe explicitement culturel. Tout en relativisant les retombées 
financières et les éventuelles créations d'emplois d'un secteur que 
certains surestiment actuellement, l'universitaire Xavier Greffe lui 
fait écho. " C'est souvent à partir de la reconquête d'une image de 
marque, donc d'une identité, que prennent fin la perte de substance 
et l'émigration ", observe l'ancien recteur.</TEXT>
<TEXT>
 Outre les initiatives du type de leader, la possibilité d'obtenir 
des subventions pour des projets ayant trait à l'art, au patrimoine, 
etc., existe dans de nombreux programmes. A condition de parvenir à 
se repérer dans un maquis de sigles, régi par des modes de sélection 
encore bien mal connus. Le ministère de la culture et de la 
francophonie, qui dispose depuis peu d'un Espace information-culture 
dans la capitale belge, vient d'éditer un efficace Bruxelles, mode 
d'emploi (1).</TEXT>
<TEXT>
 On y apprend que, de la formation des femmes à l'enseignement pas 
forcément supérieur, en passant par la coopération avec les pays de 
l'Europe centrale et orientale, les fonds structurels constituent de 
véritables mines pour les mieux au fait des procédures 
communautaires. Il existe, aussi, des programmes spécifiques, qui 
subventionnent des prix littéraires, des festivals audiovisuels, la 
restauration de patrimoine. Quant à la présentation de Kaléidoscope, 
le programme chargé de promouvoir la création artistique 
contemporaine, célèbre surtout pour l'opacité de ses critères 
d'attribution, elle s'accompagne de quelques conseils bien venus.</TEXT>
<TEXT>
 Un cinquième des dépenses pour l'Etat</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère de la culture n'était d'ailleurs pas venu les mains 
vides devant une assemblée attentive aux difficultés des petites 
communes. Depuis le comité interministériel d'aménagement du 
territoire, qui s'est tenu à Troyes le 27 septembre, grands travaux 
en région et équipements de proximité dans les campagnes et les 
banlieues sont à l'ordre du jour (le Monde-" Heures locales " daté 
2-3 octobre). Fort de ce résultat, Jacques Toubon avait beau jeu de 
faire rappeler que le développement du territoire est l'une de ses 
priorités, avec les nouvelles technologies et la francophonie.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, en finançant à peine plus d'un cinquième des dépenses 
culturelles françaises, l'administration de M. Toubon ne peut guère 
que se contenter d'inciter à une politique, dont les collectivités 
territoriales prennent trois cinquièmes à leur charge. Il est, dès 
lors, facile d'imaginer à quel point les élus locaux et les 
professionels de ce secteur ont intérêt à comprendre vite les choix 
culturels de la Commission.&lt;
</TEXT>
</DOC>
