<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001927-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001927-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348538</ACCOUNT>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,SYSTEME DE SECURITE,REFUGIE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>08221405</FAB>
<SUBJECTS>EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Le retrait des troupes françaises du Rwanda</TITLE>
<TEXT>The Times (Sam Kiley) : " Quelles étaient les motivations de l'opération " Turquoise ", l'intervention militaire française au 
Rwanda ? Etait-ce de mettre fin aux massacres de Tutsis et de modérer 
les Hutus ? [...] La réponse, maintenant que les troupes françaises 
sont parties, n'est pas là. La France est intervenue au Rwanda pour 
la France. Les Français n'ont qu'une obsession pour ce qui concerne 
l'Afrique : l'étendue de l'anglophonie. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Jean d'Ormesson) : " Le piège humanitaire, dénoncé au 
moment de l'afflux des réfugiés sur Goma, est en train de se 
transformer en piège politique. La tâche sera autrement plus 
difficile pour les forces des Nations unies, qui n'ont pas encore 
obtenu la confiance des adversaires en présence, que pour les 
Français qui avaient réussi à la conquérir. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Gérard Dupuy) : " Turquoise " aura montré que si la 
France savait se donner les moyens de rendre crédible son rôle 
autoproclamé de " gendarme africain " les habits de celui-ci sont en 
réalité bien trop grands pour elle. " Turquoise " n'était qu'un 
pis-aller. Un " mieux-aller " passerait par une réelle force 
internationale d'intervention... qui n'irait pas sans rejaillir sur 
la fameuse " politique africaine " de la France. "</TEXT>
<TEXT>
 La Tribune-Défossés (Pascal Aubert) : " Malgré les doutes 
qu'autorisait il y a deux mois le déclenchement d'une opération 
décidée à la hâte, " Turquoise " a fait ses preuves. Espérons que les 
responsables français sauront avoir le triomphe modeste. Toute 
autosatisfaction serait moralement déplacée. Au nom du cauchemar 
rwandais qui continue. "</TEXT>
<TEXT>
 L'Humanité (Arnaud Spire) : " Que, dans ces conditions, Alain Juppé, 
ministre français des Affaires étrangères, ait osé affirmer que la 
balle était dans le camp du gouvernement rwandais, et que la France 
officielle s'en lavait désormais les mains, est le signe d'une 
insupportable amnésie. Après la part prise dans le soutien au 
dictateur et à ses milices, Paris devrait faire preuve de davantage 
de sens des responsabilités. "</TEXT>
<TEXT>
 L'Est républicain (Michel Vagner) : " Comme chaque fois que 
l'humanitaire est mis en avant _ on l'a vu en Somalie, on le voit en 
Bosnie _, le règlement politique a marqué le pas. La crise risque 
donc de s'éterniser. [...] En attendant, deux tentations seront à 
combattre. La tentation de la vengeance, celle qui anime les vaincus 
et dont ils ne se cachent pas. Et la tentation de l'oubli, le nôtre. 
Le pis serait en effet qu'après l'émotion revienne l'indifférence. "</TEXT>
<TEXT>
 La Nouvelle République des Pyrénées (Jean-Marcel Bouguereau) : " La 
France vient de montrer qu'elle existe au seul continent où elle ait 
encore des ambitions de grande puissance. Reste à savoir _ mais c'est 
un autre débat _ pour quoi faire ? Malgré les fameuses injonctions de 
La Baule _ lorsque Mitterrand appela les Africains à la 
démocratisation de leurs régimes _, la puissance néocoloniale de la 
France en Afrique n'a fait pour l'instant que couvrir la dérive de ce 
continent. Saura-t-elle en faire autre chose ? On nous permettra, 
pour l'instant, d'en douter. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
