<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044839</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044839</DOCID>
<ACCOUNT>426009</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1911</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,EQUIPEMENT,DESCRIPTION,MODELE,CHIFFRE,ENVIRONNEMENT,PROTOTYPE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec une carte</NOTE>
<NUM1>951207-2-025-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>ALBERGANTI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL ALBERGANTI</SIP1>
<SOT1>La faible autonomie et le coût des batteries freinent toujours la diffusion de ces véhicules</SOT1>
<SU11>AUJOURD ' HUI- SCIENCES</SU11>
<SYF1>AUTOMOBILE,PRODUCTION,ELECTRICITE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE S'INTITULE "122 PLACES DE RECHARGE A PARIS SUR 29 SITES" : DOSSIER UNE PAGE SUR LA VOITURE ELECTRIQUE</LEAD1>
<TITLE>Les constructeurs français s'efforcent d'aligner le prix  des voitures électriques sur celui des versions à essence</TITLE>
<TEXT> AU MOMENT où la Californie lève le pied, la France tient la corde dans la course à la voiture électrique. L'Etat le plus pollué des Etats-Unis avait lancé 
un véritable branle-bas de combat mondial en édictant, en 1992, une réglementation 
contraignant les constructeurs automobiles à introduire, dès 1998, 2 % de véhicules 
électriques dans leurs ventes sur son territoire (environ 20 000 voitures par an). Or, cette 
stimulation législative semble remise en cause, selon le Wall Street Journal du 4 décembre. 
Les constructeurs automobiles américains avouent avoir échoué. Ils estiment ne pas être 
prêts à produire une voiture électrique commercialement viable, " malgré tous leurs efforts 
", ont-ils précisé au journal américain.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps, à Paris, l'automobile électrique fait son entrée officielle dans la vitrine 
des constructeurs français. Le 28 novembre, place Saint-Gervais dans le quatrième 
arrondissement, derrière la Mairie de Paris, la première borne de recharge pour véhicules 
électriques installée dans une rue de la capitale était inaugurée. Pas moins de quatre 
parrains pour ce baptême hautement symbolique : Jean Tiberi, maire de Paris, Jacques 
Calvet, président de PSA-Peugeot-Citroën, Louis Schweitzer, PDG de Renault, et François 
Ailleret, directeur général d'EDF.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà de la borne, un ensemble de nouvelles mesures rend la voiture électrique à la fois 
financièrement abordable par le grand public et pratiquement utilisable. Depuis le 3 
novembre, Peugeot et Citroën commercialisent des versions électriques des modèles 106 
et AX. Pour la première fois, leur acquisition par le grand public ne relève plus du 
militantisme écologique. Le prix de ces voitures ne dépasse pas celui de leur équivalent 
fonctionnant à l'essence. La 106 électrique revient à 91 500 francs taxes comprises.</TEXT>
<TEXT>
  Elle dispose des options de la série 106 Green avec, en plus, la direction assistée, une 
peinture métallisée, des lève-vitres et une condamnation centralisée de portes ainsi qu'un 
autoradio. Avec un équipement identique, la 106 Green à essence coûte 92 370 francs. 
Chez Renault, on trouve le même souci de remplacer le surcoût par une prime. La Clio 
électrique revient à 93 230 francs, à comparer à 96 900 francs pour une Clio RT à essence, 
sans sac gonflable ni autoradio.</TEXT>
<TEXT>
  Pour parvenir à de tels tarifs, plusieurs aides s'ajoutent. EDF verse directement au 
constructeur 10 000 francs par voiture vendue. Et l'Etat offre 5 000 francs aux particuliers 
et aux sociétés qui acquièrent une automobile électrique. Ceux-ci se retrouveront 
néanmoins face à l'épineux problème des batteries.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce au remplacement du plomb par le couple nickel-&gt;cadmium, les accumulateurs 
semblent avoir atteint un niveau de performances suffisant pour convaincre les 
constructeurs de franchir le pas de la commercialisation. Même si le coût des 300 
kilogrammes de batteries fournies par la Saft avoisine encore les 50 000 francs, ce qui 
représente à peu près la moitié du prix du véhicule...</TEXT>
<TEXT>
 L'avis des constructeurs diverge néanmoins sur leur durée de vie. A la direction financière 
de PSA-Peugeot-Citroën, Jean-Christophe Ginet estime qu'elle ne dépassera pas 80 000 
kilomètres, autrement dit huit ans à raison de 10 000 kilomètres parcourus par an. 
Chez&gt;Renault, on juge que, pendant la même durée, les batteries sont&gt;capables de 
parcourir 120 000 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
 Cette différence d'appréciation a conduit les constructeurs à concevoir deux systèmes 
distincts de location des batteries, afin d'éviter aux consommateurs d'avoir à les acheter. 
Renault, qui estime que " la durée de vie moyenne de la voiture est inférieure à celle de la 
batterie ", propose une location avec option d'achat (LOA). Le client paie un loyer mensuel 
pendant une durée de huit ans, à la fin de laquelle la batterie lui appartient. Le montant est 
fixé à 700 francs pour la première année, puis augmente de 4 % par an. Pendant la durée 
du contrat, Renault prend à sa charge l'entretien des batteries. Ensuite, le client doit, en 
cas de défaillance de ses accumulateurs, payer lui-même le coût de leur remplacement...</TEXT>
<TEXT>
  Peugeot et Citroën tiennent à éviter ce risque. Avec leur système, les batteries 
n'appartiennent jamais à leur utilisateur. " Nous ne pratiquons pas une location de 
batteries, nous offrons la garantie d'un service ", explique Jean-Christophe Ginet. Le client 
règle une redevance d'abonnement de 605 francs par mois la première année. Ce tarif est 
ensuite indexé sur l'indice de la réparation automobile, ce qui conduit à une augmentation 
de 4 à 5 % l'an.</TEXT>
<TEXT>
  En cas de panne, les concessionnaires Peugeot et Citroën remplaceront la batterie 
défectueuse en quarante-huit heures. Lors d'une revente de la voiture électrique, le contrat 
avec le premier propriétaire est résilié et le nouvel acquéreur prend le relais, sous réserve 
de l'acceptation de son dossier par l'organisme de crédit, Credipar. " Le client a tout 
avantage à ne pas être propriétaire de ses batteries afin de profiter des progrès de la 
technologie tout au long de la vie de sa voiture ", plaide Jean-Christophe Ginet.</TEXT>
<TEXT>
 Une fois sa voiture électrique payée et ses accumulateurs loués, il reste à l'automobiliste 
écologique une dernière épreuve : la recharge. Aujourd'hui, cette opération demeure le 
point faible du dispositif. Avec une autonomie de 80 à 100 kilomètres, la panne de courant 
guette. Les pionniers parisiens devront jongler avec les bornes publiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il reste</TEXT>
<TEXT>
  à l'automobiliste écologique</TEXT>
<TEXT>
 une dernière épreuve : la panne</TEXT>
<TEXT>
 de courant qui guette.</TEXT>
<TEXT>
 Les pionniers parisiens devront jongler avec</TEXT>
<TEXT>
  les bornes publiques</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Un branchement d'une heure fournira une autonomie supplémentaire de 12 kilomètres. La 
recharge complète devra être effectuée sur une borne privée. Elle durera huit heures pour 
obtenir une autonomie de 100 kilomètres. Le courant revient à 10 centimes par kilomètre. 
Pour 1 000 kilomètres par mois, le coût du " carburant " électricité, qui comprend le 
courant et la location de la batterie, atteint environ 75 centimes le kilomètre.</TEXT>
<TEXT>
  Avec de l'essence à 6 francs le litre et une consommation de 10 litres aux 100, le coût du 
kilomètre essence est de 60 centimes. Même avec une électricité bon marché, grâce à son 
origine nucléaire, le véhicule électrique revient donc encore un peu plus cher que son 
homologue à essence. Il suffirait d'une baisse modeste du loyer des batteries pour annuler 
ce surcoût. Les prochains progrès de la technologie des accumulateurs pourraient 
équilibrer la balance.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'expérience française réussit à démontrer la viabilité de la voiture électrique urbaine, 
les législateurs californiens pourront l'utiliser pour mettre en doute les conclusions 
négatives des constructeurs américains.</TEXT>
</DOC>
