<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031310</DOCID>
<ACCOUNT>408816</ACCOUNT>
<PEOPLE>TOOLE JOHN KENNEDY</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950824</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230895/1102</FAB>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOM1>DAVIES TERENCE</NOM1>
<NUM1>950824-2-018-03</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU &gt;</SIP1>
<SU21>Terence Davies porte le regard de l'enfance sur la violence des hommes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DE LA SORTIE DU FILM " LA BIBLE DE NEON "</LEAD1>
<TITLE>A la recherche des paradis perdus</TITLE>
<TIO2>LA BIBLE DE NEON</TIO2>
<TEXT> Comme un enfant. A cinquante ans, Terence Davies le reconnaît : " Sur un tournage, je me comporte comme un gamin. Si la prise est satisfaisante, je suis 
capable de bondir sur mes pieds et de me mettre à danser. En revanche, lorsque j'ai du mal 
à obtenir ce que je veux, je me sens extrêmement déprimé. " L'enfance a toujours été au 
coeur des films de ce gosse de Liverpool, qui ne fut jamais plus heureux qu'après la mort 
de son père. Il avait douze ans, ce bonheur dura quatre années ; avant qu'il ne découvre 
son homosexualité. Ses cheveux, qu'il porte courts, ont blanchi, mais ses yeux bleus, ses 
petites lunettes cerclées et son visage rond lui donnent un air aussi vif que le ton de sa 
conversation.</TEXT>
<TEXT>
  Terence Davies est un émotif vindicatif. Cette colère qu'il a accumulée en lui jusqu'à l'âge 
de douze ans, l'épouvante que lui inspire toute violence physique, lui l'enfant chétif dont le 
père battait la mère, il les sublime dans sa recherche passionnée d'un paradis qu'il sait 
perdu à jamais, mais que le cinéma lui offre de recréer. C'est ce qui l'a attiré dans le roman 
de John Kennedy Toole : " Je suis fasciné par le temps, par la mémoire. Le temps est une 
notion abstraite, on sait que le passé est derrière nous, mais le souvenir permet de le 
rendre présent. Même chose pour l'avenir : il suffit de l'imaginer. Les thèmes du roman 
sont ceux qui me passionnent, la terreur d'être en vie, la perte de l'innocence, qui ne 
signifie pas la mort de l'espérance. Et puis cette intensité des émotions : le monde est 
chaque jour nouveau lorsque l'on est enfant. "</TEXT>
<TEXT>
 Il a donc quitté l'Angleterre pour la Géorgie, avec dans l'idée de recréer l'Amérique qu'il a 
toujours eue en tête, celle des chansons de Cole Porter, Jerome Kern et Irving Berlin, celle 
transmise par le cinéma hollywoodien. Raison pour laquelle il a demandé à Michael 
Coulter de s'approcher au plus près des images Technicolor des films des années 40. De 
cette découverte de l'Amérique, la vraie, il a surtout retenu l'extraordinaire passion des 
acteurs, " qui font toujours plus et mieux que ce que vous attendiez ", même s'il n'aime pas 
leur sentimentalisme : " Ils veulent toujours faire pleurer, alors qu'il n'y a rien de plus 
facile ! Il est beaucoup plus difficile d'émouvoir vraiment, profondément. Gena Rowlands 
m'a bouleversé, elle est capable de faire passer une gamme incroyable de sentiments juste 
dans un regard. " Il s'enthousiasme également pour Dirk Bogarde, un des rares acteurs 
anglais à trouver grâce à ses yeux, et pour Isabelle Huppert, dont il compare l'intensité et 
la sobriété du jeu à celles des films d'Ozu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PESSIMISTE DE NATURE</TEXT>
<TEXT>
 Dans La Bible de néon, il a aussi voulu montrer " le conformisme terrifiant de l'Amérique 
" : " Chez les Américains, le meilleur est merveilleux, le pire est effroyable. Ce sont des 
fanatiques de la réussite. J'aime leur passion et leur générosité, mais je déteste leurs 
obsessions, ce goût pour la compétition, qui conduit inévitablement au conflit, à la violence. 
Cela fait partie de leur culture et c'est pour cela que j'ai filmé la scène du lynchage, qui ne 
figure pas dans le roman : je trouve dramatiquement intéressant qu'un père ait envie de 
montrer cela à son fils. "</TEXT>
<TEXT>
 Son prochain film, " un thriller gay ", il le réalisera également en Amérique, à New York, 
et presque entièrement de nuit. Le projet en avait été conçu avant La Bible de néon, mais, 
affirme-t-il aujourd'hui, " le scénario que j'avais commencé à écrire était très mauvais ". Il 
vient de le reprendre et se dit assez satisfait des quarante-cinq premières minutes. Aussi 
satisfait que peut l'être quelqu'un qui constate aujourd'hui son " immaturité émotionnelle " 
et sa solitude (" Je ne suis intégré à aucune communauté. Les gays anglais me sont aussi 
étrangers que les Californiens, ils exercent le même fascisme du corps "). Il n'a que le 
cinéma, la comédie musicale qui lui a donné le goût de ces amples mouvements de caméra 
décidés, déterminés par la musique, le Persona de Bergman, Rashomon et Ran, de 
Kurosawa, les films d'Ozu et, par-dessus tout, l'unique film réalisé par Charles Laughton, 
La Nuit du chasseur. Il a ses propres films, qui lui permettent de continuer à vivre, qui le 
rendent heureux et malheureux à la fois. " Je ne crois pas être un optimiste de nature ", 
conclut-il. Et il éclate de rire.</TEXT>
</DOC>
