<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000620-19941006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000620-19941006</DOCID>
<ACCOUNT>354084</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941006</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>POLICE,INSTANCE,REPUBLIQUE DOMINICAINE;PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,CESSATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>10050100</FAB>
<NAMES>FRANCOIS MICHEL</NAMES>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>OPERATION "SOUTENIR LA DEMOCRATIE"-MICHEL FRANCOIS S'ENFUIT EN REPUBLIQUE DOMINICAINE</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Haïti: vers le dénouement</TITLE>
<TEXT>LE véritable dénouement de la crise haïtienne a sans doute commencé mardi 4 octobre, deux semaines après le début de l'opération 
américaine " Soutenir la démocratie" : la fuite peu glorieuse du 
lieutenant-colonel Michel François, l'un des trois cerveaux du coup 
d'Etat de septembre 1991 contre le président élu Jean-Bertrand 
Aristide, a des allures de reddition sans conditions.</TEXT>
<TEXT>
  Les principaux auteurs de la terrible répression qui a frappé des 
milliers de personnes ces trois dernières années _ ne sont certes pas 
tous désarmés. Mais ces policiers et leurs supplétifs se retrouvent 
sans chef, " trahis " par celui qui leur avait juré de " mourir 
plutôt que de partir ". Et lâchés par l'un de ses complices, qui 
avait promis de fomenter " un soulèvement populaire " pour empêcher, 
envers et contre tout, le retour du président Aristide : le 
responsable du principal mouvement paramilitaire haïtien, Emmanuel 
Constant, s'est en effet soudainement converti à la non-violence. </TEXT>
<TEXT>
ON ne voit guère comment les deux autres membres du triumvirat, le 
général Raoul Cédras et son chef d'état-major Philippe Biamby, 
pourraient s'accrocher à leur poste ou même rester dans leur pays 
après avoir fait valoir, comme promis, leur droit à la retraite. 
Privé de sa garde personnelle, dont les principaux membres ont été 
arrêtés par les Américains, le général Cédras est presque " nu ".</TEXT>
<TEXT>
  Force est de constater que la stratégie américaine, confuse au 
lendemain de la signature de l'accord obtenu par Jimmy Carter, s'est 
révélée jusqu'à présent payante. Le sang des GI's n'a pas coulé. Sous 
couvert de " coopération et de collaboration " avec l'armée 
haïtienne, les forces américaines, déployées en nombre beaucoup plus 
important que prévu, ont grignoté patiemment le pouvoir des 
putschistes. Quitte à les laisser démontrer leur incapacité à 
rétablir l'ordre ou leur brutalité dans la répression sanglante des 
manifestations spontanées.</TEXT>
<TEXT>
 LOURDEMENT armées, les troupes de l'" envahisseur pacifique " 
occupent aujourd'hui les principales casernes du pays, gardent le 
palais présidentiel et cernent le parlement qui votera sans doute 
rapidement la loi d'amnistie conditionnant le départ des 
putschistes.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous allons préparer le café de la réconciliation dans le filtre 
de la justice pour qu'on y retrouve ni marc de violence, ni marc de 
vengeance ", a déclaré mardi à la tribune de l'ONU le 
prêtre-président. Il n'ignore pas que la haute bourgeoisie haïtienne, 
celle qui finança le coup d'Etat, continue de le haïr, tout en 
passant opportunément de juteux contrats avec l'armée américaine.</TEXT>
<TEXT>
 A celui qui promet une amnistie contre les crimes politiques mais 
pas contre les " crimes contre l'humanité ", elle ne pardonnera pas 
des simulacres de procès. Comment concilier les impératifs de justice 
et de réconciliation nationale quand les haines restent si vives ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
