<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000396-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000396-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349817</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,RESTAURATION,REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ADRESSES DE RESTAURANTS EN PROVENCE</LEAD1>
<TITLE>Toques en Pointe</TITLE>
<TEXT>Vallon de Valrugues</TEXT>
<TEXT> Le menu Beauvallon n'est servi qu'à déjeuner, avec une salade de 
rougets aux artichauts, fines herbes et huile d'olive, un filet de 
lapereau rôti à l'ail doux puis une salade de fruits rouges au muscat 
de Beaumes-de-Venise, glace à la verveine. On préférera la terrasse 
sous les arbres à la salle à manger, confortable mais tape-à-l'oeil. 
Belles promenades dans les Alpilles, à proximité : 
Saint-Paul-de-Mausole, où séjourna Van Gogh, et vestiges des Antiques 
(site de Glanum). Intéressant menu provençal, qui comprend la 
brandade, le mérou, les pieds-paquets. Menu à déjeuner, 220 F. Menu 
provençal à 290 F. A la carte (voir ci-dessus), compter 350 F.</TEXT>
<TEXT>
 Saint-Rémy-de-Provence. Chemin de Canto-Cigalo (13210). Tél. : 
90-92-04-40</TEXT>
<TEXT>
 La Petite France</TEXT>
<TEXT>
 Thierry Maffre-Bogé, le jeune chef-propriétaire de cette petite 
maison à la sortie de Maussane, a travaillé en Italie. Il connaît 
bien l'huile d'olive de la vallée des Baux et maîtrise les saveurs 
aromatiques des produits qu'il emploie. La salade de légumes, cuits 
al dente, à l'huile d'olive, comme la raviole d'olives vertes cassées 
à la ricotte et à la sauge sont deux agréables entrées de saison, que 
l'on trouve dans le menu provençal (200 F). Menu tradition, avec 
tempura de sardine au coulis de poivron rouge et canard aux olives 
(150 F). Menu dégustation à 300 F. Nombreux château rayas, dans une 
splendide carte des vins.</TEXT>
<TEXT>
 Maussane.15, avenue de la Vallée-des-Baux (13520). Tél. : 
90-54-41-91. Fermé mercredi à déjeuner et jeudi</TEXT>
<TEXT>
 Christian Etienne </TEXT>
<TEXT>
 Etape avignonnaise obligée, la table de Christain Etienne est, avec 
son " menu tomate " (250 F) et son grand menu à 280 F, la grande 
table de la Cité des papes. Le tronçon de turbot à la vinaigrette est 
un morceau épais, cuit à la perfection, simplement présenté avec 
l'huile d'olive et le vinaigre balsamique _ non mélangés _, quelques 
aromates et la tomate confite. Les pieds-paquets sont ici préparés de 
façon classique, mais la présence du poivron rouge dans les 
ingrédients de braisage produit une saveur subtile qui s'accommode 
parfaitement d'un syrah 1991 de M. Sinard. Parmi les desserts, 
agréable tarte soufflée aux abricots à la crème d'amande.</TEXT>
<TEXT>
 Avignon. 10, rue de Mons (84000). Tél. : 90-86-16-50. Fermé le 
dimanche.                                               
</TEXT>
</DOC>
