<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027670</DOCID>
<ACCOUNT>403835</ACCOUNT>
<DATE>19950715</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140795/1533</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950715-2-013-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A l'Arc&gt;  de triomphe&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>AUX BALS de la nuit et aux fêtes militaires de la matinée a préludé, hier soir, la 
cérémonie du souvenir : la veillée des morts pour la liberté, à l'Arc de triomphe. Dès 22 
heures, la foule se presse aux abords de toutes les avenues de l'Etoile, elle a envahi le 
rond-point, elle emplira bientôt la place.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, les Champs-Elysées s'éclairent ; un V de lumière monte de la Concorde. Seule 
la frise de l'arche triomphale est illuminée : sous la voûte, pend à longs plis, dans le 
rougeoiement des torches qui entourent la dalle du Soldat inconnu, un seul drapeau, le 
nôtre. Les fêtes de la victoire nous avaient habitués au déploiement de ceux de nos alliés, 
mais aujourd'hui la cérémonie est purement française, elle est l'exaltation de ceux, vivants 
et morts, qui ont tout donné pour la libération.</TEXT>
<TEXT>
  A 23 heures, le canon tonne. M. Jean Guiguebert, directeur général de la radiodiffusion 
française, annonce le défilé de ceux qui furent " les soldats en bleu horizon, les soldats en 
kaki, et les soldats sans uniforme ". Jusqu'à minuit, précédées de leurs drapeaux, des 
délégations des combattants de l'autre guerre, des prisonniers rapatriés, des rescapés de 
Buchenwald et des camps d'extermination, des déportés du travail, des anciens du maquis, 
des soldats de l'empire et des femmes de France, viennent apporter leur hommage à la 
flamme immortelle.</TEXT>
<TEXT>
  La foule ne ménage pas ses applaudissements aux groupes qui passent et aux voix qui les 
présentent. Un déporté politique tire ensuite la grande leçon de tous les sacrifices : que les 
vivants n'oublient point l'exemple des morts. Car voici maintenant le grand défilé invisible 
et les ombres silencieuses. La sonnerie " aux morts " retentit. Tout l'Arc s'embrase comme 
pour une gloire de résurrection.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 (15-16 juillet 1945.)&gt; 
</TEXT>
</DOC>
