<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041865</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041865</DOCID>
<ACCOUNT>422359</ACCOUNT>
<DATE>19951115</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141195/0853</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,INSTANCE,BOURSE,STATUT</SUBJECTS>
<NUM1>951115-2-017-04</NUM1>
<NAMES>COB,CEE,CMF,CONSEIL DES MARCHES FINANCIERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS BOSTNAVARON</SIP1>
<SOT1>Le projet de loi sur les services d'investissement  devrait être présenté en conseil des ministres  avant la fin du mois de novembre</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TRANSPOSITION EN DROIT FRANCAIS DE LA DIRECTIVE EUROPEENNE MODIFIANT LES ATTRIBUTIONS DES ORGANES DE TUTELLE DES MARCHES FINANCIERS</LEAD1>
<TITLE>L'indépendance de la COB va être renforcée</TITLE>
<TEXT> LE PROJET DE LOI transposant en droit français la directive européenne sur les services d'investissement va voir le jour. Ce texte va notamment 
modifier les attributions des organes de tutelle et de contrôle des marchés financiers, à 
commencer par celles de la COB (Commission des opérations de Bourse). Il devrait être 
présenté au conseil des ministres d'ici à la fin du mois de novembre. L'Assemblée nationale 
aura vraisemblablement le temps d'une première lecture avant la fin de l'année et le texte 
devrait être voté avant la fin du mois de janvier 1996.</TEXT>
<TEXT>
 L'indépendance de la COB devrait en sortir renforcée. Elle était déjà améliorée par la loi 
de 1989 sur la sécurité et la transparence du marché financier qui avait abouti à la 
suppression au sein du collège de la COB du commissaire du gouvernement. Selon le 
quotidien financier l'Agefi du 13 novembre, le projet de loi irait encore plus loin. Les 
membres du collège de la COB seraient comme ceux du Conseil de la politique monétaire 
(CPM) de la Banque de France nommés par décret en conseil des ministres pour une durée 
de neuf ans. Ils seraient choisis parmi une liste de dix-huit noms présentés par tiers par les 
présidents de l'Assemblée nationale, du Sénat et du Conseil économique et social. Le 
président devrait être nommé par les membres du collège. Le régime très strict 
d'incompatibilités de cumul de fonctions qui existe au CPM serait appliqué aux futurs 
membres du collège de la COB.</TEXT>
<TEXT>
En 1994, la commission des finances du Sénat s'était déjà penchée sur la question et 
considérait que le mode de désignation des membres du collège ainsi que celle du président 
demeurait " inadéquat ". Le collège est actuellement composé d'un président, nommé pour 
six ans en conseil des ministres, et de huit membres (trois représentants des institutions 
juridictionnelles, un membre du Conseil des Bourses de valeurs, un membre du Conseil du 
marché à terme, un membre de la Banque de France ainsi que deux personnalités 
extérieures nommées par le président et les six autres membres).</TEXT>
<TEXT>
  Si la modification du mode de désignation des membres du collège semble faire 
#l'unanimité, le débat n'est pas encore tranché sur la répartition des pouvoirs entre autorités 
de tutelle et de contrôle. La Commission des opérations de Bourse aura comme partenaire, 
et pas sous son contrôle, un nouveau Conseil des marchés financiers (CMF), résultant de 
la fusion du Conseil des Bourses de valeurs et du Conseil du marché à terme. Dans cette 
configuration, il sera nécessaire d'assurer une parfaite coordination entre les deux 
instances pour permettre à une institution plus indépendante de cohabiter avec un Conseil 
également renforcé.</TEXT>
<TEXT>
  Pour finir, le projet de loi devrait s'attacher à la séparation nette des métiers de 
transactions et des métiers commerciaux au sein des établissements financiers.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
