<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024822</DOCID>
<ACCOUNT>400198</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/0921</FAB>
<NOTE>Jean Mayer est ancien fonctionnaire international et membre d'Amnesty International. Il a été rapporteur à la Conférence mondiale des Nations unies, à Vienne, sur les droits de l'homme.</NOTE>
<NUM1>950624-13</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MAYER JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PAR JEAN MAYER</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les droits de l'homme dans la Charte des Nations unies </TITLE>
<TEXT> Le 26 juin 1995 marquera le cinquantenaire de la signature, par les représentants de cinquante et un Etats réunis à San Francisco, de la charte établissant 
l'Organisation des Nations unies. Cet anniversaire risque de ne guère susciter de 
réactions, tant semble ancrée, du moins dans l'opinion française, l'indifférence à l'égard de 
ce " machin " jugé incapable de remplir sa mission essentielle : le maintien de la paix. 
Cette indifférence tourne souvent au scepticisme, voire au sarcasme, en ce qui concerne la 
promotion et la défense des droits de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  De telles attitudes, à première vue compréhensibles, sont en fait profondément injustes 
car elles s'enracinent dans une méconnaissance de la Charte, de ses principes, de son 
champ de compétence, de son mode de fonctionnement, de ses prolongements et de ses 
résultats en un mot, de son rapport constant avec l'Histoire. En réalité, la Charte est bien 
le texte fondateur des droits de l'homme, et ce sont des avancées spectaculaires qu'ont fait 
faire à la communauté internationale les délégués réunis en 1945.</TEXT>
<TEXT>
  Avoir saisi, entre la capitulation allemande et la reddition japonaise, ce moment unique de 
la fin d'un conflit mondial déclenché par des régimes cruellement négateurs des droits de 
l'homme constitue une première innovation : la victoire militaire des Alliés, devenant une 
victoire du droit sur la barbarie qui avait causé la mort de cinquante millions d'êtres, 
légitimait pleinement l'insertion dans un texte solennel d'un lien étroit entre le maintien de 
la paix et le respect des libertés fondamentales.</TEXT>
<TEXT>
  De ce fait, les droits de l'homme ne constituent pas un chapitre isolé de la Charte mais 
l'imprègnent tout entière, depuis l'affirmation des buts et principes assignés à la nouvelle 
organisation jusqu'à l'exposé de ses mécanismes.</TEXT>
<TEXT>
  La Charte est également novatrice sous bien d'autres rapports. C'est la première fois 
qu'est introduit dans un document international le terme même de droits de l'homme et 
qu'un document à portée universelle se voit conférer un caractère global : auparavant, les 
quelques conventions d'organisations internationales ne pouvaient être que spécifiques, 
comme en matière de droit humanitaire (CICR, La Haye, 1899), d'esclavage (SDN, 1926) 
et de travail forcé (OIT, 1930). Même le Pacte de la Société des Nations (Versailles, 
1919), ancêtre direct de l'ONU, se limite aux droits des minorités et des habitants des pays 
sous mandat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'émergence</TEXT>
<TEXT>
  de centaines</TEXT>
<TEXT>
 d'organisations</TEXT>
<TEXT>
 non-gouvernementales</TEXT>
<TEXT>
 spécialisées</TEXT>
<TEXT>
  constitue sans doute</TEXT>
<TEXT>
  la réussite la plus</TEXT>
<TEXT>
 spectaculaire</TEXT>
<TEXT>
 de ce demi-siècle</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Mieux encore, c'est en passant du registre philosophique au plan strictement juridique 
que la Charte innove le plus, puisqu'elle revêt une force exécutoire et un caractère 
contraignant pour les Etats membres, dès leur adhésion à l'Organisation. Evaluons le 
chemin parcouru : les principes de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 
1789 ne sont entrés dans le droit positif français qu'un siècle et demi plus tard, par la 
Constitution de 1946.</TEXT>
<TEXT>
 Fondatrice encore, la Charte l'a été en jetant les bases de l'architecture future des droits 
de l'homme : proclamés mais non précisés en 1945 (la Charte s'en tenant implicitement aux 
quatre libertés proposées en 1941 par le président Roosevelt : liberté d'expression et de 
croyance, émancipation de la peur et du besoin), ces droits seront définis dans la 
Déclaration universelle adoptée par l'Assemblée générale à Paris en 1948 (mais sans 
revêtir force de loi), puis codifiés par les deux pactes de 1966 des droits civils et politiques, 
d'une part, des droits économiques, sociaux et culturels, d'autre part qui seront eux-mêmes 
accompagnés d'une vingtaine de conventions thématiques. Pactes et conventions seront 
offerts à la ratification des Etats, qui y souscriront formellement pour les deux tiers d'entre 
eux et les intégreront dans leur droit interne.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la Charte a incontestablement inspiré la codification et l'instrumentalisation des 
droits de l'homme dans toutes les parties du monde à l'exception de l'Asie et, 
partiellement, des pays islamiques que l'on retrouve dans les conventions et déclarations 
régionales adoptées par l'Europe (1950), les Amériques (1969) et l'Afrique (1981), ainsi 
que dans les textes instituant les cours et commissions respectives.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on se détache à présent du texte même de la Charte, on observe qu'elle a promu sur 
la scène internationale des acteurs nouveaux, devenus le plus souvent des militants 
déterminés de la cause des droits de l'homme. Les Etats, à qui la Charte et la Déclaration 
universelle attribuent une responsabilité capitale dans la mise en oeuvre des droits et 
libertés, ne se confondent pas avec leur seul pouvoir exécutif.</TEXT>
<TEXT>
  Plus radicalement nouvelle est la place, dans les organes de surveillance de l'ONU, des 
victimes de violations des droits de l'homme. Pour la première fois, celles-ci, ou leurs 
familles, ont une possibilité de recours au niveau supra-national, pour autant que les Etats 
aient accepté un tel transfert de souveraineté. Sans ces mécanismes, prévus par les traités, 
jamais n'auraient pu être entendues les causes des assassinés, des disparus ou des 
torturés de par le monde, devenus sujets de droit.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, l'émergence de centaines d'organisations nongouvernementales sur le 
terrain des droits de l'homme constitue sans doute la réussite la plus spectaculaire de ce 
demi-siècle : Voltaire, le patriarche solitaire du siècle des Lumières, est désormais relayé 
par une multitude de protestataires anonymes. C'est à la pression d'associations civiques 
américaines que l'on doit l'amendement introduisant dans la Charte la création d'une 
Commission des droits de l'homme. De même, c'est de ces ONG partout dans le monde, au 
premier rang desquelles figure Amnesty International, avec les deux cents chercheurs de 
son secrétariat londonien, que cette même Commission de l'ONU reçoit 90 % de ses 
informations sur les violations. Enfin, si le mouvement enclenché par la Charte n'avait pas 
existé, ne seraient probablement pas apparues pour représenter la société civile toutes ces 
personnalités et associations auxquelles fut décerné le prix Nobel de la paix : de Cassin à 
Sakharov, de Mr Tutu à Aung San Sun Kyi et à Rigoberta Menchu, tout comme au HCR, à 
l'Unicef, à l'OIT et à Amnesty International.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce à dire que tout va bien dans le meilleur des mondes ? Evidemment non. Mais si la 
tâche est loin d'être achevée, il importe de reconnaître que les fondements existent bel et 
bien : une éthique internationale a été proclamée, définie et acceptée, ne laissant aucun 
Etat dans une situation de non-droit, et des mécanismes d'application, d'information et de 
contrôle sont disponibles à de nombreux niveaux.</TEXT>
<TEXT>
  Notre indignation devant les violations massives des libertés fondamentales des 
personnes et des sociétés, ainsi que devant le manque généralisé de volonté politique de 
les prévenir et de les réprimer, serait-elle de nos jours aussi grande si nous ne dispositions 
pas de ces repères irréfutables que sont les règles de droit, au respect desquelles nous 
pouvons mesurer les progrès de l'humanité, et le degré de notre propre responsabilité ?</TEXT>
</DOC>
