<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002771-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002771-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345892</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRAQUE GEORGES,DUFY RAOUL,CEZANNE PAUL</PEOPLE>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07233111</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE,ARTISTE,REGION PROVENCE ALPES COTE D'AZUR</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Musée Cantini, 19, rue Grignan, 13006 Marseille ; tél. : 91-54-77-75, jusqu'au 25 septembre.</NOTE>
<NAMES>MARSEILLE,MUSEE CANTINI,L'ESTAQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>275</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; LES CIELS DE L'ESTAQUE&gt; Le Musée Cantini de Marseille retrouve la lumière d'un lieu mythique peint par Cézanne, Braque, Dufy</TITLE>
<TIO1>LES CIELS DE L ESTAQUE</TIO1>
<TEXT>MARSEILLE de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Vers 1900, l'Estaque, banlieue de Marseille, était une villégiature 
vraiment moderne. Un tramway électrique, succédant au tramway à 
vapeur, la reliait à Marseille. La ligne de chemin de fer du littoral 
multipliait viaducs et tunnels pour passer à travers vallons et 
arêtes rocheuses. La route était achevée et des hôtels se créaient au 
bord de l'eau : Grand Hôtel restaurant Mistral et son châlet en bois, 
Grand Hôtel Château Fallet et sa pinède. Le tourisme établissait ses 
quartiers partout le long de la côte, autour du port et sur les 
pentes que carrières et usines n'avaient pas encore rongées et 
défigurées.</TEXT>
<TEXT>
  Un visiteur se désolait cependant déjà, un vieil habitué de 
l'Estaque qui se nommait Cézanne. A sa nièce, en 1902, il écrivait 
ses plaintes : " Je me souviens parfaitement de l'Establon et des 
bords autrefois si pittoresques du rivage de l'Estaque. 
Malheureusement, ce qu'on appelle progrès n'est que l'invasion des 
bipèdes, qui n'ont de cesse qu'ils n'aient tout transformé en odieux 
quais avec des becs de gaz et _ ce qui est pis encore _ avec 
éclairage électrique. En quels temps vivons-nous ! " </TEXT>
<TEXT>
  Pendant plus de trente ans, Cézanne était venu à l'Estaque parce 
que la vue s'étendait immensément sur le golfe de Marseille jusqu'aux 
îles et aux montagnes au-dessus de Cassis, parce que la lumière 
solaire claquait sur les toits écarlates et la pierre crayeuse, parce 
que la géologie avait construit ici des entablements et des 
promontoires découpés en figures géométriques.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en renonça pas moins à y revenir à partir de la fin des années 
1890. Le lieu avait si complètement cessé de lui plaire qu'il lui 
préférait la Sainte-Victoire et l'atelier des Lauves. Là, plus loin 
des touristes, plus loin des fils électriques, il travaillait en paix 
sur des motifs naturels et intemporels, le Château noir, des rochers 
dans un sous-bois, le ciel au-dessus des collines blanches.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant l'été 1906, en dépit de l'âge et de la chaleur, Cézanne ne 
changea rien à ses habitudes. Tous les jours il se rendait à 
l'atelier ou sur le motif. Que son oeuvre, méconnue jusqu'alors, 
trouvait enfin des peintres pour l'étudier et la comprendre, il le 
savait sans doute, quoique de manière assez vague. Qu'André Derain, 
cet été-là, s'était installé à l'Estaque et peignait ce qu'il avait 
peint lui-même un quart de siècle auparavant, il l'ignorait et ne 
l'apprit jamais, puisqu'il mourut en octobre, le 23. Au même moment, 
Derain exposait au Salon d'automne les toiles exécutées en juillet et 
en août, la Route tournante à l'Estaque et des paysages des 
calanques, toiles majeures de sa période fauve.</TEXT>
<TEXT>
  Au même moment, un peintre plus jeune encore, Georges Braque, 
prenait pension à l'Hôtel de la Falaise, au-dessus du rivage que 
Derain avait quitté quelques semaines auparavant, et se mettait au 
travail. L'Estaque et ses motifs le séduisirent si bien qu'il y vint 
cinq fois de 1906 à 1910, et y entraîna Dufy, qui se laissa subjuguer 
à son tour.</TEXT>
<TEXT>
 Pour célébrer une telle constance, pour analyser l'histoire de la 
peinture à l'Estaque, pour s'efforcer de comprendre ce qui s'est 
passé là au début du siècle, une exposition rassemble à Marseille une 
soixantaine de tableaux de Cézanne, Derain, Braque et Dufy. Elle a 
exclu, pour plus de rigueur, les vues de Cassis et de La Ciotat, de 
Martigues et d'Agay, où ont peint Friesz, Girieud, Braque et Derain. 
Elle se veut tout à la fois commémorative et analytique, et y 
parvient en dépit de l'absence de quelques toiles capitales que des 
musées ont refusé de prêter (la Route tournante, restée à Houston, un 
admirable Cézanne de Chicago et des tableaux prêtés ailleurs, à la 
Fondation Maeght pour la rétrospective Braque par exemple).</TEXT>
<TEXT>
 Mieux même : tout en racontant comment l'enseignement de Cézanne a 
transformé le premier fauvisme de Derain et de Braque en une peinture 
construite par le volume plus que par la couleur, cette rétrospective 
rétablit la justice en faveur du troisième, moins attendu, moins 
souvent étudié, non moins intéressant cependant : Raoul Dufy.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le premier point, les choses sont assez simples en apparence. 
En 1906, quand ils arrivent à l'Estaque, Derain et Braque pratiquent, 
quoique avec des nuances particulières à chacun, un fauvisme fondé 
essentiellement sur l'exaltation d'un chromatisme non imitatif et la 
simplification du dessin. Les troncs peuvent être carmin, les ciels 
vert chou, les maisons pourpre et jonquille, du moment que des 
contours puissants, des découpages nets " silhouettent " les formes 
et préservent la représentation. Le port, les barques, les bois se 
changent en harmonies arbitraires, gouvernées par un idéal 
d'intensité. L'impressionnisme est porté à incandescence. Pour 
rehausser encore ses Bateaux sur la plage, toile admirable de 
puissance concentrée, Braque glisse sur l'eau des touches étirées de 
vert, de violet et de rouge rose, dominantes d'un ciel traité en 
frottis obliques. Un autre paysage, de l'intérieur des terres 
celui-ci, développe au premier plan une prairie marbrée de tons 
coraliens, réminiscence peut-être des Gauguin d'Océanie.</TEXT>
<TEXT>
La phase incendiaire</TEXT>
<TEXT>
  Cette phase incendiaire dure jusqu'à la fin de l'année, jusqu'au 
moment où le modèle cézannien, d'autant plus fort que le maître vient 
à peine de mourir, produit ses premiers effets. Les couleurs, par 
étapes chez Braque, plus brutalement chez Derain, perdent leur 
flamboiement. Le jaune admet du gris en lui, le rouge s'éteint, les 
bleus deviennent crépusculaires. Cette atténuation, immédiatement 
perceptible, favorise le développement d'une structure spatiale où 
les volumes s'échelonnent, séparés par des lignes droites, et où les 
touches, disposées en parallèles ou en faisceaux, n'ont plus rien de 
flottant et de fluide. Les plans sont caractérisés par leur ligne de 
fuite dans la perspective et la place de chaque mur, de chaque tronc, 
déterminée sans équivoque. L'alternance réglée des verts sombres _ 
feuillages, buissons, haies _ et des ocres vifs _ murs, chemins, 
roches _ accentue la rigidité des constructions.</TEXT>
<TEXT>
  Une peinture que nul ne nomme encore cubisme se constitue, plus 
épurée et mathématique dans le cas de Braque, plus empirique et 
accidentée quand Derain s'y essaie. Elle est représentée dans 
l'exposition par une série très dense où figurent des Braque 
célébrissimes, l'une des trois versions du Viaduc à l'Estaque et la 
Maison à l'Estaque, ultra-cézannienne. Les toiles de Cézanne 
accrochées à proximité augmentent l'efficacité de la démonstration. 
Il suffit d'aller de l'un aux autres, du maître aux disciples, pour 
vérifier que ces derniers l'ont étudié de très près, qu'ils ont 
expérimenté ses procédés de composition et d'exécution et repris l'un 
au moins de ses motifs, une cheminée d'usine qui se dresse, 
verticale, au-dessus de la végétation, sur fond de mer et de ciel 
également éblouissants. Ce ne sont pas là des pastiches ni des 
citations, mais des exercices dans un style qui évolue peu à peu au 
fur et à mesure des tentatives successives. Braque absorbe Cézanne et 
assimile progressivement une nourriture si substantielle.</TEXT>
<TEXT>
  Dufy en use autrement en 1908. Il a entendu les préceptes de 
rigueur de Cézanne, mais il a compris aussi, mieux que Braque 
peut-être, que Cézanne a, dans le moindre de ses tableaux, le souci 
de tempérer la dureté et de laisser vibrer les tons et la touche pour 
que l'air circule entre les plans, pour que les formes ne risquent 
pas la pesanteur et l'inertie, pour que la peinture n'étouffe pas 
bientôt.</TEXT>
<TEXT>
  Les sous-bois de Dufy se distinguent donc par le refus de finir la 
toile, de la parfaire au nom du système. A l'inverse, il joue de 
l'inachevé, de l'esquissé laissé visible, du frottis qui ne recouvre 
pas toute la toile, du trait interrompu, de la ligne ébréchée, de la 
courbe brisée. Il obtient de la sorte des tableaux énigmatiques, 
percés de grandes fenêtres ouvertes sur le bleu du ciel, bordés de 
palmes qu'aucune tige, aucun tronc ne supporte.</TEXT>
<TEXT>
 Que rien ne restreigne sa liberté, tel semble l'unique principe de 
Dufy. Ses couleurs sont quelquefois exactement cézanniennes, tantôt 
reviennent vers le fauvisme, striées de cinabre et de carmin.</TEXT>
<TEXT>
 Ses compositions se veulent parfois panoramiques et centrées, mais 
il leur arrive de basculer. L'oeil se fixe sur un détail dans un 
angle, le long du bord, et l'exigence de symétrie disparaît un 
moment. Apparaissent ainsi la Statue aux vases rouges, la Tuilerie 
Saint-Henri et, plus réussie encore, une toile dénommée, faute de 
mieux, Paysage de l'Estaque _ exactement ce qu'il est convenu 
d'appeler un chef-d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Une trouée de ciel bleu lessive et violet, l'étoile d'un cactus, 
les franges d'une palme, l'arête d'un mur : il n'y a presque rien à 
voir sur la toile et tout à sentir, la fraîcheur de l'harmonie, un 
effet tout juste suggéré, l'oubli des systèmes, un moment de plaisir, 
la tombée du jour à l'Estaque un été.d        
</TEXT>
</DOC>
