<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002131-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002131-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341222</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Hier hippie à Key-West, aujourd'hui rancher dans le Montana, Thomas McGuane court et vit à la même allure que ses personnages</CHA1>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<NOTE>DOC : AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>MCGUANE THOMAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>RAYNAL PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>PORTRAIT DANS PAGE CONSACREE A THOMAS MCGUANE</LEAD1>
<TITLE>L'homme de l'Ouest</TITLE>
<TEXT>La carrière littéraire française de Thomas McGuane a commencé par un malentendu. Traduit en 1978, alors qu'il avait été écrit en 1972, 33 
à l'ombre, le deuxième roman de McGuane, fut publié dans 
l'indifférence quasi générale par les éditions Denoël ; la survie de 
ce chef-d'oeuvre inclassable ne fut assurée que par sa réédition en 
format de poche, dans la collection " 10/18 ". Il faudra attendre 
plus de dix ans pour que l'ensemble de l'oeuvre de McGuane traverse 
enfin l'Atlantique, dix ans pendant lesquels la réputation et la 
légende d'un grand écrivain se sont échafaudées à partir d'un seul 
roman extrait de son contexte.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut dire que ce livre somptueux, racontant le périple d'un 
jeune homme qui cherche à quitter le monde de la drogue pour 
reprendre pied dans une normalité piégée qui le tuera sans la moindre 
pitié, était de ces bouquins comètes, dont la réputation se propage 
comme une traînée de poudre et qui virent au culte d'autant plus vite 
qu'ils sont porteurs de toutes les fascinations pour l'Amérique des 
seventies _ grands espaces, drogues et rock'n'roll. Ses lecteurs, 
réunis en chapelle, s'échangaient fiévreusement les moindres pistes 
concernant son auteur. Son amitié pour Jim Harrison et Richard 
Brautigan en était une de taille et, faute de pouvoir en lire plus, 
les aficionados étaient bien obligés de se construire une image du 
mythe à partir des fragments de l'histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Au début des années 70, tout Key-West surnomme McGuane Captain 
Berseko (Captain Barjot). Il vient de publier son premier roman, The 
Sporting Club (Le Club de chasse, Christian Bourgois) et l'a vendu à 
Hollywood pour 75 000 dollars. Il boit, se défonce, mène une liaison 
tapageuse avec l'actrice Elizabeth Ashley et finit par balancer sa 
Porsche dans le décor à 240 km/h.</TEXT>
<TEXT>
  C'est de cette période que sortiront Embuscade pour un piano 
(Christian Bourgois), roman picaresque et furieux sur les combats que 
mène un jeune rebelle contre le déterminisme de ses origines 
sociales, et 33 à l'ombre. C'est aussi cette période hippie qui lui 
collera longtemps à la peau de ce côté-ci de l'Atlantique, comme si 
la biographie d'un auteur pouvait se réduire au contenu d'un seul de 
ses livres.</TEXT>
<TEXT>
  " A l'époque, j'étais sans doute comme Skelton, le héros de 33 à 
l'ombre, un désespéré sans cause. Cette forme de désespoir est sans 
doute l'une des caractéristiques de notre civilisation. 
L'effondrement de Skelton est celui d'un homme qui voit son bateau 
couler au beau milieu de l'océan. Le rafiot s'enfonce et Skelton est 
incapable de voir par où toute cette eau s'engouffre. S'il ne trouve 
pas l'origine de la fuite, il coulera avec le bateau. Mais il n'y a 
pas de solution, car il y a bien trop d'endroits qui laissent passer 
l'eau. Skelton s'est noyé, mais moi j'ai survécu. " </TEXT>
<TEXT>
  " Au bout du rouleau " En 1990, la publication simultanée de deux 
oeuvres de jeunesse et du dernier des romans de McGuane, l'Homme qui 
avait perdu son nom (Christian Bourgois), imposa une tout autre image 
de l'homme et de l'écrivain. Thomas McGuane avait depuis longtemps 
abandonné tout excès et vivait avec sa famille dans un ranch du 
Montana, où il partageait son temps entre l'écriture, les chevaux, et 
la pêche au lancer ; Captain Barjot s'était effacé devant la maturité 
un peu taciturne de l'Homme de l'Ouest.</TEXT>
<TEXT>
  " Il s'agit du même McGuane, qui a tout simplement évolué. Quand 
j'ai quitté Key-West pour le Montana, j'étais au bout du rouleau. Le 
Montana allait être la retraite où je pourrais récupérer. J'ai 
toujours eu l'impression d'être en marge. J'ai été élevé par des 
parents alcooliques, et je vivais dans ma propre maison comme si j'y 
étais étranger. C'est comme si la vie m'avait tout de suite mis sur 
un chemin de traverse. A la fin des années 50, j'étais une espèce de 
singe qui rêvait d'être artiste. En 70, je me suis noyé dans la fête 
et la défonce parce que j'étais incapable de supporter l'isolement et 
la solitude nécessaires à l'écrivain que je voulais devenir. Nous 
avons tous besoin de nous organiser autour d'une structure. Je crois 
que le Montana m'a fourni cette structure, et qu'il m'a permis de 
trouver l'homme que j'avais envie d'être. " </TEXT>
<TEXT>
  L'écrivain avait bien sûr suivi le mouvement, et Joe Sterling, le 
héros de l'Homme qui avait perdu son nom, cesse de se perdre et de 
gaspiller sa propre substance quand il abandonne les facilités de sa 
vie d'artiste new-yorkais pour mettre le cap vers l'Ouest et 
reprendre la gestion du ranch que son père lui a laissé en héritage. 
Comme dans 33 à l'ombre, il fallait trouver d'urgence de vraies 
raisons de vivre avant que le chaos et sa tristesse sans motifs ne 
vous happent définitivement.</TEXT>
<TEXT>
  " Il ne faut pas perdre de vue que, pendant tout ce temps, je n'ai 
jamais cessé d'écrire. Dans toutes les circonstances, ma vie a 
toujours été structurée par l'écriture. Mes livres sont inspirés par 
la vie, pas par d'autres livres. C'est une grande partie de mon 
plaisir d'écrire que de chercher à comprendre ma propre existence et 
celle de ceux qui m'entourent pour en faire la matière de mes 
romans... " </TEXT>
<TEXT>
  McGuane court et vit à la même allure que ses personnages. Thomas 
Skelton, le héros de la flamboyance déglinguée, est mort d'avoir été 
trop lent ou d'être parti trop tard, alors que Joe Sterling, puis 
Franck Copenhaver, le héros de Rien que du ciel bleu, vont vivre 
assez vieux pour assister à la tornade qui vient secouer une 
existence qu'ils avaient eu le tort de croire à l'abri des coups de 
vent.</TEXT>
<TEXT>
  Toute l'oeuvre de McGuane tient dans cette question : jusqu'à quand 
peut-on continuer à recoller les morceaux ? " Le cow-boy est 
désormais un homme amer, il sait qu'il appartient à une espèce en 
voie de disparition et qu'il est contraint de ne plus vivre que sur 
son passé glorieux. Nous n'arrivons pas à accepter le fait de ne plus 
pouvoir avancer vers l'Ouest. L'histoire de ce pays ressemble à un 
banquet, où il y avait du pain, de la viande et du vin à profusion. 
Que se passe-t-il si vous enlevez le pain, la viande et le vin ? Un 
vide. Nous tendons les mains vers ce vide. "                          
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
