<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019550</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019550</DOCID>
<ACCOUNT>393290</ACCOUNT>
<PEOPLE>CISSE SOULEYMANE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/05955006</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NOM1>CISSE SOULEYMANE</NOM1>
<NOTE>Doc: avec une photo</NOTE>
<NUM1>950518-2-R09-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Itinéraire d'une jeune Sud-Africaine à travers " Le Temps ", l'espace et l'histoire.</SOT1>
<SU21>Entretien avec Souleymane Cissé</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES SUR LE 48E FESTIVAL INTERNATIONAL DE CANNES DU 17 AU 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Donner du " Waati " ...  </TITLE>
<TIO1>LE TEMPS,WAATI</TIO1>
<TEXT> WAATI (Le Temps) représente à plus d'un titre l'Afrique et son cinéma. D'abord du fait de son auteur, surtout depuis que Yeelen, présenté avec succès à 
Cannes en 1987, a fait de lui l'un des rares grands noms de cette région du monde. Un 
nouveau film de Cissé est nécessairement une date importante sur l'agenda du cinéma 
africain. Ensuite parce que le scénario de son film prend en écharpe le continent tout 
entier, géographiquement (du sud à l'ouest), historiquement (de l'apartheid aux conflits 
intercommunautaires post-coloniaux), linguistiquement, et plus encore par l'ampleur et la 
diversité des thèmes évoqués. Jusqu'au récit, qui accompagne l'itinéraire d'une jeune sud-
africaine à travers le temps, l'espace et les différentes formes de savoir : les hiatus et les 
changements de régime de la narration traduisent l'inexistence d'un " scénario en béton " 
pour l'Afrique, disent la fragmentation et l'incertitude sur les destins du continent et de ses 
habitants.</TEXT>
<TEXT>
  La durée et la difficulté de la production de Waati sont eux aussi représentatifs des 
conditions d'existence du cinéma en Afrique : Souleymane Cissé a mis sept ans à mener à 
bien un projet qui porte bien son nom, Le Temps. Pour ce faire, il lui a fallu fédérer autour 
de lui d'improbables et instables alliances, dans lesquelles se retrouvent deux des 
principaux producteurs français, Daniel Toscan du Plantier et Claude Berri, rejoints par le 
producteur tunisien Tarak Ben Ammar, Arte et Canal Plus, l'Union européenne et l'État 
malien, sans omettre le rôle central joué par le Centre national du cinéma (français). Au 
coeur de ce dispositif se trouve la propre société de production du cinéaste, qu'il a créée 
dès son retour à Bamako après avoir étudié la mise en scène à Moscou. C'est grâce à elle 
qu'il a pu réaliser Den Musso (La Jeune Fille) en 1975, Bara (Le Travail) en 1979, Finyé 
(Le Vent) en 1982, Yeelen (La Lumière) en 1986.Le cinéman'intéresse pasles 
hommesd'affairesafricainsUn parcours semé d'embûches son premier film lui avait valu des 
menaces d'emprisonnement, tandis que des fonctionnaires maliens faisaient le voyage de 
Paris pour tenter de détruire le négatif , qui n'ont pas disparu avec Waati. L'écriture du 
scénario, pour une grande part situé en Afrique du Sud, se heurta longtemps à 
l'impossibilité de se rendre sur place. Le premier tournage, en Afrique de l'Ouest, a dû 
s'interrompre ; l'actrice principale a changé ; plusieurs fois les sources financières se sont 
taries et Cissé a dû reprendre le chemin des capitales du Nord pour rouvrir les vannes, et 
au passage gager tous ses biens personnels. " Etc. ", serait-on tenté d'écrire, avec un 
fatalisme auquel n'a pas cédé le réalisateur. Parvenu au terme de ce marathon, il en 
raconte les principales étapes, les enjeux majeurs, ainsi que les défis auxquels est, selon 
lui, confronté le cinéma africain. Sans aménité.</TEXT>
<TEXT>
 " L'idée de départ du film : la situation en Afrique du Sud encore soumise au régime 
d'apartheid quand je commence à écrire est la version la plus spectaculaire et la mieux 
connue d'un problème commun à toute l'Afrique. Nous l'avons au Mali avec les Touaregs, 
on le retrouve même avec les Berbères en Afrique du Nord. J'ai essayé de poser une 
question globale sur les oppositions ethniques. Je suis né dans un pays où le métissage est 
assez fréquent, ni mon père ni moi n'avons connu de conflits intercommunautaires 
comparables à ce qui se produit aujourd'hui. Malheureusement, le temps qui s'est écoulé 
depuis a montré, dans d'autres parties du continent, combien mes angoisses étaient 
fondées. Partir de l'Afrique du Sud et y revenir me permettait une approche globale, la 
libération de Mandela puis son élection ne modifiaient pas cette question de fond : 
l'apartheid aura été un phénomène anecdotique dans l'histoire longue du continent.</TEXT>
<TEXT>
 " On dit qu'il est impossible de produire un film comme Waati avec de l'argent africain, 
que le continent est trop pauvre. C'est faux. Il y a des gens riches en Afrique, qui 
dépensent des sommes considérables en pur gâchis. Le problème tient à ce que les 
hommes d'affaires africains ne comprennent pas ou ne veulent pas comprendre : le cinéma 
ne les intéresse pas. Ils n'ont pas conscience de sa portée. Le film a coûté finalement 30 
millions de francs, ce qui n'est pas cher vu son ampleur à l'échelle de la production 
française. Il aurait pu coûter moins avec une production plus solide. Dans chaque pays, j'ai 
fait appel à des techniciens locaux autour d'un noyau constant, composé du directeur de la 
photo italien, Vincenzo Marano (qui a remplacé un couple de cameramen russes, puis un 
français), du directeur de production espagnol et d'un directeur général malien.</TEXT>
<TEXT>
 " Au Mali, l'Etat nous a aidés politiquement sinon financièrement, son intervention a été 
utile pour s'adresser à des organismes internationaux. Le président du Burkina Faso avait 
promis son soutien, mais il n'a rien fait. En Afrique du Sud, je n'ai pas trouvé de partenaire, 
j'espérais que la télévision nationale (la SABC) participerait à la production, mais ils ont 
refusé. Ce pays représente pourtant une chance unique d'offrir une alternative à la 
coproduction avec l'Europe, il faut pouvoir créer un axe Sud-Sud. L'administration 
Mandela a évidemment des problèmes plus brûlants, mais il est essentiel qu'à moyen 
terme elle s'en préoccupe. Il existe une infrastructure, des laboratoires, des auditoriums, 
mais pour l'heure tout reste entre les mains d'entrepreneurs blancs, obéissant aux seules 
motivations du profit.</TEXT>
<TEXT>
 " Dans Waati, on voit la fille du patron boer qui opprimait la famille de l'héroïne, Nandi, lui 
offrir son amitié et lui demander de prendre en considération ses propres angoisses. Nandi 
refuse, en lui expliquant pourquoi. Il aurait été trop facile de présenter une réconciliation, 
je montre le début du pardon, qui consiste à se parler. Je ne peux pas aller au-delà, je ne 
peux pas me mettre à la place des Sud-Africains, je peux seulement observer et essayer de 
comprendre. Je ne veux pas être un donneur de leçon. Mes précédents films, qui ont 
circulé dans la plupart des pays d'Afrique, m'ont appris que le public comprend très bien les 
nuances, qu'il voit même des choses dont je n'avais pas conscience, mais qui sont pourtant 
sur l'écran.</TEXT>
<TEXT>
 " J'appartiens à une culture où ce qui est raconté reste sous forme d'images. Nous n'avons 
pas une culture de l'écrit, nous avons une culture orale qui se transforme en images, et 
celles-ci sont fortes parce qu'elles sont inattendues. Bien sûr le surnaturel en fait partie, 
peu importe qu'on y croie ou pas : une force s'impose par laquelle se produit le 
rapprochement entre les idées, entre les personnes, entre les communautés. Nandi, 
l'héroïne du film, connaît l'existence de ces puissances grâce à sa grand-mère et aux contes 
dont elle l'a nourrie, il lui arrive de pouvoir les utiliser, dans des circonstances extrêmes.</TEXT>
<TEXT>
 " Au bout d'une semaine de tournage, je me suis rendu compte que la jeune fille qui aidait 
comme stagiaire au maquillage ressemblait beaucoup plus à mon idée du personnage 
principal que l'étudiante en Sorbonne que j'avais choisie. Bien qu'elle n'ait jamais joué, je 
lui ai proposé le rôle. Au début, toute l'équipe m'a fait la tête, ils n'aimaient pas la nouvelle 
Nandi, mais à mesure qu'on avançait dans le tournage, tous se sont rendu compte que 
Linéo Tsolo était faite pour ce rôle. Son père a dû fuir à cause de l'apartheid, elle est née à 
Soweto, elle est en phase avec le film. Parmi les comédiens, les Sud-Africains sont des 
professionnels, les autres des amateurs, mais personne n'improvise. Sauf la vieille femme 
touarègue, que j'ai laissé dire ce qu'elle voulait. À ce moment, je voulais dépasser le 
système de la fiction.</TEXT>
<TEXT>
 " Jusqu'à présent, je ne suis pas arrivé à créer l'environnement dont j'ai besoin pour faire 
mes films comme il le faudrait. Je suis déçu par le cinéma africain, je trouve qu'il y a très 
peu de bons films. Je suis membre actif de la Fédération panafricaine des cinéastes (dont le 
président, le réalisateur burkinabé Gaston Kaboré, fait cette année partie du jury du 
Festival), mais je reproche à cet organisme de ne pas suffisamment préparer la relève. Il 
faut créer les structures qui permettent de stabiliser ce qui est acquis, sinon on reste à la 
merci de quelques jeunes sans talent mais avec une grande gueule, qui se mettent en 
avant. Il faut créer le futur, c'est de la responsabilité des pouvoirs politiques, sans eux rien 
n'est possible. L'inauguration de la Cinémathèque africaine à Ouagadougou est une bonne 
initiative, mais pour moi le plus important reste de créer une école de cinéma, c'est ce dont 
nous avons le plus besoin. Ce qui reste à faire est plus important que ce qui a été accompli 
". 
</TEXT>
</DOC>
