<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030795</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030795</DOCID>
<ACCOUNT>408085</ACCOUNT>
<DATE>19950818</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170895/0106</FAB>
<NUM1>950818-2-001-63</NUM1>
<NAMES>GONZALEZ FELIPE,GAL,GROUPES ANTITERRORISTES DE LIBERATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>La justice espagnole examine  sa responsabilité dans l'affaire des GAL</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>17 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Felipe Gonzalez pourrait être  poursuivi pour terrorisme</TITLE>
<TEXT> LA JURIDICTION suprême espagnole devait commencer, jeudi 17 août, l'examen de l'affaire des Groupes anti-terroristes de libération (GAL), 
commandos clandestins de lutte contre les indépendantistes basques de l'ETA. Cette 
affaire est d'une exceptionnelle gravité puisque, pour la première fois dans une démocratie 
occidentale, un chef de gouvernement en exercice risque d'être poursuivi pour terrorisme. 
D'après l'acte d'accusation du juge Baltasar Garzon, c'est en effet le président socialiste 
du gouvernement espagnol, Felipe Gonzalez, au pouvoir depuis 1982, qui aurait été 
l'instigateur des GAL, autrement dit le responsable ultime d'une série d'attentats ayant fait 
vingt-neuf morts et vingt-cinq blessés sur le territoire français entre 1983 et 1987. Si le 
tribunal se déclare compétent, il devra nommer un magistrat instructeur pour reprendre 
l'affaire au fond. Mais il peut aussi renvoyer M. Gonzalez et ses co-accusés devant le 
Parlement, en vertu d'un article jamais utilisé de la Constitution.</TEXT>
<TEXT>
M. Gonzalez a toujours nié la responsabilité de son gouvernement dans les crimes des 
GAL, assurant qu'on ne pourrait " jamais prouver " une quelconque implication de l'Etat 
espagnol. De fait, les différents procès d'exécutants qui ont eu lieu à la fin des années 80 
ne sont jamais remontés au-delà de responsables locaux de la police espagnole. En 1991, 
apparemment, l'affaire des GAL était close, au mieux des intérêts de l'Etat espagnol : on 
avait " terrorisé les terroristes " basques et obtenu une coopération plus active des 
autorités françaises dans la lutte anti-ETA, sans coup férir politiquement. L'affaire a été 
relancée fin 1994, quand les deux policiers considérés comme les " cerveaux " des GAL et 
condamnés comme tels, José Amedo et Miguel Dominguez, ont décidé de parler au juge 
Garzon. Leurs révélations lui ont permis de remonter la chaîne de responsabilité, jusqu'à 
José Barrionuevo, ministre de l'intérieur à l'époque. Mais, au mois de juillet 1995, un 
ancien dirigeant socialiste basque passé à l'opposition, Ricardo Garcia Damborenea, mit 
en cause nommément M. Gonzalez. Actuel président en exercice de l'Union européenne, ce 
dernier affronte désormais une affaire d'Etat sans précédent.</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
