<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045748</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045748</DOCID>
<ACCOUNT>427138</ACCOUNT>
<PEOPLE>SABREEN</PEOPLE>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1008</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NUM1>951215-31</NUM1>
<NAMES>MURAD SAID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LABESSE PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK LABESSE</SIP1>
<SOT1>New Morning, le 12 décembre.</SOT1>
<SU21>DANS LES SALLES DE CONCERT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>SABREEN</TITLE>
<TEXT>    Premier groupe palestinien basé à Jérusalem à avoir entamé une carrière internationale (dès 1989), Sabreen ne s'était jamais produit sur 
une scène parisienne. Le 12 décembre au New Morning, alors que la fréquentation 
#de beaucoup de concerts est actuellement mise à mal, cette formation a réussi à 
#susciter la curiosité du public, dans lequel on remarquait de nombreux 
Palestiniens.</TEXT>
<TEXT>
  Fondé en 1980 par Saïd Murad, compositeur et multi-instrumentiste, dont le jeu 
d'oud atteste d'une réelle sensibilité, Sabreen produit une musique extrêmement 
#subtile qui interpelle la tradition et fait d'astucieux clins d'oeil au futur. Si elle 
présente parfois quelques flottements, celle-ci reste la plupart du temps séduisante, 
surtout dans ses moments les plus aérés, lorsque survole la voix lumineuse de 
Kamilya Jubran. Fascinante de fraîcheur et d'un charisme charmeur, toute de noir 
vêtue, elle s'accompagne au bouzouk, parfois au kanoun et chante des mots d'espoir, 
des textes zébrés par des flammèches de rébellion, écrits par un poète contemporain 
palestinien. Un bassiste, un batteur et un percussionniste-chanteur complètent 
Sabreen qui, pour ce concert parisien, était rejoint par la chatoyante violoniste 
britannique Nell Catchpole, présente sur Here Comes the Doves (Night &amp; Day), le 
#dernier et troisième album que le groupe a enregistré dans son propre studio, à 
#Jérusalem-Est. Marquant et cultivant sa différence depuis plus de quinze ans dans un 
univers difficile, Sabreen recèle un réel potentiel créatif aux fruits duquel on n'a sans 
doute pas fini de goûter. 
 
</TEXT>
</DOC>
