<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003232-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003232-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352992</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARCONNIER GUY</PEOPLE>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>TAUROMACHIE</SUBJECTS>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>PERALTA ANGEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE&gt; Haute école et tauromachie&gt;  Planète, 18 h 05.</TITLE>
<TIO1>HAUTE ECOLE ET TAUROMACHIE</TIO1>
<TEXT>"Toréer, c'est tromper le toro sans jamais lui mentir... Dans la vérité absolue." Quand ils parlent (Angel, surtout, l'aîné), les 
frères Peralta, toreros à cheval dans le delta du Guadalquivir, 
s'expriment comme un traité de philosophie. Principaux sujets: le 
taureau, le cheval et le taureau. Soit l'essentiel. Hors cette 
parole, ce documentaire consacré aux Peralta est une horreur 
musicale. Normal. Sauf quand Angel chante (retour à la philosophie) 
ou dans les séquences d'archives (moments insensés à Donostia, 
Madrid, Mexico). Sauf pour les trois plans où des hordes paisibles de 
chevaux de tous âges entrent et tournent dans une arène d'élevage. 
Magnétoscope de l'âme.</TEXT>
<TEXT>
  Quand il chante, Angel Peralta chante lentement, comme au Rocio. Il 
n'a pas la profondeur de Romero quand il chante jondo. C'est qu'il 
torée à cheval: virtuosité, voltes, maîtrise, envol, on est à cheval, 
que le cheval soit en confiance, c'est tout, on donne le spectacle, 
c'est un exercice d'une science épouvantable. "L'amour, c'est 
l'infini à la portée des caniches" (Bardamu). Toréer à cheval, c'est 
de cet ordre. "L'important, dit Angel, c'est de finir où ça 
commence." Question d'arène, de rond, de philosophie.</TEXT>
<TEXT>
  Comme d'habitude, la télé filme tout, c'est-à-dire, pas loin de 
rien. Rien du temps réel, de l'ennui, des distances, des stratégies, 
des courses, de la géométrie sauteuse, de la profondeur de champ et 
des frères Peralta _ héros centaures depuis les années 50. Les 
rejoneadors (toreros à cheval) vont par frères, ou sont des femmes. 
Lacan nous manque. Le film ne dit à aucun instant que devant les 
rejoneadors, les toros sont systématiquement coupés (les cornes 
sciées, hideuses, perdues), autrement dit ne sont plus des toros. 
C'est tout. Le danger continue d'être là. Quand les toros ne sont 
plus des toros, ils le restent.                                       
&gt;
                            
</TEXT>
</DOC>
