<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024348</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024348</DOCID>
<ACCOUNT>399567</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1207</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,INTEGRISME,POLICE,CONTROLE D'IDENTITE,TRAFIC ILLEGAL,ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950621-40</NUM1>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME,GIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-040-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO ET NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<SOT1>Deux branches de soutien au GIA algérien ont été démantelées</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 20 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Une opération de police a été lancée contre deux réseaux islamistes en France</TITLE>
<TEXT>  UNE VASTE OPÉRATION de police, conduite mardi matin 20 juin dans une cinquantaine de lieux sur l'ensemble du territoire, a permis de démanteler 
deux nouveaux réseaux de soutien au Groupe islamiste armé (GIA) algérien. Aux 
premières heures de la matinée, les enquêteurs de la sixième division de la Direction 
centrale de la police judiciaire (DCPJ), de la brigade criminelle et, dans certains cas, de la 
Direction de la surveillance du territoire (DST), ont procédé à une série de perquisitions en 
chaîne, assorties de nombreuses interpellations au moins 70 étaient à attendre, estimait-on 
mardi matin, de source judiciaire , tant à Aubervilliers et à La Plaine-Saint-Denis (Seine-
Saint-Denis) qu'à Villejuif (Val-de-Marne), Tourcoing, Marseille et Orléans. Quatre hôtels 
du 18e arrondissement de Paris, qui abritaientn des sympathisants du GIA, ont également 
reçu la visite des policiers, qui agissaient principalement sur commission rogatoire de trois 
juges d'instruction parisiens, Jean-Louis Bruguière, Jean-François Ricard et Xavière 
Siméoni.</TEXT>
<TEXT>
  Le travail en profondeur des Renseignements généraux, depuis le démantèlement d'un 
précédent réseau, au mois de novembre 1994 (Le Monde du 9 novembre 1994), semble 
être à l'origine de cette nouvelle opération . Depuis ces interpellations, qui avaient permis 
à la police française de mettre au jour les liens existant entre des mouvements clandestins 
de soutien aux maquis algériens et certaines des branches les plus classiques du 
banditisme, allant du braquage aux machines à sous (Le Monde du 15 novembre 1994), les 
RG parisiens n'avaient pas relâché leurs efforts. Les interpellations de plusieurs 
sympathisants de la même mouvance, au début de l'année 1995, leur ont ainsi permis de 
déceler la trace de nouvelles structures liées au GIA.</TEXT>
<TEXT>
  Animées par des individus que les policiers qualifient avec assurance d'" intégristes ", ces 
antennes du mouvement terroriste algérien ont pour fonction d'assurer l'hébergement et 
l'équipement de membres du GIA " exfiltrés " et pourraient faire apparaître certains points 
communs des lieux ou des hommes avec les réseaux précédents. Elles semblent 
néanmoins, à première vue, plus orientées vers l'activisme politique, sans liens apparents 
avec le banditisme. Les interventions policières de mardi ont toutefois permis la 
découverte d'importantes sommes d'argent, qui pourraient constituer le fruit de la collecte 
de la fitra, taxe prélevée dans certains lieux de prière et qui constitue, de fait, une sorte 
d'impôt " révolutionnaire ". Une part de ces sommes pourrait aussi provenir de trafics 
divers organisés vers l'Algérie, des médicaments aux automobiles. Certaines des 
#personnes interpellées sont ainsi soupçonnées d'avoir pris part à des exportations 
clandestines de véhicules, soit pour les revendre au profit du GIA, soit pour les utiliser au 
transport d'armes et de matériels, grâce à des caches aménagées à cet effet.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FILIÈRE ORGANISÉE</TEXT>
<TEXT>
 Au coeur de l'opération du 20 juin, la société ISAG Export, créée en 1982 à Villejuif (Val-
de-Marne) afin de procéder à " l'achat et l'exportation de tous véhicules automobiles et 
accessoires ", et dont le dirigeant est un ressortissant algérien de quarante-six ans, semble 
avoir abrité l'essentiel de ce trafic, notamment grâce à un établissement secondaire à 
Marseille.</TEXT>
<TEXT>
 Le deuxième volet de l'opération policière vise une autre mouvance de soutien aux 
réseaux du GIA, mise au jour grâce aux recherches conjointes de la direction centrale des 
Renseignements généraux et de la DST. Animée par des étudiants algériens en France, 
principalement implantés dans la région parisienne et à Marseille, cette filière permettait 
apparemment de faire parvenir aux maquis algériens des armes, des munitions et du 
matériel de transmission radio aux islamistes. Ce réseau impliquerait une dizaine de 
personnes, indiquait-on de source judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le troisième volet de l'opération porte lui sur une filière d'immigration clandestine 
dirigée depuis l'Allemagne par des islamistes tunisiens. Les policiers de la 12e section des 
Renseignements généraux ont ainsi interpellé, à Paris, quatre Tunisiens recherchés depuis 
mars dernier dans le cadre d'une enquête dirigée par le juge d'instruction parisien Xavière 
Siméoni. Le 20 mars, lors d'un contrôle, les policiers découvrent sur deux Algériens un lot 
de soixante-huit passeports, pour l'essentiel tunisiens. Ils trouvent également une liste de 
128 noms qui permet de mettre le doigt sur ce qui apparaît vite être une véritable filière 
organisée. Au centre de celle-ci, un Tunisien vivant à Francfort, Abderazak Aroum. Arrêté 
le 28 mars, il est actuellement incarcéré en Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les policiers, il aurait aidé des Algériens et des Tunisiens à gagner la France via 
l'Allemagne et la République tchèque. Ceux qui le pouvaient payaient immédiatement leur 
passage, les fonds étant destinés à financer le Front islamique tunisien (FIT). Les autres 
déposaient en gage leur passeport, qu'ils récupéraient quelques semaines plus tard, 
lorsqu'ils avaient réuni les fonds nécessaires. Ce sont précisément les deux hommes 
chargés d'opérer cette transaction que les policiers ont interpellés il y a trois mois dans ce 
qui n'était alors qu'un contrôle de routine. Lundi 20 juin, en revanche, l'opération avait été 
sérieusement préparée. Six objectifs dans les 11e , 18e, 19e et 20e arrondissements de 
Paris avaient été cernés dont deux avaient également été retenus par les policiers de la 
DST, dans le cadre, semble-t-il, de la deuxième affaire.</TEXT>
</DOC>
