<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045564</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045564</DOCID>
<ACCOUNT>426916</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1000</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,CRISE ECONOMIQUE,CONSEQUENCE,COMPORTEMENT,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>951214-1</NUM1>
<NAMES>CFDT,CGT,VIANNET LOUIS,FO,BLONDEL MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-34</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LEBAUBE</SIP1>
<SU21>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La facture sociale</TITLE>
<TEXT> AVANT LA GRÈVE, si longue, il n'était question que de fracture sociale. Jacques Chirac avait, avec succès, fait campagne sur ce thème. Depuis 
son élection à la présidence de la République, il était devenu habituel d'opposer ses faits et 
gestes, puis plus encore ceux de son premier ministre, à ce diagnostic, par ailleurs 
indiscutable.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, tandis que le conflit s'éternise et provoque, singulièrement en province, des 
manifestations qui en disent long sur le malaise pernicieux qui étreint le pays, c'est plutôt, 
avec ses arriérés, de facture sociale qu'il conviendrait de parler. Car il faudra bien payer, 
en intérêts comme en principal, ce que ces jours ont révélé de rancoeurs accumulées, 
d'incompréhensions ressassées ou, tout simplement, d'angoisses qui ne demandaient qu'à 
s'exprimer. Non seulement l'interruption économique aura un coût, ainsi que les conditions 
de règlement du conflit de plus en plus cher pour le gouvernement, à mesure que le temps 
passe , mais le service d'une dette imprévisible par nature va peser sur le long terme. Tout 
cela parce que, une fois de plus, faute de pédagogie et de méthode, des réformes n'auront 
pas pu être engagées sans arrière-pensée. Et que les échéances inévitables risquent de se 
trouver reportées, d'une manière collectivement préjudiciable.</TEXT>
<TEXT>
 Avec le recul, la situation actuelle donne en apparence raison, tout à la fois, à Edouard 
Balladur, à Jacques Delors et au Jacques Chirac d'avant son entrée à l'Elysée. Chacun, à 
sa manière, avait bien diagnostiqué l'état de la société française, savait ce qu'il fallait faire, 
et en avait déduit une attitude qui, pour être différente dans la présentation, revenait au 
même sur le fond.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien premier ministre de la deuxième cohabitation avait justifié l'immobilisme qu'on 
lui reprochait par la fragilité du corps social, incapable de supporter des électrochocs à ses 
yeux. Le président de la Commission européenne, en renonçant à la candidature, alors que 
les sondages le donnaient gagnant, avait avancé pour prétexte qu'il ne disposait pas du 
peuple, des partis, des syndicats, et encore moins des cadres intermédiaires, nécessaires à 
une politique du changement. Futur vainqueur, Jacques Chirac, lui, avait passé son temps à 
fustiger les blocages et feint de croire qu'il serait en mesure de dépasser les clivages.</TEXT>
<TEXT>
 Si le Juppé première manière avait paru ankylosé par la conjonction de ces oracles, 
donnant des gages à tous les camps jusqu'à la confusion, l'orientation retenue après le 
discours du président Chirac, le 26 octobre, se souciait comme d'une guigne de ces calculs. 
Au mépris de toute prudence, " droit dans ses bottes " comme il aime à le dire, le premier 
ministre était décidé à passer outre. Avec les résultats que l'on aperçoit maintenant, où sa 
propre personnalité, voire les traits de son comportement, jugé cassant ou ignorant des 
choses de la vie, ajoutent une dimension politique, peut-être même expiatoire, au bilan 
négatif de la gestion maladroite d'une crise grave, toute en colère contenue, comme la 
France en connaît périodiquement.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, le paysage demeure inchangé, malheureusement conforme au constat sans 
complaisance dressé à l'époque. Qu'on le veuille ou non, les relais sont défaillants entre 
des élites habituées à penser dans leurs tours d'ivoire, bien campées sur des certitudes, et 
des corps intermédiaires déboussolés qui, pour tout repère, en viennent à invoquer de 
vieux principes intangibles dès qu'ils sont bousculés par une tourmente. Dès lors que l'on 
entend passer en force ou que l'on élabore la réforme dans le secret, comme le fit Alain 
Juppé, on s'expose à des réactions vigoureuses. Manquent, ici et là, dans les régions 
comme dans les fédérations, les syndicalistes susceptibles d'engager une réflexion à long 
terme, puis capables d'avancer des contre-propositions. On a par exemple bien vu 
comment, à partir d'une orientation arrêtée en congrès, Nicole Notat s'est retrouvée en 
difficulté au sein de la CFDT. De la même façon, que l'opposition principalement socialiste 
puisse se croire dans son rôle en refusant de reconnaître le bien-fondé d'une réforme qui 
va dans le sens de leurs préoccupations en dit long sur des pratiques politiques 
inconséquentes.</TEXT>
<TEXT>
  Cela étant et ce délabrement tant social que politique en témoigne jusqu'à la caricature , 
la France paie chèrement les conséquences de plus de vingt années de crise, à leur tour 
synonymes de retards, d'ajustements non réalisés au bon moment, de réticences devenues 
schizophréniques. Faute de volonté collective, en raison de démissions tout aussi 
collectives, la société française ses élites comme ses représentants s'est laissé gangrener 
par le chômage, l'exclusion et les restructurations.</TEXT>
<TEXT>
  Consciemment ou non, elle a transformé la mondialisation de l'économie et les critères de 
convergence de Maastricht en boucs émissaires, comme pour mieux cacher l'existence de 
frustrations profondément enracinées, qui ne demandaient qu'à resurgir.</TEXT>
<TEXT>
  Par voie de conséquence, il n'est pas illogique de voir Louis Viannet, secrétaire général 
de la CGT, organiser un front du refus avec Marc Blondel, secrétaire général de Force 
ouvrière. Le terreau est là, favorable, lourd des injustices ravalées, alimenté par la peur du 
lendemain et drainé par l'angoisse pour le devenir des enfants, que l'on soit fonctionnaire 
ou pas, gréviste ou pas. Tardifs, maladroits et bourrés de sous-entendus, aggravant la crise 
de confiance, les reculs d'Alain Juppé, réels ou supposés, en viennent à ne plus suffire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES CONSÉQUENCES DÉCISIVES</TEXT>
<TEXT>
A chaque étape, ils ne sont regardés que comme des écrans de fumée destinés à cacher 
l'essentiel, c'est-à-dire le maintien de la réforme de l'assurance-maladie. Quand bien 
même, de reports en gels, en attendant peut-être les annulations définitives, le contrat de 
plan de la SNCF disparaît-il, les régimes spéciaux sont-ils maintenus, les âges de départ à 
la retraite confirmés pour tous, ainsi que les durées de cotisation, le mécontentement 
demeure profond. On veut plus, la reddition complète, ainsi que le laissent entendre les 
leaders de la CGT et de FO, attirés par la promesse d'un " sommet social " aux contours 
certes trop flous, mais qui laisse espérer la globalisation d'un ras-le-bol lui aussi 
multiforme.</TEXT>
<TEXT>
  On dira, à ce point, que le résultat observé n'est jamais que la révélation de l'état 
catastrophique du paysage social et de l'impuissance de tous les acteurs, pourtant 
prévenus de la gravité de la situation. L'incapacité à nommer et à faire la réforme se 
retourne contre leurs auteurs. Surtout quand ils sont trop rigides et traînent à comprendre 
ce qui se passe. Et plus encore quand les réformistes, qu'ils soient syndicalistes comme la 
CFDT ou intellectuels comme les signataires de la motion de la revue Esprit, ne 
#parviennent pas à se faire entendre, faute de s'être vraiment préparés à l'échéance.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle qu'en soit maintenant l'issue, la crise actuelle aura deux conséquences décisives. 
A moins de changer radicalement de méthode, la modernisation de la société française, 
plus bloquée que jamais, va encore prendre du retard, dix ou vingt ans, car aucun 
gouvernement n'oubliera la leçon. Ensuite, ainsi que le répète Marc Blondel, il est certain 
que, bien ou mal cicatrisé, le conflit de décembre 1995 est déjà porteur de risques 
d'explosions futures. La facture sociale sera décidément lourde.</TEXT>
</DOC>
