<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030247</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030247</DOCID>
<ACCOUNT>407325</ACCOUNT>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100895/1160</FAB>
<SUBJECTS>POLYNESIE FRANCAISE,PROJET,CESSATION,BASE MILITAIRE,BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950811-2-002-02</NUM1>
<ORI1>PAPEETE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MORUROA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mururoa prépare sa reconversion  après la campagne de tirs</TITLE>
<TEXT>  La politique du " Circulez, il n'y a rien à voir ! ", qui avait prévalu sur les atolls de Mururoa et de Fangataufa, n'est plus de saison. C'est le haut-
commissaire de la République française en Polynésie, Paul Roncière, qui s'exprime en ces 
termes. Après trois décennies de mystère et de " grand secret ", puisque telle est la 
signification du dialecte mangarévien Moru (" secret ", voire " filet de pêche ") et Roa (" 
grand "), la transparence s'impose désormais sur ce qui va se passer à Mururoa et à 
Fangataufa. Et cela pas seulement parce que la France doit s'expliquer sur sa dernière 
campagne de tirs nucléaires pour tenter d'apaiser le courroux d'une large partie de la 
communauté internationale, mais aussi parce que les activités de nature militaire qui, 
depuis 1966, ont mobilisé deux mille à trois mille personnes sur ces deux atolls du Pacifique 
vont disparaître pour laisser la place à une autre aventure, plus pacifique et encore bien 
incertaine. A Mururoa, davantage sans doute qu'à Fangataufa, plus inhospitalier, l'heure 
de la reconversion a sonné.</TEXT>
<TEXT>
  En 1964, l'Assemblée territoriale de la Polynésie a cédé à l'Etat, en toute propriété, 
Mururoa et Fangataufa. A l'époque, il fut stipulé que, dès la cessation par la France de ses 
essais nucléaires, les deux sites et leurs infrastructures feraient retour gratuit à la 
Polynésie. Il y a bien aujourd'hui, ici ou là, quelques revendications singulières comme les 
descendants de la famille Pomaré, qui régna à Tahiti jusqu'à son abdication à la fin du 
XIXe siècle pour réclamer la succession. Ce ne sont là que des péripéties. La riéalité est 
que, à partir de 1996, après le dernier essai qui ne pourra dépasser le mois de mai, la 
France sera au pied du mur : elle devra s'exécuter. La majorité des élus locaux entendent 
que cette promesse soit tenue avec la fin des tirs. Mais, là où le bât blesse, c'est lorsqu'il 
leur faut imaginer l'avenir des deux atolls tant, au fil des ans, le poids des activités 
militaires sur l'économie polynésienne s'est alourdi, créant une richesse artificielle.</TEXT>
<TEXT>
 Avec un montant global de plus de 41 milliards de francs Pacifique (1 franc français = 18,8 
francs Pacifique), les dépenses des forces armées et du Commissariat à l'énergie atomique 
(CEA) représentent grosso modo le huitième du produit intérieur brut de la Polynésie et le 
tiers des dépenses annuelles de l'Etat français au profit de l'ensemble du territoire. En 
dépit du moratoire décrété par François Mitterrand en 1992, pas moins d'un millier 
d'hommes ont continué d'entretenir des installations qui n'ont pas été complètement 
désactivées.</TEXT>
<TEXT>
  Que faire de ces atolls ? Dans un premier temps, il sera impossible de songer à évacuer 
les spécialistes chargés d'y surveiller et d'y contrôler en permanence l'activité radiologique 
résiduelle. A partir de l'analyse de quelque six mille échantillons, un état annuel des lieux 
est d'ores et déjà adressé aux élus, à l'administration locale, à l'ONU et à l'Agence 
internationale de l'énergie atomique (AIEA) de Vienne. Cette mission, qui consiste à suivre 
l'évolution de la qualité de l'environnement, ne sera pas abandonnée, pour des raisons 
évidentes d'hygiène et de santé publique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ACTIVITÉS DE SUBSTITUTION </TEXT>
<TEXT>
  Dans un second temps, et c'est à quoi s'emploie une commission nommée récemment par 
le ministre de la défense, Charles Millon, à la requête de Gaston Flosse, le président du 
gouvernement territorial, il va falloir recenser les activités de substitution, en priorité à 
Mururoa même et à Hao, une île qui a longtemps été la base arrière du dispositif français. 
Des centrales d'énergie, des usines de dessalement de l'eau et des pistes susceptibles 
d'accueillir jusqu'au Concorde, voire la navette spatiale américaine, existent, qui favorisent 
tous les développements économiques. Chacun y va, pour l'instant, de sa petite idée et de 
son programme de reconversion. Les uns préconisent d'y ouvrir un laboratoire 
international d'océanographie. Les autres verraient plutôt un centre spatial. D'autres 
encore rêvent d'y instaurer un grand complexe hôtelier. Certains, enfin, suggèrent d'en 
faire un support aux activités de la pêche pour réduire " la dépendance alimentaire 
extérieure " du territoire, explique Edouard Fritch, le vice-président du gouvernement et 
ministre de la mer.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, l'armée française a décidé de développer sa formule du service militaire dit 
adapté, le SMA, comme dans les Antilles-Guyane, à la Réunion ou en Nouvelle-Calédonie. 
" Dans un milieu familial destructuré, comme il l'est en Polynésie, observe le vice-amiral 
Philippe Euverte, qui commande les forces armées, les jeunes sans formation et arrêtés 
très tôt dans leur scolarité glandouillent ou ils font de la planche à voile. " Plusieurs 
centaines de jeunes appelés polynésiens vont être invités à suivre des stages, pour 
acquérir des rudiments en matière d'agriculture vivrière ou maraîchère, d'horticulture, 
d'élevage, de conservation du poisson, de bâtiment et de travaux publics, de mécanique. " 
Avec cette formation professionnelle, prédit le lieutenant-colonel Yves Carer, on essaiera 
de fixer les jeunes sur leurs îles, plutôt que de les voir se précipiter à Tahiti et grossir les 
rangs des sans-emploi. "</TEXT>
</DOC>
