<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031426</DOCID>
<ACCOUNT>408990</ACCOUNT>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240895/1240</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950825-2-015-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANS LE MONDE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Désobusage  et déminage</TITLE>
<TEXT> LES ESTIVANTS qui se plaignent que certaines stations balnéaires leur soient interdites se doutent-ils de la tâche qu'accomplissent chaque jour, au 
péril de leur vie, les dépisteurs d'engins abandonnés par les Allemands ?</TEXT>
<TEXT>
  A la Libération, le bilan s'établissait comme suit : pour le désobusage, 150 000 bombes 
d'aviation à neutraliser, plusieurs millions de tonnes de munitions à récupérer ou à détruire 
; pour le déminage, 280 000 hectares de surfaces minées, dont 210 000 hectares de terres 
cultivables, 2 400 kilomètres de côtes ou plages obstruées par des obstacles minées, 100 
millions de mines à détecter et à neutraliser dans des conditions très dangereuses.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant l'Occupation et dans la clandestinité, le service de désobusage de l'armée, 
malgré tous les dangers et les risques, se tenait au courant des engins posés par les 
Allemands sur le territoire national mur de l'Atlantique et de la Méditerranée et travaillait 
activement à rendre inoffensives les nombreuses bombes non éclatées que les opérations 
alliées jetaient sur notre sol.</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain du débarquement de Normandie, les Alliés déminèrent plages, routes, 
camps d'aviation, terrains indispensables à la poursuite des opérations. Leur avance rapide 
laissa derrière eux d'immenses surfaces indispensables à la reprise économique du pays, et 
les nécessités de la guerre ne leur permirent pas de se pencher sur le problème du 
déminage du territoire libéré.</TEXT>
<TEXT>
  La tâche était immense : il fallait rétablir les grandes voies de communication, les réseaux 
d'intérêt public, et remettre en culture au plus tôt toutes les terres qui avaient servi ou 
auraient dû servir de champs de bataille et que les Allemands avaient minées.</TEXT>
<TEXT>
  (25 août 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
