<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004073-19940331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004073-19940331</DOCID>
<ACCOUNT>330665</ACCOUNT>
<DATE>19940331</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>COLLOQUE,ANCIEN RESPONSABLE,DEMOCRATIE,ANCIEN RESPONSABLE,MEDIA,TELEVISION,ITALIE,</SUBJECTS>
<FAB>03301201</FAB>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,KISSINGER HENRY,BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>DEBAT A NEW-YORK 29 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>MM. Giscard d'Estaing&gt; et Kissinger&gt; s'inquiètent de l'emprise&gt; des médias audiovisuels</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Dieu, que la démocratie était belle lorsque nous étions au pouvoir, 
dans les années 70 ! Il y avait de la nostalgie dans le débat qui a 
opposé, fort courtoisement, Valéry Giscard d'Estaing, l'ancien 
président de la République française (1974-1981), et Henry Kissinger, 
le secrétaire d'Etat américain (1973-1977) de Nixon, mardi 29 mars à 
New-York autour du thème : " Démocratie représentative dans le monde 
de l'après-guerre froide ".</TEXT>
<TEXT>
  Réunis à l'occasion de l'une des premières manifestations à 
l'étranger du bicentennaire de l'Ecole Polytechnique, les six cent 
cinquante auditeurs de ce débat, " sponsorisé " par Axa et Paribas, 
en sont sortis avec une vision bien sombre de l'avenir des systèmes 
démocratiques. Les difficultés rencontrés pour instaurer la 
démocratie en Russie, en Afrique du Sud, en Algérie ou au Mexique 
inquiètent naturellement les deux " ex ". </TEXT>
<TEXT>
Mais c'est, semble-t-il, beaucoup plus la victoire électorale de M. 
Berlusconi en Italie qui alimente leurs craintes. La puissance des 
médias audiovisuels (la télévision essentiellement) est, pour les 
deux orateurs, à l'origine d'une dérive malsaine, dangereuse même, du 
fonctionnement des démocraties.</TEXT>
<TEXT>
  " En passant de l'ère du livre à celle de la télévision et des 
ordinateurs, a expliqué Henry Kissinger, nous sommes en train de 
passer d'une période où la politique était faite à partir de concepts 
à une période où ce sont les impressions et les sentiments qui 
dominent. " Cette évolution, qui ne fait que commencer, selon M. 
Kissinger, a des conséquences très graves : " Le fossé entre les 
experts et les décideurs se creuse. "</TEXT>
<TEXT>
  Plus dangereux encore, la " communication instantanée conduit les 
hommes politiques à se laisser guider par l'opinion publique ". Ce 
sont les sondages, les indices de popularité au jour le jour qui font 
la loi, en particulier en matière de politique étrangère. M. 
Kissinger a rappelé comment les images sur la Somalie et la Bosnie 
avaient joué un rôle dans la politique de Washington.</TEXT>
<TEXT>
  Cette évolution des systèmes démocratiques " dominés par l'émotion 
" pourrait conduire à de " fortes tensions " pour VGE, " à 
l'émergence de leaders inspirés par des idéologies fascistes ", selon 
l'ancien secrétaire d'Etat américain. Inquiétante perspective donc. 
L'un et l'autre estiment que les hommes politiques souffrent en outre 
aujourd'hui d'un manque " d'une évaluation critique " de leurs 
décisions. La presse écrite a là, selon eux, une fonction à assumer.&lt;
</TEXT>
</DOC>
