<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045609</DOCID>
<ACCOUNT>426973</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1503</FAB>
<SUBJECTS>ECHECS,JEUNESSE,COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NOM1>KARPOV ANATOLI</NOM1>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de SZLAKMANN</NOTE>
<NUM1>951214-22</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>KASPAROV GARRY,FEDERATION INTERNATIONALE DES ECHECS,FIDE,PROFESSIONAL CHESS ASSOCIATION,PCA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOLLY PATRICIA</AUTHOR>
<SIP1> PATRICIA JOLLY</SIP1>
<SOT1>Champion du monde des échecs de 1975 à 1985, le joueur russe détient depuis 1993 le titre dévalué de la FIDE et veut, à quarante-quatre ans, sortir de son rôle de mal-aimé</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PARTIR DE JEUDI 14 DECEMBRE PREMIER CHAMPIONNAT DU MONDE D'ECHECS RAPIDES REUNISSANT DE JEUNES CHAMPIONS A EURO DISNEY</LEAD1>
<TITLE>Anatoli Karpov envisage une revanche contre son rival Garry Kasparov</TITLE>
<TEXT> Dans son vaste bureau moscovite au tapis élimé et aux cinq postes téléphoniques dont une ligne directe avec le Kremlin , le président de l'Association 
internationale des fondations pour la paix se cale dans un profond fauteuil de PDG. Il a 
l'allure d'un ancien apparatchik tout droit venu des années 70. Autour de lui, le décor 
semble figé sous le poids des années : vingt-deux volumes des écrits de Lénine dans la 
bibliothèque " Ils ont toujours été là, justifie Anatoli Karpov. On n'a pas pensé à les 
déplacer " , une grande table de réunion et, sur la table, un échiquier. A la place des rois, 
deux figurines, sculptées dans le bois, s'y jaugent : Napoléon face au maréchal Koutouzov. 
Guerre et paix : deux états qui pourraient résumer l'existence de l'occupant de la pièce. 
Anatoli Karpov estime faire figure d'incompris depuis vingt ans dans le monde des échecs. 
Il tente de se convaincre qu'il contribue à aider la paix, lorsqu'il se rend, entre deux 
tournois, au bureau de cette organisation affiliée à l'ONU, qu'il préside depuis treize ans. 
D'un air las, il évoque le contexte défavorable de ses débuts sur la scène mondiale des 
échecs, en 1975. Il se souvient de la dérobade de l'Américain Bobby Fischer, champion du 
monde, refusant de défendre son titre parce qu'il était en désaccord avec le règlement mis 
au point par la Fédération internationale des échecs (FIDE). Karpov a alors vingt-quatre 
ans. Il représente le bloc soviétique et sa vénéneuse puissance. On le proclame champion 
du monde par défaut. Aujourd'hui encore, il enrage qu'on lui conteste cette distinction 
acquise sans bataille.</TEXT>
<TEXT>
  Il souffre encore d'avoir dû incarner le " mal ", en 1978 puis en 1981, face au dissident 
soviétique Viktor Kortchnoï. " Je représentais l'Est et lui le monde libre ", concède-t-il 
aujourd'hui. Quand se montre, en 1984, un autre challenger issu de l'ex-URSS, Garry 
Kasparov, Anatoli Karpov est irrémédiablement devenu l'emblème d'un communisme 
vieillissant. Ténébreux, étudiant ses poses, Kasparov l'Azerbaïdjanais devenu Russe par la 
suite appartient à une nouvelle génération, douée pour les affaires et résolument tournée 
vers l'Occident. Entre les deux rivaux, le contentieux est lourd.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 GOURMANDISE</TEXT>
<TEXT>
En février 1985, Kasparov s'était estimé spolié d'un titre de champion du monde disputé à 
Karpov. Il avait ameuté la presse mondiale après que le président de la FIDE, le Philippin 
Florencio Campomanes, eut suspendu le match sine die, après la quarante-huitième partie 
d'un match-marathon, invoquant l'état de santé des compétiteurs. Karpov, invaincu depuis 
neuf ans mais épuisé, avait conservé son titre. Il devait être détrôné en novembre 1985 par 
celui qui était devenu son ennemi. Mais Anatoli Karpov déplore par-dessus tout l'ambition 
et la gourmandise du rival qui n'a pas hésité à scinder le monde des échecs en créant, en 
1993, sa propre fédération, la Professional Chess Association (PCA). Soutenu par le géant 
américain du microprocesseur, Intel, Kasparov a séduit la télévision. Son championnat du 
monde à New York en septembre-octobre contre l'Indien Vishwanathan Anand a fait grand 
bruit.</TEXT>
<TEXT>
  La FIDE, elle, fait pour le mieux, grâce au mécénat ou à la générosité de villes 
organisatrices. Faute de moyens, elle a reporté à juin 1996 son match de championnat du 
monde qui doit opposer le fidèle Karpov à un Américain d'origine sibérienne de vingt ans : 
Gata Kamsky. Ils devraient se rencontrer à Montréal. Pour se changer les idées, Karpov 
s'offre quatre jours à Euro Disney. Dès jeudi 14 décembre, il devait présider, à Marne-la-
Vallée, le premier championnat du monde d'échecs rapides des jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  La réunification des deux fédérations devient urgente, sans quoi le sport risque de perdre 
tout intérêt. " Onze des vingt meilleurs mondiaux jouent dans les deux systèmes pour 
amasser le plus d'argent possible, explique Karpov. La PCA ne peut se targuer d'être une 
organisation professionnelle puisqu'elle est le fait d'un seul homme. " Fin novembre, à 
Noisy-le-Grand, le très contesté Florencio Campomanes a présenté, après treize ans de 
service, sa démission à l'assemblée générale. Il a aussi proposé un successeur inattendu. 
Elu par 95 voix pour et 3 contre, Kirsan Ilioumjinov, milliardaire de trente-trois ans, 
président de la république russe de Kalmoukie, un paradis fiscal situé au nord-ouest de la 
mer Caspienne, est un passionné d'échecs, prêt à investir ses propres deniers. Il est aussi 
l'ami de longue date de Kasparov et fait renaître l'espoir d'une réunification.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est l'homme de la situation, s'il ne se laisse pas influencer, estime Karpov, méfiant. 
Kasparov n'est pas honnête. Il n'est qu'à voir comment, dans son association, on n'hésite 
pas à contourner le règlement initial pour le faire gagner ou le satisfaire. Il aime le pouvoir 
et l'argent, et je ne supporterais en aucun cas qu'il dicte ses conditions. Alors, avant de 
m'inquiéter pour le match de réunification du titre mondial, je pense à celui de juin contre 
Kamsky. Si je gagne, trois mois de repos me suffiront avant d'affronter Kasparov. "</TEXT>
</DOC>
