<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002962-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002962-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352706</ACCOUNT>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09241360</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET,PREVENTION,POT DE VIN,MEDICAMENT,INSTANCE,DEONTOLOGIE,CODE,SANTE,EXPERTISE</SUBJECTS>
<NAMES>AGENCE DU MEDICAMENT,VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Mme Veil s'attaque à la corruption dans le secteur du médicament&gt; Les mesures du ministre des affaires sociales</TITLE>
<TEXT>Les mesures prises récemment par Mme Veil et destinées à garantir la déontologie des experts travaillant pour l'Agence du médicament 
visent à garantir une totale transparence. Sans avoir de liens 
salarial ou hiérarchique avec l'Agence, ces experts sont pour la 
plupart des universitaires et médecins hospitaliers, collaborant 
occasionnellement ou régulièrement avec l'industrie pharmaceutique 
pour des recherches ou des conseils. Il serait bien entendu 
impossible, confie-t-on à l'Agence du médicament, de se priver du 
concours des meilleurs experts au motif qu'ils ont des liens avec 
l'industrie pharmaceutique, " sauf à tarir le vivier de l'expertise 
", ce qu'" aucun pays ne se hasarde à faire ".</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, afin de s'assurer du respect de règles de déontologie 
strictes, il a été demandé aux experts de déclarer ces liens à 
l'administration. Cette décision, qui concerne l'ensemble des 
commissions placées auprès de l'Agence du médicament, stipule que 
chaque membre de ces commissions doit adresser " une déclaration 
d'intérêts ", gardée ensuite confidentiellement à la direction 
générale de l'Agence. Cette déclaration doit mentionner les liens 
éventuels avec l'industrie pharmaceutique et comporter l'engagement 
de signaler toute modification de ceux-ci. Cette procédure a été mise 
en place au fur et à mesure de l'installation des nouvelles 
commissions d'autorisation de mise sur le marché (AMM), de 
transparence et de contrôle de la publicité. Dans la quasi-totalité 
des cas, les déclarations d'intérêts ont été d'ores et déjà adressées 
au directeur général de l'Agence. A ce jour, toutes les commissions 
(sauf celle de la pharmacopée, qui le sera dans les prochaines 
semaines) ont été soumises au régime de la déclaration d'intérêts.</TEXT>
<TEXT>
 Nouvelles règles dans le code de la santé</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu de l'importance de des mesures, Mme Veil a décidé 
d'introduire des règles déontologiques dans les décrets fixant le 
fonctionnement des commissions siégeant auprès de l'Agence. Ces 
règles figureront donc dorénavant dans le code de la santé publique. 
Elles sont ainsi libellées : " Les membres de la commission, autres 
que les membres de droit, doivent, lors de leur nomination, adresser 
au directeur général de l'Agence du médicament une déclaration 
mentionnant les liens directs ou indirects qu'ils peuvent avoir avec 
les entreprises dont les produits sont susceptibles de faire l'objet 
d'une évaluation par la commission. Il s'engage à signaler toute 
modification concernant ces liens. Les membres de la commission ne 
peuvent prendre part ni aux délibérations ni au vote s'ils ont un 
intérêt direct ou indirect pour le dossier examiné. "</TEXT>
<TEXT>
 Mme Veil devrait décider dans les prochaines semaines s'il est utile 
d'ajouter à cet arsenal de mesures la publication de la liste des 
liens directs ou indirects qu'ont les experts avec les industries 
concernées. On fait remarquer à l'Agence que cette pratique de 
publicité est communément admise dans les pays anglo-saxons. L'Agence 
britannique du médicament (MCA) publie chaque année une telle liste, 
dont il est fait largement écho dans les revues spécialisées.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne les personnels de l'Agence du médicament qui 
sont parfois sollicités pour participer à des études, expertises ou 
enseignements, un principe de transparence a été également institué : 
les propositions de participation sont dorénavant portées à la 
connaissance de la direction générale et doivent recueillir son 
accord. Il a en particulier été rappelé qu'" aucune confusion " ne 
doit exister entre les missions de l'Agence et celles d'associations 
loi de 1901 auxquelles des agents apporteraient un concours 
professionnel. Plus encore, les travaux ayant des liens avec les 
missions de l'Agence doivent faire dorénavant l'objet d'un contrat 
entre l'Agence et ses partenaires.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est de la participation des agents de l'Agence à des 
colloques ou à des conférences, il a été décidé de mettre fin aux 
usages en cours auparavant (dans la plupart des cas, les personnels 
de l'administration étaient reçus et voyageaient aux frais des 
organisateurs et des laboratoires à l'origine de la manifestation). 
Dorénavant, ce type de prise en charge n'est admis que lorsque 
l'intervention d'un membre de l'Agence est indispensable, eu égard à 
l'objet et à l'importance de la manifestation. En revanche, si la 
présence de l'Agence n'est pas " indispensable ", l'invitation ne 
peut être acceptée qu'après accord de la direction générale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
