<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005876</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005876</DOCID>
<ACCOUNT>374348</ACCOUNT>
<PEOPLE>GUTTMANN JULIUS</PEOPLE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0695/1002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>HISTOIRE DES PHILOSOPHIES JUIVES De l'époque biblique  à Franz Rosenzweigde Julius Guttmann.  Traduit de l'anglais  par Sylvie Courtine-Denamy,Gallimard, coll. " Bibliothèque  de philosophie ", 588 p., 220 F.(1) UNE EXCEPTION NOTABLE DOIT ETRE FAITE POUR LES TRAVAUX D'ALAIN DE LIBERA ; VOIR, PAR EXEMPLE, SON REMARQUABLE OUVRAGE LA PHILOSOPHIE MEDIEVALE, PUF, 1993.</NOTE>
<NUM1>950210-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AZOUVI FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS AZOUVI </SIP1>
<SU11>ESSAIS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ces penseurs juifs méconnus</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DES PHILOSOPHIES JUIVES DE L'EPOQUE BIBLIQUE A FRANZ ROSENZWEIG</TIO1>
<TEXT> Il n'aura fallu que soixante et une petites années pour que le public français connaisse enfin cet ouvrage qui était un classique depuis longtemps, en 
allemand bien entendu, mais aussi en hébreu et en anglais. Il faudra un jour s'interroger 
sur les raisons de cette si difficile introduction en France de la Wissenschaft des 
Judentums (science du judaïsme), qui constitue pourtant, quoi qu'on en ait dit, l'un des 
chapitres les plus passionnants de l'histoire intellectuelle du judaïsme.</TEXT>
<TEXT>
 L'ouvrage de Guttmann s'ouvre sur " les idées fondamentales de la religion biblique " et 
s'achève sur Franz Rosenzweig. C'est dire qu'il prend en compte l'histoire des philosophies 
juives dans toute son extension chronologique, en consacrant une attention particulière au 
Moyen Âge. En un sens, c'est la période de plus grande floraison de la philosophie juive, 
mais, Maïmonide mis à part, c'est la plus mal connue du public des non-spécialistes. Au 
cours de ses études de philosophie, qui a entendu parler, par exemple, de Salomon Ibn 
Gabirol ou de Hasdaï Crescas ?</TEXT>
<TEXT>
 Outre son irremplaçable valeur documentaire, l'Histoire des philosophies juives a le 
mérite d'offrir un salutaire décentrement au lecteur habitué à un " gréco-centrisme " 
philosophique. Voici Aristote commenté non plus par Albert le Grand ou saint Thomas 
d'Aquin, mais par des Juifs le lisant à travers les Arabes, avec la volonté de comprendre ce 
qui serait susceptible de s'accorder à leur propre conception de la Révélation ; un 
aristotélisme et un antiaristotélisme juifs, voilà quelque chose à quoi la tradition 
universitaire française est encore largement sourde (1).</TEXT>
<TEXT>
  La situation des penseurs juifs à l'égard d'Aristote n'est qu'un exemple d'une situation qui 
est, selon Guttmann, typique du judaïsme : " Ce n'est pas parce qu'il en avait éprouvé le 
besoin irrépressible que le peuple juif s'est mis à la philosophie. Il l'a reçue de sources 
extérieures, et l'histoire de la philosophie juive est l'histoire de l'assimilation successive 
d'idées étrangères, qui furent ensuite transformées et adaptées selon des points de vue 
spécifiquement juifs. "</TEXT>
<TEXT>
 Ce sont les premières lignes de l'ouvrage, et elles expriment la conviction forte de l'auteur 
ainsi que la thèse qui gouverne le livre : il n'y a pas une, mais des philosophies juives, 
résultats toujours imprévisibles de la réception de philosophies non juives dans des 
creusets eux-mêmes variables selon les époques, selon les avatars d'un peuple dont 
l'histoire n'a jamais été une route plane mais toujours une " vallée de larmes ".</TEXT>
</DOC>
