<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030923</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030923</DOCID>
<ACCOUNT>408269</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950819</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180895/1211</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 8</SUBJECTS>
<NUM1>950819-2-020-35</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-35</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE</SU21>
<SYF1>ATTENTAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTENTAT DU JEUDI 17 AOUT 1995 PLACE DE L'ETOILE.</LEAD1>
<TITLE>L'attentat de l'avenue de Friedland</TITLE>
<TEXT> LE FIGARO</TEXT>
<TEXT> La France doit tirer la leçon de ce qui arrive aujourd'hui à M. Gonzalez avec l'enquête sur 
le GAL. Le président du conseil espagnol sera puni d'avoir gagné plusieurs batailles contre 
le terrorisme. Il est recommandé aux démocraties de garder les mains propres dans leur 
lutte contre les poseurs de bombes. Quitte à ne pas avoir de mains. Il n'y a pourtant qu'une 
réponse au message des terroristes : les terroriser, tout en s'appuyant, contre eux, sur 
l'islam modéré. C'est la seule qui pourra permettre à la France de rester la France en 
continuant à déranger.</TEXT>
<TEXT>
 Franz-Olivier Giesbert</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIBÉRATION</TEXT>
<TEXT>
 L'absence de revendication après le 25 juillet entretient le sentiment que les poseurs de 
bombe, venant de l'Hexagone ou de l'étranger, n'ont rien de précis à marchander 
#aujourd'hui, qu'ils veulent d'abord imposer un climat de psychose et d'incertitude obligeant 
les autorités françaises au spectacle de l'impuissance. (...) Sentiment d'impuissance 
d'autant plus aigu que le ministère de l'intérieur n'a pas lésiné depuis trois semaines sur les 
moyens mis en oeuvre. Que la capitale est quadrillée comme au temps de la guerre du 
Golfe. Que les contrôles massifs, mais aussi les interpellations, se sont banalisés. Et 
souvent au faciès.</TEXT>
<TEXT>
 Guillaume Malaurie</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FRANCE-SOIR</TEXT>
<TEXT>
Le choix délibéré du nouveau gouvernement d'oeuvrer, comme son prédécesseur, en 
#faveur d'une solution négociée de la crise algérienne entre les éléments les plus modérés 
du pouvoir militaire et de ses adversaires intégristes n'est sans doute pas étranger à cette 
offensive terroriste. Et ce, d'autant que cette stratégie avait naturellement pour corollaire 
la mise hors d'état de nuire des partisans de la violence aveugle et de son cortège 
d'atrocités.</TEXT>
<TEXT>
 Bernard Morrot</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'HUMANITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Ils sèment la haine pour tenter de répandre la peur, afin en retour de provoquer la haine. 
(...) Leur calcul est de jeter les uns contre les autres, d'installer la suspicion, sur telle ou 
telle communauté. Or, depuis le premier attentat, rien de tout cela ne s'est produit.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Coubard</TEXT>
</DOC>
