<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040428</DOCID>
<ACCOUNT>420568</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021195/1808</FAB>
<NUM1>951103-2-015-01</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ZWICKEL KLAUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SOT1>Le patronat allemand parle d'un " discours remarquablement courageux "</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le syndicat IG Metall propose d'échanger  une modération salariale contre des emplois</TITLE>
<TEXT> " Nous gelons nos salaires, vous gelez les licenciements " : telle est, en substance, la proposition spectaculaire que vient de faire l'IG Metall au patronat 
allemand (avec 2,9 millions de membres, l'IG Metall est le plus grand syndicat de branche 
dans le monde). Au cours d'un congrès tenu à Berlin, où il a été triomphalement réélu, le 
président du syndicat, Klaus Zwickel, a dessiné les contours d'un ambitieux " pacte pour 
l'emploi ", en avouant lui-même qu'il était prêt à " briser un certain nombre de tabous ".</TEXT>
<TEXT>
  Klaus Zwickel s'est dit prêt à accepter, en 1997, des hausses de salaires alignées sur 
l'inflation ainsi que des salaires d'insertion inférieurs au tarif des conventions collectives, 
afin d'aider les chômeurs à retrouver un emploi. Les conventions collectives adoptées à 
l'échelle de l'Allemagne devront être adaptées de manière plus " flexible " aux réalités de 
telle ou telle entreprise, selon Klaus Zwickel, qui reconnaît pour la première fois que des 
horaires et des conditions de travail différenciés peuvent aider à maintenir plus d'emplois : 
" Ne scions pas la branche sur laquelle nous sommes assis ", a dit le leader syndical pour 
résumer cette nouvelle approche réformiste.</TEXT>
<TEXT>
  En échange, les patrons devront s'engager à renoncer aux licenciements pour trois ans, à 
créer 300 000 emplois, à offrir du travail à 30 000 chômeurs de longue durée et à 
augmenter le nombre d'apprentis de 5 % chaque année. Le gouvernement fédéral, pour sa 
part, est invité à prendre part à ce " pacte " en renonçant solennellement à réduire le 
montant des allocations de chômage.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EFFORT D'IMAGINATION</TEXT>
<TEXT>
  Les délégués du congrès de l'IG Metall n'ont pas accueilli les propositions de leur leader 
dans l'unanimité générale. Certaines propositions, comme celle de mettre en place des 
salaires d'insertion inférieurs aux tarifs en cours une méthode déjà acceptée par le 
syndicat de la chimie ont même entraîné des protestations de la part de la base et de la 
fraction la plus traditionaliste de l'IG Metall.</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'initiative du leader syndical a été saluée par le patronat de la métallurgie 
allemande, qui parle d'un " discours remarquablement courageux ". L'organisation 
patronale Gesamtmetall, basée à Cologne, se dit prête à analyser dans le détail et avec le 
plus grand sérieux les propositions de Klaus Zwickel. D'autres dirigeants, comme le patron 
des patrons, Klaus Murmann, se disent plus sceptiques et parlent de propositions " 
superflues ".</TEXT>
<TEXT>
  Les partenaires sociaux ont du temps devant eux, puisque la convention collective 
actuellement en cours dans la métallurgie qui emploie 3,5 millions de personnes en 
Allemagne s'achèvera à la fin de 1996. Elle avait été adoptée au mois de mars dernier 
après une grève de deux semaines en Bavière qui s'était conclue par un accord largement 
favorable au syndicat, avec 4 % d'augmentations de salaires en 1995 et 1996 et 
l'application de la semaine de 35 heures sans baisse de salaire à partir du 1e octobre 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  Le compromis du printemps dernier (Le Monde du 9 mars) n'a pas aidé la conjoncture 
allemande à se redresser. Depuis lors, de nouvelles délocalisations et des plans sociaux 
spectaculaires, comme à la Dasa (Daimler-Benz Aerospace), sont venus rappeler que la 
sauvegarde de l'emploi, en Allemagne, nécessitait de nouveaux efforts d'imagination, 
comme chez Volkswagen.</TEXT>
<TEXT>
  Les idées de Klaus Zwickel, si elles se traduisent dans les faits, pourraient prendre la 
forme d'une " action concertée " : il s'agit, selon les commentaires de la presse allemande, 
d'une contribution importante au débat, très actuel, sur le maintien de la performance 
économique allemande. La récession et les délocalisations ont fait perdre, entre 1991 et 
1994, 1,35 millions d'emplois à l'Allemagne.</TEXT>
</DOC>
