<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003148-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003148-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342305</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>TEXTILE,MATIERE PREMIERE</SUBJECTS>
<FAB>06251060</FAB>
<NOTE>(1) Troisième département après la Seine-Maritime et l'Eure, le Pas-de-Calais cultive en lin 10 % de la surface nationale consacrée à cette plante. (2) Tout est bon dans le lin comme dans le cochon. La tige est utilisée pour fabriquer des vêtements (50 % des débouchés), du linge de maison (25 %), des revêtements muraux (11 %) et des sacs postaux (16 %). Les déchets de paille participent à la fabrication de panneaux de bois aggloméré. Outre la fabrication de l'huile de lin qui entre dans la composition de certaines peintures, la graine sert à faire des aliments pour le bétail. (3) Avec 45 000 tonnes, la France représente 76 % de la surface européenne cultivée en lin.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>MATIÈRES PREMIÈRES&gt; Le lin habille l'été</TITLE>
<TEXT>CALAIS</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 La fleur de lin est une culture à haut risque. Bleue ou blanche au 
gré de son humeur, sa vie ne dure qu'un instant, plus précisément 
quatre heures par jour à raison d'une semaine et demie par an. Mais 
Jean-Michel Bayard, un des quelque 640 liniculteurs du Pas-de-Calais 
(1) n'en a cure. Peu importe la fleur pourvu qu'il ait la tige. Car, 
contrairement au coton, c'est elle l'objet de tous les soins et de 
toutes les manipulations. Et elles sont nombreuses.</TEXT>
<TEXT>
 D'abord, cette plante délicate ne se cultive qu'entre la Manche et 
la mer du Nord, zones propices, à la fois pluvieuses et tempérées. On 
ne fauche pas le lin. Semé serré _ deux mille pieds au mètre carré _ 
on l'arrache pour préserver sa fibre. Autrefois, les agriculteurs 
confiaient ce " travail de bagnard ", de l'aveu même de Jean-Michel 
Bayard, à des saisonniers belges. Les machines les ont remplacés 
depuis 1970. Ensuite, le lin est déposé à même le sol en une large 
bande de 1 mètre environ. Puis retourné plusieurs fois. Ce 
pourrissement contrôlé _ l'action conjuguée de l'humidité de l'air et 
des champignons du sol _ s'appelle le rouissage. But de l'opération : 
séparer plus facilement par la suite la fibre de l'écorce. Bientôt le 
lin sera ramassé en grosses balles de paille. Plus tard, les 
coopératives ou les teilleurs privés prendront le relais. Battu _ 
pour le dépoussiérer _, peigné _ pour enlever les graines qui servent 
à fabriquer de l'huile (2) _, teillé _ la fibre est alors brisée puis 
séparée de la paille _, trié par qualité, filé, tissé et enfin teint, 
le lin passe par tous les états, toutes les étapes, exigeant peu 
d'engrais _ de là son caractère écologique _ mais une main-d'oeuvre 
nombreuse, spécialisée, permanente.</TEXT>
<TEXT>
 " Ici, nous travaillons toute l'année et nous traitons actuellement 
les pailles de 1993 ", explique Henri Delattre, ancien président de 
la coopérative agricole de l'Ardrésis, à 12 kilomètres de Calais. Une 
des premières de la région puisqu'elle date de 1850, cette fabrique 
assez sonore _ cliquetis de chaînes, vacarme des roues dentées qui 
écrasent la paille pour en extraire la fibre _ commercialise 1 700 
tonnes de lin par an. Les bonnes années. Celles, rares, d'humidité 
sans excès. " Le lin, c'est comme le vin, affirme Jean-Michel Bayard, 
il y a les bonnes et les mauvaises années. " </TEXT>
<TEXT>
 Les illusions</TEXT>
<TEXT>
 perdues</TEXT>
<TEXT>
  Les dieux de la météo ont du retard cette saison. En principe semé 
à la mi-mars, le lin est arraché en juin. Cette année, il faudra 
attendre la fin du mois de juillet. L'optimisme est tout de même au 
rendez-vous. " Il n'y a pas de spéculation sans risque, estime 
Etienne Debruyne, vice-président de l'AGPL (Association générale des 
producteurs de lin). Les cours montent parce que le lin doit se 
soumettre aux variations climatiques. " De fait, la plante chérie des 
pharaons a essuyé pendant plusieurs campagnes successives _ entre 
1990 et 1992 _ moult intempéries.</TEXT>
<TEXT>
 Le kilo valait environ 6,50 francs faute de demande : l'armée 
soviétique _ seule armée au monde à se vêtir de lin été comme hiver _ 
était partie s'habiller ailleurs. Le Japon, un temps grand 
consommateur de lin français (3) pour sa qualité supérieure, sonnait 
le glas des illusions perdues. Sans explication, ce pays qui 
consommait 10 000 tonnes par an entre 1987 et 1990 s'est tourné vers 
la Chine, cinquième producteur après l'ancienne URSS, la France, la 
Belgique et les Pays-Bas. A partir de février 1993, le lin fait tout 
à coup peau neuve. Les prix doublent. Car ce produit à la fois rural, 
artisanal et très sophistiqué _ il est surtout prisé de la haute 
couture _ ne dépend pas seulement des aléas climatiques _ en août 
1993, la production française diminuait d'un quart à cause de pluies 
trop abondantes _ ou de sa périodicité _ pour éviter les maladies, le 
lin doit attendre sept ans avant d'être semé à nouveau _, mais aussi 
des caprices de la mode. Or l'été fait la part belle à 
l'aristocratique fleur bleue : les grands couturiers de l'Europe de 
l'Ouest _ Italiens et Français en particulier _ et du Brésil assurent 
75 % d'une demande mondiale (75 000 tonnes) qui a doublé depuis 
l'année dernière.</TEXT>
<TEXT>
  Et, phénomène nouveau, le lin n'est plus réservé, comme dans 
l'ancienne Egypte, aux classes aisées. Le prêt-à-porter entre dans la 
ronde au point que, en début d'année, les filateurs ont refusé des 
commandes. Les cours, évidemment, se sont aussitôt renchéris d'autant 
que les stocks posent problème. Ils étaient naguère abondants _ 50 
000 tonnes en janvier 1993, soit un an de consommation _, et les 
industriels avaient l'habitude de travailler à " flux tendu ", en 
d'autres termes en s'approvisionnant au plus juste. Les données ont 
changé ; aujourd'hui, les volumes entreposés atteignent à peine 11 
000 tonnes. Les analystes estiment qu'ils devraient fondre au point 
de disparaître. Décidément, Jean-Michel Bayard semble avoir raison : 
" Rose, l'avenir s'annonce rose pour le lin. "                        
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
