<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020050</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020050</DOCID>
<ACCOUNT>393926</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1852</FAB>
<SUBJECTS>PARLEMENT,MESSAGE,CONSTITUTION,REFORME,POUVOIR POLITIQUE,TRAVAUX PARLEMENTAIRES,SESSION PARLEMENTAIRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BUDGET,LEGISLATION,REFERENDUM</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>950522-6</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,SEGUIN PHILIPPE,OFFICE PARLEMENTAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<SIP1>  THIERRY BREHIER</SIP1>
<SOT1>Comme le souhaitait M. Séguin, le chef de l'Etat propose que le Parlement siège tout au long de l'année et soit doté des moyens lui permettant de contrôler l'utilisation des crédits publics. Il veut aussi accroître les sujets pouvant être soumis à référendum.</SOT1>
<SU11>ANALYSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MESSAGE AU PARLEMENT DE JACQUES CHIRAC LE 19 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Une réforme constitutionnelle revalorisera le rôle du Parlement</TITLE>
<TEXT> LE RESPECT des traditions peut annoncer le bouleversement des habitudes. Si le message au Parlement du nouveau président de la République est suivi 
d'effets rapides, comme y tient le président de l'Assemblée nationale, il en sera ainsi. 
Jacques Chirac n'a jamais été un " grand parlementaire ", ni comme ministre ni comme 
député. Pourtant, vendredi 19 juin, il a su trouver les mots qui convenaient, faire une 
analyse pertinente et des propositions bien venues pour redonner à la représentation 
nationale la place qu'elle doit avoir dans toute démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'influence de Philippe Séguin y soit pour beaucoup, c'est certain. Que l'élu du 7 mai 
ait dû accorder une compensation à celui qui l'avait tant aidé, avant le 23 avril, après qu'il a 
été la " victime " de la composition du gouvernement, c'est tout aussi évident. Mais il reste 
que les réformes promises peuvent modifier l'équilibre institutionnel tout autant que le 
droit de saisine du Conseil constitutionnel accordé par Valéry Giscard d'Estaing à 
l'opposition, alors que François Mitterrand, en quatorze ans, n'a rien fait pour rééquilibrer 
une Constitution dont il se prétendait pourtant le premier des pourfendeurs.</TEXT>
<TEXT>
  La philosophie institutionnelle de Jacques Chirac, qu'il a réaffirmée vendredi un président 
qui arbitre, un gouvernement qui gouverne, un Parlement qui légifère et contrôle , ne 
correspond pas à la pratique qui prévaut depuis 1958 ; la composition de l'équipe d'Alain 
Juppé a encore montré la prépondérance de la volonté présidentielle. Pour autant, chacun 
souhaite depuis longtemps, au moins en paroles, revaloriser le rôle du Parlement. Certes, 
et contrairement à bien des idées reçues, son abaissement ne tient pas qu'au " 
parlementarisme rationalisé " inventé par les constituants de 1958. Comme l'a fait 
remarquer le nouveau chef de l'Etat dans son message, les parlementaires ont perdu de 
l'influence dans toutes les grandes démocraties occidentales du fait de la complexité 
croissante des dossiers et de l'influence nouvelle de l'audiovisuel qui a privé les 
assemblées de leur fonction ancienne de lieu du débat politique.</TEXT>
<TEXT>
  Tout n'est donc pas affaire de Constitution, de lois ou de règlements. La pratique, la 
volonté des divers acteurs peuvent auraient déjà pu faire beaucoup pour rendre un peu de 
prestige au Parlement. Mais la modification peut y aider, et même y contraindre. Or ce 
retour en grâce des élus de la nation est indispensable à un moment où les citoyens ont 
perdu, non sans raison parfois, confiance en ceux à qui ils ont donné le soin de gérer la cité. 
Comme l'a proclamé M. Chirac, il faut " rétablir le primat du politique en même temps que 
le respect pour la politique ". Ses propositions de réforme, largement inspirées de 
réflexions de Philippe Séguin, peuvent y contribuer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRÔLE CONTINU</TEXT>
<TEXT>
  Contrôler le gouvernement ne peut se faire par épisodes. Le Parlement français était un 
des rares à n'avoir le droit de siéger que six mois par an, sauf demande de ce pouvoir 
exécutif qu'il est justement chargé de surveiller. Modifier la Constitution pour lui 
permettre de travailler tout au long de l'année aurait dû depuis longtemps aller de soi. 
Philippe Séguin a réussi à en convaincre Jacques Chirac, alors que Laurent Fabius avait 
échoué à en persuader François Mitterrand. Cette seule réforme peut tout changer. Alain 
Juppé en est si certain qu'il aurait préféré que cela ne se fasse pas trop vite. Ce 
changement devrait en entraîner d'autres. Les parlementaires n'étant protégés par leur 
imnunité que pendant les sessions, s'il y en a une tout au long de l'année, le travail de la 
justice en serait compliqué. Le président de l'Assemblée nationale pourrait donc profiter de 
cette réforme pour faire avancer une autre de ses idées : la suppression de cette imnunité 
qui ne correspond plus guère à l'état actuel des rapports entre les magistrats et le 
gouvernement. Pour être efficace encore faut-il que le Parlement ait les moyens matériels 
et intellectuels de remplir son rôle. Certes, députés et sénateurs peuvent s'appuyer sur un 
corps de fonctionnaires fort compétents. Mais ils ne sont pourtant pas à égalité avec les 
ministres. D'où l'idée de créer deux offices, communs aux deux Chambres, dans les deux 
domaines essentiels du travail parlementaire : la fabrication de la loi, le contrôle des 
finances publiques. M. Chirac, reprenant une idée à laquelle Pierre Mazeaud tient 
beaucoup et à laquelle le Conseil d'Etat a donné la force d'une analyse aussi pratique que 
théorique dans son rapport de 1994, a pu souligner que " trop de lois tuent la loi ". D'où la 
volonté de remettre à plat une législation aussi complexe que confuse. En en confiant le 
soin au Parlement, le président de la République lui a fourni une occupation pour de 
nombreuses années. Il a aussi vu juste lorsqu'il a constaté que les élus n'étaient plus en 
état de remplir la mission qui fut à l'origine de l'invention de la démocratie représentative : 
le contrôle de l'utilisation de l'argent des contribuables. Les doter de moyens d'expertise 
ne pourra que rééquilibrer leur dialogue avec les " messieurs-je-sais-tout " du ministère 
des finances.</TEXT>
<TEXT>
  La dernière réforme proposée par M. Chirac peut soulever plus d'interrogations. Allonger 
la liste des questions pouvant être soumises à référendum permet certes de mieux associer 
les citoyens à la prise de décisions. Mais des garanties doivent être prévues pour éviter 
que les électeurs ne se laissent emporter par un mouvement d'opinion passager. La 
rédaction du projet de réforme constitutionnelle sera donc fort délicate. Or elle n'est pas 
commencée. Pourtant, M. Séguin est pressé. Ayant, non sans mal, obtenu que figure dans 
le message présidentiel l'expression " sans délai ", il voudrait que le Parlement puisse se 
réunir en Congrès, pour l'avaliser, avant la fin du mois de juillet. C'est aussi le souhait de 
la présidence de la République. Mais chacun doit bien convenir qu'un tel objectif sera 
difficile à tenir, même s'il fait partie de ce que M. Chirac a fini par concéder à M. 
Séguin.</TEXT>
<TEXT>
  Cette proclamation du nouveau président de la République : retour de la primauté de la 
politique et donc rétablissement de la confiance dans les politiques, aurait toutefois été plus 
crédible si elle n'avait pas fait l'impasse sur une autre idée de M. Séguin : la stricte 
limitation du cumul des mandats, afin que le travail de législateur et de contrôle des 
parlementaires ne soit plus hypothéqué par leurs responsabilités locales. Le retour de la 
confiance passe aussi par la clarification des rôles. Il impose en outre que soit éradiqué le 
vrai cancer qui ronge la démocratie : la corruption. Malheureusement, de cela M. Chirac 
n'a rien dit.</TEXT>
</DOC>
