<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001575-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001575-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348176</ACCOUNT>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>MAGHREB,ALGERIE,PROCHE ORIENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFRIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>08181958</FAB>
<SUBJECTS>SERVICE SECRET,SECURITE PUBLIQUE,TERRORISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,COMPORTEMENT,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Entretien à l'hebdomadaire Jeune Afrique daté 29 juillet 1993.</NOTE>
<NAMES>ROUSSIN MICHEL</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK,SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>318</PAGE>
<LEAD1>affaire Carlos</LEAD1>
<TITLE>L'ARRESTATION DE L'ANCIEN CHEF TERRORISTE CARLOS ET SES PROLONGEMENTS&gt; La diplomatie parallèle de Charles Pasqua&gt; Le Proche-Orient, le Maghreb ou l'Afrique noire ne sont pas extérieurs aux préoccupations du ministre de... l'intérieur</TITLE>
<TEXT>Des différents ministres de l'intérieur qui se sont succédé depuis quinze ou vingt ans, Charles Pasqua est assurément celui qui met en 
oeuvre la conception la plus " large " de ses fonctions. Sa volonté 
d'occuper le terrain politique vis-à-vis du Proche-Orient et du 
Maghreb s'était affirmée dès 1986, avec la nomination à son cabinet 
d'un diplomate spécialiste du monde arabe, venu du cabinet du premier 
ministre d'alors, Jacques Chirac. Il s'agissait de Bernard Guillet, 
redevenu conseiller diplomatique du ministre de l'intérieur en avril 
1993.</TEXT>
<TEXT>
 La conjoncture servait, alors, M. Pasqua : les actions terroristes 
menées à Paris exigeaient qu'il fît preuve de la plus grande 
vigilance, sans négliger aucun des moyens dont il pouvait disposer 
pour situer l'origine des attentats et faire pression sur leurs 
auteurs ou instigateurs ; le sort des otages français détenus au 
Liban risquait de peser sur la campagne présidentielle ; la rivalité 
avec l'Elysée transférait sur le ministre de l'intérieur la charge de 
surveiller avec une attention particulière ce qui, en temps 
ordinaire, " remonte " jusqu'à la présidence de la République ; la 
candidature de Jacques Chirac à la présidence nécessitait qu'il fût 
couvert sur ce flanc-là par un allié sûr et efficace. </TEXT>
<TEXT>
 Huit ans plus tard, une conjoncture différente sert, encore, M. 
Pasqua : l'activisme islamiste en Algérie et la nécessité de parer 
aux dangers que pourrait entraîner, pour la France, la victoire du 
FIS dans ce pays ; les soucis de sécurité qui sont ceux du pouvoir 
algérien, mais aussi, dans une moindre mesure, des régimes marocain 
et tunisien ; la rivalité entre le premier ministre et le président 
du RPR pour la candidature à l'Elysée. </TEXT>
<TEXT>
 Les incursions internationales de M. Pasqua sont de deux ordres et 
concernent deux régions du monde, qui ne sont d'ailleurs pas sans 
connexions entre elles : le monde arabe et l'Afrique. </TEXT>
<TEXT>
 Des Hauts-de-Seine à l'Afrique</TEXT>
<TEXT>
  Dans le premier cas, on peut dire que le ministre fait, en quelque 
sorte, la politique de ses services. Le travail de la DST amène cette 
dernière à entretenir des relations avec les organes de sécurité, 
d'espionnage ou de contre-espionnage d'autres pays et à pratiquer une 
sorte de diplomatie policière. M. Pasqua épouse volontiers cette 
logique, en se faisant fort, certainement, de la contrôler.</TEXT>
<TEXT>
 Les relations avec le Proche-Orient ont, cependant, d'autres 
dimensions. Il y a, d'abord, le terrorisme, qui est devenu depuis 
vingt ans, alimenté par le conflit palestino-israélien au départ, une 
donnée constante des relations entre les pays occidentaux et les pays 
arabes. Ce terrorisme est activé par des motivations très diverses, 
où se mêlent rivalités entre Etats, entre mouvements politiques, 
entre factions à l'intérieur d'un même pays. L'arrestation de Carlos 
vient rappeler qu'il fut un temps où le terrorisme était, aussi, 
contrôlé, influencé ou accompagné par l'Est communiste, l'Union 
soviétique et ses satellites cherchant à annexer et à manipuler ce 
moyen de pression sur l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
  Nourri ou soutenu, selon les époques, par la Syrie, l'Irak, la 
Libye ou l'Iran, le terrorisme proche-oriental a démontré qu'il était 
capable d'intégrer dans ses calculs les données de politique 
intérieure française. L'utilisation des otages français détenus au 
Liban, pendant la première cohabitation, en avait fourni une preuve 
éclatante. Les liens entre cette affaire et le contentieux financier 
franco-iranien ont montré, d'autre part, l'imbrication qui peut 
exister entre les conflits locaux, les relations commerciales de 
certains de ces pays avec l'Occident et les rivalités politiques en 
France. </TEXT>
<TEXT>
 La maîtrise de ces différentes dimensions est complexe. M. Pasqua a 
toujours cherché à l'assurer à travers deux réseaux au moins : celui, 
officiel mais secret, du service dont il a le contrôle en tant que 
ministre de l'intérieur, c'est-à-dire la DST ; celui, officieux et 
tout aussi secret, de certains de ses collaborateurs personnels _ 
dont le plus connu, si l'on peut dire, est sans doute Jean-Charles 
Marchiani _, et des connexions dont ils disposent avec les milieux 
proche-orientaux les plus variés : hommes d'affaires, agents de tel 
ou tel Etat, dirigeants de mouvements divers, marchands d'armes, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
  Le lien qu'impose le terrorisme entre politique extérieure et 
sécurité intérieure, le caractère policier autant que diplomatique 
que revêtent les relations avec une région du monde d'où peuvent 
partir des menaces visant le territoire national lui-même, expliquent 
la latitude dont peut disposer le ministre de l'intérieur. S'y 
ajoutent, dans le cas de M. Pasqua, les relations historiques du RPR 
et de son président, Jacques Chirac, dans cette région, de son amitié 
avec le président irakien Saddam Hussein, dans les années 70, à son 
séjour à Oman, il y a deux ans, dans des conditions financières et 
pour des motifs qui n'ont pas été élucidés. Le commerce _ notamment 
d'armements _, les relations diplomatiques, les connivences 
politiques font des relations avec le Proche-Orient, à certains 
égards, une affaire de politique intérieure française.</TEXT>
<TEXT>
 Le second secteur d'intervention de M. Pasqua est l'Afrique. Là 
encore, son action résulte en partie du flou créé par la situation 
française. Traditionnellement, les chefs d'Etat africains amis de la 
France sont en contact direct avec l'Elysée. De manière plus 
informelle, certains d'entre eux ont toujours maintenu des contacts 
avec le mouvement gaulliste et avec celui qui était, de ce côté-là, 
leur interlocuteur historique depuis de Gaulle : Jacques Foccart. Les 
tribulations de la " cellule africaine " de l'Elysée et 
l'affaiblissement de la présidence de la République dans cette 
seconde cohabitation ont réduit l'emprise du " château " sur les 
relations avec l'Afrique. M. Foccart se fait vieux. M. Balladur est, 
sur ce terrain aussi, relativement novice, même si l'appui de Michel 
Roussin, ministre de la coopération, qui ne fait guère mystère de son 
option balladurienne, a contribué à assurer la réussite de la récente 
tournée africaine du premier ministre. </TEXT>
<TEXT>
 Il reste que M. Pasqua, cherchant à recueillir l'héritage de M. 
Foccart et usant, aussi, des moyens que lui donne la maîtrise du 
budget du département le plus riche de France _ les Hauts-de-Seine, 
dont il préside le conseil général _ s'est investi sur le continent 
noir. Les affaires africaines relevant à la fois de l'Elysée, de 
Matignon, du Quai d'Orsay, de la défense, du ministère de la 
coopération et de celui de l'économie et des finances, un chef d'Etat 
africain en visite officielle à Paris fait systématiquement le tour 
de ces institutions. Depuis que M. Pasqua est ministre de 
l'intérieur, il s'y ajoute une visite place Bauveau. L'hiver dernier, 
les présidents tchadien et mozambicain ont ainsi dîné au ministère de 
l'intérieur, tandis qu'en juin leurs homologues gabonais et 
camerounais ont été reçus à déjeuner à Nanterre, siège du conseil 
général des Hauts-de-Seine. </TEXT>
<TEXT>
 Un système opaque </TEXT>
<TEXT>
  Grâce à la présidence de ce conseil général, M. Pasqua avait trouvé 
prétexte à s'intéresser à l'Afrique bien avant d'être ministre de 
l'intérieur. Que ce soit au Togo, en décembre 1992, ou au Cameroun, 
un mois plus tard, par exemple, c'est sous couvert de lancer des 
projets de coopération décentralisée (routes, dispensaires, écoles, 
etc.), au nom de son département, que M. Pasqua avait apporté son 
soutien aux présidents en place, Gnassingbé Eyadéma et Paul Biya. 
Depuis, la générosité des Hauts-de-Seine lui a permis d'étendre ses 
connexions, notamment, au Gabon, au Sénégal, au Mali et en Angola. 
Daniel Léandri, ancien conseiller d'Elf International et proche 
conseiller du ministre, reçoit régulièrement les Africains de passage 
à Paris. Les grands hôtels des capitales africaines francophones 
hébergent régulièrement des émissaires du ministre de l'intérieur, 
comme les experts électoraux présents à Libreville, en décembre 1993, 
au moment de la houleuse réélection du président gabonais, Omar 
Bongo.</TEXT>
<TEXT>
 Cette présence est très discrète, pour des activités de nature 
secrète. C'est d'ailleurs la principale caractéristique du " réseau " 
Pasqua en Afrique : il reste totalement opaque. " M. Pasqua travaille 
avec des hommes efficaces : vous ne les voyez jamais ", observe un 
membre d'un réseau " adverse ". " L'opacité du système Pasqua, 
précise un autre spécialiste des relations franco-africaines, suppose 
qu'il n'intervienne pas dans les circuits de décision gouvernementaux 
français : M. Pasqua ne représente pas un élément de la politique 
africaine de la France, mais l'Afrique est un élément de la politique 
française de M. Pasqua. " </TEXT>
<TEXT>
  Apparemment, le ministre de la coopération ne trouve rien à redire 
aux activités du ministre de l'intérieur sur le continent noir. " 
Quand nous étions dans l'opposition, ses voyages en Afrique nous ont 
permis de maintenir des relations précieuses, affirmait, il y a un 
an, Michel Roussin (1), et quand Charles Pasqua reçoit, par exemple, 
le président Biya à dîner, dans une ambiance familiale, au ministère 
de l'intérieur, je suis assis à la droite du président camerounais ! 
" Cette mansuétude est loin d'être partagée par le Quai d'Orsay, où 
l'on n'apprécie guère certaines initiatives du ministre de 
l'intérieur. Entre autres exemples : l'octroi d'un visa à l'un des 
fils de Mobutu Sese Seko, en janvier dernier, alors que le ministère 
des affaires étrangères suit scrupuleusement les consignes selon 
lesquelles la famille du président zaïrois est non grata sur le 
territoire français.</TEXT>
<TEXT>
 Le dossier rwandais aura révélé, d'ailleurs, combien les affaires 
africaines divisent les autorités françaises. L'opération " Turquoise 
", lancée d'un même élan par l'Elysée et le Quai d'Orsay, alors que 
Matignon et le ministère de la coopération étaient sceptiques, a 
montré que l'entente entre M. Mitterrand et M. Juppé peut aussi bien 
fonctionner sur un dossier africain que sur le dossier bosniaque. 
D'un autre côté, le ralliement de M. Roussin à M. Balladur est clair 
depuis la dévaluation du franc CFA. Entre ces deux tendances, M. 
Pasqua continue de jouer les francs-tireurs, en affirmant une 
autonomie qu'il doit à sa stature, à ses réseaux et à la confiance 
des services de police. &lt;
</TEXT>
</DOC>
