<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001476-19941012</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001476-19941012</DOCID>
<ACCOUNT>354991</ACCOUNT>
<CHA1>La Fondation de France s'efforce de promouvoir des formes d'innovation sociale, souvent très originales</CHA1>
<DATE>19941012</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>EXCLUSION,INSERTION,ACTION SOCIALE,EMPLOI,INNOVATION,LOGEMENT SOCIAL,FONDATION,COLLOQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Association Julienne Javel. B. P. 13 _ 25220 _ Chalezeule. (2) Voir le "Monde Initiatives" du 17 juin 1992. (3) Coauteur de "l'Ecole éclatée" rééditée ce mois-ci par EPI-DDB Paris; et de Cercle des savoirs reconnus chez le même éditeur.</NOTE>
<NAMES>FONDATION DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; DOSSIER.L'EXCLUSION EN QUESTION&gt; La Fondation des utopies</TITLE>
<TEXT>LA Fondation de France, qui fête cette année son 25e anniversaire, est-elle en quête d'utopie? Que veut-elle signifier lorsqu'elle 
affirme être "convaincue que c'est autour de la notion d'utilité 
sociale qu'apparaîtra une nouvelle vision du travail"? Ou encore 
qu'il est possible de "favoriser des liens sociaux dans d'autres 
univers que celui de l'emploi"? C'est pour débattre notamment de ces 
questions que la Fondation organise cette semaine à la Cité des 
sciences et de l'industrie de La Villette (12 et 13 octobre) deux 
journées d'atelier-débat qui devraient être clôturés par le premier 
ministre.</TEXT>
<TEXT>
  "Ces rencontres [où seront présents] des acteurs qui ont su 
apporter sur le terrain des réponses pertinentes", pour reprendre les 
termes de Francis Charhon, directeur général de la Fondation de 
France, regrouperont sociologues, chercheurs, universitaires, 
travailleurs sociaux, fonctionnaires de l'Etat et chefs d'entreprise 
qui réfléchissent en France au problème de l'emploi et de l'exclusion 
ainsi que de la place du travail dans la société. En voici quelques 
exemples, non abstraits.</TEXT>
<TEXT>
 "Savoir mutualiser"</TEXT>
<TEXT>
 Peut-on cultiver la solidarité aussi bien que des légumes? Oui, 
affirme Jean-Guy Henckel, sociologue et ingénieur social à Besançon, 
au sein de l'Association Julienne Javel (1). Il a créé, voici 
quelques années "Les jardins de cocagne", activité de maraîchage (2). 
Il s'agit de jardins collectifs, cultivés par des personnes en 
difficulté et formées par un jardinier professionnel. Chaque semaine, 
pour une valeur marchande de 50 francs, elles livrent à un réseau 
d'environ 400 adhérents un panier de légumes frais. "Les jardins de 
cocagne" ont essaimé. Besançon, Valence, Romans, Saint-Brieuc ont 
aujourd'hui leur jardin. Une quinzaine de sites supplémentaires 
devraient être exploités au printemps 1995. "Nous apportons ainsi la 
preuve que notre expérience de services de proximité est modélisable, 
commente Jean-Guy Henckel. Nous avons travaillé sur un concept 
d'utilité sociale plus que sur le retour à l'emploi classique. Il ne 
faut pas se cacher derrière son petit doigt: dès lors qu'il y a 
grande exclusion, ce retour s'avère très problématique". </TEXT>
<TEXT>
 L'Association Julienne Javel vient de lancer par ailleurs une autre 
expérience dite "d'habitat adapté". Il s'agit, en partenariat avec 
des collectivités locales, des services sociaux et les offices HLM, 
de secourir des personnes vivant de manière isolée et précaire, en 
les faisant participer à la construction de leur propre maison en 
panneaux industrialisés et ce, avec l'aide d'un architecte. Le 
financement de ces logements _ qui ne doivent pas être "des maisons 
du pauvre", selon ses promoteurs _ est assuré notamment par les 
allocations-logement des personnes concernées. Dans le même temps, 
l'approche se voulant globale, la collectivité d'accueil s'efforcera 
d'accompagner la personne ou la famille en difficulté vers une 
réinsertion professionnelle. Pour l'heure, l'expérience de 
Franche-Comté est en phase de démarrage. L'association mise sur la 
construction d'une vingtaine de maisons pour l'année prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Davantage connus, les "réseaux d'échange de savoir" participent du 
type de structures que soutient la Fondation de France, tant il est 
vrai qu'il s'agit de recréer du "lien social" dont l'absence, ainsi 
que le soutient Francis Charhon, risque de créer une déchirure de la 
société. Le principe mis en oeuvre par les réseaux d'échange est 
simple: tout ce que chacun sait peut être transmis à d'autres sous 
forme non marchande. Exemples: "Je te donne des cours de maths, tu 
m'apprends à cuisiner. Tu m'offres une initiation au traitement de 
texte. Je t'apprends la mécanique automobile. Je t'offre des cours de 
danse. Tu m'enseignes la peinture à l'huile"... Des connaissances 
intellectuelles, des savoir-faire pratiques, des savoir-être ou des 
expériences personnelles peuvent ainsi être échangées. Fortement 
implantés dans les quartiers en difficulté, plus de 70 réseaux, 
regroupant quelque 40 000 personnes, se sont ainsi développés en 
France. L'Espagne, la Belgique, la Suisse suivent. Des projets 
existent en Allemagne et au Brésil. "Il s'agit de favoriser le 
décloisonnement social en mutualisant le savoir", soutient Claire 
Hébert-Suffron (3), cofondatrice des réseaux.                         
&gt;
                                            
</TEXT>
</DOC>
