<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039217</DOCID>
<ACCOUNT>419026</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/43951013</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,CADRE,RECRUTEMENT,CHIFFRE,PALMARES,SONDAGE</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-R03-33</NUM1>
<NAMES>CEE,APEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<SU21>ECHOS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>7E EDITION DU PANEL EUROPE REALISE EN PARTENARIAT AVEC LA CEE</LEAD1>
<TITLE>APEC</TITLE>
<TEXT>  Près de 400 000 cadres ont été recrutés pour l'ensemble de l'Europe communautaire de juillet 1994 à juin 1995. Tel est le chiffre avancé par 
l'Association pour l'emploi des cadres (APEC) à l'occasion de la 7e édition de son panel 
Europe réalisé en partenariat avec la Commission des communautés européennes. L'APEC 
constate que " c'est un peu moins que ne l'avaient laissé espérer les entreprises panélistes 
l'an dernier à pareille date ". Il reste cependant que la dégradation s'est ralentie (35 000 
emplois cadres perdus, contre 47 000 emplois en 1993-1994) et, signe positif en cette 
période universitaire, " un rééquilibrage des recrutements s'est opéré au profit des jeunes 
diplômés ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour la période de juillet 1995 à juin 1996, 430 000 à 450 000 recrutements de cadres sont 
prévus pour l'ensemble de l'Europe, les recrutements devant progresser dans tous les 
pays, à l'exception de l'Allemagne et du Royaume-Uni. Quant à la France, selon le panel, 
avec ses 96 000 cadres recrutés en 1994-1995, elle a amélioré sa position. Second 
recruteur européen de cadres, elle a même occupé le tout premier rang pour le recrutement 
des jeunes diplômés. Pour la période de juillet 1995 à juin 1996, 115 000 à 120 000 cadres 
devraient être recrutés dans l'Hexagone. Par le volume des recrutements opérés, la France 
devrait accéder au premier rang. En revanche, rapportée aux intentions exprimées par les 
entreprises, quant à la croissance ou à la compression de leur effectif cadre, la France se 
situe dans la moyenne des pays européens (17 % en croissance, 6 % en compression). " 
Son rang de premier recruteur, prévisible pour 1995-1996, est donc bien relatif, et ne 
masque en rien les difficultés de l'Hexagone ", a souligné Chantal Cumunel, présidente de 
l'APEC. A l'occasion de cette 7e édition du panel, 5 100 entreprises ont été interrogées 
dans les douze pays qui constituaient l'Union européenne jusqu'en 1994.</TEXT>
</DOC>
