<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001129-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001129-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>347712</ACCOUNT>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>;;;;;;FRANCE,RWANDA;FRANCE,BOSNIE</SUBJECTS>
<FAB>08121507</FAB>
<SUBJECTS>BILAN;EMPLOI;CHOMAGE,CHIFFRE;FRANC;CONSOMMATION;ENQUETE,JEUNESSE;POLITIQUE ETRANGERE,AIDE HUMANITAIRE;POLITIQUE ETRANGERE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION,INTERVIEW,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,LE MERIDIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>Dans un entretien accordé au " Méridional "&gt; M. Balladur estime que " le pire est passé "</TITLE>
<TEXT>Edouard Balladur a accordé au quotidien de Marseille le Méridional, à l'occasion du cinquantième anniversaire du débarquement des Alliés en 
Provence, un entretien dans lequel il fait un premier bilan de sa 
politique économique, estimant qu'" elle commence à montrer qu'elle 
réussit dans bien des domaines " et que, pour ce qui est de la crise, 
" le pire est passé ". " Cependant il ne faut pas nous réjouir trop 
vite. Nous pouvons encore connaître des déceptions d'ici la fin de 
l'année ", prévient le premier ministre. </TEXT>
<TEXT>
  Réaffirmant que la lutte pour l'emploi s'inscrit " au coeur de la 
politique du gouvernement ", M. Balladur déclare : " Si j'en crois 
l'INSEE, le chômage est en train de se stabiliser, et la décrue va 
s'amorcer. C'est un premier pas ; il faudra en faire bien d'autres. " 
Il précise que son objectif est " d'arriver à ce que, comme dans 
d'autres pays industrialisés, le chômage ne dépasse pas 7 % à 8 % de 
la population active ", et il envisage que le mouvement s'amorce en 
ce sens " à partir de l'année prochaine ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur insiste sur l'action menée pour assurer la stabilité de 
la monnaie, malgré la crise monétaire de l'été 1993. " L'argent est 
moins cher, ce qui aide la production, la consommation et 
l'investissement ", souligne-t-il, ajoutant : " La reprise de la 
consommation est là, comme l'ont montré les chiffres du mois de juin, 
et toutes les décisions ont été prises pour qu'elle se poursuive 
jusqu'à l'automne. "</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur les premières exploitations du questionnaire adressé 
aux jeunes, le premier ministre juge les réponses " encourageantes ". 
" Elles montrent, dit-il, une jeunesse en majorité positive, 
entreprenante, attachée à la famille, à son pays, (...) prête à 
s'engager dans des actions collectives, [mais aussi] inquiète pour 
son avenir et sa place dans la société. " Au sujet du rôle de la 
France dans le monde, M. Balladur déclare : " Dès lors que les 
conflits éclatent, la conception du devoir moral que nous avons nous 
amène à apporter notre aide humanitaire pour soulager les 
souffrances. C'est ce que nous avons fait en Bosnie, au Rwanda. C'est 
l'honneur de la France de l'avoir fait. "                
</TEXT>
</DOC>
