<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037616</DOCID>
<ACCOUNT>417009</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1303</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,PARIS,VERDICT</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>951013-2-007-33</NUM1>
<NAMES>COTTE BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SOT1>Un loyer mensuel de 12 000 francs pour une surface de 181 mètres carrés</SOT1>
<SU21>Le procureur de Paris n'a pas voulu provoquer la chute du gouvernement</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE 3 PAGES - L'AFFAIRE DU LOGEMENT D'ALAIN JUPPE</LEAD1>
<TITLE>Les cent jours de l'appartement  parisien de la rue Jacob</TITLE>
<TEXT>  28 juin : Le Canard enchaîné révèle qu'Alain Juppé occupe rue Jacob, dans le 6e arrondissement de Paris, un appartement de 181 mètres carrés (plus 21 
mètres carrés de terrasse), issu du domaine privé de la Ville, loué 12 000 francs mensuels. 
L'hebdomadaire publie en outre une note adressée, en janvier 1993, par le déalégué 
général au logement de la Ville, Philippe Lafouge, à M. Juppé, alors adjoint au maire 
chargé des finances. Ce document, annoté de la main du premier ministre, montre qu'un 
appartement de la Ville a été mis à la disposition de son fils, Laurent Juppé, pour un loyer 
de 6 000 francs par mois, après que le futur premier ministre eut personnellement baissé 
de 1 000 francs le loyer initial que proposaient les services municipaux.</TEXT>
<TEXT>
  3 juillet : l'Association pour la défense des contribuables parisiens (ADCP), créée trois 
jours plus tôt, écrit au procureur de la République de Paris, Bruno Cotte, pour lui demander 
" s'il est dans [ses] intentions d'ouvrir une enquête " sur les faits révélés par Le Canard 
enchaîné. L'avocat de l'AD Me Arnaud Montebourg,A estime que, en intervenant dans 
l'obtention par son fils d'un appartement de la Ville, M. Juppé, en tant qu'adjoint aux 
finances, s'est rendu coupable d'un délit d'ingérence.</TEXT>
<TEXT>
  6 juillet : sur TF 1, M. Juppé affirme qu'il n'y a eu " aucune irrégularité " dans les 
conditions d'obtention de son appartement et de celui de son fils. Il reconnaît avoir fait 
baisser le loyer de ce dernier dans le souci d'éviter " un dérapage général des loyers de la 
Ville de Paris ". " Il y a un procureur, qu'il instruise sa plainte, ajoute-t-il. Ce n'est pas à 
moi de dire ce qu'il faut faire. "</TEXT>
<TEXT>
  11 juillet : le procureur de la République de Paris estime que le délit d'ingérence 
qu'invoque l'ADCP " n'apparaît pas caractérisé ". Il refuse l'ouverture d'une information 
judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
  13 juillet : quatorze élus socialistes saisissent le service central de prévention de la 
corruption (SCPC), afin de recueillir son " avis " quant à l'existence d'un délit dans le cas 
de figure posé par l'intervention de M. Juppé sur les conditions de logement de son fils. Le 
SCPC, qui dépend de la chancellerie, fait savoir qu'il donnera sa réponse le 25 
#septembre.</TEXT>
<TEXT>
  13 septembre : Le Canard enchaîné estime que M. Juppé pourrait avoir commis le délit 
de " prise illégale d'intérêt " nouveau nom de l'ingérence en obtenant un appartement du 
domaine privé de la Ville de Paris, secteur dont, en tant qu'adjoint aux finances, il avait 
alors la " surveillance ".</TEXT>
<TEXT>
  20 septembre : un bras de fer s'engage entre la chancellerie et le SCPC. Convoqué par le 
garde des sceaux, Jacques Toubon, puis par le directeur de son cabinet, Alexandre 
Benmakhlouf, le procureur général Challe est prié de quitter ses fonctions avant d'avoir 
rendu son avis. Sa démission est d'abord annoncée par la Place Vendôme, qui accuse le 
SCPC de " détournement de pouvoir à des fins politiques ", mais elle est aussitôt démentie 
par le SCPC.</TEXT>
<TEXT>
  25 septembre : le SCPC communique son avis aux élus demandeurs. Le Monde publie les 
principaux extraits du rapport de M. Challe, qui estime que les conditions du délit 
d'ingérence " pourraient être réunies " dans le cas d'un élu ayant commis les faits 
reprochés à M. Juppé dans l'attribution du logement de son fils.</TEXT>
<TEXT>
  27 septembre : l'avocat de l'AD Me Arnaud Montebourg, adresse une nouvelle lettre au 
procureur de Paris, afin de l'interroger sur le cas de l'appartement de M. Juppé lui-même. 
Le Monde révèle la teneur d'une note adressée par le procureur Cotte à la chancellerie au 
début du mois de juillet, indiquant que la raison invoquée pour ne pas poursuivre le premier 
ministre dans l'affaire de l'appartement de son fils l'absence d'un intérêt direct de M. 
Juppé conduit, a contrario, à l'exposer à des poursuites dans le cas de son propre 
appartement.</TEXT>
<TEXT>
  29 septembre : le parquet de Paris engage une série de " vérifications " auprès de la 
Ville, afin, notamment, de connaître le contenu précis des délégations d'adjoint au maire 
dont disposait M. Juppé lors de la signature de son bail.</TEXT>
<TEXT>
 Le même jour, M Montebourg adresse au procureur de la République de Paris la copie de 
la délégation de M. Juppé, datée du 18 avril 1989, que la mairie de Paris n'avait pas encore 
transmise au parquet. Le document atteste que M. Juppé disposait d'une " délégation 
générale de signature " et qu'il pouvait donc exercer la " surveillance " du domaine privé 
immobilier de la Ville. L'avocat de l'ADCP produit en outre le témoignage d'un ancien 
employé du domaine privé, Christian Lançon, qui affirme que M. Juppé disposait seul du 
pouvoir de décision dans la fixation des loyers.</TEXT>
<TEXT>
  5 octobre : le parquet de Paris demande à un service de police de recueillir le témoignage 
de M. Lançon. L'audition a lieu le 6 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  6 octobre : dans un entretien accordé à France-Culture, M. Juppé annonce qu'il a " décidé 
d'aller habiter ailleurs ".</TEXT>
<TEXT>
  9 octobre : Me Montebourg fournit au parquet de Paris la copie d'une délégation 
attribuée, en juillet 1989, à un conseiller municipal placé " sous l'autorité " de M. Juppé et 
chargé entre autres " du domaine ". Ce document contredit les déclarations du maire de 
Paris, Jean Tiberi, qui affirmait au parquet que M. Juppé ne disposait d'aucun pouvoir de 
décision en matière de logement.</TEXT>
</DOC>
