<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001308-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001308-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358890</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11101754</FAB>
<SUBJECTS>MAIRIE,PERQUISITION,ECONOMIE MIXTE,GESTION FINANCIERE,ENQUETE,FINANCES COMMUNALES,FRAUDE,COMMUNICATION</SUBJECTS>
<NAMES>CLICHY,CLICHY COMMUNICATION,YADAN DOVE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Soupçons sur la gestion d'une société d'économie mixte&gt; Nouvelle perquisition à la mairie de Clichy</TITLE>
<TEXT>Les policiers se sont rendus une nouvelle fois, mercredi 9 novembre, à la mairie de Clichy, dans les Hauts-de-Seine, pour y consulter 
plusieurs documents dans le cadre d'une enquête préliminaire sur le 
financement de la société d'économie mixte (SEM) 
Clichy-Communication.</TEXT>
<TEXT>
  En juin dernier, au cours d'une séance du conseil municipal, Dove 
Yadan, conseiller municipal élu sur la liste d'opposition conduite 
par Didier Schuller (RPR) et ancien secrétaire de la section PS de 
Clichy, s'était étonné de factures émises par la SEM 
Clichy-Communication vers l'office municipal de culture et 
d'animation et vers le syndicat d'initiative. Il s'était interrogé 
sur l'octroi de deux subventions _ l'une de 352 000 francs, l'autre 
de 564 000 francs _ à ces deux structures paramunicipales, 
subventions sur lesquelles les élus devaient se prononcer ce soir-là. 
M. Yadan craignait qu'elles ne servent à régler les factures en 
question et à combler, ainsi, le déficit de la société d'économie 
mixte. Après la visite des policiers de la brigade financière, qui 
avaient pris soin de s'assurer au préalable que le maire, Gilles 
Catoire (PS), serait bien présent à la mairie lors de leur passage, 
ce dernier a indiqué : " Ces fonctionnaires n'ayant pas de commission 
rogatoire, j'ai souhaité faciliter leur travail dans une volonté de 
transparence. " Il a immédiatement rendu publique cette perquisition, 
" pour couper court à toute exploitation politique que n'auraient pas 
manqué de faire les chefs de file de l'opposition municipale, 
paniqués par les nombreux articles parus récemment dans la presse 
nationale les concernant ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Schuller, ancien directeur de l'office départemental d'HLM des 
Hauts-de-Seine, avait été invité par les élus communistes, lors de la 
dernière réunion du conseil municipal (le Monde du 4 octobre), à 
s'expliquer sur les affaires récemment révélées par le Canard 
enchaîné.e                                                            
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
