<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001374-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001374-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344429</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07111551</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,CYCLOTOURISME,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NUM1>940712-2-019-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 10 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Les vélos à l'assaut des berges de la Seine</TITLE>
<TEXT>Ah ! que les berges de la Seine sont belles lorsqu'elles sont débarrassées du flot automobile ! Sous un soleil complice, dimanche 
10 juillet, Parisiens et banlieusards ont retrouvé leur long fleuve 
tranquille, rendu pour une journée à la flânerie, au farniente et à 
la balade silencieuse sur deux roues.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le monde à l'envers : les quais hauts, soudain encombrés de 
voitures, piaffent d'impatience. Sur le fleuve ronronnent les 
bateaux-mouches, bondés de touristes. Seules les voies sur berge, 
exceptionnellement, respirent le calme et le silence de l'été.</TEXT>
<TEXT>
 Ils sont venus seuls ou en famille, avec la poussette, le vélo 
tout-terrain, les patins à roulettes ou les chaussures de marche. 
Pour une fois, le bitume est à eux, sans partage. On roule à trois de 
front en bavardant, sans se presser, ou bien l'on pédale seul, un peu 
étonné de se retrouver sur cette voie interdite, et bien vite grisé 
par ce nouvel air de liberté. Pensez donc : on circule dans les deux 
sens sur la berge et on peut même emprunter les tunnels des quais ! </TEXT>
<TEXT>
  Pour tous, vieux Parisiens ou touristes d'un jour, c'est une 
découverte : toiser les quais d'en bas et contempler la Seine au ras 
de l'eau, à son rythme, quelle aubaine ! On salue au passage les 
barges sinistrées de la piscine Deligny et son grand bassin, boueux 
et vide. Sous le pont Mirabeau coule toujours la Seine, charriant un 
canapé entre deux eaux. De grosses carpes affleurent d'un coup de 
queue et disparaissent dans l'eau verte.</TEXT>
<TEXT>
 Au retour, vue imprenable sur la tour Eiffel, le pont de Bir-Hakeim 
et, à l'horizon, l'éclatante blancheur de Montmartre. Pour une fois, 
on peut s'arrêter et prendre une photo sans la moindre carrosserie 
dans le champ. Les touristes japonais mitraillent à qui mieux mieux. 
Les cyclistes se doublent et se croisent en tous sens, l'air radieux. 
Le bonheur.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le temps de ce bonheur est compté. Il est 5 heures, place aux 
voitures ! Et d'abord à la verte cohorte des services de la voirie, 
venus nettoyer les papiers gras d'après manifestation. Mais il n'y a 
pas de papiers gras. Les cyclistes n'ont fait que passer, 
discrètement, et les marcheurs, admis en ces lieux nouveaux pour eux, 
sont repartis sur la pointe des pieds, respectueux du site, en 
regrettant un répit aussi court.&lt;
</TEXT>
</DOC>
