<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004033</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004033</DOCID>
<ACCOUNT>404748</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEVIE FRANCOISE</PEOPLE>
<DATE>19950102</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0295/1060</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950102-2-S23-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS ANDRE</SIP1>
<SU21>Chewing-gum, cet inconnu : Planète, 19 h 45</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bulles de gomme </TITLE>
<TIO1>CHEWING-GUM, CET INCONNU</TIO1>
<TEXT> DEFILE de "gueules" sur l'écran. Il y a celui qui mâche nonchalamment, celui qui ronge son frein, celui qui, du bout de la langue, manie sa gomme 
gluante de façon très suggestive... Un inventaire masticatoire qui annonce la couleur. 
Raconter l'histoire du chewing-gum, produit industriel capable de détrôner bétel et autres 
bâtons de réglisse séculaires, c'est en fait se livrer à une étude psychologique. Celle de 
millions de consommateurs bien embarrassés lorsqu'il s'agit d'expliquer d'où vient leur 
plaisir.</TEXT>
<TEXT>
 Ils sont pourtant chaque jour plus nombreux puisqu'on consomme cinq cents fois plus de 
chewing-gum aujourd'hui qu'en 1950. Depuis qu'un certain Adams a déposé son brevet, en 
1871, le chewing-gum est devenu le symbole de l'Amérique. Wrigley, qui s'est chargé de le 
diffuser aux quatre coins du monde, l'a associé, dès le début du siècle, au fil de campagnes 
publicitaires très efficaces, à l'âme yankee. Le chewing-gum faisait déjà partie du 
paquetage des soldats américains dès la première guerre mondiale, et, à la Libération, 
l'Europe a découvert avec délice les sourires au goût de menthe des héros qui dansaient si 
bien...</TEXT>
<TEXT>
 Le chewing-gum, à travers les baisers hollywoodiens sur grand écran ; ses films et ses 
inconditionnels ; ses collectionneurs, ses maniaques et ses artistes ; ses détracteurs aussi, 
depuis la maîtresse d'école jusqu'au gestionnaire de lieux publics, qui n'y voient que 
pollution... Même si le commentaire, débité façon de Caunes, fait un peu des bulles, ce 
documentaire de Françoise Levie souffle avec une indéniable fraîcheur sur la légende.</TEXT>
</DOC>
