<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045829</DOCID>
<ACCOUNT>427244</ACCOUNT>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1935</FAB>
<SUBJECTS>TELECOMMUNICATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>SUARD PIERRE,ALCATEL</NOM1>
<NUM1>951215-20</NUM1>
<NAMES>ALCATEL ALSTHOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEMISSION LE 13 DECEMBRE 1995, ET VERDICT CONCERNANT LE PLAN SOCIAL DE GEC ALSTHOM</LEAD1>
<TITLE>Pierre Suard a démissionné  du conseil d'administration d'Alcatel</TITLE>
<TEXT> LE GROUPE français Alcatel CIT, l'une des principales filiales d'Alcatel Alsthom dans les télécommunications, accusera en 1995 une perte de 1,5 milliard 
de francs et non de 400 millions comme initialement prévu. La différence tient à sa 
contribution à la recapitalisation d'Alcatel Submarine Networks (ASN), dont elle détient 49 
%. Avant de passer, fin 1995, sous le contrôle total d'Alcatel Câble (51 % aujourd'hui), 
ASN doit bénéficier d'un apport d'environ 2,2 milliards de la part de ses actionnaires, soit 
1,1 milliard pour Alcatel CIT.</TEXT>
<TEXT>
 Alcatel Câble justifie cette opération par la dépréciation de l'écart d'acquisition d'ASN, né, 
début 1994, du rachat de STC Submarine Systems au canadien Northern Telecom. Un élu 
CFDT chez Alcatel CIT y voit pour sa part la volonté de Serge Tchuruck, nouveau PDG 
d'Alcatel Alsthom, de " solder la période Suard " et d'" insister sur sa mauvaise gestion 
".</TEXT>
<TEXT>
  Cette opération intervient au moment où Pierre Suard met fin à toute relation avec 
Alcatel Alsthom : il a démissionné, mercredi 13 décembre, du conseil d'administration. Il 
avait abandonné son poste de PDG au mois de juin.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PLAN SOCIAL À REVOIR</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, GEC-Alsthom a été condamnée, mercredi 13 décembre, par le tribunal de 
grande instance de Paris à revoir son plan social. Le jugement note à propos de ce plan, qui 
prévoyait 984 suppressions d'emplois, que " tout ce qui pourrait permettre d'apprécier la 
réalité des mesures de reclassement proposées et l'effort concret fourni par l'employeur 
pour limiter au maximum le recours aux licenciements, est d'une façon générale vague, 
incertain, voire inexistant ". Cette décision " aura un impact défavorable sur la 
compétitivité internationale de GEC Alsthom-Transport, dont certains établissements 
connaissent d'ores et déjà une insuffisance de charge ", a déploré la direction, se déclarant 
cependant " prête à revoir l'ensemble des parties intéressées " pour résoudre les 
problèmes de la société.</TEXT>
</DOC>
