<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001984-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001984-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328478</ACCOUNT>
<CHA1>La cour d'assises de Paris a entendu, lundi 14 mars, les dépositions des policiers chargés de l'enquête après l'assassinat de l'avocat Jacques Perrot commis le 27 décembre 1985 dans l'escalier de son immeuble, 20 avenue Georges-Mandel.</CHA1>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03151458</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,PROCES,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>PERROT JACQUES,CONS MARIE ELISABETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>LE 14 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>L'assassinat de l'avocat Jacques Perrot devant les jurés parisiens&gt; L'enquête inachevée</TITLE>
<TEXT>Confondre le transport de la cour d'assises sur les lieux du crime avec une reconstitution n'est pas seulement un lapsus, même s'il fut 
commis par plusieurs avocats. C'est aussi une interprétation 
juridique refusée par la cour de cassation car les reconstitutions 
obéissent à d'autres règles de procédure. Aussi M Bernard Prevost, 
défenseur de Mme Cons, a dû déposer, lundi, des conclusions tendant à 
ce qu'il lui soit donné acte de ses réserves sur les conditions du 
transport de la cour d'assises opéré vendredi 11 mars, en considérant 
qu'il pouvait s'apparenter à une reconstitution. Ce transport, 
demandé par Me Olivier Schnerb, conseil de Darie Boutboul, était 
principalement destiné à vérifier si l'assassin avait eu la 
possibilité de se dissimuler aux yeux des résidents de l'immeuble 
montés par l'ascenseur.</TEXT>
<TEXT>
   A l'issue de la reconstitution, les avis étaient partagés. Mme 
Elisabeth Cons avait affirmé qu'elle voyait, de l'ascenseur, la 
pointe des chaussures des policiers placés à chaque étage, et les 
journalistes admis dans l'immeuble n'avaient pas vu ces 
fonctionnaires. Au vu de l'arrêté de la cour, il semble que tout le 
monde se soit trompé en cherchant à voir ce qu'il n'y avait pas lieu 
de regarder. Les magistrats déclarent en effet, en rejetant la 
demande de Me Prevost, que la présence des policiers à chaque étage 
n'était destinée qu'à " assurer la protection des participants " au 
transport de justice. Au travers des dépositions des enquêteurs, on 
reparle pourtant de ce tueur que l'accusation présente comme un " 
professionnel ", alors que la défense envisage l'hypothèse du crime 
commis par un familier.</TEXT>
<TEXT>
   " La clé de voûte de cette affaire ! " </TEXT>
<TEXT>
   Pour Christian Pellegrin, inspecteur divisionnaire à la brigade 
criminelle, " ça semblait être un contrat ". Il désigne pourtant le 
revolver utilisé, un Harrigton et Richardson modèle 1906, comme " une 
arme peu fiable " ; mais il considère qu'un professionnel n'est pas 
gêné par la disposition des lieux car il peut parfois agir en pleine 
foule. M. Pellegrin a d'ailleurs son opinion sur ce crime. Pour lui, 
c'est la crainte de voir son gendre obtenir la garde de son 
petit-fils Adrien dans la procédure de divorce qui a déterminé Mme 
Cons. " Adrien est la clé de voûte de cette affaire ! ", affirme le 
policier avant d'ajouter : " M. Perrot cherchait un moyen de pression 
sur sa belle-mère. Il disait qu'il avait un dossier en béton. " Le 
président Yves Corneloup demande : " Moi, j'aimerais savoir de quoi 
est fait le béton ? " </TEXT>
<TEXT>
   Il n'obtiendra pas de réponse et l'évocation trop rapide des 
autres pistes suivies par les enquêteurs laisse la même impression 
désagréable, face à une enquête qui semble inachevée malgré toute 
l'énergie apparemment développée. Certes, il y a eu les pistes 
fantaisistes concernant des malades mentaux qui se manifestent à 
chaque crime largement médiatisé. Il y avait aussi la piste politique 
qui fut écartée, les relations de Jacques Perrot avec Laurent Fabius, 
ami d'enfance, étant seulement personnelles. Celle des maris jaloux 
était plus crédible et l'audience a fait parfois apparaître un aspect 
du barreau trop proche de la comédie de boulevard ou de la série 
télévisée " La loi de Los Angeles ". Elle n'a rien donné, même si 
l'on frémit à l'évocation des armes saisies chez les uns et chez les 
autres. Les policiers ont aussi exclu la piste de clients du cabinet, 
car Me Perrot avait très peu de dossiers concernant des affaires 
pénales. La comptabilité du cabinet et les comptes personnels de 
l'avocat n'ont cependant pas été examinés.</TEXT>
<TEXT>
   Le milieu hippique fréquenté par Jacques Perrot a également mené à 
une impasse car sa position au comité consultatif ne l'amenait pas à 
s'approcher des affaires délicates. Toutes ces pistes sont restées 
vaines et l'on se demande bien pourquoi dans la salle les 
fonctionnaires des renseignements généraux, nombreux et assidus, 
écoutent en prenant des notes.</TEXT>
<TEXT>
  Restait donc la piste de Mme Cons. Elle fut longuement exploitée 
et, depuis le 2 mars, l'audience, souvent menée jour et nuit à marche 
forcée, a permis de connaître avec une abondance de détails les 
mensonges multiples de Mme Cons, le climat familial, la procédure de 
divorce et l'enquête menée par Jacques Perrot sur sa belle-mère. " On 
savait déjà tout cela en 1988, remarque Me Prevost, et elle n'était 
toujours pas inculpée. " Et quand M. Pellegrin lance : " Mme Cons est 
ici à cause de ses mensonges ", l'avocat, volontiers affable, se 
montre cinglant : " Nous aurions mieux aimé entendre qu'elle était là 
en raison des charges et des preuves que vous auriez réunies sur elle 
! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
