<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002245-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002245-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337227</ACCOUNT>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>05181922</FAB>
<NAMES>FRONT PATRIOTIQUE RWANDAIS,HCR,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Le Haut Commissariat de l'ONU&gt; pour les réfugiés accuse&gt; le Front patriotique d'atrocités</TITLE>
<TEXT> Le Front patriotique rwandais (FPR) a qualifiéd'"ignobles " des accusations lancées, depuis Genève, par le Haut commissariat des 
Nations unies pour les réfugiés (HCR), selon lesquelles ses soldats 
commettent des exactions dans les zones qu'il contrôle. Le HCR a 
accusé, mardi 17 mai, les forces du FPR de continuer à massacrer et à 
torturer des civils. Désignant pour la première fois l'une des 
parties, le HCR a fait état de tirs sur les réfugiés fuyant leurs 
pays, de villageois rassemblés dans des écoles et " mis en pièces à 
coups de machettes ", et de gens " jetés vivants, pieds et poings 
liés " dans la rivière Akagara, à la frontière de la Tanzanie.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est de la propagande ", a estimé un porte-parole du FPR, James 
Rwego, en accusant les forces gouvernementales et les miliciens hutus 
d'avoir massacré les populations tutsies et des membres hutus de 
l'opposition. Un porte-parole du HCR a toutefois affirmé qu'un 
représentant du HCR " a vu des soldats du FPR tirer sur des réfugiés 
traversant la rivière pour se rendre en Tanzanie ". </TEXT>
<TEXT>
  Les corps de dix enfants et d'une Rwandaise travaillant pour 
l'UNICEF (Fonds des Nations unies pour l'enfance) ont été découverts 
dans un centre d'accueil pour femmes à Kigali, a annoncé un 
porte-parole de l'ONU joint par téléphone à Kigali. " Des civils 
armés de fusils, de grenades et de machettes ont fait irruption dans 
le centre et massacré les victimes à coups de machette ", a précisé 
Abdul Kabia, qui a été informé lundi de la tuerie, qui a eu lieu 
dimanche.</TEXT>
<TEXT>
  Selon des diplomates à New York, le Nigéria, avec environ 900 
soldats, et l'Australie _ dans un délai de trois à quatre semaines _ 
avec 300 hommes du génie, pourraient se joindre au Ghana, qui a 
promis d'envoyer 800 hommes au Rwanda pour participer à la nouvelle 
mission humanitaire de l'ONU (le Monde du 18 mai). Le Bangladesh, qui 
avait évacué ses soldats du Rwanda le mois dernier, pourrait les 
renvoyer sur place et le Sénégal semble disposé à dépêcher des " 
casques bleus ", ont indiqué des fonctionnaires de l'ONU. Le Canada, 
la Nouvelle-Zélande, le Zimbabwe et la Zambie ont été approchés de 
manière informelle. _ (AFP.)                     
</TEXT>
</DOC>
