<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001785-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001785-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332685</ACCOUNT>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,ETATS UNIS,ACCORD,COMPAGNIE AERIENNE,LIAISON AERIENNE,PRISE DE PARTICIPATION,RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<FAB>04141761</FAB>
<NOTE>(1) Une livre sterling = environ 8,70 francs.</NOTE>
<NAMES>VIRGIN ATLANTIC,DELTA AIR LINES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Nouvelle alliance dans le transport aérien Virgin et Delta Air Lines s'associent</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  En concluant un accord, mardi 12 avril, avec Delta Air Lines, le 
numéro 3 du transport aérien américain, Richard Branson, semble avoir 
réussi un coup de maître. Du moins est-ce ainsi que les spécialistes 
de la City ont salué la nouvelle percée américaine du président (et 
seul propriétaire) de Virgin Atlantic Airways. L'accord est 
profitable aux deux parties, tout en étant surprenant, si l'on 
considère la taille respective de Delta et de Virgin : d'un côté, une 
compagnie qui dispose d'une flotte de quelque 560 appareils et 
transporte plus de 80 millions de passagers par an, de l'autre, les 
douze appareils de Virgin, et seulement 1,5 million de passagers.</TEXT>
<TEXT>
 Ronald Allen, le président de Delta, semble avoir obtenu l'avantage 
: Virgin accepte de céder à Delta entre 50 et 100 sièges sur chacun 
des vols qu'elle assure entre sept aéroports américains et Heathrow, 
le principal aéroport de Londres. Delta pourra ainsi contourner les 
restrictions qui l'empêchent de poser ses avions à Heathrow, un droit 
qui n'est accordé qu'à deux compagnies américaines, American et 
United Airlines : les passagers de Delta auront un accès vers 
Heathrow à partir des 200 aéroports américains utilisés par Delta.</TEXT>
<TEXT>
  En échange, Virgin accède au vaste marché américain et obtient une 
amélioration sensible de sa trésorerie : les facilités offertes à 
Delta signifient que les recettes de la compagnie britannique 
devraient augmenter de 100 à 150 millions de livres (1) par an. Après 
une perte de 14 millions de livres en 1992, les ventes ont progressé 
de 9 % en 1993. Cette année, Virgin espère réaliser un bénéfice net 
de plus de 10 millions de livres, avec un chiffre d'affaires 
d'environ 600 millions de livres.</TEXT>
<TEXT>
  Cette alliance va permettre à Virgin de poursuivre sa stratégie 
d'expansion. La compagnie va pouvoir commander de nouveaux appareils 
et augmenter le nombre de ses vols vers New-York et Los Angeles 
(jusque-là ses avions ne volaient pas au maximum de leur capacité). 
Sa position se renforce notamment dans le cadre de la féroce 
compétition avec British Airways. BA a réalisé la même percée sur le 
territoire américain, en prenant une participation dans le capital de 
USAir, pour un montant de 267 millions de livres ; aujourd'hui, 
Virgin obtient des avantages similaires, mais en gagnant de 
l'argent...                                        
</TEXT>
</DOC>
