<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002142-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002142-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345237</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ESPAGNE,PECHE INDUSTRIELLE,VIOLENCE,POLEMIQUE,REGLEMENT,CONCURRENCE,NORMALISATION,SYNDICAT,ARRAISONNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>07181504</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<NAMES>ATIENZA LUIS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>INCIDENTS SAMEDI 16 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Après les incidents entre pêcheurs de thon français et espagnols&gt; Madrid estime que la France ne respecte pas les accords européens</TITLE>
<TEXT>Le ministre espagnol de l'agriculture et de la pêche, Luis Atienza, qui doit s'entretenir, lundi 18 juillet à Bruxelles, avec son 
homologue français, Jean Puech, a estimé que la Commission européenne 
devait " intervenir énergiquement ". Elle doit " renforcer la 
présence des inspecteurs " afin de vérifier la longueur des filets 
utilisés, a précisé M. Atienza, indiquant qu'il ne " s'agit pas d'un 
conflit bilatéral entre la France et l'Espagne mais entre la France 
et l'Union européenne ". Pour Madrid, les pêcheurs français violent 
les accords communautaires entrés en vigueur le 1 janvier. " Nous 
sommes disposés à aller devant la Cour européenne de justice ", a 
ajouté le ministre espagnol.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les autorités de Madrid, Paris ne fait pas respecter les 
normes européennes aux flottes de pêche en faisant interdire 
l'utilisation de filets dérivants, dits " filets de la mort ", d'une 
longueur supérieure à 2,5 kilomètres. " Cela sera confirmé quand on 
fera l'inspection du Gabrielle " _ lequel doit toucher terre mardi 
dans le port galicien de Burela _ a précisé le président du syndicat 
de pêcheurs, José Roca.</TEXT>
<TEXT>
Selon les syndicats de pêcheurs espagnols, " nos chalutiers ont dû 
recourir à la force " après avoir tenté en vain la voie diplomatique. 
Ces incidents sont " la conséquence du manque de zèle de 
l'administration espagnole à régler ce problème " pour Anton Garay, 
président du syndicat des pêcheurs de Biscaye, qui a accusé son 
gouvernement de céder " au chantage français " et " d'attendre qu'il 
y ait un mort " avant de trouver une solution. Esteban Olaizola, 
représentant des professionnels de Fuenterrabia (Pays basque), a 
demandé la fermeture de la frontière aux produits de mer français. _ 
(AFP.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
