<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019605</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019605</DOCID>
<ACCOUNT>393356</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/0960</FAB>
<SUBJECTS>SIEGE,ENTREVUE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,DISCOURS,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NOM1>MITTERRAND FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>950519-9</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SOT1>L'ancien président a assuré  que le PS est désormais le parti " de l'alternance " et a défendu son bilan</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SE REND AU SIEGE DU PS APRES AVOIR QUITTE L'ELYSEE LE 17 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Mitterrand a pris congé  des socialistes</TITLE>
<TEXT> DEVANT LES DIRIGEANTS et les militants socialistes, qui s'étaient rassemblés au siège du PS et le long de la rue de Solférino, mercredi 17 mai, François Mitterrand a prononcé, pendant près de trois quarts d'heure, un discours dont nous publions les principaux extraits.</TEXT>
<TEXT>  " Chers amis, j'ai fait aujourd'hui, en sens inverse, le chemin parcouru il y a quatorze ans. J'étais allé chez moi, je suis passé par le Parti socialiste, je suis allé à l'Elysée. J'arrive de l'Elysée, je rentre chez moi et je m'arrête au Parti socialiste, a lancé M. Mitterrand. Je n'essaierai pas à mon tour, ni à cette heure-ci, de gloser sur l'expérience que j'ai vécue, avec plaisir, avec plusieurs d'entre vous de très près (...)avec les heures difficiles, les heures plus heureuses. Chacun jugera et, croyez-moi, je ne m'abstiens pas de juger moi-même. J'ai une opinion aussi précise que possible et aussi aiguë que possible sur ce qui a été bien fait ou sur ce qui l'a été moins. Je suis d'ailleurs tout à fait disposé à prendre sur moi tout ce qui a moins bien marché, même si... Enfin, c'est une autre affaire ! "</TEXT>
<TEXT>
 A propos de la campagne présidentielle menée par Lionel Jospin et du rôle du PS pour les années à venir, M. Mitterrand a affirmé : " Aujourd'hui, il y a un changement de président de la République (...). Vous êtes un grand parti d'opposition, qui s'est rassemblé autour de son candidat, Lionel Jospin, au cours de ces dernières semaines. Mais je vous dirai je l'ai dit d'ailleurs à Lionel Jospin personnellement je ne doutais pas du résultat, dès lors qu'un effort convenable était accompli, qu'un rassemblement des esprits s'était opéré, et que le candidat y mettait le talent et l'énergie nécessaires, ce qui s'est produit. " M. Mitterrand, qui s'est dit " très heureux du réveil de l'espoir, de [l'] élan militant, de la réussite de la campagne présidentielle ", a souligné la nécessité de l'unité pour les socialistes, en indiquant : " Je connais autant que quiconque les rivalités, les factions. Il y a quelques années, les courants prédominaient, c'était dommage (...)Je crois que vous vous rapprochez des chemins de la sagesse. il faut que vous soyez très vigilants là-dessus, ce qui ne veut pas dire que chacun pense comme le voisin. "</TEXT>
<TEXT>
  " Le Parti socialiste est désormais le parti de l'alternance. Lorsque les Français désireront changer de politique, c'est vers vous qu'ils se tourneront. C'est peut-être l'un des grands progrès de ces dernières années. Nous sommes redevenus vous êtes redevenus une force politique et sociale capable d'entraîner la France, chaque fois qu'elle en sentira la nécessité, pour plus de justice, pour plus de libertés, pour la mise en place d'une certaine idée de la société qui nous est chère ", a ajouté l'ancien président de la République, qui a renouvelé son soutien à Henri Emmanuelli " dont le dévouement à notre cause commune est sans tache, sans reproche ". A propos de la condamnation du premier secrétaire du PS dans l'affaire Urba-Sagès, M. Mitterrand a déclaré avoir " ressenti la peine, l'amertume de l'épreuve qu'on l'oblige à subir ", qu'il juge " profondément injuste " : " Le Parti socialiste est dirigé par d'honnêtes gens, nous avons voulu mettre en ordre le financement des partis politiques. Il a fallu du temps pour y parvenir, ça a été fait. (...). Avant, tout était permis, il n'y avait pas de scandale. L'argent coulait à flots. "</TEXT>
<TEXT>
  A propos de cette rencontre au siège du PS, il a indiqué : " Je ne veux pas avoir l'air d'organiser une contre-manifestation. Ce serait malvenu et moi, j'achève ma vie politique. Je ne suis pas venu ici pour la recommencer. J'aborde la dernière étape de mon existence, dont j'ignore la durée, mais enfin elle ne peut pas être extrêmement longue (...). Malgré tout, il est des moments où un homme sent bien que la vie s'exalte ou s'accomplit. Ce moment en fait partie ".</TEXT>
<TEXT>
  Evoquant la lente conquête du pouvoir par les socialistes, M. Mitterrand a confié : " Je me souviens de notre premier rassemblement en 1971, et ce qui a suivi le congrès d'Epinay. Je me souviens aussi de l'élan formidable qui m'a accompagné en 1981. Je me souviens de la force et de l'espoir qui nous portaient, lorsque nous nous sommes installés chez vous, Pierre Mauroy, qui m'avez accompagné à l'Arc de triomphe, selon la tradition, le jour de mon investiture. " Le président a saisi cette occasion pour remercier " ceux qui, en qualité de premiers ministres, ont été les plus proches (...)pendant les années difficiles de gouvernement ", en précisant que ces remerciements s'adressaient à " ceux qui sont là et ceux qui ne sont pas là ", allusion ironique à l'absence de Michel Rocard et Edith Cresson.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" Je pars sans le moindre soupçon&gt; de regret ou d'amertume, aussi tranquillement que je suis venu. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Mais pouvions-nous mesurer la somme des difficultés qui nous attendaient ? " s'est interrogé M. Mitterrand, en distinguant culture d'opposition et de gouvernement : " Les deux cultures sont dissemblables, et comme c'était pratiquement la première fois [que la gauche était au pouvoir], cela m'a donné quand même quelques difficultés. Pourquoi ? Parce que l'on ne va jamais aussi loin qu'on le voudrait. Et une sorte de malchance historique mais il n'y a pas de malchance historique, c'est l'Histoire a voulu que vous me fassiez élire à la présidence de la République au pire moment de la pire crise économique que l'Occident industriel ait connu depuis 1929. Et la malignité de cette crise a voulu qu'elle ait commencé avant moi avec le septennat de mon prédécesseur mais qu'elle prenne fin pratiquement avec mon départ comme si, par une sorte de prédestination, j'avais été formé pour gérer la crise alors que ce n'était pas du tout mon intention. "</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien chef de l'Etat a tenu à défendre les grandes réformes de son double septennat : " Cela ne nous a pas empêchés de transformer les institutions, de modifier la carte institutionnelle de la France avec la décentralisation, de faire d'importantes réformes de société (...)et nous avons pu en même temps, prendre des mesures de caractère économique en dépit de tout et contre tout, contre un monde hostile, au moment où la France s'ouvrait sur l'Europe et sur le monde (...), avec une immensité de pays autour de nous acquis aux idées libérales, et les plus excessivement libérales, l'époque Reagan, l'époque Thatcher ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Mitterrand a ensuite fait allusion aux deux périodes de cohabitation, de 1986 à 1988 et de 1993 à 1995. " Il a fallu que je me débrouille. Je me retrouvais un peu tout seul avec, de-ci de-là, un visage connu. Mais finalement on a tenu, et je crois qu'aujourd'hui la France nous sait gré d'avoir réussi l'alternance, d'avoir géré la France correctement, d'avoir imposé quelques idées nouvelles et d'avoir modifié les lois importantes. " Il a enfin lancé un message d'espoir à ses partisans : " Je vous assure que, lorsque je circule en France, et cela m'arrive assez souvent, le climat que j'y trouve est tout à fait favorable. Cela ne se transforme pas toujours en suffrages, mais quand même 47 à 48 % des suffrages, ce n'est pas rien et ce n'est que le début d'une reconquête. "</TEXT>
<TEXT>
  " Je pars sans le moindre soupçon de regret ou d'amertume, aussi tranquillement que je suis venu. J'espère qu'ici ou là, j'aurai le bonheur de vous rencontrer. Merci ! ", a conclu M. Mitterrand.</TEXT>
</DOC>
