<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001791-19940415</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001791-19940415</DOCID>
<ACCOUNT>332693</ACCOUNT>
<PEOPLE>DRIEU LA ROCHELLE PIERRE,JERAMEC COLETTE,JERAMEC ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19940415</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CORRESPONDANCE LITTERAIRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CORRESPONDANCE&gt;  de Pierre Drieu La Rochelle&gt;  avec André et Colette Jéramec,&gt;  présentée par Gil Tchernia et Julien Hervier.&gt;  Gallimard, 588 p., 250 F.  (1) C'est ainsi que Pierre Drieu La Rochelle parle d'André Jéramec dans son Journal du 28 décembre 1927, in les Cahiers de l'Herne sur Drieu La Rochelle, dirigés par Marc Hanretz, 1982.&gt;  (2) Journal, du 21 novembre 1927, op. cit.&gt;  (3) Journal 1939-1945, présenté et annoté par Julien Hervier, Gallimard, 1992 (voir " le Monde des livres " du 8 mai 1992)&gt;  (4) Publié par son frère et exécuteur testamentaire, Jean Drieu La Rochelle, en 1951, à 500 exemplaires hors commerce. Puis en 1961 chez Gallimard.&gt;  L'Homme couvert de femmes paraît dans la collection " L'imaginaire " de Gallimard (no 310, 184 p., 40 F.)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PAULHAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>205</PAGE>
<TITLE>HISTOIRE LITTERAIRE&gt; Le mariage blanc de Drieu</TITLE>
<TIO1>CORRESPONDANCE</TIO1>
<TEXT>La publication des lettres de Pierre Drieu La Rochelle adressées de 1911 à 1913 à son compagnon d'adolescence, André Jéramec, puis de 
1913 à 1944 à Colette Jéramec, qui devint sa première épouse, tendent 
à montrer un autre aspect de l'écrivain que celui de l'homme " 
couvert de femmes " ou du fasciste militant. Les lettres à l'ami, 
rédigées par un jeune homme qui n'a alors pas vingt ans, n'a rien 
écrit, souffre de la faillite de son père et de ses propres échecs 
universitaires, sont tout à la fois désinvoltes et frémissantes du 
désir nietzschéen d'action et de puissance : " Nous sommes d'une 
génération à qui fut révélée à nouveau la joie virile et primordiale 
de se sentir un corps jeune et élastique. " Mais André, ce " fantôme 
qui me trompait ou que je trompais " (1), allait mourir au champ 
d'honneur vingt-trois jours après la déclaration de guerre, alors que 
Pierre survécut miraculeusement, seulement blessé à cinquante mètres 
de là.</TEXT>
<TEXT>
  Suivent les lettres à l'amoureuse, infiniment plus complexes et 
troubles... Dans l'esprit de Drieu, Colette, en deuil de son frère, 
prend la stature tragique d'une jeune fille effroyablement seule et 
fragile, sous la coupe de parents invivables : le père, qui n'a 
jamais eu un regard pour elle, est un grand industriel qui a amassé 
une belle fortune et va se suicider en 1916 ; sa mère, folle et 
odieuse avec ses proches... Future épreuve pour cet homme qui 
s'avouera antisémite, Colette Jéramec est juive, elle est même la 
première de la " troupe [des] fiancées juives " de Drieu, mais elle a 
grandi dans un milieu influent, économiquement et politiquement, et 
elle est fort riche. Ce qui n'est nullement indifférent au jeune 
homme ambitieux et fauché... </TEXT>
<TEXT>
  " Sans coeur, débauché et bohème " </TEXT>
<TEXT>
  Autant par autocritique que par volonté de décourager celle qui se 
veut sa fiancée, Drieu va lui asséner par écrit tous ses vices, 
toutes ses faiblesses, et la prévient, très lucidement, qu'il ne 
changera pas : " Sans coeur, débauché et bohème intellectuel, voilà 
comment il faudrait que vous me conceviez. " Cependant, elle 
s'aguerrit, elle aussi, et devient plus indépendante quand elle est à 
l'Ecole de médecine en même temps que Louis Aragon qu'elle présenta à 
Drieu. Se disant " anoblie " par sa soumission à Drieu l'inconstant, 
Colette a réellement pris goût à la souffrance amoureuse, quel que 
soit le prix à payer (elle fera don à Drieu, lors de leur mariage, de 
la somme, énorme pour l'époque, de 500 000 francs). </TEXT>
<TEXT>
  Drieu La Rochelle, dans sa vingt-quatrième année, publie son 
premier livre aux éditions de la NRF, Interrogation, recueil de 
poèmes de guerre, et se marie donc, très peu de temps après, le 15 
octobre 1917. Tout de suite, le ton de Drieu dans ses lettres devient 
hautain, plus dur encore et reste peu sincère. Lui qui ne se prive 
d'aucune aventure et profite tant et plus de l'argent de sa femme, 
ose la tancer, quand elle s'avise de secouer un peu le joug : " J'ai 
moins de respect pour vous, Colette, il me faut vous le dire plus 
nettement, depuis que vous oubliez tout ce que vous me devez et tout 
ce que vous devez à la fortune. " </TEXT>
<TEXT>
 Mais en 1918, leurs relations et leurs conversations épistolaires 
sont apparemment devenues plus libres, plus fraternelles, comme 
accordées au " pacte " qu'ils ont établi entre adultes conscients de 
leurs antagonismes et qui n'ont, semble-t-il, jamais couché ensemble 
: " Ne faisons pas de drame. Nous avons été personnages de tragédie. 
Jouons un peu une aimable comédie sentimentale. Marivaudons. 
N'oublions pas de quelque temps que cela nous a été très doux de nous 
appuyer un peu l'un sur l'autre. " </TEXT>
<TEXT>
  " Si courte période de gourmandise " </TEXT>
<TEXT>
  Drieu publie encore Fond de cantine en 1920, puis Etatcivil en 
1921. A son troisième livre, il se sépare de sa femme, qui se dit " 
détruite ". Drieu se rappellera quelques années après, dans son 
Journal de 1927-1928 (2), la " sauvagerie ", la violence qui 
l'animaient alors, mais aussi cette " si courte période de 
gourmandise _ vers le temps de mon premier mariage (l'argent, les 
costumes, les femmes, le premier livre) ". Bien plus tard encore, 
dans son Journal des années de guerre (3), Drieu, entre autres 
confidences terribles et souvent odieuses, reconnaîtra avoir aimé 
Colette Jéramec " trois mois " seulement en 1913 et avoir commis une 
" saloperie " en acceptant de l'épouser en 1917... </TEXT>
<TEXT>
  Colette fut certainement la personne qui connut le mieux et le plus 
longtemps Drieu. Ainsi, en mai 1943, Drieu revint à Paris pour 
obtenir des Allemands la libération de Colette et de ses deux 
enfants, en souffrance au camp de Drancy ; en août 1944, après sa 
première tentative de suicide, Drieu fut caché par Colette, rue de 
Grenelle ; en novembre 1944, il se réfugia dans sa maison de 
campagne, à Chartrettes, où il écrivit Récit secret (4); en mars 
1945, c'est dans un appartement que possédait aussi Colette, rue 
Saint-Ferdinand, qu'il mit fin à ses jours, en ouvrant le gaz.</TEXT>
<TEXT>
  Cet ensemble de lettres est souvent irritant, rarement sympathique, 
de toute façon bizarrement présenté, et n'améliore guère l'image que 
Drieu donna de lui, en particulier dans les dernières années de sa 
vie. Mais cette publication a cependant un intérêt majeur : c'est de 
faire très précisément découvrir la part fortement autobiographique 
d'au moins deux romans de Drieu, Rêveuse Bourgeoisie et Gilles, parus 
respectivement en 1937 et 1939.</TEXT>
<TEXT>
En particulier dans la première partie de Gilles, Colette Jéramec (et 
son éprouvant drame familial) transparaît sans ménagement dans le 
personnage de Myriam Falkenberg. Ainsi Drieu conclut avec brutalité 
l'apparition de Myriam endeuillée à qui Gilles vient demander des 
sous : " Toute cette chose lumineuse était intelligence et argent. " 
C'est probablement dans cette phrase richement ambiguë, plutôt que 
dans leur correspondance, que se trouvent résumées et analysées les 
raisons du mariage blanc et âpre de Pierre Drieu La Rochelle avec 
Colette Jéramec.&lt;
</TEXT>
</DOC>
