<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023428</DOCID>
<ACCOUNT>398422</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1205</FAB>
<NUM1>950615-32</NUM1>
<NAMES>JERUSALEM EST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>14 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Deux gardes de Yasser Arafat ont été tués  par des militaires israéliens</TITLE>
<TEXT> DES MILITAIRES ISRAÉLIENS ont tué, mercredi 14 juin, trois Palestiniens, dont deux membres de la garde présidentielle de Yasser Arafat, lors d'un échange de tirs à la frontière entre la bande de Gaza et l'Egypte, a-t-on indiqué de sources policières palestiniennes. Selon ces indications, les soldats ont d'abord tiré sur un Palestinien recherché, Darwiche Abou Hatla, qui, venant d'Egypte, tentait de s'infiltrer dans le territoire autonome de Gaza, près de Rafah. Des membres de la Force 17, la garde du chef de l'OLP, qui attendaient ce dernier, ont alors ouvert le feu sur les militaires, qui ont riposté, tuant deux d'entre eux.</TEXT>
<TEXT>  Darwiche Abou Hatla, appartenant aux Faucons du Fatah, les groupes de choc de l'OLP dans la bande de Gaza dont plusieurs membres font partie de la garde du chef de l'Autorité palestinienne , était parti en Egypte il y a deux ans. Les forces de l'ordre israéliennes ont procédé à plusieurs arrestations dans la région après l'incident et le comité de liaison israélo-palestinien s'est réuni pour ouvrir une enquête, a-t-on indiqué de source palestinienne.</TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 INCIDENTS À JÉRUSALEM-EST</TEXT>
<TEXT>
D'autre part, dans la partie orientale de Jérusalem, les forces de l'ordre ont tiré, mardi, des grenades lacrymogènes et des balles en caoutchouc contre des manifestants palestiniens qui tentaient d'empêcher la destruction d'une habitation édifiée illégalement. Six personnes ont été blessées. Après cet incident, le gouvernement a suspendu les ordres de démolition de maisons construites sans permis à Jérusalem-Est. Dans la soirée, des manifestants nationalistes israéliens ont ouvert le feu contre le domicile de Fayçal Husseini, un des principaux dirigeants palestiniens, sans faire de victimes. Les manifestants photographiaient la maison et ceux qui y entraient ou en sortaient. Des Palestiniens ont réagi en lançant des pierres dans leur direction. C'est alors que des coups de feu ont été tirés. La police israélienne a arrêté quelques heures plus tard cinq suspects.</TEXT>
<TEXT>
  Les activistes israéliens participaient à une campagne lancée par le mouvement de la colonisation pour s'opposer au repli prévu par l'armée israélienne en Cisjordanie. Pour donner le coup d'envoi de cette campagne, intitulée " Eretz Israël d'abord ", des colons ont occupé treize logements inhabités dans l'implantation de Barkan, au nord de la Cisjordanie, et tracé un chemin, sans que l'armée ni la police interviennent.</TEXT>
<TEXT>
  Soutenus par l'opposition de droite, les colons ont élaboré un véritable plan prévoyant l'occupation de milliers de logements vides, de terres domaniales et de sites historiques ou archéologiques en Cisjordanie. " Nous voulons imposer de nouvelles réalités qui influeront sur le cours du processus de paix ", a déclaré Aharon Domb, porte-parole des colons. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
