<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002128-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002128-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333101</ACCOUNT>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04180117</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>La campagne des élections européennes</TITLE>
<TEXT>La campagne pour les élections européennes du 12 juin prochain s'est engagée avec la désignation de la liste socialiste, dimanche 17 
avril, après le choix de Dominique Baudis comme tête de liste de la 
majorité. Conduite par Michel Rocard, la liste du PS devra compter 
avec celle de Bernard Tapie, qui donne lieu à un débat parmi les 
socialistes : Jack Lang s'est opposé à l'accusation de " populisme " 
formulée à l'encontre du chef de file des radicaux de gauche par le 
politologue Olivier Duhamel, candidat, comme l'ancien ministre de la 
culture, sur la liste socialiste. De leur côté, les écologistes, 
faute d'accord entre les Verts et Brice Lalonde, s'acheminent vers la 
présentation de deux listes. pages 8 et 9 Vandalisme dans la banlieue 
lyonnaise Les incendies criminels de deux gymnases, perpétrés le 
week-end dernier à Vaulx-en-Velin et à Bron, attirent une nouvelle 
fois l'attention sur les fièvres endémiques de l'Est lyonnais. Cette 
fois, le " mal des banlieues ", toujours réel, cède le pas à une 
forme de vandalisme dont les motivations sont troubles, mais qui, 
pour beaucoup _ préfecture, mairies, associations _, relèvent du 
banditisme pur et simple. Jean-Jack Queyranne, maire de Bron et 
ancien porte-parole du PS, a vivement interpellé le ministre de 
l'intérieur en critiquant " l'inefficacité des mesures policières ". 
page 10 GEC-Alsthom construira le TGV sud-coréen  Le consortium 
franco-britannique GEC-Alsthom a annoncé lundi 18 avril qu'il avait 
été choisi, de préférence à son concurrent l'allemand Siemens pour la 
construction du TGV sud-coréen entre Séoul et Pusan. Le contrat, qui 
devrait être signé en mai, s'élève à environ 2,1 milliards de dollars 
(12 milliards de francs). Le transfert de technologie en faveur des 
Coréens sera " complet ". Pierre Suard, PDG d'Alcatel-Alsthom, qui 
partage avec le britannique GEC le capital du consortium, explique 
dans un entretien au Monde les conclusions qu'il tire de ce succès 
pour l'industrie française.</TEXT>
<TEXT>
  page 19i                                           
</TEXT>
</DOC>
