<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000195-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000195-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326592</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Un nouveau code pénal est entré en vigueur mardi 1 mars. Adopté en 1992, soit onze ans après le début des travaux de la commission de réforme présidée par Robert Badinter, ce texte succède au code Napoléon de 1810. Pour Pierre Lascoumes, directeur de recherche au CNRS, le nouveau code pénal est une " oeuvre de techniciens de la jurisprudence " qui affiche une conception individualiste des droits de l'homme. Michel Dubec, expert-psychiatre, regrette quant à lui la réforme manquée de l'irresponsabilité pénale.</CHA1>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>03011002</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,CODE,DROIT PENAL,MALADIE MENTALE,PSYCHIATRIE</SUBJECTS>
<NOTE>Michel Dubec, psychiatre, expert près la cour d'appel de Paris, est l'auteur, avec Claude Cherki-Nicklès, de Crimes et sentiments, paru aux Éditions du Seuil.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>DUBEC MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>238</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; CODE PENAL&gt; Le fou en justice</TITLE>
<TEXT>LE code pénal de 1810, héritier des idéaux de la Révolution française, se devait de rompre avec l'Ancien Régime en instituant 
l'égalité des citoyens face à un acte commis. Cette omnipotence eut 
pour seule modestie de limiter son pouvoir aux bornes de la folie : 
en affirmant dans son article 64 qu'" il n'y a ni crime ni délit 
lorsque le prévenu était en état de démence au temps de l'action ou 
lorsqu'il a été contraint par une force à laquelle il n'a pas pu 
résister ", le code pénal napoléonien exonérait le dément de toute 
poursuite pénale. Le texte de 1810 est toujours en vigueur et, 
aujourd'hui encore, les auteurs de crimes ou de délits qui sont en 
état de démence au moment des faits ne sont pas jugés.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le non-lieu ignore à la fois le crime et le criminel. En 
intervenant dès le début de la procédure, c'est-à-dire trop tôt, il 
est une peine privative de débat public. Le silence qui le suit 
suscite chez les victimes un sentiment d'injustice et une frustration 
qui empêche le travail de deuil et empêchera à jamais l'apaisement à 
défaut de la réparation. En évacuant le crime, il prive les victimes 
du sentiment de justice, absente l'auteur de sa faute et abandonne le 
criminel.</TEXT>
<TEXT>
  La réforme de l'article 64 était donc nécessaire. Au cours des 
débats qui se sont déroulés ces dernières années au Parlement, les 
députés et les sénateurs qui se sont penchés sur le sort du code 
pénal napoléonien ont cependant choisi de maintenir le principe du 
non-lieu tel qu'il avait été défini en 1810. Ils ont manqué là une 
occasion de mettre fin à ce silence qui nuit à la fois aux victimes 
et au meurtrier. Pourquoi ne pas avoir prévu un débat contradictoire 
où toutes les parties seraient représentées, à l'exemple de ce qui se 
développe dans les juridictions pour mineurs afin que la parole de 
l'enfant soit entendue ? </TEXT>
<TEXT>
 L'irresponsabilité pénale inscrite dans la loi En réécrivant 
l'article 64, les députés et les sénateurs ont en outre inscrit dans 
les termes mêmes de la loi une irresponsabilité pénale qui conforte 
les auteurs de crimes et de délits dans leur folie. L'article du code 
pénal de 1810 avait en effet le mérite de la logique et de la clarté 
: en précisant qu'il n'y a " ni crime ni délit " lorsque l'auteur est 
atteint de démence au moment des faits, il ne signifiait pas que 
l'acte n'existait pas mais que cet acte n'était pas juridiquement 
qualifiable et que l'incrimination de l'auteur était impossible.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son projet, le gouvernement avait modifié cette rédaction en 
précisant que les auteurs de crimes et de délits atteints de démence 
n'étaient " pas punissables " mais les deux Assemblées ont finalement 
préféré l'expression " ne sont pas pénalement responsables ". Cette 
inscription de l'irresponsabilité pénale dans la loi est une 
aberration psychologique puisque la responsabilité pénale est la 
marque la plus signifiante de la responsabilité du sujet. Elle est la 
responsabilité d'un homme qui vole ou tue un autre homme. Le dégager 
totalement de cette responsabilité-là, c'est le rendre totalement 
irresponsable et prendre le risque de le conforter dans sa folie.</TEXT>
<TEXT>
  Cette irresponsabilité est renforcée par les dispositions qui 
régissent depuis 1990 l'hospitalisation des malades mentaux. Pour que 
les auteurs de crimes et de délits qui ont été placés en hôpital 
psychiatrique à la suite d'un non-lieu quittent l'établissement, il 
faut désormais que deux experts-psychiatres qui ne se connaissent pas 
autorisent sa sortie dans des rapports concordants. En confiant ainsi 
la sortie de l'hôpital psychiatrique à un pouvoir administratif 
représenté par les experts, la justice se départ de son rôle à 
l'égard du justiciable puisque le juge, qui est le seul interlocuteur 
qui rappelle les faits et le seul garant des libertés individuelles, 
n'est plus là. Rien n'empêcherait pourtant d'envisager qu'un 
magistrat se préoccupe après le non-lieu du destin hospitalier du 
malade.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, dans leur nouvelle rédaction de l'article 64, les députés 
et les sénateurs ont porté atteinte au pouvoir des jurys, qu'ils 
soient populaires ou professionnels. En cas d' " altération " du 
discernement ou d'" entrave " au contrôle de ses actes, le nouveau 
texte invite en effet la juridiction à " tenir compte de cette 
circonstance " en accordant des circonstances atténuantes lorsqu'elle 
détermine la peine. Cette disposition met l'expert-psychiatre en 
place de décideur, seul à même de déterminer l'atteinte du 
discernement et à apprécier de ce fait le degré de circonstances 
atténuantes. Ce qui n'était jusqu'alors qu'un usage détourné devient 
l'énoncé même de la loi.</TEXT>
<TEXT>
  Surtout, la réforme du code pénal aurait dû être l'occasion 
d'approfondir la réflexion et de distinguer une population criminelle 
distincte des malades mentaux, celle des agresseurs sexuels et des 
sociopathes en général, dont la seule pathologie est le passage à 
l'acte. L'atténuation de responsabilité, pour eux, revient à un 
amalgame qui ne sert à aucune thérapeutique et que bien des jurés ne 
supporteront pas moralement.</TEXT>
<TEXT>
  La création d'un espace symbolique</TEXT>
<TEXT>
  Entre punir la culpabilité et prévenir la récidive quelle est la 
priorité ? Les deux sont-ils possibles et selon quels moyens ? Ces 
questions cruciales, posées lors de tout procès retentissant, ne sont 
pas clarifiées par le présent texte.</TEXT>
<TEXT>
  De quel problème le législateur ne s'est-il pas sorti ? En ne 
privilégiant plus l'acte, il a voulu traiter la personne. Peut-être 
sommes-nous à l'époque où, pour apprécier les deux termes de 
l'équation, il faut en introduire un troisième : le juge. La 
difficulté ne vient pas de l'acte commis, qui est parfaitement 
qualifié, elle vient à peine de la personne qui en est l'auteur, qui 
peut être scrupuleusement décrite, elle vient en fait du rapport 
entre le sujet et son acte et de la possibilité de les juger. Que 
faire quand nul lien logique, vénal ou passionnel, n'est repérable, 
quand il y a un décalage de sens entre un auteur et son crime, quand 
le moteur de l'action est une hallucination ou un délire ? Le concept 
le plus " juste ", celui qui est lié à l'expression " n'est pas 
condamnable ", a finalement été occulté.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde psychiatrique a craint de se voir imposer des structures 
coercitives de plus en plus nombreuses et la prison a craint de voir 
trop affaiblir sa fonction répressive. Mais l'évolution des lois 
n'est pas semblable à celle des institutions. Elle ne se situe ni 
dans le même espace ni dans le même temps. Il faut lui accorder sa 
valeur de symbole et prendre le courage d'en changer pourtant. Entre 
le monde judiciaire et le monde psychiatrique, un espace tiers était 
à créer dans une dimension purement symbolique où la justice, sans 
appliquer de sanction, ne se départirait pas totalement des sujets 
protégés.</TEXT>
<TEXT>
 En votant l'amendement de la " non-responsabilité ", les députés et 
les sénateurs ont accompli une véritable démission culturelle. Le 
crime est le propre de l'homme. Priver le criminel de sa 
responsabilité, c'est encore effacer le crime, en faisant 
disparaître, cette fois, le sujet. C'est renvoyer le fou à l'état de 
nature, à l'état de mort psychique, à l'état de démence à proprement 
parler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
