<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001929-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001929-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348540</ACCOUNT>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,SUISSE,TERRORISME,DECLARATION,NEO NAZISME,BANQUE,PALESTINIEN,CONFLIT ISRAELO ARABE</SUBJECTS>
<FAB>08221752</FAB>
<NAMES>GENOUD FRANCOIS,RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,24 HEURES,FPLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE CARLOS - LE 18 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LES SUITES DE L'ARRESTATION D'ILLITCH RAMIREZ SANCHEZ&gt; Dans un entretien au quotidien " 24 heures " de Lausanne&gt; L'ancien banquier suisse pro-nazi François Genoud exprime son admiration pour le terroriste</TITLE>
<TEXT>BERNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 L'arrestation de Carlos a fait sortir de son mutisme l'ancien 
banquier suisse pro-nazi François Genoud. Alors qu'il est d'ordinaire 
peu loquace sur ses activités et qu'il avait toujours catégoriquement 
nié le moindre rapport avec le terroriste vénézuélien, cet homme de 
l'ombre, sympathisant du III Reich et de groupes extrémistes arabes, 
s'est vanté, dans un entretien publié jeudi 18 août par le quotidien 
24 Heures de Lausanne, d'avoir connu Carlos qu'il " admire ". Par la 
même occasion, il s'est félicité du choix de Me Oussedik et Vergès, " 
qui sont tous deux des amis ", pour assurer sa défense.</TEXT>
<TEXT>
  François Genoud rapporte qu'il a rencontré Carlos " à plusieurs 
reprises " au début des années 70 quand il a commencé à soutenir le 
FPLP de Georges Habache, dont il était lui-même " un sympathisant ". 
" Quand nos routes se sont croisées, ajoute M. Genoud, Carlos était 
jeune. Il s'est lancé corps et âme dans le combat palestinien et a 
risqué sa vie à de nombreuses reprises. C'est un homme d'action 
courageux dont les convictions profondes ne sont pas à mettre en 
question. Il n'a jamais eu peur de jouer sa peau pour une cause qui 
n'était pas la sienne. Souvenez-vous de la prise d'otages des 
ministres de l'OPEP. Je l'admire pour cela. " </TEXT>
<TEXT>
 " La chute d'un héros " </TEXT>
<TEXT>
  L'ancien banquier voit dans l'arrestation du terroriste vénézuélien 
" la chute d'un héros qui consacra sa vie au combat de la Palestine 
arabe ". Sa capture, il l'attribue à la " trahison de ces dirigeants 
arabes, syriens, libyens, qui ont vendu Carlos. On assiste à un 
concours dans la région. C'est à celui qui trahira le plus vite. La 
palme revient au Soudan qui a bafoué ouvertement les lois de 
l'hospitalité, lois autrefois sacrées pour les musulmans en général 
et pour les Arabes en particulier".</TEXT>
<TEXT>
  Quand on lui fait remarquer qu'en présentant Carlos comme un " 
héros " il oublie un peu vite les 83 victimes innocentes de ses 
attentats, M. Genoud répond : " Il n'y a pas de guerre sans victimes. 
C'est bien joli de parler de Carlos comme d'un criminel ou d'un 
terroriste, mais il s'agit bien d'une guerre mondiale contre le 
sionisme. Je revendique le droit de se battre contre l'ennemi et de 
le tuer. " " Philonazi " de la première heure, François Genoud 
s'était lui-même présenté, au début de l'entretien, comme " un vieil 
homme de soixante-dix-neuf ans qui n'a jamais caché ses sympathies 
pour le national-socialisme et pour la cause palestinienne".</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir prêté ses services à des nazis en déroute au lendemain 
de la seconde guerre mondiale, Genoud s'était entendu avec des 
héritiers des dignitaires du nazisme pour prétendre à des droits 
d'auteur sur des textes attribués à Hitler, Goebbels et autres 
responsables du III Reich. En 1969, il s'était retrouvé aux côtés de 
Me Jacques Vergès comme " conseiller de la défense " des trois 
membres du FPLP auteurs d'un attentat contre un avion d'El Al à 
Zurich. Par la suite, il viendra en aide au terroriste suisse Bruno 
Bréguet, arrêté une première fois en Israël, puis à Paris, en 1982, 
avec des explosifs. Déjà cité lors du procès Eichmann en Israël, le 
banquier helvétique fera à nouveau parler de lui à l'occasion du 
procès Barbie à Lyon, dont il aurait aussi financé la défense.&lt;
</TEXT>
</DOC>
