<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043985</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043985</DOCID>
<ACCOUNT>424967</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1231</FAB>
<NOTE>Dominique Kerouedan, médecin, est conseillère technique au Programme national de lutte contre le sida en Côte-d'Ivoire.</NOTE>
<NUM1>951201-2-014-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KEROUEDAN DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>PAR DOMINIQUE KEROUEDAN</SIP1>
<SU11>HORIZONS - DEBATS</SU11>
<SYE1>SIDA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JOURNEE MONDIALE DE LUTTE CONTRE LE SIDA, LE VENDREDI 1 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les Africaines ont le droit de savoir</TITLE>
<TEXT> L A condition de la femme africaine le facteur VIH venant ici exacerber une réalité sous-jacente antérieure ne pourra évoluer favorablement que si les 
femmes maîtrisent les situations, les choix et les décisions qui les concernent. Pour espérer 
un jour son émancipation, la femme africaine doit parvenir à être souveraine. Elle ne peut 
l'être, pour le bénéfice de son devenir et de celui de ses enfants, que si elle dispose de tous 
les éléments pour réfléchir et agir. Y compris vis-à-vis de sa santé.</TEXT>
<TEXT>
  Cela est d'autant plus vrai à l'égard de la transmission du sida en Afrique : les femmes ne 
maîtrisent pas leur sexualité, ce qui est un facteur majeur d'exposition à leur infection par 
le virus du sida et de propagation de l'épidémie. Dépendantes des choix et des décisions de 
leur père (de très bonne heure, puisque dès l'âge de onze ou douze ans il n'est pas rare 
qu'elles soient offertes par leur père à des hommes plus âgés et souvent infectés), puis de 
leur partenaire ou de leur mari, elles n'ont pas le pouvoir de dire non.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, nous concevons bien en quoi les messages de prévention du sida les 
plus couramment diffusés en Afrique, incluant les thèmes de l'abstinence, du port du 
préservatif, de la fidélité sont caducs lorsque les responsables des campagnes de 
prévention pensent s'adresser aussi aux femmes. Les femmes africaines n'ont pas le choix 
de décider du moment de l'acte sexuel. L'abstinence est pour elles exclue. Encore moins 
disposent-elles du pouvoir d'imposer aux hommes l'usage des préservatifs. Les femmes 
sont généralement fidèles, mais comment la fidélité peut-elle les protéger si leurs 
partenaires ne le sont pas ? Une des armes de la lutte contre le sida en Afrique est bien 
que les femmes maîtrisent les décisions et les choix relatifs à leur sexualité.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ces raisons et de manière générale, nous redoutons tous les propos qui visent à 
ralentir tout effort vers l'émancipation des femmes ou tout effort de prévention du sida sur 
ce continent. Il n'y a pas d'émancipation possible sans connaissance de cause. Il n'y a ici 
pas de prévention efficace du sida sans connaissance du statut sérologique.</TEXT>
<TEXT>
 La question de la femme et de la mère africaines face au sida est une question de société 
et une question de santé publique, plus qu'une question de dépistage au sein d'un protocole 
de recherche. Abordons-la comme telle : les femmes souffrent de leur séropositivité parce 
que la communication sur le sida en Afrique a été extrêmement réductrice pendant les dix 
dernières années, en portant quasi exclusivement sur la prévention de la transmission du 
VIH par voie sexuelle et en insistant sur le multipartenariat comme facteur de risque.</TEXT>
<TEXT>
  Comment éviter alors que les femmes infectées, alors même que le plus grand nombre 
d'entre elles ne connaissent pourtant que leur mari, soient insultées et traitées de 
prostituées par celui-ci, rejetées et chassées de leurs foyers ? Les jeunes filles et les 
femmes ont été peu visées par les stratégies de prévention menées au profit de la 
population en général. Les canaux de communication habituellement utilisés que sont la 
presse, la radio et la télévision leur sont bien souvent inaccessibles. Les notions de 
transmission du VIH de la mère à l'enfant, de transmission du VIH en milieu hospitalier, la 
notion même de séropositivité par rapport au sida, ont été très peu abordées. Elles 
commencent à l'être dans certains pays malheureusement déjà très touchés par l'épidémie, 
là où les cas de sida sont si nombreux que nous ne pouvons qu'en parler.</TEXT>
<TEXT>
  Même si elles doivent en souffrir en première instance, les femmes africaines ont le droit 
de savoir et le droit d'exister séropositives. C'est ce droit pour lequel il faut se battre. Ce 
n'est pas en gardant le silence sur la séropositivité que l'on parviendra à faire évoluer les 
mentalités et à favoriser l'insertion des personnes vivant avec le sida. De grâce, ne créons 
pas davantage d'obstacles à la prévention du sida en Afrique. C'est déjà bien assez 
compliqué : parlons du sida, parlons des séropositifs en Afrique aussi ; défendons-les, 
aidons-les à exister au contraire, aidons leur entourage à ne pas les craindre et à les 
accepter, à continuer de vivre avec eux. Ils auront besoin de cet entourage à tous les 
stades de leur maladie. Démunis sur le plan thérapeutique, souvent même pour l'essentiel, 
sans parler des traitements antiviraux, nous pouvons tout de même limiter ainsi l'impact de 
cette maladie en Afrique. Un autre aspect est celui du secret médical. Nombre de 
personnes souffrent de discrimination en Afrique, non parce qu'elles ont fait connaître leur 
statut à leurs partenaires, mais parce que leur statut a été révélé à autrui à leur insu, soit 
dans le milieu familial, soit dans le milieu professionnel. Il faut reconnaître que la 
déontologie médicale, et les questions d'éthique en général, sont malheureusement peu 
estimées et peu respectées par nos confrères africains. C'est de la violation du secret 
médical que souffrent les personnes infectées sur ce continent, les femmes comme les 
hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Nous sommes affrontés à des situations familiales et sociales qui pourraient être 
prévenues si les femmes et les couples étaient volontairement dépistés et conseillés 
correctement. Etant donné les chiffres de séroprévalence dans ces pays, nous devons 
encourager le dépistage volontaire des femmes enceintes et de la population en général. 
Nous y croyons parce que le dépistage volontaire et anonyme permet de s'adresser aux 
personnes individuellement, de s'entretenir longuement avec elles, de faire passer de 
nombreux messages à la fois. Alors que les discours collectifs sur l'usage des préservatifs 
et les changements de comportements... Qui peut nous dire aujourd'hui l'impact de ces 
stratégies en Afrique ?</TEXT>
<TEXT>
  Si les femmes africaines sont rejetées et humiliées, c'est d'abord du fait de leur condition 
de femmes trop souvent analphabètes, dans une société inégalitaire où elles maîtrisent à 
peine les questions de cuisine et de maternité. Même l'éducation des enfants bien souvent 
leur échappe, contrairement à ce que nous pensons. Nous devons donc mener des actions 
qui contribuent à leur émancipation, à les amener à prendre des décisions, à prévoir 
l'avenir, à s'y projeter et à faire des choix en toute souveraineté. Pour cela, elles doivent 
savoir et connaître. Les femmes séropositives, comme les autres, ont besoin d'exister et 
d'être ce qu'elles sont.</TEXT>
<TEXT>
  Nous n'avons pas de médicaments à proposer aux femmes d'ici. Mais nous avons d'autres 
armes pour prévenir l'infection par le VIH et limiter l'impact de l'épidémie : les sortir de 
l'ignorance et de leur aliénation.</TEXT>
</DOC>
