<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028871</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028871</DOCID>
<ACCOUNT>405478</ACCOUNT>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1660</FAB>
<NUM1>950727-2-004-04</NUM1>
<ORI1>BANGKOK de notre correspondant  en Asie du Sud-Est</ORI1>
<NAMES>AUNG SAN SUU KYI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La junte birmane refuse le dialogue avec Mm Suu Kyi</TITLE>
<TEXT> Quinze jours après sa libération, Mm Aung San Suu Kyi a, lors d'une conférence de presse à son domicile de Rangoun, mardi 25 juillet, exhorté la 
douzaine de minorités ethniques à établir des " relations de confiance " avec les autorités 
militaires, en demandant aussi aux investisseurs étrangers d'attendre de voir où va la " 
réconciliation nationale " avant de se précipiter en Birmanie. Au même moment, 
Washington a fait savoir que les sanctions économiques contre le régime seraient 
maintenues, estimant que la libération du Prix Nobel de la paix 1991 n'était que " le début 
de ce qui promet d'être un long et lent processus".</TEXT>
<TEXT>
  La prudence de Mm Suu Kyi et le silence des généraux illustrent, en effet, la phase 
d'observation ouverte avec la libération, le 10, du leader virtuel de l'opposition. Cette 
phase pourrait durer jusqu'à octobre, quand s'ouvrira la troisième session d'une 
Convention nationale chargée, par les militaires, de doter le pays d'une Constitution.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'instant, en tout cas, aucun dialogue ne paraît s'ébaucher entre la junte (SLORC) et 
son ex-prisonnière. Les contacts n'ont porté que sur des questions pratiques : la protection 
du domicile de Mme Suu Kyi, ou encore, le 19, sa participation à la célébration de la 
Journée des martyrs, dont la foule a été tenue à l'écart mais qui a donné aux médias une 
première occasion d'évoquer sa libération.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en renouvelant ses appels au dialogue avec une junte qui fait la sourde oreille, Mm 
Suu Kyi tente de remettre sur pied sa Ligue nationale pour la démocratie (LND) qui n'a 
pas été interdite, mais a été noyautée par les militaires après sa victoire (avec 85 % des 
suffrages) en 1990. Outre des journalistes, des diplomates et des membres de sa famille, 
elle reçoit des délégations de province. De son côté, le QG de la Ligue à Rangoun a 
retrouvé son animation, avec des militants affichant badges et T-shirts à l'effigie de leur 
héroïne. L'objectif serait de reconstituer une direction de la Ligue avec l'aide de cent 
trente opposants libérés récemment.</TEXT>
<TEXT>
 Õ</TEXT>
<TEXT>
 TOUJOURS LA LOI MARTIALE</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que la loi martiale est toujours en vigueur. Les réunions de plus de quatre 
personnes sont interdites, et les étrangers sont astreints à se déplacer accompagnés d'un 
officiel. En outre, les médias rappellent à l'envi que l'armée est garante de la stabilité et du 
développement. Mm Suu Kyi, qui avait été limogée du secrétariat général de la LND sous 
la pression des généraux, opère donc sous une épée de Damoclès. A tout moment, les 
délégués des comités de base provinciaux de la Ligue peuvent être renvoyés chez eux, ou 
arrêptés.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de Constitution, que les généraux peinent à faire entériner par leur Convention 
nationale, s'articule autour de deux Chambres : une Chambre haute représenterait les sept 
" Etats " ethniques, et la Chambre basse, dont 25 % des sièges seraient réservés à 
l'armée, serait formée par les élus des sept " divisions ", entités géographiques où les 
Birmans sont majoritaires. Mais les minorités de la périphérie veulent des garanties sur 
leur autonomie, et les citoyens birmans souhaitent, bien sûr, que la Constitution soit plus 
que l'habillage du pouvoir militaire.</TEXT>
<TEXT>
  En juin, la première série de nominations depuis 1992, au sein de la junte et du 
gouvernement qui en dépend semble avoir renforcé la cohésion de la direction militaire. 
Ceux qui tablent sur des divisions pourraient donc en être pour leurs frais. Dans cet 
environnement, Mm Suu Kyi avance à tâtons avec, pour slogan, l'instauration d'un " 
dialogue " dans un climat de confiance. Elle a donc besoin et Washington paraît l'avoir 
compris qune la communauté internationale maintienne ses pressions pour tenter de 
pousser la junte à de nouvelles concessions.</TEXT>
</DOC>
