<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003524-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003524-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338670</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ARGENTINE,ANCIEN RESPONSABLE,CRIME DE GUERRE,PAYS BAS,PROJET,EXTRADITION</SUBJECTS>
<FAB>05281883</FAB>
<NAMES>KIPP ABRAHAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-67</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 27 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>ARGENTINE&gt; Un ancien nazi&gt; néerlandais,&gt; condamné à mort&gt; aux Pays-Bas,&gt; réside à Buenos-Aires&gt; depuis 1949</TITLE>
<TEXT> L'ancien nazi néerlandais Abraham Kipp, dont les Pays-Bas réclament l'extradition, vit en Argentine depuis 1949, selon les déclarations 
de l'intéressé diffusées vendredi 27 mai par une chaîne de 
télévision. Abraham Kipp, soixante-dix-sept ans, a été condamné à 
mort par contumace dans son pays d'origine pour l'assassinat de 
vingt-deux personnes. Informées de sa présence en Argentine, les 
autorités néerlandaises avaient demandé son extradition en 1988.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela ne m'intéresse pas, je n'ai rien à voir avec ça. Tout ça est 
liquidé ", a-t-il déclaré à un journaliste à travers la grille de sa 
maison de la banlieue de Buenos-Aires. Interrogé sur sa condamnation 
à mort, l'ex-officier nazi a affirmé n'avoir aucune raison de se 
repentir. Peu après son arrivée en 1949, il aurait été employé au 
ministère du commerce, pendant la présidence de Juan Peron 
(1946-1955). On aurait également retrouvé la trace en Argentine du 
Belge Wilhem Sassen, considéré comme l'homme de confiance du chef 
nazi Joseph Goebbels. Sassen a été condamné à mort en Belgique. </TEXT>
<TEXT>
  Des mesures de sécurité ont été d'autre part renforcées vendredi 
autour de la résidence de l'ancien nazi Erich Priebke à Bariloche 
(sud de l'Argentine), à la demande de l'ambassade d'Italie. Ce pays a 
jusqu'à la mi-juin pour présenter une demande formelle d'extradition 
à l'encontre d'Erich Priebke pour sa participation au massacre des 
fosses Ardéatines à Rome en mars 1944. _ (AFP.)                       
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
