<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001530-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001530-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320249</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La modification de la loi Falloux rompt le fragile équilibre sur lequel repose la paix scolaire en France. Paradoxalement, elle ne fait que souligner la nécessité de revaloriser l'école de la très grande majorité des enfants : l'école publique.</CHA1>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01131002</FAB>
<SUBJECTS>LAICITE,REFORME,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NOTE>Jean-Pierre Chevènement, ancien ministre, est président du Mouvement des citoyens</NOTE>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>CHEVENEMENT JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; Contre la révision de la loi Falloux&gt; Des principes et un équilibre</TITLE>
<TEXT>LA laïcité est une valeur dont l'application à l'école procède, en France, d'une longue histoire. Du rapport de Talleyrand sur 
l'instruction publique, quelques jours avant l'instauration de la 
République, aux mesures " simples et pratiques " de 1984, en passant 
par les lois scolaires de 1882 et la loi Debré de 1959, les 
républicains sont parvenus progressivement à une définition 
équilibrée de la laïcité reposant sur des principes : il n'y a qu'un 
seul service public de l'éducation et non pas deux. Il n'y a pas une 
éducation nationale qui serait publique, et une Education nationale 
bis, qui serait privée, c'est-à-dire, pour l'essentiel, catholique. 
Le service public est assuré par des établissement publics et, pour 
une moindre partie, par des établissements privés qui, dès lors 
qu'ils acceptent un statut d'association au dit service public, 
reçoivent de l'Etat, en contrepartie, une aide au fonctionnement, et 
s'engagent à respecter les règles qui s'imposent à l'éducation 
nationale tout entière : contrôles administratif, financier et 
pédagogique des inspecteurs d'académie, respect des programmes 
scolaires et surtout respect de la conscience des enfants. Les 
mesures simples et pratiques instituées il y a dix ans _ notamment le 
principe des crédits limitatifs appliqué également aux établissements 
privés _ avaient pour but de maintenir un équilibre. Encore faut-il 
pour cela un Etat républicain impartial et conscient de ses devoirs.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres équilibres sont concevables, que la gauche, par le passé, 
a souvent prônés : soit le monopole de l'Etat sur l'éducation, soit 
l'attribution des fonds publics aux seul établissements publics. 
C'est, faut-il le rappeler, par le souci de la paix civile et sur la 
base des principes simples que j'ai rappelés, que les plus radicaux 
parmi les défenseurs de l'idéal laïque se sont finalement ralliés, il 
n'y a pas encore dix ans, à l'acceptation, non seulement de 
l'existence des établissements privés, mais aussi du financement 
public de leur fonctionnement. Remettre en question cet équilibre, 
c'est courir un grand danger, comme ouvrir l'outre d'Eole.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce qu'a fait le gouvernement en faisant voter la modification 
de la loi Falloux. C'est en effet détruire l'équilibre et par 
conséquent s'attaquer à l'école publique, garante de l'intégration et 
de la cohésion nationale, que d'augmenter le financement public des 
établissements privés sans exiger d'eux qu'ils se soumettent 
davantage aux contraintes imposées aux établissements publics, en 
particulier à l'accueil de tous les enfants, de quelque origine 
ethnique, sociale ou religieuse qu'ils soient. C'est rallumer la 
guerre scolaire que d'en appeler aux ressources des collectivités 
locales, dont les dotations viennent par ailleurs d'être sévèrement 
réduites par la loi de finances, pour financer les investissements 
d'établissements bénéficiant déjà de l'aide privée.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, la contribution que les collectivités locales 
fourniront en surcroît aux établissements privés viendra 
nécessairement en déduction de celle qu'elles affectaient jusque-là 
aux établissements publics. Et c'est manifester beaucoup d'hypocrisie 
que de s'abriter derrière la liberté des collectivités locales : quel 
conseil régional, quel conseil général saurait se soustraire aux 
pressions si efficaces des congrégations et des clientèles qu'elles 
animent, dès lors que la loi les encouragerait ? Plutôt que de 
relancer une guerre scolaire d'un autre âge, qui fera inéluctablement 
ressurgir une définition moins large de la laïcité appliquée à 
l'école, le gouvernement ferait mieux de s'attacher à répandre dans 
l'institution scolaire une conception positive de la laïcité : non 
pas seulement la neutralité à l'égard des choix philosophiques ou 
religieux des individus, non pas seulement le respect des consciences 
et des croyances, non pas seulement la tolérance _ toutes choses au 
demeurant bien nécessaires _ mais cette belle idée d'un enseignement 
fondé sur les seules lumières de la raison, sur l'examen critique, 
sur l'échange argumenté, prolégomènes indispensables à la formation 
du citoyen dans une démocratie . C'est une idée " citoyenne " qu'il 
faut relever.</TEXT>
<TEXT>
  Des écoles isolées de la contagion</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que d'ouvrir les vannes au bénéfice d'établissements privés 
qui, délivrés des charges du service public, accueillent en priorité 
les enfants de familles aisées, le gouvernement serait mieux inspiré 
de manifester sa sollicitude à l'égard de l'école publique, laïque 
par définition et par principe, dont la Constitution lui fait un 
devoir de l'assurer à tous les enfants de France, et cela autrement 
que par de maladroites et dérisoires mesures de rattrapage.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce aux gouvernements de la gauche, le budget de l'éducation 
nationale est passé de 16 % à plus de 20 % du budget de l'Etat. Si, 
comme on le dit souvent non sans raison, les familles qui confient 
leurs enfants à un établissement privé ne le font plus, dans leur 
immense majorité, pour des motifs confessionnels, mais parce qu'elles 
y voient un recours vis-à-vis de l'école publique, comment se fait-il 
qu'il y en ait encore tant qui pensent devoir y recourir (13 % dans 
l'enseignement élémentaire, 20 % dans l'enseignement secondaire) ? 
N'est-ce pas parce que, les établissements privés ne sont pas soumis 
au principe de la " sectorisation " ? Il y a là sans doute matière à 
harmonisation.</TEXT>
<TEXT>
  N'est-ce pas aussi parce que dans une société de plus en plus 
fracturée par la logique d'une politique libérale et monétariste qui 
enrichit les riches et creuse le gouffre du chômage et des 
inégalités, le gouvernement entend ne pas abandonner les enfants de 
bonne famille à une école publique confrontée à des difficultés 
sociales toujours croissantes, mais au contraire leur offrir un 
recours à travers des écoles privées soigneusement isolées de la 
contagion ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est cette politique que combat le Mouvement des citoyens, y 
compris quand elle se manifeste par la mise en place à la tête de la 
Banque de France d'un nouveau Conseil de régents destiné à maintenir 
coûte que coûte une politique monétaire qui nourrit l'exclusion et 
permet aux riches de " s'enrichir en dormant ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour en revenir à l'école, n'est-ce pas aussi la plus claire 
manifestation de la nécessité de revaloriser en priorité l'école 
publique, celle de la très grande majorité des enfants, par une 
politique cohérente et tenace ? Une plus claire définition des 
missions, une formation toujours améliorée des maîtres, un peu plus 
d'exigence et de rigueur dans l'enseignement, un peu plus de 
discipline dans les salles de classe et les cours de récréation, une 
diversification des filières et des niveaux un peu mieux adaptés aux 
aptitudes des élèves permettraient de mieux lutter contre les dérives 
que porte en elle la société duale, et attireraient certainement 
davantage les parents vers l'école publique. Et la question du 
financement des établissements privés se résoudrait alors plus 
aisément...&lt;
</TEXT>
</DOC>
