<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000180-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000180-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357642</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ITALIE,PRISE DE PARTICIPATION,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>10311361</FAB>
<SUBJECTS>SURGENERATEUR</SUBJECTS>
<NAMES>NERSA,MUTSCHLER WHICH,SBK,EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>LE 27 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Rumeurs de désengagement des partenaires de la France dans Superphénix&gt;</TITLE>
<TEXT>Les partenaires européens de la France dans la centrale à neutrons rapides Superphénix vont-ils se retirer du consortium Nersa qui gère 
le réacteur de Creys-Malville (Isère) ? C'est ce qu'a laissé entendre 
Ulrich Mutschler, membre du directoire de la SBK, une société qui 
regroupe les intérêts de compagnies d'électricité allemande, belge, 
hollandaise et britannique et qui possède 16 % de la Nersa.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous envisageons de diminuer notre participation aux frais de la 
centrale, voire de nous retirer complétement de l'affaire ", a-t-il 
confié, jeudi 27 octobre, au journal suisse le Nouveau Quotidien. Ce 
possible retrait serait la conséquence des " réticences " dues à " 
l'annonce de la transformation [par la France] de Superphénix en 
prototype de recherche. Les connnaissances nouvelles [que cela] 
pourraient apporter, explique-t-il, ne nous seront d'aucune utilité. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Une telle éventualité mettrait, évidemment, dans l'embarras EDF et 
l'Enel italienne qui possèdent respectivement 51 % et 33 % des parts 
de la Nersa. La France devrait alors combler le trou laissé par ses 
partenaires défaillants. On n'en est pas encore là, assure Rémi 
Carle, président du conseil de surveillance de la Nersa, qui se dit " 
surpris " des déclarations de M. Mutschler. D'ailleurs, 
explique-t-il, " le représentant de la SBK au conseil de surveillance 
_ qui n'est pas M. Mutschler _ ne nous a nullement fait part d'une 
telle intention lors de notre réunion du 7 octobre à Venise. "</TEXT>
<TEXT>
  Cela ne signifie pas que les relations sont sans nuages entre la 
France et ses partenaires. Ces derniers ont été " chagrinés " par la 
décision française de transformer d'abord Superphénix en " outil 
d'acquisition des connaissances ", puis, à plus long terme, en 
incinérateur d'actinides et de plutonium, reconnaît M. Carle.</TEXT>
<TEXT>
  Les partenaires de la France ont donc souhaité un " retoilettage " 
de la convention qui les lient depuis 1973. " Nous nous sommes donnés 
jusqu'à la fin de l'année pour tenter d'y voir clair ", affirme le 
président de la Nersa.</TEXT>
<TEXT>
Mais, précise-t-il, il est d'ores et déjà acquis, que la France (EDF 
et le CEA) financera intégralement le surcoût de la transformation de 
Superphénix (100 millions de francs par an). Quelle sera l'issue de 
de ces discussions ? Un échec, suivi d'un retrait, serait un coup 
très dur pour les autorités françaises.&lt;
</TEXT>
</DOC>
