<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003370-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003370-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342544</ACCOUNT>
<CHA1>Imaginé par le Français Nicolas Appert il y a bientôt deux siècles, le procédé de mise en conserve des aliments a transformé la vie quotidienne et donné naissance à une industrie prospère</CHA1>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CONSERVE ALIMENTAIRE,INNOVATION,HISTORIQUE,SYNTHESE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC /AVEC UN DESSIN DE BARBE</NOTE>
<NAMES>APPERT NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HAQUET CHARLES EMMANUEL</AUTHOR>
<PAGE>235</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; HISTOIRE D'UNE INVENTION&gt; La boîte de conserve a deux cents ans</TITLE>
<TEXT>PREMIER producteur européen, la France fabrique annuellement près de cinq milliards de boîtes de conserve. Performance qui n'a rien 
d'étonnant si l'on considère que c'est un Français, Nicolas Appert, 
qui a découvert, il y a tout juste deux siècles, le procédé 
permettant de conserver les aliments par la chaleur.</TEXT>
<TEXT>
  Avant cette invention, en effet, les viandes que l'on voulait 
garder ne pouvaient être que séchées, fumées ou salées. Nous savons 
grâce à Homère que les Grecs les arrosaient de saumure. Les 
intrépides Gaulois se nourrissaient, eux, de poudre de viande 
desséchée lorsqu'ils partaient combattre les légions de César. Il 
semble que cette technique de dessiccation ait été également connue 
des Chinois.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'à la fin du XVIIIe siècle que le pas décisif est 
franchi. La France, en pleine tourmente révolutionnaire, prépare la 
campagne d'Italie. Soucieux d'approvisionner ses armées, le 
Directoire offre la somme de douze mille francs à la personne qui 
parviendra à mettre au point une méthode de conservation fiable des 
aliments. Stimulé par ce défi, Nicolas Appert, modeste confiseur de 
la rue des Lombards, décide de fermer boutique et de se consacrer 
entièrement aux travaux qu'il mène depuis 1794.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée qu'il expérimente est simple. Plutôt que de procéder par 
séchage, qui "enlève l'arôme des végétaux", ou par salage, qui "porte 
une âcreté désagréable et détruit la fibre", il imagine de chauffer 
les aliments au bain-marie dans des bocaux hermétiquement clos. Les 
premières expériences sont concluantes. Conservés plusieurs mois, les 
légumes qui ont subi ce traitement ont gardé toute leur fraîcheur.</TEXT>
<TEXT>
  Nicolas Appert "teste" alors son invention sur les marins. Ceux-ci 
étaient fréquemment victimes du scorbut pendant les longues 
traversées en raison de la dégradation rapide des aliments et du 
manque de vitamines. En 1803, le préfet maritime de Brest confirme la 
bonne qualité des conserves appertisées. L'invention est alors 
révélée au grand public. En peu de temps, l'industrie de la conserve 
connaît un essor considérable. En 1810, Nicolas Appert, dont 
Brillat-Savarin dira qu'il "a permis au printemps, à l'été et à 
l'automne de vivre en bouteilles", reçoit le prix de douze mille 
francs pour la valeur de ses travaux.</TEXT>
<TEXT>
 FER-BLANC Cette même année, un Anglais, Peter Durand, obtient un 
brevet pour une méthode de conservation qui ne diffère du procédé 
d'Appert que sur un point: le récipient est en fer-blanc et non plus 
en verre. Méthode en fait déjà utilisée par les Hollandais pour 
conserver le poisson salé. L'idée est alors reprise par Appert dès 
1815. Son oeuvre suscite des vocations. Ainsi ce magistrat nantais 
qui eut l'idée de conserver des sardines dans de l'huile. Le succès 
fut tel qu'il démissionna de son poste et devint... le premier 
fabricant de sardines à l'huile! </TEXT>
<TEXT>
  En 1822, Nicolas Appert se voit décerner le titre de "bienfaiteur 
de l'humanité". Sept ans plus tard, âgé de soixante-dix ans, il fonde 
une nouvelle fabrique dans le Marais à Paris. Il y investit tout son 
capital. Jusqu'au dernier jour de sa vie, il travaillera à améliorer 
son procédé. Il meurt le 1er juin 1841 dans la misère et la solitude. 
Comme la plupart des grands inventeurs... </TEXT>
<TEXT>
  Vingt ans plus tard, Pasteur identifiera les microbes et prouvera 
scientifiquement leur destruction par les hautes températures. 
Aujourd'hui, le procédé d'appertisation n'a pas vieilli, bien au 
contraire, avec la mise sur le marché de plats cuisinés équilibrés 
qui offrent un intérêt nutritionnel reconnu. Les boîtes sont 
maintenant formées d'une seule pièce _ exception faite du couvercle _ 
ou confectionnées à partir de deux morceaux distincts (fond et corps 
de l'emballage). Autre innovation, l'intérieur des boîtes _ 
auparavant étamé _ est maintenant recouvert d'un vernis qui protège 
les produits liquides contre la rouille. Pour réduire la quantité de 
fer-blanc, les boîtes sont cannelées. L'aluminium est de plus en plus 
utilisé, surtout pour les "petits formats": en moyenne un emballage 
sur sept pour la France en 1993. Il y a aussi l'association fer-blanc 
aluminium, notamment pour les boîtes à "ouverture facile" qui, selon 
Georges Rouyer, du syndicat des fabricants de boîtes métalliques, 
"représentent un volume de 1,6 milliard de boîtes en 1993, soit un 
chiffre en augmentation de 26 % par rapport à l'année précédente". </TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs groupes se partagent ce fructueux marché: Pechiney 
Emballages alimentaires pour les boîtes en aluminium, Ferembal, 
Carnaud Metal Box et Franpac pour celles en fer-blanc, et BSN pour 
les bocaux en verre. La fabrication d'une boîte de conserve d'un 
kilogramme (vide) revient à environ 1 franc pour l'emballeur.</TEXT>
<TEXT>
  PETITS POIS Les procédés industriels ont aussi largement évolué 
depuis la mise en boîte artisanale de Nicolas Appert! Les conserveurs 
reçoivent aujourd'hui des producteurs agricoles les récoltes que les 
"chefs de plaine" ont planifiées durant la morte saison. Il faut _ et 
là réside la difficulté _ échelonner les périodes de plantation des 
différentes productions afin d'éviter que les récoltes n'arrivent 
toutes en même temps à l'usine. Prenons l'exemple du petit pois, pour 
lequel la France est le troisième producteur mondial derrière les 
Etats-Unis et le Royaume-Uni. Cueilli, il est immédiatement acheminé 
vers une usine située à proximité des champs pour éviter au légume 
une déperdition en vitamines dans une trop longue exposition à la 
lumière. Puis, en à peine trois heures, il est trié, lavé, calibré et 
"blanchi" dans un bain de vapeur pour détruire les enzymes et lui 
conserver sa couleur d'origine. Le légume cher à Mendel est alors mis 
en boîte et chauffé à plus de cent degrés, exactement comme le 
faisait Appert deux siècles plus tôt. A noter que quelques rares 
aliments comme les fruits en macédoine et les salades préparées sont 
stérilisés avant _ et non pas après _ avoir été mis en boîte.</TEXT>
<TEXT>
  Des conserveurs comme Bonduelle ou Saupiquet répartissent leur 
production entre leur propre marque, des labels régionaux et celui de 
grands groupes de distribution tels Auchan et Carrefour. A la 
différence de procédés plus modernes comme la surgélation et la 
lyophilisation, il n'est pas nécessaire d'être équipé d'un système 
réfrigérant pour entreposer les produits appertisés. Avantage 
considérable, même si conserves et surgelés sont _ excepté pour les 
plats cuisinés _ plus complémentaires que concurrentiels, à l'image 
du chou-fleur, qui ne résiste pas au traitement thermique et que l'on 
ne peut trouver qu'en surgelé.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, plus de trente variétés de légumes sont disponibles en 
conserve en France, soit plus d'un million et demi de tonnes, et près 
de quinze variétés de fruits, soit 400 000 tonnes. Nettement moins 
que les Américains, qui n'oublient pas qu'à l'époque de la ruée vers 
l'or, lorsque les fruits étaient aussi rares que les pépites, c'est 
grâce à Nicolas Appert que de nombreux aventuriers ont pu se 
reconvertir dans la culture fruitière et faire de la Californie le 
premier producteur de fruits en conserve du monde... Et que dire de 
l'histoire du corned beef, qui joua un si grand rôle dans les deux 
guerres mondiales! </TEXT>
<TEXT>
  En France, pourtant, le génie de l'inventeur reste mal connu. Ne le 
rappellent qu'une modeste statue érigée dans sa ville natale de 
Châlons-sur-Marne, le nom donné à une minuscule rue de Paris et un 
prix, qui récompense chaque année dix industriels innovants dans le 
domaine de l'emballage "appertisé". &lt;
</TEXT>
</DOC>
