<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002193-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002193-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333169</ACCOUNT>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PONT,RECONSTRUCTION,PRIX,CHIFFRE,PATRIMOINE CULTUREL,MONUMENT HISTORIQUE,VILLE,SUISSE,INAUGURATION,DATE</SUBJECTS>
<FAB>04181952</FAB>
<NAMES>LUCERNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>43</PAGE>
<LEAD1>REOUVERTURE LE JEUDI 14 AVRIL 1994 - APRES L'INCENDIE DANS LA NUIT DU 17 AU 18 AOUT 1993</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; PATRIMOINE&gt; Lucerne a retrouvé son pont</TITLE>
<TEXT>BERNE de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Huit mois après l'incendie, dans la nuit du 17 au 18 août 1993, du 
célèbre pont médiéval de la Chapelle, Lucerne a retrouvé son emblème. 
C'est dans une atmosphère bon enfant que ce monument en bois, 
remontant au XIV siècle, a été officiellement rouvert jeudi 14 avril 
au public. Un grand spectacle musical et pyrotechnique avait été 
organisé pour la circonstance. Cette inauguration a été suivie par 
quelque quinze mille curieux.</TEXT>
<TEXT>
  La reconstruction à l'identique du plus ancien pont d'Europe aura 
pris cinq mois et coûté près de 5 millions de francs suisses (environ 
20 millions de francs). Cette réfection a réveillé le vieux débat sur 
l'authenticité du patrimoine détruit et l'opportunité de le 
préserver. Ainsi a-t-on découvert que, lors d'une précédente 
restauration du pont, en 1968, il offrait un spectacle aussi désolé 
qu'après le dernier incendie. Et, dans un texte datant de 1857, 
Tolstoï constatait amèrement que les Lucernois n'avaient aucun 
respect pour leur patrimoine. A l'époque, les autorités de la ville 
n'avaient pas hésité à démolir un pont plus ancien encore, celui de 
la Collégiale, datant de 1260, pour complaire aux touristes anglais. 
" Pour satisfaire leur goût, écrivait le romancier russe, pour 
empocher leur argent, on a remplacé le vieux pont par un quai droit 
comme une canne. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
