<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004098</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004098</DOCID>
<ACCOUNT>371600</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1006</FAB>
<NUM1>950201-5</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES Union européenne De notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,GUIGOU ELISABETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mm Guigou contre le " tout monétaire " européen</TITLE>
<TEXT>  Eviter le " tout monétaire ", généraliser le vote à la majorité qualifiée, mieux affirmer les pouvoirs de la Commission et renforcer ceux du Parlement 
européen, accepter comme un ultime recours la " géométrie variable" : telles sont les 
principales orientations du " document de réflexion " qu'Elisabeth Guigou soumettra, les 6 
et 7 février, à l'examen du groupe socialiste du Parlement européen, le plus important de 
l'Assemblée, en vue de la préparation de la Conférence intergouvernementale de 1996, qui 
aura pour objet de réviser le Traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
 Première question : comment faire pour que la convergence ne soit pas seulement 
monétaire ? Mieux appliquer le Traité de Maastricht, répond Mm Guigou, et en particulier 
son article 2, qui fait également figurer, parmi les objectifs à atteindre par l'Union, " un 
niveau do'emploi et de protection sociale élevé ".</TEXT>
<TEXT>
 Evoquant ensuite la construction d'une politique étrangère et de sécurité commune 
(PESC), l'ancien ministre estime nécessaire une évaluation conjointe des risques qui 
menacent la sécurité de l'Europe. Cette évaluation faite, Mm Guigou suggère que les 
Quinze décident non plus à l'unanimité mais à la majorité qualifiée renforcée si une 
question est d'intérêt commun et mérite donc une réaction collective.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de la défense, " les décisions militaires pourraient être prises par le conseil 
européen des chefs d'Etat et de gouvernement ou par le conseil des ministres de l'Union 
européenne les Etats membres neutres ne participant pas aux décisions ni aux actions 
communes, sur la base des propositions élaborées par un état-major qui pourrait être 
l'actuelle Union d'Europe occidentale ".</TEXT>
<TEXT>
  La coopération dans les domaines de la justice et des affaires intérieures n'ayant guère, 
jusqu'ici, donné de résultat, Mm Guigou estime que, " si l'on veut que l'Union européenne 
mène une politique de sécurité interne commune, il importe que la Commission exerce 
pleinement son droit d'initiative, que le conseil décide à la majorité qualifiée, que le 
Parlement puisse exercer son droit de contrôle et que la Cour de justice puisse être saisie 
par les citoyens ".</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant des institutions, Mm Guigou juge que la Commission devrait " mieux utiliser 
son droit d'initiative dans les domaines de la PESC et des affaires intérieures ". Bref, 
manifester davantage d'audace. Son président pourrait être désigné, ou même élu, par le 
Parlement sur une liste de noms présentée par le conseil européen. " Ne vaut-il pas mieux 
généraliser le vote à la majorité qualifiée au conseil, se demande ensuite l'ancien ministre, 
en gardant une majorité qualifiée renforcée pour les décisions sur l'élargissement, les 
ressources propres, la défense et les révisions du traité ? "</TEXT>
<TEXT>
 Mm Guigou propose également de réviser les modalités de vote : sans modifier la 
pondération des voix entre les Etats membres, il faudrait ajouter une disposition selon 
laquelle toute majorité qualifiée des voix doit également comporter une majorité de la 
population.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce projet peut-il être celui de tous les Etats membres de l'Union européenne élargie ? 
Ou faut-il admettre une intégration différenciée ? ", s'interroge enfin Elisabeth Guigou. 
Les Allemands et les Britanniques sont partisans de l'élargissement, mais, déjà " 
contributeurs nets ", ils entendent limiter les frais. La France, également " contributeur net 
", " ne peut accepter de voir réduire comme une peau de chagrin la politique agricole ", et 
les pays les moins riches sont réfractaires au " démantèlement des politiques structurelles 
qui sont le moyen de rattraper le retard économique ". Pour bâtir une Union forte, il faut 
donc pouvoir surmonter l'opposition de ceux qui ne veulent pas de cette Europe-là. " Il 
importe donc de ne pas refuser a priori la géométrie variable, car elle risque d'être... le 
seul recours contre la dilution de l'Union européenne dans une grande zone de libre-
échange. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour MmGuigou, " le risque serait qu'au lieu d'un noyau dur on ait plusieurs noyaux mous. 
Il faut donc dire clairement qu'il y a une limite à l'intégration différenciée : c'est celle de 
l'unité institutionnelle. Elle seule peut garantir une impulsion politique forte et le contrôle 
démocratique. "</TEXT>
</DOC>
