<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001079-19941110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001079-19941110</DOCID>
<ACCOUNT>358651</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941110</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ELECTION LEGISLATIVE,ELECTION REGIONALE,1994,RESULTAT,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>11090100</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>LE PARTI DEMOCRATE PERD LES ELECTIONS DU 8 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; ETATS UNIS&gt; Crise &gt; de confiance</TITLE>
<TEXT>LE résultat était attendu, mais son ampleur surprend : le parti du président Bill Clinton, les démocrates, a enregistré un cuisant 
revers, mardi 8 novembre, lors d'élections législatives que 
l'opposition républicaine a enlevées haut la main, au Sénat comme à 
la Chambre des représentants.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà donc l'Amérique avec un Congrès plus conservateur, plus " 
anti-gouvernement " et plus " anti-impôts ". C'est un résultat qui ne 
devrait pas avoir de conséquence majeure en politique étrangère, mais 
qui obligera, en revanche, M. Clinton à nombre de compromis sur le 
front intérieur. La situation n'est pas vraiment exceptionnelle : 
depuis près d'un quart de siècle, la plupart des présidents ont 
gouverné avec un Congrès appartenant à l'autre formation. Mais cela 
faisait tout de même quarante ans que le " parti de l'âne " n'avait 
pas perdu la Chambre... Le vote de mardi n'en a que plus l'allure 
d'une sévère sanction.</TEXT>
<TEXT>
 CE n'est pas seulement le bilan à mi-mandat du président qui était 
en cause. Ce bilan, après tout, n'est pas négligeable : chômage 
réduit à 5,8 %, croissance soutenue, inflation contenue, déficit 
budgétaire réduit. L'échec est ailleurs. Il est celui d'un président 
qui avait promis de rétablir la confiance des Américains dans leur 
gouvernement (au sens large, administration et Congrès) et qui, à 
l'évidence, n'y a pas réussi. Et dans cette défaite politique, 
majeure, les incessantes interrogations sur son passé, sentimental ou 
affairiste, auront beaucoup compté.</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'autant plus grave que ces élections ont manifesté de la 
part des Américains un rejet de la politique _ dangereux pour la 
démocratie. On a moins fait campagne contre Bill Clinton que contre 
les élus en place, accusés de corruption ou d'impuissance à soigner 
les maux de l'Amérique (la criminalité, notamment). Le mot d'ordre, 
ce fut " sortez les sortants ", et, comme ceux-ci étaient plus 
nombreux chez les démocrates, ils furent les premiers à en faire les 
frais.</TEXT>
<TEXT>
 AU moins autant que d'un rejet de l'administration Clinton, ces 
élections auront témoigné d'un sentiment de défiance à l'encontre des 
gouvernants. Elles participent d'un mouvement de révolte générale de 
l'opinion contre les élites traditionnelles de l'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
  Relevant que les majorités étaient également chancelantes en 
Allemagne, au Japon, en Italie, en Grande-Bretagne, un commentateur 
du " Washington Post " suggère qu'il y a peut-être, en ces temps de 
nouvelle donne économique, " une crise générale de confiance envers 
les gouvernements dans la plupart des grandes démocraties 
industrielles ".                      
</TEXT>
</DOC>
