<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000876-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000876-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327310</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>POSTE,FETE,DATE,ANNONCE</SUBJECTS>
<NUM1>940305-2-R11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>LES 12 ET 13 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Philatélie&gt;La Journée du timbre</TITLE>
<TEXT>La Poste mettra en vente générale, lundi 14 mars, le timbre traditionnel Journée du timbre, d'une valeur de 2,80 F + 0,60 F. Il 
représente la Marianne d'Edmund Dulac et est le premier d'une série 
qui rendra hommage aux grands dessinateurs et graveurs. La Marianne 
de Gandon devrait lui succéder en 1995.</TEXT>
<TEXT>
  La Journée du timbre se déroule cette année les 12 et 13 mars dans 
114 villes de France, qui organisent expositions, bourses, 
conférences, autour de la vente anticipée du timbre. A cette 
occasion, soixante-treize d'entre elles uniront leurs efforts pour 
tenter de battre le record de la plus grande collection de timbres du 
monde. Les visiteurs seront invités à déposer des timbres dans des 
urnes dont le contenu sera ensuite centralisé au siège de la 
Fédération des sociétés philatéliques françaises, puis décompté. 
Record à battre : 1 100 000 timbres.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières Marianne de Dulac sont sorties des presses de 
l'imprimeur anglais Harrison and Sons en 1942. Un projet fut commandé 
par les services du général de Gaulle à Edmund Dulac (1882-1953), 
artiste d'origine française, qui s'inspira de Léa Rixens, épouse 
d'Emile Rixens, un de ses amis peintres. Ces premières vignettes ne 
furent pas émises. Une nouvelle série de vingt timbres vit le jour, 
toujours imprimée en Angleterre, mais par Thomas de La Rue cette 
fois, en 1944-1945, et resta en service jusqu'en novembre 1947, pour 
la valeur la plus tardive.</TEXT>
<TEXT>
  Le timbre, au format horizontal 36 x 22,45 mm, mis en page par 
Charles Bridoux, gravé par Claude Jumelet, est imprimé en 
taille-douce en feuilles de cinquante ainsi qu'en carnets de sept 
timbres (quatre à 2,80 F _ sans surtaxe _ et trois à 2,80 F + 0,60 F 
_ la surtaxe revenant à la Croix-Rouge _ disposés alternativement) 
vendus 21,40 F.</TEXT>
<TEXT>
  La Fédération des sociétés philatéliques françaises (FSPF, 7, rue 
Saint-Lazare, 75009 Paris) propose la collection des 114 souvenirs 
philatéliques édités par chacune des villes organisatrices de la 
Journée du timbre (cartes ou enveloppes, 1 520 F chaque ensemble).</TEXT>
<TEXT>
  Le Monde des philatélistes de février (commandes au Monde, 15, rue 
Falguière, 75015 Paris contre 30 F) fournit la liste complète des 114 
villes organisatrices où se déroule la vente anticipée des timbres et 
carnets. Le numéro de mars (en vente en kiosques 25 F) publie la 
liste des 73 villes qui participent au challenge de la collection la 
plus grande du monde.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, la Journée du timbre se déroulera du 11 au 13 mars à 
l'Espace des Blancs-Manteaux, 48, rue Vieille-du-Temple, 4e. Seront 
présents à cette occasion : 24 stands de négociants ; l'Office des 
émissions de timbres-poste de Monaco, pour la mise en vente anticipée 
de cinq timbres de son programme 1994 ; la China National Stamps 
Corporation, avec un cachet spécial illustré à l'effigie du général 
de Gaulle ; les créateurs de timbres pour des séances de dédicaces...&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
