<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001565-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001565-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351232</ACCOUNT>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09131511</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RECHERCHE SCIENTIFIQUE,SCIENCES HUMAINES,INSTANCE,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>IRIBARNE ALAIN D'</NAMES>
<NAMES>KASPI ANDRE,CNRS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 12 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SCIENCES&gt; En remplacement d'Alain d'Iribarne&gt; André Kaspi est nommé directeur du département sciences de l'homme et de la société du CNRS</TITLE>
<TEXT>L'historien André Kaspi a été nommé directeur du département scientifique des sciences de l'homme et de la société du Centre 
national de la recherche scientifique (CNRS), lundi 12 septembre, par 
arrêté du ministre de l'enseignement supérieur et de la recherche, 
François Fillon, et sur proposition du directeur général du CNRS, Guy 
Aubert. Il remplace Alain d'Iribarne, chercheur au Laboratoire 
d'économie et de sociologie du travail (LEST) à Aix-en-Provence, à ce 
poste depuis février 1991.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 15 octobre 1937 à Béziers (Hérault), André Kaspi est agrégé 
d'histoire (1961), docteur ès lettres (1974) et professeur des 
universités. Spécialiste de l'histoire contemporaine, il a enseigné 
successivement à Paris-I, Lille-III et Paris-III. Il est professeur 
d'histoire de l'Amérique du Nord à l'université 
Paris-I-Panthéon-Sorbonne depuis 1988. Membre du conseil supérieur 
des universités de 1984 à 1987, président de la section histoire et 
civilisation du Conseil national des universités de 1987 à 1991, il 
siège à la commission " formation du monde moderne " du CNRS depuis 
1991. En mai 1993, à la demande de François Bayrou, ministre de 
l'éducation nationale, et de François Fillon, ministre de 
l'enseignement supérieur et de la recherche, il a présidé une 
commission d'évaluation des instituts universitaires de formation des 
maîtres. Cette évaluation a donné lieu à un rapport très critique 
envers les IUFM (le Monde du 3 juillet 1993). Auteur d'une vingtaine 
d'ouvrages historiques et de nombreux articles scientifiques, M. 
Kaspi collabore occasionnellement au Monde.] &lt;
</TEXT>
</DOC>
