<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034300</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034300</DOCID>
<ACCOUNT>412712</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<COM1>CD (MUNSTER EN PE1 A ETE CORRIGE:MUSTER)</COM1>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1657</FAB>
<NOM1>MURESAN SEVER</NOM1>
<NUM1>950919-2-022-05</NUM1>
<ORI1>BUCAREST  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MURESAN SEVER,S M INVEST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-05</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CHATELOT CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE CHATELOT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'étonnante réussite du tournoi de tennis de Bucarest</TITLE>
<TEXT> L'open de tennis de Bucarest est devenu, en quelques années, la cinquième plus importante compétition du monde sur terre battue. Doté de 1,4 million de 
dollars, le tournoi a attiré cetains des meilleurs joueurs du monde, dont Thomas Munster, 
vainqueur dimanche 17 septembre en finale de son compatriote Gilbert Schaller (6-3, 6-4). 
Le succès de ce tournoi, créé en 1991, est étroitement lié à celui, fulgurant, de son 
promoteur, Sever Muresan, quarante-six ans, homme d'affaires d'origine roumaine, établi 
depuis une vingtaine d'années à Dijon.</TEXT>
<TEXT>
  En cinq ans, cet ancien coéquipier d'Ion Tiriac et d'Ilie Nastase au sein de l'équipe 
roumaine de Coupe Davis a construit ce qui est devenu, selon lui, " le premier groupe privé 
de Roumanie ", avec un chiffre d'affaires de 1 milliard de dollars en 1994. Créé en 1990, S. 
M. Invest (Sever Muresan Invest) est une nébuleuse de soixante-dix sociétés, dont une 
cinquantaine en Roumanie ; le reste se partage entre la Suisse, les Etats-Unis, le Pakistan. 
De l'agroalimentaire à l'exportation de pétrole en passant par la promotion sportive et une 
ligne aérienne, Sever Muresan touche à beaucoup de choses, avec un point fort dans la 
banque il en possède deux en Roumanie et une constante : tout réinvestir dans son pays 
d'origine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OMBRE ET LUMIÈRE</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Peu disert, il attribue sa réussite au " courage " qu'il fallait avoir en 1990 pour investir 
dans une économie sinistrée mais sans concurrence. La cagnotte accumulée en France 
dans les années 80, lorsqu'il était le représentant exclusif d'une marque allemande de 
surface synthétique pour les courts de tennis, aurait " tout naturellement " fait boule de 
neige.</TEXT>
<TEXT>
  Décrit comme simple et pragmatique par son entourage, le personnage est pourtant un 
mélange complexe d'ombre et de lumière. Ainsi, exploitant les liens tissés chez les 
républicains d'outre-Atlantique par James Schultz, responsable des filiales américaines du 
groupe, et parent de l'ex-secrétaire d'Etat George Schultz, il fait venir en Roumanie, en 
1994 et 1995, l'ancien président George Bush et son ex-secrétaire d'Etat, James Baker. 
Ces événements, aux fastes de visite d'Etat, sont orchestrés comme des opérations de 
communication.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays handicapé par une mauvaise image à l'étranger, ces coups d'éclat sont 
évidemment appréciés par le pouvoir, avec lequel il entretient d'ailleurs des relations 
privilégiées. Membre d'aucun parti, il n'en a pas moins offert au gouvernement vingt pages 
de publi-reportage sur la Roumanie incluses récemment dans une édition internationale de 
Paris-Match.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, alors que le logo très personnalisé du groupe les initiales S. M. insérées 
dans un aigle aux ailes déployées, identique au symbole de la Roumanie est omniprésent 
lors de ces occasions, S. M. en personne se présente à contrecoeur devant les caméras, et 
les informations sur le groupe filtrent difficilement. A ceux qui s'étonnent d'une influence et 
d'une fortune gagnées en si peu de temps, cet ancien tennisman à la carrure de première 
ligne de rugby répond en haussant les épaules : " Ce qui est bon pour le groupe est bon 
pour le pays ", et inversement, doit-on lui répéter dans les coulisses du pouvoir.</TEXT>
</DOC>
