<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001841-19940715</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001841-19940715</DOCID>
<ACCOUNT>344923</ACCOUNT>
<DATE>19940715</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07149000</FAB>
<SUBJECTS>TEMPERATURE,CLIMAT,INTEMPERIE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Les damnés de la canicule</TITLE>
<TEXT>C'EST un joli mot, canicule. De canicula, " petite chienne ", nom donné à l'étoile Sirius. Comme l'indique le Robert, consulté 
d'urgence l'esprit en éventail et les pieds dans une bassine d'eau 
froide, la canicule est une " époque de grande chaleur ". Le nom, par 
extension, vient de cette période de l'année, du 22 juillet au 22 
août, où Sirius, alias Canicule, se lève et se couche avec le 
Soleil.</TEXT>
<TEXT>
  Si c'est Sirius, c'est sérieux ! Mais ne rigolons pas avec ces 
choses-là et, après cette contribution pirate à la culture générale, 
convenons qu'il fait bien chaud pour réfléchir froidement. L'état 
d'ozone a failli être déclaré à Paris, gazé par ses propres effluves. 
L'état d'indolence n'a plus à l'être.</TEXT>
<TEXT>
  La canicule, Sirius ou pas, annonce les grandes migrations. Et on 
ne parle pas là de ces soldats allemands qui, par leur obstination 
récidiviste à arpenter les Champs-Elysées, entendent prouver que la 
guerre est finie. Elle l'est. Mais des autres, ces cinq millions de 
Français qui, eux, fuyant la canicule pour aller au soleil, en 
esprits cartésiens, vont attacher leur ceinture et filer sur le 
goudron mou.</TEXT>
<TEXT>
  France-Infos, qui est tout de même la providence des 
mal-comprenants par sa faculté de répéter, de quart d'heure en quart 
d'heure, la même chose, n'a cessé de le dire mercredi : le week-end 
routier s'annonce rouge. Rouge bouchon, rouge canicule. Alors, à ceux 
qui partent, qui partiront, après avoir vérifié les niveaux, fermé le 
gaz, arrosé les plantes, arrimé mémé et taloché les gosses, bonne 
route et bonnes vacances.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus dur, comme dans un deuil, c'est pour ceux qui restent. 
Qu'ont-ils fait pour mériter cela, cette assignation à ville en 
fusion ? Quel crime fut le leur pour se trouver ainsi condamnés à 
errer de terrasse en terrasse et, dans des orgies d'eau minérale, à 
reluquer d'autres belles plantes ? </TEXT>
<TEXT>
  Les voilà bien, les damnés de la canicule. Le jour, il fait trop 
chaud pour travailler. La nuit trop chaud pour dormir. Le jour, ils 
suent. La nuit, ils transpirent. Est-ce une vie ? Le métro sent comme 
aux plus belles heures. Les bus pratiquent le sauna. Et les taxis 
croient avoir fait l'essentiel en disposant des micro-ventilateurs 
qu'on croirait gagnés à la Foire du Trône.</TEXT>
<TEXT>
  La télévision fourgue ses rossignols d'été. Et d'ailleurs 
l'appareil dégage de la chaleur. Les appartements sont déjà comme des 
fours à pain. Il faudrait ouvrir les fenêtres, voir si Sirius flirte 
aussi avec la lune. Autant choisir son supplice, le bruit ou la 
chaleur. Ou les deux à la fois.</TEXT>
<TEXT>
  Joli mot, canicule. Et qui rime si bien avec somnambule, cet état 
d'entre-deux dans lequel vous tous nous avez laissés. Mais, patience, 
les vacances sont un plat qui se déguste froid.&lt;
</TEXT>
</DOC>
