<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001477-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001477-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348076</ACCOUNT>
<CHA1>Les accords entre Israël et l'OLP ne concernent pas encore les réfugiés extérieurs à la Cisjordanie et à Gaza.Beaucoup, parmi les jeunes, voient en Yasser Arafat un traître. Notre envoyé spécial à Beyrouth a tenté de se représenter l'itinéraire d'un de ces rebelles désespérés.</CHA1>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ACCORD,CONSEQUENCE,STATUT D'AUTONOMIE,TERRITOIRE OCCUPE,ISRAEL,PALESTINIEN,REFUGIE,LIBAN</SUBJECTS>
<FAB>08171567</FAB>
<LIE1>940903-2-002-61,940903-2-002-62</LIE1>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NAMES>GAZA,JERICHO,ARAFAT YASSER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<TITLE>La colère des Palestiniens du Liban</TITLE>
<TEXT>BEYROUTH</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 L'assassin partira peut-être d'ici. Il aura vu le jour dans ce 
moignon d'immeuble. Ou bien dans ce squelette de bâtiment. Il aura 
grandi dans la pourriture et parmi les rats crevés. Cogné sa tête 
d'adolescent contre des murs éclatés, criblés d'impacts, troués 
d'obus. Il aura appris la vie dans un univers de mort.</TEXT>
<TEXT>
  A des années-lumière des fastes de Washington, il aura assisté à 
cette poignée de main historique entre le père de la révolution, 
Yasser Arafat, et le grand chef ennemi, Itzhak Rabin. Quelqu'un, dans 
la pièce miteuse où ils se seraient tous réunis, aura craché une 
insulte : " Trahison ! ". Des mois plus tard, à l'heure printanière 
où la boue des camps de Beyrouth se métamorphose en ouragan de 
poussières brûlantes, ils se seront retrouvés encore une fois devant 
les écrans bleus.</TEXT>
<TEXT>
 La rage au coeur, ils auront observé, sur la scène hollywoodienne du 
Caire, le 4 mai, les dernières hésitations de l'homme-au-keffieh. Ils 
auront lu dans ses yeux l'anxiété, le doute, la suspicion. Ils 
l'auront vu chanceler, tenter une ultime diversion, puis, finalement, 
signer l'accord Gaza-Jéricho. Un million de réfugiés palestiniens 
parqués dans les camps, excommuniés d'un coup de tampon. Au moins 
deux autres millions d'exilés, dispersés à travers le monde, oubliés, 
condamnés peut-être à errer jusqu'à la fin des temps.</TEXT>
<TEXT>
  Les accords prévoient qu'un jour, dans quelques années, leur sort 
sera négocié. On leur promet qu'un compromis sera trouvé, que le 
monde ne les laissera pas tomber, qu'ils auront un vrai passeport, 
qu'on leur donnera de l'argent pour les biens perdus, que certains 
pourront même rentrer chez eux. Et que, si tout cela n'est pas sûr, 
c'est quand même peut-être... </TEXT>
<TEXT>
 L'exode et sa myriade de tragédies</TEXT>
<TEXT>
  " Traître ! sale traître ! ", aura sans doute lâché quelqu'un dans 
la salle enfumée du camp de Chatila. A ce moment-là, peut-être, 
l'assassin n'aura pas tout compris. Il est si jeune. Alors il se sera 
précipité chez lui. Il sera peut-être arrivé juste à temps pour voir 
le vieux baba arracher d'un geste lourd cette vieille affiche colorée 
qu'il avait toujours vue là, collée sur le mur verdâtre, au-dessus du 
coffre-garde-robe de la famille. Le portrait souriant du petit 
homme-au-keffieh aura été chiffonné rageusement. Ou bien brûlé, avec 
une infinie tristesse.</TEXT>
<TEXT>
 Baba aura sans doute essayé d'expliquer. Pour la millième fois, il 
aura tout repris depuis le début. La douceur du village galiléen 
abandonné le 16 mai 1948 _ il n'avait jamais oublié la date. Comme 
des centaines de milliers d'autres paysans, trop ignorants, trop 
confiants, il avait fui vers le nord. Parce que la première guerre 
israélo-arabe venait d'éclater, parce que l'armée des pays frères 
promettait de ne faire qu'une bouchée des sionistes, parce que des 
villages entiers avaient été nettoyés et qu'on racontait que les 
Juifs tuaient tout le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Baba aura raconté comment il avait entassé sa famille dans une 
charrette à boeufs et pris quelques provisions de route. Pas 
beaucoup, puisque, c'était sûr, il allait revenir dans quelques 
jours, au pire dans quelques semaines. Quarante-cinq ans après il 
était encore là, comme tous les autres, en terre étrangère. Si près 
et si loin de cette petite maison de pierres blanches qu'il n'avait 
jamais revue, mais dont il conservait la clé. Comme un talisman 
contre le désespoir et la souffrance de l'exil.</TEXT>
<TEXT>
  " On aurait dû accepter le plan de partage de 1947, oui, mais nous 
n'étions pas maître de notre destin, vois-tu... " Oui, ils s'étaient 
trompés. Ils avaient combattu, rêvé, paniqué, terrorisé. Et 
maintenant il leur faudrait boire le calice jusqu'à la lie. A ce 
point du récit, l'assassin sera probablement sorti en trombe de la 
masure familiale. Baba allait encore radoter pendant des heures. Lui, 
il savait depuis longtemps que la maison de pierre sur la colline 
était détruite, que le village ancestral, comme des centaines 
d'autres, avait été rasé, arraché de la planète par un autre peuple 
assoiffé d'avenir. Maintenant, il était pressé, il avait besoin de 
comprendre.</TEXT>
<TEXT>
  Comme presque tous les adolescents de Chatila, il se souviendra 
que, gamin, il avait vu ses héros de grands frères jouer au 
guérillero, au fedaï masqué. Peut-être même les avait-il vus se faire 
tuer. Par un bombardement israélien ou une balle de milicien chiite. 
Par une rafale de phalangiste ou de pistolero palestinien. Peu 
importe. Comme tous les autres, il avait grandi dans la certitude de 
la victoire et du retour en Palestine. Et maintenant tout était remis 
en cause, le grand sablier du rêve était cassé.</TEXT>
<TEXT>
  En passant devant la petite mosquée de Chatila, celle où, faute de 
place, on avait dû enterrer les martyrs de la guerre des camps de 
1985, peut-être était-il tombé sur la vieille et immuable Hamdé 
Chéhadé. Tatouée comme une squaw, ridée comme une vieille pomme de 
Galilée, malheureuse comme une pierre de Jérusalem. La pauvre 
vieille. Exilée à vingt-neuf ans, veuve depuis 1976, depuis que des 
phalangistes avaient tué son Khalil, et aussi Mohammed, et Daoud, et 
Nasser, et Adnan, ses quatre fils.</TEXT>
<TEXT>
  Il connaissait son histoire par coeur puisque c'était celle de la 
multitude. Une myriade de tragédies personnelles, d'espoirs écrasés, 
de rêves brisés, d'indicibles regrets. L'histoire des 350 000 
réfugiés du Liban, et de bien d'autres. Quand même, si le désespoir 
palestinien a un visage, penserait-il, c'est sûrement celui de la 
vieille Hamdé.</TEXT>
<TEXT>
 " C'est fini, lui soufflera-t-elle comme à nous en cette fin de 
juillet, plus personne ne reverra jamais la Palestine, il ne nous 
reste plus qu'à mourir. " Pendant quinze ans, les camps palestiniens 
du Liban avaient été le théâtre d'une violence obscène. Ils s'étaient 
gavés de cadavres. Chacun le savait. Presque tous ici, à un moment ou 
à un autre, tour à tour victimes ou bourreaux, avaient pataugé dans 
le sang. Bientôt, ils apprendraient que tout cela n'avait servi à 
rien.</TEXT>
<TEXT>
  Pire, la terre d'accueil, le pays du Cèdre, les tenait 
collectivement responsables de la guerre civile et avait refait son 
consensus sur leur dos. Ces salauds de Palestiniens qu'on avait 
accueillis il y a un demi-siècle n'avaient apporté que du malheur. Il 
fallait qu'ils partent. Jamais, c'était dit sur tous les tons, on ne 
leur donnerait la citoyenneté libanaise. Beyrouth la cosmopolite ne 
voulait plus d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  En haut lieu, bientôt, on évoquerait publiquement la nécessité de 
raser les camps de la ville, d'en disperser les habitants, d'en 
reloger une partie ailleurs, d'en expulser la majorité en Europe, en 
Amérique, en Cisjordanie, n'importe où plutôt qu'ici. Mis à part les 
confins sud, qui n'avaient jamais beaucoup compté pour le pouvoir 
central et où des combats sporadiques se poursuivaient entre une 
résistance islamique aux ordres de l'Iran et une milice libanaise à 
la botte de l'occupant israélien, le Cèdre était en paix maintenant.</TEXT>
<TEXT>
 Jérusalem, les réfugiés, les exilés ?</TEXT>
<TEXT>
  Il voulait préserver le fragile équilibre de ses communautés, 
reprendre son développement anarchique à l'ombre de l'ordre syrien, 
récupérer des terres devenues trop chères pour être laissées à des 
réfugiés honnis et misérables. Oh ! il y avait bien ces rumeurs qui 
assuraient qu'en échange d'une aide financière appropriée le pouvoir 
libanais pourrait finir par accepter, dans le plus grand secret, d'en 
naturaliser beaucoup.</TEXT>
<TEXT>
  Mais on n'en était pas là. Il fallait que quelqu'un paye 
l'addition. Et pour l'instant le grand ordonnateur de l'aggiornamento 
proche-oriental, cette riche Amérique qui offrait, depuis un quart de 
siècle, 3 milliards de dollars chaque année à son allié israélien, 
n'avait pu trouver que 10 petits millions à titre d'aide 
exceptionnelle pour les réfugiés palestiniens. On ne pouvait pas tout 
régler d'un seul coup, n'est-ce pas ? </TEXT>
<TEXT>
  A dire vrai, l'assassin qui sera choisi se moquerait de tout cela 
comme de son premier lance-pierres. Il savait qu'à moins d'un 
miracle, quand bien même il avait vu le jour sur la terre libanaise, 
quand bien même il parlait l'arabe avec l'accent du pays, et même 
s'il épousait une Libanaise, il n'avait aucune chance de mettre la 
main sur le passeport lie-de-vin.</TEXT>
<TEXT>
 De toute façon, il sera choisi parce qu'il n'a jamais convoité autre 
chose que la citoyenneté de la Palestine libérée. Depuis son premier 
biberon, comme tous les autres, on lui aura seriné qu'il était 
palestinien, qu'un jour ils rentreraient tous chez eux, qu'Allah le 
miséricordieux les récompenserait de tous les sacrifices, de toutes 
les souffrances endurées. Un jour... Mais maintenant tout était fini. 
Le monde entier soutenait l'accord Gaza-Jéricho. Il y avait là une 
chance unique de pacifier la région, disaient les experts. Les 
nations en avaient plus qu'assez du conflit israélo-arabe. Elles 
avaient d'autres soucis plus sérieux sur les bras, d'autres conflits 
plus meurtriers à régler, d'autres peuples plus torturés à sauver. 
Bosnie, Rwanda... </TEXT>
<TEXT>
  Déjà, économiquement asphyxiée, la Jordanie suivait le mouvement. 
Bientôt, ce serait le tour de la Syrie et du Liban. Arafat était 
désormais installé avec sa femme, à Gaza. Il se noyait un peu dans 
les détails de gestion, il dénonçait régulièrement les retards de 
l'aide économique promise, mais son projet avançait, cahin-caha. 
Déjà, avec l'accord bienveillant d'Israël et de la grande Amérique, 
l'homme-au-keffieh avait obtenu des Nations unies que la vieille 
agence d'aide internationale aux réfugiés palestiniens (UNRWA) 
transfère son siège de Vienne au bord de la Méditerranée, sur les 
quelques arpents " libérés " de la vieille Palestine.</TEXT>
<TEXT>
  Les arguments de ceux qui s'interrogeaient sur la signification 
politique de ce déménagement, alors que la grande masse des réfugiés 
est à l'extérieur, en Jordanie, au Liban, en Syrie, avaient été 
écartés. Ceux qui avaient tenté de faire valoir que les camps de 
Gaza, comparés à Chatila et à d'autres, sont des quatre-étoiles 
proprets, que c'était plutôt à l'extérieur des enclaves autonomes que 
l'institution devait accroître son effort, ceux-là avaient été 
disqualifiés pour absence caractérisée de vision politique.</TEXT>
<TEXT>
  Idem pour les empêcheurs de pacifier en rond, qui s'interrogeaient 
à haute voix sur la cohérence d'une stratégie qui consistait à faire 
pleuvoir des millions de dollars sur la partie occupée du peuple 
palestinien, sans entreprendre, simultanément, le moindre effort en 
direction de ces masses déshéritées, inépuisable et fertile réservoir 
à extrémistes que sont les camps du Liban et d'ailleurs. Le mot 
d'ordre était de réussir l'autonomie. A tout prix. Pour les autres, 
ma foi, on verrait plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Bientôt l'armée israélienne se redéploierait hors des zones 
peuplées d'Arabes en Cisjordanie. Et si tout marchait comme convenu, 
promis-juré, 2 millions de Palestiniens des territoires occupés se 
retrouveraient un jour, dans cinq ans, totalement libres, peut-être 
même totalement indépendants et souverains dans leur Etat. Jérusalem 
? Les réfugiés, les exilés ? On allait négocier, discuter, trouver 
des solutions. Pourquoi la Palestine, même réduite de moitié, ne 
deviendrait-elle pas, pour la diaspora palestinienne, ce qu'Israël 
représente aujourd'hui pour les juifs dispersés ? Un passeport 
possible, un havre pour les temps orageux ? Après tout, quelle était 
l'alternative ? </TEXT>
<TEXT>
 Il fallait réfléchir. Et si le père de la révolution était en train 
de piéger les Juifs ? S'il avait endossé la défroque du vaincu pour 
se rapprocher de la cible, pour frapper l'ennemi en temps voulu, à 
partir de Gaza ou de Jéricho ? Certains y croyaient. " Mais non, 
avait expliqué à l'assassin ce vieil édenté d'Ahmed, ancien prof de 
philo, vétéran des guerres de 48, 67, 73, 82, 85... Sache mon petit 
que, même s'il y a un atome de vérité dans tout cela, l'homme finit 
toujours par ressembler à ce qu'il prétend être. Arafat nous a 
trahis, voilà les faits. "</TEXT>
<TEXT>
 La " reddition de Washington "</TEXT>
<TEXT>
  Chacun avait noté que personne dans le camp de Chatila, pour parler 
du " vieux ", n'employait plus son surnom : Abou Ammar était mort, 
Arafat le serait bientôt. Déjà, ici comme à Bourj-el-Barajneh, à 
Tal-el-Zaatar, à Mar-Elias ou à Aïn-el-Héloué, ses portraits avaient 
totalement disparu du paysage. Les permanences officielles de son 
Fath historique étaient fermées, désertes ou occupées par des 
dissidents en armes. Chaque semaine ou presque on apprenait 
l'exécution de tel ou tel sans-grade, tel ou tel obscur fidèle qui 
n'avait pas su cacher son opinion, qui n'avait pas trouvé la force de 
cracher sur le portrait du " père " prodigue.</TEXT>
<TEXT>
 Chafic El Hout, dit " l'intello ", vieux compagnon de l'aube 
révolutionnaire, jure qu'il éprouve encore " de l'affection " pour le 
vieux. Mais même lui, ancien patron de l'OLP au Liban, avait 
démissionné de ses fonctions en apprenant la " reddition de 
Washington ". Aux journalistes qui passaient encore le voir chez lui 
à Beyrouth, l'homme répétait toujours la même antienne : " Abou Ammar 
n'est plus le même depuis son accident d'avion en Libye. Il a des 
absences. Il a perdu la tête. L'accord d'Oslo lui lie complètement 
les mains. Il ne peut même pas sortir de Gaza sans l'autorisation des 
Israéliens. Voilà un homme qui s'est battu toute sa vie et qui 
maintenant n'a même plus la liberté d'exprimer ses rêves. J'ai de la 
peine pour lui, sincèrement. "</TEXT>
<TEXT>
 Chafic El Hout, lui, ne veut pas qu'on tue Abou Ammar : " Il faut 
l'aider. Il faut lui adjoindre une opposition constructive. Lui 
montrer pourquoi il se trompe, comment l'accord d'Oslo ralentit notre 
marche vers un Etat. Comment, maintenant qu'il est entré dans les 
faits, il est possible de le contourner, de le dépasser. Nous autres 
Palestiniens ne sommes pas des Nord-Coréens, Arafat n'est pas Kim 
Il-sung. On peut encore le convaincre. Il n'est pas trop tard. " La 
modération a-t-elle encore un avenir au Liban ? </TEXT>
<TEXT>
 " Mort aux traîtres ! Nous punirons les signataires d'Oslo. Nos 
fusils resteront brandis jusqu'à la victoire et la libération. O ! 
Jérusalem, la lutte refleurit partout. AttendS ! Nous arrivons ! " En 
passant devant les affiches colorées des bureaux du groupe Abou 
Nidal, en entrant peut-être dans la permanence voisine du 
Fath-Intifada, cette autre faction pro-syrienne dont le chef, Abou 
Moussa, avait en son temps combattu les sionistes sous les ordres du 
raïs Hafez El Assad, l'assassin aurait peut-être hésité. Au Liban, le 
choix n'avait jamais manqué.</TEXT>
<TEXT>
  Maintenant, marxistes ou islamistes, indépendantes ou 
pro-syriennes, voire pro-iraniennes, les organisations opposées à 
toute concession politique à Israël pullulaient. Certaines âmes 
tourmentées en avaient formé de nouvelles, les baptisant de noms 
anciens. Fath par exemple. A Aïn-el-Héloué, le plus grand des camps 
du Cèdre aux portes de Saïda, Mounir Makdah, depuis ce 13 septembre 
1993, jour maudit de son calendrier à lui, n'a jamais voulu appeler 
son groupe de fidèles autrement. Ecoutons cet orage, l'assassin l'a 
peut-être subi.</TEXT>
<TEXT>
 " 100 000 morts pour rien "</TEXT>
<TEXT>
  " Le Fath historique, c'est nous. Arafat a trahi son serment à la 
Charte. Nous, nous y sommes restés fidèles. Lutte jusqu'à la 
victoire. Il n'y a pas d'alternative. La terre doit être libérée par 
le sang, pas bradée à l'ennemi. Arafat a accepté de rentrer sous les 
baïonnettes israéliennes. Crime suprême, il a divisé et le peuple, et 
la terre. Il nous avait menés à la bataille. Au Liban, nous avons eu 
100 000 morts. Pour rien. " </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas une figure de style, quand il parle d'Arafat, les yeux 
noirs et fiévreux de Mounir Makdah lancent vraiment des éclairs ! Il 
a trente-quatre ans, des muscles durs, une démarche de loup. C'est un 
combattant d'élite, un ancien de la célèbre Force 17, un modèle pour 
les gosses palestiniens, un chef de guerre légendaire pour ses 
hommes. La rumeur dit que c'est lui maintenant qui commande le camp 
et ses 100 000 habitants. L'OLP officielle dément. Mais c'est quand 
même lui que les fonctionnaires internationaux vont voir quand ils 
ont un problème à régler à Aïn-el-Héloué.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme essuie la sueur de ses grosses mains sur les genouillères 
de ses pantalons. Il reprend : " Oui, c'est nous qui avons payé le 
prix le plus lourd. Et lui, le voilà qui accepte l'asile politique de 
l'ennemi. Le voilà qui, en échange, fait sa basse police. Que les 
rats lui mangent le coeur ! Son crime ne peut être lavé que dans le 
sang. Arafat, je l'ai condamné à mort, il finira comme tous les 
traîtres, à toutes les époques, sous toutes les latitudes. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans le petit séjour décoré d'affiches représentant, sous tous les 
angles, le dôme éclatant de la mosquée d'Omar à Jérusalem, les dix ou 
douze hommes sombres qui sont là à fumer, à siroter du thé, à boire 
ses paroles, opinent du chef. L'un d'eux, peut-être le plus jeune, 
là, à droite, avec ses baskets et ses jeans élimés, sera sans doute 
l'assassin. Il ne le sait pas encore. Ses mains sont crispées sur un 
kalachnikov posé sur ses genoux. Demain, dans un mois, ou dans un an, 
il partira. A Gaza ou ailleurs. Avec une idée fixe : tuer ou mourir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
