<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003472-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003472-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330039</ACCOUNT>
<PEOPLE>KEMPISKI TOM</PEOPLE>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03251712</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre 13, 24, rue Daviel, Paris (13). Métro Glacière. A 20 h 30, du mardi au samedi ; à 15 heures le dimanche. Tél. : 45-88-62-22. De 80 F à 110 F.</NOTE>
<NAMES>GRUMBERG JEAN CLAUDE,EPIN MARIANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>THÉATRE&gt; ENCORE UNE HISTOIRE D'AMOUR, au Théâtre 13&gt; L'émotion longue distance</TITLE>
<TIO1>SEPARATION , ENCORE UNE HISTOIRE D' AMOUR</TIO1>
<TEXT>Sarah est actrice de théâtre. Elle vit à New-York, depuis sept ans, elle n'a plus l'usage de ses jambes. Depuis sept ans, elle n'est plus 
montée sur scène. New-York est la première ville juive du monde, 
Sarah est néanmoins seule, dans sa vie comme dans son métier. Seule, 
elle tente tout pour s'en sortir et découvre qu'une pièce de 
boulevard anglaise, dont le premier rôle féminin était une 
paraplégique, a fait un malheur, quelques années plus tôt, à 
Broadway. Elle parvient à intéresser au projet le responsable d'une 
salle miteuse, " off-off-Broadway ". Et elle découvre l'adresse, le 
téléphone, en Angleterre, de l'auteur, Joe. Elle l'appelle. Il est 
seul, en pleine panade. Depuis la pièce sur la paraplégique, Joe 
s'est trouvé incapable d'écrire une ligne. Il passe ses jours et ses 
nuits affalé sur un canapé, devant la télévision, se bourrant de 
pêches au sirop. Il " plafonne à 130 kilos ". </TEXT>
<TEXT>
  Intitulé Séparation dans la version originale, cette comédie écrite 
par l'acteur-auteur britannique Tom Kempinski, cinquante-six ans, est 
faite des échanges, surtout longue distance, entre les deux 
naufragés. Joe maigrira. Sarah jouera sa pièce. Se sauveront-ils l'un 
l'autre ? C'est l'exemple parfait du théâtre de " larmoiement " que 
Voltaire tenta de tuer dans l'oeuf, quand il apparut pour la première 
fois, dans les années 1740, chez Gresset, Nivelle de la Chaussée, 
Destouches, d'autres, et que Marivaux lui-même, selon Voltaire, 
frôla, mais évita en faufilant, dans ses dialogues de la " 
métaphysique ". Le théâtre de " larmoiement " survécut, et il est 
devenu le théâtre dit de boulevard, plus larmoyant encore quand des 
auteurs anglo-saxons y joignent cancer, sclérose en plaques, démence 
sénile, etc.</TEXT>
<TEXT>
  La traduction française est, elle, tout à fait d'attaque : elle est 
l'oeuvre de Jean-Claude Grumberg, qui traduit Tom Kempinski parce que 
Tom Kempinski traduit Jean-Claude Grumberg. Un genre de tennis de 
plateau, inégal, car la " sensiblerie ", Grumberg connaît pas, il est 
plus endurci que ça, et plus fort. Marianne Epin joue Sarah. Il est 
clair comme le jour que c'est elle, en quête de rôles " valorisants 
", qui a convaincu Gildas Bourdet de monter cette comédie qui relève 
plutôt du théâtre privé. Marianne Epin est d'ailleurs une actrice de 
premier ordre. Son partenaire, Jacques Frantz, dévore ses pêches au 
sirop, mais passe de 130 à 85 kilos avec un bonheur charmant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
