<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028683</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028683</DOCID>
<ACCOUNT>405231</ACCOUNT>
<DATE>19950725</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1700</FAB>
<SUBJECTS>DECORATION,HAUTE COUTURE,PARFUMERIE,HISTORIQUE,INDUSTRIE</SUBJECTS>
<NOM1>CHANEL,COCO CHANEL,CHANEL GABRIELLE</NOM1>
<NOTE> Les citations de cet article sont extraites de L'Irrégulière ou mon itinéraire Chanel, d'Edmonde Charles-Roux. Grasset, 1974. Lire aussi l'album Le Temps Chanel, Chêne-Grasset, 1993, du même auteur, et Chanel solitaire, de Claude Delay, Gallimard, 1987.doc: avec un dessin "CHANEL", 31 rue cambon, 1919, par VALOT
</NOTE>
<NUM1>950725-2-012-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC FOTTORINO</SIP1>
<SOT1>Pourquoi cet appartement baroque au-dessus de la boutique, surchargé d'objets délirants et de couleurs violentes ? Elle qui n'aimait que " le vide ", le noir indémodable, le dépouillé. Pour conjurer sa solitude ?&gt;</SOT1>
<SU21>LES "LIEUX DE NAISSANCE DE L'INDUSTRIE FRANCAISE"&gt; CHANEL, 31 rue Cambon</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE N° 3 : COCO CHANEL - PLUSIEURS LIVRES CITES</LEAD1>
<TITLE>Chez Mademoiselle, appartement privé&gt;</TITLE>
<TEXT> D'OU VIENT ce sentiment de malaise sitôt franchie la porte de l'appartement où, pendant près d'un demi-siècle, Gabrielle Chanel a passé ses après-midi, 
au 31 de la rue Cambon. Est-ce bien elle, cette muraille de paravents en laque de 
Coromandel, ces serviteurs nègres en bois polychrome, l'un pour l'accueil, l'autre pour l'au-
revoir ? Ce bestiaire incongru de cerfs et de biches d'ébène, ces crapauds, ces chameaux, 
tous allant par deux pour conjurer la solitude qu'elle craignait plus que la mort. Ces lions 
son signe astral et ces épis de blé, en or, peints par Dali. Autant d'amulettes voulant attirer 
la chance, la seule qui comptait, que la vie obstinément lui refusa. Elle par qui les femmes 
avaient gagné la guerre de plaire et dont les amours, toujours, portaient la griffe de 
l'échec.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce bien elle, ce canapé en daim, démesuré, où elle n'avait justement à étendre que sa 
solitude, devant sa main de bronze coulée par Giacometti ? Est-ce bien Chanel ou son 
cauchemar, ce délire baroque, cette atmosphère saturée de couleurs violentes, de lustres 
aux pampilles de cristal, de miroirs de sacristie espagnole, de livres reliés au garde-à-vous 
? On l'imagine difficilement au milieu des fauteuils et des bergères du XVIIIe siècle, des 
guéridons et des tables basses Régence ; face à face avec un masque égyptien en stuc, un 
torse d'Aphrodite, une tête de divinité chinoise ou un cartel Louis XV. Autant d'objets 
propres à étouffer cette femme qui ne t rouvait " rien de plus beau que le vide... ". Il lui 
suffisait de sortir pour tourner le dos à l'excès. Et d'ailleurs elle sortait. Jamais elle ne 
dormit là. Son canotier ajusté sur la tête, elle se retrouvait dans le fameux escalier de la 
rue Cambon, celui aux glaces biseautées qui lui permettaient de voir sans être vue. Voir 
tous ses modèles, assise sur une marche, le menton dans les mains. Chaque soir, elle 
repartait dormir au Ritz, sa tanière. Elle reprenait ses couleurs, les vraies : le beige et le 
blanc, le noir surtout. Le noir et les miroirs, toute la vie de Coco depuis le commencement, 
depuis l'orphelinat d'Obazine (près de Brive), les murs chaulés, les blouses anthracite. " 
Blancs aussi les longs couloirs, écrit à merveille l'ancienne rédactrice en chef de Vogue, 
Edmonde Charles-Roux dans son livre L'Irrégulière. Mais noires les hautes portes du 
dortoir, d'un noir si profond, si noble qu'une fois vu, ce noir-là vous restait pour toujours en 
mémoire. "</TEXT>
<TEXT>
  Installée rue Cambon  d'abord au 21 en 1910, puis au 31 à partir de 1919 Coco n'oubliera 
pas. " Le noir est indémodable ", décrète Mademoiselle. Elle entre en couture pour 
démoder ce qu'elle n'aime pas. Et d'abord mettre les dames en sombre, en sobre. Finis les 
surcharges de voilettes, l'organdi et les rubans, les falbalas, les corsets et les baleines, tout 
ce qui embarrasse les femmes et donne à leurs chapeaux emplumés des allures de 
poulailler. Chanel coupe les cheveux, dégage les nuques, remonte les jupes au pied, et 
même aux chevilles. Disons à mi-mollet. Des jupes sans taille ni cambrure, pour être libre. 
Mademoiselle fustige les " turqueries " à la Paul Poiret, le grand modiste fin de siècle, son 
ennemi intime qui lui reproche, amer, d'avoir inventé le " misérabilisme de luxe ". 
Qu'importe : Chanel veut être " de ce qui va arriver ". Le noir toujours recommencé, celui 
aussi des deuils paysans de son enfance en Limousin.</TEXT>
<TEXT>
  Ciseaux en main, un buisson d'épingles plein la bouche, Chanel soliloque : " Toujours 
ôter, toujours dépouiller, jamais ajouter. Il n'y a d'autre beauté que la liberté du corps. " 
Oui, marcher sans entraves, s'habiller et se déshabiller sans aide, ni tutelle. Dans les 
vestiaires de ses amants, Coco chipe des idées simples, des tissus, des allures. A Boy 
Capel, son amour anglais de la Belle Epoque, elle prend la flanelle si confortable en été. 
Puis viendra l'heure du jersey, un pauvre matériau qu'elle ennoblit de ses doigts. Puis 
encore le tweed, emprunt au duc de Westminster, son second coup de coeur anglais. " Un 
monde finissait, un autre allait naître. J'avais l'âge de ce siècle. C'est donc à moi qu'il 
s'adressait pour son expression vestimentaire ", dira un jour Mademoiselle, sûre de son 
style. " J'aime que la mode descende dans la rue mais pas qu'elle en vienne. "</TEXT>
<TEXT>
#  Dans ces années où chaque trouvaille de Coco est une remontrance faite à la perfection, 
c'est pourtant dans la rue qu'elle saisit au vol la mise des travailleurs, jupes de coutil et 
pantalons amples, les chandails marins, la tenue stricte des jockeys, le col des collégiens et 
les cravates qu'elle fera flotter.</TEXT>
<TEXT>
  En 1916, le Harper's Bazaar, une publication américaine, reproduit un dessin de Gabrielle 
Chanel. Pour la première fois, son nom est imprimé dans un journal, et il n'est pas français. 
" Le vêtement était fendu en V, comme d'un coup de sabre, rappelle l'auteur de 
L'Irrégulière, et il s'ouvrait sur un gilet de coupe masculine qui entre ses revers ô audace ! 
laissait apparaître le cou nu et même plus que le cou. " On parle à New York de la " 
Chanel's charming chemise dress ". En 1926, la presse d'outre-Atlantique l'édition new-
yorkaise de Vogue salue encore le tailleur Chanel, que Mademoiselle s'évertue à appeler 
" costume ". Une révolution dans la mode tant la facture est simple, ordinaire, presque 
impersonnelle, au point de susciter une interrogation légitime : les femmes accepteront-
elles de porter toutes la même robe ? " Vogue la compara à une automobile, reprend 
Edmonde Charles-Roux. Hésitait-on à acheter une voiture sous prétexte qu'elle ne différait 
pas d'une autre ? Bien au contraire, cette similitude en garantissait la qualité. Et appliquant 
ce principe à la mode en général et à cette robe noire en particulier, le journal concluait : " 
Voici la Ford signée Chanel ".</TEXT>
<TEXT>
  Il ne croyait pas si bien dire. Rue Cambon, trois mille ouvrières travaillent dans les 
ateliers de Coco. La ruche d'un empire de fil. Mais à quoi songe Mademoiselle, lorsqu'elle 
grimpe l'escalier en fer forgé pour s'enfermer derrière ses paravents chinois dépliés un 
jour ici, un autre là, théâtres changeants de ses humeurs ? " La solitude, dit-elle, est une 
maladresse. " Sans doute repasse-t-elle ad nauseum, comme un défilé de mode, le 
#carrousel des souvenirs, des amours déchirés et mal racommodés, une soif inextinguible de 
vengeance sur le sort contraire, celui qui fit d'elle la fille d'un marchand ambulant et d'une 
mère cousette, tous deux disparus trop tôt. Pas de noir dans ces pièces car le noir est en 
elle. Elle a changé le spectacle de la rue, mais rien n'a changé dans son coeur ou règne la 
dureté des âmes fatales.</TEXT>
<TEXT>
 En 1920, elle a créé un parfum sans origine. Elle l'a baptisé Numéro 5 comme le chiffre 
gravé sur le pavement de l'orphelinat. " Un liquide d'or dans un cube de cristal nu. " 
Dépouillement encore. Mademoiselle continue d'innover en créant, au rez-de-chaussée de 
son immeuble, rue Cambon, la première boutique de couturier. Parfums et accessoires 
scintillent dans un espace de 110 mètres carrés, dédoublé par des jeux de miroirs. Revoici 
l'univers Chanel, murs beige en daim froissé, meubles noirs, infinis reflets, comptoirs 
brillants jalonnés de bouquets de lys.</TEXT>
<TEXT>
  Chanel croit avoir apprivoisé le printemps, mais au 31, cet appartement glacé, c'est l'hiver 
du décor. Le défilé des rêves en cavale. Revoit-elle Gloria Swanson, qu'elle habilla à 
Hollywood, avant que Hollywood ne la répudie, elle, Coco, pour incompatibilité des actrices 
avec le " Chanel look ", jugé trop peu sensationnel. Revoit-elle les ballets bleus de 
Diaghilev, dont elle conçut fébrilement les costumes (comme elle le ferait aussi pour les 
personnages de l'Antigone de Cocteau), piquant et recousant jusqu'au lever de rideau ? Ou 
est-ce le visage de Jackie Kennedy qui hantera ses après-midi rue Cambon, les taches de 
sang sur le tailleur rose sorti de ses ateliers, le sang du président.</TEXT>
<TEXT>
  A cette époque, Chanel est déjà repartie de zéro, au même endroit, avec la même 
obsession de rigueur. Les prémices de la guerre l'avaient vue fermer boutique. Et quand 
elle a rouvert sa maison de couture, en 1954 à soixante-dix ans ! elle pestait contre 
Christian Dior et consorts, tous ces hommes qui ne sauraient décidément jamais habiller 
les femmes : " Qu'un de ses concurrents ait recours à un baleinage, et aussitôt elle le 
pourfendait. " Cet homme était-il fou ? Qu'allaient faire ses clientes lorsqu'il leur faudrait 
se baisser ? Et l'autre, avec son style Velasquez ! Vous aimez, vous, ces dames en brocard 
qui, une fois assises, ressemblent à de vieux fauteuils ? ". Avec la même fougue qu'elle 
avait déployée pour dominer, avant guerre, sa rivale Schiaparelli, elle repartait au combat, 
" petit taureau noir " croqué par Colette.</TEXT>
<TEXT>
 On a d'abord boudé la revenante, trouvé son goût moins sûr, ses doigts moins experts. 
Puis la magie est revenue, annoncée par l'Amérique, une fois de plus. Katherine Hepburn 
campe son personnage sur les planches, Visconti lui amènera Romy Schneider. Eternel 
recommencement pour une éternelle Demoiselle qui, s'émerveillait Cocteau, " appliquait à 
la mode des lois paraissant jusqu'ici applicables seulement à la peinture, à la poésie, à la 
musique ". Bien qu'elle s'en défendît, Coco était une artiste. Elle se maquillait dans sa 
loge, au 31 rue Cambon. Chez Mademoiselle,&gt;privé.</TEXT>
</DOC>
