<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023973</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023973</DOCID>
<ACCOUNT>399111</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/1953</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,SECURITE PUBLIQUE,EMPLOI,ETRANGER,ETAT CIVIL,LEGISLATION,POLICE MUNICIPALE,CHOMAGE,FINANCES COMMUNALES,LOGEMENT,PRESTATION SOCIALE,ELEVE,INSCRIPTION SCOLAIRE ET UNIVERSITAIRE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NOM1>MEGRET BRUNO</NOM1>
<NUM1>950619-2-006-03</NUM1>
<NAMES>FN,VITROLLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALESBruno Mégret, délégué général du Front national</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE 2EME TOUR DES ELECTIONS PRESIDENTIELLES</LEAD1>
<TITLE>" Dans le cadre légal, la préférence nationale ne peut s'exercer que de façon larvée "</TITLE>
<TEXT> " Si vous êtes élu maire de Vitrolles, quels seront les grands axes de votre politique municipale ? </TEXT>
<TEXT>
  - Il s'agit d'inverser les phénomènes néfastes. Sur de nombreux sujets, la situation est 
actuellement pire à Vitrolles que dans le reste du département et du pays. Mon objectif et 
ma philosophie sont de faire en sorte que, demain, elle soit meilleure. C'est vrai sur les 
trois principaux enjeux que sont la sécurité publique, l'emploi et l'immigration. 
Actuellement, il y a plus d'insécurité, plus de chômage et plus d'immigration à Vitrolles 
qu'ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
   Quelles mesures d'urgence seriez-vous susceptible de mettre en oeuvre dans le domaine 
de la sécurité ? </TEXT>
<TEXT>
 -  L'insécurité est le problème numéro un de Vitrolles. Notre commune est la troisième 
ville la moins sûre des Bouches-du-Rhône et la douzième de France, en nombre de délits 
par tête d'habitant. Elu, je demanderai le renforcement des effectifs de la police nationale, 
et ma priorité serait de doubler les effectifs de la police municipale, qui sont actuellement 
de trente-neuf agents.</TEXT>
<TEXT>
   " L'objectif serait d'affecter des gens motivés, formés et convenablement sélectionnés 
pour mener une action de sécurité différente de celle qui est conduite aujourd'hui. 
Actuellement, la police municipale sert essentiellement à combattre le sentiment 
d'insécurité de la population. Il s'agit surtout d'actions de présence. Il faut que la police 
municipale ait un rôle moteur, non pas pour combattre le sentiment de l'insécurité, mais 
pour combattre les délinquants.</TEXT>
<TEXT>
   Quand vous parlez de " sélection convenable ", avez-vous en tête des critères 
particuliers pour celle-ci ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Il s'agira de recruter des policiers qui soient aptes à affronter les délinquants sur le 
terrain, par des rondes et des patrouilles plus nombreuses, une présence plus massive, des 
interventions plus rapides et plus efficaces. Ils devront, si possible, procéder à des 
interpellations en flagrant délit, mais surtout créer, pour les délinquants, un sentiment 
d'insécurité qui les incite, si je puis dire, à aller voir ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Vous rejetteriez ainsi la délinquance en dehors de vos frontières communales ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Exactement. C'est le principe de la préférence.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
   Ce n'est pas très sympathique pour vos voisins... </TEXT>
<TEXT>
 -  Tant pis pour ceux qui n'ont pas voté Front national !</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
   Sur le terrain de l'emploi, quelle serait votre action ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Le taux de chômage à Vitrolles est plus élevé que dans le reste du département. Cela 
est dû à la situation de la zone industrielle de la commune qui, actuellement, se vide. Les 
départs ne sont pas compensés par des arrivées équivalentes, car la taxe professionnelle 
est plus lourde qu'ailleurs, l'insécurité est très grande, et aucun aménagement n'a été fait 
par la municipalité.</TEXT>
<TEXT>
   " Mon objectif est d'inverser ce mécanisme en engageant, dès que les finances seront 
assainies, un processus de baisse de la taxe professionnelle ; en comptant sur les effets 
bénéfiques de la politique de sécurité ; en lançant une grande politique d'image de marque. 
Nous tenterons de passer des contrats avec les entreprises sur le thème : " La mairie vous 
aide, moyennant quoi vous vous engagez à embaucher, en priorité, des Vitrollais. "</TEXT>
<TEXT>
  Des Vitrollais, cela signifie-t-il, plus particulièrement, des nationaux ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Sur ce point, la loi ne nous autorise pas à être plus précis... Mais il s'agira d'offrir les 
emplois disponibles, d'abord, pour une durée de quinze jours par exemple, à un service 
spécialisé de la mairie, qui collationnera les demandes d'emploi des habitants de Vitrolles, 
de façon à assurer ce principe de préférence à l'échelon communal.</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'immigration, quelles actions un maire peut-il engager ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Je vois deux types d'action. La première consiste à arrêter, autant que possible, 
l'arrivée de nouveaux immigrés dans la ville, voire de réduire progressivement le nombre 
d'immigrés déjà présents par l'affectation des logements, en priorité, aux familles 
françaises. La seconde consiste à appliquer la loi dans toute sa rigueur, c'est-à-dire mettre 
un terme à un phénomène que j'appelle la préférence étrangère larvée. Ici, beaucoup de 
nos compatriotes ont le sentiment justifié que la municipalité traite mieux les étrangers que 
les Français, tant pour le logement que pour l'aide sociale ou les emplois. Cette situation 
sera, naturellement, supprimée.</TEXT>
<TEXT>
  " Lorsqu'un clandestin se manifestera auprès des autorités communales, non seulement il 
n'obtiendra rien de la commune, mais les actions adéquates seront engagées pour qu'il 
fasse l'objet d'une procédure d'expulsion.</TEXT>
<TEXT>
   " Cette politique d'immigration doit, dans le respect de la loi, entraîner un effet bénéfique 
important : la situation pour les immigrés étant moins favorable, elle incitera les familles 
étrangères qui n'habitent pas Vitrolles à ne pas souhaiter y venir, et celles qui y résident à 
en partir si elles en ont la possibilité.</TEXT>
<TEXT>
  En regard de ce que vous appelez " la préférence étrangère larvée ", que veut dire " 
préférence nationale " dans la gestion d'une commune ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Vous savez bien qu'actuellement elle est illégale.</TEXT>
<TEXT>
   Il n'en demeure pas moins que c'est le thème défendu par le Front national. Comment le 
mettriez-vous en pratique au niveau communal ? </TEXT>
<TEXT>
  - Si l'on veut rester dans le cadre légal, elle ne peut s'exercer que de façon larvée, 
symétriquement à la préférence étrangère larvée mise en oeuvre par certains édiles, 
comme le maire sortant de Vitrolles. </TEXT>
<TEXT>
   Vous pratiqueriez une préférence nationale souterraine ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Je ne peux pas vous en dire plus.</TEXT>
<TEXT>
   Concrètement, pensez-vous que l'aide sociale municipale doit être réservée aux seuls 
nationaux ? </TEXT>
<TEXT>
   Sur le plan théorique, le fait qu'elle leur soit réservée en priorité appelle de ma part une 
réponse positive. Sur le plan pratique, si je suis élu, cette question nécessitera un certain 
nombre d'études...</TEXT>
<TEXT>
#  Pourtant la loi interdit les discriminations fondées sur la nationalité dans le versement des 
prestations sociales. </TEXT>
<TEXT>
 -  Absolument.</TEXT>
<TEXT>
#   Alors, comment sortiriez-vous de cette contradiction ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Pour l'instant, je ne vous donne pas la réponse.</TEXT>
<TEXT>
#  Mais vous en avez une?</TEXT>
<TEXT>
 - J'en ai une, oui.</TEXT>
<TEXT>
# Refuseriez-vous l'inscription d'enfants de parents étrangers dans les écoles primaires ?</TEXT>
<TEXT>
 - Ce n'est pas, a priori, comme cela que j'aborderais le problème de l'immigration.</TEXT>
<TEXT>
#  Refuseriez-vous des certificats de logement aux résidents étrangers désireux de faire 
venir en France des membres de leurs familles, comme la loi les y autorise ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Je pense que nous serions extrêmement stricts là-dessus.</TEXT>
<TEXT>
# C'est-à-dire que vous l'interdiriez ? </TEXT>
<TEXT>
 -  Oui.</TEXT>
<TEXT>
   Imposeriez-vous le respect de la " préference nationale " aux associations 
subventionnées par la commune ? </TEXT>
<TEXT>
  - Non. Mais on veillera à ce que tout cela reste français. Toutes les associations 
subventionnées feront l'objet d'une attention particulière. Nous ne subventionnerons pas 
d'associations étrangères. Les autres devront être contrôlées par des Français, avec une 
majorité de Français. "</TEXT>
</DOC>
