<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040271</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040271</DOCID>
<ACCOUNT>420374</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1360</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,EQUIPEMENT PUBLIC</SUBJECTS>
<NOM1>HERS FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>951102-2-016-02</NUM1>
<NAMES>FONDATION DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>" Chaque citoyen doit pouvoir interpeller l'artiste en fonction de ses besoins "</SOT1>
<SU21>L'art contemporain sort des musées pour entrer dans les lieux de vie</SU21>
<SYF1>ART CONTEMPORAIN</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE ( PROGRAMME " NOUVEAUX COMMANDITAIRES " )</LEAD1>
<TITLE>François Hers, responsable du département culturel à la Fondation de France</TITLE>
<TEXT> C'EST UNE PREMIÈRE dans l'histoire de l'art. Avec son programme " Nouveaux Commanditaires ", mis en place en 1991, la Fondation de France 
permet à des citoyens isolés ou regroupés (association, comités d'entreprise, habitants...) 
de passer commande à des artistes contemporains. Pour canaliser ces demandes, les 
financer, les mener à bien, un médiateur, délégué par la Fondation de France, est chargé 
d'aider ces commanditaires d'un type nouveau.</TEXT>
<TEXT>
 La Fondation apporte une aide financière initiale pour " concrétiser le lancement du projet 
et lui donner vie ". Une trentaine de chantiers ont été réalisés ou sont en cours, intégrés au 
cadre des demandeurs, dans une ville ou sur un site rural. François Hers, artiste et 
responsable du département culturel à la Fondation de France, explique un projet sans 
équivalent.</TEXT>
<TEXT>
 " Comment un artiste comme vous en arrive-t-il à proposer le programme ``Nouveaux 
Commanditaires`` à la Fondation de France ? </TEXT>
<TEXT>
  L'artiste, depuis deux siècles, est seul. On déteste ou on adore son travail, il y a fusion ou 
rejet, mais ça ne va pas plus loin. On lui demande d'être un homme orchestre, de jouer au 
héros, capable d'assumer seul la compréhension des bouleversements culturels sans 
précédent, l'invention des formes justes pour y faire face. Il est alors normal qu'il reste, 
comme Flaubert ou Manet en leur temps, la cible du rejet de la modernité ou l'objet d'une 
adulation. Pourquoi une bonne partie de la création est-elle coupée du public ? Sans doute 
parce que, depuis la Révolution française, la relation entre celui qui crée et la société n'a 
pu être traitée que par défaut. Il est temps de lui inventer de nouvelles formes. Chacun doit 
pouvoir interpeller l'artiste en fonction de ses besoins. C'est l'objet de mon travail depuis 
trente ans. Il correspond à la vocation de la Fondation de France.</TEXT>
<TEXT>
  Comment vous y prenez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
  La décision de faire appel à un artiste ne vient plus des décideurs traditionnels mais d'une 
collectivité à qui l'oeuvre est destinée : les médecins d'un hôpital, le personnel d'un 
restaurant universitaire, des professeurs d'éducation physique, une fédération de foyers 
ruraux, des riverains d'un canal... Un médiateur est chargé de faire dialoguer la collectivité 
et les artistes. On est loin de l'attitude de l'Etat, inspirée du siècle des Lumières, qui veut 
croire que seuls ceux qui savent peuvent agir. Je ne pense pas que la relation à l'art 
dépende d'une connaissance de l'histoire de l'art mais de la façon dont le citoyen s'identifie 
à l'oeuvre, prend conscience de sa nécessité. A lui de découvrir dans un tableau, une 
sculpture, une installation ce qui peut donner forme et sens à ce qu'il vit ou peut l'aider à 
vivre.</TEXT>
<TEXT>
  N'y a-t-il pas un risque de démagogie ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est au médiateur d'y veiller, de juger la demande. Il n'impose pas, il propose des 
artistes. S'il est trop directif, la sanction est immédiate : la commande ne se fait plus car il 
tue le désir du commanditaire et de l'artiste. Le médiateur doit être à la fois rigoureux et 
proche des gens. Depuis 1992, sur la trentaine de commandes achevées ou en cours dans 
plusieurs régions, on trouve des artistes aussi différents que Michel Verjux, Vito Acconci, 
Didier Vermeiren, Jacques Wirtz, Marc Mimran, Yan Pei Ming, Steve Dwoskin.</TEXT>
<TEXT>
  Comment êtes-vous jugé par les spécialistes de l'art ? </TEXT>
<TEXT>
  Quand je demande à des intellectuels de participer à ce partage de responsabilités, ils me 
répondent que c'est le problème de l'artiste. On m'a accusé de vouloir réduire la liberté des 
créateurs, de " corrompre la pureté " de l'art. Il est vrai que c'est tout le système 
d'assistanat culturel contrôlé dans lequel nous vivons qui est remis en question. On ne peut 
plus demander à un artiste d'intervenir dans un espace public sans tenir compte de 
l'opportunité de l'oeuvre dans cet espace. Il faut arrêter d'investir autant d'argent public 
dans la diffusion culturelle sans s'interroger, avant, sur la qualité des liens entre l'oeuvre et 
le public. Au lieu de stocker 90 % des oeuvres dans les réserves des musées ou des fonds 
publics d'achat, il vaudrait mieux investir en amont et demander où est sa nécessité et qui 
prend la responsabilité d'en faire naître une nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
 Comment réagit le public concerné ? </TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup ne se sentent pas compétents. Ils disent : " Je ne peux pas prendre cette 
responsabilité ", alors qu'ils sont les premiers à vivre avec l'oeuvre, qu'elle est financée 
avec de l'argent public. Ils ont peur du jugement des autres. Certains sont même angoissés 
d'être en situation de juger l'artiste. A ceux-là nous rappelons que c'est leur liberté qui est 
en jeu. Mais la phrase que j'ai peut-être le plus entendue, c'est : " Enfin on peut agir, on ne 
savait pas que c'était possible. "</TEXT>
<TEXT>
  Et l'artiste ? </TEXT>
<TEXT>
  Au lieu de faire face au mur blanc du musée, qui ne le renvoie qu'à lui-même, il fait 
partager son expérience et s'enrichit de celle des autres. Il reçoit de l'argent non pour être 
assisté, mais pour assumer sa responsabilité première : créer des formes. " Cela rassure 
les artistes, tant la relation du public à l'oeuvre devient limpide ", m'a dit un médiateur. 
Marc Couturier, un enfant du pays, a réalisé sept vitraux pour l'église de la commune 
d'Oisilly (Côte-d'Or). Pour les habitants, un vitrail doit être rouge ou bleu. Pour l'artiste, 
non. Les discussions sont d'autant plus fortes que ce sont de nouvelles formes de rapport 
au monde qui se cherchent. Alors que, dans la commande classique, les décideurs perdent 
une énergie considérable à légitimer l'oeuvre une fois réalisée. Quand ils y arrivent...</TEXT>
<TEXT>
 Comment s'est passée l'intervention du peintre Etorre Spalletti à l'hôpital de Garches ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous avons reçu un coup de fil d'un médecin de l'hôpital Raymond-Poincaré : " Je 
cherche de l'argent pour faire appel à un artiste qui interviendrait sur la salle de départ des 
morts, où viennent les familles du défunt. C'est un lieu devenu inacceptable. " Quatre cent 
cinquante morts y transitent chaque année. En me faisant l'avocat du diable, j'ai demandé 
si un bon décorateur ne suffisait pas. Le médecin m'a répondu : " Vous n'avez pas compris. 
Il y a toute la relation à la mort à appréhender. Nous ne voulons pas de musique douce et 
un tapis rouge. " L'assistant qui m'a appelé, son chef de service et la directrice de l'hôpital 
partageaient cette révolte. C'est devenu une opération d'aménagement lourde : 1,5 million 
de francs financés presque à part égale par l'Etat, la Fondation de France et l'Assistance 
publique de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  " Le médiateur leur a dit : " Nous pensons que c'est un peintre qu'il vous faut. Nous vous 
proposons Tremlett ou Spalletti. " Il leur a montré des catalogues. Devant Etorre Spalletti, 
ils ont dit : " C'est lui ! " Ils ont aimé la dimension transcendentale de son travail. Spalletti 
n'était jamais intervenu de cette façon. Au cours d'un déjeuner pour lequel il est venu 
d'Italie, il a rencontré le service concerné, une vingtaine de personnes. Ils ont voulu lui 
montrer le lieu. Il a dit : " Je ne veux pas. " Le personnel, au lieu de considérer cela 
comme un caprice, s'est mis à l'écoute de ce refus. Spalletti leur a expliqué : " J'ai les 
plans et les photos du lieu. C'est vous que je voulais rencontrer. Je ne veux pas y aller car 
je ne suis pas un décorateur. Je vous envoie mon projet dans trois mois. Je ne viendrai pas 
tout de suite le défendre pour que vous soyez libre de l'accepter ou non. " Un médecin a dit 
: " Il sait ce qu'il a à faire. " L'autorité de l'artiste était renforcée, son oeuvre légitimée et 
le projet a été accepté. "</TEXT>
</DOC>
