<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015667</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015667</DOCID>
<ACCOUNT>387982</ACCOUNT>
<PEOPLE>LENOIR HELENE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>BOURRASQUE&gt;d'Hélène Lenoir. Minuit, 156 p., 85 F.</NOTE>
<NUM1>950421-2-R07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE LEPAPE</SIP1>
<SU21>Le Feuilleton</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lieux communs  et singuliers</TITLE>
<TIO1>BOURRASQUE</TIO1>
<TEXT> Dedans ou dehors : ainsi se tiennent, vis-à-vis de leurs personnages, les romanciers depuis qu'on écrit des romans. Du moins est-ce ce qu'ils 
voudraient nous faire croire : qu'ils habitent à l'intérieur des êtres d'encre et de papier 
qu'ils créent ou qu'ils les observent de l'extérieur. Mais, en fait, nous savons qu'il s'agit là 
d'une convention, d'un mensonge initial, et que les auteurs " subjectifs " ou " objectifs " 
font toujours semblant. Ils font semblant de croire qu'il existe bien deux mondes distincts : 
celui de la " vie intérieure ", des pensées, des sentiments, des émotions ; et celui du monde 
en soi, des choses, des autres, des faits et des actes. Entre ces deux planètes, il y a des 
échanges, des conjonctions, des oppositions, des expansions et des retraits, des idylles et 
des guerres, mais leurs réalités n'en restent pas moins clairement séparées. C'est pourquoi 
les romans si terribles puissent être les histoires qu'ils nous racontent demeurent au fond 
rassurants : ils nous disent que nous sommes tous singuliers. S'il peut y avoir des 
personnages, c'est que nous sommes des personnes.</TEXT>
<TEXT>
  En apparence, Hélène Lenoir respecte cette convention. Il y a des personnages dans 
Bourrasque. Ils ont des noms, une situation, des caractères. Il y a Lina, qui vient de quitter 
la maison après une altercation avec son père (qui n'est pas nommé) ; il y a Mitz, la mère, 
toujours apeurée ; Paule, la belle-soeur, et Richard, son mari. Ces cinq-là s'entassent dans 
la même maison, s'observent, s'épient, se séduisent, se meurtrissent et se cognent les uns 
aux autres. Au-dehors, dans un cercle plus éloigné, se meuvent d'autres personnages, des 
étrangers qui paraissent obéir à d'autres lois qu'à celles qui régissent le groupe familial et 
qui sont, pour cette seule raison peut-être, admirés, jalousés et tenus en suspicion. Un soir, 
donc, à la fin du dîner, un affrontement a lieu entre Lina et le chef de famille. La jeune fille 
quitte la table et monte dans sa chambre. Quand on va l'y chercher, elle a disparu.</TEXT>
<TEXT>
  Tout est en place pour un roman à huis clos construit sur le thème de l'enfer des tribus : 
aigreurs, sanglots, coups de gueule, rancunes et médisances. Dans le système fermé qu'est 
le quintette familial, la fugue de Lina libère un violent flux d'énergie qui en détache les 
atomes les uns des autres et rend chacun à son errance, à sa solitude et à sa vérité. Mais 
ce roman-là, Hélène Lenoir ne l'écrit pas. Il lui faudrait pour cela se faire la complice de 
ses personnages ou leur observatrice, s'embarquer dans la psychologie ou dans la 
sociologie, faire de Lina et de son entourage des " cas ", des " caractères " ou des " 
emplois ". Du particulier ou du général. Si Bourrasque est un livre si prenant, si inquiétant, 
c'est que l'auteur a installé son récit à la frontière du dedans et du dehors, dans ce no 
man's land qu'est la parole quand elle ne paraît plus appartenir à personne et qu'elle 
égrène des lieux communs.</TEXT>
<TEXT>
 On pense évidemment à Nathalie Sarraute lorsqu'on lit Hélène Lenoir. L'une et l'autre 
minent les confortables et sournoises conventions du roman en les frottant aux visibles 
conventions du théâtre. Les personnages de Bourrasque ne pensent pas plus qu'ils 
n'agissent : ils parlent ; et ils laissent à la parole, aux mots les plus simples, aux phrases 
les plus usées, le soin de sentir et d'agir. Le lieu commun, ce n'est pas seulement l'amas de 
pensées toutes faites, d'expressions rebattues qui forment le fond sonore de toutes les 
conversations : c'est aussi l'endroit où chacun se dépouille de sa singularité pour s'offrir à 
la communauté. C'est une zone neutre, un refuge dans la tempête. Tant qu'ils peuvent 
encore échanger des lieux communs, des phrases de rien, des banalités, des injures 
ordinaires, des gémissements convenus, Mitz, Richard, Paule et les autres ont encore le 
sentiment tranquillisant d'exister, d'appartenir à la même cellule, d'utiliser les mêmes 
points de repère.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Lina ne joue pas le jeu. Elle refuse de se fondre dans cette pâte fluide et molle. Elle 
est jeune ; elle a un âge où l'on croit encore à sa singularité ; l'âge où l'on se fabrique des 
secrets pour que quelque chose vous appartienne. Lina tient un journal, des cahiers qu'elle 
écrit dans une graphie illisible aux autres, du Sütterlin, une forme disparue de gothique que 
des amis lui ont fait connaître. Et elle laisse traîner un peu partout ses cahiers codés afin 
que nul n'ignore qu'elle a des pensées cachées. Mais s'agit-il bien de pensées ? D'autres 
lieux communs plutôt, appartenant, ceux-là, à l'ordre de la sensation plutôt qu'à celui de la 
morale, mais mêmement javellisés, aseptisés, dévitalisés. Lina ne semble rien dire, comme 
les autres, elle laisse les mots s'enchaîner et s'engendrer pour parler à sa place.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, de tous ces morceaux de paroles anodines collées bout à bout et comme 
interchangeables naissent des mélodies inédites, insistantes et graves. Hélène Lenoir ne 
récuse les sortilèges faciles du roman que pour mieux nous plier à la rigueur des siens. Ces 
mots de tous les jours, ces phrases d'une banalité presque risible, elle semble en laisser 
courir le flot alors que, en fait, elle les dirige avec une précision de géomètre afin qu'ils 
forment des dessins précis. On se croit en territoire connu et balisé, dans les remous usés 
des eaux quotidiennes, et puis, sans qu'on y prenne garde, imperceptiblement comme la 
lumière change, les personnages se mettent à exister autrement. Ils continuent à être 
ordinaires, compréhensibles donc, semblables à nous, coutumiers, mais nous découvrons 
une part d'eux-mêmes, peut-être la plus importante, la plus vitale, qui nous avait 
jusqu'alors échappé. Une nouvelle image dans le tapis. Hélène Lenoir s'amuse d'ailleurs à 
livrer dans son livre le schéma de son art romanesque. Elle parle des stéréogrammes, de la 
troisième dimension, " c'est-à-dire des images, des dégoulinades plutôt turquoise, jaunes, 
orange, ou alors boueuses , comme si un enfant avait crayonné n'importe comment, puis 
barbouillé en mettant ses doigts sales dans la couche de peinture fraîche ". Mais si l'on 
fixe très attentivement un point du gribouillis, si on le tient près du visage, vient 
l'impression qu'on entre dans l'image ; des formes émergent des taches et des zébrures 
comme si elles s'y tenaient auparavant cachées : " Je regarde et tout d'un coup c'est là, 
comme une espèce de gros rat vautré dans les panses grasses, les jambes épaisses et les 
rondeurs exagérées de certaines lettres. Je le sens bouger et me guetter sous les 
enchevêtrements de ces grosses nouilles bleues qui flageolent, et j'enlève mes lunettes, 
mais ça me pénètre. Je ne sais pas par où ça rentre. Je sens ça remuer après. Et peser. 
Peser. "</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi le père, sans vraiment pouvoir déchiffrer le Sütterlin des cahiers de Lina, se laisse-t-
il envahir par le message affreux qu'il devine, malgré tout, tapi dans ces hiéroglyphes 
étranges ; ainsi le lecteur de Bourrasque découvre-t-il dans l'écoulement tiède des phrases 
stéréotypées que prononcent les personnages des abîmes de détresse, des gouffres de 
perversité, des précipices de sentiments aigus et inavouables. Est-ce la romancière qui les 
a dissimulés là, piégeuse ? Ou bien est-ce nous, lecteurs, qui donnons à ces lignes simples, 
à ces pensées timides et craintives, une ampleur, un mouvement qui les soulèvent, les 
hérissent de pointes tranchantes, les agitent de frissons, les alourdissent de roulements et 
de gonflements ?</TEXT>
<TEXT>
  Le fait est qu'Hélène Lenoir nous mène par le bout du nez au point de faire de son roman 
une sorte de machine interactive. Chacun croit s'y reconnaître ; mieux : s'y découvrir. On 
vit l'histoire des autres, leur vie, comme si c'était à la fois la leur et la nôtre, aussi 
familière, aussi mystérieuse, aussi limpide, aussi opaque. C'est peut-être l'ultime 
raffinement du roman psychologique, la pointe extrême de l'analyse, la réussite quasi 
parfaite du vieux pari mimétique. C'est peut-être autre chose aussi, de plus audacieux, de 
plus nouveau : l'invention d'un lieu d'écriture et d'une langue qui s'y rattache où 
s'abolissent les distinctions entre le singulier et l'universel, entre les personnages et les 
lecteurs, entre les sentiments et les pensées. Un lieu de malaise et d'instabilité, étrange et 
comme archiconnu. Un lieu d'où émane une violente et terrible beauté.</TEXT>
</DOC>
