<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003156-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003156-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325860</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02231050</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Lucien Neuwirth est questeur du Sénat.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>NEUWIRTH LUCIEN</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; CHÔMAGE&gt; Le grand virage</TITLE>
<TEXT>LES temps sont venus de reconnaître la formidable inconscience qui a accompagné depuis près d'un quart de siècle la démarche économique 
des pays industrialisés.</TEXT>
<TEXT>
  Si, certes, les exigences de la compétitivité imposaient de 
développer au maximum les progrès technologiques, leurs conséquences 
humaines avaient été délibérément mises de côté, au profit d'un 
pseudo-traitement social du chômage, considéré comme un des à-côtés 
inévitables des progrès de la robotisation.</TEXT>
<TEXT>
  Alibi puéril et coupable de ce traitement dit social qui tournait 
le dos aux réalités, peut-être cruelles dans leurs conséquences, mais 
incontournables qui supprimaient définitivement des types de postes 
de travail irrémédiablement condamnés à disparaître.</TEXT>
<TEXT>
  Inconscience ou mépris de la condition humaine ?</TEXT>
<TEXT>
  Si la question reste posée, il s'avère que les résultats d'une 
telle attitude sont flagrants : jusqu'à ce jour aucune idéologie, ni 
socialiste ni libérale, n'a su apporter un semblant de solution 
pragmatique. Impitoyablement, le cortège des millions de chômeurs se 
grossit avec son pourcentage insupportable de jeunes que l'on risque 
de briser.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est frappant, c'est que depuis des décennies les seules 
prévisions qui intéressaient étaient celles concernant le 
développement de l'économie. Beaucoup plus rares étaient celles 
concernant le développement de nos sociétés, de la place que devait y 
trouver l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Directement ou indirectement, nous en payons aujourd'hui le prix. 
Nous devons donc retourner à nos sources et redonner un sens à nos 
efforts qui ne soit plus seulement matériel.</TEXT>
<TEXT>
  A quoi bon se désoler de la perte de certaines valeurs, alors que 
nous avons collectivement oublié la part essentielle ; celle de la 
survie qui concerne l'homme et sa famille à travers la dignité 
qu'apporte le travail.</TEXT>
<TEXT>
  Tout progrès technologique qui n'est pas accompagné d'une 
amélioration de la qualité de la vie, globalement parlant et non pour 
quelques privilégiés, est une hérésie, au sens étymologique du 
terme.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que nos pays, je parle de l'Europe, se doivent de faire 
face à une compétition implacable due à des conditions de travail 
chez les pays concurrents inadmissibles dans nos sociétés. Il est 
vrai qu'un de nos atouts est de développer davantage nos moyens de 
recherche avancée et nos technologies de pointe et que cela 
augmentera encore la suppression d'un certain nombre de postes de 
travail rendus inutiles par la sophistication des nouvelles 
techniques.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une raison de plus pour créer des emplois allant dans la 
direction de l'amélioration du cadre de vie, de la qualité de la vie, 
et qui vont dans le sens des demandes de plus en plus pressantes, 
aussi bien des collectivités locales que de la vie associative.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont, pour l'immédiat, des centaines de milliers d'emplois de 
proximité qui peuvent se créer dans les mois qui viennent. Et puis, 
consacrons nos efforts et nos recherches vers la haute technologie et 
non pas vers des gadgets qui suppriment de petits emplois pourtant 
bien nécessaires pour maintenir un minimum de convivialité, sinon de 
chaleur, dans les rapports humains.</TEXT>
<TEXT>
  Comment demander à un composteur de billets de gare où se trouve le 
quai que l'on recherche ? Un composteur : deux emplois de moins... ou 
bien est-il besoin de rappeler le désert et l'insécurité du métro 
sans son personnel de stations ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine du social et associatif, combien d'emplois 
immédiatement possibles dans toutes les directions : personnes âgées, 
hospitalisation à domicile, garde d'enfants, rattrapages, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entretien de l'environnement, beaucoup de postes sont à 
aménager en milieu rural, ainsi que des services publics. Bref, une 
part des 250 milliards consacrés aux chômeurs pourrait être ainsi 
plus intelligemment utilisée.</TEXT>
<TEXT>
  Services aux collectivités comme à la personne, mais surtout prise 
en considération à nouveau du fait que nous vivons dans une 
communauté qui aura retrouvé le sens de relations humaines plus 
fraternelles et plus conscientes de la dignité que l'on doit 
reconnaître à chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-on, par ailleurs, passer sous silence la formidable bataille 
mondiale qui se prépare autour des autoroutes électroniques. Ce sont 
là aussi des milliers d'emplois qui sont en jeu et au-delà 
l'influence de la culture à laquelle nous sommes attachés.</TEXT>
<TEXT>
  Par l'innovation, ce sont des emplois de haute qualification qui 
sont impliqués, l'essentiel est de croire en nos capacités, d'avoir 
le courage de rejeter cette forme insidieuse de fatalisme de l'échec 
qui commence dangereusement à se développer, particulièrement dans 
les couples et les familles atteintes de plein fouet par le 
non-emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Plus que jamais, il n'y a qu'un combat qui vaille : le combat pour 
l'homme !&lt;
</TEXT>
</DOC>
