<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001936-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001936-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332864</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04121001</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,CRIME CONTRE L'HUMANITE</SUBJECTS>
<NOTE>(Noisiel)</NOTE>
<NAMES>TOUVIER PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>SILLAM ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; DOSSIER TOUVIER&gt; Le vrai procès</TITLE>
<TEXT>Ce n'est pas tant le procès de Vichy qui se tient à Versailles que celui de Paul Touvier, qui a commis un crime contre l'humanité, 
défini, il est vrai, comme étant celui d'un régime pratiquant " une 
politique d'hégémonie idéologique ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas tant le premier procès d'un Français pour crime contre 
l'humanité que celui d'un être inhumain envers des êtres humains.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas tant le procès de la milice (dont le chef avait prêté 
serment de fidélité à Hitler) que celui d'un milicien qui a appliqué 
sur le terrain des principes racistes, le racisme n'étant lui-même 
pas une opinion mais un délit.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas le procès d'un homme ayant obéi aux ordres d'une 
hiérarchie mais celui d'un combattant zélé qui a pris des initiatives 
que les nazis n'auraient pas forcément imposées.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas le procès de quelqu'un qui va payer pour les autres 
mais celui d'un criminel dont le forfait est bien identifié.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas le procès d'un vieillard jugé cinquante ans après les 
faits mais celui d'un criminel qui, ayant fui, n'a pu être jugé en 
son temps.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas un procès pour l'exemple mais celui d'un homme qui 
s'est voulu un exemple, un modèle de la barbarie comme Klaus Barbie 
qu'il a servi.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas tant un procès fait pour la jeunesse, pour la mémoire 
en général ou contre l'oubli, qu'un procès fait pour sept victimes et 
leurs familles, l'intérêt pour les nouvelles générations étant la 
conséquence et non la cause de cette comparution.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas un procès pour " avoir un procès ", c'est un procès 
qui, n'en déplaise à le Pen (qui n'en voit pas l'utilité), se 
justifie par la spécificité des crimes commis qui échappent à la 
prescription. &lt;
</TEXT>
</DOC>
