<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044638</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044638</DOCID>
<ACCOUNT>425765</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1600</FAB>
<NOM1>SZEKESFEHERVAR</NOM1>
<NOTE>DOC : avec une carte.</NOTE>
<NUM1>951206-2-005-61</NUM1>
<ORI1>SZÉKESFEHÉRVARde notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MICHEL RIOLS</SIP1>
<SOT1>Depuis 1991, elle a attiré 1 milliard de dollars d'investissements étrangers</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Székesfehérvar, l'ancienne ville des roissymbolise le renouveau hongrois</TITLE>
<TEXT> A mi-chemin entre Budapest et la frontière autrichienne, Székesfehérvar était déjà un haut lieu de l'histoire hongroise ; c'est ici qu'ont été 
couronnés et enterrés la plupart des rois magyars. Aujourd'hui, cette ville aux couleurs 
pastel si typiques des contrées de l'ancien empire des Habsbourg est en train de conquérir 
une autre place dans la mythologie nationale en devenant le symbole du renouveau 
hongrois.</TEXT>
<TEXT>
  Un chiffre résume la situation : six ans après la chute de l'ancien régime, Székesfehérvar 
(120 000 habitants), largement inconnue en dehors du pays, a réussi l'exploit d'attirer 1 
milliard de dollars (environ 5 milliards de francs) d'investissements étrangers depuis 1991. 
Un montant trois fois supérieur à celui de toute la Roumanie et qui représente presque le 
double des investissements en Slovaquie.</TEXT>
<TEXT>
  Outre l'inévitable McDonalds et les vitrines du centre-ville, l'ancienne ville royale est en 
passe de devenir une importante technopole, au point d'avoir déjà été surnommée un peu 
hâtivement la " silicon valley " d'Europe de l'Est. Le palmarès laisse rêveur : les 
multinationales IBM, Ford, Philips, Shell et Alcatel se sont déjà implantées dans ce chef-
lieu de la plaine de Transdanubie, sans compter les quelque treize mille entreprises privées 
locales qui y ont vu le jour depuis cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  Un miracle ? " Non, seulement beaucoup de travail ", répond sobrement Zoltan Vancsik, 
conseiller municipal et député socialiste. Ici, en tout cas, on est très loin du constat du 
sociologue György Csepeli, décrivant la perception de la transition hongroise comme le 
passage de " la caserne la plus gaie de l'ancien bloc soviétique au supermarché le plus 
triste ".</TEXT>
<TEXT>
  Le légendaire vague à l'âme magyar a peu de prises à Székesfehérvar qui réunissait au 
départ pourtant tous les ingrédients du cauchemar post-communiste : deux tiers des 
habitants travaillaient pour trois mammouths industriels entièrement tributaires du marché 
soviétique et la ville abritait l'une des plus importantes bases de l'armée rouge de Hongrie. 
Au lendemain de l'effondrement du Comecon, le marché commun des pays socialistes, 
Székesfehérvar paraissait condamnée au déclin.</TEXT>
<TEXT>
 Mais c'était sans compter sur le dynamisme d'une nouvelle équipe municipale qui a 
transformé les handicaps de la ville en ses meilleurs atouts. " Faute de ressources 
financières, nous avons misé sur notre seule véritable richesse, la matière grise ", affirme 
le maire, Istvan Nagy, un jeune homme pressé de trente et un ans. Outre le rachat du 
combinat de l'aluminium par le groupe américain Alcoa et la privatisation, en cours, du 
fabricant de bus Ikarus, la ville a bâti son développement sur les ruines de son troisième 
géant, Videoton, spécialisé dans l'électronique civil et militaire et véritable pépinière de 
techniciens hautement qualifiés.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous cherchions un site qui réunisse une bonne infrastructure, une base industrielle, 
une main-d'oeuvre formée et qui soit proche des marchés européens ", explique Jan 
Roodenburg, de Philips. Le groupe néerlandais est même allé jusqu'à transférer son usine 
de Bratislava à Székesfehérvar où les coûts de fabrication " sont un dizième de ceux en 
France et en Allemagne ".</TEXT>
<TEXT>
 Idem pour IBM, le dernier venu dans la ville, qui a finalement opté pour Székesfehérvar 
après avoir prospecté en Russie, Bulgarie et Roumanie. " Contrairement aux pays 
#asiatiques où les cadres sont généralement des expatriés, nous avons pu recruter tout 
notre personnel sur place ", insiste Hilmar Heine, de IBM. De plus, dit-il, " ici, c'est 
l'Europe. C'est nettement plus facile de travailler dans le même environnement culturel ". 
Résultat : le chômage de la ville est passé de 30 % à 10 % en l'espace de cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  A cela, il faut ajouter le volontarisme peu banal de l'équipe municipale, dont la 
mobilisation a été " décisive ", répètent les industriels. L'ensemble des investisseurs 
bénéficient d'une exemption d'impôts locaux pendant cinq ans, ainsi que de l'aide précieuse 
d'un interlocuteur à la mairie, exclusivement chargé de démêler toutes les embûches 
bureaucratiques. La ville a aussi su profiter de sa position de carrefour ferroviaire et 
routier. " Ce qui se passe ici, c'est une véritable renaissance ", s'enthousiasme l'homme 
d'affaires américain George Loranger, qui a transformé l'ancienne base soviétique en l'un 
des trois parcs industriels de la municipalité. Parmi ses clients figure, notamment, Nokia, le 
leader finlandais des télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
  Unique par son ampleur, le développement de Székesfehérvar témoigne aussi de 
l'aspiration vers l'Europe de l'Ouest de la partie occidentale de la Hongrie. Historiquement 
toujours plus prospère, cette région commence à prendre son envol grâce, notamment, à 
l'implantation d'un secteur automobile ; Suzuki à Esztergom, Audi à Györ et Opel à 
Szentgotthard, près de la frontière autrichienne. L'achèvement, le 1er janvier 1996, de 
l'autoroute Budapest-Vienne (250 km) constituera un pas supplémentaire dans ce " retour 
à l'Europe " de la Hongrie.</TEXT>
</DOC>
