<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016293</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016293</DOCID>
<ACCOUNT>388922</ACCOUNT>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1946</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,DESCRIPTION,REVENDICATION,ORGANISME PROFESSIONNEL</SUBJECTS>
<NUM1>950426-16</NUM1>
<NAMES>MOREAU ROGER MARC,BORNICHE CHRISTIAN,PARENTI JEAN JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<SOT1>La crise économique a réduit le marché des affaires conjugales</SOT1>
<SU21>Les détectives souhaitent mieux organiser leur profession</SU21>
<SYF1>POLICE PRIVEE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE A PROPOS DES REVENDICATIONS DES DETECTIVES PRIVES.</LEAD1>
<TITLE>Davantage d'espionnage industriel, moins de maris jaloux</TITLE>
<TEXT>  ENVIRON 20 % d'affaires privées pour 80 % de missions confiées par les entreprises : ce ne sont plus les maris trompés qui font vivre les " privés ", 
chaque jour plus nombreux. Ils seraient 1 500 en France, répartis en un peu plus de 800 
agences et dégageant un chiffre d'affaires global d'environ 1 milliard de francs l'an.</TEXT>
<TEXT>
  " Le développement de notre profession s'est particulièrement accéléré ces cinq 
dernières années ", note avec satisfaction Roger-Marc Moreau, chargé de communication 
de la Coordination nationale des détectives et enquêteurs professionnels. " Un seul 
exemple : dans les années 70, il y avait deux agences en Bourgogne. Aujourd'hui, on en 
compte une vingtaine. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1975, le divorce par consentement mutuel a sonné le glas du constat d'adultère " 
qui ne survit que pour assouvir des jalousies ou lorsque des intérêts financiers sont en jeu 
", au dire du détective Christian Borniche. Surtout, la crise économique a réduit comme 
peau de chagrin ce marché des particuliers qui, cependant, offre toujours son lot de 
recherches d'héritiers, détournements d'héritages, vols, chantages, lettres anonymes, 
recherche de personnes disparues, etc.</TEXT>
<TEXT>
 
 FILATURES</TEXT>
<TEXT>
 Depuis François-Eugène Vidocq, premier " privé " au monde, les méthodes n'ont, en ce 
domaine, guère évolué. Rien ne vaut une bonne filature à l'ancienne. " Tout un art ", selon 
Jean-Jacques Parenti, enquêteur privé depuis plus de vingt ans. Et d'évoquer la filature à 
pied, la plus exigeante, celle qui ne supporte pas la moindre seconde d'inattention sous 
peine de voir réduites à néant des heures de planque et qui est " infernale à Paris où il faut 
apprendre à ne pas se laisser semer dans les grands magasins, bloquer devant une porte à 
code, berner par un immeuble à double sortie... ".</TEXT>
<TEXT>
  En voiture, le jeu, subtil, consiste à se garer de façon à ne pas être vu, tout en étant 
capable de repartir rapidement dans les deux sens. Quant aux innovations techniques, elles 
se révèlent parfois traîtresses. " La diffusion du téléphone portable a été fabuleuse pour 
nous, puisqu'on ne se fait plus repérer comme avant lorsqu'on passe un coup de fil en 
pleine rue. Mais le renvoi téléphonique nous empêche maintenant de savoir si une 
personne est bien chez elle... " De plus en plus souvent, c'est sur conseil de leur avocat que 
les particuliers sollicitent les détectives. " Dans le domaine pénal, nous permettons de 
rétablir l'équilibre, puisque les instructions sont souvent trop menées à charge : pour 
étayer la contre-enquête de l'avocat, nous recherchons des preuves d'innocence ", explique 
M. Moreau.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'essentiel, depuis le début des années 80, les détectives se sont donc plongés dans le 
monde des affaires. Notamment " parce qu'il y a de plus en plus d'affaires d'espionnage 
industriel en France et que les entreprises nous demandent de " déminer ", de vérifier si 
elles ne sont pas sur écoute, témoigne M. Parenti. Ce qui est le cas deux fois sur dix 
environ... Et pas seulement dans les très grandes entreprises. Il n'est pas rare que les 
PME dont le chiffre d'affaires est bon, et réalisé pour une grosse part à l'exportation, 
soient espionnées ".</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'où les fils des micros remontent-ils ? " Souvent [aux] Etats-Unis, [en] Grande-
Bretagne ou [au] Japon : depuis cinq ou six ans, avec la crise et le combat effréné pour les 
marchés, on s'espionne beaucoup entre grandes puissances industrielles... " Si les 
entreprises sont de plus en plus conscientes du phénomène, " qui leur coûte 100 milliards 
de francs par an ", selon M. Moreau, faire appel à un enquêteur privé ne constitue pas un 
réflexe naturel, " alors qu'aux Etats-Unis, toutes les sociétés ont régulièrement recours à 
une ou deux agences ".</TEXT>
<TEXT>
 
 CRÉDIBILITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Autres combats rémunérateurs pour les " privés " : la lutte contre les contrefaçons " qui 
proviennent de plus en plus des pays de l'Est, et non d'Asie ", indique Jean-Jacques 
Parenti, et " qui exigent une parfaite maîtrise des législations des pays étrangers ", ou 
encore la lutte contre la concurrence déloyale, lorsqu'un cadre indélicat quitte l'entreprise 
avec son fichier clients. On sollicite aussi les détectives pour enquêter sur une société 
avant rachat, pour vérifier un curriculum vitae avant embauche, ou encore pour déjouer les 
tentatives d'escroquerie aux assurances, qui connaissent une belle progression. Banques et 
sociétés de recouvrement de créances demandent aussi que l'on retrouve des débiteurs qui 
se sont volatilisés. " Dès qu'il y a crise, il y a des problèmes de solvabilité dont nous 
profitons ", reconnaît Roger-Marc Moreau.</TEXT>
<TEXT>
 " Si elle acquiert un véritable statut, notre profession va se développer considérablement, 
car il y a d'énormes besoins non satisfaits poursuit-il, optimiste. Pour l'instant, parce que 
nous manquons de crédibilité, les entreprises françaises font systématiquement appel à des 
cabinets anglo-saxons, même pour enquêter en pays francophone ! " Sans compter, laisse-
t-il entendre, que cela revient alors à faire entrer le loup dans la bergerie...</TEXT>
</DOC>
