<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039996</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039996</DOCID>
<ACCOUNT>420019</ACCOUNT>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301095/1801</FAB>
<SUBJECTS>FETE,1995,NOVEMBRE,ACTIVITE DE SERVICE,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>951031-2-025-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SOT1>Les services ouverts&gt;ou fermés&gt;</SOT1>
<SU11>AGENDA &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>TOUSSAINT</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Presse : les quotidiens paraîtront normalement mercredi 1er novembre.</TEXT>
<TEXT>
  Bureaux de poste : ils seront fermés.</TEXT>
<TEXT>
  Banques : elles seront fermées.</TEXT>
<TEXT>
  Grands magasins : ils seront ouverts.</TEXT>
<TEXT>
  Assurance-maladie, assurance-vieillesse, allocations familiales : les centres d'accueil 
seront fermés au public du mardi après-midi 31 octobre au jeudi 2 novembre, à 8 h 30.</TEXT>
<TEXT>
 Archives nationales : Le Caran et le Musée de l'histoire de France seront fermés.</TEXT>
<TEXT>
  Bibliothèque nationale : les salles de lecture seront fermées. Le Musée des médailles et 
l'exposition " Jean de La Fontaine " seront ouverts.</TEXT>
<TEXT>
  Hôtel national des Invalides : les musées de l'Hôtel national des Invalides : armée, dôme 
royal (tombeau de l'Empereur), plans-reliefs et l'église Saint-Louis seront fermés.</TEXT>
<TEXT>
  Institut de France : l'institut sera fermé. Le château de Chantilly, le domaine de Chaalis 
(en face de la Mer de sable) et le château de Langeais (Indre-et-Loire) seront ouverts. Le 
château de Kerylos (à Beaulieu-sur-Mer) sera fermé.</TEXT>
<TEXT>
  Musées : la plupart des musées nationaux seront ouverts. A Paris, seront fermés le 
Musée du Moyen Age-Thermes de Cluny, le Musée Delacroix, le Musée Jean-Jacques 
Henner et le Musée du Louvre. En région parisienne, seront fermés le Musée de la 
céramique de Sèvres et le Musée des châteaux de Versailles et de Trianon. En province, 
seront fermés le Musée du château de Compiègne, le Musée africain de l'île d'Aix et le 
Musée Picasso, à Vallauris. Le Centre Georges-Pompidou, la Cité des sciences et le Palais 
de la découverte seront ouverts.</TEXT>
</DOC>
