<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003302-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003302-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356918</ACCOUNT>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TRAITE DE PAIX,CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,JORDANIE</SUBJECTS>
<FAB>10261215</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Le traité de paix israélo-jordanien</TITLE>
<TEXT>Financial Times (Julian Ozanne) : " Le dilemme dans lequel est enfermé M. Arafat ainsi que la possibilité d'une rupture dans le 
processus de paix israélo-palestinien pourraient encore faire 
dérailler les progrès accomplis au Moyen-Orient. En dépit de la 
signature d'aujourd'hui, de nombreux pays arabes posent comme 
condition au maintien ou au resserrement de leurs liens avec Israël 
un progrès du côté palestinien. Avant que cela n'arrive, l'objectif 
d'une paix globale dans la région semble loin d'être atteint. "</TEXT>
<TEXT>
  The Independent (Robert Fisk) : " En privé, beaucoup de Jordaniens 
expriment de la résignation face à ce qu'ils considèrent comme le 
résultat inévitable de la fin de la guerre froide. (...) Il reste que 
ce traité a également renvoyé dos à dos le roi [de Jordanie] et 
l'OLP. M. Arafat dénonce amèrement l'agrément donné par le roi à 
l'affirmation d'Israël selon laquelle la Jordanie aurait des droits 
particuliers sur les lieux saints musulmans de Jérusalem. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Soir (Baudouin Loos) : " Pendant que les Israéliens et d'autres 
s'apprêtent à récolter les " dividendes " de la paix, il est demandé 
aux Palestiniens de faire preuve de patience et de lutter sans états 
d'âme contre leurs extrémistes islamistes en attendant. Ceux qui 
croyaient MM. Rabin et Arafat engagés dans un même pari politique se 
trompaient : l'Israélien ne fait strictement rien pour aider le 
Palestinien. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Pierre Haski) : " Ces aigreurs jordano-palestiniennes 
donnent la mesure des difficultés de cette " paix globale " au 
Proche-Orient, qui fait partie du vocabulaire obligé de ce processus. 
C'est la règle du chacun pour soi qui prévaut là où il y avait 
autrefois l'illusion d'un " front " arabe face à l'Etat hébreu. L'OLP 
n'a demandé la permission à personne pour négocier secrètement à 
Oslo, la Jordanie brûle les étapes et n'attend plus le grand voisin 
syrien, le boycottage économique s'est effondré dans le Golfe, tandis 
que le Maroc et la Tunisie ont établi, avant tout le monde, des 
relations diplomatiques, certes limitées, avec l'ennemi commun 
d'hier. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Figaro (Pierre Rousselin) : " Beaucoup plus que la paix avec 
l'Égypte, qui est restée " froide " pendant quinze ans, cette 
ouverture met un terme au sentiment d'encerclement qui fait qu'Israël 
ressemble à une citadelle assiégée. (...) Depuis toujours, l'accès au 
royaume hachémite revêt, en Israël, une dimension mythique illustrée 
par la fascination qu'exerce le site archéologique de la cité 
nabatéenne de Pétra, au nord de la mer Rouge. "</TEXT>
<TEXT>
  France-Inter (Bernard Guetta) : " Il y a deux ans, Bill Clinton 
s'était fait élire en jurant aux Américains qu'il allait consacrer 
l'essentiel de ses forces aux problèmes intérieurs des États-Unis, 
qu'il allait s'occuper du pays et non pas du monde, faire le 
contraire de George Bush. (... ) En deux ans, les Américains ont 
compris que le monde de l'après-communisme, flou, incertain, encore 
indéchiffrable, était bien plus menaçant encore que ne l'avait été 
l'URSS. "                 
</TEXT>
</DOC>
