<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003051-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003051-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342204</ACCOUNT>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GUATEMALA,SIGNATURE,DATE,ACCORD,GUERILLA,POUVOIR POLITIQUE,DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<FAB>06241931</FAB>
<NAMES>UNITE REVOLUTIONNAIRE NATIONALE GUATEMALTEQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>23 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>GUATEMALA&gt; Le gouvernement et la guérilla &gt; ont signé un accord sur les droits de l'homme</TITLE>
<TEXT>Après plus de quatre années de négociations souvent interrompues, le gouvernement et la guérilla guatémaltèques ont franchi, jeudi 23 juin 
à Oslo, un pas important vers la résolution d'un conflit vieux de 
trente-quatre années, à l'issue duquel plus de 100 000 Guatémaltèques 
sont morts et 40 000 autres ont disparu. Les deux parties ont signé 
un accord sur la création d'une commission indépendante chargée 
d'établir les responsabilités dans les violations des droits de 
l'homme, pierre d'achoppement des pourparlers jusqu'ici _ en raison 
notamment de l'opposition de certains secteurs de l'armée. </TEXT>
<TEXT>
  Cette " commission de la vérité " pourrait commencer son travail 
dès la signature d'un accord de paix (espéré pour décembre), a estimé 
le diplomate français Jean Arnaud, médiateur nommé au début de cette 
année par les Nations unies. Les représentants du gouvernement et de 
l'Unité révolutionnaire nationale guatémaltèque (URNG, regroupant les 
quatre mouvements de guérilla du pays) avaient paraphé, le 17 juin à 
Oslo, un premier accord sur la réinstallation de plus d'un million de 
personnes réfugiées (au Mexique pour la plupart). " Pour la première 
fois, nous aurons un organisme approprié pour enquêter sur les 
violations des droits de l'homme, que personne ne pourra plus 
commettre sans être puni ", a déclaré un responsable de l'URNG, 
Rodrigo Asturias. La commission sera composée de trois membres, dont 
un désigné par le secrétaire général de l'ONU. Les deux autres seront 
guatémaltèques : un universitaire et une personnalité indépendante.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ont aussitôt salué la signature de cet accord " 
historique ". L'administration américaine, a indiqué le département 
d'Etat, va demander au Congrès le transfert de l'aide militaire au 
Guatemala, gelée depuis quatre ans, vers un " fonds pour la paix ". 
Les Etats-Unis avaient suspendu leur assistance militaire au 
Guatemala en 1990, à la suite du meurtre d'un civil américain, 
Michael Devine, exécuté par des soldats de l'armée guatémaltèque. _ 
(AFP, Reuter.)      
</TEXT>
</DOC>
