<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001225</DOCID>
<ACCOUNT>367770</ACCOUNT>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1201</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,EQUIPEMENT SPORTIF,PROCES,EFFONDREMENT,DEPARTEMENT HAUTE CORSE,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un logo de Sergueï</NOTE>
<NUM1>950112-2-012-32</NUM1>
<ORI1>BASTIA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BOIMOND JEAN MARIE,ANGE PAOLACCI,GALEAZZI ETIENNE,FURIANI</NAMES>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<SIP1>MAURICE PEYROT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A la recherche des causes de la catastrophe de Furiani</TITLE>
<TEXT>  A l'ouverture de l'audience, Jean-MarieBoimond, constructeur de la tribune qui s'est effondrée le 5 mai 1992, a reconnu son erreur. Matériellement, 
mécaniquement, il ne conteste pas sa responsabilité dans la catastrophe. Sa seule défense, 
sans doute plus indispensable à l'homme qu'au prévenu, c'est de dire qu'on lui a laissé 
commettre l'erreur fatale. Il accuse Bernard Rossi, ingénieur de la société de contrôle 
technique Socotec, de ne pas avoir vérifié son travail.</TEXT>
<TEXT>
  Derrière la vitre blindée, Ange Paolacci, directeur administratif de la ligue corse de 
football, et EtienneGaleazzi, secrétaire général, déclarent qu'ils ne comprennent pas ce 
qu'ils font là. Pourtant, selon les règlements de la fédération, les rencontres de Coupe de 
France sont organisées par le club et par la ligue. Mais les deux hommes soulignent que, 
dans la pratique, c'est le club qui est chargé de l'organisation et qui prend souvent contact 
directement avec la fédération. En l'occurrence, la ligue est quand même intervenue pour 
fournir à la Fédération française de football (FFF) un étrange document qui est au centre 
des débats.</TEXT>
<TEXT>
  Rédigé sur un papier à en-tête de la ligue corse de football, ce document, daté du 29 avril 
1992, est pourtant intitulé " Procès-verbal de la réunion de la commission de sécurité 
concernant l'organisation de la rencontre SC Bastia-OL Marseille ". Son contenu, qui est 
effectivement le procès-verbal d'une réunion, comporte la phrase : " Après avis favorable 
de la Socotec sur la réalisation de la tribune, la commission donne son aval sur ces 
installations. " Et il se termine par cette déclaration : " En foi de quoi la commission de 
sécurité estime remplies les conditions pour un bon déroulement de la rencontre et donne 
son assentiment pour la bonne tenue du match. " Enfin, le document est signé par Etienne 
Galeazzi, secrétaire général, qui précise que le brouillon de ce texte lui a été remis à l'issue 
de la réunion pour être dactylographié car, " au club, il n'y avait personne pour le taper 
".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 D`AUTRES ANOMALIES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le document comporte d'autres anomalies. Le 29 avril 1992, la tribune n'est pas encore 
construite et il est pourtant fait référence à un avis favorable de la Socotec. " Vous avez 
extrapolé...", suggère le président. " Nous avons mal libellé ", corrige M. Galeazzi qui 
précise : " Dans la réunion il a été question du sol qui était bon et l'on pouvait donc " 
réaliser " la tribune. " Mais l'ambiguïté sur la " réalisation " et sur " l'avis " de la Socotec, 
qui ne portaient en fait que sur le sol, n'est pas jugée innocente par l'accusation. Elle 
soutient que ce procès-verbal était surtout destiné à permettre la commercialisation des 10 
000 billets adressés le 28 avril par la FFF.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son courrier, la FFF indiquait en effet : " Compte tenu de l'engagement pris par 
votre ligue de ne procéder à la vente des billets des tribunes démontables qu'à réception de 
l'accord préalable de la commission départementale de sécurité, il a été remis aux 
responsables du SCB la billetterie supplémentaire. Nous vous remercions de nous faire 
part de l'avis de la commission dès que possible. " Les deux responsables de la ligue n'y 
voient pas tant de malice et, en définitive, M. Galeazzi déclare : " J'ai sans doute commis 
quelques petites erreurs au niveau administratif, mais je ne pense pas que ce soit ça qui ait 
fait tomber la tribune. "</TEXT>
<TEXT>
 S'il fallait vendre les billets rapidement, il apparaît aussi qu'il fallait les vendre cher, le 
double du prix convenu avec la Fédération. Et quand M. Galeazzi s'en était inquiété auprès 
de Jean-François Filippi, le président du club de Bastia assassiné le 26 décembre 1994, 
celui-ci lui aurait expliqué : " Vous répondrez à la Fédération que le prix a été monté pour 
compenser le prix de la tribune. " La Fédération n'a pas réagi. Michel Cagnion, directeur 
général, et Luc Pilard, président de la commission de la Coupe de France, ont bien entendu 
parler d'une augmentation de prix par la presse. Mais M. Cagnion ajoute sur un ton désolé 
: " Nous avons demandé des vérifications à nos délégués. Les spectateurs disaient qu'il y 
avait un surcoût mais il n'y avait personne pour témoigner. Il n'y avait pas de preuves, 
alors... " Quant au rôle de contrôle que la Fédération devait exercer sur un match " à 
risques ", M. Pilard observe : " En ce qui concerne le match Bastia-OM, jamais nous 
n'avons été alertés. " Les débats s'achèvent sur cette remarque du président Pierre 
Gouzenne : " Dans cette affaire, on a l'impression que tout le monde attendait la réaction 
de l'autre. "</TEXT>
</DOC>
