<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002296-19940720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002296-19940720</DOCID>
<ACCOUNT>345400</ACCOUNT>
<CHA1>Jacqueline Nebout, adjoint au maire de Paris, chargée des espaces verts, a rendu publics, le 12 juillet, les résultats d'un concours international lancé en 1993 sur un thème original : " Comment faire pousser des végétaux sur des dalles de béton et des murs verticaux ? " Les réponses vont être testées en vraie grandeur, ce qui placera la capitale à la pointe de l'innovation dans l'art des jardins en ville.</CHA1>
<DATE>19940720</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07191565</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,ESPACE VERT,CONCOURS,INNOVATION,ARCHITECTURE</SUBJECTS>
<NAMES>NEBOUT JACQUELINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>214</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Grâce à un concours international&gt; Paris innove dans l'art des jardins urbains</TITLE>
<TEXT>On ne sait pas encore quel quartier en bénéficiera, mais l'un des futurs parcs de stationnement souterrains de la capitale sera 
surmonté d'un jardin en tout point semblable aux squares 
traditionnels en pleine terre : arbres de haute tige, massifs de 
fleurs, pelouses, etc. A voir sa végétation, nul ne pourra deviner 
qu'elle pousse au-dessus des voitures. On devra ce " miracle " à une 
équipe d'architectes espagnols, MM. Carriedo, Colas et Fernandez, qui 
ont imaginé un nouveau type de dalle conciliant ce qui était 
apparemment jusqu'ici inconciliable : les végétaux de pleine terre et 
le béton. Il faut au minimum une épaisseur de 3 mètres de terre 
arable sur plusieurs dizaines de mètres carrés pour assurer le 
développement normal d'un arbre. Mais le poids est alors tel que 
l'ouvrage en béton situé au-dessous doit comporter des poutres, des 
plafonds et des piliers d'une dimension qui en rend l'utilisation 
difficile. C'est aussi hors de prix.</TEXT>
<TEXT>
  Pour résoudre ce problème, les hommes de l'art de Saragosse ont 
tout simplement réinventé la voûte. Le plafond de leur parking 
souterrain sera constitué d'une succession de coupoles en voile 
mince, appuyées sur des piliers assurant à la fois la solidité de 
l'ensemble et le drainage des eaux. Au-dessus, la couche de terre du 
jardin variera de 50 centimètres à 3,5 mètres, autorisant la 
plantation d'une vaste palette de végétaux. A l'intérieur, l'espace 
sera largement suffisant pour loger des véhicules. Si les ingénieurs 
des travaux publics n'y avaient pas songé plus tôt, c'est qu'on ne 
leur avait pas posé correctement la question. Telle est la vertu d'un 
concours international d'idées comme celui lancé voici un an par la 
Ville de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, grâce à l'imagination et à l'opiniâtreté de son adjoint aux 
espaces verts, la radicale Jacqueline Nebout, Jacques Chirac peut se 
vanter d'avoir en dix-sept ans créé à Paris autant de jardins qu'au 
cours du siècle précédent : 120 hectares. Mais personne ne se fait 
plus guère d'illusions. Le sol parisien est aujourd'hui si rare et si 
cher qu'on ne pourra plus en consacrer des portions significatives 
aux seuls jardins. Chaque mètre carré devra être rentabilisé, en 
utilisant à la fois son tréfonds et sa surface. </TEXT>
<TEXT>
  Cette tendance a été largement amorcée avec la réalisation des 
parkings souterrains, et elle s'affirme : cinq mille places par an au 
rythme actuel. Mais au-dessus de ces ouvrages aux plafonds trop 
minces, on n'a aménagé jusqu'ici que de maigres jardins à la 
végétation rabougrie. Les dalles des Invalides et du Front de Seine, 
celles qui couvrent la voie ferrée du boulevard Pereire et le 
périphérique à la hauteur de la porte Champerret et du bois de 
Boulogne, ne supportent que des pelouses et des buissons. Le projet 
de couverture des emprises SNCF entre Auteuil et Passy ne fera pas 
mieux (le Monde du 17 juin). Le plus ambitieux des jardins sur dalle 
_ celui surmontant la gare Montparnasse _ offrira bien quelques 
arbres dignes de ce nom, mais les difficultés techniques rencontrées 
et la facture finale (le triple de celle d'un square ordinaire) 
décourageront d'autres tentatives (le Monde du 5 juillet 1993). 
Fallait-il renoncer, alors même que l'on envisage dans le futur 
quartier Seine-rive gauche de couvrir les voies SNCF sur 30 hectares 
? </TEXT>
<TEXT>
  Des murs végétaux </TEXT>
<TEXT>
  Pour trouver de nouvelles solutions, Jacqueline Nebout a eu l'idée, 
il y a déjà quatre ans, de faire appel à l'imagination. Après tout, 
dans la nature, la végétation s'accommode de supports dont la 
fertilité n'est pas meilleure que celle des matériaux urbains. Les 
rocs finissent par se couvrir de lichens, de mousses et de fougères. 
On voit en forêt de Fontainebleau des arbres prendre racine dans des 
endroits invraisemblables. Entre les pavés des rues parisiennes comme 
sur le ballast du métro, des végétaux arrivent à pousser.</TEXT>
<TEXT>
  La direction des parcs et jardins de la Ville a donc été autorisée 
en 1991 par le Conseil de Paris à lancer un concours international 
d'idées. Problème posé aux architectes paysagistes et ingénieurs du 
monde entier : comment verdir les dalles de béton et les murs 
verticaux, autrement dit comment inventer de nouveaux jardins urbains 
sur support artificiel ? La procédure du concours d'idées était si 
inhabituelle pour la Ville qu'il a fallu trois ans pour la faire 
adopter par l'administration municipale et la mettre au point, sous 
la direction de Pierre Chotard, ingénieur en chef de la Ville et fort 
d'une double expérience de constructeur de parkings et d'aménageur de 
jardins. Un détail : on a dû mobiliser les ambassades pour annoncer 
le concours dans les périodiques techniques de vingt-cinq pays 
étrangers.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre-vingt-cinq équipes françaises et étrangères ont participé au 
concours, dont il a souvent fallu traduire le dossier avant de le 
soumettre à un jury qui a retenu trois lauréats. L'équipe la plus 
imaginative a été celle des architectes de Saragosse avec leur dalle 
voûtée façon cathédrale. Puis viennent deux équipes françaises. Le 
paysagiste parisien Georges Hayère propose trois solutions 
ingénieuses pour réaliser des jardins verticaux. Leur principe commun 
repose sur la fabrication d'une sorte de crépi végétal composé de 
graines, d'une substance accélérant la transformation des débris 
végétaux en humus et d'un produit aérant le " sol ", le tout lié par 
une colle organique. Ce crépi est ensuite soit fixé au mur à couvrir 
par des panneaux solides et agrafés, soit projeté à l'état pâteux sur 
un grillage, soit déposé dans des rigoles en espalier. La pluie 
faisant son office, les plantes germent, s'enracinent et le mur 
verdit.</TEXT>
<TEXT>
 Le troisième lauréat, la société parisienne SETEC, présente pour sa 
part un procédé économique et astucieux pour conserver les arbres de 
haute tige sous lesquels on veut construire un ouvrage. Au lieu de 
creuser des tranchées et de couler des parois de béton, on se 
contente de passer sous les racines des tubes cintrés, de manière à 
former une sorte de panier métallique enfermant la motte. On peut 
même, si nécessaire, la soulever pour travailler en sous-oeuvre et la 
reposer ensuite sans dégâts et au moindre coût.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun prix ne récompensera ces idées novatrices, mais chacun des 
lauréats aura la possibilité de concrétiser son projet sur l'un des 
futurs chantiers de la ville. En attendant, les résultats du concours 
feront l'objet d'une exposition et d'un catalogue avant la fin de 
l'année. Ainsi, une fois encore, et cette fois dans le domaine des 
jardins urbains, Paris va jouer son rôle traditionnel de ville 
d'avant-garde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
