<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002201-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002201-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351906</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09191403</FAB>
<SUBJECTS>EGLISE,PATRIMOINE CULTUREL,RESTAURATION D'ART,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,FINANCEMENT,MONUMENT HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>SAINT PULGENT MARYVONNE DE,REBUT SARDA MICHEL,STRASBOURG,AMIENS,ROUEN,REIMS,CHARTRES,BEAUVAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LE SUCCES CROISSANT DES JOURNEES DU PATRIMOINE&gt; Des chantiers permanents</TITLE>
<TEXT>L'Etat est propriétaire de quatre-vingt-sept cathédrales en France, et, à ce titre, prend en charge l'entretien et la restauration des 
édifices. Il a pour locataire l'Eglise, qui gère la vie de ces lieux 
de culte (messes, pèlerinages, visites, boutiques). L'Etat a enfin 
pour interlocuteur le maire, tant les cathédrales ont une influence 
déterminante sur la vie économique et touristique de la cité.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministère de la culture dépense environ 171 millions de francs 
par an pour les cathédrales. " Il faudrait trois fois plus pour 
couvrir les besoins ", reconnaît Maryvonne de Saint-Pulgent, 
directrice du patrimoine au ministère de la culture. Leur gigantisme, 
leur âge, les intempéries, la pollution et leur implantation au coeur 
des villes expliquent leur fragilité.</TEXT>
<TEXT>
 Aussi ces monuments historiques sont-ils des chantiers permanents. 
La cathédrale de Strasbourg et Notre-Dame de Paris sont " traitées " 
depuis des années. Celle de Beauvais menaçait de s'effondrer avant 
qu'on ne la stabilise avec des étais. La structure de celle d'Orléans 
est fragile ; la qualité des pierres de celle de Strasbourg pose 
quantité de problèmes ; les toitures de celle de Rouen sont 
fatiguées, et celle d' Amiens fait l'objet d'un spectaculaire _ mais 
coûteux _ nettoyage au laser.</TEXT>
<TEXT>
  Devant la multiplicité des travaux à entreprendre, des choix 
draconiens sont faits : " L'urgence et la sécurité sont nos critères 
d'intervention prioritaire ", affirme Michel Rebut-Sarda, " Monsieur 
Cathédrale " au ministère de la culture. Les gros chantiers 
(Strasbourg, Amiens, Rouen, Reims) reçoivent annuellement de 10 à 15 
millions de francs depuis cinq ou six ans. La restauration de 
Notre-Dame de Paris est estimée à 100 millions de francs. Chartres 
reçoit moins, autour de 6 millions par an depuis 1988, parce que le 
monument est jugé " sain ".</TEXT>
<TEXT>
 L'Etat ne pouvant faire face à tout, villes et collectivités locales 
se mettent à financer elles-mêmes des restaurations : Rouen, Tours, 
Reims, Strasbourg, Amiens... " On assiste ainsi à une réappropriation 
par les villes de leur cathédrale ", affirme-t-on à la direction du 
patrimoine. Une façon de rappeler que ces bâtiments-phares sont des 
enjeux politiques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
