<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031232</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031232</DOCID>
<ACCOUNT>408712</ACCOUNT>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1351</FAB>
<SUBJECTS>VENTE D'ARMES,MATERIEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950823-2-003-02</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>MARCHAL LUC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Un officier belge maintient ses déclarations sur l'attitude de la France lors du génocide rwandais</TITLE>
<TEXT> Malgré le démenti du Quai d'Orsay, le colonel Luc Marchal a confirmé au Monde, en les précisant, ses récentes déclarations à la BBC au sujet de l'aide 
militaire française au Rwanda pendant les affrontements interethniques d'avril 1994, bien 
après la date limite de 1993 avancée par Paris (Le Monde du 22 août).</TEXT>
<TEXT>
  En activité dans un état-major, à Bruxelles, le colonel Marchal, officier belge affecté à la 
Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR), commandait, en avril 
1994, la zone de Kigali. " Cette zone s'étendait sur un rayon de 20 kilomètres et 
comprenait donc l'aéroport, a-t-il raconté au Monde, lundi 21 août. Une opération conjointe 
franco-belge pour l'évacuation des civils étrangers avait été prévue à cause des troubles 
provoqués par la mort du président Habyarimana, le 6 avril. "</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons été informés, le 8, assure-t-il, que des avions français atterriraient le 
lendemain vers 6 heures. En réalité, ils se sont présentés à 3 h 45. Manifestement, il y 
avait une coordination entre les Français et les Rwandais. Les véhicules qui obstruaient la 
piste ont été retirés en pleine nuit. Je n'étais pas personnellement à l'aéroport, mais j'y 
avais des observateurs de quinze nationalités différentes. C'étaient des militaires, et ils 
savaient ce qu'ils disaient. Certains furent formels : des caisses de munitions probablement 
5 tonnes ont été déchargées d'un avion et transportées par des véhicules de l'armée 
rwandaise dans son camp de Kanombe, qui servait d'appui à la garde présidentielle. "</TEXT>
<TEXT>
  Le colonel Marchal en fut avisé oralement dans son PC de Kigali. Il n'y eut aucun rapport 
écrit dont on pourrait retrouver la trace. " Le 9 avril, ça tirait de partout. J'ai peu apprécié 
ce fait accompli, mais s'appesantir là-dessus n'était pas la priorité. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce témoignage est d'autant plus intéressant que le colonel Marchal ne semble pas 
partager les sentiments antifrançais de certains officiers et hommes politiques belges, 
agacés par les initiatives de Paris dans les anciennes colonies du royaume. " Je tiens à 
relativiser, dit-il. La France manifestait une certaine cohérence avec le camp qu'elle avait 
choisi. Il est absurde de lui attribuer la responsabilité du génocide à cause de ces caisses 
de munitions. Celles-ci étaient destinées au combat. Les massacres de populations ont été 
le fait de milices civiles, avec des machettes. "</TEXT>
</DOC>
