<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003541-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003541-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334591</ACCOUNT>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04281892</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDATURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,INSTANCE,BANQUE</SUBJECTS>
<NAMES>HABERER JEAN YVES</NAMES>
<NAMES>MENTRE PAUL</NAMES>
<NAMES>CREDIT NATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>APRES LA REVOCATION DE JEAN YVES HABERER LE 30 MARS 1994, PAUL MENTRE MEILLEUR CANDIDAT SELON LES RUMEURS ?</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Vingt-trois noms de prétendants en un mois&gt; Retard dans la désignation du nouveau président du Crédit national</TITLE>
<TEXT>Environ un mois aprés la révocation par le gouvernement de Jean-Yves Haberer de la présidence du Crédit national, le 30 mars, son 
successeur n'a toujours pas été désigné. En l'espace de quatre 
semaines, plus de vingt-trois noms de prétendants, réels ou supposés, 
ont été cités. L'affaire serait risible s'il n'y avait, derrière les 
rivalités et les jeux d'influences, une entreprise engagée sur un 
marché concurrentiel où elle joue son existence.</TEXT>
<TEXT>
  Une assemblée générale des actionnaires du Crédit national devait 
se tenir jeudi 28 avril dans l'après-midi. Elle devait se prononcer à 
la fois sur l'approbation des comptes de l'exercice 1993 et sur le 
renouvellement d'un certain nombre d'administrateurs. En revanche, il 
semble bien qu'aucun conseil d'administration ne soit prévu. Cela 
signifie qu'il faudra encore attendre pour connaître le nouveau 
président. Le gouvernement aurait décidé de ne pas prendre de 
décision lors du conseil des ministres du vendredi 29 avril. </TEXT>
<TEXT>
Tant au ministère de l'économie qu'à Matignon, on ne semble pas 
s'inquiéter outre mesure des états d'âme du personnel de 
l'institution financière spécialisée, déstabilisé pourtant depuis 
huit mois. Dès septembre 1993, en effet, les rumeurs annonçant la 
non-reconduction d'Yves Lyon-Caen, le prédécesseur de M. Haberer, 
avaient commencé à se répandre.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les dernières rumeurs, c'est Paul Mentré, ancien président du 
Crédit national, écarté en 1990 au profit de M. Lyon-Caen, qui semble 
à nouveau tenir la corde. Pourtant, la publication, par le Canard 
enchaîné du 27 avril, d'informations faisant état du détail des 
rémunérations qu'il aurait continué de percevoir depuis son départ du 
Crédit national ne lui facilite pas la tâche.&lt;
</TEXT>
</DOC>
