<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003106-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003106-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329653</ACCOUNT>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03231907</FAB>
<SUBJECTS>ETRANGER,DEPARTEMENT VAL D'OISE,MATERIEL ELECTORAL,MAIRE,FICHIER DE PERSONNE,RACISME</SUBJECTS>
<NAMES>GARGES LES GONESSE,CUKIERMAN HENRI,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LOMBARD FREDERIQUE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>DROITS DE L'HOMME&gt; A Garges-lès-Gonesse (Val-d'Oise)&gt; Trois mille cartes d'électeur portaient la mention " étranger "</TITLE>
<TEXT>Près de trois mille habitants de Garges-lès-Gonesse (Val-d'Oise), nés hors de France, doivent recevoir, d'ici au second tour des élections 
cantonales, une nouvelle carte d'électeur. Elle remplacera la carte 
que certains, en particulier des " pieds-noirs ", s'étaient émus de 
recevoir, puisqu'elle portait la mention " étranger " dans la case " 
commune de naissance ". L'affaire a été utilisée politiquement, dans 
cette commune récemment théâtre d'émeutes, contre le maire, Henri 
Cukierman, conseiller général sortant (PCF) du canton de 
Garges-lès-Gonesse-Ouest, en ballottage difficile à la veille du 
second tour. Au point que le maire a adressé une lettre à toutes les 
personnes concernées, dans laquelle il affirme : " Je partage 
totalement votre émoi et j'aurais réagi avec la même vigueur si cela 
m'était arrivé (...) Je ne cesse de combattre tout ce qui peut avoir 
un caractère xénophobe ou discriminatoire. J'en ai trop souffert 
moi-même pour qu'il en soit autrement ".</TEXT>
<TEXT>
  Il semble que cette bavure soit liée à la volonté de la société 
informatique IMSII chargée par Garges-lès-Gonesse de l'édition des 
cartes d'électeur, d'inscrire " en clair " le lieu de naissance des 
titulaires qui apparaissait auparavant sous forme de code. La mention 
" étranger " correspond donc à un lieu de naissance situé à 
l'étranger, et non pas à la nationalité du titulaire, comme le 
souligne un informaticien de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Garges dénonce " l'exploitation politicienne et 
malhonnête de cette affaire par ceux qui recherchent les voix de Le 
Pen " et l'accusent de détenir un fichier " étrangers ". "Ce qui n'a 
pas de sens, soulignent tant la préfecture que la CNIL, puisqu'un 
électeur possède par définition la nationalité française et qu'on 
peut aller voter avec seulement sa carte d'identité ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
