<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044091</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044091</DOCID>
<ACCOUNT>425084</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/48951027</FAB>
<SUBJECTS>SALON,EDITION,LITTERATURE ENFANTINE,JEUNESSE,PROGRAMME</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Place de la Mairie, 93100 Montreuil, métro Mairie-de-Montreuil. Tél. : (1) 48-57-57-78. Horaires : mercredi 29 novembre, jeudi 30 novembre et lundi 4 décembre, de 9 heures à 18 heures ; vendredi 1er décembre, de 9 heures à 21 heures ; samedi 2, de 9 heures à 19 heures ; dimanche 3, de 10 heures à 19 heures. Entrée payante à partir de 14 ans : 20 F.</NOTE>
<NUM1>951201-2-R05-03</NUM1>
<NAMES>MONTREUIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU21>Salon du livre de Montreuil pour la jeunesse</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES</LEAD1>
<TITLE>Temps forts</TITLE>
<TEXT> Comme toujours, le Salon de Montreuil (1), sera l'occasion de multiples rencontres. Avec Quentin Blake, l'un des artistes invités d'honneur, par exemple 
(vendredi 1er décembre, 10 h 30) ; avec des illustrateurs africains (vendredi 1er 14 h 30) ou 
avec des conteurs qui évoqueront, soit les Caraïbes (samedi 2, 14 heures), soit, plus 
spécifiquement, Haïti (dimanche 3, 11 h 30) ; avec les romancières antillaises Gisèle 
Pineau et Maryse Condé (vendredi 1er, 15 h 30, et samedi 2, 14 heures), avec Vassilis 
Alexakis, lauréat du prix Médicis 1995 (vendredi 1er, 19 h 30), avec les poètes Guillevic et 
Charles Dobzynski (samedi 2, 15 heures), avec l'écrivain Jacques Serena, qui parlera de la 
poésie dans le roman (dimanche 3, 14 heures), avec l'écrivain François Bon et le musicien 
Kasper Toeplitz, qui proposeront un " parcours " de textes poétiques (dimanche 3, 15 
heures), ou encore avec des cinéastes d'animation (samedi 2, 16 heures).</TEXT>
<TEXT>
 La soirée de vendredi 1er décembre sera consacrée, non stop, à dialoguer avec des 
auteurs et des illustrateurs de bandes dessinées (18 heures-21 heures), cependant que, 
samedi 2, des illustrateurs, metteurs en scène et cinéastes d'animation choisis par Quentin 
Blake parleront de leur travail (14 heures-16 heures).</TEXT>
<TEXT>
 Tout au long du Salon, des journées destinées plus particulièrement aux professionnels, et 
parrainées par Le Monde, seront l'occasion de débats sur des thèmes tels que " les enjeux 
du multimédia " (samedi 2, 9 h 30-12 h 30, salle des fêtes de la Mairie), " les acteurs du 
livre de jeunesse " (lundi 4, 9 h 30-12 heures, salle de la Mairie), ou " la presse jeunesse " 
(lundi 4, 15 h 30, salle de la Bourse) ; des rencontres seront également organisées autour 
de collections, d'auteurs ou d'illustrateurs, tels que Nicole Claveloux, invitée d'honneur du 
Salon (lundi 4 décembre, 13 h 30, salle des fêtes).</TEXT>
<TEXT>
  En marge et à l'occasion du Salon de Montreuil, un " salon off " aura lieu en Seine-Saint-
Denis, avec des expositions, entre autres, des trois invités d'honneur : Quentin Blake 
(Bibliothèque Elsa-Triolet, 102,avenue Jean-Lolive 93500 Pantin, jusqu'au 17 janvier 
1996), Nicole Claveloux (Bibliothèque Elsa-Triolet, du 8 décembre au 8 février 1996 lire 
l'article ci-contre), et Lorenzo Mattotti (Bibliothèque Robert-Desnos et Maison populaire 9 
bis,rue Dombasle, Montreuil , du 20 novembre au 30 décembre).
</TEXT>
</DOC>
