<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002047-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002047-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348665</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Le père de Carlos avoue avoir pleuré quand son fils lui a annoncé,il y a vingt ans, qu'il allait être un guérillero</CHA1>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TERRORISME,VENEZUELA</SUBJECTS>
<FAB>08231502</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,RAMIREZ NAVAS JOSE ALTAGRACIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>VINOGRADOFF LUDMILA</AUTHOR>
<PAGE>168</PAGE>
<LEAD1>reprise d'un article d'El Pais</LEAD1>
<TITLE>LES POLEMIQUES EN MARGE DE L'AFFAIRE CARLOS&gt; " Le Chacal " : un héros pour ses amis vénézuéliens</TITLE>
<TEXT>SAN-CRISTOBAL</TEXT>
<TEXT> de la correspondante</TEXT>
<TEXT>
 d'" El Pais " au Venezuela</TEXT>
<TEXT>
 Illitch Ramirez Sanchez est considéré comme un " héros " par ses 
amis d'enfance, même s'ils ne partagent pas ses convictions. C'est " 
le plus grand héros du monde " pour son père, José Altagracia Ramirez 
Navas, qui s'est enfermé dans sa maison, cadenassée, pour ressentir 
ce que son fils doit vivre dans la prison parisienne où il est 
retenu.</TEXT>
<TEXT>
 La demeure du père d'Illitch, alias Carlos ou " le Chacal ", est 
située dans le centre de San-Cristobal, capitale de l'État de 
Tachera, qui compte un million d'habitants, ville frontalière de la 
Colombie, à 850 kilomètres de Caracas. Son propriétaire, le père de 
Carlos, un vieil avocat marxiste-léniniste, âgé de plus de 
soixante-dix ans, a posé une grosse chaîne au portail gris de la 
maison, depuis laquelle il crie qu'il n'accordera pas d'entretien aux 
journalistes, qu'il qualifie de racaille. </TEXT>
<TEXT>
 Néanmoins, dans l'unique déclaration qu'il a faite au journal local 
la Nation, et dont il n'a d'ailleurs pas autorisé la publication _ 
promettant une raclée au journaliste qui en est l'auteur _, Ramirez 
Navas avoue qu'il a pleuré quand son fils lui a annoncé, il y a vingt 
ans, qu'il voulait être un guérillero. " A ce moment-là, Illitch m'a 
dit : " Bien, c'est ici le meilleur papa du monde qui a réagi, mais 
maintenant j'attends la réaction du camarade, parce que c'est toi qui 
m'a guidé sur le chemin, et tous les jours, depuis mon réveil 
jusqu'au moment où j'allais dormir, je n'ai eu qu'un seul objectif : 
me rendre digne de mon père. "</TEXT>
<TEXT>
  L'influence gauchiste et athée de son père a profondément marqué le 
destin d'Illitch, au point de lui donner envie d'aller à 
l'université, d'abord à Londres, puis à Moscou. Il ne retint pas 
grand-chose de l'enseignement catholique dispensé par sa mère, Elba, 
qui avait été obligée de le baptiser en secret, lui et ses deux 
cadets, Lénine et Vladimir, parce que leur père ne croyait pas en 
Dieu, rapporte une amie d'enfance, Mirella Gonzales, âgée de quarante 
ans. La famille Ramirez possédait de grandes propriétés agricoles à 
Michelina, un village près de San-Cristobal. De tous ses oncles, 
celui qui a eu la plus grande influence sur Illitch, dans son destin 
de guérillero, est le lieutenant Carlos Julio Ramirez, qui a 
participé au coup d'Etat de 1945 lors duquel a été renversé le 
président Isaias Medina.</TEXT>
<TEXT>
  Même si Illitch et ses frères étudiaient à l'école primaire et 
secondaire à Caracas, ils passaient toutes leurs vacances à 
San-Cristobal, où ils se retrouvaient toujours avec le même groupe de 
parents et d'amis. " Nous jouions à cache-cache, Illitch se 
distinguait toujours et conduisait nos jeux. Il excellait dans tous 
les domaines, même au collège où ses notes étaient excellentes. Il 
aimait organiser nos goûters. Il était très gentil et affectueux, 
toujours élégant et bien mis ", ajoute Mirella Gonzalez.</TEXT>
<TEXT>
  Emir Ruiz, un autre de ses amis de jeunesse, rapporte qu'Illitch 
aimait aussi jouer aux bandits avec des armes en plastique. " Dans 
notre groupe, c'était le plus fort et le plus agressif. Il se 
comportait comme un enfant normal, même si on sentait déjà chez lui 
une intelligence supérieure et un caractère de meneur. "</TEXT>
<TEXT>
 Le retour du guerrier</TEXT>
<TEXT>
  Mme Gonzalez et M. Ruiz ont tous deux remarqué que le père était 
très dur et autoritaire avec ses enfants. " Nous avions peur 
d'Altagracia Ramirez. Une fois, nous l'avons entendu dire qu'il 
aimerait que ses enfants soient de vaillants communistes. " Pour ses 
amis d'enfance, Illitch n'est pas un terroriste, mais un héros : " 
Nous nous en souvenons avec tendresse et orgueil, bien que nous ne 
partagions pas sa cause. Nous avons plus de peine en songeant que 
nous avons eu comme présidents Carlos Andres Perez et Jaime Lusinchi, 
deux vagabonds dont l'objectif était de nous voler. "</TEXT>
<TEXT>
 Beaucoup de gens ont vu " El Chacal " à San-Cristobal au cours des 
dix-huit dernières années, et plus récemment son épouse, l'Allemande 
Magdalena Kopp. Un de ses nombreux parents, Luis Sanchez, âgé de 
soixante-deux ans et professeur de danse, a confirmé au journal El 
Pais la fréquence des visites d'Illitch à sa famille de l'Etat de 
Tachera. Pour Luis Sanchez, son cousin, Carlos n'est pas un 
terroriste." Ce n'est qu'un Don Quichotte. Il croyait en un Etat de 
Palestine libre et il détestait les juifs. C'est un idéaliste, un 
guerrier qui avait sa propre guerre. " Sa chute l'attriste et il est 
persuadé qu'il finira par sortir bientôt de prison. Luis Sanchez ne 
croit pas que Carlos ait commis des attentats terroristes. " Je ne 
lui ai jamais vu de tendances criminelles. Bien au contraire. Il me 
parlait avec amertume de la pauvreté et de l'injustice sociale. Il 
aimait les oiseaux et les fleurs. Il était galant avec les femmes. "</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui est sûr, c'est que " le Chacal " venait clandestinement au 
Venezuela chaque fois qu'il le désirait, alors que les polices du 
monde entier le recherchaient pour ses opérations terroristes. 
Certaines sources assurent que Illitch Ramirez Sanchez admirait 
Carlos Andres Perez, et que durant son précédent gouvernement il 
avait essayé de vivre à Caracas avec son épouse Magdelana Kopp. 
Cependant, " la police française avait repéré sa présence au 
Venezuela, elle voulait l'éliminer mais elle ne l'a pas fait, 
probablement pour éviter des problèmes internationaux. "              
&gt;
                                                     
</TEXT>
</DOC>
