<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001376-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001376-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>351034</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>L'actrice Jessica Tandy est morte le 11 septembre, à Easton, dans le Connecticut (Etats-Unis). Elle était âgée de quatre-vingt-sept ans.</CHA1>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CINEMA,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>09121701</FAB>
<NAMES>TANDY JESSICA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>LE 11 SEPTEMBRE 1994 A EASTON DANS LE CONNECTICUT (ETATS-UNIS)</LEAD1>
<TITLE>CINEMA&gt; La mort de Jessica Tandy, la vieille dame du cinéma américain</TITLE>
<TEXT>Elle avait connu une reconnaissance tardive de la part du grand public, à la fin des années 80, en obtenant notamment l'Oscar 1989 de 
la meilleure actrice pour le rôle-titre de Miss Daisy et son 
chauffeur. Plus de soixante années de carrière furent, en effet, 
nécessaires avant que le nom de Jessica Tandy ne devienne connu du 
grand public. Née à Londres le 7 juin 1907, l'actrice avait en effet 
débuté au théâtre à l'âge de seize ans et tourné son premier film, 
The Indiscretions of Eve, de Cecil Lewis, en 1932. Pendant plus d'un 
demi-siècle, elle ne se consacra au cinéma que de manière très 
épisodique, apparaissant dans seulement quatorze films entre 1932 et 
1981. Elle ne trouva alors aucun rôle majeur, mais livra quelques 
compositions remarquées, comme le personnage de la jeune servante 
infirme dans le Château du dragon, le premier film de Joseph L. 
Mankiewicz (1946), celui de Nan dans Ambre, d'Otto Preminger (1947), 
et celui de la mère de Rod Taylor dans les Oiseaux, d'Alfred 
Hitchcock (1963).</TEXT>
<TEXT>
  Au théâtre, en revanche, Jessica Tandy s'imposa très vite comme 
l'une des grandes actrices de son temps. Interprète de pratiquement 
toutes les grandes héroïnes de Shakespeare, elle fut notamment Lady 
Macbeth et Cordelia aux côtés de John Gielgud, dont elle fut en 1934 
la première Ophélie. Aux Etats-Unis, elle joua également Tchekhov 
(les Trois Soeurs, la Cerisaie) et George B. Shaw (Heartbreak House), 
et créa le rôle de Blanche DuBois dans Un tramway nommé Désir, de 
Tennessee Williams, dont elle interpréta également la Ménagerie de 
verre.</TEXT>
<TEXT>
  Divorcée de l'acteur anglais Jack Hawkins en 1940, elle épousa deux 
ans plus tard l'acteur américain Hume Cronyn. Ensemble, ils créèrent 
la série The Marriage, jouèrent une douzaine de spectacles à Broadway 
et apparurent dans sept films, dont le premier film américain de 
l'actrice, la Septième Croix, de Fred Zinnemann (1944). En 1982, 
l'actrice, qui n'avait tourné que deux films depuis 1963, apparut 
dans le Monde selon Garp, de George Roy Hill, et la Mort aux 
enchères, de Robert Benton. Mais c'est avec Cocoon, de Ron Howard 
(1985), et Miracle sur la 8 Rue, de Matthew Robbins (1987), deux 
films dans lesquels elle avait Hume Cronyn pour partenaire, que sa 
carrière cinématographique prit un tour inattendu.</TEXT>
<TEXT>
  Imposant avec humour son personnage de vieille dame tour à tour 
espiègle et dépassée par les événements, Jessica Tandy fut, en effet, 
la figure marquante de plusieurs films qui traduisaient l'intérêt du 
cinéma américain pour les personnages âgés. Elle devint alors une des 
actrices les plus demandées par Hollywood, et cet engouement fut à 
l'origine de deux autres grands succès commerciaux : Miss Daisy et 
son chauffeur, de Bruce Beresford, dans lequel elle incarne une 
bourgeoise juive d'Atlanta contrainte d'avoir recours aux services 
d'un chauffeur noir qu'elle s'applique à martyriser, puis Beignets de 
tomates vertes, de John Avnet (1991), dans lequel elle est une 
octogénaire intarissable. Dans 4 New-Yorkaises, de Beeban Kidron 
(1992), elle jouait le rôle de la mère de Shirley MacLaine, bien 
décidée à rejoindre en Floride une de ses vieilles amies, incarnée 
par Sylvia Sidney, autre grande dame du cinéma américain. Elle avait 
su apporter à tous ces films, par ailleurs souvent prisonniers des 
clichés et des conventions, son énergie, sa joie de vivre et son 
inépuisable bonheur de jouer la comédie.                              
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
