<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003002-19940223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003002-19940223</DOCID>
<ACCOUNT>325695</ACCOUNT>
<PEOPLE>JEAN PAUL II</PEOPLE>
<CHA1>A l'occasion de l'Année internationale de la famille, le pape a rendu publique, mardi 22 février à Rome, une lettre apostolique _ plus d'une centaine de pages _ rappelant la doctrine chrétienne sur l'amour et le mariage. Il entend ainsi répondre à la " crise " de la famille, dont il estime qu'" elle est attaquée dans ses fondements mêmes " (1).</CHA1>
<DATE>19940223</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MARIAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROCREATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONTRACEPTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AVORTEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EDUCATION SEXUELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CORPS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CIVILISATION MODERNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANNEE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,VATICAN,FAMILLE,PRISE DE POSITION SOCIO ECONOMIQUE,MORALE,ANALYSE</SUBJECTS>
<FAB>02221900</FAB>
<GO21>PUBLICATION</GO21>
<NOTE>(1) La Lettre du pape aux familles (110 pages) est publiée en France en coédition chez Plon-Mame (49 F avec une préface de Mgr Jacques Jullien), aux Editions du Centurion (25 F à partir du 5 mars, avec une préface de Xavier Lacroix) et du Cerf (18 F).</NOTE>
<NUM1>940223-2-008-31</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>216</PAGE>
<LEAD1>LE 22 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>RELIGIONS&gt; Dans une lettre apostolique publiée à l'occasion de l'Année internationale&gt; Le pape dénonce les dangers qu'une " civilisation malade " fait peser sur la famille</TITLE>
<TIO1>LETTRE AUX FAMILLES</TIO1>
<TEXT>Par analogie avec sa première encyclique, Redemptor Hominis (1979), dans laquelle il écrivait que " l'homme est la route de l'Eglise ", 
le pape élargit aujourd'hui cette formule à la famille. La famille, 
écrit-il, est " la première des routes de l'Eglise ". " Servir la 
famille " est une tâche prioritaire pour tous les catholiques. Une 
tâche que Jean-Paul II, dès son introduction, situe d'emblée comme 
défensive, face aux entreprises de " désagrégation " menées, dit-il, 
" par diverses organisations soutenues par des moyens puissants " 
présentant comme normales et même " attrayantes " des situations 
familiales tout-à-fait " irrégulières ". Le ton est donné. Dans sa 
très longue première partie (soixante-treize pages), l'auteur de la 
Lettre aux familles reprend l'enseignement le plus traditionnel de 
l'Eglise sur l'" indissolubilité " du mariage. Le " consentement " 
conjugal fonde le " bien commun " du couple et de la famille. Il a 
pour obligations la fidélité, le respect, la durée de l'union " 
jusqu'à la mort ", l'accueil et l'éducation des enfants. La famille 
est définie comme " une communauté de personnes ", qui ne prend son 
vrai sens que dans la paternité et la maternité, c'est-à-dire dans la 
participation à l'oeuvre de la Création. Elle est donc aussi " 
communauté de générations " et, à cet égard, Jean-Paul II critique la 
tendance naturelle à " restreindre le noyau familial à deux 
générations " (parents-enfants, à l'exclusion des grands-parents).</TEXT>
<TEXT>
  " L'union et la procréation ne peuvent être séparées "</TEXT>
<TEXT>
  Sans " le don désintéressé de soi ", qui s'épanouit dans la 
conception et la naissance d'un enfant _ lui-même " premier don du 
Créateur à la créature " _ le mariage est " vide ", écrit encore le 
pape, qui s'inquiète de la tendance moderne à ne plus considérer la 
natalité que comme " une simple donnée statistique " et, dans les 
sociétés riches, à ne plus vouloir, ni faire d'enfants. L'enfant, 
dit-il, est considéré comme " une contrainte pratique ", " une charge 
économique ". " L'enfant vient prendre de la place, alors que, dans 
le monde, l'espace semble se faire toujours plus rare. Mais est-il 
vrai que l'enfant n'apporte rien à la famille, rien à la société ? ", 
interroge Jean-Paul II.</TEXT>
<TEXT>
  Il reprend l'enseignement controversé de son prédécesseur Paul VI, 
dans Humanae Vitae (1968), sur la contraception, prohibée si elle 
n'est pas naturelle (pilule, préservatif) : " L'union et la 
procréation ne peuvent être séparées artificiellement sans altérer la 
vérité intime de l'acte conjugal même. " " Responsabilité " est le 
mot qui convient quand il s'agit de donner la vie.</TEXT>
<TEXT>
  Le pape n'ignore pas les critiques que suscite un tel discours sur 
l'indissolubilité du mariage, la contraception, l'avortement. Mais 
l'Eglise est convaincue, affirme-t-il, qu'elle doit " demeurer 
absolument fidèle à la vérité sur l'amour humain. Autrement, elle se 
trahirait ". " On reproche souvent au magistère de l'Eglise, 
ajoute-t-il, d'être dépassé et fermé aux requêtes de l'esprit des 
temps modernes, de mener une action nocive pour l'humanité et plus 
encore pour l'Eglise elle-même. En s'obstinant à rester sur ses 
positions, dit-on, l'Eglise finira par perdre de sa popularité et les 
croyants s'éloigneront d'elles. Mais comment soutenir que l'Eglise, 
l'épiscopat en communion avec le pape, est insensible à des problèmes 
si graves et si actuels ? "</TEXT>
<TEXT>
 Cet enseignement sur le couple et la famille n'a pour but que de 
faire naître " une civilisation de l'amour ". Mais celle-ci se heurte 
à forte partie, à une " contre-civilisation destructrice ", ajoute 
Jean-Paul II, où " la femme devient objet pour l'homme, l'enfant une 
gêne, la famille une institution encombrante ". Le pape s'en prend à 
" certains programmes d'éducation sexuelle ", " aux tendances pro 
choice qui favorisent l'avortement ", à l'illusion du " sexe en 
sécurité ". Au chapitre des valeurs perverties, selon lui, il cite 
l'" amour libre " qui a " brisé " tant de familles et fait de tant 
d'enfants des " orphelins de leurs parents vivants ". Il écrit qu'" 
une civilisation inspirée par une mentalité de consommation et 
antinataliste n'est pas, ou ne peut jamais être, une civilisation de 
l'amour ".</TEXT>
<TEXT>
  Concluant que " la famille est attaquée dans ses fondements mêmes 
", Jean-Paul II en appelle à la responsabilité de l'Etat, invité à 
défendre les droits de la famille contre une " permissivité morale " 
qui s'attaque à l'" essence " même du mariage. L'Etat doit notamment 
veiller aux ressources des familles.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième partie est une sorte de méditation, plus dense et 
ramassée, sur la crise de la modernité et " le grand mystère " dont 
parle l'apôtre Paul dans l'épître aux Corinthiens (5, 32). Le " grand 
mystère ", c'est celui de la création de l'homme et de la femme, de 
leur vocation commune à l'amour conjugal, à la paternité, à la 
maternité. Les " exigences radicales " de l'amour humain ne sont 
compréhensibles que rapportées à la foi en cet " amour " supérieur, 
celui de Dieu pour l'homme, manifesté dans l'Incarnation. Le pape 
oppose cette loi divine au rationalisme moderne qui a provoqué la 
rupture entre l'esprit et le corps réduit à une pure matière : " 
Lorsque le corps humain considéré indépendamment de l'esprit et de la 
pensée est utilisé comme matériel au même titre que le corps des 
animaux _ c'est ce qui advient dans la manipulation sur les embryons 
et les foetus _ on va inévitablement vers une terrible dérive 
éthique. "</TEXT>
<TEXT>
  Aussi dénonce-t-il le " manichéisme " moderne dans lequel le corps 
et l'esprit sont mis en opposition, où l'homme cesse de vivre comme " 
personne " et comme " sujet ".</TEXT>
<TEXT>
  En conclusion, le pape parle d'une " civilisation malade ". Malade, 
parce qu'elle s'est détachée de la " vérité première " sur l'homme et 
sur la femme, qu'elle est devenue incapable de comprendre " ce que 
sont réellement le don des personnes dans le mariage, l'amour 
responsable au service de la paternité et de la maternité, 
l'authentique grandeur de la procréation et de l'éducation ". Cette " 
vérité sur l'homme ", " falsifiée ", dit-il, par les médias, explique 
pourquoi l'avortement est un " attentat " contre la vie de l'enfant à 
naître. Et Jean-Paul II de renouveler ses attaques contre toute 
légalisation de l'avortement et de saluer comme " un réveil des 
consciences " l'existence de mouvements qui militent contre 
l'avortement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
