<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046660</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046660</DOCID>
<ACCOUNT>428316</ACCOUNT>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPA/51956075</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,BUDGET,PROJET,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>951221-2-R07-36</NUM1>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>Que reste-t-il des projets du gouvernement</SU21>
<SYF1>GREVE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES SUR LES QUATRE SEMAINES DE CONFLIT DU MERCREDI 15 NOVEMBRE AU SAMEDI 16 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les universités bénéficieront de 900 millions de francs</TITLE>
<TEXT> LE 19 OCTOBRE, à Cergy-Pontoise (Val-d'Oise), FrançoisBayrou, ministre de l'éducation nationale, annonce l'ouverture d'une consultation 
" sur l'université du XXIe siècle ". Les étudiants, les enseignants et les personnels sont 
invités à lui fournir une liste de questions préparatoires à des rencontres devant aboutir à 
un plan gouvernemental avant la fin de l'année universitaire. Le lendemain, le ministre doit 
ajuster son calendrier : au premier trimestre, l'élaboration du statut de l'étudiant et, au 
deuxième, " l'architecture " des formations et l'avenir des premiers cycles, selon le 
programme défini par le premier ministre. Pour les universités de Rouen et de Metz en 
grève, des moyens d'urgence sont débloqués après l'intervention de " médiateurs ".</TEXT>
<TEXT>
  Le 9 novembre, lancement d'un premier plan d'urgence au profit des universités les moins 
bien dotées, tant en matière de taux d'encadrement qu'en crédits de fonctionnement. Les 
nouvelles créations d'emplois et les 170 millions de francs supplémentaires inscrits au 
budget de 1996 seront affectés en priorité à ces établissements. François Bayrou se donne 
quatre ans pour corriger les inégalités croissantes, tout en s'engageant à revoir les critères 
du système automatisé de répartition des moyens (San Remo).</TEXT>
<TEXT>
  Le 23 novembre, un " plan d'ensemble " est proposé. Le ministre avance la création de 
262 postes d'enseignants supplémentaires et 30 millions de francs pour les crédits de 
fonctionnement, soit au total 200 millions en 1996, alors que les étudiants et les syndicats 
réclament 2 milliards de francs pour les besoins immédiats et une loi de programmation. 
Pour assurer le rattrapage entre les universités, l'engagement sera renouvelé pendant 
quatre ans. Des " envoyés spéciaux " seront dépêchés dans chaque université pour 
recenser les besoins " afin que l'argent dépensé ne se perde pas dans les sables ". Sans le 
chiffrer, M. Bayrou annonce un geste en faveur des personnels non enseignants, la " 
priorité des priorités " pour les présidents d'université, ainsi que pour la mise aux normes 
de sécurité des bâtiments universitaires. Il assortit ce plan de la tenue " d'états généraux 
pour la rénovation de l'Université " préparant une " réforme en profondeur ". L'ensemble 
des mesures annoncées reste dans le cadre du budget 1996. Une fois de plus, le plan, jugé 
notoirement insuffisant, ne suffit pas à calmer les revendications dans une cinquantaine 
d'universités en grève.</TEXT>
<TEXT>
 Le 3 décembre, un nouveau plan d'urgence est adopté à l'issue de trois jours de 
discussions et de rencontres, au cours desquelles François Bayrou a reçu les délégués de 
la coordination des étudiants, les représentants des syndicats d'étudiants, d'enseignants, 
de personnels et les responsables de la Conférence des présidents d'université. Le 
ministre annonce la création de 2 000 postes d'enseignants et 2 000 pour les personnels 
administratifs et de service. Une dotation supplémentaire de 369 millions de francs s'ajoute 
aux 200 millions des crédits de fonctionnement. Pour le " confort " et la sécurité des 
bâtiments, 2 milliards sont prévus. Enfin, une loi de programmation sera proposée par le 
gouvernement à l'issue d'états généraux de l'enseignement supérieur qui se tiendront 
avant la fin de l'année universitaire. Au total, ces mesures n'alourdissent que faiblement le 
budget de l'Etat : 500 millions de francs en 1995 pour la sécurité et 415 millions pour 1996. 
L'essentiel du plan est financé par des redéploiements de crédits internes au budget du 
ministère de l'éducation nationale.</TEXT>
</DOC>
