<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000303-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000303-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318941</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,PLACE FINANCIERE,1993,INDUSTRIE DU BATIMENT</SUBJECTS>
<LIE1>940107-2-014-33</LIE1>
<NOTE>DOC/ AVEC UN TABLEAU</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>LES MARCHES FINANCIERS 1993&gt; LA PLACE DE PARIS&gt; BATIMENT&gt; Promesses</TITLE>
<TEXT>SELON la Fédération nationale du bâtiment (FNB), 1993 est la plus mauvaise année depuis la dernière guerre mondiale pour le secteur, 
dont la production n'a atteint que 431,7 milliards de francs, contre 
452,41 milliards en 1992, soit une baisse de 4,6 %, la construction 
neuve reculant de 9,9 %. Malgré le plan de relance mis en oeuvre par 
le gouvernement, les professionnels du bâtiment ne s'attendent pas à 
une reprise significative en 1994. Ainsi, pour le logement neuf, la 
FNB prévoit la mise en chantier de 265 000 logements contre 250 000 
en 1993, soit + 6 %.</TEXT>
<TEXT>
  Bouygues, leader mondial du BTP, a perdu son fondateur, Francis 
Bouygues, mort à soixante et onze ans en 1993. Mais depuis 1989, 
celui-ci avait laissé les rênes à son fils cadet Martin. Le groupe 
n'a pas échappé à la crise : le chiffre d'affaires consolidé pour les 
trois premiers trimestres n'a atteint que 43,5 milliards de francs 
contre 45,92 millards de francs pour la période correspondante de 
1992.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, grâce à d'importantes commandes, notamment à l'étranger, 
l'activité globale sur l'année devrait s'élever à 74,7 milliards de 
francs en incluant les sociétés mises en équivalence. Sa filiale 
Colas a vu son chiffre d'affaires progresser fortement au premier 
semestre 1993 : 7,2 milliards de francs contre 5,5 milliards en 1992 
(mais à structure comparable, l'activité est en régression d'environ 
5 % par rapport à 1992) et pour l'ensemble de l'exercice, le chiffre 
d'affaires devrait approcher les 16 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éponger une perte de 274,3 millions de francs en 1992, 
Spie-Batignolles a cédé 50 % du capital de Spie-Trindel à sa société 
mère Schneider en avril 1993 et a vendu en mai deux filiales 
spécialisées dans l'ingénierie, Speichim et sa division Egi, qui ont 
ensemble un chiffre d'affaires de 1 milliard de francs, à Technip. 
Mais en septembre, Spie-Batignolles a obtenu son premier contrat à 
Taïwan : la réalisation de l'un des principaux tunnels sur 
l'autoroute reliant la capitale à la côte est de l'île.</TEXT>
<TEXT>
  Lafarge-Coppée a fait son entrée sur le marché boursier espagnol en 
portant de 54 % à 87,3 % sa participation dans sa filiale espagnole 
Asland par une offre publique d'échange. En septembre, le groupe a 
renforcé sa structure financière en levant près de 4 milliards de 
francs, dont 2,9 milliards par une augmentation de capital et le 
reste pour sa filiale américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le même mois, il a pris le contrôle de la société brésilienne 
Companhia nacional de Cemento Portland. Pour le premier semestre, 
Lafarge-Coppée a annoncé un résultat net, part du groupe, de 693 
millions de francs, en recul de 3 % par rapport à 1992.</TEXT>
<TEXT>
  La crise touche aussi Saint-Gobain. Sur le premier semestre, le 
résultat net consolidé du groupe est tombé à 452 millions de francs 
contre 1 347 millions pour la même période de 1992. Toutes les 
branches ont enregistré des résultats en baisse, sauf les matériaux 
de construction, dont plus de 90 % de l'activité se fait en Amérique 
du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  En juin, le président, Jean-Louis Beffa, a annoncé la suppression 
de 4 000 emplois. Saint-Gobain s'est aussi séparé de Coverland (tubes 
en béton) et d'entreprises italiennes spécialisées dans les briques. 
Mais il a porté sa participation dans Essilor (optique) de 9,7 % à 
10,88 %. Huit mois après, la Compagnie financière de Suez, à son 
tour, a franchi le seuil des 10 % des droits de vote dans le capital 
de Saint-Gobain.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à la plupart de ses concurrents, la Société générale 
d'entreprises (SGE), grâce à ses carnets de commandes, devrait 
atteindre en 1993 un chiffre d'affaires à peu près équivalent à celui 
de 1992 (43 milliards de francs) et un bénéfice net approchant 350 
millions de francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
