<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003211-19941228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003211-19941228</DOCID>
<ACCOUNT>365230</ACCOUNT>
<DATE>19941228</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>941228-2-002-02</NUM1>
<ORI1>de l'Académie française&lt;&gt;</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND POIROT-DELPECH</SIP1>
<SU11>DIAGONALES</SU11>
<PAGE>151</PAGE>
<TITLE>Du temps&gt;à soi&gt;&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> "Mes freins ABS ne m'ont pas empêché de glisser sur le verglas. " Ainsi se défend, à la radio, un automobiliste auteur de carambolages en série. 
L'homme ajoute, comme un enfant : " On m'a vendu de la vitesse, et pas le contraire ". " 
Qu'appelez-vous le contraire de la vitesse ?", demande le reporter. Silence stupide : 
Monsieur ne sait pas. Il va se plaindre au constructeur.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un des trains les plus traînards de France, la conversation s'échauffe. " Dans le 
même temps, le TGV serait déjà à Valence ! ", s'indigne un voyageur. " Lisez votre livre, 
au lieu d'épeler chaque gare ", lui conseille son vis-à-vis. " Lire, lire, c'est bon pour les 
gens qui ont le temps ", râle le voyageur. Ce n'est pas l'école qui a tué le goût de la lecture, 
ce sont les marchands d'impatience, ennemis déclarés de toute flânerie.</TEXT>
<TEXT>
 Si Coluche tord à fond la poignée de gaz de sa moto sans se soucier qu'un camion risque 
de surgir au prochain virage, ce n'est pas parce qu'il est ivre, ou fêlé, de la fêlure des 
clowns. C'est qu'il est coupé de l'avenir, comme du passé. Il est en dehors du temps. Il ne 
sait plus rien de son âge, ni de sa famille, ni du bleu du ciel. Il n'a plus peur, puisque la 
source de toute crainte est dans l'avenir, et que l'avenir, à cet instant n'est qu'une odeur de 
ricin, qu'un pneu épousant la courbe d'asphalte. La mort n'a plus qu'à le cueillir en plein 
songe.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'ici, l'extase était affaire de dénuement. On l'attend désormais de prouesses 
techniques. " Curieuse alliance ", s'étonne Milan Kundera dans son roman à paraître ces 
jours-ci, la Lenteur (Gallimard).</TEXT>
<TEXT>
  Le temps a d'abord été l'inaliénable même. Les affaires en ont fait une mesure de l'argent 
: time's monney. Maintenant, c'est un produit qui se débite en tranches, qui se gère. De là 
l'étonnement devant la bravoure de certains sages particulièrement nombreux en cette fin 
1994 que des malheurs indicibles ou la maladie ont persuadés de quitter volontairement la 
vie, d'amputer leur lot d'instants sur Terre.</TEXT>
<TEXT>
  Jets et grosses cylindrées ont tué notre perception des délais historiques et des durées 
intimes. Pour les anniversaires Révolution, Noël ou fête des mères , nous dépendons de 
célébrations programmées et incontournables. Proust ne pourrait plus se souvenir comme 
on hume une aubépine. La mémoire-jardin est mise en coupe réglée par les paysagistes de 
l'âme. Les événements marquants de l'année ou du siècle, ce sont des " dir'com' " et des 
préfets qui en tiennent registre à notre place. Les temps d'antenne de l'information sont 
alignés sur les barèmes publicitaires. Le pouvoir ne s'est jamais autant mesuré à la 
maîtrise du temps. Briguer l'Elysée, c'est affaire de date, de secret, de surprise, non de 
programme. " Le moment venu ", répondent tous les dirigeants, quand on leur demande un 
calendrier. Entendez : " quand cela m'arrangera ".</TEXT>
<TEXT>
 La grande machine à compter et à conter a déjà décidé pour nous de quoi l'an prochain 
serait le cinquantenaire : Yalta, Hiroshima, reddition du Reich. Et le reste ? Les émeutes 
nationalistes d'où sont sorties l'indépendance algérienne et, qui sait ?, l'arraisonnement de 
l'Airbus par le G. I. A. ? Le début de la guerre d'Indochine ? Le loisir de choisir entre les 
morts de 1945 Brasillach, Drieu, Desnos, Valéry, Anne Frank , le plaisir d'imaginer Gérard 
Philipe se peignant les ongles de pied, à la création du Caligula de Camus, tous ces droits 
sacrés survivent à l'état de luxes. Avec eux s'évanouit la chance, liée à une mémoire libre, 
de comprendre l'actualité. " Ce monde devient fou ", conclut une opinion dont tous les 
pouvoirs s'accordent à atomiser et à régenter la mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  Nous serions moins ahuris, devant les crises d'aujourd'hui, si nous savions nous souvenir 
que 1895 vit la Macédoine se soulever contre la Turquie, et Constantinople massacrer des 
Arméniens. Ce devrait être notre privilège, et notre jouissance, de décréter pour nous 
seuls que l'année nouvelle marquera le centenaire d'Albert Cohen, d'Eluard, de Giono, et 
la parution de Paludes. " Oh !, Hubert, et les pauvres ? ", se demande tout à coup le 
narrateur lunatique de Gide. On croirait entendre nos élus quand l'idée de la misère se 
rappelle à eux, chaque hiver. J'y pense et puis j'oublie... Et 1795 ? Sade publie la 
Philosophie dans le boudoir. 1695 ? Mort de La Fontaine. 1595 ? Shakespeare fait jouer le 
Songe d'une nuit d'été.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui dérange le plus, dans le spectacle du SDF assis contre un mur, entre son chien 
perclus et sa bouteille de rouge virant au bleu, ce n'est pas qu'il ne possède rien, on conçoit 
encore vaguement que l'être survive à l'absence d'avoir, c'est qu'il ait l'air de garder par 
devers soi un temps qui ne s'achèterait pas, quelque chose comme le Détachement cher à 
Maître Eckhart (réédité par Payot/Rivages).</TEXT>
<TEXT>
  Sous le houx de la Saint-Sylvestre, quel souhait plus urgent que de rentrer en possession 
d'un TEMPS A SOI !</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
