<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025341</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025341</DOCID>
<ACCOUNT>400873</ACCOUNT>
<DATE>19950628</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270695/1251</FAB>
<NUM1>950628-2-013-64</NUM1>
<NAMES>CIORAN EMIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-64</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1> PAR BERTRAND POIROT-DELPECH DE L'ACADEMIE FRANCAISE</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Fausse monnaie</TITLE>
<TEXT> LE LANGAGE est une monnaie. Au lieu d'authentifier les mots à la mode en les reprenant aveuglément, nous ferions bien de les passer au détecteur de 
faux, comme on fait avec les gros billets suspects.</TEXT>
<TEXT>
 Prenez la notion de " préférence nationale " relancée par les résultats des municipales. 
C'est l'exemple type de l'euphémisme destiné à édulcorer, à rendre acceptable, à changer 
en moindre des choses, à passer en contrebande, un concept malséant, en l'occurrence 
celui de " discrimination ". Si le IIIe Reich avait prôné la " préférence aryenne ", et non la 
" solution finale ", il aurait gagné quelqueàs trimestres de respectabilité auprès des 
honnêtes gens. Et en histoire, des trimestres, ça compte.</TEXT>
<TEXT>
  Voyez le " charisme ", en faveur parmi les vocables savantasses comme " obsolète " ou " 
drastique " dont s'orne le discours technicien. De saint Paul à Renan, le mot a uniquement 
désigné la grâce de séduire et de convaincre offerte par l'Esprit-Saint à certains croyants. 
C'est seulement vers 1960 que la sociologie politique, jamais avare de néologismes, a 
étendu le terme religieux à l'ascendant exercé par un meneur d'hommes, sans le concours 
du Ciel. Aujourd'hui, ce ne sont plus les foules qui décident de ce don de fascination, mais 
les réseaux du pouvoir médiatique, par leurs invitations sélectives et répétées. L'homme 
charismatique est remplacé par son double artificiel, à l'image de l'époque : l'expert 
médiatisé.</TEXT>
<TEXT>
  A l'écart de ces manigances, l'écrivain Cioran fuyait les projecteurs. Quand meurent de 
tels originaux, leur discrétion leur vaut un surcroît d'éloge. " Lui, au moins, ne se pavanait 
pas ! ", s'extasient les coureurs de studios. Avant lui, Michaux et Beckett ont bénéficié de 
cet hommage hypocrite de la lumière à l'obscurité, de la paillette à la grisaille, des flonflons 
au trait de flûte.</TEXT>
<TEXT>
 La vérité et l'équité ne gagnent pas forcément à ces compliments tardifs, non plus qu'aux 
rappels spectaculaires d'un passé gênant. Le moraliste roumain ne se définit pas par les 
engagements fascistes d'avant-guerre qu'on a exhumés et dont il s'est dit revenu, vingt ans 
plus tard. L'intéressant, c'est le nihilisme qui l'a poussé à ces imprudences, et dont celles-ci 
ne l'ont pas guéri.</TEXT>
<TEXT>
 Toute la pensée de Cioran tourne autour d'un refus d'expliquer l'histoire et de s'y 
impliquer. Il le répète livre après livre, dans Ecartèlement par exemple : la liberté est une 
dépense vaine ; asservi, le peuple produit plus de chefs-d'oeuvre qu'émancipé ; que les 
serfs laissent les maîtres faire semblant de gouverner les affaires humaines ; pour y voir 
clair, rien de tel que le masochisme !... Autrefois, cela s'appelait l'anarchisme de droite. Ce 
n'est pas faire injure à cette famille d'esprits d'observer qu'elle conduit à tolérer comme 
s'équivalant tous les pouvoirs quels qu'ils soient, et la servitude comme inéluctable.</TEXT>
<TEXT>
  L'utopie révolutionnaire conduit aussi sûrement à de telles démissions. Est-ce une raison 
pour nier les liens naturels du pessimisme cioranique avec la pire soumission en politique ? 
La sagesse se trouverait sans doute à mi-chemin du scepticisme et de la foi dans le 
progrès, dans le débat démocratique, si les artistes ne reprochaient à ce partage de noyer 
leur chère singularité, de manquer terriblement de lyrisme, de photogénie.</TEXT>
<TEXT>
  Céline, déjà, rejetait la démocrassouille par esthétisme. Les pamphlets antisémites 
découlent du même postulat que chez Cioran : fallait pas naître, l'humanité est ratée depuis 
les origines et inamendable, chantons la noirceur de tout, elle seule donne à notre plume 
des ailes d'ange... " On a sorti l'homme de la poésie émotive pour le faire entrer dans la 
dialectique, c'est-à-dire le bafouillage. " Sus aux idées, fatales à ce qui compte, et dont une 
poignée de désespérés confortables s'entendent à s'adjuger le monopole : le style.</TEXT>
<TEXT>
  Montherlant ne faisait pas dire autre chose à son Cardinal d'Espagne. A quoi bon 
partager le trône avec les faibles puisque le pouvoir ne sert à rien, que ses détenteurs s'en 
lassent, et qu'ils rêvent, l'ayant exercé, de se retirer au couvent, au milieu des tintements 
de cloches et des claquements de sandales ! Le bas peuple ne connaît pas sa chance. Qu'il 
laisse les maîtres de naissance décider pour lui ! Circulez, manants, il n'y a rien à voir, rien 
à savourer, rien à espérer ! Cette fausse monnaie de la résignation se frappe de préférence 
dans le bronze de l'aphorisme moraliste.</TEXT>
<TEXT>
  La grande énigme (la grande injustice ?), c'est que la pensée du rien-de-tout et du rien-
qui-vaille n'ait cessé d'inspirer plus de beauté que les divers volontarismes.</TEXT>
<TEXT>
#  Depuis trois siècles que la prose française se juge à ses généralités lapidaires, il n'est de 
talent que dans la lucidité désolée ou insolente. La prétendue fin des idéologies et du 
socialisme a remis en vogue l'incroyance cynique, nullement incompatible avec la 
fréquentation intéressée des puissants.</TEXT>
<TEXT>
 Entre les technocrates qui masquent la réalité sous le jargon, les conseillers en 
communication qui la maquillent sous les litotes, et les artistes qui lui préfèrent l'émotion 
sans issue, jamais le langage n'a été autant menacé par la fausse monnaie, ou du moins la 
mauvaise, qui, comme chacun sait, chasse la bonne.</TEXT>
</DOC>
