<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002189-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002189-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324844</ACCOUNT>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 19 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>Les Contes sauvages</TEXT>
<TEXT>  Canal +, 9 h 15 (1re diffusion). Film français de Gérald Calderon 
et Jean-Charles Cuttoli (1992) (77 min).</TEXT>
<TEXT>
  Des régions les plus secrètes de la Sibérie aux steppes du 
Kazakhstan, le monde et la vie des animaux sauvages. Superbes images 
pour un documentaire réalisé en hommage à Frédéric Rossif.</TEXT>
<TEXT>
  Bienvenue en enfer</TEXT>
<TEXT>
  Canal +, 23 h (1re diffusion). </TEXT>
<TEXT>
  Film américain d'Ate Jong (1991) (91 min).</TEXT>
<TEXT>
  Un jeune homme va descendre aux enfers pour reprendre sa fiancée 
qui a été enlevée par un flic bizarre, sur la route de Las Vegas. Un 
film d'horreur bourré de références (pas seulement celle du mythe 
d'Orphée) et assorti de gags délirants.</TEXT>
<TEXT>
  Remontons les Champs-Elysées</TEXT>
<TEXT>
 Canal +, 2 h (1re diffusion). </TEXT>
<TEXT>
  Film français de Sacha Guitry (1938) (97 min). </TEXT>
<TEXT>
  Le 15 septembre 1938, un instituteur âgé de cinquante-quatre ans 
fait à ses élèves une leçon d'histoire imprévue sur les 
Champs-Elysées. Or, à partir du règne de Louis XV, cette histoire se 
confond avec celle de sa propre famille. Surpassant encore en 
imagination les Perles de la couronne, Guitry organise ici une 
fantaisie historique caracolant d'une époque à une autre, en passant 
par un délicieux pastiche du style Louis XV. Les acteurs, 
merveilleusement dirigés, font la ronde. Il y a autant d'invention 
dans les images que dans les dialogues. Et, plus profond qu'il n'y 
paraît, Guitry donne sa propre idée de la France à travers une 
histoire de famille où se mêlent les sangs plébéien, royal, impérial 
et républicain.                               
</TEXT>
</DOC>
