<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001186-19940815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001186-19940815</DOCID>
<ACCOUNT>347772</ACCOUNT>
<DATE>19940815</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>ATHLETISME,COMPETITION SPORTIVE,1994,GRANDE BRETAGNE,SPORTIF,CLUB SPORTIF,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>08131757</FAB>
<NAMES>NORMAN ANDY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>A HELSINKI DU 7 AU 14 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>LES 16es CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLÉTISME&gt; Les Britanniques toujours en pointe</TITLE>
<TEXT>Leurs disciplines de prédilection peuvent bien changer, les tempêtes peuvent bien ébranler leur fédération, les polémiques peuvent bien 
siffler autour d'eux. Au milieu des bouleversements du paysage 
athlétique européen, les Britanniques restent des points de repère 
par leurs résultats et des exemples par leurs facultés d'adaptation.</TEXT>
<TEXT>
  Ils avaient déjà réussi à remplacer leur tradition du demi-fond, 
celui de Sebastian Coe et Steve Ovett, blanc et aristocratique, par 
celle du sprint, noir et plébéien, des Linford Christie et Colin 
Jackson. Depuis le début de la décennie, cette génération ne déçoit 
pas davantage que la précédente. Aux championnats d'Europe de Split, 
les athlètes britanniques avaient gagné neuf médailles d'or. Quatre 
ans plus tard, à Helsinki, un total de cinq victoires les plaçait, 
vendredi soir, en position de concurrents des Russes.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, l'athlétisme du pays qui a inventé courses et lancers 
vient de vivre un choc majeur. Il y a trois mois, la British Athletic 
Federation (BAF) a décidé, à la suite du suicide d'un journaliste, de 
limoger l'homme qui se chargeait, en son sein et pour son propre 
compte, de la promotion des champions. Andy Norman, un ancien 
policier bedonnant, était devenu en vingt ans le centre de 
l'athlétisme britannique, son maître à penser et son âme damnée, 
l'instigateur de sa modernisation au risque de son dévoiement. " On 
peut l'apprécier ou le détester, dit Mike Rowbottom, journaliste au 
quotidien londonien The Independent, mais on ne peut nier qu'il est 
celui qui a su déclencher et accompagner l'essor de notre sport. "</TEXT>
<TEXT>
  Andy Norman s'était lancé dans l'athlétisme de haut niveau dans la 
foulée de Steve Ovett, dont il était l'agent. Très vite, il était 
devenu le théoricien du passage au professionnalisme. Il avait attiré 
sponsors et télévisions au bord des pistes, et pris en main la 
carrière de la plupart des vedettes _ aujourd'hui, tous les médaillés 
d'or d'Helsinki, à l'exception de Ladejo, font partie de son écurie. 
Il avait aussi participé à l'organisation de nombreux meetings en 
Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Les leçons d'un suicide</TEXT>
<TEXT>
  En 1984, la fédération britannique, plutôt que de chercher à le 
contourner, avait décidé de lui donner des fonctions officielles. 
Pendant dix ans, tout le monde a gagné à l'enrichissement général : 
les athlètes, mieux rémunérés, la fédération, qui dispose de tout 
l'argent nécessaire pour maintenir le niveau de ses résultats, et 
Andy Norman lui-même, au coeur du système.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'opacité des circuits financiers mis en place par le manager, 
le traitement de faveur qu'il réservait à ses propres athlètes, ont 
fini par lui attirer les critiques de nombreux observateurs. Cliff 
Temple, reporter au Sunday Times, était de ceux-là, avant qu'Andy 
Norman ne lance sur lui des rumeurs qui expliqueraient, au moins en 
partie, le suicide du journaliste en janvier. L'enquête sur cette 
mort a fini par convaincre la BAF de chasser son bienfaiteur peu 
regardant. Sans que les remous de cette affaire ne semblent entamer 
les performances des athlètes, qui ont toujours soutenu leur 
manager.</TEXT>
<TEXT>
  L'athlétisme anglais, qui avait su négocier le virage du 
professionnalisme avec Norman, cherche donc aujourd'hui à en freiner 
les excès sans lui. Peter Radford, qui préside la fédération depuis 
un an, a constaté, comme d'autres, que les jeunes athlètes avaient de 
plus en plus tendance à courir les meetings pour vivre de leur sport 
et à gâcher, dans cette frénésie, leurs promesses de titres 
internationaux. Il souhaite mettre en place un système de contrats 
liant les athlètes à sa fédération. Celle-ci les rémunérererait 
directement, en répartissant plus équitablement ses gains et en se 
réservant la gestion des calendriers sportifs. Grâce à cette 
innovation, les Britanniques conserveraient l'avance qu'ils doivent 
aux structures existantes, tout en assurant la perennité de leurs 
résultats.                                     
</TEXT>
</DOC>
