<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002370-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002370-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337362</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,FRANCE,LIBERATION,DATE,MUTATION,PRIX,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>05191907</FAB>
<SUBJECTS>OTAGE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>PREMIERE URGENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 18 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; Les Français retenus en otage près de Sarajevo&gt; ont été libérés après le versement d'une caution</TITLE>
<TEXT> Les onze Français de l'association Première Urgence, libérés mercredi 18 mai par les Serbes de Bosnie, ont regagné Paris, dans la 
soirée, après plus d'un mois de détention dans la banlieue de 
Sarajevo. Ils ont été accueillis sur la base aérienne de Villacoublay 
par les ministres de la défense et des affaires étrangères. Alors 
qu'ils étaient en route vers la France, il a été dévoilé que ces 
bénévoles, retenus en otage depuis le 8 avril sous l'accusation de 
trafic d'armes, ont été relâchés en échange d'une caution de 44 000 
dollars (250 000 francs). " le gouvernement français n'était pas 
d'accord pour qu'une telle chose soit faite, a indiqué le président 
de l'association humanitaire, Thierry Mauricet, mais j'ai pris mes 
responsabilités et nous avons payé 4 000 dollars par personne. " Le 
canal _ officiel ou officieux _ par lequel l'argent a été remis aux 
forces serbes bosniaques n'a pas été divulgué.</TEXT>
<TEXT>
  Le Quai d'Orsay n'a pas caché qu'il n'appréciait pas cette 
tractation financière, et Alain Juppé, le chef de la diplomatie 
française, tout en saluant le retour des otages comme " un moment de 
joie ", a tenu à souligner que leur libération était due à des 
pressions conjuguées. " Je vous rappelle toutes les démarches que 
nous avons faites, a-t-il dit, l'aide que nous ont apportée la 
présidence grecque de l'Union européenne, le médiateur lord Owen, la 
plupart des autres puissances européennes, et, bien sûr, notre 
diplomatie, qui a été très active ". </TEXT>
<TEXT>
 Evacuation</TEXT>
<TEXT>
 discrète</TEXT>
<TEXT>
  A leur descente de l'avion, mercredi soir, les onze Français ont 
tous insisté sur les pressions psychologiques qu'avaient exercées 
leurs geôliers serbes, leur faisant croire un jour à leur prochaine 
libération pour le démentir le lendemain. " Ce qui nous a fait le 
plus mal, c'est la propagande serbe. On était constamment isolés du 
monde ", a ainsi déclaré Laurent Olivier, qui a raconté qu'un 
officier serbe était entré un jour dans la salle où les otages 
étaient regroupés, faisant mine de les viser avec son doigt comme 
pour leur faire croire qu'ils seraient exécutés.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre détenu a raconté leur vie de tous les jours, insistant sur 
l'absence de chauffage, la toilette à l'eau glacée, les repas " 
infects " et leur transfert, au début de leur détention, " dans une 
porcherie, pour nous humilier ". " Ils étaient sadiques, c'est tout 
ce qu'on peut dire ", a ajouté un autre membre de Première Urgence, 
avant d'ajouter : " On a perdu espoir. En quinze jours, on n'avait vu 
personne. On n'avait que ce que nous disaient nos gardiens serbes et 
ils nous disaient que personne ne s'intéressait à nous. "</TEXT>
<TEXT>
 L'évacuation de ces bénévoles a été organisée dans la plus grande 
discrétion, aucun journaliste n'ayant pu assister à leur départ de la 
capitale bosniaque. De source française, on a indiqué qu'il n'était 
pas souhaitable que les otages livrent leurs sentiments sur leurs 
conditions de détention alors qu'ils étaient encore à portée des 
forces serbes de Bosnie. Ils ont été remis à l'ambassadeur de France 
en Bosnie, Henry Jacolin, accompagné d'un membre du cabinet du 
ministre de la défense et d'un représentant du service d'action 
humanitaire du ministère des affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Les otages ont ensuite été transportés en voiture de Lukavica 
jusqu'à la piste de l'aéroport de Sarajevo, où les attendaient deux 
hélicoptères Puma français de la Force de protection des Nations 
unies qui ont décollé vers 16 heures, mercredi, à destination d'un 
bâtiment français croisant dans l'Adriatique au large de la côte 
dalmate. De là, ils ont ensuite été évacués vers la France. _ (AFP, 
Reuter.)                                              
</TEXT>
</DOC>
