<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038216</DOCID>
<ACCOUNT>417766</ACCOUNT>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1155</FAB>
<NUM1>951018-2-003-62</NUM1>
<ORI1>SYDNEY  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHANGY FLORENCE DE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE DE CHANGY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La vente d'uranium à la Franceembarrasse Canberra</TITLE>
<TEXT> " Dès l'annonce de la reprise des essais nucléaires français, nous avons souligné qu'il n'y avait pas le moindre lien entre ces derniers et l'uranium que 
nous vendons à la France ", rappelle Philip Shirvington, directeur général de l'ERA 
(Energy Resources of Australia), l'un des deux producteurs d'uranium d'Australie. Les 
ventes d'uranium australien ont pourtant déclenché une intense polémique : la gauche du 
Parti travailliste, la confédération nationale des syndicats, les démocrates et les partis 
verts ont fait de la lutte contre la vente d'uranium australien à la France un symbole, 
plongeant Canberra dans l'embarras. D'après les sondages, 75 % des Australiens sont 
opposés aux ventes d'uranium à la France.</TEXT>
<TEXT>
  L'Australie, qui détient 30 % des stocks mondiaux d'uranium, n'occupe que 10 % du 
marché international. L'ensemble de la production est en effet soumis à la politique " des 
trois mines " adoptée par le Parti travailliste en 1984 selon laquelle trois gisements 
seulement peuvent être exploités. L'une des trois mines est épuisée depuis cinq ans. Les 
deux mines restantes ont produit 2 632 tonnes d'uranium en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  L'uranium fourni à la France (272 tonnes par an) est vendu à EDF par ERA, dont les 
actionnaires sont australiens à 75 %, européens à 14,5 % (avec Cogema comme principal 
actionnaire, détenteur de 7,5 % des parts) et japonais à 10,5 %. Le prix de vente est 
nettement supérieur au prix spot, à cause d'un contrat signé en 1988 qui court jusqu'en 
2001. Selon Gareth Evans, ministre australien des affaires étrangères, la France " 
économiserait 30 à 40 millions de dollars australiens " en s'approvisionnant au prix du 
marché.</TEXT>
<TEXT>
  Face aux états d'âme de l'opinion publique, et considérant le prix élevé auquel elle achète 
l'uranium australien, la France avait pris les devants en indiquant, dès le 4 août, qu'elle 
était prête à dénoncer le contrat. " Bien joué, mais nous ne jouerons pas ce jeu-là ", 
confiait alors au Monde un haut fonctionnaire de Canberra. De son côté,l'ERA  avait 
prévenu que, si le gouvernement australien s'opposait aux ventes à la France, il devrait 
offrir une compensation.</TEXT>
<TEXT>
  Canberra s'est ainsi retrouvé coincée entre " le coeur et la raison ". Lors du congrès du 
Parti travailliste de Nouvelle-Galles du Sud, début octobre, le premier ministre, Paul 
Keating, fit voter à l'unanimité une motion s'opposant à toute nouvelle vente d'uranium à la 
France. Un geste purement symbolique, car le contrat en cours n'a pas été remis en 
question.</TEXT>
<TEXT>
 Cela ne suffit toutefois pas à satisfaire les lobbies écologiques, qui dénoncent " 
l'hypocrisie " du gouvernement et exigent l'arrêt des ventes d'uranium à la France. " 
Keating a qualifié le premier essai de stupide, mais le gouvernement travailliste a déjà 
gagné plus de 3 milliards de dollars (12 milliards de francs) en exportant du yellowcake 
dans le monde entier ", lit-on dans le mensuel militant Socialist Alternative. Le syndicat 
des dockers s'est, quant à lui, engagé à retarder les livraisons d'uranium. Du coup, 
l'ambassadeur français a fait savoir au gouvernement que si les livraisons d'uranium 
prenaient du retard, la France serait en position de dénoncer son contrat.</TEXT>
<TEXT>
  UN AVENIR ASSURÉ</TEXT>
<TEXT>
  Alors que certains militants sont soupçonnés de " profiter de l'atmosphère antinucléaire 
pour gagner des voix à la cause anti-uranium ", un industriel du secteur minier observe que 
le gouvernement " ne peut se permettre trop de gesticulations au risque d'inquiéter 
d'autres gros clients comme le Japon ".</TEXT>
<TEXT>
  Avec une demande croissante en Asie, des réserves importantes pour le moment 
préservées, et un prix de marché qui semble se redresser, l'avenir de l'uranium australien 
paraît assuré. Quelle que soit l'issue des prochaines élections fédérales, la " politique des 
trois mines " devra être revue ou assouplie. Paradoxalement, alors que l'opposition aux 
ventes d'uranium à la France serait d'un bon rapport électoral, aucune des deux grandes 
formations politiques ne souhaite enfourcher ce cheval, laissant ainsi le champ libre aux 
petits partis.</TEXT>
</DOC>
