<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039181</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039181</DOCID>
<ACCOUNT>418989</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/1953</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-004-64</NUM1>
<NAMES>ZEROUAL LIAMINE,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>ALGERIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les médias officiels et privés lancent une campagne antifrançaise</TITLE>
<TEXT> LE PRÉSIDENT du gouvernement espagnol, Felipe Gonzalez, a fait part lundi 23 octobre, à New York, au président de l'Etat algérien, Liamine Zeroual, du 
souhait de l'Union européenne (UE) de voir l'Algérie avancer sur " la voie de la 
démocratisation ". Au cours de leur entretien d'une quarantaine de minutes, en marge des 
cérémonies du cinquantième anniversaire des Nations unies, les deux hommes ont 
notamment discuté de la situation intérieure algérienne, ainsi que de la préparation de la 
conférence euro-méditerranéenne qui doit se réunir fin novembre à Barcelone. Mais M. 
Gonzalez, dont le pays préside jusqu'à la fin de l'année l'UE, a surtout transmis à son 
interlocuteur la position des Quinze, selon laquelle " la crise dont souffre l'Algérie ne se 
résoudra pas avec l'élection présidentielle ", prévue dans trois semaines. Cet entretien a 
eu lieu au lendemain de l'annulation-surprise par le président Zeroual de sa rencontre avec 
Jacques Chirac. La mini-crise qui a suivi entre Paris et Alger continue de susciter des 
réactions des deux côtés de la Méditerranée.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, le premier secrétaire du Parti socialiste, Lionel Jospin, a qualifié, mardi, d'" affaire 
mal menée " la rencontre manquée de New York, ajoutant que " les faits [lui] avaient 
donné raison ". A Florence, où il séjourne à l'occasion d'un colloque, l'ancien président 
Ahmed Ben Bella a déclaré que la France ne devrait pas se mêler des affaires algériennes 
par des appuis implicites ou explicites à M. Zeroual. Les deux pays " sont condamnés à 
coopérer " à cause de leur histoire et de leurs intérêts communs, mais leurs relations " 
doivent être plus tranquilles et plus normales ". En clair, il faut que Paris " ait plus de 
détachement " envers son ancienne colonie, a ajouté M. Ben Bella.</TEXT>
<TEXT>
  La presse algéroise, privée et gouvernementale, qui a salué " le camouflet " infligé, selon 
elle, par M. Zeroual, à la " condescendance " de la France, a entamé, comme il était 
prévisible, une campagne médiatique antifrançaise. Ainsi, l'agence officielle APS a estimé, 
lundi, dans un virulent éditorial, que la " prétendue aide économique " de Paris est " un 
soutien très intéressé qui sert à promouvoir les exportations françaises ". " Cette fameuse 
``aide économique``, qui ne repose sur aucun fait crédible, ni financier ni commercial, 
mérite d'être démystifiée ", écrit le commentateur, pour qui elle entre simplement dans le 
cadre " des relations classiques économiques entre deux Etats souverains ". (AFP.)</TEXT>
</DOC>
