<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021825</DOCID>
<ACCOUNT>396317</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020695/1256</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,REUNION INTERMINISTERIELLE,EMPLOI,CHOMAGE,PROGRAMME,BUDGET,1995,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950603-30</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>M. Juppé a réuni, vendredi 2 juin, le premier comité interministériel sur l'emploi</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE PREMIER COMITE INTERMINISTERIEL POUR L'EMPLOI S'EST TENU LE VENDREDI 2 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement définit sa méthode  pour lutter contre le chômage</TITLE>
<TEXT> LA BATAILLE pour l'emploi est au coeur de l'activité actuelle du premier ministre. Après avoir reçu, jeudi 1 juin, deux groupes de ministres pour évoquer 
le contenu de leurs lettres de mission le premier groupe était constitué des ministres " 
régaliens " et chargés de la réforme de l'Etat, le second, des ministres des secteurs 
économiques et industriels , Alain Juppé a réuni, vendredi 2 juin au matin, le premier 
comité interministériel sur l'emploi dont l'animation sera assurée par Anne-Marie Couderc, 
secrétaire d'Etat pour l'emploi. Avant la mise en place de ce comité, M. Juppé devait 
recevoir une troisième et dernière " fournée " de ministres des secteurs sociaux afin 
d'achever l'examen des lettres de mission qui définiront l'action sectorielle 
gouvernementale.</TEXT>
<TEXT>
  Le comité interministériel, qui sera réuni régulièrement à l'hôtel Matignon sous la 
présidence de M. Juppé, regroupe dix-sept ministres autour de Mm Couderc. On indique à 
Matignon que cette réunion devait être consacrée à " la méthode ". Un premier point sur la 
mobilisation des préfets deevait être effectué. En présence du président de la République, 
le 22 mai, M. Juppé avait demandé aux préfets régionaux et départementaux, réunis au 
ministère de l'intérieur, de désigner " immédiatement " auprès d'eux un " commissaire à 
l'emploi ". Ces derniers avaient pour mission, avant la fin du mois, de convoquer le comité 
départemental de l'emploi, de la promotion sociale, de la formation professionnelle, une 
structure qui rassemble les acteurs socio-économiques, afin de " faire le point sur 
l'évolution de l'emploi dans le département et ses opportunités de développement ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Juppé devait renouveler aux intéressés son appel à l'imagination et à la réflexion dans 
leur secteur. Le ministre du travail, du dialogue social et de la participation, Jacques 
Barrot, devait faire une communication sur l'évolution du chômage. Les dernières 
statistiques tendent à prouver qu'il y a continuité du recul du nombre de demandeurs 
d'emploi mais persistance du chômage de longue durée. L'outil pour combattre le chômage 
de longue durée le contrat initiative-emploi devrait être mieux connu dans les prochains 
jours.</TEXT>
<TEXT>
  La veille de ce comité interministériel, M. Juppé avait entamé une série de réunions des 
membres de son gouvernement afin de donner les grandes orientations politiques et le 
calendrier de travail de l'action gouvernementale. Cette série s'est achevée vendredi 
matin. A l'occasion de chacune de ces trois réunions, le premier ministre a mis l'accent, en 
introduction, sur la priorité de son action : l'emploi. Selon un des participants, il a évoqué " 
la nécessité de serrer la vis budgétaire, de faire preuve d'initiatives et de ne pas rester les 
deux pieds dans le même sabot ". Face au dérapage budgétaire enregistré depuis le début 
de l'année évoqué dans Le Monde du 2 juin, M. Juppé a souligné que la situation était plus 
difficile que celle qu'il avait envisagé. Plusieurs ministres ont le sentiment que, pour ne pas 
décevoir l'attente de l'opinion, le gouvernement va devoir entrer maintenant de plain-pied 
dans l'action. M. Juppé a donné deux autres mots d'ordre à ses ministres, en leur 
demandant " un effort permanent de concertation avec tous les partenaires " et " une très 
grande disponibilité à l'égard du Parlement ".</TEXT>
</DOC>
