<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001133-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001133-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319825</ACCOUNT>
<CHA1>Depuis plusieurs années la banque Banesto était devenue l'un des principaux pourvoyeurs de fonds du sport espagnol. Sa chute récente ébranle donc plusieurs groupes sportifs de premier plan, comme l'équipe cycliste autour de Miguel Indurain ou le Real Madrid (lire également le supplément L'Economie en page III).</CHA1>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>FAILLITE,CLUB SPORTIF,PROFESSIONNALISME SPORTIF,CONSEQUENCE,SPORT,BANQUE,ESPAGNE,SPONSORING</SUBJECTS>
<FAB>01101450</FAB>
<NAMES>BANESTO,INDURAIN MIGUEL,ROMANI ARTURO,REAL MADRID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<TITLE>PARTENARIAT&gt; Conséquence des difficultés d'un sponsor&gt; Le sport espagnol est ébranlé par la chute de Banesto</TITLE>
<TEXT>MADRID </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Comme si rien n'avait changé, les vingt-six coureurs cyclistes de 
l'équipe Banesto, derrière leur chef de file Miguel Indurain, ont 
commencé, dimanche 9 janvier, la préparation de la saison 1994 à 
proximité d'Almeria, au sud de l'Espagne. Neuf jours d'entraînement 
pour ce dream team désormais renforcé par l'ancienne équipe Amaya et 
qui sera cette année plus que jamais la formation à battre. 
Apparemment, les difficultés du sponsor n'affectent aucunement les 
préparatifs de l'équipe Banesto. " Il n'y a aucune modification en 
raison du changement intervenu à la direction de la banque et tout se 
déroule normalement au sein de l'équipe cycliste ", explique-t-on 
dans l'entourage de la quatrième banque du pays, placée, le 28 
décembre, sous la tutelle de la Banque d'Espagne en raison d'un trou 
estimé pour l'instant à 500 milliards de pesetas (20 milliards de 
francs) .</TEXT>
<TEXT>
 Des sacrifices pour le Real</TEXT>
<TEXT>
  Dans quelque temps, le président de l'association sportive Banesto, 
Arturo Romani, déchargé de ses fonctions au conseil d'administration 
de la banque, sera également remplacé à la tête du groupe sportif, 
mais tout le monde assure que rien de notable ne va changer, du moins 
pour le cyclisme. Comme le disait lui-même Arturo Romani, " Miguel 
Indurain est le produit le plus rentable de Banesto ", On ne voit 
donc pas pourquoi il faudrait s'en séparer.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce au triple vainqueur du Tour de France et à ses deux victoires 
dans le Giro, le nom de Banesto, pratiquement inconnu en Europe, est 
devenu célèbre. Mario Conde, le patron déchu de la banque, se 
trouvait sur les Champs-Elysées l'an dernier pour accueillir celui 
qui avait porté si glorieusement sa bannière sur les routes de France 
et les écrans du monde entier. Son contrat venait tout naturellement 
de lui être renouvelé le 15 décembre, soit treize jours avant que 
Banesto ne s'écroule.</TEXT>
<TEXT>
  Ce contrat fait du coureur navarrais le sportif le plus payé 
d'Espagne (700 millions de pesetas sur deux ans, soit 28 millions de 
francs). Au total, environ 4 milliards de pesetas (165 millions de 
francs) ont été alloués à l'équipe cycliste pour les deux années à 
venir. Aux dires de José Miguel Echavarri, le directeur sportif de 
l'équipe, ce n'est que justice car Indurain à lui seul " rapporte dix 
fois plus qu'il ne touche ". Ce qui ne l'a pas empêché d'être 
traversé par des vagues d'inquiétude à la suite de l'annonce de la 
mise sous tutelle du généreux sponsor. Après quelques jours de 
flottement, José Miguel Echavarri a obtenu l'assurance des nouveaux 
dirigeants de la banque que l'équipe continuerait sous sa marque et 
sous ses couleurs, " que tous les contrats seraient respectés et que 
le budget prévu serait maintenu ".</TEXT>
<TEXT>
 L'entraînement a donc débuté dans une certaine " sérénité ", selon 
le mot du manager Francis Laffargue. Miguel Indurain, Pedro Delgado, 
Jean-François Bernard et les nouvelles recrues de l'équipe Amaya ont 
inauguré de nouveaux maillots. Banesto n'est plus le symbole de la 
victoire, mais l'emblème sera toujours là, du moins cette année. Le 
temps peut-être de se refaire un nom.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les choses s'annoncent a priori beaucoup plus 
difficiles pour un autre grand nom du sport espagnol, le Real Madrid. 
Depuis mai 1990, ce club de football fétiche pour beaucoup 
d'Espagnols est lié au groupe Dorna, contrôlé à 50 % par Banesto, qui 
a acheté pour vingt-cinq ans tous les droits d'images et de 
commercialisation du Real en échange d'investissements et 
d'injections d'argent. Il y a quelques mois, le contrat a été racheté 
par Infosa, filiale à 100 % de Banesto, avec certaines modifications. 
Au cours de la saison 1992-1993, le club de Ramon Mendoza avait reçu 
de Dorna 1,4 milliard de pesetas. D'ici à l'an 2001, Infosa doit 
verser pratiquement 15 milliards de pesetas (615 millions de francs). 
Dans quelle mesure Banesto pourra-t-il respecter ses engagements ? </TEXT>
<TEXT>
  Déjà aux prises avec des difficultés financières, le Real Madrid 
est à la recherche de 3,5 milliards de pesetas pour payer les travaux 
d'extension du stade Santiago-Bernabeu. Le président Ramon Mendoza 
n'a pas caché qu'il fallait " faire des sacrifices ". On voit mal 
comment il va être possible au Real d'échapper à la transformation du 
club en société anonyme à laquelle il avait pu se soustraire jusqu'à 
présent en raison d'une bonne santé financière, privilège accordé à 
seulement quatre équipes. Et l'humiliation subie au stade de Camp Nou 
face au FC Barcelone (5 à 0), samedi soir 8 janvier, ne contribuera 
pas à redonner le moral aux dirigeants à l'issue d'un début de saison 
plutôt morose.</TEXT>
<TEXT>
  En dehors de ces deux géants du sport espagnol, Banesto, par 
l'intermédiaire de Dorna ou de Infosa, a des ramifications dans de 
nombreux clubs de football et de basket ainsi que dans les sports 
motorisés, où des contrats ont été signés avec le champion du monde 
des rallyes Carlos Sainz et le champion du monde de trial Jordi 
Tarrés. Les quatre grands clubs de basket, le Real Madrid, El 
Estudiante de Madrid, la Joventut de Badalona ainsi que l'équipe de 
Barcelone, ont des relations commerciales (droits de retransmission 
de télévision et publicité) avec les filiales de Banesto.</TEXT>
<TEXT>
 Des mesures d'assainissement</TEXT>
<TEXT>
  L'Atletico de Madrid, l'autre grand club de la capitale, a 
bénéficié d'un prêt de 1,395 milliard de pesetas pour pouvoir se 
transformer en société anonyme. Dorna détient les droits exclusifs de 
publicité permanente des grands stades, comme ceux du FC Barcelone, 
de l'Espanol de Barcelone, de l'Athletic de Bilbao, de Valence, ainsi 
que l'exclusivité des retransmissions télévisées internationales 
d'équipes de football et de basket. Antena 3, chaîne de télévision 
privée contrôlée par Banesto, assure les diffusions.</TEXT>
<TEXT>
  La toile d'araignée tissée par la quatrième banque du pays dans les 
sphères sportives est impressionnante. Qu'en restera-t-il et qui se 
la partagera quand toute la lumière sera faite sur l'ampleur du 
séisme et que les mesures d'assainissement seront prises ? Il est 
encore trop tôt pour répondre à ces questions. " Banesto va préserver 
son essence et son unité ", a affirmé le nouveau président,Alfredo 
Saenz. Mais qu'en sera-t-il de ces filiales qui ont irrigué si 
largement le sport espagnol ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
