<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045636</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045636</DOCID>
<ACCOUNT>427004</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1761</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,MANIFESTATION,SECURITE SOCIALE,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>951214-9</NUM1>
<NAMES>PCF,CGT,BOCQUET ALAIN,HUE ROBERT,CHEVENEMENT JEAN PIERRE,LCR,LUTTE OUVRIERE,LAGUILLER ARLETTE,LCR,KRIVINE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Le PCF rechigne à politiser la crise tandis que Jean-Pierre Chevènement salue un mouvement " anti-Maastricht "  et que l'extrême gauche reproche au PS sa timidité</SOT1>
<SU21>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Parti communiste persiste  à n'évoquer qu'une " crise sociale "</TITLE>
<TEXT> L'ENSEMBLE de la gauche non-socialiste a appelé, dès le départ, au retrait du plan Juppé. Mais elle peinera sans doute à transformer en titre de 
gloire ce qui pourrait sembler être un atout de poids au moment où le pays et ses acteurs 
politiques se rallient à ce mot d'ordre. Le Parti communiste refuse de sortir de la voie 
prudente tracée depuis le début de la grève ; les autres composantes de la gauche dite " 
critique " (notamment les Verts, farouchement hostiles au plan Juppé) ont du mal à faire 
entendre leur voix.</TEXT>
<TEXT>
  Poussé par un certain nombre de militants, le Parti communiste, depuis quelques jours, 
tente de hausser le ton : en témoigne L'Humanité, qui consacre même un numéro spécial 
aux grèves. " Si M. Juppé s'obstine, il ne tiendra pas longtemps sa politique ", disait mardi 
12 décembre Alain Bocquet, président du groupe communiste à l'Assemblée. Mais le P qui 
observe que les dernières législatives partielles ont surtout été un " jackpot " pour la 
gauche socialiste, selon l'expression de Georges Marchais, ne voit pas d'intérêt à un 
changement de " tête ", puisque tout premier ministre qui prendrait la succession d'Alain 
Juppé appliquerait, forcément, " la même politique ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " COMME MAI 68 "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  L'analyse ne varie pas : la vague de grèves témoigne d'une " crise sociale ". Pour le 
secrétaire national, Robert Hue, il n'est pas question, comme certains l'y ont invité, de 
faire le point tous les matins sur la grève. L'époque est révolue. La CGT joue d'abord sa 
carte ; le parti, officiellement, considère que c'est au mouvement syndical de se charger 
des luttes. M. Hue souhaite, en revanche, se montrer plus précis sur les propositions de 
réforme de la Sécurité sociale du PCF et sur les arbitrages budgétaires de " l'autre 
politique ". Son intervention au journal de 20 heures de France 2, mercredi 13 décembre, 
devrait obéir à ce souci.</TEXT>
<TEXT>
  La grève, " mouvement anti-Maastricht ", c'est, plus explicitement, l'analyse que le 
Mouvement des citoyens (MDC) dresse du conflit. Jean-Pierre Chevènement juge qu'on 
est " devant un grand événement, comme mai 68 ". Pour en sortir vite, il faut, d'abord, 
augmenter les salaires. " Le débouché ? Je me souviens d'un secrétaire d'Etat du 
gouvernement Pompidou qui, au matin de Grenelle, avait déclaré : " Je salue les 
#travailleurs en lutte. " C'est le socle sur lequel il a bati son succès aux présidentielles ", 
commentait mardi le président du MDC dans les couloirs de l'Assemblée, en faisant 
allusion à Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
Moins discrète que Lutte ouvrière et Arlette Laguiller, qui parle de " troisième tour social 
", la Ligue communiste révolutionnaire (LCR) estime que " la vraie gauche est dans la rue 
". Pour Alain Krivine, le PCF fait preuve, comme le PS, d'une " débilité profonde " : " La 
gauche traditionnelle ne fait rien. C'est un drame de cette grève ", qui a " des objectifs de 
société démocratiques et progressistes ".</TEXT>
</DOC>
