<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000517-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000517-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331349</ACCOUNT>
<PEOPLE>HEYNEMANN LAURENT</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le téléfilm de Laurent Heynemann n'est pas une reconstitution historique. Grâce à leur talent, le réalisateur et les comédiens ont su donner de la vie à cet épisode fondateur de notre télévision.</CHA1>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>HISTOIRE,TELEVISION</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; VENDREDI 8 AVRIL&gt; COGNACQ-JAY: ARTE, 20 h 40 Les balbutiements du petit écran</TITLE>
<TIO1>COGNACQ JAY</TIO1>
<TEXT>IL y a des éclats de rire et des larmes contenues, des couples qui se découvrent et d'autres qui se défont, des pourris et des héros qu'on 
ne soupçonnait pas, bref, tout ce qui fait un vrai film, plutôt 
lyrique et émouvant. L'entreprise, pourtant, n'était pas simple. Tiré 
du livre de Thierry Kubler et Emmanuel Lemieux (Cognacq-Jay, 1940, 
Editions Plume), le scénario aurait pu se réduire à une anecdote 
historique édifiante et le film, coproduit par ARTE, à une narration 
métaphorique des origines de la collaboration audiovisuelle 
franco-allemande.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en est rien grâce au talent du metteur en scène, Laurent 
Heynemann, et des comédiens, pour la plupart issus du théâtre, qui 
ont su donner de la vie à cet épisode fondateur de notre télévision. 
Un an avant la Libération, les Allemands avaient, en effet, installé 
au pied de l'émetteur de la tour Eiffel les studios d'une chaîne de 
divertissement destinée à leurs blessés de guerre. Spectacles et 
émissions de variétés étaient ainsi diffusés en direct dans tout 
Paris depuis la salle de bal d'un ancien parc d'attraction, le Magic 
City, situé rue Cognacq-Jay. On n'en était alors qu'aux balbutiements 
du petit écran, et l'image n'était pas toujours nette. Mais la 
télévision française trouvait ses marques dans ce qui deviendrait, 
avec les Buttes-Chaumont, l'une de ses adresses mythiques.</TEXT>
<TEXT>
  Premier travail pour le scénariste et le réalisateur: s'affranchir 
de ce contexte chargé de sens pour inventer une histoire. Pour plus 
d'intensité dramatique, le film commence deux jours avant l'arrivée 
des alliés. Kurt Heyzmann (Mathieu Carrière), qui dirige la station, 
vient de recevoir l'ordre d'évacuer, de cesser les émissions et de 
rapatrier le matériel. Avant de tourner la page, il mobilise toute 
son équipe pour un dernier spectacle. Comme si de rien n'était. 
Simplement pour montrer que la télévision dépasse la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Le vrai ressort dramatique, c'est donc le retour au réel d'un petit 
monde qui voulait vivre en huis clos, hors du bruit et de la fureur 
du temps. Brusquement les charognards débarquent. Un lieutenant de la 
Gestapo vient traquer les juifs là où personne ne les avait 
remarqués. Les nouvelles du front et l'avancée des blindés de Leclerc 
font contrepoint au french cancan. Chacun découvre qu'il va devoir 
choisir, régler ses comptes. Avec légèreté, Laurent Heynemann campe 
toute la typologie de la France d'alors: ceux qui disent qu'il faut 
bien vivre et que l'art n'a pas de camp, ceux qui jouent double jeu 
et font tourner la boutique tout en cachant des émetteurs pirates 
dans le fatras des ateliers. "Je n'ai pas voulu faire une 
reconstitution historique, explique-t-il, mais plutôt une fantaisie 
historique sur des gens qui continuent à vivre et à faire du 
spectacle. C'est une collaboration soft. En fait, les techniciens 
français qui faisaient de la télévision croyaient être en dehors de 
toute contingence politique..."</TEXT>
<TEXT>
 Divertir ou éduquer?</TEXT>
<TEXT>
  Ils se posaient en revanche toutes les questions qui vont marquer 
le développement de ce nouveau média: est-il destiné à divertir ou à 
éduquer, à informer ou à manipuler, a-t-il un sens s'il ne se 
consacre pas en priorité à retransmettre le direct en temps réel? La 
culture est-elle synonyme d'austérité? Même si ces prophéties, 
évidemment écrites a posteriori, paraissent parfois naïves, elles 
restent assez discrètes pour ne pas altérer le lyrisme de l'ensemble. 
Là encore, Laurent Heynemann est parvenu à garder ses distances avec 
son sujet. Des scènes un peu compassées de Cognacq-Jay, on retiendra 
surtout un clown nihiliste qui fait des pirouettes quand d'autres 
crient "Vive la France!". Une comédienne paumée (Jeanne Marine) qui 
hésite entre deux hommes et chante avec des yeux pleins de larmes, et 
un amoureux qui se flingue en coulisses derrière des ballons de 
toutes les couleurs. La vie, quoi... &lt;
</TEXT>
</DOC>
