<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003125-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003125-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>334149</ACCOUNT>
<PEOPLE>BROCHAND CHRISTIAN,MOUSSEAU JACQUES</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Ancien programmateur à France-Inter, docteur en sciences de l'information et de la communication, Christian Brochand est l'auteur, avec Jacques Mousseau, de "l'Histoire de la télévision française" et de "l'Aventure de la télévision" (1). Il publie aujourd'hui, avec l'aide du Comité d'histoire de la radiodiffusion (CHR), une volumineuse "Histoire générale de la radio et de la télévision" qui court de la diffusion du premier programme régulier de TSF, en 1921, à la suppression de l'ORTF, en 1974.</CHA1>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>RADIODIFFUSION,TELEVISION,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Editions Fernand Nathan, 1982 et 1987.(2) Office de radiodiffusion télévision française, créé en 1964. L'ORTF est démantelé en 1974 en sept sociétés autonomes : TF 1, Antenne 2, FR3, Radio-France, Télédiffusion de France (TDF), Société française de production (SFP), Institut national de l'audiovisuel (INA).&gt; DOC : AVEC PHOTOS</NOTE>
<NAMES>BROCHAND CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE,BROCHAND CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>349</PAGE>
<TITLE>DOSSIER&gt; UN ENTRETIEN AUTOUR DE L'"HISTOIRE GÉNÉRALE DE LA RADIO ET DE LA TÉLÉVISION EN FRANCE"&gt; CINQUANTE ANS DE RADIO ET DE TÉLÉVISION</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE GENERALE DE LA RADIO ET DE LA TELEVISION EN FRANCE</TIO1>
<TEXT>"VOUS avez travaillé plus de dix ans à votre Histoire de la radio et de la télévision en France. Le terrain était-il vierge? </TEXT>
<TEXT>
  _ Oui et non. Il ne l'était pas complètement: il y a des tas de 
livres dans les bibliothèques. Mais ces ouvrages donnent de 
l'histoire de la radio et de la télévision une vue volontairement 
partielle et limitée, ou alors thématique. Il existe en 
Grande-Bretagne, en Italie ou en Allemagne des histoires générales de 
ce type. Ce n'était pas le cas en France.</TEXT>
<TEXT>
_ Pourquoi ce retard historiographique? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il est des explications qui n'en sont pas. Les livres sur 
l'audiovisuel se vendent mal. Pourquoi? J'ai deux hypothèses. 
D'abord, il y a eu longtemps chez les intellectuels, en France, une 
réserve, voire un certain mépris, pour la radio et la télévision. En 
outre, l'audiovisuel français a toujours été troublé par les 
querelles, notamment politiques. Le public n'aime pas ça. Dans 
l'entre-deux-guerres, les hebdomadaires de radio se sont faits l'écho 
de ces batailles. Le courrier des lecteurs allait toujours dans le 
même sens: "Donnez le programme. Pour le reste, laissez-nous 
tranquilles, ça ne nous intéresse pas." </TEXT>
<TEXT>
 _ Vous donnez pourtant une large place à cette presse spécialisée, 
comme à d'autres sources rarement utilisées ... </TEXT>
<TEXT>
 _ Ces hebdomadaires sont passionnants. Ils allaient au fond des 
choses, avec une liberté de ton inimaginable aujourd'hui. Mêlant les 
informations à la critique (ce qui, du strict point de vue égoïste de 
l'historien, n'est pas sans intérêt), ils allaient très loin dans 
l'affirmation de leurs positions. Aujourd'hui, cette acuité de ton 
leur vaudrait certainement des procès. A partir de 1931, une nouvelle 
presse apparaît, très technique, plus proche _ également par son 
format _ de celle que nous connaissons aujourd'hui. La Parole libre 
disparaît en 1934, l'Antenne, qui était un journal extraordinaire, 
s'arrête en 1935... </TEXT>
<TEXT>
  _ Votre ouvrage, rigoureusement chronologique, se clôt sur l'année 
1974 _ le giscardisme et l'éclatement de l'ORTF (2) _, tandis qu'en 
conclusion vous tenez assez curieusement pour un épiphénomène la 
fameuse coupure du "cordon ombilical" entre le pouvoir et les médias, 
opérée par les socialistes en 1981.</TEXT>
<TEXT>
  _ Une des grandes leçons que je tire de ce travail, c'est qu'il y a 
une différence importante entre le statut de témoin, même attentif, 
et celui de chercheur. Sur la période allant de 1981 à aujourd'hui, 
il m'est difficile de trancher. Je manque de recul. Toutefois, je ne 
crois pas que le cordon ait été coupé: l'organisme de régulation 
intallé à partir de 1982, d'abord avec la Haute Autorité, aurait-il 
sinon été balayé autant de fois? </TEXT>
<TEXT>
 _ Le débat public/privé fait partie des thèmes récurrents dans le 
débat audiovisuel français. Aujourd'hui, les deux secteurs 
cohabitent, comme ce fut le cas dans l'entre-deux-guerres... </TEXT>
<TEXT>
 _ Avec une différence: aujourd'hui, même si elle n'est pas parfaite 
_ on se querelle toujours pour cinq ou six réémetteurs, pour 
l'ouverture plus large de la publicité au service public _, la 
coexistence est relativement pacifique. Dans les années 20-30, en 
revanche, on pouvait parler de "guerre des radios": il y avait des 
détournements d'émissions, des sabotages, des brouillages et, 
quasiment en permanence, de grosses campagnes de presse. Les deux 
camps, public et privé, avaient leurs réseaux et leurs organes de 
presse. La Parole libre, de Maurice Privat, par exemple, qui fut 
ensuite pris en main par l'un de ses journalistes, député SFIO du 
Front populaire, militait pour le secteur public.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ces lignes de force recoupaient-elles la traditionnelle fracture 
droite-gauche qui gouverne la vie politique française? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce clivage est complètement brouillé. L'idée de droite et de 
gauche ne s'applique pas à l'histoire de la radiotélévision. D'un 
côté, il y a les tenants de l'"initiative privée", comme on disait à 
l'époque. Pour eux, l'Etat n'a pas à s'occuper de radio et de 
télévision. De l'autre, les choses sont plus floues. Le camp est 
divisé en deux parties, qui sont parfois hostiles l'une à l'autre. 
Les partisans de l'étatisme se rencontraient dans la fonction 
publique. Mais il fallait aussi compter avec ceux qui, parce que 
l'éducation et la culture étaient pour eux des affaires d'intérêt 
général, étaient à la fois hostiles à la privatisation et à 
l'étatisation. Ces derniers préconisaient une gestion des médias 
audiovisuels par leurs usagers. C'est le point de vue du Parti 
radical: le gouvernement Herriot (1924-1925) met sur pied la gestion 
tripartite de l'audiovisuel dépendant de l'Etat: pouvoirs publics, 
producteurs, usagers. Mais c'est le gouvernement précédent, celui de 
Raymond Poincaré, qui avait remis le premier leur gestion à des 
associations. Et, en 1933, c'est un décret pris par un ministre 
radical qui étend le contrôle de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  _ Pour vous, les réformes de l'audiovisuel français obéissent 
davantage à la conjoncture qu'à des idéologies ou des impératifs 
partisans? </TEXT>
<TEXT>
  _ Il y a de grands courants, profonds, contre lesquels les 
gouvernements ne peuvent aller. Tout au long de la IVe puis de la Ve 
République, les intérêts privés vont demander une chaîne de radio, 
deux chaînes de radio, puis une autre chaîne de télévision. L'idée de 
service public a été pendant longtemps très forte, très prégnante, 
dans la population. La gauche et la droite ont été obligées d'en 
tenir compte. A la fin des années 70, peut-être parce qu'il laisse 
voir ses défauts, en tout cas parce qu'il est très critiqué, le 
secteur public cède la place aux intérêts du privé. Ce choix n'est 
pas celui du gouvernement socialiste: il s'est laissé porter par un 
mouvement de fond, un courant qu'il n'a pas pu empêcher.</TEXT>
<TEXT>
 _ Aujourd'hui, certaines voix se font entendre pour regretter, à 
l'ère du multimédia, l'éclatement de l'ORTF... </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est vrai qu'actuellement, dans tous les domaines, le discours 
est le suivant: "Pour être fort, il faut constituer des groupes." 
L'éclatement de l'ORTF est un événement extrêmement important. Je ne 
pense pas, toutefois, que cela ait été une erreur. Les circonstances, 
une fois encore, sont importantes: il fallait créer les conditions 
d'une concurrence. On a voulu également, selon une tactique 
classique, fractionner les personnels, afin de diviser la force de 
leurs revendications touchant aux salaires ou aux conditions de 
travail, qui n'ont cessé, en se répétant, d'animer les salariés du 
secteur public.</TEXT>
<TEXT>
 Le petit écran copie les ondes radio </TEXT>
<TEXT>
 _ La technique est très présente dans votre livre. Les débats sur 
les normes, les modèles, les "tuyaux" sont-ils en France plus 
présents qu'ailleurs?</TEXT>
<TEXT>
 _ La volonté de ne pas se laisser imposer des normes étrangères est 
effectivement typiquement française. En matière de technologie, la 
France veut toujours prendre l'initiative. Le standard de télévision 
dit "819 lignes", adopté en 1948 par François Mitterrand, alors 
secrétaire d'Etat chargé de l'information, est ainsi tenu aujourd'hui 
par certains Américains pour l'un des exemples de la volonté 
d'indépendance économique française. Ce qui saute aux yeux, c'est, 
d'une part, que le gouvernement est toujours favorable à l'industrie 
française et, d'autre part, qu'il y a, en France, un souci de ne pas 
léser le possesseur de vieux appareils. C'est vrai pour le "625 
lignes": les récepteurs s'adaptaient à l'ancienne et à la nouvelle 
norme. Même chose quand la couleur est apparue. On a toujours, en 
France, favorisé les transitions en douceur. _ La radio est née avant 
la télévision. On peut donc dresser une histoire de la programmation 
radiophonique? </TEXT>
<TEXT>
  _ La radio avait tout inventé _ y compris la censure! _ dès 1940. 
Un des plus beaux exemples, c'est le thème du tribunal: en 1930, le 
Poste parisien propose deux émissions qui mettent en scène des 
tribunaux fantaisistes. Après la guerre, c'est au tour de 
Radio-Luxembourg de proposer "Le Tribunal", de Robert Pic. Ensuite, 
apparaît, en 1980, "Le Tribunal des flagrants délires", de Claude 
Villers, avec Pierre Desproges et Luis Rego.</TEXT>
<TEXT>
 " On peut d'ailleurs discerner deux périodes dans l'histoire de la 
radio. La première, c'est le temps où les postes radio étaient 
installés au milieu de la pièce, toute la famille se réunissant 
autour. C'est la télévision qui a pris cette place. Avec les 
transistors, qu'on déplace de la cuisine à la salle de bains, les 
programmes ont changé: finies les dramatiques! Aujourd'hui "dans le 
poste", on parle de moins en moins. </TEXT>
<TEXT>
  _ Les programmes du petit écran copient-ils ceux des ondes? </TEXT>
<TEXT>
  _ La télévision a emprunté à la radio, au théâtre, au cinéma... 
Depuis le début, il y a effectivement des points communs, étroits, 
entre radio et télévision. En 1945, la Radiodiffusion française 
(RDF), qui n'a pas d'argent, alimente ses programmes en rediffusant 
des films. Elle se met ensuite aux variétés, en filmant des émissions 
de radio. En fait, la radio et la télévision se sont rejointes sur la 
scène. La télévision a transporté ses caméras hors de ses studios, 
dans les salles de spectacle, tandis que la radio, qui travaillait 
depuis longtemps dans ses studios et qui avait besoin, tout à coup, 
d'un public, a gagné les salles de spectacle. Cette rencontre 
s'explique aussi par l'organigramme: c'est le service de la 
radiodiffusion qui, au sein de la Radiodiffusion française, puis de 
la Radiodiffusion-Télévision française (RTF) et de l'ORTF, organise 
les premières émissions de télévision en France. A cette époque, si 
les gens du cinéma se dirigent souvent vers la télévision, beaucoup 
d'hommes de radio aussi (journalistes, producteurs, etc.) rejoignent 
la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  _ Y a-t-il des émissions qui sont l'apanage du petit écran, qui ne 
sont que de la télévision? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'ai cherché. C'est très rare. Ni la radio ni la télévision ne 
sont évidemment des arts. Je pense seulement à cette émission de Jean 
Frappat, "Les Grandes Personnes", diffusée en 1978. Sur un plateau, 
on invitait un adulte _ une star, connue de tous _ et un enfant _ 
inconnu. On filmait le dialogue en longueur, en laissant les silences 
à l'antenne. Cavanna, Claire Brétécher, Olivier Todd, se sont prêtés 
au jeu. Une petite fille, Sophie, invitée de l'émission avec ce 
dernier, reste totalement indifférente. Olivier Todd finit par 
s'énerver de ce manque de respect et s'impatiente un peu, sur le 
thème "Tu sais qui je suis?"</TEXT>
<TEXT>
 " L'émission a fait beaucoup de bruit. Les professionnels ont 
défendu Olivier Todd, et Claire Brétécher a traité l'émission de 
"piège à cons". Le rendez-vous a été suspendu. J'y ai vu, pour ma 
part, un journaliste qui traquait une gamine. Et un moment unique de 
pure télévision." &lt;
</TEXT>
</DOC>
