<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028823</DOCID>
<ACCOUNT>405407</ACCOUNT>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/0101</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,DEMENTI</SUBJECTS>
<NUM1>950727-2-001-63</NUM1>
<NAMES>PALE,KARADZIC RADOVAN,NEW YORK TIMES,ONU,MILLON CHARLES,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRACHON</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BOMBARDEMENT DU DIMANCHE 23 JUILLET 1995, EDITION DU NEW YORK TIMES DU 25 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Paris a bombardé Pale, selon des sources américaines</TITLE>
<TEXT> POUR les services de renseignements américains, il n'y a plus de doute : Paris a bien envoyé des Mirage bombarder Pale, le fief des Bosno-Serbes, dans 
l'après-midi du dimanche 23 juillet, en riposte à la mort de deux officiers français de la 
Forpronu lors d'une double attaque serbe quelques heures plus tôt. C'est du moins ce 
qu'écrit le New York Times dans son édition du 25 juillet, citant un très haut responsable 
de l'administration qui a accès aux documents les plus secrets des services de 
renseignements. Après avoir passé au crible des films aériens de la région de Pale, à 
quelques kilomètres de Sarajevo, la capitale de la Bosnie, les services de renseignements 
américains auraient conclu que trois Mirage au moins ont participé à la mission de 
bombardement.</TEXT>
<TEXT>
  Celle-ci avait été révélée lundi par le quotidien Libération. Le journal rapportait qu'un 
Mirage 2000 avait largué une bombe de 1 tonne d'explosifs, guidée au laser et dont la cible 
aurait été la résidence d'un proche de Radovan Karadzic, le chef des milices serbes. 
Plusieurs témoins et les services de l'OTAN ont confirmé, sans pouvoir en expliquer 
l'origine, qu'une violente explosion avait bien eu lieu dimanche en début d'après-midi à 
Pale.</TEXT>
<TEXT>
  L'Elysée, le Quai d'Orsay, le ministère de la défense ont démenti l'information de 
Libération et les milieux officiels français démentent celle du New York Times. Charles 
Millon, le ministre de la défense, s'était demandé, lundi, " où le journal Libération était allé 
chercher ses informations ", ajoutant toutefois : " Si cette information était exacte, elle 
s'inscrirait dans une réponse appropriée à la logique de guerre choisie par les Serbes . "</TEXT>
<TEXT>
  Citant les mêmes milieux officiels américains, le New York Times croit savoir que Paris 
n'aurait pas préalablement informé l'OTAN de cette opération ce qui veut dire que celle-ci 
a eu lieu dans un environnement particulièrement dangereux puisque les Mirage ont volé 
dans la zone d'exclusion aérienne que l'OTAN est censée faire respecter au-dessus de la 
Bosnie. Telle n'est pas exactement la version de Libération. Le journal expliquait que le 
Mirage 2000D qui selon lui a largué la bombe, à une altitude de 3 000 mètres, aurait, afin 
de bénéficier d'échos radar confondus, navigué à quelques mètres d'un autre Mirage qui, 
lui, avait préalablement reçu l'aval de l'OTAN pour effectuer une mission de 
reconnaissance au-dessus de Pale.</TEXT>
<TEXT>
  Le New York Times ne s'estime pas en mesure de dire si le bombardement dont il fait 
état a ou non causé des dégâts à Pale. Le quotidien new-yorkais indique, en revanche, que 
l'opération qu'il évoque aurait surpris et contrarié le gouvernement américain. Washington 
y aurait vu une attitude pour le moins contradictoire de la part de la France : celle-ci n'a, en 
effet, cessé de faire valoir que les raids aériens n'étaient pas la bonne riposte militaire à 
appliquer en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  La tonalité est bien différente au département d'Etat où, prenant acte des démentis de 
Paris, le porte-parole, Nicholas Burns, a chaleureusement salué les prises de position de 
Jacques Chirac : " Nous applaudissons les actes du président Chirac, son engagement, 
l'énergie qu'il consacre à la situatioin en Bosnie ; du muscle, de l'énergie, de la force, c'est 
exactement ce qui est nécessaire. "</TEXT>
</DOC>
