<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007397</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007397</DOCID>
<ACCOUNT>376490</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1656</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,SALLE DE SPECTACLE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,DESCRIPTION,USAGER,CHIFFRE D'AFFAIRES,INAUGURATION,CENTRE COMMERCIAL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Serguei &gt;</NOTE>
<NUM1>950223-26</NUM1>
<NAMES>PATHE,VARGUES JEAN BERNARD,AVIGNON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ELIE BERNARD</AUTHOR>
<SIP1> BERTRAND ELIE</SIP1>
<SOT1>En inaugurant les dix salles de " Cap Sud " à Avignon, le distributeur table sur une remontée de la fréquentation et anticipe l'évolution du marché français</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pathé poursuit l'extension de son réseau de complexes géants</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>DIMANCHE 26 FÉVRIER, Pathé ouvre son quatrième " complexe géant " 
cinématographique, au Cap Sud, près d'Avignon. Précurseur, en France, pour ce genre 
d'installations, la firme au coq accroît son " maillage " du territoire : l'ouverture de 
complexes identiques, sur deux autres sites, est prévue avant la fin de l'année. Et cette 
stratégie devrait continuer, dans l'avenir proche, au rythme de trois ou quatre 
#inaugurations par an. Sans compter les installations de même type annoncées par les 
concurrents de Pathé, notamment les deux autres " majors " français, Gaumont et UGC.</TEXT>
<TEXT>
 Après l'ouverture du multiplexe de La Garde, près de Toulon, premier site du genre en 
France, en 1993, puis celui de Belle-Épine à Thiais, au sud de Paris, et du Wepler, en plein 
centre de la capitale, place Clichy, voici donc Cap Sud, qui offre 2 000 fauteuils et 10 salles, 
dont deux de 390 places et deux autres de 270.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Chacune bénéficie de la stéréo et du Dolby, huit étant également dotées du son 
numérique. Comme dans tous les complexes Pathé existants, un immense hall accueillera 
le public, avec plusieurs caisses et aussi un bar, un restaurant et un parking gratuit au pied 
de l'entrée. Coût du projet : 60 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Pathé, on défend cette politique, dont on refuse qu'elle soit taxée de " gigantisme ". 
Jean-Bernard Vargues, directeur du groupe Chargeurs et responsable du programme " 
Multiplexe Pathé ", en explique la cohérence et la mesure : " Ces installations répondent à 
une demande évidente du public. Elles offrent à toute une frange de la population qui 
n'allait plus dans les salles un choix important de films avec des conditions de vision et de 
confort optimaux. On suscite ainsi l'appétit pour le cinéma dans une partie du public qui 
s'en était détournée. En retour, les petits exploitants en profitent : ces spectateurs 
reprennent goût au cinéma, et pas seulement pour aller dans nos salles. " L'efficacité des 
complexes géants n'est plus à démontrer : en juillet 1994, un an après son inauguration, le 
Pathé Grand Ciel de La Garde avait atteint son objectif avec plus de 800 000 entrées 
enregistrées. A Belle-Epine, on est passé d'un peu plus de 530 000 tickets en 1992 (avant 
la transformation en complexe géant) à plus de 720 000 pour 1993 le nouveau lieu a été 
inauguré en septembre de cette année-là , pour atteindre 935 000 en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, ces résultats sont obtenus grâce aux nombreuses entrées enregistrées dans deux 
ou trois salles seulement sur les dix ou douze ; mais il semble que, sans les sept autres, 
elles ne se rempliraient pas de la même façon. L'effet d'entraînement est obtenu par l'" 
ensemble " et c'est ainsi qu'on parvient à des résultats si imposants. Voilà pourquoi les 
complexes géants, nés outre-Atlantique, se sont répandus dans toute l'Europe, et se 
développent en France.</TEXT>
<TEXT>
 Un immense hall</TEXT>
<TEXT>
  accueillera le public,</TEXT>
<TEXT>
  avec plusieurs caisses,</TEXT>
<TEXT>
 et aussi un bar, un restaurant</TEXT>
<TEXT>
 et un parking gratuit</TEXT>
<TEXT>
  au pied de l'entrée</TEXT>
<TEXT>
 On peut s'interroger, en revanche, sur l'effet bienfaisant qu'ils sont censés exercer sur les 
petites salles. A Avignon, par exemple, on est loin d'en être convaincu, comme en témoigne 
la pétition lancée à l'été 1994 par les exploitants indépendants et signée par 30 000 
Avignonnais , contre le projet de Cap Sud. Les opposants craignent que l'ouverture du 
complexe ne sonne le glas des salles du centre-ville. Jean-Bernard Vargues réplique que le 
Plein Ciel de La Garde n'a pas porté tort à la fréquentation du cinéma Pathé au centre de 
Toulon.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous, nous ne créons pas des " mégaplexes " de 20 salles, au risque de désertifier le 
parc cinématographique alentour, comme c'est le cas à Anvers, en Belgique, avec le 
Metropolis du groupe Bert-Clayes, souligne-t-il, mais nous construisons des " multiplexes 
", structures moyennes qui ne dépassent pas 12 salles. "</TEXT>
<TEXT>
  Le choix des lieux d'implantation des complexes géants dépend de l'existence de bassins 
de population contenant au moins 300 000 habitants à la périphérie d'une ville. On 
considère que quiconque peut venir en vingt minutes en voiture est un spectateur en 
puissance. Et pas seulement un spectateur : si le client est assuré qu'une nouvelle séance 
commence au moment de son arrivée (à condition de ne pas être trop regardant sur le titre 
à voir), il trouve aussi de quoi patienter... en consommant, dans les restaurants, bars et 
boutiques mis à sa disposition. " Un spectateur moyen dépense 6 F en plus du billet, mais 
en fait il existe des catégories distinctes, celle des spectateurs et celle des utilisateurs de 
l'ensemble des installations commerciales du complexe. Ces derniers laissent, en moyenne, 
26 F en plus du ticket de cinéma ", fait remarquer M. Vargues.</TEXT>
<TEXT>
  La rentabilité des installations est évidemment ce qui est visé : il faudra cependant entre 
700 000 et 1 million d'entrées, selon les sites, et ce sur une période de huit à dix ans , pour 
rentabiliser ces " multiplexes " qui nécessitent au minimum 60 millions de francs 
d'investissements, hors foncier (jusqu'à 95 MF pour le Belle-Epine). Pourtant le 
programme de construction s'étend, notamment chez Pathé, même si, selon Jean-Bernard 
Vargues, " il faut aller très vite ". " Le marché reste porteur mais il va rapidement se 
saturer. Si Pathé trouve des possibilités d'implantations, sur dix ou vingt sites dans les 
quinze ans à venir, la société n'hésitera pas une seconde. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette politique s'appuie sur deux éléments principaux. Le premier est l'imposante 
capacité d'investissement du groupe Chargeurs (qui a récemment proposé 1 milliard de 
francs pour le rachat d'une partie des réseaux du câblo-opérateur Com Dev, filiale de la 
Caisse des dépôts, finalement emporté par la Lyonnaise communication). Le second tient à 
la souplesse des choix techniques de ces installations : Pathé a pris en compte la possibilité 
d'une nouvelle modification des salles au cas où le marché, de nouveau, évoluerait , en 
décidant de construire ses salles " en mou ". Les structures métalliques ont fait leur 
apparition, au détriment du béton. " Si dans vingt ans nos salles devenaient trop grandes, 
conclut Jean-Bernard Vargues, on pourrait facilement les remoduler, ce que nous 
#interdirait le béton. "</TEXT>
</DOC>
