<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031254</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031254</DOCID>
<ACCOUNT>408740</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1901</FAB>
<NUM1>950823-2-016-01</NUM1>
<NAMES>INTERNATIONAL BOARD,FEDERATION FRANCAISE DE RUGBY,FFR,LAPASSET BERNARD,PACKER KERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL CEAUX &gt;</SIP1>
<SOT1>La notion d'amateurisme doit être redéfinie lors de la prochaine réunion à Paris de l'instance dirigeante de la discipline  au terme d'un été qui a vu échouer la première tentative de circuit professionnel</SOT1>
<SYE1>RUGBY</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES 25 ET 26 AOUT 1995 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>L'International Board doit se prononcer sur les mutations du rugby mondial</TITLE>
<TEXT> " AMATEUR " se dit d'une personne qui cultive un art, une science, un sport, pour son seul plaisir et non par profession. Les dirigeants du rugby 
international n'auront sans doute pas à consulter le dictionnaire pour sentir combien le mot 
est devenu désuet, combien l'idée paraît démodée, dans un monde de l'Ovale en proie à 
tous les bouleversements. " L'amateur ", celui qui s'amusait sur les terrains sans y gagner 
le moindre sou, qui cultivait l'art du cadrage-débordement, comme d'autres sont peintres du 
dimanche, a vécu. Il est mort, il y a des lustres, et ressemble à une figure d'un autre temps, 
celle de l'Angleterre des gentlemen impeccables, de la France des bérets basques, ou de 
l'Afrique du Sud de l'apartheid.</TEXT>
<TEXT>
  Les membres de l'International Board ne sont pas dupes de la survivance d'une notion, 
dont ils savent qu'il ne leur reste qu'à constater en bonne et due forme la disparition. 
L'amateurisme fait encore rêver certains d'entre eux, telle l'affirmation d'une différence 
avec les autres sports. Ils savent cependant qu'il faut donner au mot un autre contenu, qui 
laisse sa part aux espèces sonnantes et trébuchantes glissées dans la poche des joueurs, 
au rôle des médias jugés seuls capables d'accroître l'audience mondiale d'un sport qui reste 
loin à la traîne du football.</TEXT>
<TEXT>
  La rencontre de Paris, placée sous l'autorité de Bernard Lapasset, actuel président de 
l'International Board, était prévue de longue date. L'ouragan estival qui a balayé le rugby 
en souligne plus que jamais la nécessité. Grandi dans la fièvre de l'après-Coupe du monde 
en Afrique du Sud, le projet du milliardaire australien Kerry Packer a fini par échouer sur 
l'écueil d'une négociation commerciale et secrète avec son rival Rupert Murdoch, qui 
s'était emparé pour dix ans et pour 550 millions de dollars (environ 2,8 milliards de francs) 
des droits de retransmission télévisée des principales compétitions de l'hémisphère sud.</TEXT>
<TEXT>
  Cette tentative est la première de créer un rugby professionnel en marge des fédérations, 
avec le seul appui de joueurs qui se voyaient proposer des salaires de 250 000 francs à 1,2 
million de francs par an (Le Monde daté 30-31 juillet). Plusieurs dizaines d'Internationaux 
du monde entier ont été contactés au cours de l'été. Beaucoup se sont montrés intéressés 
ou, du moins, ont feint de l'être. Ils trouvaient là l'occasion de démontrer à leurs instances 
fédérales qu'il était temps de se mettre autour d'une table, de parler argent, d'évoquer le 
statut du joueur.</TEXT>
<TEXT>
 Jusque dans son échec, le projet de Kerry Packer a servi de révélateur. Il a montré au 
grand jour les multiples contradictions qui agitent le rugby international. Qu'y-a-t-il de 
commun entre les pays de l'hémisphère sud (Australie, Nouvelle-Zélande, Afrique du Sud) 
qui ne se satisfont plus de régner sur le jeu, veulent devenir les apôtres d'une révolution 
conduisant au régime du professionnalisme pur et simple, et les pays de l'hémisphère nord 
essentiellement les cinq nations du Tournoi que le mot et la chose effraient encore ?</TEXT>
<TEXT>
  Quand Auckland ou Johannesburg rêvent de salaires confortables et de rugby à plein 
temps, Paris, et plus encore Dublin, parlent de culture, de respect d'une tradition qu'ils 
proclament l'une des séductions essentielles de ce sport. Cette différence n'est-elle pas à 
elle seule porteuse d'un éclatement géographique du rugby, d'un jeu à deux vitesses, selon 
que l'on naît au nord ou au sud de l'Equateur ?</TEXT>
<TEXT>
  Le vent du professionnalisme a aussi mis à mal les rapports traditionnels entre joueurs et 
dirigeants, entre joueurs eux-mêmes. Le recours au rapport de forces, aux pressions plus 
ou moins déguisées, s'est substitué au respect muet de la hiérarchie. En Afrique du Sud, 
des joueurs ont fait grève. En Angleterre, les Internationaux ont contesté derrière leur 
capitaine Will Carling  l'autorité d'un responsable fédéral, qui a dû s'incliner.</TEXT>
<TEXT>
  Parfois dans la hâte, les dirigeants ont concocté des contre-projets financiers capables de 
retenir leurs meilleurs joueurs attirés par les sirènes dorées de Packer. Les vannes d'un 
argent, jusque-là dispensé avec parcimonie, se sont ouvertes. Le tour du monde des 
salaires don-&gt;nait soudain le vertige : 1 500 000 francs par an pour les meilleurs 
internationaux australiens, 900 000 francs pour les Sprinboks, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Puis, ce fut au tour des sans-grade d'entrer en révolte. Lorsque le projet du milliardaire 
australien a capoté, cent cinquante joueurs sud-africains ont subitement eu l'impression 
d'être les dindons de la farce. Ils s'étaient engagés auprès de Kerry Packer. Comme ils 
n'étaient pas internationaux, la fédération sud-africaine ne les a pas pris en compte dans 
ses contre-propositions. Ils ont obtenu la promesse d'un réexamen de leur situation.</TEXT>
<TEXT>
  L'International Board a compris qu'ils ne pourra faire l'économie d'une discussion qui 
prenne en compte les événements d'un été où le rugby n'a pas pris de vacances. Peut-il 
faire autrement qu'entériner une réalité professionnelle qui a déjà pris corps dans les trois 
grandes nations de l'hémisphère sud ?</TEXT>
<TEXT>
  L'aspect financier, la négociation des contrats avec les joueurs, sont laissés à la charge de 
chaque fédération. Le Board a pour office de fixer un cadre général. Malgré les 
#différences d'approche ou d'intérêt, l'objectif de ces deux jours de réunion est d'établir des 
règles claires, compréhensibles et applicables par tous, ou, à défaut, par le plus grand 
nombre.</TEXT>
<TEXT>
 Reste une question naguère sacrilège, que bien des voix posent aujourd'hui : 
l'International Board, dans son fonctionnement actuel, est-il l'instrument idéal de 
gouvernement du rugby mondial ? L'instance, dit-on jusque dans ses propres rangs, 
correspond à un autre âge du rugby, n'est plus capable de prendre en compte sa dimension 
internationale avivée par la Coupe du monde et la multiplication des nouvelles 
compétitions, au Nord comme au Sud.</TEXT>
<TEXT>
  Une Coupe d'Europe des clubs, qui opposera dès cette saison des équipes européennes 
auxquelles s'ajouteront l'an prochain Anglais et Ecossais, vient d'être officiellement créée. 
L'évolution vers une véritable fédération internationale, représentative de tous les pays où 
l'on pratique le jeu, s'effectue cependant en douceur. Aujourd'hui, le Board ne comprend 
que huit pays membres de plein droit et quatre pays associés. La Fédération internationale 
de rugby amateur (FIRA), qui représente soixante-quatre pays, doit obtenir une voix à 
l'occasion de la réunion de Paris. Au-delà d'une discussion sur l'amateurisme déjà mort, la 
réunion de Paris présente un enjeu capital pour l'International Board. Il lui faut démontrer 
qu'il est encore en mesure de conserver durablement, et à son profit, le contrôle du rugby 
mondial.</TEXT>
</DOC>
