<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001009</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001009</DOCID>
<ACCOUNT>367446</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1752</FAB>
<SUBJECTS>JUSTICE,POUVOIR POLITIQUE,LIBERTES PUBLIQUES,BUDGET</SUBJECTS>
<NOTE>Yves Sicard est avocat.</NOTE>
<NUM1>950111-2-016-32</NUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>SICARD YVES</AUTHOR>
<SIP1>PAR YVES SICARD</SIP1>
<SU11>HORIZONS -DEBATS&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les faux-semblants d'un Etat de droit</TITLE>
<TEXT> IL n'est pas de semaine où ne soit évoquée, à grand fracas, la mise en examen ; ou même, la simple éventualité d'une telle mesure ; de " puissants " 
appartenant à la classe politique ou au gotha de l'industrie et de la finance.</TEXT>
<TEXT>
#  Certains y verront le signe d'une justice forte par sa vigilance à révéler et sanctionner, 
coûte que coûte, des pratiques corrompues de personnalités peu habituées à être sommées 
de rendre des comptes. D'autres se féliciteront de voir enfin la justice jouer son rôle dans 
l'équilibre des pouvoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ne sommes-nous pas en train de confondre deux justices : celle dont on parle, 
bruyante et médiatique, et celle qui s'exerce tous les jours dans les tribunaux pour tous les 
domaines du droit ?</TEXT>
<TEXT>
  La justice médiatisée a le mérite d'avoir mis en lumière des phénomènes de corruption 
jusqu'à présent laissés dans l'ombre. Mais, à vouloir trop lui attribuer, on oublie que la 
véritable mission de la justice est de répondre à la demande de tout citoyen, victime d'une 
action préjudiciable, qui attend d'elle impartialité et efficacité pour être rétabli dans ses 
droits.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mission est primordiale parce qu'elle interpose la loi expression de la volonté du 
citoyen dans tous les conflits et garantit ainsi, avec l'égalité des citoyens, l'équilibre du 
tissu social. C'est à la vigueur de cette justice que se mesure la véritable santé d'un Etat de 
droit et non à son étalage sur la place publique. Le statut d'Etat de droit, marque distinctive 
d'une société policée, est fondé sur la soumission à la loi et non pas au pouvoir, c'est-à-dire 
en bref, sur le contrat social.</TEXT>
<TEXT>
  Que fait le citoyen lorsqu'il s'adresse à la justice ? Il demande l'application du contrat, 
donc celle de la loi et, pour ce faire, la médiation du juge qui se substitue à la surenchère du 
rapport de force.</TEXT>
<TEXT>
  La santé de l'Etat de droit se mesure à l'efficacité avec laquelle la loi est appliquée et, dès 
lors, dépend du bon fonctionnement de l'institution judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 Supposons, un instant, une pénurie de juges, des vacances interminables de postes, des 
moyens de travail que le budget alloué rend dérisoires, des améliorations techniques 
(informatique) rendues vaines par l'absence de formation et, en regard, une augmentation 
forte et régulière des litiges : il en résulte arithmétiquement une justice défaillante qui ne 
peut inspirer au citoyen que de la défiance et le détourner de la voie de droit.</TEXT>
<TEXT>
  Ces suppositions sont, hélas, des réalités : l'augmentation du budget de la justice, dont la 
plus grande partie est affectée à l'administration pénitentiaire, ne doit pas faire illusion. A 
peine 0,65 % du budget de l'Etat est alloué aux services judiciaires, et le nombre de 
magistrats n'est pas plus élevé que celui que l'on comptait, par moment, au XIX siècle. 
Incapable de rendre des décisions dans des " délais raisonnables ", impuissante à les faire 
appliquer, l'institution judiciaire se trouve en état de carence. L'Etat la prive des moyens 
d'assurer les garanties que le justiciable est en droit d'attendre du contrat social.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La justice médiatique</TEXT>
<TEXT>
  dissimule la faiblesse</TEXT>
<TEXT>
  de la justice</TEXT>
<TEXT>
 au service du citoyen</TEXT>
<TEXT>
  Si l'instrument de médiation qu'est la justice entrave l'instance de médiation qu'est la loi, 
le citoyen perd confiance en la première, oublie la primauté de la seconde et se prend à 
envisager des moyens d'actions plus efficaces. La voie de fait se profile, conséquence 
d'une justice démunie.</TEXT>
<TEXT>
  Nous n'en sommes pas encore là. Pourtant l'accumulation des frustrations du justiciable 
face à l'institution judiciaire le conduit à ne voir en l'Etat que le garant de sa sécurité et non 
pas le garant du respect des lois. L'autorité de la justice, c'est-à-dire la force de la loi, 
s'efface ainsi devant la puissance visible de l'Etat et de ses " forces de l'ordre ". Voilà qui 
doit nous avertir du risque que l'on court à réduire la justice aux cas de quelques 
personnalités politiques en oubliant la justice tout court, celle qui concerne l'ensemble des 
justiciables, et nous inviter à déceler, derrière les apparences d'une justice forte, la réalité 
d'une justice faible.</TEXT>
<TEXT>
  Comment faire admettre au législatif et à l'exécutif le nécessaire renforcement de 
l'institution judiciaire au service du citoyen lorsque le rôle du juge n'est apprécié qu'à 
l'occasion de poursuites contre les hommes " en place ", portées à grand bruit sur la place 
publique, sans la discrétion indispensable à la recherche de la vérité, en méconnaissance 
du principe essentiel de la présomption d'innocence et du respect de la personne ?</TEXT>
<TEXT>
  La méfiance et la suspicion du politique envers le juge sont, en fait, réciproques ; elles 
constituent un redoutable cercle vicieux ; elles réveillent chez l'exécutif le fantasme 
malsain, véritable malédiction française, du gouvernement des juges. Elles suscitent, en 
retour, chez les juges des vélléités d'exemplarité dans la manifestation de son 
#indépendance, ce qui n'est pas fait pour apaiser la méfiance de l'exécutif et ainsi de 
suite.</TEXT>
<TEXT>
 Comment se sortir d'un tel engrenage ? Le remède ne se réduit pas à une simple 
#modification constitutionnelle ou statutaire renforçant l'autorité et l'indépendance du juge 
face au pouvoir politique. Il implique impérativement que le juge dispose des moyens 
nécessaires à l'accomplissement de sa mission de médiation. Telle est la revendication qu'il 
doit proclamer et à laquelle le citoyen doit faire écho pour qu'il soit entendu auprès des 
élus. Négliger cette priorité, c'est prendre le risque de faire dégénérer les " humeurs " que 
la société secrète en véritable tumeur née de conflits non résolus et de sentiments 
d'injustice. Face à cette menace que représentent la perte de confiance du citoyen en la 
justice et l'incapacité de l'institution judiciaire à restaurer cette confiance. L'Etat, confronté 
à la masse des troubles et à la violence qui en résulte, a beau jeu de justifier sa mission de 
contrôle, de répression et de surveillance de l'individu, comme l'attestent les récentes lois 
sécuritaires.</TEXT>
<TEXT>
  Les faux-semblants de notre Etat de droit apparaissent ici au grand jour. La justice 
médiatique dissimule la faiblesse de la justice au service du citoyen : c'est le premier 
d'entre eux. Devant l'impuissance de la justice à arbitrer les conflits ordinaires, l'Etat 
répressif, sous le couvert du maintien de l'Etat de droit, se profile à l'horizon de notre 
démocratie. C'est le second.</TEXT>
<TEXT>
  Sommes-nous prêts à mettre en péril nos libertés et notre véritable sécurité qui ne 
peuvent être garanties que par l'application effective de la loi ? Tel est l'enjeu. En 
n'oubliant pas que la seule valeur indiscutable dont nos société occidentales se prévalent, 
aujourd'hui, est l'affirmation qu'elles sont des Etats de droit.</TEXT>
</DOC>
