<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018205</DOCID>
<ACCOUNT>391511</ACCOUNT>
<PEOPLE>SIDIBE MALICK</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950510</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/1531</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>MALICK SIDIBÉ, Fondation Cartier, 261, bd Raspail, 75014, Paris. Tél. : 42-18-56-50. Jusqu'au 11 juin.DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950510-36</NUM1>
<ORI1>BAMAKO de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BAMAKO,SIDIBE MALICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BRUNEL JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES BRUNEL &gt;</SIP1>
<SOT1>A l'occasion d'une exposition à Paris, rencontre&gt; avec le photographe qui a été le portraitiste&gt; des nuits folles au Mali, dans les années 60&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Malick Sidibé raconte&gt; les années yé-yé de Bamako&gt;</TITLE>
<TIO1>LES ANNEES YE YE DE BAMAKO</TIO1>
<TEXT> Les rues poudreuses de Bamako quadrillent 40 kilomètres de maisons basses. Pour la troisième fois, le chauffeur sort du taxi pour demander son chemin. 
Dans la cité sahélienne, nul ne sait où vit Malick Sidibé, le photographe. Il y a tant de 
photographes qui écument les mariages et les anniversaires ! A l'inverse, l'évocation de " 
Malick, le réparateur " suscite une considération empressée.</TEXT>
<TEXT>
  Tout le monde connaît ce sexagénaire en boubou bleu, qui égrène son chapelet devant sa 
boutique à califourchon sur une chaise d'enfant : dans cette capitale africaine au million 
d'habitants, il est le seul à réparer les appareils.</TEXT>
<TEXT>
  Profession plus " respectable " que celle de photographe, que Malick abandonna vers la 
fin des années 70, la jugeant galvaudée par l'arrivée des Minilab et de la couleur. Sa 
nouvelle activité affirma sa position. On vit Sidibé instruire les jeunes, fournir les plus 
doués en matériel, prendre la tête d'une association ; bref, se poser en patron occulte de la 
photographie malienne. Une rumeur flatteuse auréole ses prestations : " Si Malick ne peut 
pas réparer un appareil, il faut le jeter. "</TEXT>
<TEXT>
 Dans le studio devenu atelier, les carcasses d'appareils s'entassent dans un capharnaüm, 
loin de la blancheur aveuglante du jour. Une moitié de Zenit, un Brownie Flash 
quadragénaire, un projecteur millésimé 1932 voisinent avec des lunettes de soudeur et un 
masque à gaz. Trophées héroïques. " Je conserve les vieilleries, déclare Malick Sidibé, en 
souvenir du temps où, avant de photographier au Simplex, je n'avais qu'un petit Foca Sport 
et un objectif 50 mm. "</TEXT>
<TEXT>
  JACQUES BRUNEL</TEXT>
<TEXT>
 " JE CONSERVE LES VIEILLERIES</TEXT>
<TEXT>
 EN SOUVENIR DU TEMPS OU,</TEXT>
<TEXT>
 AVANT DE PHOTOGRAPHIER</TEXT>
<TEXT>
 AU SIMPLEX,</TEXT>
<TEXT>
 JE N'AVAIS QU'UN PETIT FOCA SPORT</TEXT>
<TEXT>
 ET UN OBJECTIF 50 MM "</TEXT>
<TEXT>
 Un drap rayé et des tronçons de pellicule rappellent ce qui fut jadis un studio de prises de 
vue. Troussant son boubou, Malick Sidibé y débusque des chemises en papier jaunies. Il y 
a là, sous la poussière, tout son passé de photographe.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès, pour Malick Sidibé, est arrivé avec son exposition, en décembre 1994, au 
premier Festival de photographie africaine dans sa ville de Bamako (Le Monde du 13 
décembre). Il avait confié aux organisateurs cinq sacs de riz remplis de négatifs, 
d'enveloppes kraft bourrées de " cartes " (clichés) crénelées. Malick Sidibé a eu vingt ans 
dans les années 60. Il fut reporter de l'époque yé-yé. " Les années roses de Bamako ", 
sourit-il en feuilletant les chemises classées par année. L'indépendance avait apporté 
l'amitié chinoise, les rythmes cubains, les lunettes Malcolm X et une griserie de liberté.</TEXT>
<TEXT>
 Au mess des officiers, le jeune homme capte le sourire espièglement farouche de 
guérilleros de carnaval. Sur les bords du Niger, on le laisse photographier des baigneurs 
mêlés. Cravates fines, choucroutes et robes pot-de-fleur, la jeunesse dorée de Bamako 
pose dans les jardins des villas.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de 1968, les reportages mondains du sociable Malick vont verser dans 
#l'échevelé. " C'était, dit-il, le temps des disques. " Bamako succombe à la folie qui secoue 
l'Occident. Les tubes de Johnny Hallyday et d'Enrico Macias électrisent les nuits du Sahel, 
où d'innombrables confréries de jeunes font concourir leurs soirées dansantes. Tout le 
monde demande à Malick contre argent d'immortaliser ses postures fétiches ou ses 
disques préférés... Brutal, presque syncopé, son flash nous a conservé la gestuelle et les 
poses de ces adolescents aux yeux blancs. Les Las Vegas, Les Chats sauvages, Les 
Réguliers, Les Charmeurs  " ils finiront par triompher ", proclame la pancarte d'une 
demoiselle. " A cette époque, commente Malick, il fallait être à la pointe de la mode. " En 
costume ou en minijupe, on dansait cheek to cheek, la main sur le fessier.</TEXT>
<TEXT>
  Voici Les Dragueurs sans frontières, Les Djentelemen, qui dansent comme des 
Egyptiens, et Les Amis du quartier Latin, aux mines sombres d'existentialistes, confits 
dans leurs costumes croisés... Malick se rappelle d'un autre groupe, le Santafé Club, dont 
les membres sont devenus de très hauts fonctionnaires. D'une année l'autre, les robes 
s'étriquent, le bas des pantalons s'évase, les chevelures bouffent...</TEXT>
<TEXT>
 Vingt ans plus tard, les célébrités de Bamako reviennent avec leurs enfants se faire tirer 
leurs clichés de jeunesse. Ou les détruire comme cette jeune fille qu'il photographia à la 
plage en petite tenue et qui est devenue l'épouse d'un ministre. La célébrité du vieux 
réparateur a fait le tour du quartier. Elle a aussi fait des envieux. Il s'en amuse : " Les 
gens viennent me faire des bénédictions, sans vraiment me demander de l'argent. Mais, 
quand je leur dis : " Pour le moment, on n'a rien ", ils repartent en hochant la tête : " Ça 
ira, ça ira... "</TEXT>
</DOC>
