<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001521-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001521-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351188</ACCOUNT>
<CHA1>Volvo serait prêt à céder environ la moitié de sa participation actuelle dans Renault. Le suédois laisse donc au gouvernement la voie libre pour ouvrir le capital de l'ex-Régie. Elf, la BNP et la compagnie d'assurances Axa apporteraient chacun 1 milliard de francs, et Matra quelques centaines de millions.</CHA1>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INSTANCE,DATE,FRANCE,SUEDE,AUTOMOBILE,ANNULATION,PROJET,FUSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<FAB>09131162</FAB>
<SUBJECTS>REPARTITION DU CAPITAL,MODIFICATION DE CAPITAL,AUTOMOBILE,PROJET,PRIVATISATION,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(1)La couronne suédoise vaut actuellement 0,69 franc.</NOTE>
<NAMES>RENAULT,VOLVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS ARTICLES : CONSEIL D'ADMINISTRATION DE VOLVO LE 12 SEPTEMBRE 1994 : LA PARTICIPATION DE VOLVO PASSERAIT DE 20% A 12%,MODALITES,REPARTITION ET PRIX DE CESSION</LEAD1>
<TITLE>Volvo a fixé les modalités de son retrait du capital de l'ex-Régie</TITLE>
<TEXT>Désirée par le gouvernement français pour des raisons politiques, souhaitée par Volvo pour améliorer sa situation financière, 
l'approbation donnée par Volvo à l'ouverture du capital de Renault 
était attendue. Elle a été donnée lundi 12 septembre à l'occasion 
d'un conseil d'administration du constructeur suédois. Elle 
s'accompagnera d'un désengagement partiel de Volvo dans Renault. Une 
des dernières embûches sur la route de l'ouverture au privé de 
l'ex-Régie se trouve ainsi balayée. Selon une source familière du 
dossier, la participation de Volvo passerait de 20 % à moins de 12 %. 
Volvo s'est en effet engagé à céder au moins 8 % du capital lors de 
la mise sur le marché de Renault. Une fraction supplémentaire de 5 % 
pourrait également être cédée ultérieurement. En revanche, le 
constructeur suédois s'est engagé à garder 7 % des actions de 
l'ex-Régie durant un certain temps, pour ne pas faire chuter 
brutalement les cours.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le futur, le capital de Renault serait constitué de la manière 
suivante : l'Etat garderait 51 %, le public et les salariés de 
Renault détiendraient un peu moins de 30 %, le reste étant entre les 
mains de Volvo et d'entreprises françaises. Elf, la BNP et la 
compagnie d'assurances Axa apporteraient ainsi 1 milliard de francs 
au constructeur d'automobiles, ce qui les amènerait à devenir chacun 
actionnaire à hauteur de 2,5 % environ. Matra serait aussi présent 
pour quelques centaines de millions de francs. Cette ouverture au 
privé pourrait s'accompagner d'une augmentation du capital de Renault 
de l'ordre de 2 milliards de francs. Mais cette opération ferait 
encore l'objet de discussions au sein du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 Un accord nécessaire</TEXT>
<TEXT>
 Le prix de la cession de Volvo a été calculé sur la base d'une 
valeur de la firme au losange légèrement supérieure à 40 milliards de 
francs. Cette cession ne sera effective que si le gouvernement 
français choisit d'ouvrir le capital de Renault.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord de Volvo plaide en faveur de ce choix. Il est donc de plus 
en plus probable que cette opération devienne effective de préférence 
à la privatisation des AGF, opération également envisagée pour donner 
à l'Etat les moyens d'assurer la recapitalisation d'Air France. Car 
les cours des compagnies d'assurances sont actuellement en chute 
libre, alors que les valeurs automobiles auraient davantage les 
faveurs des investisseurs. Certes, les considérations financières 
sont loin d'être les seules en cause. La crainte de mouvements 
sociaux risquant d'accompagner toute modification du capital de 
Renault continue de peser dans la balance. A tel point qu'Edouard 
Balladur a préféré attendre jusqu'au dernier moment pour prendre sa 
décision.</TEXT>
<TEXT>
  L'accord de Volvo était nécessaire avant toute modification du 
capital de Renault. Cette clause figure explicitement dans les 
accords passés entre les deux constructeurs en septembre 1990. Outre 
cette approbation, le gouvernement voulait que Volvo aille plus loin 
et se désengage même partiellement pour permettre la " refrancisation 
" de Renault politiquement voulue par Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Or celui-ci dépendait du bon vouloir du constructeur suédois dans 
la mesure où la privatisation de Renault n'était pas effective avant 
le 30 novembre. Il ne s'est pas fait prier. Il est vrai qu'il n'avait 
jamais caché sa volonté de céder une fraction de sa participation 
dans Renault, qu'il ne considérait plus comme un investissement 
stratégique. En revanche, pour assurer son recentrage sur 
l'automobile, financer les investissements nécessaires et en 
particulier les 45 % de Volvo Trucks encore détenus par Renault et 
estimés à 4,5 milliards de francs, il a besoin de liquidités. Certes, 
ses résultats semestriels sont satisfaisants : il a dégagé un 
résultat net de 7,6 milliards de couronnes suédoises (1). Mais ce 
redressement intervient après deux exercices déficitaires, en 1992 et 
1993, durant lesquels Volvo afficha une perte nette de 6,8 milliards 
de couronnes.                                                    
</TEXT>
</DOC>
