<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029499</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029499</DOCID>
<ACCOUNT>406277</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020895/1021</FAB>
<NUM1>950803-2-004-01</NUM1>
<NAMES>OCDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE GHERARDI</SIP1>
<SOT1>Plus de 630 000 personnes ont retrouvé un emploi entre décembre 1992 et mars 1995</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Grande-Bretagne a connu une reprise  économique " vertueuse ", selon l'OCDE</TITLE>
<TEXT> POUR DÉCRIRE les performances du Royaume-Uni, dans son rapport 1995 consacré à ce pays et publié mardi 1er août, l'OCDE (Organisation de 
coopération et de développement économiques) trouve des mots qui confinent à 
l'enthousiasme : " En 1994, l'économie britannique a connu des résultats spectaculaires. La 
croissance du PIB réel a été soutenue, à 3,8 %, l'inflation est tombée à son niveau le plus 
bas depuis vingt-sept ans, le chômage a sensiblement reculé pour la deuxième année 
consécutive, le déficit de la balance courante a été très limité et le déficit budgétaire s'est 
rapidement contracté. " Mieux encore, l'OCDE considère que l'amélioration a des chances 
d'être durable, car l'économie britannique " est désormais plus flexible, plus compétitive et 
moins encline à l'inflation grâce au vaste programme de réformes structurelles lancé dans 
les années 80 ". Par-delà la grave récession du début des années 90, hommage est donc 
rendu aux politiques thatchériennes de déréglementation qui semblent porter leurs fruits en 
termes macroéconomiques.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la troisième année du cycle d'expansion commencé au début de 1992, la Grande-
Bretagne a connu la croissance la plus forte de tous les grands pays européens avec, note 
l'OCDE, " le meilleur partage entre la production réelle et l'inflation depuis le milieu des 
années 60 ". En outre, la reprise a été marquée de deux phénomènes vertueux : tout 
d'abord, le recul rapide du chômage, dès que la croissance a repris (contrairement à la 
France, où il ne commence à diminuer que plusieurs mois après le redressement de 
l'activité). Le chômage a baissé de 630 000 personnes en Grande-Bretagne entre 
décembre 1992 et mars 1995, pour s'établir à 8,4 % de la population active, le meilleur 
taux d'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 L'autre caractéristique favorable de la reprise britannique, c'est la bonne tenue de la 
balance des paiements courants, qui a même renoué avec un léger excédent au second 
semestre 1994, ce qui, selon l'OCDE, pourrait " marquer une étape, la fragilité des 
précédentes phases d'expansion s'étant souvent traduite par une dégradation de la balance 
courante ". De fait, la dévaluation importante de la livre sterling depuis son décrochage du 
système monétaire européen a nettement favorisé les exportations et freiné les 
importations. L'OCDE ne s'appesantit pas sur cette compétitivité facilement gagnée sur 
les partenaires commerciaux...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FORMATION AMÉLIORÉE</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir loué les efforts, entamés voici quelques années et qui commencent à donner 
des résultats, pour élever le niveau d'études et de qualification professionnelle chez les 
jeunes Anglais, contribuant ainsi à améliorer la productivité et le potentiel de croissance du 
pays, l'OCDE s'interroge sur l'avenir. Les prévisions optimistes pour 1995 et 1996 
respectivement 3,4 % et 3 % de croissance reposent sur plusieurs hypothèses : le recul 
des anticipations inflationnistes et le maintien d'une politique d'assainissement budgétaire. 
Londres avait laissé filer les déficits publics lors de la récession du début de la décennie, 
mais, dès les premiers signes de reprise, a resserré énergiquement la politique budgétaire. 
Le déficit structurel doit être ramené de 7 % du PIB pour l'exercice 1993-1994 à moins de 
2 % en 1996. De même l'inflation (hors paiements d'intérêts hypothécaires) devrait rester 
contenue en dessous de 2,5 % (et l'OCDE préférerait que l'objectif soit plutôt inférieur à 2 
%).</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport rend compte en termes feutrés de la bataille qui oppose depuis plusieurs mois 
Eddie George, le gouverneur de la Banque d'Angleterre, partisan d'un relèvement des taux 
d'intérêt pour prévenir toute tentation inflationniste, à Kenneth Clarke, le chancelier de 
l'Echiquier, qui fait la sourde oreille pour ne pas casser l'expansion.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre risque, qui n'est pas évoqué directement, pas plus que le phénomène de 
l'exclusion sociale qui accompagne la reprise économique, est celui d'un certain 
relâchement de la rigueur budgétaire à l'approche des élections prévues pour le printemps 
1997, et qui s'annoncent mal pour le gouvernement conservateur... malgré les bonnes 
performances de l'économie.</TEXT>
</DOC>
