<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026843</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026843</DOCID>
<ACCOUNT>402806</ACCOUNT>
<DATE>19950708</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070795/1360</FAB>
<SUBJECTS>ARMEE DE L'AIR,ARMEE DE TERRE,MARINE DE GUERRE,SERVICE SECRET,MATERIEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950708-2-020-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-34</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SCIENCES</SU11>
<SYF1>RENSEIGNEMENT MILITAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une gamme tous azimuts au service du renseignement technique</TITLE>
<TEXT>  LA FRANCE DISPOSE d'une série de moyens techniques couvrant la gamme des renseignements Elint (Electronic Intelligence), Comint 
(Communication Intelligence) et Imint (Image Intelligence) à des fins militaires. Il s'agit de 
moyens qui peuvent être fixes ou déployables, légers ou lourds, et ils complètent les 
moyens dits " humains ".</TEXT>
<TEXT>
  L'armée de terre aligne des engins de reconnaissance CL-289 (qui sont des robots volants 
dotés de caméras et d'analyseurs), des stations mobiles d'écoute et de brouillage des 
transmissions adverses, et le système Horizon (deux hélicoptères Super-Puma équipés d'un 
radar pour détecter, par tout temps, des cibles fixes et mobiles sur une zone de 150 
kilomètres de profondeur et de 600 kilomètres de largeur).</TEXT>
<TEXT>
  La marine fait appel, en permanence, à ses sous-marins et à ses bateaux de surface qui 
avec les sonars, les radars ou les moyens d'interception qu'ils ont embarqués peuvent 
établir ce qu'on appelle " la situation à la mer ". La marine dispose, par ailleurs, d'avions 
dédiés au renseignement Imint, comme les Etendard IVP sur les porte-avions, et au 
renseignement tous azimuts sur la situation navale ou aérienne, comme les avions de 
patrouille et de lutte anti-sous-marine Atlantique-2. En outre, la marine, avec la direction 
générale de la sécurité extérieure (DGSE), use des services d'un cargo spécialement 
transformé, le Berry, pour les renseignements Elint et Comint.</TEXT>
<TEXT>
  L'armée de l'air s'appuie sur une flotte d'avions de reconnaissance, les Mirage IVP à 
vocation stratégique (avec leur conteneur de capteurs divers CT-52) et les Mirage F1CR 
(qui emportent des caméras panoramiques Omera pour des missions à basse, moyenne et 
haute altitude).</TEXT>
<TEXT>
  Elle aligne aussi deux avions Transall-Gabriel (ravitaillables en vol) et un DC-8 Garrigue 
long-courrier, pour des opérations de guerre électronique.</TEXT>
<TEXT>
 Tous ces moyens techniques travaillent au profit des différents états-majors, desquels ils 
dépendent, et de la direction du renseignement militaire (DRM), qui fédère l'exploitation 
des informations ainsi recueillies.</TEXT>
<TEXT>
  La DGSE, enfin, avec ses centres d'interception situés à Domme (Dordogne), à Agde 
(Gard), à Mutzig (Bas-Rhin) et à Alluets-Feucherolles (Yvelines) est responsable, à des 
fins plus géopolitiques que proprement militaires, du renseignement technique des 
catégories Comint, Elint et Imint. Elle est également chargée de pénétrer les systèmes 
informatiques adverses.</TEXT>
</DOC>
