<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010195</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010195</DOCID>
<ACCOUNT>380558</ACCOUNT>
<PEOPLE>ARTHUR GILLES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV1095-1011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,OCCULTISME</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950313-2-S11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MEZOUANE RABAH</AUTHOR>
<SIP1>RABAH MEZOUANE</SIP1>
<SOT1>De la disparition de la tour Eiffel à la lévitation de l'hôtel de ville de Gagny, les " méga-illusions " de GillesArthur font grimper depuis deux ans l'audience de France 3, devenue la référence en matière de magie.</SOT1>
<SU21>ATTENTION MAGIE : FRANCE 3, 20 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les sortilèges d'Arthur</TITLE>
<TIO1>ATTENTION MAGIE</TIO1>
<TEXT>  LA magie a, de tout temps, frappé les esprits et alimenté les imaginaires. On en trouve dans les récits bibliques (la mer Rouge s'ouvrant pour frayer un 
passage à Moïse fait-elle partie du chapitre ?), dans les romans historiques (l'enchanteur 
Merlin) et tous les contes de fées, dans la bande dessinée et au cinéma (Orson Welles 
coupant en deux Marlene Dietrich dans Hollywood Parade d'Eddie Sutherland, en 1944. La 
télévision, elle, en a longtemps donné une image réductrice, assimilant " l'effet magique " à 
la prestidigitation, l'hypnotisme ou le tour de cartes auquel on peut croire sans trop y 
croire...</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, le genre a épousé son époque en s'imposant comme une entité, et non comme 
une " rubrique " destinée à égayer une émission de variétés ou une représentation de 
cirque. Il s'est pratiquement débarrassé du chapeau haut de forme-redingote pour endosser 
les habits de M. Tout-le-Monde (ou presque), ce qui explique sans doute le regain d'intérêt 
qu'on observe ici où là. Engouement suscité par l'émergence d'une nouvelle race de 
magiciens, tels David Copperfield dont les apparitions scéniques se jouent à guichets 
fermés et les shows télévisés font tilt à l'Audimat.</TEXT>
<TEXT>
  En France, c'est Gilles Arthur, magicien professionnel et auteur-producteur heureux de " 
Attention magie ", qui a cassé l'icône tenace du charlatan prétendument doté de pouvoirs 
surnaturels en se définissant, à l'instar de Copperfield, comme un illusionniste. Désormais 
connu des téléspectateurs, le chevalier Arthur a débuté en 1977 dans une séquence, " La 
magie, c'est facile ", insérée dans " Les Visiteurs du mercredi ". Ensuite, il a alterné galas 
et animations sur le petit écran, notamment sur Canal + aux côtés d'Alexandra Kazan et 
des Nuls (les fameux sketches de " Magie nulle " dans lesquels Alain Chabat tenait le rôle 
de Mandrake, héros d'une BD délicieusement kitsch).</TEXT>
<TEXT>
 En octobre 1990, Arthur, qui construit pour durer, lance une initiative audacieuse à Gagny, 
la ville dont il est le citoyen. Soutenu par la municipalité, il organise un " Festival des 
Mandrake d'or ", devenu depuis une manifestation annuelle très courue, et qui ne relève 
pas d'une mode éphémère. Pour l'expliquer, Gilles Arthur avance quelques raisons 
sérieuses : " Je savais qu'on avait un potentiel de numéros visuels qui étaient totalement 
inconnus en France. Alors, je me suis basé sur deux éléments fondamentaux : l'axe culturel 
et l'axe populaire, bien qu'en apparence cela semble contradictoire. La magie est à la fois 
populaire _ elle touche un très large public et toutes les tranches d'âge _ et culturelle _ à 
un certain niveau, elle se mue en ce que je nomme un ballet chorégraphique gestuel, ce qui 
n'a rien à voir avec le classique tour de cartes. On a fait venir les meilleurs magiciens de la 
planète et on a misé sur les méga-illusions. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour accréditer la thèse d'une magie hissée au rang d'un art majeur, Arthur accomplit des 
miracles. Dans l'inventaire de ses " oeuvres " les plus extraordinaires, on peut recenser la 
disparition de la tour Eiffel, la métamorphose d'une petite cabane en demeure princière, le 
vol d'une Ferrari au-dessus d'un nid de spectateurs ou son passage à travers un mur sans 
défaire son brushing. Sourire aux lèvres, geste élégant et gracieux dans son apparat de 
lumière, Gilles Arthur atteint le summum par sa " méga-illusion jamais réalisée en Europe 
" : la lévitation de l'hôtel de ville de Gagny, présentée une première fois à l'occasion du 
Festival, devant des milliers de badauds et sous l'oeil des caméras-témoins. Lors de cet 
événement, boudé par les médias, on a vu le bâtiment se soulever en douceur.</TEXT>
<TEXT>
  On retrouvera ce numéro exceptionnel dans la seizième édition d'un " Attention magie " 
inventif, fourmillant de trouvailles et riche en surprises. Les temps forts en seront la 
prestation du couple suisse Gabriel, champion de la lévitation sur... ventilateur, et celle de 
Dani Lary, sorte de prophète de la réincarnation, qui fera réapparaître Isabelle, sa 
complice, dans un aquarium géant.</TEXT>
<TEXT>
  Côté originalité, on découvrira l'Argentin René Lavand, manchot et sidérant spécialiste 
de la technique du " close up ", autrement dit la manipulation des cartes avec une seule 
main. Au rayon " curiosité ", Florence Klein, la Madame Météo maison, nous entraînera 
dans le monde des illusions optiques, créées par Jerry Andrus et auxquelles, selon un 
principe interactif, le téléspectateur peut participer.</TEXT>
<TEXT>
 L'émission, qui en est à sa troisième année consécutive, est coprésentée, comme 
d'habitude, par " Magic " Arthur, le candide Vincent Perrot et le bien-nommé Didier 
Passepartout, qui officiait également dans " Fort-Boyard ". Agrémentée d'intermèdes 
chorégraphiques, elle bénéficie surtout d'un bouquet de prises de vues procurant une réelle 
joie esthétique (c'est signé Jean-Philippe Bourdon, 7 d'or pour sa contribution à " Taratata 
") et d'une réalisation soignant le moindre détail. Cela est sans nul doute pour beaucoup 
dans le succès de cet " Attention magie " diffusé depuis 1993 et raflant en moyenne, et 
suivant en cela la progression de la chaîne, 16,4 % de parts de marché. Un score qui ne 
doit rien aux ressorts de la... magie, assure Gilles Arthur.</TEXT>
</DOC>
