<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029513</DOCID>
<ACCOUNT>406297</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020895/1203</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,LISTE,INNOVATION,BREVET D'INVENTION,ENTREPRISE,INDUSTRIE,CHERCHEUR,RECHERCHE,TECHNOLOGIE AVANCEE,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NUM1>950803-2-011-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU21>PALMARES&gt;LA RECHERCHE- DEVELOPPEMENT A ETE SECOUEE PAR LES ANNEES DE CRISE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - DANS LES ENTREPRISES FRANCAISES : LE PALMARES DU SONDAGE DU "MONDE" :LISTE DES ENTREPRISES, POUR LES PERIODES 1993,1994, 1995, CHIFFRE D'AFFAIRES , EFFECTIFS, ET BREVETS</LEAD1>
<TITLE>LES TRENTE PREMIERS BUDGETS&gt;</TITLE>
<TEXT> En 1994, la reprise a aussi eu des effets bénéfiques pour les services de recherche des grandes entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Selon l'enquête exclusive réalisée par Le Monde, les trente entreprises françaises les 
plus innovatrices c'est-à-dire celles affichant les plus forts budgets de recherche et 
développement ont globalement accru de 4 % leur budget de R et D, pendant que leur 
chiffre d'affaires augmentait en moyenne de 5 %.</TEXT>
<TEXT>
  En cinq ans, ce classement est resté relativement stable, à quelques exceptions près. 
Aérospatiale a glissé de la première à la deuxième place, Lagardère Groupe s'est haussé 
de la dixième à la sixième et L'Oréal de la seizième à la dixième place. En revanche, Bull 
rétrograde du huitième au treizième rang, signe des difficultés du groupe informatique.</TEXT>
<TEXT>
  Nous avons exclu de l'enquête les filiales françaises de multinationales pour lesquelles il 
était impossible de dissocier de leur budget mondial la part française de leur R. et D.</TEXT>
<TEXT>
  Comme tout palmarès, celui-ci comporte un certain nombre d'approximations. La 
#première étant qu'il repose sur les déclarations des entreprises, qui n'ont pas toutes une 
même définition de leur R et D. En outre, certaines entreprises incluent les subventions 
dans leur budget, d'autres se limitent au montant autofinancé.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, certaines se refusent à communiquer leur budget de R et D, considérant 
comme confidentielle cette information. Ce qui explique l'absence de Michelin et de la 
Sagem à ce palmarès.</TEXT>
</DOC>
