<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000685-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000685-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323266</ACCOUNT>
<CHA1>Représentant 800 000 hommes, les militaires veulent&gt; " protéger la nation contre ses propres erreurs "</CHA1>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>TURQUIE,ARMEE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>05</FAB>
<NUM1>940205-2-008-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<LEAD1>dossier de 3 pages</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; LA TURQUIE A LA RECHERCHE DE SON ENTREE DANS LE XX SIECLE&gt; L'armée gardienne du kémalisme</TITLE>
<TEXT>ISTANBUL</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
 L'ARRESTATION, fin 1993, par les autorités militaires de deux 
reporters de la chaîne de télévision privée HBB _ maintenant libérés 
mais qui devraient comparaître devant le tribunal de l'état-major _ a 
suscité une forte émotion en Turquie : la presse turque a fréquemment 
des démêlés avec les autorités judiciaires civiles, mais 
l'intervention directe de l'armée est inhabituelle. Ali Tevfik Berber 
et Erhan Akyildiz, en vertu d'un article du code militaire, sont 
accusés d'avoir " incité la population à rejeter le service militaire 
" en diffusant les propos d'objecteurs de conscience au cours de 
l'émission " Antenne ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette inculpation met en lumière, une fois de plus, l'influence de 
l'armée sur la société civile. Treize ans après le coup d'Etat de 
1980 _ le troisième en vingt ans _ et dix ans après leur retour dans 
les casernes, les militaires peuvent encore, grâce à une Constitution 
et, à un code pénal qui leur donnent des pouvoirs presque illimités, 
imposer leur volonté. Les généraux siègent avec les responsables du 
gouvernement au Conseil national de sécurité, où sont prises les 
décisions majeures de la politique turque.</TEXT>
<TEXT>
  L'armée, le " pilier de la nation ", exerçait une influence sur les 
affaires de l'État bien avant l'ère républicaine. La philosophie même 
de l'empire ottoman était fondée sur la conquête, d'où la nécessité 
d'une armée forte. Lorsque les janissaires renversaient leurs 
chaudrons en signe de protestation, le sultan était contraint de 
prendre leurs demandes en considération, faute de quoi il risquait 
d'être déchu. Bon nombre de projets de réformes ont ainsi dû être 
abandonnés.</TEXT>
<TEXT>
  L'héritage d'Ataturk </TEXT>
<TEXT>
  La tradition militaire s'est perpétuée avec la fondation de la 
République : " Ataturk a créé la Turquie moderne avec l'armée ", 
explique le journaliste Mehmet Ali Birand, auteur d'un livre sur les 
forces armées intitulé Chemises d'acier. Ataturk était lui-même un 
général, et ses successeurs à la tête de l'État, jusqu'à l'arrivée de 
Turgut Ozal en 1989, avaient tous un passé militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que sous-équipées, les forces armées de Turquie _ deuxième 
puissance de l'OTAN en effectifs _ occupent aujourd'hui encore, avec 
leurs 800 000 hommes, une place à part dans la société. La mission de 
l'armée, telle qu'elle la perçoit, est de protéger la nation de ses 
propres erreurs : pour elle, la population est ignorante, les 
politiciens guidés par des intérêts égoïstes. " Les militaires vivent 
dans un monde à part, plein de démons et de dangers ", explique M. 
Birand. La formation des jeunes officiers vise à leur inculquer 
l'idée de leur supériorité sur le reste de la population _ une 
supériorité qui leur vient du fait qu'ils sont les véritables 
héritiers de la pensée d'Ataturk. Des petites villes de garnison 
jusqu'à Istanbul, l'armée est une importante puissance économique. 
Partout dans le pays, les officiers ont accès à des hôpitaux 
militaires, des hôtels et des camps de vacances bien situés. Le fonds 
de pension de l'armée, Oyak, est, par exemple, l'actionnaire 
principal de Renault en Turquie.</TEXT>
<TEXT>
  L'encombrant " bébé kurde " </TEXT>
<TEXT>
  Mais les temps ont changé. La nation rurale de 13 millions d'âmes 
qu'avait fondée Ataturk en 1923 est devenue un pays moderne de 60 
millions d'habitants, dont plus de la moitié vivent dans les villes. 
Après la restauration du pouvoir civil et durant la seconde partie 
des années 80, l'influence de l'armée semblait sur le déclin, mais la 
recrudescence des attaques du Parti des travailleurs du Kurdistan 
(PKK, séparatiste), qui, pour les militaires, menace l'intégrité 
territoriale du pays, lui a insufflé une vie nouvelle. Les plans de 
réduction des forces armées, dévoilés l'an dernier, ont été 
abandonnés.</TEXT>
<TEXT>
  " Les militaires ont hérité du problème kurde. Je ne pense pas que 
ce sont eux qui ont voulu le prendre en main. Les civils, voyant que 
le problème était complexe, ont " jeté le bébé " kurde sur les genoux 
des militaires ", estime Mehmet Ali Birand. La répression de la 
rébellion kurde est désormais fermement entre leurs mains. Après la 
mort mystérieuse du général Bahtiyar Aydin, en octobre dans la ville 
de Lice, la presse avait mentionné le désir de Tansu Ciller de 
visiter la région. Elle avait cependant été dissuadée par les 
militaires, " pour des raisons de sécurité ", de se rendre dans la 
ville où, selon le rapport de l'ANAP, le principal parti 
d'opposition, près de 400 maisons auraient été détruites.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les Kurdes du Sud-Est anatolien, les forces de sécurité 
représentent la face effrayante de l'État turc. Pour une grande 
partie de la population turque, qui craint la partition du pays, et 
pour les pays occidentaux qui voient l'armée comme le dernier bastion 
face à la montée de l'islam, les militaires demeurent les " sauveurs 
" de la nation. Mais le rôle des militaires dans la société civile 
semble remis en question de plus en plus fréquemment. Le ministre de 
la défense, Mehmet Glhan, a avoué récemment que 250 000 personnes ont 
omis de se présenter pour leur service militaire.</TEXT>
<TEXT>
  La rigidité des solutions proposées par les militaires, qui 
adhèrent encore strictement aux principes d'Ataturk, ne semble plus 
appropriée aux problèmes d'aujourd'hui. La répression et l'usage de 
la force n'ont fait qu'aggraver la crise kurde. L'islam a fait un 
retour en force dans l'ensemble du pays, et l'idée d'une Turquie 
peuplée de Turcs uniquement ne correspond plus à la réalité 
multiethnique.</TEXT>
<TEXT>
  Certains officiers en sont conscients. L'existence du PKK, que le 
chef d'état-major, le général Dogan Güres, promet d'anéantir 
militairement depuis de longs mois, pourrait porter un coup à leur 
crédibilité et à leur position dans la société. Cette vulnérabilité 
nouvelle est peut-être à l'origine du durcissement perceptible au 
cours de ces derniers mois.</TEXT>
<TEXT>
  La Turquie, entourée de voisins hostiles, croit avoir besoin d'une 
armée puissante. Mais pour que cette force puisse exercer un rôle 
plus traditionnel de protection nationale, soumise aux ordres du 
gouvernement, il faut tout d'abord que les hommes politiques se 
mettent d'accord pour amender la Constitution, " pour que le Conseil 
national de sécurité n'ait plus un statut plus élevé que celui du 
gouvernement ", observe un éditorial du quotidien Sabah, en 
protestant contre les lois qui permettent à l'armée d'emprisonner les 
journalistes. " Curieusement, ajoute le journal, les politiciens 
civils semblent faire de leur mieux pour éviter de faire leur devoir 
démocratique et éliminer ces clauses. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
