<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045481</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045481</DOCID>
<ACCOUNT>426810</ACCOUNT>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1957</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,SECTEUR PUBLIC,NEGOCIATION,ENTREVUE,SYNDICAT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951212-2-007-33</NUM1>
<NAMES>BARROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SU21>RECIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Avant le recul, une avalanche de signaux syndicaux</TITLE>
<TEXT>  " CELA FAIT plus d'une semaine qu'on envoie des signaux. Avec ceux qu'on a fait passer ce week-end, le paysage est en train de se dégager mais on 
ne sait pas encore ce que cela va donner ", confiait Alain Deleu, président de la CFTC, 
dimanche 10 décembre, après avoir écouté l'intervention du premier ministre. Voilà plus 
d'une semaine que le dirigeant de la centrale chrétienne, s'inquiétant d'une " chienlit " qui 
lui rappelait mai 1968, plaidait pour une sorte de nouveau Grenelle. Le sommet qui se 
profile sur l'emploi répond en partie à ses attentes. Mais les signaux syndicaux sont venus 
de toutes parts pour le gouvernement. Tout a commencé samedi matin, rue de Grenelle, au 
ministère du travail, où Jacques Barrot, toujours courtois et plus que jamais désireux de 
trouver une porte de sortie, a reçu très officiellement les syndicats.</TEXT>
<TEXT>
  Après les entretiens programmés avec la CFDT, la CFTC et la CFE-CGC, deux surprises 
étaient au rendez-vous pour le ministre des affaires sociales. En fin de matinée, il attendait 
la venue de Jacqueline Léonard, secrétaire de la CGT, mandatée pour lui signifier que la 
centrale voulait traiter directement avec le premier ministre. Mais au dernier moment, 
c'est Louis Viannet en personne qui est venu rencontrer M. Barrot. Une rencontre brève, 
une vingtaine de minutes, et franche, comme on dit en langage diplomatique, qui permit au 
secrétaire général de la CGT de se dire " disponible à tout moment pour répondre à une 
initiative du premier ministre ". Au passage, sorti d'un congrès où un leader est plus 
sensible qu'à l'accoutumée aux surenchères de sa base, M. Viannet se gardait d'évoquer, 
au diapason de Marc Blondel, le retrait du plan Juppé en préalable à toute négociation.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'après-midi, l'autre surprise venait justement de FO qui, dans un premier temps, 
avait refusé l'invitation de M. Barrot, en considérant que le seul interlocuteur approprié 
pour M. Blondel ne pouvait être que le chef du gouvernement. Le " général " de FO n'est 
pourtant venu dire, en prenant le temps une heure trente que la même chose que son frère 
ennemi de la CGT : " J'ai demandé une négociation globale avec le premier ministre. " 
Transformé en petit télégraphiste des syndicats, M. Barrot n'avait plus qu'à se faire leur 
porte-parole auprès du premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la soirée de samedi comme dans la journée du dimanche, les contacts, par nature 
discrets voire secrets, se sont multipliés entre le gouvernement et les syndicats. Maurice 
Gourdault-Montagne, directeur de cabinet de M. Juppé, et Antoine Durrleman, conseiller 
social, se sont entretenus, la plupart du temps par téléphone, avec les principaux 
responsables syndicaux, qu'il s'agisse de Louis Viannet, de Marc Blondel, d'Alain Deleu, 
de Marc Vilbenoît président d'une CFE-CGC qui se tient déjà à l'écart des conflits depuis 
plus d'une semaine Nicole Notat ayant, semble-t-il, été la seule à avoir eu un contact direct 
avec le premier ministre. Les signaux s'étant donc multipliés les contacts avec Force 
ouvrière avaient repris dès mercredi dernier , Alain Juppé avait toutes les cartes 
syndicales en mains avant son intervention de dimanche soir. Le sommet social pour 
l'emploi était demandé par la CFDT, la CFTC et la CFE-CGC mais le CNPF, directement 
impliqué dans une discussion qui doit porter aussi sur la réduction de la durée du travail, 
avait été au préalable sollicité pour donner son feu vert de principe. La CGT et FO, dont 
les deux leaders ont eu un nouvel entretien téléphonique dans l'après-midi de dimanche, 
campent sur leur demande d'une négociation plus globale mais ont aussi fait comprendre 
que certains signes joueraient dans le sens d'une décrispation : la suspension de la 
commission Le Vert, le report sine die du contrat de plan SN des garanties sur l'âge de 
départ à la retraite des cheminots.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SCEPTICISME</TEXT>
<TEXT>
Pourtant, les syndicalistes ont accueilli avec une extrême prudence, voire avec scepticisme 
les déclarations de M. Juppé. " Je ne suis pas sûr que ce soit suffisant pour débloquer la 
situation, confiait dimanche soir Michel Huc, secrétaire général de la fédération FO de la 
métallurgie. M. Blondel qui n'ouvrira pas le défilé syndical à Matignon mais sera reçu 
lundi à 15 heures, a exclu d'appeler à une reprise du travail ou de renoncer à la journée 
d'action du 12 décembre : " Le seul moyen d'amener un certain apaisement aux gens, a-t-il 
déclaré dimanche sur France-Info, c'est d'avoir une négociation globale. En fonction de ce 
que nous obtiendrons, si les gens sont satisfaits, ils reprennent le travail. " Pas plus que la 
CGT, FO ne veut se contenter d'un sommet limité à l'emploi.Lundi matin, sur RTL, M. 
Viannet a invité le premier ministre à aller plus loin sur la voie des concessions : " Il faut 
vraiment des engagements plus clairs, plus nets, plus précis ", a-t-il lancé, tout en 
reconnaissant que le chef du gouvernement avait fait " une première tentative d'ouverture 
sur des points non négligeables " (régimes spéciaux, retraites, contrat de plan SNCF). " 
Sur le dispositif de protection sociale, a ajouté M. Viannet, on ne peut pas tricher, on ne 
peut pas assimiler la discussion sur les modalités d'application à une négociation qui 
prendrait en compte le fait que par centaines de milliers, les assurés sociaux ne veulent pas 
entrendre parler du plan Juppé tel qu'il est ".</TEXT>
<TEXT>
  N'étant pas des confédérations, certaines organisations ne veulent pas pour autant être 
oubliées par le premier ministre. C'est le cas de l'Union nationale des syndicats autonomes 
(UNSA) qui a rencontré samedi soir M. Barrot. C'est le cas aussi d'une de ses 
composantes, la FEN, dont le secrétaire général, Guy Le Néouannic, s'est réjouie de la 
disparition de la commission Le Vert : " Voilà enfin ce que nous attendions ! "</TEXT>
<TEXT>
 Quant à son frère ennemi de la FSU. Michel Deschamps, il a vu un signe d'ouverture dans 
la déclaration de M. Juppé mais ne veut pas rester sur le bord de la route : " Nous avons 
faxé une lettre au premier ministre pour lui demander de participer à toutes les 
négociations qui seront ouvertes. " L'intersyndicale des cheminots a fait la même 
requête.</TEXT>
<TEXT>
  Le recul de M. Juppé suffira-t-il ? Dans Le Journal du dimanche du 10 décembre, 
Bernard Thibault, le " patron " des cheminots CGT, mettait la barre plus haut : " Le seul 
message crédible, c'est le départ d'Alain Juppé. S'il s'en allait, cela permettrait de 
reprendre le dialogue de zéro (...). La dignité et la fierté de tout le monde seraient sauvées. 
Sauf celle d'Alain Juppé. Mais ce n'est pas notre problème, ni celui des cheminots. "</TEXT>
</DOC>
