<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000519-19940806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000519-19940806</DOCID>
<ACCOUNT>347073</ACCOUNT>
<DATE>19940806</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,SERBIE</SUBJECTS>
<FAB>08051555</FAB>
<NAMES>MILOSEVIC SLOBODAN,KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Les sanctions de Belgrade contre les Serbes de Bosnie</TITLE>
<TEXT>Le Soir (Edouard Van Velthem) : " Il est bien sûr impossible de cerner l'exacte psychologie qui motive l'action de M. Karadzic. Mais 
vu de l'extérieur, sous la couche de vernis politique, l'homme 
précise chaque jour davantage un profil à double image. Moitié Néron 
des Balkans, contemplant l'embrasement de son pays en déclamant les 
poésies dont il est si fier. Et moitié mystique orthodoxe, féru de 
religiosité, méditant l'Evangile selon saint Matthieu : " celui qui 
prend le glaive périra par le glaive "... </TEXT>
<TEXT>
  Le Figaro (Georges Suffert) : " Sans doute Karadzic a-t-il le 
sentiment qu'il ne risque pas grand-chose, qu'il a déjà joué et gagné 
une semblable partie d'échecs lorsqu'en 1993 il refusa, malgré 
Belgrade, le plan Vance-Owen. [... ] Au fond Karadzic croit que 
l'histoire se répète. Il pourrait bien cette fois se tromper. D'abord 
parce que les Russes jouent le jeu : Moscou appuie la Serbie de 
Belgrade, pas celle de Pale. Ensuite parce que Milosevic veut 
désormais sortir du bourbier économique dans lequel son pays 
s'enfonce. Il vient hier de rompre avec Karadzic ; pour une fois, ce 
n'est pas une gesticulation. Enfin et surtout parce que Washington 
est excédé des rodomontades de Karadzic. "</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Marc Sémo) : " Milosevic ne veut pas précipiter la 
création d'une " grande Serbie " et s'oppose publiquement à 
l'immédiate unification des Etats serbes. Ce serait relancer le défi 
à la communauté internationale. Il ne tient pas non plus à devoir 
faire les comptes sur le plan électoral avec les extrémistes serbes 
de Bosnie et de Croatie, désormais alliés aux ultranationalistes. Le 
premier objectif de Slobodan Milosevic reste de garder le pouvoir. 
Sur le terrain, il a gardé l'essentiel de ses objectifs. Avec sa 
volte-face en faveur du plan de paix, il espère maintenant obtenir un 
allégement des sanctions. " </TEXT>
<TEXT>
  L'Alsace (François Bécet) : " Ce n'est pas la première fois que 
Milosevic pique une colère contre Karadzic et menace sans agir afin 
d'amadouer la communauté internationale. Les raisons de douter de la 
bonne foi de Belgrade sont légitimes. Pourtant, aujourd'hui, 
l'irritation de Milosevic ne serait pas feinte : le dictateur serbe 
refuserait que Karadzic ruine le redressement économique serbe. Car 
malgré l'embargo l'économie de Belgrade se redresse depuis le début 
de l'année et les Serbes vivent maintenant mieux que les Bulgares, 
les Roumains, voire les Russes. "</TEXT>
<TEXT>
  RTL (Pierre-Marie Christin) : " Est-ce que Milosevic, qui a assis 
son pouvoir, peut se permettre aujourd'hui de dire à sa population " 
J'ai décidé de faire la paix " ? Probablement. D'abord parce que la 
population le souhaite peut-être. Deuxièmement, parce qu'il a à sa 
disposition un énorme système de propagande et, déjà, tous les jours 
depuis quelque temps la télévision serbe de Belgrade explique que les 
dirigeants de la Serbie de Bosnie sont corrompus, qu'ils veulent 
faire la guerre uniquement pour des intérêts pécuniaires. Cela fait 
beaucoup de raisons de penser que Milosevic, oui, est peut-être 
sincère. Mais gardons aussi la prudence, parce que, dans cette 
région, la raison n'est pas forcément le meilleur moyen d'analyser 
les situations. "                                                     
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
