<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013863</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013863</DOCID>
<ACCOUNT>385547</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070495/4003</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,CHIFFRE,PROPRIETE IMMOBILIERE</SUBJECTS>
<NUM1>950408-21</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE VAYSSE</SIP1>
<SU11>EPARGNE -PLACEMENT&gt;</SU11>
<SYF1>LOGEMENT,PLACEMENT D'EPARGNE,1994</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUPPLEMENT DE 3 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Le logement dans l'expectative</TITLE>
<TEXT> LE LOGEMENT est un secteur éminemment mouvant. Une fois encore, des changements sont hautement prévisibles après les prochaines élections. Tous 
les candidats en effet promettent des réformes dont la perspective contribue à ralentir 
encore un marché atone.</TEXT>
<TEXT>
  De tous temps, les campagnes électorales sont défavorables à l'immobilier : les 
investisseurs hésitent à placer leur argent dans la pierre en période d'incertitude et le 
tassement des loyers depuis plusieurs mois ne les y encourage pas. Les particuliers 
réagissent différemment mais, lorsqu'ils s'attendent à des " coups de pouce " de la part du 
gouvernement, ils préfèrent retarder leurs achats. Cette année encore, ce postulat se 
vérifie : " Quand j'entends le candidat Balladur promettre une prime de 60 000 francs aux 
jeunes ménages achetant leur premier logement, j'ai envie de dire au premier ministre de 
prendre immédiatement cette mesure ", soupire un promoteur, inquiet devant 
l'immobilisme qui gagne le marché.</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, le marché montrait déjà des signes de ralentissement depuis l'été dernier : le 
plan gouvernemental de relance de 1993 s'essoufflait.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul moteur qui continue à tirer le marché est celui de l'accession sociale à la propriété 
: le succès rencontré par les PAP (prêts aidés à la propriété) a été tel que leur nombre s'est 
vite révélé insuffisant. Mais l'envolée des taux longs a renchéri le coût budgétaire de ces 
prêts, qui est passé de 36 000 à 80 000 francs l'unité. L'enveloppe initialement prévue pour 
1995 a donc dû être augmentée de 800 millions de francs, pour éviter une pénurie avant 
l'été.</TEXT>
<TEXT>
  Les offices HLM ne sont pas épargnés par les difficultés : à leur crise morale 
éclaboussés par les affaires, accusés de ne pas loger les ménages les plus pauvres 
s'ajoutent des soucis financiers liés au tour de vis budgétaire en 1995 : les premières 
dotations qui arrivent dans les régions sont d'ailleurs en baisse notable.</TEXT>
<TEXT>
  Tout converge donc pour alimenter le pessimisme des professionnels, qui n'ont pas du 
tout été rassurés par les statistiques de début d'année sur les mises en chantier de 
logements neufs : car, même en hausse par rapport à l'an passé, elles font apparaître pour 
les deux premiers mois une baisse du nombre de logements autorisé. La Fédération 
nationale du bâtiment prévoit donc que le nombre de logements mis en chantier tombera à 
280 000 unités, soit 20 000 de moins qu'en 1994. Compte tenu du délai d'entrée en vigueur 
des éventuelles mesures de relance, les professionnels ont tendance à estimer qu'il n'y 
aura pas de reprise réelle avant la fin de l'été.</TEXT>
</DOC>
