<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032900</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032900</DOCID>
<ACCOUNT>411004</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1099</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NUM1>950908-2-027-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOM DE BAPTEME DE L'ESSAI NUCLEAIRE AUQUEL LA FRANCE VIENT DE PROCEDER A MURUROA</LEAD1>
<TITLE>Opération " Thétis "</TITLE>
<TEXT> POUR UN JOLI film industriel, c'est un joli film industriel ! De belles images, une lumière parfaite, juste ce qu'il faut de commentaire technique 
en lettres blanches sur fond noir qui défilent lentement pour pouvoir être traduites 
dans toutes les langues, et avec la vision de ces habitants de l'atoll qui jouent aux 
boules, ce human touch, cette touche humaine qui met un peu d'ambiance et doit 
s'enseigner aux journalistes kakis comme à leurs homologues en civil. Une carte 
#postale filmée, qui se conclut implicitement par un " TVB, RAS ", comme le signale 
ironiquement France 3 : c'est le cadeau de l'armée française, qui s'est octroyé 
#l'exclusivité de ce scoop mondial destiné à l'édification des foules protestataires ou 
non, sitôt achevée l'opération " Thétis ", nom de baptême de l'essai nucléaire auquel 
la France vient de procéder à Mururoa.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'on en pense, il faut bien avouer que c'était très beau : la tache sombre sur 
l'eau turquoise, la mer qui devient tout à coup d'un blanc laiteux, le geyser qui monte 
et ce calme qui revient, alors que l'on a à peine senti la grande secousse... Alléchés 
comme les voyeurs d'incendie attirés par la grâce sauvage des flammes, on en 
redemanderait presque, fasciné. La force qui se déploie là a quelque chose de 
surnaturel. Monstrueuse, elle attire et repousse à la fois. C'est donc ainsi que réagit 
la mer, lorsqu'on plante dans les flancs du lagon ce gros pétard vénéneux. Elle 
#s'ébroue et rugit, se couvre d'écailles comme si elle avait la chair de poule, dit sa 
douleur en un bouillonnement gigantesque. Elle crie en silence.</TEXT>
<TEXT>
  On ne nous fera pas croire que ne se cache pas là-dessous quelque divinité marine, 
ni que Poséidon n'était qu'une invention de la mythologie grecque. Il doit bien se 
trouver quelque part, sous cette écume en colère, le trident dressé face à l'offense, 
prêt à donner l'assaut à ses ennemis sur son char mené par des chevaux à la crinière 
d'or, à leur dépêcher quelques-uns de ces monstres marins dont il a fait sa garde 
rapprochée. Que sera sa vengeance, après l'affront de Thétis (la plus célèbre des 
Néréides, selon le dictionnaire, aimable béquille de ceux qui ont un peu laissé faner le 
bénéfice de leurs humanités) ? Déjà, un peu partout dans le monde, on brûle le 
drapeau français, on nous secoue nos ambassadeurs comme s'ils n'étaient que de 
vulgaires pruniers ; un chien qui défile place de la Bastille arbore une pancarte où il 
assure ce qui n'est guère aimable qu'il fait pipi sur Jacques Chirac, un cyclone ravage 
les petites Antilles, il pleut beaucoup plus que de raison à Paris et l'aéroport de 
Papeete vient d'être mis à sac par des hommes en short qui ont troqué le collier de 
fleurs contre le casque et la chaîne de vélo, pour rosser plus à leur aise les forces de 
l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant que les hommes de science et de guerre préparent déjà les prochains tirs, 
le feu qui couve sous la mer se répand dans le monde entier. Les vagues soulevées 
par Thétis prennent l'allure d'une mauvaise tempête.</TEXT>
</DOC>
