<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003389-19940226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003389-19940226</DOCID>
<ACCOUNT>326100</ACCOUNT>
<CHA1>L'Américaine Cathy Turner a remporté la médaille d'or du 500 mètres féminin sur courte piste, jeudi 24 février à Hamar, lors de compétitions marquées par de nombreuses chutes et des contestations.</CHA1>
<DATE>19940226</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,PATINAGE,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>02251452</FAB>
<NAMES>TURNER CATHY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; PATINAGE DE VITESSE&gt; Les épreuves sur courte piste&gt; Du rififi sur la glace</TITLE>
<TEXT>Bat-Orgil Batchuluun est l'un des rares perdants à avoir quitté la glace sans amertume, jeudi soir. Au début du mois, il parcourait 
encore les compétitions européennes avec d'autres sportifs mongols, 
en quête de performances officielles qui leur permettraient de se 
qualifier pour les Jeux d'hiver. La campagne n'avait pas été bonne 
pour les patineurs et leurs camarades skieurs de fond ou alpins. 
Bredouille, la petite délégation mongole était montée, le 5 février, 
dans les wagons du transsibérien pour effectuer à moindres frais le 
long voyage du retour vers la capitale Oulan-Bator.</TEXT>
<TEXT>
  Là-bas, un fax attendait Bat-Orgil Batchuluun à son arrivée, neuf 
jours plus tard. Pendant son périple, il avait été repêché pour les 
épreuves sur courte piste. Jeudi soir, le Mongol a donc pu s'élancer 
dans la patinoire de Hamar pour finir dernier de sa série de 
qualification du 500 mètres messieurs, à un demi-tour de ses 
adversaires. Au moins avait-il la satisfaction d'avoir pu achever sa 
course debout, sur ses patins.</TEXT>
<TEXT>
  Car, autour du paisible Batchuluun, quelle fureur ! Rares furent 
les courses où un concurrent ne s'est pas retrouvé expulsé de la 
piste, lames au vent, dos contre la glace, en train de glisser vers 
les protections qui enveloppent les rambardes. Ces patineurs ne 
s'embarrassent guère des bonnes manières et des hypocrisies de ceux 
de l'artistique, à qui ils empruntent les patinoires pour les 
transformer en vélodromes. Dans leurs courses à quatre, sur une piste 
de cent mètres délimitée par quelques plots, toutes les ruses, tous 
les coups servent pour passer la ligne en premier.</TEXT>
<TEXT>
  Coups et astuces</TEXT>
<TEXT>
  Sur les distances courtes, les places sur la bonne trajectoire 
valent cher. Dans les virages négociés à près de 50 km/h, les coudes 
s'entrechoquent, les patins se cognent, les corps se poussent et se 
frottent, comme dans un sprint cycliste, pour gagner l'espace qui 
permettra d'entrer dans la courte ligne droite en tête. " Il y a les 
coups que l'on voit et les astuces que les juges peuvent déceler 
moins facilement, explique l'entraîneur français Emmanuel Michon. On 
peut appuyer discrètement sur la cuisse d'un adversaire à sa hauteur 
pour l'empêcher d'aller plus vite. On peut poser une main sur la 
glace, sans en avoir forcément besoin pour garder l'équilibre, afin 
de boucher le passage au concurrent qui se trouve juste derrière. " </TEXT>
<TEXT>
  Parfois le patinage devient exercice d'équilibrisme entre les 
pièges tendus sur la piste. Le plus souvent les patineurs tombent, en 
tentant d'entraîner l'auteur de leur mésaventure. Malgré les casques, 
les genouillères et même les minerves, tous les athlètes connaissent, 
tôt ou tard, la fracture, la foulure, la coupure sur la lame d'un 
patin, qui les éloigne des patinoires. Les accidents peuvent 
quelquefois prendre une tournure dramatique. Ainsi l'amie 
néerlandaise du champion britannique Wilfried O'Reilly est devenue 
tétraplégique après avoir frappé de plein-fouet contre une barrière 
mal protégée.</TEXT>
<TEXT>
  Pour éviter que ce sport, ne dégénère en " rollerball " sur glace, 
cinq juges sont chargés de surveiller la régularité des courses. Les 
disqualifications tombent dès qu'un geste illicite est repéré. Or, à 
Hamar, ces observateurs ont commis l'erreur de se montrer laxistes 
lors du premier soir de compétition. " Ils n'ont pas toujours été 
assez sévères, ils ont donné l'impression d'hésiter en décidant 
quelques disqualifications, dit Emmanuel Michon. Depuis le climat 
n'est pas très bon. " </TEXT>
<TEXT>
  Depuis, les concurrents s'engouffrent dans les brèches décelées 
dans le zèle des juges. Les courses ont rarement paru aussi 
acharnées. Les chutes s'additionnent et les contestations pleuvent. 
Jeudi soir, une Canadienne pleurait en regardant triompher 
l'Américaine Cathy Turner, qui l'avait expulsé impunément de la piste 
en demi-finale. " Elle ne mérite pas sa victoire, expliquait-elle. 
Elle met une mauvaise ambiance dans notre sport. " Le patinage sur 
courte piste n'en a guère besoin pour offrir son spectacle de 
kamikazes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
