<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010598</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010598</DOCID>
<ACCOUNT>381110</ACCOUNT>
<PEOPLE>FAITHFULL MARIANNE</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1333</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOM1>FAITHFULL MARIANNE</NOM1>
<NUM1>950317-26</NUM1>
<NAMES>BADALAMENTI ANGELO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU21>Le retour de MarianneFaithfull, diva des nuits intérieures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les plans cinématographiques de l'album " A Secret Life "</TITLE>
<TIO1>A SECRET LIFE</TIO1>
<TEXT> POUR RÉALISER A Secret Life, peut-être son album le plus abouti depuis Broken English, Marianne Faithfull a choisi de travailler avec 
Angelo Badalamenti, " un compositeur classique qui a étudié à l'Académie Juliard, 
auteur de la merveilleuse, et si étrange, bande sonore de Blue Velvet, le film de 
David Lynch, et de celle de la série Twin Peaks ". Elle avait d'abord songé à Jack 
Nitzsche, en partie responsable de la bande originale de L'Exorciste, " qui a surtout 
été un des artisans de l'univers sonore de Phil Spector à la fin des années 60. J'ai 
essayé de coincer Jack à Los Angeles. Impossible, je suis rentrée désespérée chez 
moi. Un ami m'a suggéré le nom d'Angelo Badalamenti. J'y avais pensé, mais je n'y 
croyais pas, en premier lieu pour des questions d'argent : à l'heure actuelle, il est 
infiniment plus rentable de composer des musiques de film que d'écrire des albums, 
qui font la joie des maisons de disques, pas celle des artistes. C'est si dur, ça prend 
tant de temps, pour si peu ".</TEXT>
<TEXT>
  Angelo Badalamenti a fini par accepter. " Je craignais que cela n'arrive pas à son 
terme : je travaille dans une relation très étroite, intense, et Angelo était occupé à 
mille tâches, il est extrêmement connu... J'avais écrit Flamming September. Je suis 
allée à New York, il a écrit la musique, et c'était très bien. Ensuite, l'histoire de A 
Secret Life a été une succession d'arrêts et de recommencements. Pendant ce temps, 
j'ai écrit cette foutue biographie avec un autre homme, David Dalton. C'est étrange : 
le disque contient tout ce que je ne savais pas dire dans le livre. Et puisque ce disque 
a un début, une fin, qu'il est une idée, un climat, Angelo et moi avons communiqué par 
des termes de cinéma. Les chansons ont des personnages, ce sont des histoires, ce 
sont des petits films, où tout arrive, mais en une minute ou deux ."</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN LOT D'ÉTRANGETÉS</TEXT>
<TEXT>
 A Secret life est un album magnifiquement orchestré par un spécialiste des 
ambiances troubles violons, synthétiseurs, percussions, guitares , et des atmosphères 
vivaces, sauvages, perçantes ou cruelles, tapies sous des airs romantiques. A Secret 
Life comporte son lot d'étrangetés. Ainsi, She, un nouveau titre paru à l'automne 
1994 dans la compilation Faithfull : A Collection of Her Best Recording, met en scène 
la grande solitude d'une femme, son attente, avec des accents empruntés à la 
chanson américaine des années 60, mandolines vénitiennes, voix tendre, amère, 
façon Peggy Lee. You're not in London Anymore une femme attend que son 
amoureux revienne à la maison mais elle sait qu'il est avec quelqu'un d'autre. " C'est 
un jardin où il y a un rosier, l'arbre, superbe, de la jalousie. J'ai écrit cette chanson en 
1979. Elle s'appellait Jealousy Rose, et elle était beaucoup plus noire. C'était un de 
ces textes extrêmement compliqués dont j'ai le secret. Angelo l'a restructurée, il a 
pris les morceaux qu'il aimait et les a gardés. Je ne pouvais rien contrôler, c'était le 
contrat. "</TEXT>
<TEXT>
  Des vers de Dante, d'autres de Shakespeare, sur fond planant, quelques mots de 
français dans Bored by Dream : " Toujours dire la vérité quand je suis lasse dans les 
rêves ", un texte douloureux d'apparence joyeuse. Il y a aussi Losing, sa chanson 
favorite : voix entrecroisées par synthétiseurs, clochettes, mambo aérien, fuite du 
temps. Ou encore, The Wedding, terrible et banale histoire de famille conçue en 
#boucle, qui a été écrite avec le dramaturge irlandais Frank McGuiness. " C'est la 
chanson la plus compliquée que j'aie écrite dans ma vie. Ce sont des plans successifs, 
vus du côté des enfants, de la mère, du père. Montés comme Short Cuts, le film de 
Robert Altman. Je lui envoyais mes idées par fax, puis il laissait des messages sur 
mon répondeur. Le résultat est d'une incroyable simplicité, mais très précis. C'est 
une sorte de jeu de construction extrêmement sophistiqué. "</TEXT>
</DOC>
