<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001790</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001790</DOCID>
<ACCOUNT>368565</ACCOUNT>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1801</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<NUM1>950117-7</NUM1>
<NAMES>VOYNET DOMINIQUE,LES VERTS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Elections présidentielles de 1995 - dimanche 15 janvier 1995 à l'heure de Vérité sur France 2</LEAD1>
<TITLE>Dominique Voynet se proclame " la seule candidate de l'écologie "</TITLE>
<TEXT> DEPUIS PLUSIEURS SEMAINES, les Verts attendaient ce rendez-vous avec impatience. Le 27 novembre 1994, les délégués de leur conseil national 
inter-régional (CNIR) s'en étaient même allés manifester au siège de France 2 pour 
protester contre la déprogrammation subite de Dominique Voynet de " L'heure de vérité ". 
L'émission devait être un moyen de distinguer Mm Voynet des deux autres c andidats 
écologistes à l'élection présidentielle, Brice Lalonde et Antoine Waechter.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche 15 janvier, le porte-parole des Verts s'est ainsi présenté comme la candidate 
de " l'écologie généreuse ", bref comme " la seule candidate de l'écologie ". Le plateau 
des invités avait fait l'objet d'un soin particulier de la part de l'entourage de la candidate : 
l'ancien ministre communiste Charles Fiterman, Jean-Pierre Brard, député communiste de 
Seine-Saint-Denis, Gilbert Wasserman, porte-parole de l'Alternative pour la démocratie et 
le socialisme (ADS), apportaient la caution d'une partie de la mouvance communiste, aux 
cotés de Françoise Giroud, du patriarche écologiste René Dumont, de Marie-Christine 
Blandin, présidente du conseil régional de Nord-Pas-de-Calais, d'anciens membres de 
Génération Ecologie et de représentants de grandes associations écologistes, telles que 
France-Nature-Environnement et Greenpeace.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE THÈME DE L'EXCUSION</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Avec l'aide des élus qui se sont séparés de M. Lalonde et celle des dissidents 
#communistes, le porte-parole des Verts compte faire la différence avec ses rivaux dans la 
quête des cinq cents signatures d'élus nécessaires pour concrétiser une candidature à 
l'élection présidentielle. Elle mise, aussi, sur le fait qu'après M. Dumont en 1974, M. 
Lalonde en 1981 et M. Waechter en 1988, l'écologie politique sera représentée pour la 
première fois par une femme à l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, à la différence des autres candidats écologistes, elle participe très régulièrement 
aux divers rassemblements organisés contre l'exclusion. Le 8 janvier à Paris, elle était la 
seule candidate à l'élection présidentielle à défiler, à l'appel de l'association Droit au 
logement, derrière les familles de mal-logés de la rue du Dragon (Le Monde du 10 janvier). 
" C'est le seul évêque que je connaisse ", a-t-elle dit de Mgr Jacques Gaillot, sur France 2, 
en précisant qu'elle l'avait rencontré " dans les luttes ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour tenter de sortir de son isolement, M. Lalonde a commencé à poser les premiers 
jalons d'une contre-offensive. " Si deux candidats sur trois se mettent d'accord pour n'en 
désigner qu'un sur un bon programme, que le troisième s'efface ! ", propose l'ancien 
ministre de l'environnement dans sa dernière lettre hebdomadaire, Générations. En clair, si 
MM. Lalonde et Waechter, qui ont en commun le rejet de toute " dérive gauchiste ", 
parvenaient à se retrouver, il faudrait que Mm Voynet se retire. Porte-parole du plus 
important des mouvements écologistes (les Verts) et désignée commae candidate au terme 
de " primaires " qui ont regroupé plusieurs organisations, la " candidate de l'écologie 
généreuse " ne peut évidemment pas accepter une telle perspective. Toutefois, certains de 
ses amis lui conseillent de provoquer une rencontre des trois candidats, afin de ne pas 
laisser à M. Lalonde le bénéfice d'une initiative en apparence unitaire.</TEXT>
</DOC>
