<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036974</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036974</DOCID>
<ACCOUNT>416045</ACCOUNT>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071095/0906</FAB>
<NUM1>951009-2-005-06</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>WEIZMAN EZER,RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE CLAUDE</SIP1>
<SOT1>Réticent à l'égard de l'actuel processus de paix,  le président Ezer Weizman n'a pas accordé l'amnistie nécessaire,  au risque de mettre Itzhak Rabin dans l'embarras</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>6 OCTOBRE 1995 APPLICATION DES ACCORD DE TABA</LEAD1>
<TITLE>En dépit des accords avec l'OLP, Israël  refuse de libérer quatre Palestiniennes</TITLE>
<TEXT> La colère de Shimon Peres, largement diffusée, vendredi 6 octobre, par la presse israélienne, n'aura pas suffi à emporter la décision. Contrairement 
aux engagements clairement pris dans l'annexe VII des accords de Taba, signés le 28 
septembre à Washington, Israël ne libérera pas " toutes les détenues et prisonnières " 
palestiniennes retenues dans ses établissements pénitentiaires. Quatre des vingt-huit 
femmes concernées resteront en prison ; elles avaient été condamnées, avant les premiers 
accords de 1993, pour avoir participé directement ou indirectement à des attaques ayant 
causé la mort d'Israéliens : deux soldats et deux colons juifs.</TEXT>
<TEXT>
  Aussitôt dénoncée avec virulence par l'Autorité palestinienne autonome comme " la 
première violation israélienne caractérisée des accords conclus il y a moins de deux 
semaines ", cette décision a été acceptée par le premier ministre, Itzhak Rabin, parce 
qu'elle reflète " l'état de droit qui existe en Israël ". Le chef de l'exécutif israélien a estimé 
qu'elle " ne devrait pas avoir de conséquence sur la poursuite du processus de paix ". 
Mais, avant de rencontrer Yasser Arafat, samedi soir, à Gaza, pour discuter notamment du 
calendrier de redéploiement militaire israélien hors des six villes palestiniennes 
concernées par les accords de Taba, M. Peres n'en était pas si sûr...</TEXT>
<TEXT>
  En tout état de cause, sur les 5 300 détenus par Israël " six mille au moins ", selon les 
Palestiniens , 1 100 seront tout de même élargis, à partir du mardi 10 octobre (et non 1 300 
comme annoncé précédemment) alors qu'ils auraient dû être libérés le jour même de la 
signature des accords à Washington (article 16).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Elles avaient été condamnées</TEXT>
<TEXT>
  pour avoir participé</TEXT>
<TEXT>
  à des attaques</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Conformément aux accords, aucun d'entre eux n'a " du sang sur les mains ". Ils ont " 
accompli les deux tiers au moins de leur sentence ", ils ont été emprisonnés " dix ans ou 
plus ", ou bien ils ont " cinquante ans ou plus, dix-huit ans ou moins ", ou bien encore ils 
sont " malades ou en mauvaise santé ". Près de 600 d'entre eux sont des détenus de droit 
commun dont les crimes et délits n'ont pas de rapport direct avec la lutte nationaliste 
palestinienne.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef de l'Etat, Ezer Weizman, est le premier responsable de la décision concernant les 
quatre femmes retenues en prison malgré les accords. Itzhak Rabin, qui ne veut pas 
ajouter une crise constitutionnelle à ses difficultés, avait " espéré " ces derniers jours que 
le président prendrait " en considération les facteurs politiques et autres " et accepterait, 
en dépit des fortes réticences dont il fait part depuis des mois à l'égard du processus 
israélo-palestinien, d'honorer l'engagement du gouvernement. La présidence, en Israël, est 
un poste largement honorifique qui n'autorise pas, en principe, son titulaire à s'opposer à 
une décision gouvernementale, de surcroît ratifiée par la Knesset moins de vingt-quatre 
heures auparavant.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce " président de gauche devenu faucon de droite ", selon le journal Yedioth 
Aharonot, n'a, semble-t-il, jamais accepté cette règle du jeu constitutionnel. " Il aurait 
préféré tenir les rènes de l'Etat, écrit Haaretz, c'est un premier ministre frustré ". Les lois 
fondamentales de l'Etat juif lui donnant le dernier mot en matière d'amnistie pour les 
citoyens israéliens, Ezer Weizman a donc décidé d'empêcher la libération de deux 
Palestiniennes, jadis résidentes de Jérusalem-Est, annexée par l'Etat juif en 1967 avec ses 
165 000 résidents arabes, soumis d'autorité à la loi israélienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la Justice, David Libaï, qui était lui-même opposé à l'élargissement de 
prisonniers ayant " du sang sur les mains ", a ensuite argué de la décision présidentielle 
pour bloquer à son tour l'amnistie de deux autres femmes condamnées par un tribunal civil 
israélien pour leur participation à des actions armées. Les " mesures de confiance visant à 
établir la bonne foi mutuelle " des deux parties (article 16 des accords de Taba), 
commencent plutôt mal...</TEXT>
</DOC>
