<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001578-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001578-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>351245</ACCOUNT>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>LISTE,CHIFFRE,CREDIT,ASIE,PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT,JAPON,AIDE ETRANGERE,BILAN,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>37</FAB>
<NOTE>(1) Quand un prêt est "lié", le bénéficiaire doit l'utiliser pour acheter auprès du pays prêteur. Le prêt est dit "totalement délié" lorsque les biens ou services peuvent être fournis par n'importe quel pays, et "partiellement délié" quand ils peuvent l'être seulement par les entreprises du pays prêteur et celles de pays en développement. DOC AVEC UN DESSIN DE CHAVANAT</NOTE>
<NUM1>940913-2-R03-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LANGELLIER JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>227</PAGE>
<LEAD1>LISTE DES BENEFICIAIRES</LEAD1>
<TITLE>L'ECONOMIE&gt; PERSPECTIVES&gt; DÉVELOPPEMENT&gt; La charité bien ordonnée du Japon&gt; Devenu, depuis 1989, le premier bailleur de fonds du monde en valeur absolue, le Japon aide en priorité les pays d'Asie qui forment son environnement politique et économique</TITLE>
<TEXT>POUR "tenir son rang" sur la scène internationale, un pays riche se doit d'être généreux. Le Japon, qui ne veut plus être un nain 
politique, a fait sienne cette ligne de conduite. Disposant de 15% du 
PNB mondial, il est, depuis 1989, le premier bailleur de fonds en 
valeur absolue, devant les Etats-Unis, la France et l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir reçu, entre 1945 et 1951, beaucoup d'argent américain 
affecté à sa reconstruction, l'archipel devint à son tour donateur 
dès 1954. A partir de 1978, il intensifia notablement son effort. En 
1992 _ dernière statistique disponible _, son aide publique au 
développement a atteint 11,332 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Encore faut-il relativiser cette performance. La hausse du yen, en 
effet, gonfle mécaniquement les chiffres de l'aide libellée en 
dollars. Exprimée en yens, cette aide a, pour la première fois depuis 
1985, baissé en 1992 (_ 4%). Rapportée à sa richesse, la générosité 
du Japon est également moins évidente. Elle représente 0,30% de son 
PNB, ce qui place l'archipel au quinzième rang des pays donateurs. Au 
sein du G7, le Japon ne vient qu'à la... sixième place, loin, il est 
vrai, devant les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le Japon, comme pour tous les grands Etats _ qui par nature 
ignorent l'altruisme _, l'aide est un outil de puissance, mis au 
service d'une stratégie. Les Nippons qui s'occupent de ce dossier ont 
au moins le mérite de la franchise. "Nous voulons, souligne l'un 
d'eux, promouvoir la sécurité régionale, améliorer l'environnement du 
Japon, approfondir son interdépendance avec les pays bénéficiaires de 
l'aide. Nous voulons une Asie stable, pacifique et prospère." En 
quelques phrases, tout est dit. La politique d'aide japonaise relève 
d'un pragmatisme de bon aloi, qui sait marier les besoins du 
bénéficiaire et les intérêts du donateur, resserrer les liens mutuels 
et préparer le terrain pour d'éventuels investissements nippons. Dans 
l'immédiat, l'argent versé peut permettre, au passage, de populariser 
un objectif diplomatique, par exemple l'ardent désir du Japon de 
devenir membre permanent du Conseil de sécurité des Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
 PRIORITÉ Rien d'étonnant, dans ces conditions, que l'Asie _ où le 
Japon exerce son hégémonie _ bénéficie en priorité de sa sollicitude. 
L'archipel alloue au continent auquel il appartient 65% de son aide 
bilatérale (contre 70% en 1980). Le modeste redéploiement 
géographique, en quinze ans, de cette assistance, corollaire d'une 
ambition politique devenue mondiale, n'a guère affecté ce tropisme 
asiatique.</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, les neuf principaux bénéficiaires de l'aide nippone sont 
des pays d'Asie, l'Indonésie arrivant en tête (16% du total) devant 
la Chine (12,4%) et les Philippines (12,2%). Le Pérou, premier 
bénéficiaire non asiatique, doit ce privilège au fait d'avoir un 
président d'origine japonaise, Alberto Fujimori. Quant à la Chine, 
son immense marché, qui fait rêver les milieux d'affaires de 
l'archipel, n'est évidemment pas étranger au pactole que le Japon lui 
accorde (le Monde du 12 juillet 1994). "Le respect des droits de 
l'homme par le pays receveur n'est pas le premier critère qui guide 
nos choix en matière d'aide publique", explique, en un doux 
euphémisme, un haut fonctionnaire nippon. On le croit volontiers.</TEXT>
<TEXT>
 L'aide nippone à l'Afrique subsaharienne reste stable, autour de 10% 
du total. Elle se concentre sur les pays anglophones d'Afrique 
orientale et australe. "Aidez-vous et nous vous aiderons!". Ce mot 
d'ordre japonais, qui exalte l'auto-assistance des pays 
bénéficiaires, invités à la discipline et à la rigueur, vise en 
premier lieu le continent noir, peu "méritant" à cet égard, et de 
surcroît trop pauvre pour pouvoir payer Tokyo de retour. "L'Afrique 
nous a un peu découragés, reconnaît un diplomate. Mais nous n'y avons 
fermé aucune ambassade.". Et le Japon a aidé "cash" plusieurs pays 
affectés en janvier 1994 par la dévaluation du franc CFA.</TEXT>
<TEXT>
 COFINANCEMENTS Tokyo pratique, notamment en Afrique, les 
cofinancements avec la Banque mondiale ou avec un second pays 
donateur. Le Japon peut, selon une formule dite de la "pyramide 
renversée", s'associer soit avec une autre grande puissance, par 
exemple la France en Afrique de l'Ouest dans les domaines agricole ou 
médical, soit avec un pays en voie de développement, comme 
l'Indonésie, dans un programme d'assistance aux réfugiés du 
Cambodge.</TEXT>
<TEXT>
  L'aide japonaise a longtemps privilégié les projets 
d'infrastructure économique (transports, énergie, télécommunications) 
qui cumulaient les avantages. Ils jetaient les bases de la 
croissance, offraient un champ d'action aux groupes de travaux 
publics nippons, rendaient l'aide fort "visible" et étaient plus 
faciles à mettre en oeuvre que d'autres opérations de développement. 
Depuis 1992, le Japon a rééquilibré son aide au profit des secteurs 
de production: agriculture, industrie, etc. (27% du total, soit 
autant que l'infrastructure économique) et de l'infrastructure 
sociale: enseignement, santé, etc. (17%). </TEXT>
<TEXT>
 PRÊTS En matière d'aide, le Japon recourt plus aux prêts qu'aux 
dons, qu'il juge à bon droit économiquement peu stimulants car 
dépourvus, pour le bénéficiaire, de toute obligation. La règle 
souffre de notables exceptions. Exemple: le Népal, très pauvre, ne 
reçoit du Japon que des dons, qui alimentent un tiers de son budget 
de développement.</TEXT>
<TEXT>
  Les prêts représentent 56% de l'aide à l'Asie, 63% de l'aide à 
l'Afrique. Ils obéissent à des conditions aussi favorables que ceux 
octroyés par les autres donateurs: remboursables en moyenne en 
vingt-huit ans, après une période de grâce de neuf ans. </TEXT>
<TEXT>
 Le Japon se vit longtemps reprocher, à juste titre, de pratiquer 
l'aide "liée", réservant les appels d'offres à ses entreprises (1). 
Ce grief est beaucoup moins légitime aujourd'hui, les prêts nippons 
ayant été peu à peu "déliés" depuis 1978. En 1992, ils l'étaient à 
plus de 90%, soit totalement, soit partiellement. Les dons l'étaient 
beaucoup moins _ à hauteur de 46% seulement _, proportion au moins 
aussi généreuse que chez la plupart des autres grands bailleurs de 
fonds.</TEXT>
<TEXT>
 FAUX NEZ Officiellement, les firmes nippones n'ont empoché en 1992 
que 35% des contrats soumis à appel d'offres, 52% revenant aux pays 
en développement et 13% aux autres membres de l'OCDE. Sans doute 
ont-elles souffert, comme on se plaît _ un peu trop _ à le souligner 
à Tokyo, de la hausse du yen qui les a rendues moins compétitives. 
Mais ces chiffres sont trompeurs. Le "déliement" juridique de l'aide 
n'entraîne pas ipso facto une ouverture authentique des marchés aux 
entreprises étrangères. Les firmes locales ne sont parfois que des 
"faux nez" d'entreprises japonaises auxquelles elles sont liées, 
financièrement ou techniquement.</TEXT>
<TEXT>
 Autrement dit, dans le domaine de l'aide comme dans d'autres 
(commerce extérieur, prises de participations), le Japon ne pratique 
pas toujours la transparence qu'il affiche.             
</TEXT>
</DOC>
