<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016782</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016782</DOCID>
<ACCOUNT>389575</ACCOUNT>
<PEOPLE>DORE AUDIBERT ANDREE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/17951004</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>UNE ALGÉRIENNE DEBOUTEntretiens de Khalida Messaoudi  avec Elisabeth Schemla. Flammarion, 213 p., 90 F.  VIVRE TRAQUÉE de Malika Boussouf.  Calmann-Lévy, 217 p., 92 F.  DES FRANÇAISES DANS LA GUERRE D'ALGÉRIE d'Andrée Dore-Audibert.  Karthala, 287 p., 150 F.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950428-2-R10-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE SIMON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des femmes malades de l'AlgérieKhalida Messaoudi, résistante         d'aujourd'                                                             hui, veut " rester debout " Myriam Ben, résistante d'hier, n'a qu'un regret : ne pas être morte en 1962</TITLE>
<TIO3>DES FRANÇAISES DANS LA GUERRE D'ALGÉRIE
</TIO3>
<TEXT> Comme la sociologue Souad Khodja (auteur de l'essai A comme Algérienne, paru à Alger en 1991) ou la journaliste Salima Ghezali (directeur de publication 
de l'hebdomadaire La Nation), Khalida Messaoudi, cofondatrice en mai 1985, avec la 
dirigeante trotskiste Louisa Hanoun, de l'Association pour l'égalité devant la loi entre les 
femmes et les hommes, est une figure algérienne bien connue des milieux féministes 
maghrébins. En France, en revanche, où l'intérêt pour l'Algérie s'est réveillé plus 
récemment, montée du terrorisme oblige, la plupart de ces militantes et le combat qu'elles 
symbolisent restent encore largement ignorés.</TEXT>
<TEXT>
  Khalida Messaoudi est l'une des rares à avoir quelque notoriété de ce côté-ci de la 
Méditerranée. Question de courage et d'ambition, sans aucun doute. De protections aussi. 
Qui pourrait s'en passer, quand la violence tous azimuts a contraint au silence et à 
l'anonymat la grande majorité des Algériens ? Quand l'achat d'un billet d'avion pour 
l'Europe est devenu un luxe ? Et quand les visas pour la France ne sont plus accordés 
qu'au compte-gouttes ? En acceptant, lors de ses escales à Paris, de passer sur les chaînes 
françaises de télévision (toutes captées en Algérie, sauf FR 3), Khalida Messaoudi, dont 
tout le monde, du fin fond des Aurès jusqu'aux&gt; cités-ghettos de Marseille ou de Lyon, 
connaît désormais le visage, prend un risque évident. Celui d'être tuée par " les soldats de 
Dieu ", comme l'en a menacée une lettre ronéotée, portant le cachet du Mouvement pour 
l'État islamique (MIA), l'un des ancêtres du Groupe islamique armé (GIA).</TEXT>
<TEXT>
  Menaces écrites ou par téléphone, ils sont, elles sont des centaines à avoir vécu ou à 
vivre ce cauchemar. Cela peut commencer par un communiqué, comme celui adressé à 
Khalida Messaoudi, un jour de juin 1993. Ou par un bout de tissu blanc, linceul en 
miniature, glissé dans la boîte aux lettres. Ou encore, raffinement suprême, par un verset 
du Coran enregistré sur cassette, celui précisément qui invite le croyant à se préparer à la 
mort, et qu'on entend longtemps encore après avoir raccroché (Le Monde du 16 septembre 
1994). D'où que vienne l'alerte, qu'il s'agisse de tueurs islamistes, d'agents de la sécurité 
militaire, ou, parfois même, de voisins malveillants que le désordre ambiant a soudain 
enhardis, le résultat est assuré. A l'angoisse d'être pris pour cible, s'ajoute, pour les 
Algériens, l'insupportable sentiment de l'exil intérieur. " Vivre là, dans ce croissant baigné 
de mer, et ne plus y être... ", résume Khalida Messaoudi.</TEXT>
<TEXT>
  Condamnée à vivre cachée et parce que les intégristes " interdisent le rouge et le khôl 
aux femmes ", elle a pris l'habitude de se farder. " C'est une de mes façons de leur dire 
merde ", explique-t-elle. Crânerie ? Pas seulement. " Je mets un point d'honneur à avoir 
l'air très net, à être bien habillée, à me présenter correctement au regard des autres, mes 
gardes ou ceux qui viennent me voir. Rester debout, c'est capital. Je dois rester debout à 
chaque instant ", insiste-t-elle. De cette profession de foi est puisé le titre de son livre, Une 
Algérienne debout, recueil d'entretiens avec Elisabeth Schemla, rédactrice en chef au 
Nouvel Observateur.</TEXT>
<TEXT>
 Cet autoportrait à deux voix, dont le style familier (les auteurs se tutoient) rend la lecture 
aisée, mélange habilement témoignage personnel, travelling historique et discours partisan. 
La province kabyle, dont l'auteur est originaire, est décrite sans complaisance, dans toutes 
ses vivantes contradictions : la révolte contre les pesanteurs du vieux système patriarcal 
n'empêche pas une certaine nostalgie pour cet islam d'autrefois, " un peu païen " et même 
" joyeux ", qui faisait du ramadan une fête. Aimant à rappeler ses ascendances 
maraboutiques " Je suis moi-même une marabout " , et proclamant son attachement à la 
culture berbère, cette " musulmane laïque ", " fille de Voltaire et d'Averroès ", n'en hésite 
pas moins à tordre le cou à la légende qui fait de la Kabylie une oasis de modernité et de 
libéralisme, quand on ne la décrit pas carrément, ici, comme le prolongement de la France 
démocrate et républicaine.</TEXT>
<TEXT>
 UNE POSITION AMBIGUË La dénonciation du code de la famille, imposé par le FLN en 
1984 et baptisé " code de l'infamie " par les groupes féministes, occupe à elle seule tout un 
chapitre. Ce rappel historique n'a rien de superflu. Le fait de réduire les femmes 
algériennes au rang de " mineures à vie " n'avait pas suscité à l'époque, dans la presse 
française (pas plus que chez les futurs démocrates algériens), les tollés qui s'élèvent 
aujourd'hui pour condamner " les égorgeurs et les violeurs du FIS ". Sur ce point, le livre 
du tandem Messaoudi-Schemla ne lève pas totalement l'ambiguïté. On croirait, pour un 
peu, que ce sont les " fous d'Allah ", téléguidés par Téhéran, qui ont inventé la haine des 
femmes. Il suffit pourtant de relire Germaine Tillion et, surtout, Fadela M'Rabet pour 
comprendre que la misogynie de la société algérienne vient de beaucoup plus loin.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, Khalida Messaoudi reprend ici l'analyse du Rassemblement pour la culture et la 
démocratie (RCD), selon laquelle " l'intégrisme n'est pas sécrété par la société algérienne, 
mais est l'enfant monstrueux d'un viol commis par les institutions de l'État au sein de 
l'école, de la télévision, de la justice, etc. ". Cette vision des liens qu'entretiennent l'État et 
la société, que d'aucuns jugeront péremptoire et confuse, a l'avantage d'éviter à l'auteur de 
faire le vrai procès de tous les responsables du désastre algérien.</TEXT>
<TEXT>
  En témoignent les commentaires contradictoires qu'elle émet sur l'armée en oubliant que 
cette dernière siégea jusqu'en 1989 au comité central du FLN, l'ancien parti unique, que 
Khalida Messaoudi, à l'instar de nombreux Algériens, tient aujourd'hui pour responsable 
de tous les maux de l'Algérie. Tout en se disant " adversaire résolue de la " dictature 
militaire éclairée " dont rêvent certains ", l'auteur reconnaît qu'une " convergence 
circonstancielle d'intérêts " existe entre un clan de l'armée et le cercle des démocrates 
dont elle se réclame.</TEXT>
<TEXT>
  Cette convergence n'est pas nouvelle. A l'occasion d'une manifestation antiterroriste, 
organisée le 22 mars 1994, à Alger, un tract, cosigné par l'association féministe que 
Khalida Messaoudi préside, l'affirmait sans ambages : " L'Armée nationale populaire, 
héritière de la glorieuse Armée de libération nationale, représente à nos yeux le rempart 
inviolable, le temple sacré de notre dignité d'Algériens. " Le même texte, adressé à la 
présidence, appelait " armée et peuple " à se mobiliser " contre les traîtres et les assassins 
".</TEXT>
<TEXT>
  Si le témoignage de la militante féministe algérienne est utile et précieux, la position de la 
professionnelle de la politique qu'est devenue Khalida Messaoudi en heurtera plus d'un 
parmi les démocrates. Son approbation de la stratégie électorale proposée par le président 
Zéroual, son silence sur les violations massives des droits de l'homme commises par 
l'armée, son étonnante discrétion à l'égard de la politique française de verrouillage des 
frontières sembleront étonnants de la part d'une femme qui ne cesse d'affirmer son 
enracinement " à gauche ".</TEXT>
<TEXT>
  Publié presque en même temps que le livre de Khalida Messaoudi, celui de son amie 
journaliste Malika Boussouf, Vivre traquée, prétend, lui aussi, témoigner, " avec les 
vérités et les mots les plus crus ", du " calvaire de tout un pays ". Pathétique de 
médiocrité, cette " confession nue ", censée retracer le parcours d'une journaliste 
algérienne, condamnée à mort par les intégristes, laisse le lecteur pantois. Évoquant les 
premiers assassinats d'intellectuels, au printemps 1993, l'héroïne du livre résume ainsi les 
choses : " Ces quatre derniers mois, elle a perdu six kilos : un pour Liabès, un pour 
Boukhobza, un pour Senhadri, un pour Boucebci, un pour Djaout... "</TEXT>
<TEXT>
 VOIX DIFFÉRENTES  Ce sont des voix bien différentes que l'on entend dans le livre 
d'Andrée Dore-Audibert, Des Françaises dans la guerre d'Algérie. Sobres, précis, les 
témoignages de ces militantes de l'ombre, qui avaient choisi de combattre aux côtés du 
FLN pendant la guerre d'indépendance (1954-1962), prennent, avec le recul, un relief 
poignant. " L'avenir est pour demain. Pour toutes mes soeurs. L'avenir est pour demain ", 
écrivait Colette Grégoire, alias Anna Greki, alors en détention. Soumises aux rudes 
conditions de la vie clandestine, parfois contraintes à l'exil, beaucoup ont connu, aux côtés 
des Algériennes, la prison et la torture. " La multiple mémoire mûrit l'avenir, cette 
mémoire douce à la dent ", chantait encore la poétesse.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les désillusions que la plupart allaient connaître, au lendemain de l'indépendance, 
rares sont celles qui regrettent leurs choix passés. C'est ce que dit, à sa manière, Myriam 
Ben, dont une peinture au pastel (Ma ville) orne la couverture du livre : " Je n'ai qu'un 
regret, un très grand regret : ne pas être morte en 62. C'est un sentiment tellement 
profond, tellement profond ! Après tout ce que j'ai vécu après l'indépendance, je me disais 
tout le temps : pourquoi n'es-tu pas morte ? "</TEXT>
<TEXT>
  Mises à l'écart, traitées en étrangères, ces femmes qui avaient cru, par leur combat, 
contribuer à la naissance d'une Algérie nouvelle, ont longtemps été ignorées. Andrée Dore-
Audibert, qui fut assistante sociale en Afrique avant de devenir l'épouse de l'ancien 
ambassadeur de France à Alger, doit beaucoup au travail de pionnière de Djamila Amrane 
(" Le Monde des livres " du 4 novembre 1994). Son livre est un hommage à ces " 
résistantes " d'hier, à cette " mémoire multiple " que l'Algérie, d'une guerre à l'autre, n'en 
finit pas de massacrer.</TEXT>
</DOC>
