<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002399-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002399-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337393</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05191512</FAB>
<SUBJECTS>MODELE,VERDICT,CONTREFACON,VETEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940520-2-019-01</NUM1>
<NAMES>POLO RALPH LAUREN,YVES SAINT LAURENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>LE 18 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; Pour avoir copié un modèle d'Yves Saint Laurent&gt; Polo Ralph Lauren est condamné pour contrefaçon</TITLE>
<TEXT>" Je suis très content pour la profession. " Pierre Bergé, PDG de la maison Yves Saint Laurent, avait le triomphe modeste, mercredi 18 
mai, après que le tribunal de commerce de Paris a lourdement condamné 
la société Polo Ralph Lauren pour avoir plagié une " robe-smoking " 
du couturier français. L'affaire avait démarré spectaculairement, 
lorsqu'en décembre 1992, un commissaire de police avait effectué une 
" descente " dans la boutique Polo Ralph Lauren, place de la 
Madeleine à Paris, pour y saisir l'un des modèles exposés.</TEXT>
<TEXT>
  Ce modèle, la maison française de haute couture le jugeait "copié " 
d'une robe créée par Yves Saint Laurent en 1970, reprise en 1992 et " 
réinterprétée ", ensuite, pour sa maison de prêt-à-porter, Rive 
gauche. " Copiés, nous le sommes tout le temps et nous poursuivons 
rarement. Mais, cette fois, il s'agissait de quelqu'un qui prétend 
figurer parmi les grands de la profession ", souligne M. Bergé pour 
expliquer son refus de transiger et sa demande de 5 millions de 
dommages-intérêts.</TEXT>
<TEXT>
  Avocat de la société Polo Ralph Lauren, Me Dominique Ménard assure, 
lui, que la " robe-smoking " est de tout temps et de toutes les modes 
et voit, plutôt, dans le retentissement donné à l'affaire, le volonté 
d'une société française de porter un coup à un styliste américain né 
dans le Bronx et qui, en vingt-sept ans, a hissé sa société parmi les 
grandes marques de prêt-à-porter. Me Ménard dénonce en particulier un 
entretien accordé par M. Bergé au magazine américain Women's Wear 
Daily, où ce dernier accusait sans ménagement Ralph Lauren d'avoir 
recopié " ligne pour ligne, coupe pour coupe " le modèle Saint 
Laurent. Accusation, souligne Me Ménard, désormais reprise par la 
presse du monde entier...</TEXT>
<TEXT>
  Spécialisée dans les affaires de contrefaçon, la présidente de la 
18 chambre du tribunal de commerce de Paris, Madeleine Cottelle, n'a 
pas été insensible à cet aspect de l'affaire, condamnant la société 
Yves Saint Laurent Couture à payer 500 000 F à Ralph Lauren pour " 
dénigrement ". Mais, sur le "plagiat ", le tribunal s'est montré 
intransigeant. Polo Ralph Lauren devra payer à la maison française 1 
million de francs pour contrefaçon, un million pour concurrence 
déloyale et 200 000 F de dédommagements à la société Rive Gauche. La 
publication de cette décision devra, en outre, être faite dans dix 
journaux choisis par Yves Saint Laurent, pour un montant de 300 000 
F. Le coup est rude.&lt;
</TEXT>
</DOC>
