<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040468</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040468</DOCID>
<ACCOUNT>420611</ACCOUNT>
<PEOPLE>CORBIN ALAIN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951103</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/44951019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LOISIR,PERIODE HISTORIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'AVÈNEMENT DES LOISIRS 1850-1960d'Alain Corbin.Aubier, 480 p., 24 p. d'illustrations hors texte, 250 F.  (1) Les Cloches de la terre, Albin Michel, 1994 ; les autres titres Les Filles de noce (1978), Le Miasme et la Jonquille (1982), Le Territoire du vide (1988) ont paru chez Aubier.&gt; (2) Les Lettres françaises, avril 1992 D'Alain Corbin, signalons également la reprise en poche du Village des cannibales, paru chez Aubier en 1990 (Champs Flammarion no 333).DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>951103-2-R01-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SOT1>Comment, en un siècle, loisir et vacance&gt;ont troqué le singulier pour le pluriel: une passionnante enquête de l'historien Alain Corbin</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'invention du temps libre</TITLE>
<TIO1>L'AVENEMENT DES LOISIRS 1</TIO1>
<TEXT> Alain Corbin est un historien exemplaire. Sa conception du métier l'amène sans cesse à ouvrir des chantiers qu'il accompagne sans les superviser, 
passant à d'autres friches quand d'aucuns piochent inlassablement le même pré carré. 
Avec L'Avènement des loisirs 1850-1960, il propose aujourd'hui une histoire du temps 
libre, de cette oisiveté qui, au regard de l'Eglise comme des Lumières, avait jusque-là bien 
mauvaise presse.&gt; Une belle entreprise qu'il ne tente pas, cette fois, en solitaire : pour ce 
nouveau jalon d'une démarche historique résolument pionnière, qui nous a déjà valu un 
regard sur la misère sexuelle et la prostitution, l'odorat et l'imaginaire social, le désir de 
rivage, et, tout récemment, le paysage sonore et la culture sensible dans la France rurale 
(1), Alain Corbin s'est entouré de neuf collaborateurs, français comme étrangers, historiens 
des pratiques corporelles et sportives, culturelles et sociales. Ce qui est déjà en soi un 
événement quand on sait que ce champ d'étude n'avait guère attiré jusqu'ici que des 
sociologues et que Corbin appelait naguère à la plus extrême vigilance devant la mode de 
ces monuments historiographiques, tels les Lieux de mémoire dirigés par Pierre Nora ou 
l'Histoire des femmes de Michelle Perrot et Georges Duby, qui n'ont de synthèses que le 
nom tant la multiplication des auteurs conforte celle des points de vue (2). La cohérence du 
présent ensemble est, elle, inattaquable et Alain Corbin, en maître d'oeuvre consciencieux, 
assure, outre ses quatre contributions personnelles, la présentation et la conclusion du 
volume ainsi qu'une brève vision synthétique de chaque essai. Nous tenons donc là un 
parcours logique et construit, ce que la table des matières, énumérant les regards 
successifs en gommant les signatures, confirme encore.&gt; Au tournant du XIXe siècle, le 
loisir est moins perçu comme une vacance, un temps mort, qu'une disponibilité réelle, une " 
absence de pression temporelle " qui dit le statut social. L'aventure, qui fait passer de 
l'antique otium cum dignitate, associant disponibilité et assentiment personnel, réservé à 
une frange étroite de privilégiés (les notables), à une pratique collective des loisirs ne 
pourra donc confondre des trajectoires globalement synchrones mais résolument distinctes 
selon le rang social.&gt; A l'origine, il n'y a pas de distinction franche entre temps de travail et 
temps libre, mêlés volontiers dans le cadre quotidien ; même le lieu joue de la confusion, 
lorsque le domicile ne se distingue pas de l'endroit où s'exerce l'activité professionnelle. 
Mais le siècle de la grande mutation industrielle va imposer la dictature de l'horloge, celle 
de la montre bientôt. Le temps chronométré rend suspect la phase de repos, transformant 
de fait la charpente des sociétés occidentales. Prévoir, combler les cases vides de l'emploi 
du temps, c'est conjurer le danger de l'ennui, un temps à tuer justement. Moment 
indispensable pour recréer la force de travail, le loisir permet aussi de tenter de créer un 
temps à soi. Un temps pour soi, capable de réaliser le projet de Taine : " Il faut du loisir et 
une position indépendante pour faire un homme et une femme complets. " On aura compris 
que ce noble programme ne concerne initialement que le cercle des élites, dont les activités 
tout à la fois volontaires, honorifiques et desintéressées, définissent les loisirs.&gt; Tout part 
sans surprise de l'Angleterre georgienne où le loisir des classes aisées se vit dans le cadre 
préservé de la propriété familiale, quand la pratique formatrice du grand tour européen et 
le goût nouveau de l'excursion ne lancent pas l'aristocratie et la gentry par monts et par 
vaux. Dès ce XVIIIe siècle proto-industriel, la vocation thérapeutique des séjours 
balnéaires dérive vers un désir de villégiature original, collectif et simple. De Bath la 
vénérable à la Blackpool victorienne, le moment de loisirs se désacralise et s'" hédonise ". 
Parallèlement, comme la passion des cimes prend bientôt un tour moral, quasi religieux, 
l'excursionnisme d'altitude donne naissance au premier âge d'or de l'alpinisme et la Suisse 
abrite bientôt curistes et sportifs, creuset d'une aristocratie internationale cosmopolite dont 
le goût ostensiblement affiché pour le luxe et la jouissance va aussi triompher avec ces 
espaces irréels, hors du temps et des repères quotidiens, que sont les palaces et les 
paquebots, temples de la frivolité et de l'excentricité.&gt; Ce souci de redire le rang social 
débouche parfois cependant sur une démocratisation des pratiques culturelles. La 
naissance du touriste moderne, qui génère la première récupération industrielle (hôtellerie, 
circuits culturels, jusqu'aux guides de voyage et de conversation, Baedeker en tête), 
autorise la promiscuité. Même amalgame avec la confusion progressive des deux pratiques 
du football ou du rugby : au sport de gentlemen, rituel d'intégration qui définit une éthique 
sportive, où le fair play et l'exaltation de la virilité sont des objectifs suffisants pour que la 
désinvolture soit de rigueur devant le score (ce qui induit le modèle de l'amateurisme), se 
superpose un jeu populaire susceptible de canaliser la violence et la force des classes 
laborieuses, dans le cadre de l'entreprise ou de la paroisse, ouvert aux paris et finalement 
orienté vers le professionnalisme.&gt; Ciment social, le sport trouve très vite ses héros, 
adopte une mythologie, une mémoire même, partagée par tous les protagonistes, acteurs, 
spectateurs, fédérés en un anonymat collectif, qui valorise chacun, " eux " les visiteurs 
opposés à " nous " les locaux. Chronomètre envahissant, le temps du sport semble l'excuse 
d'une pratique ouvertement improductive, inutile même, sauf à dire la vitesse et son 
vertige, répit de l'homme face à l'accélération sociale. Sacralisé jusqu'au déraisonnable, le 
comput dérisoire des records promet le progrès illimité des performances et refonde 
subrepticement l'origine du temps au premier exploit homologué. Si les stations de Zermatt 
ou de Chamonix réservent leurs fastes aux plus riches, camps et colonies en plein air, 
remèdes supposés au possible relâchement de la jeunesse, ouvrent autant de parenthèses 
sociales. Il est du reste essentiel de souligner le désir toujours présent pour l'élite de 
contrôler le loisir de l'Autre, tant par crainte de l'anarchie d'un temps libre privé dangereux 
puisque incontrôlable que par vraie générosité, la science confortant la revendication 
syndicale pour légitimer le droit au repos. Si la seconde option n'explique pas le formidable 
" dynamisme des dictatures ", si promptes à annexer la jeunesse et à colmater les brèches 
du temps abandonné aux travailleurs, la politique du Front populaire mérite plus de 
considération pour comprendre la naissance des loisirs collectifs. La ville animée par la " 
cinétique fabuleuse des boulevards " et ses lieux de spectacles, qui hésitent entre la 
respectabilité et le défoulement social le plus flagrant, Paris faisant figure de moderne 
Babylone est le laboratoire de cette culture de masse, où les dimanches hors les murs 
promettent des parties de campagne qui restituent fugitivement le monde d'avant 
#l'accélération des horloges, mirage provisoire d'un dérèglement des chronomètres. Ces 
instants pacifiés rappellent ce continent perdu pour l'archive qu'est le monde de la pêche à 
la ligne, du jardinage et du bricolage, ces arts obscurs et humbles, ces occupations trop 
buissonnières pour espérer leur historien. Elles trouvent pourtant en Corbin un détective 
prudent mais inspiré qui confirme un don inné pour les chemins de traverse. Vu l'intérêt 
exceptionnel de cette enquête plurielle, souhaitons très vite d'autres balises sur ces sentes 
peu fréquentées...</TEXT>
</DOC>
