<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001219-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001219-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327673</ACCOUNT>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03091495</FAB>
<SUBJECTS>FREQUENCE,CONSEIL D'ETAT,RADIO PRIVEE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NAMES>CSA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>La contestation de l'attribution de fréquences radios &gt; Le Conseil d'Etat reproche au CSA ses " excès de pouvoir "</TITLE>
<TEXT>Dans un arrêt du 18 février, le Conseil d'Etat juge que le Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA) a fait preuve d'" excès de pouvoir 
", des autorisations de diffusion à des radios dans des conditions 
étant jugées " illégales ". Le Conseil d'Etat avait été saisi, en 
1991, par le réseau musical RFM, candidat à cinq fréquences dans la 
région Provence-Alpes-Côte d'Azur. RFM avait alors demandé 
l'annulation de plusieurs décisions du comité technique régional 
(CTR) de Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  Sans remettre en cause la procédure, le réseau RFM a invoqué et 
contesté le texte même de l'appel à candidatures, qui précise, qu'" 
afin de dessiner un paysage radiophonique diversifié, cohérent et 
durable ", chaque candidat " doit déterminer préalablement et sans 
ambiguïté la catégorie dans laquelle il entend se situer ".</TEXT>
<TEXT>
  Le CSA se fonde sur les cinq catégories de radios définies dans son 
fameux " Communiqué 34 " du 29 août 1989 : les radios non 
commerciales (A), les radios commerciales à vocation locale ou 
régionale indépendantes (B), les radios commerciales affiliées ou 
franchisées à un réseau ou abonnées à un fournisseur de programmes 
(C), les radios commerciales à vocation nationale thématiques (D) et, 
enfin, les radios commerciales à vocation nationale généralistes (E). 
Le Conseil d'Etat met implicitement en cause la légalité de ce " 
Communiqué 34 ", sur la base duquel sont lancés les appels à 
candidatures, et qui s'accompagne de prinicipes dont celui sur la 
publicité locale " exclusivement destinée au financement de 
programmes locaux ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans son arrêt, le Conseil d'Etat estime que ni la loi du 30 
septembre 1986 sur la communication ni " aucun autre texte législatif 
ne donnent compétence au CSA pour édicter une telle règle " ; il 
conclut par " l'illégalité des conditions posées par le CSA pour 
faire acte de candidature " et annule donc les décisions qui font 
suite à l'appel du 9 février 1990, " entachées d'excès de pouvoir ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision met en lumière les carences des textes législatifs 
et pourrait invalider toutes les décisions des CTR. Compte tenu du 
vide juridique récemment souligné par le président du CSA, Jacques 
Boutet, " les gouvernements successifs s'étant toujours montrés 
réticents à prendre cette initiative " (le Monde du 17 février), la 
doctrine s'applique dans un vide que ne comble pas la loi du 1er 
février 1994, dite " loi Carignon ". Le futur décret d'application 
sur la publicité locale, qui devrait être bientôt publié, pourrait 
enfin y remédier.&lt;
</TEXT>
</DOC>
