<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026669</DOCID>
<ACCOUNT>402594</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAULIEU ETIENNE</PEOPLE>
<COM1>Igor Barrère n'est pas producteur du magazine "Attention santé"</COM1>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1706</FAB>
<SUBJECTS>SANTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<LIE1>950708-2-015-05</LIE1>
<NOTE>" L'Amour en questions ", La Cinquième, le vendredi à 11 h 30 et le samedi à 10 h 15. " Attention santé ", La Cinquième, du lundi au vendredi à 7 h 30, 13 h 25, 16 h 25, et " best-off " le samedi à 11 heures.( Doc : avec un dessin  de Pancho )
</NOTE>
<NUM1>950707-2-027-01</NUM1>
<NAMES>LA CINQUIEME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>TROMPARENT DOROTHEE</AUTHOR>
<SIP1>DOROTHEE TROMPARENT
</SIP1>
<SOT1>La chaîne du savoir favorise la prévention en diffusant des émissions quotidiennes et un rendez-vous hebdomadaire</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pendant l'été, La Cinquième mise sur la santé</TITLE>
<TIO2>L'AMOUR EN QUESTIONS</TIO2>
<TEXT> LE FAIT est établi, à la télévision la santé fait recette. Pour preuve, la multiplication des émissions consacrées à ce thème : De " 37,5 le soir 
" d'Anne Barrère sur TF 1 au " Savoir plus santé " de François de Closets sur 
France 2, en passant par la " Minute santé " diffusée sur certaines stations 
régionales de France 3.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce domaine, La Cinquième innove : lorsque toutes les chaînes interrompent 
leurs magazines " médicaux " pendant l'été, la chaîne du savoir diffuse un petit 
nouveau " Attention santé " et prolonge un rendez-vous déjà connu " L'Amour en 
questions ". Cette attitude à contre-courant tient en une idée force : remplir l'une des 
missions essentielles de la chaîne en favorisant la prévention.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre innovation majeure de La Cinquième réside dans le traitement de 
l'information médicale et scientifique par des reportages, des interventions de 
#spécialistes ou des schémas détaillés... En somme, par tous les moyens audiovisuels 
qui permettent d'éviter les plateaux d'invités si fréquents sur d'autres chaînes.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau magazine " Attention santé ", diffusé du lundi au vendredi, est fidèle à 
ce principe. Conçu dans le but de prévenir les dangers qui guettent les vacanciers, il 
aborde, en six minutes, des thèmes aussi différents que les allergies solaires, la " 
tourista " ou l'alcool au volant. Il est produit par Igor Barrère et présenté par Michel 
Cymes, le chroniqueur-médecin de France-Info. " Nous refusons de faire des 
plateaux pour notre magazine car nous pensons que ce n'est pas la meilleure façon 
d'aborder un sujet aussi sensible que la santé. Nous préférons répondre calmement 
et de façon construite aux questions que tout le monde se pose ", explique Michel 
Cymes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFORMER SANS ENNUYER</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pour apporter le maximum d'informations tout en restant acessible, " Attention santé 
" est construit autour de micro-trottoirs : mots d'enfants, en ouverture, pour 
présenter le sujet, et questions d'adultes, ensuite, pour introduire les conseils 
pratiques de l'animateur. " Notre but est d'être pédagogique et sérieux sans pour 
autant être ennuyeux. Notre meilleur encouragement vient du milieu médical, qui 
#accueille très favorablement nos projets, mais aussi des téléspectateurs, qui sont, 
semble-t-il, de plus en plus nombreux à nous suivre ", précise Michel Cymes.</TEXT>
<TEXT>
 Une autre émission de La Cinquième est également consacrée à la santé et se 
poursuit pendant l'été : " L'Amour en questions ". Elle a été en partie conçue par 
Étienne Baulieu, professeur au Collège de France, et est composée d'émissions qui 
ont déjà été diffusées à partir du mois de décembre 1994. Son principe est simple : 
chaque thème le sein, les règles, ou encore la séduction est d'abord replacé dans son 
contexte historique et culturel. Intervention de spécialistes et schémas explicatifs 
alternent ensuite pour répondre aux questions essentielles définies en début de 
#magazine.</TEXT>
<TEXT>
 " Notre volonté est de fabriquer quelque chose qui soit à la fois pédagogique, 
#dynamique et ludique, qui corresponde à l'esprit de tout ce qui se fait sur La 
Cinquième ", explique Sylvie Pierre, éditrice de l'émission, " Avec " L'Amour en 
questions ", nous avons voulu créer une émission claire et précise. Nous avons voulu 
faire un magazine attrayant et léger, mais qui soit un véritable " cours " d'information 
sexuelle. "</TEXT>
<TEXT>
  Très loin du sensationnel et des thèmes choc, ces deux émissions relèvent d'une 
volonté d'instruire et de donner une multitude de conseils pratiques à un public aussi 
large et disparate que possible. L'été devient l'occasion de prendre le temps de 
s'informer sans pour autant s'ennuyer.</TEXT>
</DOC>
