<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001366-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001366-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>320078</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS ARABES,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER;SUISSE,INVESTISSEMENT ETRANGER;ETATS ARABES,SUISSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<FAB>02</FAB>
<NOTE>(1) 1 franc suisse vaut 4 francs.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; Le nouveau visage de la finance arabe&gt; Le refuge genevois</TITLE>
<TEXT>GENÈVE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 " C'est l'habitat naturel des riches. Tout est tellement accessible 
" : le banquier britannique semble plongé dans une profonde rêverie. 
Planté devant la baie vitrée de son bureau, au-dessus du quartier 
commercial des Rues-Basses, mains croisées dans le dos, il survole du 
regard les rives du lac Leman, les palaces, les plus grands noms de 
la mode, de la bijouterie-horlogerie, de la maroquinerie, " Regardez 
cette femme en vison noir, elle passe tout à fait inaperçue. A 
Londres, jamais la richesse arabe ne pourrait se montrer aussi 
ouvertement. " </TEXT>
<TEXT>
  Si les milliardaires latino-américains ou asiatiques ont jeté leur 
dévolu sur Zurich, si les Européens du Sud préfèrent Lugano, pour le 
monde arabe, et particulièrement pour les riches du Golfe, Genève 
demeure la capitale de la gestion de fortune, accaparant un volume 
substantiel des patrimoines gérés dans le monde. Les dépôts étrangers 
atteindraient 800 milliards à 1 000 milliards de francs suisses (1).</TEXT>
<TEXT>
  Ils arrivent au compte-goutte sur les premières de Swissair, de 
Gulf-Air, de MEA. Des chèques de voyage, du cash, mais pas trop : ces 
visiteurs disposent en effet d'un ou plusieurs comptes bien garnis 
dans le " quartier des banques ". Leur argent a été déposé dans l'une 
des trois grandes banques suisses, dans l'une des cinq banques 
privées ou dans l'un des cent sept établissements étrangers de la 
cité de Calvin. La mise de départ minimum permettant aux 
professionnels genevois de constituer un bon portefeuille. Un million 
de francs suisses.</TEXT>
<TEXT>
 PRÉDOMINANCE Comment expliquer cette prédominance ? La Suisse 
demeure la Suisse, vous dit-on : la patrie du secret bancaire et des 
comptes numérotés a toujours su utiliser à bon escient les richesses 
d'autrui. A commencer par les énormes " commissions " gagnées, lors 
du boom pétrolier des années 70, par les hommes d'affaires arabes, 
intermédiaires entre les sociétés occidentales et les gouvernements 
du Proche-Orient. Des fonds à la recherche d'un refuge dont la 
stabilité politique et économique semble à long terme assurée. Le 
lien s'est maintenu ensuite. La tenue fréquente, sous l'égide du 
cheikh Yamani alors ministre saoudien des hydrocarbures, des réunions 
de l'OPEP de 1973 à 1986 a permis de cimenter cette "Arab connection 
" genevoise. Place de séjour agréable, Genève est également renommée 
pour la qualité de ses soins médicaux et c'est bien précieux pour une 
clientèle souvent âgée.</TEXT>
<TEXT>
  " Genève l'emporte grâce à sa réputation de discrétion. Ici le goût 
du secret est présent dans les gènes ", assure le directeur de la 
filiale d'une banque française. " Les clients sont davantage 
intéressés par la qualité du service personnalisé et la solidité du 
système bancaire plutôt que par le secret bancaire qui n'est plus un 
critère aussi important qu'il y a quelques années, même s'il demeure 
bien protégé ", rectifie Maurice de Preux, président de la Société de 
banque suisse. Aux yeux de ces visiteurs nantis d'un beau viatique, 
l'austérité dans la mise des banquiers genevois, qui font encore de 
larges concessions à leurs origines protestantes, la décoration peu 
ostentatoire des bureaux, l'ascèse de l'effort, la présence de 
nombreux cadres anglophones, voire arabophones sont autant de gages 
de sérieux.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce tableau, néanmoins, tout n'est pas uniformément rose. Le 
marché immobilier demeure interdit aux étrangers, conformément à la 
loi Furgler. Ainsi, quand il a racheté Vacheron &amp; Constantin, le 
cheikh Yamani a été contraint de revendre le siège de la firme de 
luxe à un architecte local. Au bar du Noga Hilton, lieu de 
rendez-vous traditionnel de cette jet-set bigarrée et " caviardisée 
", quel que soit l'interlocuteur, un leitmotiv revient inlassablement 
: le coût élevé des frais de gestion. La répression du blanchiment de 
l'argent sale et la responsabilité qui impose de s'assurer de 
l'identité réelle du déposant ont multiplié les réglementations et la 
parepasserie. La difficulté de trouver des permis de travail et... 
l'absence de casinos pénalisent également Genève.&lt;
</TEXT>
</DOC>
