<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001347-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001347-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336288</ACCOUNT>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>OISEAU,CHASSE;PRODUIT LAITIER,COMMERCE;CONDITIONNEMENT,ALLEMAGNE;MONOPOLE;TRANSPORT AERIEN,DEREGLEMENTATION;TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,REGLEMENT,FRANCE,PROTECTIONNISME,CONCURRENCE</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>249</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; LETTRE DE BRUXELLES&gt; Tourterelles et télécoms</TITLE>
<TEXT>"EN ces temps de démagogie anti-européenne", comme dit Alain Juppé, on voit refleurir, à gauche comme à droite, les clichés les plus 
éculés sur la boulimie réglementaire des "technocrates bruxellois", 
dénoncée avec autant de vigueur que le prétendu ultra-libéralisme 
communautaire, sans trop se soucier du fait qu'il s'agit là de deux 
démarches contradictoires. La tourterelle est un oiseau migrateur et 
la manière dont elle est massacrée en volant au-dessus du Médoc 
intéresse légitimement les pays partenaires. Au reste, faut-il 
rappeler que la directive qui en limite la chasse, aujourd'hui 
brocardée par les défenseurs de la tradition, a été adoptée en 1979, 
avec l'appui du Parlement européen, par un conseil des ministres de 
la Communauté, sous présidence française? La Commission européenne, 
donnant ainsi suite à une demande de Paris, vient de proposer de 
l'aménager, afin que les pouvoirs publics nationaux disposent de 
davantage de liberté pour la mettre en oeuvre. Autre thème favori des 
anti-"eurocrates", le danger que ceux-ci sont supposés avoir fait 
courir à nos chers fromages. Contresens absolu, mais néanmoins 
dévastateur! Neuf pays membres interdisaient l'importation du fromage 
au lait cru et, lors de la suppression des contrôles aux frontières, 
ont suggéré, pour régler la question, que la pasteurisation du lait 
soit rendue obligatoire. Tollé chez les producteurs français! La 
Commission a alors proposé que, par dérogation, certains fromages 
puissent être fabriqués avec du lait cru. Grâce à la réglementation 
qui suivit, les Français peuvent exporter en toute sécurité leurs 
fromages au lait cru vers les autres pays de l'Union européenne. Tout 
aussi précieuse, la seconde réglementation, qui concerne la qualité, 
protège nos meilleurs fromages contre les imitations. Dans un marché 
où les contrôles aux frontières sont supprimés et où les législations 
nationales, par exemple sur les normes de sécurité, ne constituent 
plus une parade contre les importations jugées dangereuses, une 
harmonisation communautaire minimale est nécessaire et, en fait, la 
France est souvent la première à la réclamer. La subsidiarité est un 
concept certes précieux pour rassurer les opinions, mais à manier 
avec précaution. La défense de l'environnement doit-elle ainsi être 
traitée prioritairement au niveau national? La politique d'emballages 
pratiquée en Allemagne, qui interdit les bouteilles en plastique, a 
abouti à exclure les producteurs français d'eaux minérales du marché 
d'outre-Rhin, jusque-là leur premier débouché.C'est vrai que le 
traité de Rome est d'inspiration libérale et que la mise en place du 
marché unique a été, depuis 1986, le moteur de la relance de la 
construction européenne. Le législateur communautaire se bat depuis 
trente-cinq ans pour supprimer les entraves aux échanges au nom d'un 
projet politique, mais surtout avec la conviction que créer un espace 
de liberté constitue le meilleur moyen pour assurer la compétitivité 
des entreprises. Il est vrai aussi que ce combat, orienté 
prioritairement vers le décloisonnement des marchés, s'est peu 
préoccupé d'affirmer la puissance industrielle de l'Europe vis-à-vis 
de l'extérieur. Mais cette logique d'ouverture a été mise en oeuvre 
de façon pragmatique, avec toujours la recherche d'un équilibre entre 
les intérêts et les sensibilités des différents États membres. 
S'agissant de la chasse aux aides d'État et aux ententes illicites, 
Sir Leon Brittan, lorsqu'il était chargé de la politique de 
concurrence (1989-1992), a certes tenu un discours ultra-libéral, et 
c'est ce que l'opinion a retenu. Dans les faits, la Commission, qui 
était loin de partager son zèle dérégulateur, a agi avec modération, 
qu'il s'agisse, dans le cas de la France, des aides à Renault, de 
celles à Bull ou encore du rachat d'UTA et d'Air Inter par Air 
France. Les efforts de l'Union européenne pour créer un "grand 
marché" visent aussi à éliminer la segmentation de l'espace européen 
due à l'existence de monopoles. Périodiquement critiquée à Paris, 
cette action touche à des secteurs dominés par le secteur public: 
transports aériens, télécommunications, énergie... La 
démonopolisation présente- t-elle des inconvénients pour ce qui 
concerne le respect des obligations de service public (par exemple 
assurer une desserte aérienne non rentable), les tarifs pratiqués ou 
l'emploi? Ce sont là les vraies questions et les réponses varient en 
fonction des secteurs concernés, mais la politique de la Communauté, 
prudente et progressive, en tient compte. Constatant la forte 
opposition, notamment en France, à la libéralisation des marchés du 
gaz et de l'électricité, la Commission ne s'est guère battue pour 
forcer le passage, et la déréglementation communautaire, dans le 
domaine de l'énergie, demeure limitée. Bernard Bosson, le ministre 
des transports et de l'équipement, est-il fondé à affirmer que 
l'industrie française du transport aérien est menacée en raison de la 
politique ultra-libérale menée à Bruxelles? En réalité, acquis à 
l'idée que le système de compagnies nationales ultra-protégées était 
périmé, les gouvernements français successifs ont tous accepté la 
libéralisation des transports aériens, à condition que l'opération 
soit menée de façon graduelle.PERSONNE n'a été pris de court: les 
premières mesures de libéralisation datent de 1987 (le "premier 
paquet"), l'accord politique sur le "troisième paquet", celui qui 
aboutira à une libéralisation complète en 1997, date de décembre 
1989. La Commission, répondant à une plainte de TAT, filiale 
française de British Airways, vient de mettre en demeure la direction 
de l'aviation civile d'ouvrir à la concurrence, d'ici six mois, deux 
lignes vedettes, Orly-Toulouse et Orly-Marseille, exploitées en 
exclusivité par Air Inter. Mais, constate un expert, "on n'a rien 
fait pour préparer Air Inter à la concurrence alors qu'on savait 
pourtant où on allait. Les pouvoirs publics, sauf exception, n'ont 
pas autorisé la compagnie à voler hors de l'Hexagone et on l'a forcée 
à s'équiper de gros-porteurs peu adaptés au marché qui se dessinait". 
Sans compter que la libéralisation européenne est entourée de 
multiples garde-fous (clauses de sauvegarde, contraintes de service 
public, garanties de solidité financière réclamée aux compagnies...) 
qui la distinguent de la déréglementation à l'américaine. Il existe 
bien une "troisième voie européenne", entre la déréglementation 
radicale et le statu quo, et elle est mise en oeuvre, pas à pas, 
depuis 1987, dans le domaine central des télécommunications. Ici 
c'est la révolution technologique qui impose la libéralisation. Les 
syndicats manifestent encore contre la perspective d'une 
privatisation à terme de France-Telecom, mais il y a belle lurette 
que le gouvernement a changé de cap."Nous sommes désormais dans le 
peloton de tête pour réclamer la libéralisation; nous sommes 
demandeurs de règles du jeu et d'ouverture pour la téléphonie mobile 
où le marché explose et où l'Europe est en avance", souligne un de 
nos diplomates. Mais le savent-ils, ceux-là qui rabâchent leur thème 
ringard de la menace ultra-libérale? La vérité, c'est que France 
Telecom ou Deutsche Telekom, tout performants qu'ils soient, 
craignent d'être laissés sur place par British Telecom, qui depuis 
quatre ans est soumis à la dure leçon de la concurrence. La vérité, 
c'est encore qu'au sein du groupe de travail sur la "société de 
l'information", les industriels fabricants d'équipements et les 
utilisateurs qui siègent à côté des opérateurs de réseaux trouvent 
que l'échéance 1998 pour la libéralisation de la téléphonie vocale 
est trop lointaine. Les vrais problèmes, ceux qui concernent là aussi 
les tarifs et l'emploi, peuvent et doivent être affrontés. Mais qu'il 
s'agisse des nécessaires mesures d'accompagnement à la création du 
marché unique ou bien du processus de libéralisation de l'économie, 
l'attitude de la classe politique dans la campagne actuelle 
n'illustre-t-elle pas une certaine incapacité à procéder aux 
arbitrages qu'impose la participation de la France à la construction 
européenne et, davantage encore, à les justifier aux yeux de 
l'opinion?              
</TEXT>
</DOC>
