<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045645</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045645</DOCID>
<ACCOUNT>427016</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1900</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,ENSEIGNANT,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NUM1>951214-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LE GUILLEDOUX DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE LE GUILLEDOUX</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Paris : " Maintenant, on a le sentiment d'avoir raison, et pour longtemps "</TITLE>
<TEXT> IL EST DRÔLE, ce mouvement, il se cherche tout le temps. " On ne sait pas encore le pourquoi, ni le comment ", s'émerveille une enseignante. Il est à 
un tournant. Dans le 13e arrondissement de Paris, les instituteurs rendent visite aux 
cheminots d'Austerlitz, les cheminots vont voir les infirmières, et les agents des impôts 
passent tirer leur chapeau. Les salariés du 20e se réunissent pour la première fois en AG " 
interprofessionnelle " et les grévistes de la RATP du 18e organisent une soupe populaire 
pour les SDF. Evidemment, on réclame de plus en plus fort la " peau " de Juppé, comme 
l'écrit une manifestante sur une peau de chèvre découpée en forme de France. On se 
cristallise sur le retrait du plan de la Sécurité sociale. On se compte, on vérifie l'ampleur de 
la manifestation, on apprécie les applaudissements des Parisiens sur le trottoir.</TEXT>
<TEXT>
  L'important est ailleurs. " Maintenant, on a le sentiment d'avoir raison, et pour longtemps 
", dit une gréviste de La Poste. " On ne savait pas quoi penser pendant toutes ces années. 
Il y avait bien une petite flamme en nous qui disait : ``Non, ça va pas, ça ne peut pas 
durer.`` Et encore... ", confie une enseignante. " C'était la haine de soi, de vivre intoxiqué 
", dit un autre. Aujourd'hui, plus on discute dans les AG, moins on se sent postier, 
cheminot, infirmière. Agents des impôts, de la RATP, d'EDF, des Télécoms, employés 
communaux, tous voient se développer dans leur services le recours aux " auxiliaires ", 
aux contrats emploi-solidarité, aux intérimaires, aux CDD. " C'est clair " : une certitude 
s'est épanouie, un refus que chaque jour de grève rend plus " inouï ", selon le mot d'un 
cheminot. " On fait des sacrifices pour une société qui, elle, ne sait produire que du 
chômage et de la précarité ", dit l'un. " Le fric ruisselle et la société est inhumaine ", 
poursuit un autre. " On s'étonne nous-mêmes ", confie un cheminot. Cette envie de parler, 
loin des paroles d'experts en qui on n'a plus confiance, loin du pouvoir de la télé qui " ne 
sait vendre que de la publicité ", loin des hommes politiques qui se ressemblent. " Ah ! ça 
ira, ça ira ! Les technocrates, on les pendra ! ", chante-t-on place de la Bastille. " C'est une 
critique de tout ", résume Magali, agent des impôts.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " C'EST A NOUS D'AGIR "</TEXT>
<TEXT>
  Thomas, vingt-neuf ans, professeur gréviste de lettres et d'histoire dans un LEP, " type 
Pailleron " à Choisy-le-Roi (Val-de-Marne), l'annonce : " Maintenant, dans les AG, on 
n'est même plus à attendre quoi que ce soit des politiques. On sait maintenant que c'est à 
nous d'agir, de prendre des initiatives. On ne s'est jamais mobilisé pendant que les 
socialistes étaient au pouvoir. Et ils ont mené une politique libérale, monétariste. En 1936, 
si la gauche a fait des choses, c'est parce que les gens bougeaient. " Jean-Pierre, quarante-
cinq ans, cheminot roulant, adhérent au PS, dit qu'il s'est " fait abuser par le courant 
réformiste ". " J'ai voté pour Maastricht, j'ai même cru à l'ouverture politique au centre. " 
Il s'excuse de parler " comme un communiste. Mais quand même ! Les socialistes ont 
voulu gérer une ``crise `` supposée. Le capital ne s'est jamais aussi bien porté. Et c'est une 
Europe du fric qu'on va avoir. On ne peut pas, comme ça, toujours niveler par le bas. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour Daniel, cinquante ans, informaticien non syndiqué à l'éducation nationale, la coupure 
avec les politiques et la critique de cette société prennent de telles proportions que " le 
mouvement a besoin de trouver maintenant ses propres ressources politiques. On ne sait 
pas lesquelles. On sait seulement que l'idéologie unique du moment, c'est de faire 
apparaître l'homme comme une charge. On en a de moins en moins besoin pour le boulot, 
et on fait croire qu'il coûte. Nous, on veut une société pour les hommes. "</TEXT>
<TEXT>
  Tous racontent que les AG ont quelque chose de peu commun avec celles du passé. Les 
gens s'écoutent, il y a une gravité. Des relations nouvelles s'établissent également avec les 
syndicats, les délégués sont en retrait : " Ils ont de l'humilité ", dit une non-syndiquée ; " 
ils sont dépassés ", estime un autre. " Même les trotskistes ne peuvent pas manipuler ", 
jubile un habitué des grèves. Un cheminot raconte comment un délégué CFDT est venu 
trouver un délégué CGT pour le remercier " avec les trémolos dans la voix " de n'avoir 
jamais évoqué, depuis le début du mouvement, la position de Nicole Notat. Des 
professeurs du SGEN-CFDT se sont faits à l'idée de " se faire virer de la confédération ". 
Un cheminot de la CFDT a dans la main un bulletin d'adhésion à la CGT, " et ce n'est pas 
de gaieté de coeur, mais Notat, elle a réagi comme les technocrates, elle n'a rien senti ". 
Les enjeux de la recomposition syndicale semblent pour l'instant bien subalternes.</TEXT>
<TEXT>
  On en oublierait presque le " mépris " ou l'ambition affichée d'un premier ministre rêvant 
de sortir " renforcé " de la bataille, à supposer qu'il la gagne. Celui-ci s'est déjà trompé en 
tentant d'opposer les usagers aux grévistes et les chômeurs aux salariés, fait-on 
remarquer. Le mouvement a aujourd'hui quelques raisons de croire qu'il appartient à 
l'Histoire. " Regardez comment les cheminots sont devenus les porte-parole des exclus ", 
répètent les manifestants.</TEXT>
</DOC>
