<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021999</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021999</DOCID>
<ACCOUNT>396546</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/1761</FAB>
<SUBJECTS>MARINE DE GUERRE,AVION MILITAIRE,LISTE,DESCRIPTION,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<NUM1>950605-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-67</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU11>Les Serbes de Bosnie soufflent le chaud et le froid</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Les Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne ont envoyé des renforts en Adriatique.</LEAD1>
<TITLE>Les renforts occidentaux</TITLE>
<TEXT> Depuis le début de la semaine, les Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne ont envoyé des renforts en Adriatique. Des éléments britanniques se 
trouvent déjà en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Forces navales dans l'Adriatique. Deux porte-avions américain et français, des navires 
d'escorte (notamment des bateaux de débarquement et de rembarquement) et un porte-
aéronefs britannique se trouvent déjà en Adriatique. Le Theodore-Roosevelt emporte une 
flotte de 85 appareils de combat et 2 000 " marines " du Mediterranean Amphibious Ready 
Group (MARG) spécialisés dans le déploiement en terrain hostile pour des opérations de 
secours. Le croiseur nucléaire américain lance-missiles Mississippi est en route pour la 
zone. Le porte-avions Foch accueille une quarantaine d'avions et des hélicoptères 
d'attaque et de transport, avec quelque 800 commandos pour des opérations spéciales. 
D'autre part, un porte-aéronefs britannique, l'Illustrious, se trouve en Adriatique, avec des 
avions Harrier, des hélicoptères et des Royal Marines à bord.</TEXT>
<TEXT>
  Renforts britanniques à terre. La Grande-Bretagne a décidé d'envoyer dans la région de 
Gorjni Vakuff (Bosnie centrale) un renfort de 1 200 hommes, des moyens du génie et deux 
batteries d'artillerie de 105.</TEXT>
<TEXT>
  Renforts aériens français. La France a décidé cette semaine de déployer quatre nouveaux 
avions d'attaque au sol Jaguar, qui s'ajoutent aux appareils Mirage 2000 RDI, Mirage 
2000 D, Mirage 2000 K2 et aux avions de reconnaissance Mirage F1 CR sur la base de 
Cervia, en Italie, pour des actions de police du ciel et des missions d'appui au sol.</TEXT>
</DOC>
