<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003483-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003483-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322308</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>TRANSPORT FERROVIAIRE,LISTE,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>159</PAGE>
<LEAD1>LISTE DE TRAINS DE LUXE DANS PAGE CONSACREE AUX TRAINS</LEAD1>
<TITLE>Wagons de classe</TITLE>
<TEXT>AFRIQUE DU SUD: le Rovos-Rail</TEXT>
<TEXT> L'un des plus luxueux trains à vapeur encore en service. 
Magnifiquement restauré, il accueille un maximum de 46 personnes. 
Deux itinéraires possibles. De Pretoria au parc national Kruger, à 
travers les paysages de l'est du Transvaal : en 25 heures ou en 4 
jours/3 nuits (aller-retour), dont une nuit dans une réserve privée. 
De Pretoria au Cap, en 48 heures, avec arrêt à Kimberley pour visiter 
le " Big Hole " et le Musée du diamant.</TEXT>
<TEXT>
  Programmé notamment par les voyagistes Grandeur Nature (43, rue 
d'Amsterdam, 75008 Paris, tél. : 40-82-90-30) et Mooving (10, rue de 
la Justice, 75020 Paris, tél. : 40-30-09-66). Renseignements auprès 
de l'Office du tourisme sud-africain (Satour), 61, rue la Boétie, 
75008 Paris (du lundi au vendredi, de 9 h 30 à 13 heures), tél. : 
45-61-01-97).</TEXT>
<TEXT>
  CANADA : le Rocky-Mountainer</TEXT>
<TEXT>
  C'est à Banff, au coeur des Rocheuses, que commence, à bord du 
Rocky Mountainer, " le voyage en train le plus spectaculaire du monde 
". A travers deux des plus beaux parcs naturels canadiens, puis le 
long de la rivière Thompson, jusqu'à Hope et Vancouver.</TEXT>
<TEXT>
  Programmé notamment par le Tourisme français (agences de voyages) 
dans le cadre d'un circuit de 13 jours (à partir de 15 000 F en 
chambre double, au départ de Paris), qui part et revient à Vancouver 
et comprend également trois jours à bord du train BC Rail, de 
Vancouver à Prince-George. Renseignements auprès de la Division du 
tourisme de l'ambassade du Canada, 35, avenue Montaigne, 75008 Paris, 
tél. : 44-43-29-00.</TEXT>
<TEXT>
  ECOSSE : Le Royal-Scotsman</TEXT>
<TEXT>
  En service depuis 1985, le Royal-Scotsman s'inscrit dans la lignée 
des trains de luxe proposés par l'Américain George Pullman à partir 
de 1874 et du LNER (London &amp; North-Eastern Railway) en 1928 avec le 
fameux Flying Scotsman. Il se compose de neuf wagons dont une voiture 
d'observation panoramique, deux wagons-restaurants, quatre 
wagons-lits Pullman avec salles de bains, et deux voitures pour le 
personnel. Un personnel aux petits soins pour un maximum de 32 
passagers bénéficiant d'un confort et d'une restauration haut de 
gamme. Le train est tracté par une locomotive Diesel de la classe 37 
et, sur une section limitée, par une locomotive à vapeur 4-6-0 de la 
London Midland &amp; Scottish. Des circuits de 3 ou 5 jours (11 500 F et 
22 000 F environ par personne tout compris) sont proposés, à partir 
d'Edimbourg, d'avril à octobre, à travers les Highlands. En avril, 
circuits de 3 jours (9 500 F environ) entre Londres et Edimbourg. En 
cours de route, visites guidées de demeures privées, de châteaux, de 
jardins et des sites historiques traversés.</TEXT>
<TEXT>
  Programmé notamment par le voyagiste anglais Abercrombie &amp; Kent 
Travel, Sloane Square House, Holbein Place, London SW1W 8NS. 
Renseignements (brochures) au (071) 730-7795. Réservations au (071) 
730-9600 ainsi que par le voyagiste Amblinn (dans les agences de 
voyages).</TEXT>
<TEXT>
  INDE : le Palace-on-Wheels</TEXT>
<TEXT>
  Un circuit en boucle de huit jours depuis New-Delhi via Jaipur, 
Chittograh, Udaipur, le désert du Thar, Jailsamer, Jodhpur, Bharatpur 
et Agra. Chaque wagon comporte quatre compartiments-couchettes (deux 
lits) avec un salon, deux toilettes et une kitchenette : 1 200 F 
environ par nuit et par personne, en pension complète, prix 
comprenant les promenades à cheval, à chameau et en bateau, les 
visites organisées, les entrées dans les monuments et palais, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Un dépliant spécial est diffusé par l'Office du tourisme indien (8, 
boulevard de la Madeleine, 75009 Paris, tél. : 42-65-83-86). Un train 
au programme de plusieurs voyagistes, dont le Monde de l'Inde et de 
l'Asie (15, rue des Ecoles, 75005 Paris, tél. : 46-34-03-20), qui 
propose un circuit d'une semaine de Delhi à Delhi pour 8 400 F par 
personne en cabine double, tout compris. Réservations individuelles 
auprès du bureau central de réservation, Rajasthan Tourist Office, 
Bikaner House, Pandara Rd, New Delhi, 110 003 India, tél. : (011) 
38-18-84. ou auprès du Rajasthan Tourism Dev. Corp. Delhi, 36, 
Janpath, Chanderlok Blvd, Delhi 110 001, tél. : (011) 3 32 18 20/33 
23 32.</TEXT>
<TEXT>
MALAISIE : l'Eastern and Oriental Express</TEXT>
<TEXT>
  Ce jeune train de luxe relie depuis septembre dernier Singapour à 
Bangkok, via les luxuriants paysages de Malaisie. Le voyage 
s'effectue dans les deux sens en une journée et deux nuits. De 6 100 
F (compartiment simple) à 15 950 F (suite présidentielle). Une 
variante plus courte (une journée, une nuit) couvre la section 
Singapour-Kuala-Lumpur, avec excursion en car à Malacca en traversant 
l'Etat de Selangor : de 3 300 F à 4 320 F en pension complète. Auprès 
de Venise-Simplon-Orient-Express Voyages (75, Champs-Elysées, 75008 
Paris, tél. : 45-62-00-69) et de Mooving.</TEXT>
<TEXT>
  RUSSIE : le Transsibérien</TEXT>
<TEXT>
  De steppe en prairie, le transsibérien parcourt ses soixante 
kilomètres à l'heure : petites villes, gares désuètes, thé noir et 
samovars, troïkas. Le lac Baïkal, puis des nuits sous la yourte, 
avant que le Transmongol ne prenne le relais pour gagner Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  Programmé notamment par Orients (29, rue des Boulangers, 75005 
Paris, tél. : 46-34-29-00), qui propose un circuit de 26 jours, de 
Paris à Hong-Kong, via Moscou, Irkoutsk, Oulan-Bator, Pékin, Xi'an, 
Shanghaï et Canton pour 26 900 F par personne en chambre double.      
&gt;
              
</TEXT>
</DOC>
