<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020496</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020496</DOCID>
<ACCOUNT>394555</ACCOUNT>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/0903</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,AUTOMOBILE,CANDIDATURE</SUBJECTS>
<NOM1>PSA</NOM1>
<NUM1>950525-20</NUM1>
<NAMES>PSA PEUGEOT CITROEN,PEUGEOT CITROEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES BRIDIER</SIP1>
<SOT1>Jean-Martin Folz, qui abandonne la direction générale d'Eridania Béghin-Say, a deux ans pour se préparer</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA SUCCESSION EST PREVUE LE 19 SEPTEMBRE 1996</LEAD1>
<TITLE>Jacques Calvet introduit un candidat à sa succession chez PSA</TITLE>
<TEXT> D'UN CÔTÉ, Jean-Martin Folz, démissionnaire du groupe agroalimentaire Eridania Béghin-Say pour rejoindre PSA Peugeot-Citroën. De l'autre, 
Jean-Yves Helmer, directeur de la division automobile de la holding depuis 1988 et 
chapeautant tous les projets engagés dans le groupe tant chez Automobiles Citroën que 
chez Automobiles Peugeot. Aucun des deux hommes n'est officiellement candidat à la 
succession de Jacques Calvet. Mais ce dernier, trois fois président (à la fois de la société 
holding et de ses deux filiales Citroën et Peugeot), s'était fixé comme objectif de présenter 
deux candidats potentiels à la famille Peugeot l'un provenant de l'extérieur, l'autre choisi 
en interne , en se donnant deux ans pour les préparer. Après l'annonce de la nouvelle, le 
mardi 23 mai, au cours de l'assemblée générale d'Eridania Béghin-Say, le voile est levé.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Calvet fêtera le 19 septembre 1996 ses soixante-cinq ans, âge butoir fixé pour le 
président du groupe par les statuts. Il pourrait intervenir auprès de ses actionnaires pour 
tenter de modifier cette clause. Mais il a toujours affirmé qu'il ne le ferait pas, s'appliquant 
les mêmes contraintes qu'aux salariés de son groupe lorsqu'ils n'ont pas été orientés 
auparavant vers la préretraite. Avant cet anniversaire, son mandat au directoire du groupe 
où il siège avec les deux directeurs généraux, Pierre Peugeot et Jean Blondeau aura été 
renouvelé en avril 1996. Il pourra se maintenir à son poste jusqu'à l'assemblée générale 
suivant son soixante-cinquième anniversaire, en avril 1997, avec une perspective de départ 
effectif dans les trois mois.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TRAJECTOIRE</TEXT>
<TEXT>
Jacques Calvet semblait tarder à organiser sa succession. En réalité, deux ans avant son 
départ, il accueille dans le groupe un industriel de haute volée, dans la perspective de lui 
faire découvrir le domaine jusqu'à la fin de l'année, puis de lui confier un poste de directeur 
général chez Peugeot ou chez Citroën. Un tel parcours ne laisse planer aucun doute sur la 
trajectoire préparée pour Jean-Martin Folz.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la première filiale, Xavier Karcher, vice-président, ne peut aspirer, à soixante-trois 
ans, à aucune succession. Sous la présidence de Jacques Calvet, Paul-Marie Chavanne et 
Bernard Roché sont tous deux directeurs généraux adjoints. Dans la deuxième filiale, 
même cas de figure avec un président et quatre directeurs généraux adjoints : Frédéric 
Saint-Geours, Roland Vardanega, Jean-Louis Silvant et Yves Barbé. Dans les deux cas, 
pas de directeur général. Le schéma retenu à ce jour prévoit donc la création, pour Jean-
Martin Folz, d'un poste directement sous l'autorité de Jacques Calvet. Dans ces conditions, 
et au regard du cursus de l'impétrant, la trajectoire qui lui a fait quitter Eridania Béghin-
Say pour PSA doit le mener à la présidence du groupe.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Martin Folz trouvera sur son chemin un autre candidat, sélectionné en interne 
conformément aux engagement pris par Jacques Calvet envers la famille Peugeot. Son 
nom ne fut jamais cité, bien que le triple président le considère comme " une évidence ". 
De tous ceux qui furent avancés par le passé, un seul semble aujourd'hui se détacher : 
celui de Jean-Yves Helmer, X-Mines, quarante-neuf ans, entré dans le groupe en 1979 
après avoir passé quatre années dans des cabinets ministériels, et qui occupe aujourd'hui 
le poste de directeur de la division automobile au sein de la holding PSA, après avoir traité, 
notamment, les dossiers commerciaux et s'être frotté à une direction d'usine à Poissy.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de l'émulation qui va naître de la mise en concurrence des deux hommes, bien des 
inconnues demeurent sur le nom du prochain président de PSA Peugeot-Citroën. D'abord, 
l'adaptation de Jean-Martin Folz au groupe, à l'automobile... et à Jacques Calvet lui-même, 
puisque les deux hommes se connaissent fort peu. Ensuite, le regard que la famille Peugeot 
posera sur le nouveau venu. Toutefois, Pierre Peugeot étant, au directoire de la holding, en 
charge des recrutements de haut niveau, il ne peut être étranger à la proposition faite à 
l'ancien directeur général d'Eridania Béghin-Say. Enfin, le nombre de présidences du futur 
patron de PSA.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Calvet considère que la triple présidence constitue un gage de l'unité du groupe. 
Mais la famille Peugeot a déjà laissé entendre qu'elle ne partageait pas son point de vue. 
M. Calvet partant, son avis prévaudra-t-il ? Aux candidats de montrer qu'ils peuvent avoir 
la tête assez solide pour porter, après lui, ses trois casquettes.</TEXT>
</DOC>
