<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002017-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002017-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345103</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement allemand a approuvé, vendredi 15 juillet, le projet de budget pour 1995. Il prévoit 484,6 milliards de marks (1 662 milliards de francs) de dépenses et un déficit limité à 68,7 milliards de marks. Malgré les coûts toujours importants de la réunification (l'équivalent d'un cinquième des dépenses fédérales), Bonn a limité à 1 % l'accroissement des dépenses, sans nouvelle pression fiscale.</CHA1>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGION,UNIFICATION,IMPOT,FINANCES LOCALES,UNIFICATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRIVATISATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLOCATION CHOMAGE,DUREE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,PROJET,BUDGET,1995</SUBJECTS>
<FAB>07161551</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<TITLE>Limitant la durée des allocations-chômage&gt; Le gouvernement allemand propose un budget de rigueur pour 1995</TITLE>
<TEXT>BERLIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  D'avantage de crédits pour la recherche, l'espace, les PME-PMI ; 
moins pour le ministère de l'économie, l'agriculture, le logement, la 
santé, les postes. Ainsi se présentent les grandes lignes du budget 
1995 approuvé vendredi par le gouvernement. Mais, cette année, 
l'exercice budgétaire est un peu académique. Le 16 octobre, 
l'Allemagne doit voter pour renouveler le Bundestag, et il est clair 
que beaucoup de choses peuvent changer en fonction de la majorité qui 
sortira des urnes.</TEXT>
<TEXT>
  L'opposition, principalement social-démocrate, n'a d'ailleurs pas 
attendu pour monter au créneau et dénoncer cette fin de semaine un 
exercice d'acrobatie de la part du gouvernement pour camoufler la 
difficulté d'équilibrer les comptes. Il est vrai que les experts du 
ministère des finances ont été obligés de tenir compte de deux 
sources d'incertitude. L'importance de la reprise, d'abord. Ils 
tablent sur une augmentation de la croissance qui passerait à 2,5 % 
pour l'année 1995 et à 3 % les années suivantes, tandis que le 
chômage (sauf celui de longue durée) diminuerait légèrement.</TEXT>
<TEXT>
 La seconde source d'incertitude est la fin de la période transitoire 
instaurée en 1989 lors de la réunification pour prendre en main les 
nouveaux Länder de l'Est. Le Fonds de l'unité allemande, financé par 
le gouvernement fédéral et les Länder, disparaît ; la Treuhand, 
l'organisme chargé de gérer la liquidation du patrimoine de l'ex-RDA, 
cesse d'exister.</TEXT>
<TEXT>
 A partir de l'année prochaine, les nouveaux Länder de l'Est 
deviennent financièrement autonomes, au même titre que ceux de 
l'Ouest. Le système de péréquation des dépenses décidé l'année 
dernière entrera en vigueur. Il prévoit notamment une modification de 
la répartition des recettes fiscales entre les Länder et le 
gouvernement fédéral, qui doit être mise à l'épreuve du feu.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la reconduction de l'impôt spécial pour la réunification, 
les prévisions de rentrées fiscales pour le gouvernement fédéral sont 
revues en baisse (415 milliards de marks), ce qui a obligé les 
experts gouvernementaux à rechercher des sources de financement pour 
limiter le déficit budgétaire à 68,7 milliards de marks, au même 
niveau que l'année dernière. </TEXT>
<TEXT>
 Des recettes supplémentaires sont attendues de privatisations comme 
la vente des parts publiques dans la compagnie Lufthansa, qui 
rapporterait 1 milliard de marks. Le gouvernement envisage aussi 
d'avancer à la fin de l'année budgétaire la nouvelle taxe prévue sur 
les produits pétroliers.</TEXT>
<TEXT>
  La mesure la plus controversée, surtout en cette période 
électorale, est la réduction annoncée vendredi par le gouvernement de 
la prise en charge des chômeurs de longue durée par l'Office fédéral 
pour le travail. Si ce projet est appliqué, cette prise en charge 
serait limitée, à partir d'avril 1995, à deux ans. Selon les 
estimations officielles, cela représenterait une épargne de 3,8 
milliards en 1995. Serait également supprimée la prise en charge des 
chômeurs à la recherche d'un premier emploi. De telles mesures se 
sont heurtées dans le passé à l'opposition de la Chambre des Länder, 
le Bundesrat, à majorité socialdémocrate. Selon les chiffres donnés 
vendredi par la Conférence nationale sur la pauvreté, 4,6 millions 
d'Allemands vivent de ces allocations, un chiffre qui a doublé depuis 
1980. &lt;
</TEXT>
</DOC>
