<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003004-19941226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003004-19941226</DOCID>
<ACCOUNT>364926</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAVADA JEAN MARIE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941226</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CHIFFRE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRESSE QUOTIDIENNE,PRESSE HEBDOMADAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRESSE,TELEVISION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Il s'agit de publicités commerciales nationales. Ces chiffres ne comprennent pas la publicité locale et les petites annonces.&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941226-2-S15-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>A l'occasion du cinquantième anniversaire de la Fédération nationale de la presse française, Jean-Marie Cavada consacre son magazine à la presse écrite. Quand la télévision triomphante rend hommage à une presse en crise...&lt;&gt;</SOT1>
<SU21>LA MARCHE DU SIÈCLE: FRANCE 3, 20 h 50&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>134</PAGE>
<LEAD1>le mercredi 28 décembre 1994</LEAD1>
<TITLE>Presse et télévision: les liaisons dangereuses&lt;&gt;</TITLE>
<TIO1>LA MARCHE DU SIÈCLE</TIO1>
<TEXT> ON pourrait brosser le tableau tentant et caricatural d'une télévision toute-puissante, sûre d'elle-même et dominatrice, rendant hommage à sa victime 
: une presse affaiblie, fragile économiquement et moralement. La presse quotidienne va 
mal. Ses ventes sont en baisse, ses résultats économiques souvent mauvais, sa crédibilité 
faiblit.</TEXT>
<TEXT>
  La télévision se porte bien. Elle est dans tous les foyers. Les Français ne consacrent-ils 
pas quotidiennement une demi-heure à lire la presse, deux heures à écouter la radio et 
trois heures et demie à regarder la télévision ? Et sur les trente-sept minutes qu'ils passent 
à lire la presse, ne donnent-ils pas quatorze minutes aux quotidiens et vingt-trois minutes 
aux magazines ?</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'explosion des chaînes commerciales, les recettes publicitaires de la télévision 
n'ont cessé d'augmenter au détriment de celles des journaux. Le président du directoire de 
Publicis, Maurice Lévy, expliquait, lors du colloque du Monde, " Réinventer la presse ", le 
6 décembre à l'UNESCO (le Monde du 8 décembre), que, " d'ici à deux ans, la télévision 
pourrait attirer 50 % des investissements publicitaires nationaux " (1). Faut-il rappeler 
que, en 1980, 60 % des dépenses média étaient consacrées à la presse, et seulement 14 % 
à la télévision. Un renversement de tendance qui donne le vertige.</TEXT>
<TEXT>
 Fatalité ?</TEXT>
<TEXT>
 Cette montée en puissance du petit écran a fait des dégâts chez les éditeurs de presse. 
Dans les comptes des entreprises bien sûr, mais aussi dans les mentalités. Les journaux 
ont tendance à adopter une attitude défensive plutôt qu'une stratégie offensive. La 
télévision est peu à peu devenue une espèce d'ogre se nourrissant d'encre et de papier, 
contre lequel on ne peut se battre qu'à armes inégales. La presse populaire en France en 
est la principale victime. Elle diffusait plus de 1,5 million d'exemplaires avant 1970 contre 
600 000 exemplaires aujourd'hui. Mais le Parisien n'est plus depuis longtemps " le journal 
des concierges " qu'il fut. Quant à France-Soir : plus de 1 million d'exemplaires en 1960 
contre... 200 000 en 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Cette régression est-elle pour autant une fatalité ? La presse reste puissante aux Etats-
Unis, en Grande- Bretagne, en Allemagne, au Japon ou ailleurs. Là où elle sait attirer les 
lecteurs comme les publicités. Là où elle n'a pas ou elle a moins de complexes face à 
l'écran cathodique. Elle a en tout cas décidé de se battre avec ses propres armes plutôt que 
de déplorer la concurrence inégale des " étranges lucarnes ". " C'est par la lutte positive 
et une approche offensive que la presse consolidera ses positions et trouvera sa part 
rentable de marché ", ajoutait Maurice Lévy, lors de son intervention.</TEXT>
<TEXT>
 Les rapports entre l'image et l'écrit constitueront l'un des thèmes qu'abordera Jean-Marie 
Cavada avec Jean Miot, président de la Fédération nationale de la presse française, 
Françoise Giroud, Claude Perdriel, PDG du Nouvel Observateur, Jacques Saint-Cricq, 
président du Syndicat de la presse quotidienne régionale, l'avocat Jean-Denis Bredin et 
notre collaborateur Laurent Greilsamer. L'arrivée annoncée des autoroutes de 
l'information, le développement des ordinateurs multimédias obligent à repenser ces 
rapports. Et il n'est pas sûr que l'écrit ne puisse prendre sa revanche.</TEXT>
<TEXT>
 Lors du colloque du Monde, Christine Ockrent, journaliste à la télévision, devenue cet 
automne directrice de l'Express, analysait ainsi le déclin de la valeur informative de 
l'audiovisuel : " L'information à la télévision devient une course de vitesse pour montrer 
non plus une image mais un fait. Et donc le temps de réflexion, la mise en perspective, tout 
ce qui est la valeur ajoutée du travail de journaliste (...) est supprimé par la technologie 
(...). C'est là que l'écrit, quand il intègre ce règne de l'image, de la technologie retrouve sa 
raison d'être. " A la presse de relever le défi. Sans illusions, mais aussi sans complexes.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
