<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002126-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002126-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351829</ACCOUNT>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>URSS,JUIF,SERVICE SECRET</SUBJECTS>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>REVUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Numéro 19-20/1994, 337 p., 125F. L'essentiel du numéro est consacré à un dossier sur "La religion comme science" sous la direction de Jean Baumgarten et Shmuel Trigano.&gt;  (2) Chez Pluriel-Hachette.</NOTE>
<NAMES>KGB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-62</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; ACUTALITES&gt; Les juifs vus par le KGB&gt; Des         documents  inédits publiés par la revue " Pardès "</TITLE>
<TIO1>PARDES</TIO1>
<TEXT> Quelle fut la stratégie du défunt KGB à l'égard des juifs? La revue Pardès, éditée par Le Cerf (1), soulève un coin de voile. Françoise 
Thom, universitaire agrégée de russe, auteur du Moment Gorbatchev 
(2), y reproduit de larges extraits de documents exhumés par ses 
soins d'un fonds d'archives du KGB, à Vilnius, en Lituanie, couvrant 
les décennies 70 et 80, jusqu'à la perestroïka.</TEXT>
<TEXT>
  On est frappé, indisposé même, par le parfum de vieille police, 
parfois maladroitement bricoleuse, qui sourd de cette langue de 
granit. On retrouve au KGB le même goût sordide pour l'intoxication, 
genre dans lequel excellait déjà la police du tsar, l'Okhrana, 
inspiratrice, en 1897, des trop fameux Protocoles des sages de Sion. 
Le cynisme tout pragmatique qui consiste à exploiter la légitime et 
douloureuse mémoire de la Shoah le dispute à l'obsession antisémite 
qui, au-delà des impératifs de la manipulation, imprègne encore la 
mentalité du "tchékiste" en plein milieu des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  Un manuel polycopié daté de 1986 reprend ainsi sans complexe la 
vieille antienne selon laquelle, en France, "de nombreux juifs 
occupent des positions importantes aux échelons supérieurs de 
l'administration" ainsi que dans l'économie, la technologie et, bien 
entendu, les médias. Il faut donc profiter du fait que "dans cette 
grande bourgeoisie juive assimilée, chez ces intellectuels de gauche 
ayant des liens ethniques avec l'URSS, se développent des tendances 
antisionistes, ce qui facilite la diffusion dans ce groupe de 
dispositions qui nous sont utiles et offre au KGB des possibilités 
élargies d'exploiter les divergences avec les cercles sionistes 
extrémistes dans les intérêts des services soviétiques". Quand il est 
question de tracer le portrait-robot du juif à recruter, fût-il un 
juif religieux, c'est encore à l'antisémitisme le plus traditionnel 
que les "tchékistes" empruntent leurs critères de sélection _ cet 
antisémitisme fût-il d'origine américaine comme le tristement célèbre 
Judaïsme international de Henry Ford, qui figure en bonne place dans 
les biographies du KGB.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà du scandale que constitue, en plein coeur de l'Europe 
d'après guerre, la persistance d'un véritable antisémitisme d'Etat, 
les documents entrouverts par Françoise Thom permettent de percevoir 
un autre écho: celui du désarroi de dirigeants soviétiques déjà 
conscients d'un possible éclatement de l'empire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
