<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003584-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003584-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334634</ACCOUNT>
<PEOPLE>BESNEHARD DANIEL</PEOPLE>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>LEGION ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>04281953</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>(1) Instauré en 1948, l'apartheid a été officiellement aboli le 17juin 1991. Prochaines représentations : Combes-la-Ville, la Coupole, rue Jean-François-Millet, tél. : 64-88-72-05, les 29 et 30 avril à 20 h 45. Saint-Herblain (Nantes), centre culturel Onyx, 1, place Océane, tél. : 40-38-12-00, les 10 et 11 mai à 21 h. Sceaux, les Gémaux, 49, avenue Georges-Clemenceau, tél. : 46-60-05-64, du 16 au 20 mai à 20 h 45.</NOTE>
<NAMES>CHAVANNE CLAIRE,YERSIN CLAUDE,BETTE FRANCOISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; THEATRE&gt; L'ENFANT D'OBOCK à Caen&gt; LE CORPS DE LA LEGION</TITLE>
<TIO1>L ENFANT D OBOCK</TIO1>
<TEXT>Obock est une ville de garnison en République de Djibouti. C'est là que Marie aurait voulu adopter un enfant. Son mari, capitaine d'une 
compagnie de légionnaires, a refusé. Depuis, d'une ville de garnison 
à l'autre, elle traîne sa détresse. Les paysages changent, mais qui 
les voit ? Elle, comme le capitaine et ses hommes, sont prisonniers 
des mêmes bistrots impersonnels, des mêmes murs blancs qui ne 
retiennent aucune image _ le décor est de Claire Chavanne : quelques 
panneaux mobiles, lisses, dans lesquels s'ouvrent des fausses 
fenêtres, des trappes pour laisser passer des lits, une table, des 
meubles quelconques.</TEXT>
<TEXT>
 Ecrivant l'Enfant d'Obock, (paru aux Éditions théâtrales) Daniel 
Besnehard a voulu " explorer un territoire humain, celui de la légion 
étrangère ". Un territoire où il a passé des mois à regarder, à 
écouter, et à retraduire, avec une sorte de compassion détachée. 
Résultat : une pièce concise, faite de dialogues recomposés, de 
détails, de gestes exacts dérythmés. La mise en scène de Claude 
Yersin joue un cérémonial de la banalité qui rappelle les meilleurs 
moments du "théâtre du quotidien". Mais appliqué à ce monde masculin, 
fermé, qui cultive sa légende, c'est insolite, et étouffant. Les 
hommes s'entraînent à transformer leur "chair en muscles" et leurs 
"muscles en charogne si une guerre veut de nous". Pendant ces 
exercices ambigus, pendant que leurs corps presque nus luttent et 
s'enroulent ensemble, ils apprennent à se connaître, à s'oublier. Ils 
apprennent l'anonymat.</TEXT>
<TEXT>
 De temps en temps ils se souviennent qu'ils ont été ingénieurs, 
imprimeurs, ici et là. Ils parlent d'un autre monde : ils sont à 
présent légionnaires. Ceux que montre Daniel Besnehard le sont 
devenus sans vraiment choisir, parce que ça s'est trouvé comme ça. 
Ils ont été sélectionnés, se sont engagés pour cinq ans minimum, 
pendant lesquels ils n'ont pas le droit de se marier. Ils vivent 
entre eux, vont où on leur dit d'aller, font de l'humanitaire, ou la 
guerre, c'est selon. Ils obéissent. Loin de la soldatesque 
sanguinaire, très loin de Gueule d'amour mais non sans romantisme, la 
pièce démythifie l'aventure, qu'elle soit héroïque ou amoureuse. Les 
hommes sont trop dépersonnalisés pour savoir encore comment aimer, 
trop soumis aux chaos du monde pour être capables de stabilité. Ils 
forment un seul corps dont la tête serait le capitaine. Ils sont 
soudés, et la femme s'ennuie. Elle repasse, elle fait les valises, 
elle couche avec un légionnaire sans autre conséquence qu'un peu plus 
d'amertume. Finalement elle gagne, parce qu'elle s'en va. Elle 
choisit de s'en aller, seule. Et eux, ils chantent en choeur.</TEXT>
<TEXT>
  Françoise Bette est remarquable de dignité, de vitalité dans le 
rôle ingrat de cette Bovary qui a tant à donner et s'est fanée sur 
pied. Elle a des gestes sans importance, des sentiments simples, sa 
vérité. Elle fait ressentir à quel point, comme toute société trop 
homogène, est mutilante cette société masculine. Ce corps unique est 
composé d'individus (Patrick Montreuil, Eyoum-Deido, Gilles Dao, 
Karim Belkhadra, Gauthier Baillot) avec, à leur tête, Yves Prunier, 
capitaine ébahi aux allures de comptable, un homme qui ne sait plus 
qui il est.&lt;
</TEXT>
</DOC>
