<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000058-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000058-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326415</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>IRLANDE DU NORD,CONGRES,PARTI POLITIQUE,REVENDICATION,CONFLIT IRLANDAIS,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<FAB>02281158</FAB>
<NAMES>SINN FEIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>26 ET 27 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>A l'issue de son congrès&gt; Le Sinn Fein a posé de nouvelles conditions&gt; pour un cessez-le-feu en Irlande du Nord</TITLE>
<TEXT>Réuni en congrès samedi 26 et dimanche 27 février à Tallaght, près de Dublin, en République d'Irlande, le Sinn Fein ( " Nous seuls " en 
gaélique) a délivré le message de fermeté d'un parti persuadé _ et 
ravi _ d'être redevenu un acteur incontournable du règlement de la 
question nord-irlandaise. Le congrès a écarté l'hypothèse d'un 
cessez-le-feu de l'Armée républicaine irlandaise (IRA), l'aile 
militaire du parti, avant de nouvelles concessions britanniques.</TEXT>
<TEXT>
  Ce congrès annuel a été un énorme succès médiatique. Trois mois de 
" ni oui ni non " du parti à l'offre anglo-irlandaise de paix du 15 
décembre dernier avaient attiré quelque 250 journalistes, aux côtés 
de 400 délégués, dans une étroite salle communale d'une banlieue 
populaire de Dublin. Le Sinn Fein a indiqué qu'il n'approuvera ou ne 
rejettera pas en tant que tel le document du 15 décembre, avec ses 
concessions sur le principe de l'autodétermination irlandaise, et son 
offre de négociations historiques contre un cessez-le-feu de l'IRA. 
Mais il a détaillé ce qu'il attend de Londres avant de solliciter de 
l'IRA un cessez-le-feu qu'il se dirait alors " confiant d'obtenir ".</TEXT>
<TEXT>
 Il souhaite que les Britanniques précisent leurs intentions à long 
terme sur un retrait de l'Ulster, qu'ils renoncent à garantir aux 
protestants unionistes (majoritaires) un droit de veto sur l'avenir 
de la province, et surtout, dans l'immédiat, qu'ils reprennent des 
contacts secrets avec le mouvement républicain. Message de fermeté 
donc, mais pas de porte fermée : le parti a, à plusieurs reprises, 
salué l'ouverture du gouvernement britannique, et répondu en partie à 
une demande de Dublin en multipliant les garanties aux protestants 
unionistes sur leur statut, dans l'hypothèse d'une Irlande unie. A ce 
message de fermeté a répondu dans la salle l'hostilité, ou, au mieux, 
le scepticisme des délégués sur le document anglo-irlandais : " 
J'aimerais qu'on me prouve qu'il y a vraiment quelque chose pour nous 
là-dedans [et ne pas] avoir à le deviner ", commentait un 
congressiste.</TEXT>
<TEXT>
  Quelque peu bousculé par l'affluence des médias _ le Sinn Fein, 
avec 12,5 % des voix en Irlande du Nord et 1,5 % en République 
d'Irlande, n'est pas habitué à une telle effervescence, _ le congrès 
est pourtant resté fidèle à sa tradition, mi-kermesse mi-grand-messe 
" républicaine ". _ (AFP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
