<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003774-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003774-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>335001</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Belles façades de bonne pierre blanche, la rue Fleuriau est aristocratique, toute de réserve et de discrétion. Dans l'hôtel Fleuriau, le Musée du Nouveau Monde révèle d'où elle tint sa fortune.</CHA1>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE;COLONISATION,SIECLE XVII,SIECLE XVIII,ESCLAVAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RUE,VILLE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>LA ROCHELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>242</PAGE>
<TITLE>EN VILLE/LA ROCHELLE&gt; Rue Fleuriau</TITLE>
<TEXT>Un méchant vent, activé par la masse de la cathédrale, s'engouffre dans la rue Fleuriau. Les Rochelais disent qu'il charrie 
l'"inquiétude" de la mer. Le passant se glisse sous l'aile 
protectrice des arcades, se confie au labyrinthe qui lui fera oublier 
la présence obsédante de l'Océan. La rue Chaudrier, caparaçonnée de 
pierre, a trop les pieds sur terre, ses hôtels ploient sous les 
siècles et les richesses accumulés. La mer était cruelle, mais savait 
récompenser ceux qui avaient l'audace de la braver.</TEXT>
<TEXT>
 La rue Fleuriau n'est plus franchement aristocratique. Elle s'est 
laissé gagner par la roture. A ses deux entrées, rue Chaudrier et rue 
Saint-Yon, qui sacrifient au commerce, les boutiques ont tenté une 
timide percée. La cathédrale ferme son horizon, et les soirs d'office 
tente de projeter ses feux sur l'âme des passants.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a des rues mieux nées à La Rochelle, comme la rue de l'Escale, 
toute en porches et en maisons basses, éperdues de blancheur. Il y 
règne déjà une langueur tropicale, La Rochelle est reprise par son 
rêve d'au-delà des mers. Au sol, on a conservé les galets, dont on 
pavait les rues, ramassés sur la grève du Saint-Laurent pour lester 
les navires chargés de peaux de castor. Voici ensuite la maison 
Venette, du nom d'un médecin fameux au dix-septième siècle, qui jeta 
les fondements de la médecine tropicale, où naquit plus tard 
Billaud-Varenne, citoyen plus turbulent, qui mourut à Haïti après 
avoir été déporté à Cayenne. Quelques pas plus loin, rue Delayant, 
habita Choderlos de Laclos, dont la demeure communiquait par un 
escalier dérobé avec celle de la famille de l'amiral Duperré, dont il 
avait épousé la soeur aînée, Solange, ayant eu un enfant d'elle.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la cathédrale, monumentale, comme pour mieux enfoncer le 
catholicisme dans les têtes rebelles, élevée sur les plans de 
Gabriel, mais jamais achevée, on lève les yeux sur une Assomption de 
William Bouguereau, qui, dit-on, ne peignit jamais son port natal de 
La Rochelle. Le Café de la Paix, tout proche, où venait s'asseoir 
Simenon, a également son plafond décoré comme une voûte céleste. Par 
la rue Gargoulleau, parallèle, où se trouve l'hôtel épiscopal Crussol 
d'Uzès, qui abrite le Musée des beaux-arts _ et pour peu de temps 
encore la bibliothèque municipale, dont les étagères de livres 
s'encadrent entre les pilastres _, on regagne la rue Fleuriau.</TEXT>
<TEXT>
 Au numéro 10, à l'hôtel Fleuriau, nous voici projetés dans une autre 
histoire de La Rochelle. Pas celle d'un siège, dont Jean Guiton et 
ses protestants sont les héros agonisants. Le Cardinal, suivi par sa 
migraine et par le Père Joseph, Anne et Louis ont savouré le 
spectacle sanguinolent de la ville à genoux et se sont répandus en 
actions de grâces. Dans un incroyable sursaut, une autre ville 
singulièrement triomphante est née, et s'est lancée dans une aventure 
faite de larmes et de sang, où le cri des victimes se perd dans 
l'Océan et les terres lointaines.</TEXT>
<TEXT>
 Aimé-Benjamin Fleuriau, après la faillite de son père, simple 
marchand à La Rochelle, a débarqué en 1729 aux Isles à 
Saint-Domingue, où la famille possède une plantation. Aimé-Benjamin 
est à la tête d'une exploitation de canne à sucre _ on dit une 
"habitation" _ de plus de trois cents hectares, où s'activent trois 
cents esclaves. Le prix moyen d'un esclave se situe autour de 3 000 
livres (environ 150 000 de nos francs). Un nègre de "premier choix", 
"fait au pays", dépasse 4 000 livres. Les femmes sont peu recherchées 
et de ce fait peu cotées. Mais les arrivages sont inégaux, et les 
besoins ne cessent de croître. Les colons sont alertés par les 
crieurs. On fait des lots. Un peu d'huile pour faire briller la peau. 
On estime in manu les organes. Le paiement se fait en sucre, que les 
négriers chargent ainsi sur leur vaisseau pour le retour. A la 
plantation Fleuriau, les esclaves sont relativement bien traités; ils 
ne portent pas la marque du maître au fer rouge; et le domaine 
possède un dispensaire et des "jardins à vivre" cultivés en commun 
pour assurer la nourriture de base.</TEXT>
<TEXT>
 En 1755, fortune faite, Aimé-Benjamin rentre à La Rochelle, 
"accompagné pour le servir d'un nègre nommé Hardy". Il peut compter 
bon an mal an sur un revenu moyen de 100 000 livres venant de la 
plantation, qu'il fait fructifier par des placements dans des 
opérations de commerce triangulaire. Il se marie avec la fille d'un 
grand commerçant rochelais qui a des intérêts aussi dans les affaires 
coloniales. En 1772 il achète l'hôtel, qu'il rénove et fait agrandir 
du côté de la rue Gargoulleau dans le style néo-classique. Il fait 
partie de ces "Milords" de La Rochelle qui chaque matin, appuyés sur 
leurs cannes à pommeau d'or, se dirigent à pas majestueux vers la 
Bourse, où ils forment un groupe à part. Il ne lui reste plus qu'à 
songer à l'anoblissement, qu'il obtient en 1777. Quand il meurt en 
1787, sa fortune est estimée à 4 millions de livres. Mais le 
soulèvement des esclaves à Saint-Domingue en 1791, puis la 
proclamation de la première République noire en 1804 mettront un 
terme à l'entreprise. Qu'importe, les Fleuriau sont désormais 
Fleuriau de Bellevue _ du nom de l'"habitation" de Saint-Domingue _ 
ou Fleuriau de Touchelongue _ du nom de la seigneurie acquise en 
terre d'Aunis. Le fils cadet d'Aimé-Benjamin, Louis-Benjamin, 
chevalier de Saint-Louis, officier de la Légion d'honneur, député de 
la Charente-Inférieure pendant quarante-neuf ans, laissera le 
souvenir d'un homme de bien et d'un philanthrope. C'est lui qui a 
donné son nom à la rue Fleuriau.</TEXT>
<TEXT>
  Après le décès de la comtesse de Fleuriau, la ville de La Rochelle 
a acquis en 1978 l'hôtel et y a ouvert le Musée du Nouveau Monde en 
1982. Dans ce musée, qui est un hommage à une humanité différente, 
les Rochelais sont conviés à franchir une nouvelle fois les flots sur 
les vaisseaux agités de la mémoire. Au dix-huitième siècle, l'homme 
noir obsédait déjà l'homme blanc. On le voit figurer sur les 
consoles, sur les cheminées, sur les pendulettes, sur les encriers, 
comme un objet aux contours plaisants. Puis au fur et à mesure que 
l'entendement se fait dans le cerveau obscurci des Blancs, on le voit 
être accepté dans la communauté des humains. Le Noir est alors 
portraituré, comme dans ce beau Portrait d'homme daté de 1780 du 
peintre rochelais Brossard de Beaulieu.</TEXT>
<TEXT>
 L'Indien, celui d'Amérique du Nord, apparaît surtout comme un être 
libre, fou de chevauchées dans les plaines balayées par le vent. Et 
l'on se dit que le Blanc ne sera pas près de le rattraper. La traite 
de l'"or brun", la fourrure, eut une importance considérable à La 
Rochelle. Et ces Français de la fourrure, coureurs des bois, surent, 
à l'inverse des Anglo-Saxons, s'intégrer dans cette société 
amérindienne, au point de s'ensauvager et de devenir de véritables 
Indiens blancs. La perte du Canada et de la Louisiane mit fin au 
commerce de l'or brun et à ces mélanges inattendus. La liberté de 
l'Indien était vite devenue insupportable à l'homme blanc. Les 
admirables clichés d'Edward S. Curtis, réalisés dans les tribus aux 
alentours de 1900, nous montrent les derniers visages, impassibles, 
guettant la mort annoncée.</TEXT>
<TEXT>
 Cent quarante mille: c'est probablement le nombre des esclaves 
déportés par les négriers de La Rochelle tout au long du dix-huitième 
siècle. Dans une vitrine ont été rassemblés quelques objets. C'est 
tout ce qui reste de cette immense souffrance. Voici deux fers aux 
pieds utilisés dans les cales des négriers, voici un fouet de traite 
en nerf d'hippopotame. L'inventaire de la plantation Fleuriau, dressé 
en 1792, donne la liste du matériel humain. Y figure "Samedy, 
négrillon, âgé d'environ onze ans, estimé quinze cents livres". Et 
aussi, clôturant la liste "Nannette, âgée de quinze jours, estimée 
cent livres". De notre envoyé spécial                                 
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
