<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040670</DOCID>
<ACCOUNT>420865</ACCOUNT>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041195/1700</FAB>
<NUM1>951106-2-003-06</NUM1>
<ORI1>PORT-LOUIS (île Maurice)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ACP,CEE,FONDS EUROPEEN DE DEVELOPPEMENT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>4 NOVEMBRE 1995,SIGNATURE DE LA CONVENTION REVISEE DES ACCORDS DE LOME IV</LEAD1>
<TITLE>Le respect des droits de l'homme, " élément essentiel " des relations de l'Europe avec ses anciennes colonies</TITLE>
<TEXT> La coopération eurafricaine se politise : conclue pour dix ans en 1989, avec une clause de mise à jour à mi-parcours, la convention de Lomé IV dont les 
ministres des Quinze ainsi que leurs collègues des soixante-dix pays partenaires d'Afrique, 
des Caraïbes et du Pacifique (ACP) devaient signer, samedi 4 novembre à l'île Maurice, la 
version révisée reconnaît désormais comme un " élément essentiel " de la relation 
préférentielle établie depuis vingt ans entre l'Europe et ses anciennes colonies le respect 
des droits de l'homme, de la démocratie et de l'Etat de droit ou encore la bonne gestion des 
affaires publiques.</TEXT>
<TEXT>
  A l'avenir, l'Union européenne (UE) pourra légalement, en s'appuyant sur des procédures 
inscrites dans la convention, sanctionner des dérives particulièrement graves, autrement 
dit limiter, voire complètement suspendre l'aide financière qu'elle accorde à chacun des 
pays ACP. Cependant l'idée sous-jacente, du côté de l'UE, est certainement moins de jouer 
les gendarmes que de faciliter des évolutions qui ne s'opèrent encore qu'imparfaitement, 
de promouvoir ces valeurs démocratiques auxquelles elle est attachée. C'est pourquoi elle 
affectera un magot de 80 millions d'écus à inciter à la réforme des institutions politiques et 
des administrations.</TEXT>
<TEXT>
  Au temps de la guerre froide, alors que l'Afrique apparaissait comme l'un des terrains de 
prédilection de la lutte d'influence entre l'Est et l'Ouest, la Communauté s'était montrée 
peu sourcilleuse en matière de droits de l'homme. Mieux valaient des tyrans fidèles que 
des démocrates contestataires ! L'Europe a maintenu son aide au colonel Mengistu, le 
dictateur éthiopien, plutôt que de le laisser en tête-à-tête avec ses amis soviétiques.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la chute du mur de Berlin et la disparition de la rivalité Est-Ouest, l'UE s'est 
progressivement montrée plus regardante avant d'accorder son aide.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉSORDRES</TEXT>
<TEXT>
Lomé IV considérait les droits de l'homme comme un objectif de la convention, mais restait 
muette sur les moyens pratiques de le prendre en compte. C'est cette lacune que comble la 
version révisée. L'accent ainsi placé sur l'Etat de droit et la bonne gestion répond à une 
évidente nécessité, compte tenu des désordres que connaissent l'Afrique et, dans une 
moindre mesure, les Caraïbes. " Dans une quinzaine de pays A l'aide européenne au 
développement a dû être réduite ou stoppée. Avec trois de nos plus importants partenaires, 
le Nigéria, le Zaïre et le Soudan, la coopération ne marche pas. 30 % à 40 % de la 
population des pays ACP est victime de cette situation ", note Philippe Soubestre, directeur 
général adjoint à la Commission européenne, chargé du Fonds européen de développement 
(FED). La liste des pays ACP ravagés par la guerre ou soumis à de fortes tensions 
politiques n'en finit pas de s'allonger. La Somalie, le Soudan, le Libéria ne font 
pratiquement plus partie de la Convention de Lomé. C'est seulement une aide très ralentie 
que l'UE peut fournir à la Gambie et à la Sierra-Leone. Conséquence des traumatismes 
passés, la situation demeure difficile en Angola, au Mozambique, sans même évoquer les 
cas douloureux du Rwanda et du Burundi.</TEXT>
<TEXT>
  Sous l'influence des Etats membres, la commission est parfois contrainte d'adopter des 
positions plus ambiguës qu'elle ne le souhaiterait : malgré la dictature militaire, le conseil 
des ministres ne lui a jamais donné le feu vert pour suspendre complètement l'aide au 
géant nigérian ; elle continue donc à y financer des projets de lutte contre la pauvreté. 
S'interroger sur l'opportunité d'aider comme par le passé le régime autoritaire du général 
Eyadéma, au Togo, ferait certainement froncer les sourcils à Paris, voire à Bonn.</TEXT>
<TEXT>
 La Commission de Bruxelles a le souci de se montrer mobile, d'accompagner les 
évolutions, de trouver des solutions adaptées à chaque cas. L'aide à Haïti, interrompue 
après le coup d'Etat militaire, a été rétablie après le retour du président Aristide. Au Zaïre, 
bien que la situation reste chaotique, rendant impossible le fonctionnement normal de la 
coopération, elle a donné son feu vert à un programme de réhabilitation de 90 millions 
d'écus renforcement des infrastructures dans les zones envahies par les réfugiés et lutte 
contre la pauvreté à la condition qu'elle le gère directement avec les ONG, sans 
intervention gouvernementale. Le président Mobutu n'inspire qu'une confiance limitée...</TEXT>
<TEXT>
 Malgré ces zones sombres, le processus de démocratisation et d'assainissement 
économique qu'entend soutenir l'Europe est bel et bien en cours, assure-t-on à Bruxelles, 
où l'on dénonce comme anachronique l'afro-pessimisme encore ambiant. " Dans deux 
grandes zones d'Afrique, on voit apparaître des signes de reprise caractérisée. En Afrique 
australe, où la meilleure insertion de l'Afrique du Sud dans l'économie régionale joue 
comme un facteur de dynamisation décisif, mais aussi en Afrique de l'Ouest où, grâce à la 
dévaluation réussie du franc CFA, grâce aussi au redressement des prix des matières 
premières (café, cacao, coton), la situation s'améliore, notamment en Côte-d'Ivoire et cela, 
malgré la tache sombre du Libéria ou les incertitudes du Nigéria ", souligne M. Soubestre, 
faisant état d'un " optimisme raisonné ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EFFORT MAINTENU</TEXT>
<TEXT>
Grâce à la France qui, tout au long du semestre passé, a ferraillé dur avec l'Allemagne et 
le Royaume-Uni, lesquels voulaient réduire leurs contribution, l'UE continuera de disposer 
de moyens importants pour mettre en oeuvre sa politique d'aide au développement des 
pays ACP. Les crédits affectés au 8e FED, qui couvrira la période 1996-2000, se situeront, 
en termes réels, c'est-à-dire compte tenu de l'inflation, au même niveau que ceux du 7e 
FED : 13,127 milliards d'écus (83 milliards de francs) au lieu de 10,8 miliards (68 milliards 
de francs) pour la période quinquennale précédente. L'effort communautaire est donc 
maintenu, ce- qui n'est qu'à moitié satisfaisant puisque dans l'intervalle l'UE est passée de 
douze à quinze membres...</TEXT>
<TEXT>
  La convention révisée prévoit des dispositions pour éviter les gaspillages : ainsi les 
programmes indicatifs qui sont conclus avec chacun des pays ACP et où sont décrits les 
secteurs devant bénéficier des subventions du FED seront revus en cours de parcours. Si 
leur exécution laisse à désirer, une partie des crédits qui leur étaient initialement réservés 
pourra être réorientée vers des pays ACP plus performants.</TEXT>
<TEXT>
  Ce souci de perfectionner un outil familier, mais parfois vieillissant, touche aussi la 
coopération commerciale. Les ACP se plaignent de voir les préférences tarifaires dont ils 
bénéficiaient pour exporter vers l'Europe sérieusement écornées, notamment à cause des 
réductions de droits de douane décidées dans le cadre du GATT remplacé par l'OMC. 
L'UE, sensible à l'argument, s'est engagée à aider les entreprises des pays ACP à 
retrouver le chemin de la compétitivité. Elle plaidera pour une libéralisation de la 
production et, plus généralement, soutiendra le développement du secteur privé. Les ACP 
ont aussi obtenu un meilleur accès pour leurs exportations de produits agricoles. Enfin, 
ingrédient désormais obligatoire de tout accord conclu par l'Europe, les deux parties 
donneront une ampleur accrue à leur dialogue politique...</TEXT>
</DOC>
