<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001776-19940615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001776-19940615</DOCID>
<ACCOUNT>340847</ACCOUNT>
<CHA1>A la Maison de la main, les équipes et le public sont proches. Le courant passe d'autant mieux</CHA1>
<DATE>19940615</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>PRE RETRAITE,TRAVAIL,BENEVOLAT,ARTISANAT,ARTISAN COMMERCANT,INSERTION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>La Maison de la main. 66, impasse du Château-Silhol, 30040 Nîmes Cedex. Tél.: 66-62-79-82.&gt; DOC/ AVEC UN DESSIN D'HONORE</NOTE>
<NAMES>GROSSI ROGER,MAISON DE LA MAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<LEAD1>MAINTIEN DES RETRAITES DANS LA VIE PROFESSIONNELLE</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier . Etre actif&gt; Contre la "machine à exclure"</TITLE>
<TEXT>ROGER GROSSI est un vieux pasteur indomptable. Créateur tout au long de sa vie de lieux d'accueil pour les oubliés de la société et 
animateur de la vénérable Société protestante des amis des pauvres 
(SPAP), créée en 1847, il a élu domicile au château Silhol. Dans 
cette superbe propriété sur les hauteurs de Nîmes, léguée par une 
riche famille protestante, notre pasteur accueille des RMIstes que le 
rouleau compresseur de l'existence a le plus durement touchés, à 
travers l'alcool, la drogue ou la prison. Ainsi est née, voilà deux 
ans et demi, la Maison de la main, un lieu destiné à rendre à ces 
chômeurs espoir et dignité, en leur offrant un travail de type 
artisanal.</TEXT>
<TEXT>
  Ce pourrait être très banal: bonne oeuvre ou chantier de travail 
comme il en existe beaucoup. C'est, en tout état de cause, une 
réalisation modeste et limitée. Pourtant, on découvre là quelque 
chose d'important qu'il est difficile de décrire parce qu'il s'agit 
d'une réalité très simple, d'une sorte de retour à l'essentiel. 
L'antithèse, en quelque sorte, de la "machine à exclure". </TEXT>
<TEXT>
 Deux fois par an, 16 contrats emploi-solidarité (CES) sont signés 
entre la SPAP et des RMIstes envoyés par les services instructeurs 
des programmes départementaux d'insertion. Alternant les chantiers, 
ils sont embauchés pendant six mois renouvelables, à mi-temps, pour 
des travaux de maçonnerie, de peinture, de tapisserie, de revêtement 
des sols... </TEXT>
<TEXT>
  En cet après-midi torride de juin, les huit hommes de l'une des 
équipes s'activent au réaménagement d'une maison d'enfants. Le 
domaine comporte, en effet, des lieux d'accueil pour des gens de tous 
âges, depuis le bébé confié à la DDASS ou l'adolescent envoyé par les 
tribunaux jusqu'à la personne âgée au psychisme gravement atteint. 
Ils travaillent seuls: "Si j'étais sur leur dos, glisse Lucien Bacci, 
le responsable technique, il y a longtemps qu'ils seraient tous 
partis." Cette discrétion-là permet d'organiser et de faire 
fonctionner l'ensemble du chantier avec la seule aide d'une 
assistante sociale à mi-temps. La plupart de ces "stagiaires" _ dont 
la moyenne d'âge est d'environ trente-huit ans _ ne savent ni lire ni 
écrire et reçoivent à cette occasion les premières feuilles de paie 
de leur existence. Arrivés voilà seulement quelques mois sans aucune 
compétence technique, ce qu'ils réalisent aujourd'hui surprend par sa 
qualité et son fini.</TEXT>
<TEXT>
  Réalisation modeste mais capitale</TEXT>
<TEXT>
  "On est contents de travailler pour des enfants", expliquent 
spontanément les intéressés. Les équipes des semestres précédents ont 
réagi de la même manière quand on leur a fait restaurer un bâtiment 
en ruine pour y aménager une crèche et l'atelier de la Maison de la 
main, puis refaire les cloisons de la maison de retraite. Tout cela a 
du sens et, du même coup, la vie de ces hommes y reprend elle-même 
sens et valeur. Ils aiment aussi l'ambiance, ils disent qu'ils se 
sentent "bien". Autre point essentiel: on se pré-occupe moins de leur 
inculquer une formation systématique que de les accompagner, 
d'écarter patiemment les obstacles qui ont encombré leur chemin. 
Lucien Bacci et Françoise Brunel, l'assistante sociale, sont des 
professionnels chevronnés. Ce qu'ils jugent le plus décisif: savoir 
écouter, s'adapter, nouer progressivement une "alliance" avec ces 
hommes que la vie avait murés dans une marginalité agressive et 
désespérée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont ces "savoirs", leur profonde bonté, leur expérience des 
difficultés de la vie, toute l'humanité qui émane d'eux le plus 
naturellement du monde qui font progresser leurs "stagiaires" _ y 
compris sur le plan technique! _ en leur redonnant confiance et 
espoir. Mieux que toute formation. A se demander si la place 
démesurée faite aujourd'hui à cette dernière ne sert pas d'abord à 
masquer l'impuissance des milieux professionnels à accueillir, donc à 
mobiliser, les ressources naturelles de chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'idée du pasteur Grossi, la Maison de la main devait d'abord 
s'adresser à des jeunes quittant l'école sans le moindre bagage, pour 
qu'eux aussi reprennent confiance en la vie et échappent à 
l'exclusion. Pour les aider, il avait entrepris de mobiliser les 
retraités de l'artisanat nîmois. Les méandres administratifs ont, 
jusqu'ici, barré le projet.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les artisans sont là pour les RMIstes. Simplement pour parler 
avec eux de leur métier et de leur vie. "Pour établir, dit Marius 
Rigal, le plus actif d'entre eux, une relation amicale d'homme à 
homme dans laquelle ils se sentent traités en égaux; pour tenter de 
leur redonner le goût au travail et, surtout, le goût à la vie." </TEXT>
<TEXT>
  Force est de constater que le courant passe. Parce que ces artisans 
ont souvent connu des débuts difficiles, parce que, socialement et 
intellectuellement, ils sont proches du public de la Maison de la 
main, parce que celui-ci peut rêver de les imiter, parce qu'ils 
tendent une main réellement fraternelle, ils jouent un rôle certes 
modeste mais que Lucien Bacci juge "capital" dans le processus de 
réinsertion.</TEXT>
<TEXT>
  Modeste et capital: tel est aussi le bilan que l'on peut faire du 
travail de l'équipe du château Silhol. Freiné par les contraintes 
financières, l'ampleur du chômage, la difficulté à trouver pour les 
anciens stagiaires un prolongement adéquat au début d'initiation 
professionnelle donné. Mais riche d'intuitions essentielles.a         
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
