<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030667</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030667</DOCID>
<ACCOUNT>407898</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1954</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NUM1>950816-2-002-05</NUM1>
<ORI1>ALMA-ATA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ALMA ATA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1>ROGER CANS</SIP1>
<SU21>L'enjeu de l'eau</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Riche de son sous-sol, le Kazakhstan paie très cher son eau potable</TITLE>
<TEXT> Lorsque les soldats russes ont bâti la ville d'Alma-Ata, au siècle dernier, ils n'avaient guère le choix. L'immense steppe kazakhe n'offre aucun relief avant 
la chaîne de Tian Chan (la montagne céleste), qui, avec le Pamir voisin, sert de château 
d'eau à toute l'Asie centrale. Les Russes ont donc bâti leur ville au pied de la montagne, à 
8OO mètres d'altitude, juste à l'aplomb des sommets neigeux qui, eux, culminent à plus de 
5000 mètres. Au débouché de deux torrents qui restent à sec une partie de l'année, ils ont 
construit une ville en damier, à l'américaine, bordée d'arbres plantés serrés le long des 
caniveaux. Aucune référence possible à l'architecture autochtone : les Kazakhs, alors, 
vivaient sous des yourtes, car ils suivaient leurs troupeaux.</TEXT>
<TEXT>
  En 1905, première alerte : de la montagne déboulent des torrents furieux qui inondent la 
ville de boue. La deuxième avalanche, en 1921, est beaucoup plus sévère. D'énormes 
coulées de boue dévastent à nouveau la capitale du Kazakhstan et font plusieurs centaines 
de morts. Ce que les spécialistes appellent des " laves torrentielles ", un phénomène 
provoqué par des pluies diluviennes, au printemps, ou par la fonte des glaciers, qui, l'été, 
libère parfois d'énormes poches d'eau. Nouvelle avalanche de boue en 1963, qui 
endommage des usines et dévaste plusieurs centres de vacances et maisons de cure, la 
spécialité d'Alma-Ata.</TEXT>
<TEXT>
  C'en est trop. Certains suggèrent de transférer la capitale plus au nord, à Tselinograd 
(aujourd'hui Akmala), dans la plaine, au bord du fleuve Ichim. Mais ce serait reconnaître 
l'erreur de départ le choix d'un site superbe mais à haut risque , et les autorités se rallient 
à la solution des ingénieurs soviétiques, qui veulent maîtriser la nature à tout prix. En 
employant les grands moyens, comme à leur habitude. En 1966, ils truffent la montagne de 
3 500 tonnes d'explosifs et provoquent une explosion de niveau 7 sur l'échelle de Richter ! 
Deux pans entiers de montagne s'effondrent, et les bulldozers se chargent de remonter les 
5 millions de mètres cubes de roche pour en faire une digue géante, qui barre totalement la 
vallée. " Si on m'avait demandé mon avis, j'aurais proposé d'aménager plutôt un canal 
d'évacuation au milieu de la ville ", explique Boris Stepanov, un géophysicien chargé de la 
gestion de l'eau.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES DIFFICULTÉS ÉNORMES</TEXT>
<TEXT>
 Lorsque, en 1973, le torrent se déchaîne à nouveau, le barrage se remplit de 3,8 millions 
de mètres cubes de boue et de rocs, mais il tient. Néanmoins, il faut rehausser la digue de 
40 mètres pour porter la capacité de la retenue à 12 millions de mètres cubes. Par 
précaution, un deuxième barrage est contruit à l'amont, pour retenir l'eau au pied des 
glaciers. Et un troisième barrage paravalanche est édifié à l'aval, pour retenir troncs 
d'arbres et rochers en cas de rupture ou de débordement. Les mêmes travaux auront lieu 
dans l'autre vallée, avec en plus une conduite forcée pour turbiner l'eau en saison des 
pluies.</TEXT>
<TEXT>
 La ville même d'Alma-Ata connaît d'énormes difficultés d'approvisionnement en eau. Les 
rivières ne fournissent qu'en été, à la fonte des neiges, et il faut donc forer des puits pour 
le reste du temps. On puise dans la nappe jusqu'à 500 mètres de profondeur, ce qui 
suppose de puissantes pompes pour alimenter les quelque trois cents puits de la ville. " 
Nous sommes le plus gros consommateur d'électricité de la région ", avoue Jossif 
Feldman, le patron de Vodokanal, la compagnie locale des eaux. L'eau de surface, qui 
dévale des glaciers, est trop fraîche (12 ) pour que le traitement chimique normal puisse 
agir. Il faut augmenter les doses, si bien qu'il faut dix wagons de produits chimiques par an 
pour rendre cette eau potable !</TEXT>
<TEXT>
  Or cette eau, captée ou traitée à grands frais, n'est pas payée par le consommateur de 
base. C'est l'industrie qui paie 98 % de la facture, alors qu'elle ne consomme que 24 % de 
la ressource. " Lorsque vous payez l'eau 10 F le mètre cube en France, un habitant d'Alma-
Ata a toute l'eau qu'il veut pendant six ans pour l'équivalent de 1 franc ! ", calcule Jossif 
Feldman. C'est pourquoi le maire de la ville a décidé l'an dernier d'équiper les particuliers 
de compteurs d'eau. Mais rien n'est encore fait, faute d'argent.</TEXT>
<TEXT>
 Se pose aussi le problème des eaux usées. Les égouts d'Alma-Ata débouchent à 40 
kilomètres dans un lac artificiel d'une capacité de 1 milliard de mètres cubes, dont le 
niveau monte constamment. Les autorités s'en inquiètent car le précédent exutoire, miné 
par le ruissellement, s'est effondré il y a cinq ans et a pollué toute la région...</TEXT>
<TEXT>
  Alma-Ata offre ainsi deux visages : d'un côté, un charmant site de villégiature où viennent 
se reposer curistes et nomenklaturistes. De l'autre, une ville artificielle, toujours à la merci 
des éléments déchaînés et empêtrée dans ses problèmes de robinets. Une ville, en fait, à 
l'image du pays, qui se présente comme un vaste désert mais recèle en sous-sol 
d'immenses richesses : pétrole, gaz, charbon, chrome (60 % des réserves mondiales), 
plomb, tungstène, cuivre, zinc, fer, alumine, titane, uranium, or et argent. " Le Kazakhstan, 
c'est notre Koweït ", disaient il y a peu les Soviétiques. Les Américains y croient aussi 
depuis l'ouverture aux capitaux tous azimuts. Leurs banquiers ont créé la TexakaBank 
(Banque du Texas et du Kazakhstan), et leurs pétroliers, comme Chevron, exploitent à 
fond les gisements de la Caspienne  suivis plus timidement par Total et British Gas. Les 
experts évaluent les réserves de pétrole du Kazakhstan entre 3 et 6 milliards de tonnes, 
soit plus qu'aux Etats-Unis !</TEXT>
<TEXT>
  De fait, le Kazakhstan a toujours été exploité par les Russes comme un gisement minier. 
Même le développement agricole a été imposé au forceps dans les " terres vierges " du 
nord, où les Russes voulaient se constituer un grenier à blé. Dans les années 50, 
d'immenses sovkhozes ont été implantés dans la steppe, malgré l'absence d'eau. Les rares 
sources tarissaient en saison sèche et les forages donnaient une eau salée inutilisable. On 
faisait donc venir à grands frais des citernes par chemin de fer...</TEXT>
<TEXT>
  Puis on a construit un réseau d'adduction d'eau à partir du fleuve Irtych, qui prend sa 
source en Chine et traverse 600 kilomètres de Kazakhstan avant d'irriguer les steppes 
russes. Des kilomètres de tuyaux ont été tirés depuis l'Irtych russe pour approvisionner les 
points d'eau des terres anciennement vierges. Des tuyaux enterrés à 3 mètres de 
#profondeur pour éviter le gel, " qu'il faut parfois réparer l'hiver, lorsqu'il fait 35  et que le 
jour ne dure que six heures ", comme le précise Botache Khainetov, responsable de 
Soyouztselinvod (Union de l'eau des terres vierges), le traiteur d'eau du Nord-Kazakhstan. 
Sans parler de la boue à l'automne et au printemps.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, ce réseau de 5 000 kilomètres de tuyaux approvisionne un million d'habitants 
dispersés sur 15 millions d'hectares, avec leurs troupeaux. Tout est commandé depuis le 
poste central de Petropavlovsk, mais il faut prévoir des " brigades " d'intervention tous les 
250 kilomètres, car les incidents et fuites se multiplient avec l'âge des tuyaux (quarante 
ans). Pour lutter contre la corrosion, il a fallu procéder à de coûteux travaux de chemisage, 
consistant à étaler un revêtement de ciment à l'intérieur des conduites. Aujourd'hui, les 
tuyaux neufs sont fabriqués au fameux complexe industriel de Karaganda, une ville minière 
perdue au milieu de la steppe, qui est elle-même alimentée en eau de l'Irtych par un canal 
de 420 kilomètres. L'Irtych a bon dos, mais comment faire autrement dans un pays où le 
fleuve principal, le Syr-Daria, est déjà entièrement barré, canalisé et détourné, au point 
qu'il n'approvisionne plus son exutoire naturel, la mer d'Aral ?</TEXT>
</DOC>
