<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000887-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000887-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>327322</ACCOUNT>
<PEOPLE>SMART ELIZABETH</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TIO J'ai vu Lexington Avenue se dissoudre dans mes larmes (By Grand Central Station I Sat Down and Wept) d'Elizabeth Smart, traduit de l'anglais par Yveline Paume, Flammarion, 128 p., 95 F. DOC:AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>44</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES &gt; Au bonheur des larmes</TITLE>
<TIO1>J'AI VU LEXINGTON AVENUE SE DISSOUDRE DANS MES LARMES ( BY GRAND CENTRAL STATION I SAT DOWN AND WEPT )</TIO1>
<TEXT> C'est un cri, une prière, le témoignage poignant d'un amour inguérissable. Tantôt lyrique, tantôt mystique, ce bref roman se lit 
d'une traite comme un poème en prose, un concentré de douleur pure. 
Paru en 1945 puis tombé dans l'oubli, réimprimé en 1966 et devenu " 
livre-culte " d'une génération, J'ai vu Lexington Avenue se dissoudre 
dans mes larmes est l'ouvrage qui fit connaître en Grande-Bretagne 
Elizabeth Smart, née à Ottawa en 1913 et morte à Londres en 1986.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette peinture de sa liaison impossible et dévastatrice avec 
le poète anglais George Barker _ qui, bien que marié, lui donnera 
quatre enfants _, Smart évoque superbement les paradoxes des amours 
illégitimes : le sentiment de culpabilité et la sollicitude 
insoupçonnée envers " l'Epouse ", l'ivresse d'un désespoir qui " 
donne du talent ", la difficulté de vivre avec une passion qui 
simultanément vous rend fort et vous consume. Elle montre " la haine 
des médiocres pour les miracles " et ce que l'amour fou a 
d'insoutenable, d'insultant, d'obscène même, pour qui ne l'a jamais 
connu. Un livre qui secoue comme un sanglot. A condition d'accepter 
la part de pathos et d'excès qui fait aussi sa poésie.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai vu Lexington Avenue se dissoudre dans mes larmes (By Grand 
Central Station I Sat Down and Wept) d'Elizabeth Smart, traduit de 
l'anglais par Yveline Paume, Flammarion, 128 p., 95 F.                
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
