<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029597</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029597</DOCID>
<ACCOUNT>406403</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950803</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIR2907/1021</FAB>
<NOTE>(PROFESSEUR DES UNIVERSITES A L'INSTITUT NATIONAL DES LANGUES ET CIVILISATIONS ORIENTALES)DOC : avec photo et carte: juin 1942 l'apogé de l'expensionnisme japonais
</NOTE>
<NUM1>950803-2-R06-01</NUM1>
<NAMES>HIROSHIMA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VIE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL VIE</SIP1>
<SOT1>Pendant quinze ans, de 1931 à 1945, Tokyo livra à ses voisins du Pacifique une guerre sans merci. L'attaque de Pearl Harbor  est une réaction au blocus pétrolier imposé par Washington. Puis vint le reflux et l'inutile bombardement d'Hiroshima</SOT1>
<SU11>HIROSHIMA 6 AOUT 1945 8H15</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 10 PAGES SUR HIROSHIMA</LEAD1>
<TITLE>Le Japon impérial de conquête en conquête</TITLE>
<TEXT> L'EXPANSIONNISME japonais est considéré comme une cause majeure de la guerre mondiale, parallèlement à celui de l'Allemagne nazie. C'est vrai 
si l'on compare les batailles du Pacifique et celles de l'Europe. C'est faux si on en déduit 
que l'entrée en guerre du Japon aux côtés de Hitler était inscrite d'avance dans sa 
politique. En 1941, il n'y avait pas plus d'affinité entre le Japon et Hitler qu'entre 
l'Angleterre de Churchill et la Russie de Staline. Les coalitions se sont formées 
tardivement, exclusivement sur la base de commodités géopolitiques momentanées. 
#L'expansion du Japon, colonialisme aggravé, et l'intégration de ce conflit 
géographiquement marginal dans la guerre mondiale sont à considérer séparément.</TEXT>
<TEXT>
  La responsabilité du Japon est écrasante dans le premier épisode, celle des Etats-Unis 
est lourde dans le second. Et rien ne justifie qu'en 1945, après la chute de Berlin, une 
capitulation sans condition, alibi des bombes d'Hiroshima et de Nagasaki, ait été imposée 
au Japon, allié occasionnel de Hitler.</TEXT>
<TEXT>
  En regardant une carte, tout paraît simple. Entre 1931 et 1942 ensuite, jusqu'à la fin de la 
seconde guerre mondiale, il serait plus exact de parler d'un reflux , l'agrandissement de 
l'espace dominé par le Japon obéit à une évidente logique géographique, construite autour 
du principe de contiguïté : la prise de contrôle d'un territoire sert de phase préparatoire à 
une nouvelle avance vers le territoire voisin.</TEXT>
<TEXT>
  Ce mode d'expansion caractérise normalement les impérialismes continentaux dont, au 
XXe siècle, l'Allemagne de Hitler est un exemple, tôt avorté, mais dont la Russie des tsars 
et les Etats-Unis, formés dans la longue durée depuis le XVIIIe siècle, restent les 
meilleures illustrations. L'agrandissement recherché conduit à des empires massifs et sans 
limites précises, jusqu'à ce qu'ils viennent buter isur un obstacle naturel ou militaire 
infranchissable.</TEXT>
<TEXT>
 Une telle expansion se fonde sur une obsession sécuritaire, et semble être à elle-même sa 
propre justification contrairement aux politiques de conquête maritime pratiquées par 
l'Angleterre, la France, le Portugal, les Pays-Bas, plus nettement orientées vers des 
avantages concrets et dispersés sur la planète.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE INSTABILITÉ PERMANENTE</TEXT>
<TEXT>
L'originalité de l'empire colonial du Japon tient en partie au choix de cette conception, 
paradoxal pour une puissance complètement insulaire. De fait, en 1931, malgré l'annexion 
de Taïwan (1895), puis du sud de Sakhaline (1905), suivie de l'obtention en 1919 d'un 
mandat sur la Micronésie allemande au nord de l'équateur, ses possessions sont surtout 
continentales, si l'on en juge par les superficies et les populations occupées, les capitaux 
investis, les forces militaires employées. Outre la Corée, annexée en 1910, le Japon 
détient des droits économiques et régaliens qui lui assurent un triple ancrage en terres de 
souveraineté chinoise : dans la zone méridionale de la Mandchourie, dans la région 
Tientsin-Pékin, à Shanghaï.</TEXT>
<TEXT>
  Ces privilèges fondés sur de nombreux traités sont juridiquement ambigus. Intérêts 
japonais et chinois, parfois autres aussi, s'enchevêtrent ; les corps de troupes sont voisins, 
multipliant les incidents fortuits ou provoqués : d'où une instabilité permanente, signe pour 
les Japonais soit de menaces, soit de chance.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ces avant-postes de l'empire ne sont pas d'une égale importance. Si, à Shanghaï et à 
Tientsin, le Japon, associé aux puissances occidentales, participe à un empiètement 
collectif sur l'indépendance de la Chine, en Mandchourie ses droits ont été conquis par ses 
seules armes contre la Russie en 1904-1905. Formant un bloc territorial possible avec la 
Corée annexée, servant de frontière avec la Russie, puis avec l'URSS, moins densément 
peuplée et vue comme annexe de la Chine traditionnelle (comme la Mongolie ou le 
#Tonkin), cette région est volontiers considérée comme un protectorat potentiel par Tokyo 
qui ne cesse d'y réclamer la reconnaissance de ses " droits spéciaux ", c'est-à-dire 
prioritaires et indéfinis. Russes puis Soviétiques ont sur la zone nord, quoique plus 
sporadiquement, une façon de voir assez proche qui se traduit dès 1912, puis en 1921, par 
la formation d'une Mongolie-Extérieure indépendante, contre l'influence chinoise.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que seule la Mandchourie méridionale soit qualifiée de vitale, il est impossible de 
l'isoler des autres avancées continentales de l'empire japonais. Toutes orientent celui-ci 
vers une confrontation et avec la Chine et avec les présences occidentales en Extrême-
Orient. Une politique de consolidation trop radicale ne peut, même locale, qu'allumer des 
conflits partout. C'est ce qui se produit à partir de 1931.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'INVASION DE LA CHINE</TEXT>
<TEXT>
L'occupation de la Mandchourie entière (zone nord incluse), l'indépendance du 
Manchukuo, Etat satellite qui sollicite une reconnaissance internationale, entraînent le 
Japon vers une expansion par paliers marquée par la démesure. La recherche de la 
sécurité absolue nourrit un sentiment croissant d'insécurité qui culmine à Pearl Harbor. 
Déjà, entre 1931 et 1937, expansion et conflits débordent la Mandchourie : à Shanghaï, 
dans le Jehol, à Tientsin et en Mongolie intérieure. Le second palier commencé par un 
incident près de Pékin, le 7 juillet 1937, conduit en un mois à une invasion massive qui vise 
toute la Chine, non pour la conquérir, vu son immensité, mais pour la soumettre.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, quoique l'enlisement de cette guerre paralyse le million d'hommes du corps 
expéditionnaire japonais en Chine du Nord et du Centre, la même logique de débordement 
se reproduit. Elle pousse le Japon contre les Britanniques à Tientsin, contre les 
Soviétiques à Changkufeng et à Nomonhan. Ce sont des échecs, mais les victoires 
#allemandes du printemps 1940 permettent l'occupation du Tonkin. Il s'agit alors de séparer 
le théâtre d'opérations chinois des contacts extérieurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA GUERRE DE QUINZE ANS</TEXT>
<TEXT>
  On peut estimer que le troisième stade ne commence que lors de la frappe de Pearl 
Harbor, bien que l'alliance avec la Thaïlande et l'invasion sans combat du sud de 
l'Indochine française aient déjà éloigné les forces japonaises de la Chine.</TEXT>
<TEXT>
 Marquée par la rapidité, le gigantisme, cette dernière expansion accorde aussi pour la 
première fois depuis 1914 une priorité à l'espace maritime, qui concilie contrôle des 
ressources naturelles et fonction de glacis protecteur face à la contre-offensive attendue 
des Etats-Unis. D'où, même sur les mers, le souci persistant de former un bloc défensif 
compact.</TEXT>
<TEXT>
 Pour un esprit cartésien, la poursuite de cette expansion qualifiée de " guerre de quinze 
ans " en y incluant le reflux de 1943 à 1945 , la répétition, à diverses échelles de grandeur, 
des mêmes débordements, ne se comprennent que par le volontarisme. A titre de 
comparaison, la conquête du Maghreb de Charles X à la IIIe République ne procédait pas 
d'un complot français. La description cartographique de l'expansion japonaise n'en révèle 
que êles résultats. Elle en ignore les motivations, les hésitations. Elle n'explique pas 
pourquoi en 1931 la politique du Japon prend un nouveau départ. Elle ne situe pas Pearl 
Harbor dans la chaîne des événements, dont elle exagère la continuité.</TEXT>
<TEXT>
 Si la guerre étrangère est connue dans le monde sinisé de l'Extrême-Orient, c'est bien 
l'Occident qui au XXe siècle y introduit l'impérialisme et en fait le substrat des relations 
internationales. L'agrandissement territorial est une fonction de l'Etat dont il offrre le 
modèle.</TEXT>
<TEXT>
  Combinant plus vite que ses voisins acceptation et résistance, le Japon s'occidentalise 
pour éviter une occidentalisation forcée, crée un empire colonial pour écarter la 
colonisation : une politique qui demande une appréciation juste des menaces à venir, des 
chances à exploiter, des modes de puissance à imiter.</TEXT>
<TEXT>
  Peu de changements jusqu'en 1914, si ce n'est que par ses succès le Japon remodèle cet 
impérialisme. Plus proche qu'aucune autre puissance coloniale, il peut facilement engager 
des forces considérables, et sa position militaire est déjà hégémonique en Extrême-Orient, 
grâce à ce privilège géographique.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, il se méfie d'un réveil de la Chine qui pourrait redevenir la puissance centrale de 
cette partie du monde. Toutefois, malgré cette originalité, le Japon est soucieux de son 
image, avide de légitimité. En 1922, il renonce à une large part de ses bénéfices de guerre 
plutôt que de risquer l'isolement. Pourquoi cette priorité semble-t-elle disparaître dès 1931 
?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'AUTARCIE DÉSIRÉE</TEXT>
<TEXT>
En dépit de certains concepts usuels crise économique, fascisme, militarisme , on 
chercherait en vain la réponse décisive dans une mutation brusque de l'Etat et de la 
société. L'économie est en crise à partir de 1938, conséquence d'une guerre dont elle n'est 
pas la cause. Tôt jugulée, la crise précédente de 1930 a été suivie d'une haute croissance 
industrielle. Vital est le commerce avec les Etats-Unis. Si l'autarcie est désirée, c'est pour 
faire face au blocus en temps de guerre. Aucune rupture idéologique non plus : le fascisme 
est marginal parce&gt; qu'inutile au nationalisme traditionnel. Restent les militaires qui, tous, 
rêvent de faire du Japon une stratocratie mais sont très divisés. En 1937, l'état-major à 
Tokyo est le foyer d'une opposition à la guerre engagée en Chine sur la décision du 
gouvernement (civil) du prince Konoe.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est une crise largement perçue, c'est celle de la sécurité nationale. Dès 1920, deux 
nouveaux impérialismes, l'américain et le soviétique, exercent leur corrosion sur la 
puissance du Japon, dont l'empire colonial est aussi, en Chine, le premier au monde à être 
frappé par un ample mouvement de décolonisation. Et surtout la guerre moderne, devenue 
totale, exige des ressources et un espace dont nul n'avait conscience avant. Enfin, à tort ou 
à raison, le Japon se voit mal défendu, voire paralysé par les traités signés. C'est pourquoi 
la création du Manchukouo, plus qu'un grand fait militaire, est une rupture dans le 
processus de légitimation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE BLOCUS PÉTROLIER</TEXT>
<TEXT>
Ensuite, réplique à ces menaces, l'expansionnisme japonais est vite gagné par l'excès 
parce que en Europe se multiplient de nouveaux modèles de puissance, des tensions 
imprévues encore en 1931, et que la faiblesse des démocraties libérales y fait disparaître le 
principe de légitimité. Le Japon, porté par son propre dynamisme, opère sans allié (Hitler, 
jusqu'en 1938, préfère la Chine) mais sans risque. La prudence persiste dans la démesure : 
aucune guerre contre l'Occident n'est projetée, aucune action, même en Chine, n'est 
irréversible.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi Peal Harbor, acceptation d'un risque mortel, apparaît non comme la suite 
naturelle des dix années précédentes de conquête, mais comme leur antithèse. Qu'après 
avoir espéré deux années durant exploiter la guerre mondiale sans s'y engager le Japon ait 
pris cette décision exprime la situation insolite créée fin juillet 1941 par le blocus pétrolier 
que lui impose Washington. Il ne s'agit plus, comme à Nomonhan, d'un coup d'arrêt, de 
territoires à disputer, mais, par une dépendance énergétique, d'une destruction possible de 
l'outil militaire japonais. Les Etats-Unis voulaient-ils freiner le Japon ou le changer en un 
Etat marchand ? C'est cette interprétation qui prévalut à Tokyo. Pearl Harbor est venu 
d'un refus de capitulation.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, paradoxalement, une capitulation à la fin du conflit semble évitable, car le Japon 
compte sur une guerre longue en Europe, sur l'invulnérabilité du glacis océanique dressé 
contre la contre-offensive américaine et finalement, par le découragement de ses ennemis, 
sur une paix de compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Ces prévisions s'effondrent dès 1944. Il s'agit alors de sauver l'essentiel : non les 
possessions extérieures, mais la persistance du Japon dans son être. La défaite militaire 
aurait été plus vite reconnue et les bombardements rendus inutiles si, au lieu d'une 
capitulation inconditionnelle, les Etats-Unis s'étaient contentés d'un armistice négocié 
comme dans les guerres autres que les croisades. Le Japon ne dépose les armes que 
lorsque ses dirigeants sont convaincus que, malgré l'ambiguïté de la réponse américaine, 
leur revendication de survie pour leur nation en tant que civilisation immémoriale a été 
tacitement&gt;acceptée.</TEXT>
</DOC>
