<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002724-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002724-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337728</ACCOUNT>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ANNULATION,QUOTA,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE;PROJET,ADHESION;EUROPE,DEFENSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RUSSIE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>05211905</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>GRATCHEV PAVEL,OTAN</NAMES>
<NAMES>CONSEIL DE L'EUROPE</NAMES>
<NAMES>GRATCHEV PAVEL</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>La fin de la visite de M. Juppé en Russie&gt; Paris renonce à exiger des quotas&gt; pour l'uranium enrichi russe</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  La France a levé les obstacles qu'elle mettait, au nom de la 
protection de son industrie de l'uranium, à la conclusion d'un accord 
de partenariat entre l'Union européenne et la Russie. Alain Juppé, à 
l'occasion de sa visite officielle à Moscou, a en effet renoncé, 
vendredi 20 mai, à exiger l'imposition à la Russie de quotas 
d'exportation d'uranium enrichi. La signature de l'accord avec la 
Russie pourrait intervenir dès le mois de juin prochain.</TEXT>
<TEXT>
  La visite de M. Juppé a apporté aux responsables russes plusieurs 
autres motifs de satisfaction. Le ministre français a en particulier 
déclaré que la France ne voyait aucune objection à ce que la Russie " 
trouve sa place au Conseil de l'Europe " (certains pays membres 
considèrent au contraire que la Russie ne saurait être admise tant 
qu'elle maintiendra des troupes à l'étranger contre la volonté des 
pays concernés). M. Juppé approuve par ailleurs la participation de 
la Russie au volet politique du sommet du G 7, " qui deviendra un 
jour un G 8 ". Le ministre français a par ailleurs répété que la 
Russie devait pouvoir bénéficier d'une " position particulière " au 
sein du Partenariat pour la paix proposé par l'OTAN (le Monde du 21 
mai). Au cours d'une même matinée, particulièrement serrée, M. Juppé 
avait rencontré successivement le président Eltsine, le premier 
ministre Viktor Tchernomyrdine et le ministre de la défense Pavel 
Gratchev. Ce dernier a exposé au ministre français l'idée que se fait 
la Russie de ses relations avec l'OTAN _ mais il semble bien qu'en 
réalité le général Gratchev soit resté assez vague, montrant de loin 
le texte du discours qu'il doit prononcer à ce propos le 24 mai à 
Bruxelles mais sans en détailler le contenu. La position russe se 
fonde sur une double exigence : la Russie adhérera au partenariat, 
mais avec un statut particulier, et à condition que soit signé, en 
plus, un accord spécifique régissant ses relations avec l'OTAN et 
reconnaissant son rôle privilégié dans les affaires de sécurité en 
Europe et dans le monde. Si les Occidentaux acceptent ce schéma, le 
concept même de partenariat risque d'en être profondément modifié, et 
d'apparaitre assez suspect aux pays de l'Est européen. Avant de 
poursuivre sa visite officielle par Nijni-Novgorod et 
Saint-Pétersbourg, M. Juppé a quitté Moscou sur un motif de 
satisfaction : M. Kozyrev a confirmé sa venue les 26 et 27 mai à 
Paris pour participer à la Conférence sur la stabilité en Europe 
organisée à l'initiative d'Edouard Balladur. Les Russes se sont fait 
tirer l'oreille, mais la conférence est sauvée, et la Russie 
acceptera même de parler dans cette enceinte de ses relations avec 
les Pays baltes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
