<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003081-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003081-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325782</ACCOUNT>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,FRANCE,PECHE INDUSTRIELLE,ACCORD,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>02231065</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NAMES>JEGO QUERE,PESCANOVA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE HEBEL MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>LE 22 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Encouragé par le gouvernement&gt; Le groupe espagnol Pescanova reprend le premier armement de pêche français</TITLE>
<TEXT>LORIENT</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Une semaine après la fin du conflit de la pêche, le gouvernement a 
donné son accord, mardi 22 février, à la reprise de Jégo-Quéré, le 
premier armement de pêche français, basé à Lorient (Morbihan) par le 
puissant groupe espagnol Pescanova, dont le siège est à Vigo. Depuis 
près d'un an, le CIRI (Comité interministériel de restructuration 
industrielle) étudiait une solution viable pour le maintien à flot de 
l'armement, dont l'endettement dépassait 200 millions de francs. En 
novembre, une solution de reprise de dernière minute était proposée 
par quatre armements bretons.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette seconde solution conduisait à la vente " par appartement " 
et ne défendait pas les intérêts du port de Lorient ", observe 
Jean-Yves Le Drian, maire (PS) de la ville, ancien secrétaire d'Etat 
à la mer dans le gouvernement de Mme Cresson et qui, au printemps 
1993, avait pris contact avec le groupe espagnol. Celui qui fut 
l'initiateur de la réforme des dockers et qui a confié la gestion du 
port de pêche à une société d'économie mixte offensive au plan 
commercial estime qu'avec cette troisième étape " les horizons sont 
dégagés avec la présence d'un grand groupe industriel qui a une 
stratégie de développement en Europe du Nord à partir de Lorient ". 
Un avis que ne partage pas le député du Finistère Louis Le Pensec, 
ancien ministre (PS) de la mer, pour lequel " le gouvernement n'a 
jamais mis sérieusement à l'examen une solution française ".</TEXT>
<TEXT>
 Pescanova, présent aussi en Afrique du Sud, Australie et Amérique du 
Sud, emploie près de 3 000 personnes, principalement dans la pêche et 
la transformation du poisson et, plus dernièrement, dans des 
activités de surgélation de légumes et de plats cuisinés. Ses navires 
ont pêché, en 1993, 150 000 tonnes de poisson, réalisé un chiffre 
d'affaires de plus de 2,5 milliards de francs et un bénéfice évalué à 
290 millions de francs, soit cinq fois celui de 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Pescanova s'est engagé à répondre aux trois objectifs fixés par les 
pouvoirs publics français : assurer l'intégrité et la pérennité du 
groupe Jégo-Quéré, sauvegarder le maximum des 256 emplois, dont 216 
marins, et, enfin, soutenir l'activité du port de Lorient. Les 
pouvoirs publics ont décidé d'accompagner l'opération par des aides 
de 55 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'armement Jégo-Quéré, créé et dirigé par Jean-Maurice Besnard, 
soixante-quatre ans, un ancien mousse de la pêche au thon devenu 
patron charismatique d'entreprise, représente 18 270 tonnes de 
poisson pêché en 1993, un chiffre de 164 millions de francs, une 
flotte de 17 chalutiers, dont 9 gros navires de 55 à 59 mètres, 8 de 
30 à 35 mètres, trois thoniers basés à Abidjan et 3 bateaux 
congélateurs basés à Conakry. Pour se dégager des coûts élevés du 
débarquement du poisson sur les quais de Kéroman, Jean-Maurice 
Besnard a mis en place, il y a deux ans, un système de " base avancée 
" en Ecosse. Débarqué à Lochinver et Milford-Haven, le poisson est 
rapatrié à Lorient par camions et car-ferries.&lt;
</TEXT>
</DOC>
