<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023222</DOCID>
<ACCOUNT>398137</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/0850</FAB>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,INDUSTRIE METALLURGIQUE,OPA</SUBJECTS>
<NOM1>USINOR SACILOR</NOM1>
<NUM1>950614-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD,ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER ET MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>Le groupe sidérurgique, dont les opérations de vente ont été lancées le 12 juin, est évalué entre 19,9 et 23,3 milliards de francs  après une augmentation de capital de 5 milliards. Il espère pouvoir résister à la prochaine crise de l'acier</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La privatisation d'Usinor Sacilor est surtout destinée aux institutionnels</TITLE>
<TEXT> " LES ACTIONS d'Usinor Sacilor sont destinées à un public averti, qui a un réel intérêt intellectuel pour notre société. Ce n'est pas une action que nous 
vendons avec l'idée que les actionnaires peuvent escompter une croissance stable. Le 
risque de retournement est élevé ", prévient d'emblée Robert Hudry, directeur général 
adjoint en charge des finances d'Usinor Sacilor. En lançant, le 12 juin, les opérations de 
vente du groupe sidérurgique, la commission de privatisation va dans le même sens que le 
directeur financier. Seules 20 % des actions sont destinées aux particuliers, dont 4 % pour 
les salariés, le solde se répartissant entre l'Etat (8 % du capital), le Crédit lyonnais (3 %), 
un groupe d'actionnaires stables (12 %), dont EDF qui prendra entre 4 % et 5 % du 
capital, et des investisseurs institutionnels (environ 60 %). " Placer près de 12 milliards de 
francs auprès des investisseurs institutionnels ne sera pas facile. C'est la plus grosse 
opération que nous ayons jamais faite ", reconnaît-on à Bercy.</TEXT>
<TEXT>
  La commission de privatisation a fixé pour les institutionnels un prix indicatif compris 
entre 82 et 96 francs par action, ce qui valorise le groupe entre 19,9 et 23,3 milliards de 
francs, compte tenu d'une augmentation de capital de 5 milliards. L'Etat peut espérer 
récupérer un peu plus de 10 milliards. Une somme dérisoire comparée aux 100 milliards de 
francs engloutis dans le sauvetage de la sidérurgie française. Les contribuables ont payé 
80 milliards de francs pour accompagner les plans sociaux et 20 milliards pour relancer 
l'acier français sous la seule bannière d'Usinor Sacilor.</TEXT>
<TEXT>
  Au regard des sommes investies, le groupe présidé par Francis Mer depuis 1986 ne vaut 
pas très cher. En 1990, lors de la fusion d'Usinor avec sa filiale Sollac, spécialisée dans les 
aciers plats, les commissaires aux apports avaient évalué la seule Sollac, qui représente 60 
% du chiffre d'affaire du groupe, à 20 milliards de francs. Un an plus tard, au moment où le 
Crédit lyonnais prend une participation de 20 %, Usinor Sacilor est estimé à 27,5 milliards 
de francs. Aujourd'hui, l'évaluation de la commission de privatisation fait apparaître une 
décote par rapport à son concurrent britannique, British Steel, alors que le marché de 
l'acier est en pleine expansion et qu'Usinor Sacilor a été bénéficiaire en 1994, après avoir 
accumulé 11,1 milliards de francs de pertes sur trois ans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Depuis 1992</TEXT>
<TEXT>
  les investissements</TEXT>
<TEXT>
  se sont</TEXT>
<TEXT>
  effondrés</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 En réalité, le groupe ne vaut peut-être même pas sa vingtaine de milliards. Pour afficher 
un résultat positif de 1,7 milliard de francs en 1994, Usinor a eu recours aux recettes 
classiques d'une entreprise privatisable. Dès 1993, elle a bénéficié d'un changement de 
méthode comptable concernant l'amortissement de ses hauts fourneaux. Cette modification 
a eu l'avantage de dégager un résultat exceptionnel de 2,55 milliards en 1993, limitant ainsi 
la perte des comptes 1993 à 5,7 milliards, mais a entraîné une réaction de la COB en 
1994.</TEXT>
<TEXT>
  Francis Mer a également cédé des actifs, qui lui ont permis de réaliser en 1994 2,15 
milliards de plus-values. Un milliard a été récupéré grâce à la vente de 38 % du capital 
d'Ugine, sa filiale spécialisée dans les aciers inoxydables, et 920 millions avec la cession à 
EDF de la centrale de Richemont en Lorraine. Habilement présentées dans le résultat 
courant, ces plus-values ont permis d'absorber les frais financiers. Le bénéfice du groupe a 
été sauvé.</TEXT>
<TEXT>
  Usinor Sacilor s'est cependant redressé. Soutenu par la reprise du marché de l'acier, il a 
pu augmenter ses volumes de production, mais surtout ses prix, notamment au second 
semestre 1994. Ses marges d'exploitation sont passées de 5 % du chiffre d'affaires en 
1993, au pire de la crise, à 11,8 % l'an dernier. Pour 1995, le groupe, qui prévoit un chiffre 
d'affaires de 81 milliards de francs, table sur un résultat brut d'exploitation de 12 milliards 
(contre 9,3 en 1994), réalisé en grande partie par de nouvelles augmentations de tarifs et 
une amélioration de la productivité. De ce fait, le résultat net atteindrait le chiffre 
honorable de 3,6 milliards de francs en 1995, selon un document présenté en conseil 
d'administration. On est très loin des prévisions mirobolantes de 6,6 milliards d'une société 
d'analystes financiers, dont la maison-mère est banque conseil du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Usinor Sacilor devra afficher, au cours des deux prochaines années, des performances 
financières hors du commun pour pouvoir affronter le retournement de conjoncture prévu 
fin 1996. Le groupe, qui s'est repositionné sur des marchés à plus forte valeur ajoutée, 
croit avoir gagné une certaine résistance face aux cycles. A la suite de l'augmentation de 
capital qui va lui apporter 5 milliards de fonds propres, il prévoit d'avoir réduit son 
endettement à zéro d'ici à la fin de 1996. Celui-ci s'élevait à 17,4 milliards fin 1994. " Au 
prochain bas de cycle, nous ne perdrons pas d'argent et nous en gagnerons beaucoup en 
haut de cycle ", promet, confiant, Francis Mer.</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe, qui ne prévoit ni acquisition ni cession majeure, aura besoin de ressources pour 
investir dans ses métiers. Depuis 1992, les investissements se sont effondrés, passant de 
5,2 à 2,8 milliards en 1994. Ugine souffre de sous-capacités et doit renforcer son outil 
productif pour faire face à la forte croissance de son marché. Unimétal, filiale spécialisée 
dans les aciers spéciaux, doit être rapidement recapitalisée. Sollac devra définir 
rapidement l'avenir de son site lorrain de Florange. Usinor Sacilor aura aussi à éclaircir sa 
position dans la société allemande Dilling, le Français ne pouvant se contenter de rester 
actionnaire passif avec 49 % du capital. Ces dossiers demanderont des moyens. Mais les 
actionnaires ont, eux aussi, des exigences. British Steel, qui reconnaît l'existence d'un 
risque spécifique à l'acier, leur verse une prime de 50 %. Les investisseurs institutionnels 
attendent d'Usinor Sacilor un dividende régulier représentant au moins 25 % du bénéfice 
distribuable. Les étrangers, notamment, restent à convaincre.</TEXT>
</DOC>
