<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000969</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000969</DOCID>
<ACCOUNT>367393</ACCOUNT>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1401</FAB>
<SUBJECTS>FRANC</SUBJECTS>
<NUM1>950111-2-021-02</NUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>ENTREPRISES&gt;FINANCES ET MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Lire et peseta au plus bas face à la devise allemande</TITLE>
<TEXT> LA FAIBLESSE du dollar est à la fois la cause et une conséquence de la force du deutschemark. La devise allemande a d'autant plus servi de 
valeur refuge qu'elle profite également des incertitudes politiques en Espagne et en Italie 
notamment. Le deutschemark était en forte hausse contre la plupart des devises lundi 9 
janvier et mardi 10 janvier sur le marché des changes européen. Il a atteint ses plus hauts 
niveaux historiques contre la peseta et la lire en reprenant brutalement un pfennig et demi 
face au dollar.</TEXT>
<TEXT>
  La monnaie allemande a terminé la journée à 86,52 pesetas, le cours le plus haut de son 
histoire, contre un précédent record historique établi vendredi 6 janvier à Londres à 85,78 
pour un mark. Les opérateurs restaient méfiants à l'égard de la peseta, déstabilisée depuis 
plusieurs semaines par le scandale du GAL. Le gouvernement minoritaire socialiste de 
Felipe Gonzalez est de plus en plus ébranlé par les accusations de policiers, actuellement 
en prison, affirmant qu'il a téléguidé entre 1983 et 1987 l'assassinat en France de 27 
militants de l'ETA par le Groupe anti-terroriste de libération (GAL).</TEXT>
<TEXT>
  Le président du gouvernement espagnol, Felipe Gonzalez, a de nouveau démenti lundi 
dans la soirée à la télévision espagnole avoir été au courant d'une opération menée dans 
les années 80 pour assassiner des militants de l'ETA .</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DE L'HUILE SUR LE FEU</TEXT>
<TEXT>
Pour Brian Martin, économiste à la Citibank, des rumeurs non vérifiées d'intervention de 
la Banque d'Espagne, soupçonnée d'avoir vendu des marks contre des pesetas afin de 
soutenir la devise, n'ont fait que jeter de l'huile sur le feu. L'institut d'émission avait tenté 
de reprendre la situation en main la semaine dernière en relevant à la surprise générale 
son taux d'intervention de 7,35 % à 8 % , mais cette décision a accru la nervosité des 
opérateurs.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, la lire a succombé à des rumeurs d'abaissement de la note de l'Italie par 
l'agence de notation financière Standard and Poor's, la devise italienne est tombée à 1 
050,7 pour un deutschemark contre un précédent record historique de 1 050,5 pour un 
mark atteint le 29 décembre à la suite de la démission du président du conseil, Silvio 
Berlusconi.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine dernière, l'agence de notation financière Moody's avait confirmé des rumeurs 
du marché similaires en abaissant la note de la Suède, provoquant au passage une forte 
chute de la couronne suédoise. La couronne a continué à baisser lundi 9 janvier, tombant à 
4,8731 pour un deutschemark, contre 4,8333 vendredi soir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RUMEURS DE HAUSSE</TEXT>
<TEXT>
" Tant qu'il n'y a pas un gouvernement nommé en Italie, la lire continuera de glisser ", a 
indiqué pour sa part une cambiste d'une banque américaine à Paris. Les propos du 
gouverneur de la Banque d'Italie, Antonio Fazio, selon qui une hausse des taux d'intérêt à 
court terme n'affecterait pas forcément le déficit public italien, ont relancé les rumeurs de 
hausse des taux italiens. " Le marché craint une hausse des taux qui se retournerait contre 
la devise, comme on l'a vu avec la peseta la semaine dernière ", estime un analyste.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le franc n'a pu échapper au mouvement de fond en faveur du mark en 
Europe. Le franc s'est légèrement affaibli face à la monnaie allemande à 3,4580 francs 
mardi 10 janvier au cours des premiers échanges entre banques contre 3,4530 francs lundi. 
Même le schilling autrichien au premier jour de son adhésion au mécanisme de changes du 
système monétaire européen était en baisse face au mark. Le schilling s'est inscrit à 7,08 
pour un deutschemark, sous son cours central de 7,0355.</TEXT>
</DOC>
