<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000543-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000543-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339533</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>TENNIS,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>06041351</FAB>
<NAMES>CHANG MICHAEL,BERASATEGUI ALBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>CHANG ET BARASATEGUI MESURENT TOUS DEUX 1,73 METRES</LEAD1>
<TITLE>TENNIS&gt; Les nains de jardin</TITLE>
<TEXT>L'Américain Michael Chang et l'Espagnol Alberto Berasategui ont un point commun : tous les deux mesurent 1,73 mètres, altitude modeste 
parmi les géants actuels du tennis. Dans ce quasi-handicap, certains 
verront plus qu'une coïncidence, l'indice sinon la prémisse de 
trajectoires parallèles. Puisque le " petit " Chang est parvenu à 
gagner les Internationaux de France de tennis en 1989, pourquoi le " 
petit " Alberto ne parviendrait-il pas à faire de même en 1994 ? </TEXT>
<TEXT>
  Il y a cinq ans, le jeune Sino-Américain était devenu la coqueluche 
de Roland-Garros, non seulement parce qu'il avait éliminé en huitième 
de finale le numéro un mondial de l'époque, Ivan Lendl, en lui 
faisant la méchante farce d'un service à la cuillère, mais aussi 
parce qu'à des milliers de kilomètres de là, sur la place Tiananmen 
de Pékin, des étudiants défiaient les chars de Deng Xiaoping. On 
transposait, superposait, mixait et idéalisait les images de Paris et 
de Pékin. Chang, c'était comme une petite lueur d'espoir perçant sous 
le boisseau de toutes les tyrannies, celles d'ici et de là-bas, de 
Lendl et de Deng.</TEXT>
<TEXT>
  Avis de tempête</TEXT>
<TEXT>
  Cette année, le Basque espagnol s'est employé à séduire la porte 
d'Auteuil, à la hussarde, avec un coup droit invraisemblable et 
inimitable, fruit d'un lointain cousinage avec le légendaire revers 
porte-plume des pongistes asiatiques. Le charme de la nouveauté a 
opéré. Hélas ! rien dans l'actualité ne vient rappeler l'émotion de 
1989. Celle-ci, depuis longtemps, n'est plus de l'autre côté des 
Pyrénées, mais au Rwanda, au Yémen, en Bosnie, voire en Normandie. A 
part son tennis si singulier, Alberto Berasategui n'a rien pour 
enrichir l'attention qu'on lui porte de justifications morales, voire 
de pulsions indépendantistes. Cette tendance crypto-maastrichienne à 
la dissolution de l'identité n'est pas faite pour sublimer 
l'enthousiasme, même par temps d'élections européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, Berasategui n'est pas Chang. Et Sergi Bruguera, son futur 
adversaire, n'est pas Stefan Edberg, la victime de l'Américain en 
finale en 1989. Le Suédois faisait _ et fait toujours _ dans la 
dentelle, le crochet, le point de croix. Le Catalan ne connaît que le 
béton, la truelle, le parpaing. Il ne décore pas, il construit. Des 
routes, des ponts, des tours. Un monde sans espace vert, sans cour de 
récréation. Un univers bas de plafond, privé d'horizon. Etouffant, 
indestructible même pour des démolisseurs comme Jim Courier, hier 
bulldozer en panne de gazole sur une dune fouettée par le vent, 
aujourd'hui libérateur accroché par ses suspentes à la flèche d'une 
église mitraillée.</TEXT>
<TEXT>
  En clair, notre Basque a eu le beau rôle pendant dix jours. 
Progression-éclair sur mer d'huile, mon capitaine. Mais dimanche la 
météo devrait se gâter. Avis de tempête. Or combien n'en a-t-on pas 
vu sombrer, par ce gros temps, à l'approche de la terre promise à une 
victoire finale ? Dans le cimetière marin des finalistes non tête de 
série, il y a des ex-voto à la mémoire du Suédois Mikael Pernfors, du 
Paraguayen Victor Pecci, du Yougoslave Niki Pilic ou du Néo-Zélandais 
Chris Lewis, des noms oubliés dans les palmarès comme des nains de 
jardin devant les maisons de banlieue. </TEXT>
<TEXT>
  Il ne lui restait donc que la prière. Et, parfois, le miracle se 
produit : cinq joueurs ont gagné un titre du Grand Chelem sans avoir 
été classés tête de série, Mark Edmondson à Melbourne (1976), Mats 
Wilander à Roland-Garros (1982), Boris Becker à Wimbledon (1985), Mal 
Anderson (1957) et Fred Stolle (1966) à Forest Hill. Si Berasategui 
parvenait à faire comme eux, son talent ne ferait plus de doute.      
&gt;
                                                      
</TEXT>
</DOC>
