<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001141-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001141-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354629</ACCOUNT>
<CHA1>Les Etats-Unis ont continué, lundi 10 octobre, le déploiement d'une importante force militaire dans la région du Golfe où quelque 36 000 soldats américains devraient être en position dans les prochains jours pour faire face aux mouvements de troupes irakiennes en direction du Koweït. Washington s'efforce également de faire modifier les conclusions, très positives, de la Commission spéciale de l'ONU chargée du désarmement irakien. C'est en vertu de ce rapport que le Conseil de sécurité devait éventuellement décider de lever, partiellement et sous conditions, les sanctions contre l'Irak. Un assouplissement auquel sont opposés depuis longtemps les Américains. Prévu pour lundi, l'examen du texte a été repoussé.</CHA1>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PERSONNEL MILITAIRE,CHIFFRE,AVION MILITAIRE;RAPPORT,DESARMEMENT,SANCTION ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK,MOBILISATION ARMEE,FRONTIERE,KOWEIT</SUBJECTS>
<FAB>10103110</FAB>
<NAMES>EKEUS ROLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>261</PAGE>
<LEAD1>10 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Tout en s'employant à maintenir les sanctions contre l'Irak&gt; Washington envoie 36 000 soldats&gt; dans la région du Golfe</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Continuer à se préparer pour être en position de repousser une 
éventuelle offensive irakienne contre le Koweït, voire infliger une 
nouvelle leçon au président Saddam Hussein, tout en affichant une 
certaine sérénité. Voilà le double souci qui guide les responsables 
américains alors que la concentration des troupes de Bagdad s'est 
confirmée et amplifiée tout au long de la frontière 
irako-koweïtienne. Washington se rappelle que, lors de l'offensive 
d'août 1990, ses services de renseignement avaient été pris au 
dépourvu par l'attaque déclenchée par l'homme fort de Bagdad.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis s'efforcent donc de ne pas prendre la menace 
irakienne à la légère, quitte à être accusés de la grossir. Le 
secrétaire d'Etat, Warren Christopher, a souligné que, " cette fois 
", Saddam Hussein paierait un prix " terrible " si ses troupes 
s'avisaient de franchir la frontière.</TEXT>
<TEXT>
 La situation militaire semble justifier, a posteriori, le tocsin 
diplomatique qui a été sonné, vendredi 7 octobre, dès l'annonce des 
mouvements de troupes de Bagdad en direction de la frontière 
koweïtienne. Selon les estimations du Pentagone, environ 80 000 
soldats irakiens sont maintenant groupés, ou sur le point de l'être, 
dans le sud de l'Irak. William Perry, secrétaire à la défense, a 
précisé que deux divisions blindées de la garde républicaine (le 
corps d'élite de l'armée de Bagdad) se trouvent " à une heure de la 
frontière ".</TEXT>
<TEXT>
 Washington a décidé de réagir en mettant en place ce que M. Perry a 
appelé une " force militaire formidable " qui groupera quelque 36 000 
hommes, ainsi que près de 200 avions de combat, répartis sur des 
terrains se situant au Koweït, en Arabie saoudite et en Turquie. Dans 
l'immédiat, 4 000 soldats américains, ainsi que de nouvelles 
batteries anti-missiles Patriot, ont été envoyés au Koweït. La rapide 
mise en place de ce dispositif, complété par les nombreux armements 
qui se trouvaient en position dans l'émirat et en Arabie saoudite, 
rend les responsables américains confiants dans l'issue d'éventuelles 
hostilités.</TEXT>
<TEXT>
 Au demeurant, Washington n'exclut pas une opération punitive. 
Ambassadeur des Etats-Unis à l'ONU, Madeleine Albright l'a laissé 
entendre en soulignant que les mouvements de troupes irakiens " 
dérangent la stabilité de la région ", ce qui est en soi un acte " 
hostile ". En concertation avec ses alliés, Washington étudie dans 
quelles circonstances cette instabilité deviendrait " intolérable ", 
justifiant ainsi une action militaire américaine, y compris si 
l'armée de Saddam Hussein ne franchissait pas la frontière 
koweïtienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le président irakien ferait une grave erreur en sous-estimant " 
soit la volonté, soit la puissance " des Etats-Unis, a rappelé le 
président Bill Clinton, qui a interrompu, dimanche 9 octobre, son 
week-end à Camp-David, pour s'entretenir, à la Maison Blanche, avec 
ses principaux conseillers.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des responsables américains continuent d'avouer leur 
ignorance quant aux intentions réelles du " dictateur de Bagdad ". La 
thèse selon laquelle celui-ci aurait parié sur la faiblesse de M. 
Clinton (après le retrait américain de Somalie) est parfois évoquée 
par la presse. M. Christopher a suggéré que Saddam Hussein cherchait 
" à faire pression sur la communauté internationale pour qu'elle lève 
les sanctions " imposées par l'ONU. C'est en effet, lundi 10 octobre, 
que le président de la commission spéciale des Nations unies chargée 
du désarmement irakien (UNSCOM), le Suédois Rolf Ekeus, devait 
remettre son rapport au Conseil de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Ce rapport a _ ou avait _ une grande importance puisque, selon ses 
conclusions, le Conseil de sécurité pourrait être amené à envisager 
la levée de tout ou partie des sanctions infligées à Bagdad il y a 
quatre ans. L'Irak a officiellement demandé que ce rapport 
reconnaisse qu'il a rempli ses obligations en matière de désarmement 
et que le système de surveillance de ses programmes d'armement n'est 
mis en place que pour une période probatoire de six mois, à l'issue 
de laquelle l'embargo pétrolier serait levé.</TEXT>
<TEXT>
 Querelle</TEXT>
<TEXT>
 autour d'un mot</TEXT>
<TEXT>
 Le durcissement irakien semble d'autant moins compréhensible qu'il 
intervient avant la publication du rapport de la commission spéciale, 
dont les conclusions lui sont plutôt favorables. Selon une version 
provisoire et officieuse, il apparaît clairement que les responsables 
de Bagdad ont coopéré dans des conditions satisfaisantes _ au moins 
depuis novembre 1993 _ avec la commission, s'agissant à la fois de la 
fourniture d'informations sur les programmes d'armement (dans les 
domaines des missiles, des armes chimiques et, dans une moindre 
mesure, des armes biologiques), et de l'installation de mécanismes de 
surveillance et de détection sur différents sites. " La commission a 
reçu une assistance et un soutien considérables de la part de l'Irak 
", souligne le rapport.</TEXT>
<TEXT>
  De l'avis de la commission, les éléments de base pour le 
fonctionnement d'un mécanisme permanent de surveillance et de 
vérification sont dorénavant en place. Ce système, précise le texte, 
" est maintenant opérationnel. La vérification de la minutie et de 
l'efficacité du système a commencé. Une expérience d'exploitation 
suffisante devra être obtenue pour démontrer que le système intégré 
procurera au Conseil [de sécurité] l'assurance que les engagements de 
l'Irak de ne pas acquérir des armements interdits peuvent être 
vérifiés. Après la levée des sanctions, ajoute le rapport, le 
système, s'il doit être effectif et durer, devra être dynamique, 
affiné et augmenté à la lumière de l'expérience, des développements 
technologiques et de la croissance de l'économie irakienne ".</TEXT>
<TEXT>
 " Si l'Irak accorde à l'opération de surveillance et de vérification 
le même niveau de coopération qu'elle a montré jusqu'à présent dans 
sa création, ajoute la commission, il peut y avoir des raisons 
d'optimisme. " M. Ekeus conclut son rapport en indiquant qu'il 
tiendra le Conseil de sécurité informé chaque mois du fonctionnement 
du système de surveillance afin qu'il puisse en tirer les conclusions 
nécessaires en temps voulu.</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte provisoire a fait l'objet d'intenses démarches 
diplomatiques au cours du week-end. Le point le plus épineux tient au 
caractère " opérationnel " ou non du système de surveillance. Les 
Etats-Unis, qui ne souhaitent pas que les conclusions de la 
commission soient trop favorables à Bagdad _ ce qui pourrait 
convaincre le Conseil de sécurité de lever les sanctions _, se sont 
efforcés d'en obtenir l'atténuation.</TEXT>
<TEXT>
 Des pressions</TEXT>
<TEXT>
 contradictoires</TEXT>
<TEXT>
 Si ce point de vue des Etats-Unis, soutenus par la Grande-Bretagne, 
l'emporte, il ne serait plus question de qualifier le système d'" 
opérationnel ". S'il apparaît cependant impossible de supprimer cette 
mention, le texte pourrait préciser que le système n'est que " 
provisoirement " opérationnel. On comprend tout le poids politique de 
cet adverbe : si le système n'est que " provisoirement " 
opérationnel, cela signifie qu'il n'est pas fiable. Dans ces 
conditions, il n'est pas possible de surveiller efficacement le 
désarmement de l'Irak, et toute levée des sanctions internationales 
contre ce pays serait dangereuse.</TEXT>
<TEXT>
  A la différence des Etats-Unis et de la Grande-Bretagne, la France, 
la Russie et la Chine ont souhaité dans le passé que les sanctions 
contre l'Irak soient allégées. Cette position avait été exprimée, il 
est vrai, avant que l'Irak ait jugé nécessaire d'appuyer ses 
revendications par une attitude militaire menaçante. M. Ekeus est 
ainsi soumis à de fortes pressions contradictoires, d'où le retard 
avec lequel son rapport sera finalement présenté. Ce n'est pas avant 
mardi 11 octobre, au plus tôt, que le Conseil de sécurité sera saisi 
des laborieuses conclusions du rapporteur de la commission spéciale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
