<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018007</DOCID>
<ACCOUNT>391214</ACCOUNT>
<PEOPLE>MIQUEL PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/18951028</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,REGIME DE VICHY,PARLEMENTAIRE,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES QUATRE-VINGTS  Pierre Miquel. Fayard, 330 p., 120 F.DOC : avec photo
</NOTE>
<NUM1>950506-2-R09-01</NUM1>
<NAMES>PETAIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LE GENDRE BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND LE GENDRE</SIP1>
<SOT1>En 1940, ils furent quatre-vingts parlementaires à refuser les pleins pouvoirsau maréchal Pétain. Pierre Miquel les sort d'un injuste oubli</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le suicide de la République</TITLE>
<TIO1>LES QUATRE-VINGTS</TIO1>
<TEXT> Ils sont restés dans l'Histoire sous le nom des " quatre-vingts ". Le 10 juillet 1940, alors que la France partait à la dérive, accablée par la défaite et 
l'humiliation, une poignée de parlementaires se rebella. Ils ne furent que quatre-vingts à 
refuser les pleins pouvoirs au maréchal Pétain. Quatre-vingts sur cinq cent soixante-huit 
députés et sénateurs présents. Mais ils sauvèrent l'honneur. Le leur et celui de la 
République.</TEXT>
<TEXT>
 Ce sombre épisode de l'histoire de France a maintes fois été raconté. Les historiens ont 
ajouté une note psychologique aux explications politiques et militaires de la défaite : les 
Français souffraient de dépression collective. Ils ne croyaient plus à leur destin. Historien 
chevronné de la III République, Pierre Miquel n'a pas la prétention, en trois cents pages, 
d'embrasser tous ces points de vue. Il s'intéresse surtout aux individus. Comment 
expliquer que certains refusèrent le sabordage de la République tandis qu'une majorité y 
prêtait la main, avec empressement ? Les raisons des uns et des autres sont très diverses, 
prévisibles souvent, contingentes aussi. Pierre Miquel les expose avec force détails, au 
point de nuire parfois, par minutie, au tableau d'ensemble.</TEXT>
<TEXT>
 Nous sommes en juin 1940. Promu légalement président du conseil, Pétain a opté pour 
l'armistice. Une capitulation militaire aurait pourtant autorisé la poursuite des combats 
outre-mer. Se sentant trahi, l'allié britannique décide, le 3 juillet, d'attaquer la flotte 
française réfugiée à Mers-El-Kébir. Il y a 1 297 morts. L'opposition au maréchal s'en 
trouve quasiment anéantie. Pour les parlementaires convoqués à Vichy sur ordre de Laval, 
le vice-président du conseil, il n'est plus " le vainqueur de Verdun ". Pétain est désormais, 
aux yeux des Français, l'homme qui a mis fin aux combats et à l'exode. Faute d'être leur 
épée, il sera leur bouclier.</TEXT>
<TEXT>
 CLIMAT DE DÉBANDADELe renoncement des politiques est presque total. Leurs chefs 
de file eux-mêmes sont comme tétanisés. Pierre Miquel écrit : " Trois hommes (...) de la 
gauche traditionnelle, muets, accablés (...) symbolisaient alors l'impuissance du Parlement 
à affirmer, face à Laval, une ligne politique claire : Herriot (...), Léon Blum (...) et Jules 
Jeanneney, le président du Sénat. "</TEXT>
<TEXT>
  Le plus étonnant, estime Miquel, c'est que, dans ce climat de débandade, il se soit trouvé 
quatre-vingts parlementaires pour refuser de se soumettre. Pour " résister ". Le mot aura 
un bel avenir. Le 10 juillet, dans la salle du Grand Casino de Vichy où sont réunis députés 
et sénateurs, le suicide de la République est consommé. Article unique : " L'Assemblée 
nationale donne tous pouvoirs au gouvernement de la République, sous l'autorité et la 
signature du maréchal Pétain, à l'effet de promulguer, par un ou plusieurs actes, une 
nouvelle Constitution de l'Etat français. Cette Constitution doit garantir les droits du 
travail, de la famille et de la patrie. Elle sera ratifiée par la nation et appliquée par les 
assemblées qu'elle aura créées. "</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Miquel a le tort de ne pas insister sur les conséquences annoncées de ce 
reniement. Avant le vote, Laval n'a guère caché son jeu, malgré quelques concessions de 
circonstance. Ceux qui consentirent, ce 10 juillet 1940, au bradage de la République 
savaient pour l'essentiel à quoi s'en tenir. Le lendemain et le surlendemain sont 
promulgués quatre " actes constitutionnels " qui concentrent le pouvoir législatif et une 
part du pouvoir juridictionnel dans les mains d'un seul homme. Lequel dispose du droit de 
désigner son dauphin. En un trait de plume, la " Révolution nationale " raye de l'Histoire 
les conquêtes de la Révolution.</TEXT>
<TEXT>
 L'origine géographique des parlementaires qui dirent " non " est révélatrice. Ils 
représentent pour la plupart, observe Miquel, des départements montagneux ou ayant une 
façade maritime. C'est là que s'organisa la résistance aux Allemands et se manifesta 
l'appel de l'outre-mer où la lutte continua. Ce déterminisme géographique semble avoir 
joué davantage que l'étiquette politique des protestataires : 71 % des socialistes et 80 % 
des radicaux se rangèrent dans le camp des " néo-Versaillais ", ceux qui dirent " oui ". La 
plupart des " quatre-vingts " étaient maires et furent destitués. Beaucoup entrèrent dans la 
Résistance et y laissèrent leur vie. Le plus symptomatique, néanmoins, est la litanie de 
ceux qui acceptèrent le sabordage de la III République et firent carrière de républicains 
après la Libération : René Coty, Joseph Laniel, Antoine Pinay, Robert Schuman... On lit 
leur nom, sur la liste que publie, en annexe, Pierre Miquel, à côté de ceux de Philippe 
Henriot ou de Xavier Vallat, bientôt collaborateurs de la pire espèce.</TEXT>
<TEXT>
 Au lendemain du vote obtenu à la hussarde par Laval, quelques parlementaires, dont ceux-
là, furent pris de remords. Leur conduite durant les années qui suivirent les réhabilita. Il 
n'empêche : si les partisans du " oui " sont parés aujourd'hui de la mauvaise excuse du 
désastre, la plupart de ceux qui dirent " non " ont été oubliés. Après d'autres, le livre de 
Pierre Miquel leur rend l'hommage que la République leur doit.</TEXT>
</DOC>
