<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022683</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022683</DOCID>
<ACCOUNT>397427</ACCOUNT>
<PEOPLE>DAMIEN ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/23951025</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,BIBLIOTHEQUE,SIECLE XVII,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA BIBLIOTHÈQUE ET L'ÉTAT Naissance d'une raison politique dans la France du XVIIe sièclede Robert Damien. PUF, coll. " Questions ", 316 p., 178 F. (1) On pourra lire le texte de Naudé dans la reproduction de l'édition de 1644 présentée par Claude Jolly et publiée aux Amateurs de livres en 1990.  (2) Ce texte de Naudé a été réédité, précédé par un superbe essai de Louis Marin, Pour une théorie baroque de l'action politique, par Les Editions de Paris en 1988.DOC : avec dessin de Cagnat
</NOTE>
<NUM1>950609-2-R10-01</NUM1>
<NAMES>NAUDE GABRIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CHATRIER ROGER,DAMIEN ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROGER CHATRIER</SIP1>
<SOT1>" Substituer à l'autorité spirituelle de l'Eglise l'autorité bibliographique ", tel était le projet intellectuel de Gabriel Naudé A travers l'oeuvre de cet érudit libertin, Robert Damien révèle une figure neuve de la science politique</SOT1>
<SU21>LE FIN DU LIVRE ROI</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS DOUBLE PAGE SUR "LA FIN DU LIVRE-ROI"</LEAD1>
<TITLE>La bibliothèque, " machine " culturelle</TITLE>
<TIO1>LA BIBLIOTHÈQUE ET L'ÉTAT NAISSANCE D'UNE RAISON POLITIQUE DANS LA FRANCE DU XVIIE SIECLE</TIO1>
<TEXT> La bibliothèque contre&gt; la Bible : telle est au XVIIe siècle l'alternative proposée au philosophe qui entend guider la conduite d'un souverain par ses 
avis. Le conseil philosophique au prince a-t-il sa source unique dans la Parole divine 
transmise par le " Livre des livres " qui la renferme ? Ou bien doit-il s'appuyer sur la 
maîtrise des connaissances et des exemples accumulés au fil des siècles ?</TEXT>
<TEXT>
  Pour répondre à cette question, Robert Damien, philosophe qui s'est fait historien, a porté 
son attention sur un auteur de mauvaise réputation : Gabriel Naudé. La postérité l'a 
doublement condamné. D'abord, comme l'un des défenseurs les plus brutaux de la raison 
d'Etat, justifiée dans ses plus extrêmes violences par exemple la Saint-Barthélemy, 
qualifiée d'" action très juste et très remarquable ". Ensuite, comme un&gt;praticien attardé 
de techniques intellectuelles, compilatrices et accumulatrices, totalement disqualifiées par 
les révolutions du XVIIe siècle : qu'elles soient celle du " cogito ", de la mathématisation 
ou de l'expérimentation. Plaider la cause de Naudé, machiavélien, libertin et érudit à 
l'ancienne, n'est pas une tâche facile. Robert Damien le fait pourtant avec brio, repérant 
comment se nouent dans son oeuvre une définition nouvelle du travail intellectuel et une 
figure neuve de la " science politique ".</TEXT>
<TEXT>
 En 1627, Naudé a vingt-sept ans. Après des études aux collèges de Navarre et de 
Clermont, il a entrepris sa médecine et, après être entré comme bibliothécaire au service 
de Henri de Mesmes, président à mortier au Parlement de Paris, il a fait un bref séjour à 
l'université de Padoue, bastion de l'aristotélisme et du libertinage érudit. A son retour, il 
rédige pour son patron, Henri de Mesmes, l'Advis pour dresser une bibliothèque (1). Douze 
ans plus tard, alors qu'il réside à Rome et appartient à la maison du cardinal Bagni, il fait 
imprimer (mais en douze exemplaires seulement) les Considérations politiques sur les 
coups d'Estat qu'il dédie à son protecteur (2). L'ouvrage ne sera réédité qu'en 1667, 
longtemps après la mort de Naudé. Revenu en France en 1642, il sert Richelieu, puis 
Mazarin dont il est le bibliothécaire, puis, après la Fronde, est appelé par Christine de 
Suède pour organiser sa bibliothèque. C'est durant le voyage de retour de Suède qu'il 
meurt, à Abbeville, le 29 juillet 1653.</TEXT>
<TEXT>
 UNIVERSELLE</TEXT>
<TEXT>
Entre l'Advis et les Considérations, l'opposition semble totale. Le premier ouvrage vise à 
rendre accessible et partagé le savoir qui permet d'établir et d'énoncer les maximes 
universelles de la politique. Le second démonte les ressorts secrets de l'exercice du 
pouvoir et les conditions qui donnent efficacité à la violence cachée de l'Etat. Ce qui les 
unit, pourtant, est une même conception de la raison politique, fondée sur l'" ordre 
bibliographique ".</TEXT>
<TEXT>
  Son instrument fondamental est la bibliothèque. L'Advis la décrit comme devant être " 
publique " et " universelle ", " puisqu'une Bibliothèque dressée pour l'usage du public doit 
être universelle, et qu'elle ne peut pas être telle si elle ne contient tous les principaux 
Auteurs qui ont écrit sur la grande diversité des sujets particuliers, et principalement sur 
tous les Arts et Sciences ". La bibliothèque que Naudé propose à Henri de Mesmes se 
différencie donc fortement des trois modèles majeurs qui fondent, dans le premier XVIIe 
siècle, le rapport aux livres. Le premier, parfaitement illustré par la façon dont Montaigne 
décrit sa " librairie ", fait de la bibliothèque un lieu de retraite et de retrait, de loisirs 
solitaires, de jouissances soustraites aux devoirs de la maison ou aux exigences des 
affaires publiques. Un deuxième modèle est celui du cabinet " curieux " ou " choisi " qui 
satisfait les passions bibliophiliques. Les livres doivent répondre à deux critères : leur 
rareté, c'est-à-dire leur appartenance à un ensemble digne d'être collectionné ; leur luxe, 
donné par la richesse de leur illustration ou l'opulence de leur apparence.</TEXT>
<TEXT>
  A une autre échelle, le troisième type de bibliothèque est constitué par le modèle jésuite. 
Les jésuites sont, en effet, au XVIIe siècle les principaux théoriciens de la 
bibliothéconomie. Dans les traités de Possevin, Clément ou Menestrier comme dans les 
bibliothèques des collèges et des maisons de la congrégation, un même idéal est affirmé. Il 
suppose sélections et expurgations. Il assigne au bibliothécaire le rôle essentiel d'un 
directeur de lecture. Il exalte, comme le montrent les décors peints ou les frontispices, la 
victoire du livre chrétien sur les livres profanes et hétérodoxes, brûlés, détruits, en 
conformité avec le verset des Actes des Apôtres (19, 19) : " Il y en eut aussi beaucoup de 
ceux qui avaient exercé les arts curieux qui apportèrent leurs livres et les brûlèrent devant 
tout le monde. "</TEXT>
<TEXT>
  La bibliothèque idéale de Naudé s'oppose terme à terme à ces conceptions. Erigée par un 
particulier, elle n'est pourtant pas vouée à la seule délectation de son propriétaire. 
Héritière de la tradition de l'humanisme civique de la Renaissance, elle doit constituer une 
ressource consacrée à l'" usage du public " en fournissant aux savants les textes qu'exige 
le travail érudit et à l'Etat ceux qui peuvent justifier ses prétentions ou nourrir sa 
propagande. Les livres qui la composent ne sont estimés " qu'en considération du service 
et de l'utilité que l'on en peut recevoir ". De là, le refus des ouvrages curieux " qui ne sont 
prisés que pour le respect de leur antiquité, figures, peintures, reliures, et autres faibles 
considérations ". De là, le mépris des ostentations superflues : " Il est bien plus utile et 
nécessaire d'avoir grande quantité de livres fort bien reliés à l'ordinaire que d'en avoir 
seulement plein quelques petites chambre ou cabinet délavés, dorés, réglés, et enrichis 
avec toute sorte de mignardise, de luxe et de superfluité. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la bibliothèque doit être aussi exhaustive qu'il est possible. Pour atténuer 
l'insurmontable contradiction entre le rêve d'une bibliothèque " universelle ", rassemblant 
idéalement tous les livres nécessaires, et la réalité d'une collection particulière qui, aussi 
vaste soit-elle, ne peut que proposer une image partielle et mutilée de ce savoir total, 
Naudé conseille divers palliatifs : réunir le plus grand nombre possible de catalogues de 
bibliothèques " parce que c'est faire plaisir et service à un ami quand on ne lui peut fournir 
le livre duquel il est en peine, de lui montrer et désigner au vrai le lieu où il en pourrait 
trouver quelque copie, comme l'on peut faire facilement par le moyen des ces Catalogues " 
; ou bien accumuler les collections, les " bibliothèques " qui rassemblent les oeuvres de 
différents auteurs qui ont écrit sur un même sujet et qui " ramassent en un volume ce qu'il 
faudrait chercher avec beaucoup de peine en plusieurs lieux ". " Universelle ", au moins en 
ce sens, la bibliothèque doit s'ouvrir largement à " toutes les oeuvres des principaux 
hérésiarques ou fauteurs de Religions nouvelles et différentes de la nôtre plus commune et 
révérée, comme plus juste et véritable ", et contenir " (sous la caution néanmoins d'une 
licence et permission prise de qui il appartiendra) toutes les oeuvres des plus doctes et 
fameux hérétiques ". Le projet, malgré les prudences de l'expression, est ainsi défini en 
totale rupture avec les censures de la Contre-Réforme triomphante.</TEXT>
<TEXT>
 MÉTHOLOGIE CRITIQUE </TEXT>
<TEXT>
Chez Naudé, la constitution de la bibliothèque porte une pratique intellectuelle nouvelle. 
Récusant la technique traditionnelle des " lieux communs ", refusant la simple doxographie 
qui ne fait que collecter et accumuler les opinions et les autorités, le nouvel " instrument 
bibliothécaire " fonde une méthodologie critique, appuyée sur la production des 
#bibliographies qui recensent les références, repèrent les falsifications, permettent les 
vérifications. " Pierre de touche pour distinguer le vrai d'avec le faux ", selon les termes de 
Naudé, la bibliothèque définit un nouveau paradigme du savoir qui fait dépendre l'exercice 
du jugement d'un inventaire préalable, indispensable pour tout examen rationnel et toute 
validation (ou récusation) d'une opinion.</TEXT>
<TEXT>
  La figure et le rôle du conseiller du prince s'en trouvent profondément bouleversés. Il ne 
s'agit plus pour lui de rappeler le mystère sacré qui garantit et guide l'autorité souveraine 
mais de mobiliser les connaissances pertinentes pour l'action politique. C'est avec un tel 
dessein que Naudé dresse en 1633 une Bibliographia politica, publiée à Venise et rédigée 
pour son ami Gaffarel, conseiller de l'ambassadeur de France dans cette ville. Et c'est en 
confrontant les textes fondateurs de la raison d'Etat comme les récits des historiens qu'il 
construit, en 1639, sa théorie du coup d'Etat, considéré comme nécessaire à la 
conservation de la forme politique.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de sa lecture aiguë et minutieuse, Robert Damien fait surgir un Naudé 
inattendu dont le projet politique est de " substituer à l'autorité spirituelle de l'Eglise 
l'autorité bibliographique de cette " machine " culturelle qu'est la Bibliothèque ". La 
bibliographie devient ainsi l'instrument privilégié de la connaissance critique ; et la 
bibliothèque universelle, le lieu où la philosophie politique commence à s'éloigner de la 
transcendance originelle qui donnait au pouvoir souverain son fondement sacré.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
