<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003296-19941128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003296-19941128</DOCID>
<ACCOUNT>361001</ACCOUNT>
<DATE>19941128</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>ESPACE UNIQUE,ADHESION,PROJET,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>11261261</FAB>
<SUBJECTS>COMMISSION PARLEMENTAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,BARRE RAYMOND,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>LE 24 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Président de la commission des affaires étrangères de l'Assemblée nationale&gt; M. Giscard d'Estaing émet des réserves sur l'élargissement de l'Union européenne</TITLE>
<TEXT>Valéry Giscard d'Estaing, président de la commission des affaires étrangères de l'Assemblée nationale, a estimé jeudi 24 novembre 
qu'avec l'élargissement de l'Union européenne à quatre pays 
(l'Autriche, la Finlande, la Norvège et la Suède) " cette grande 
Europe ne saurait se placer dans la continuité de la poursuite de 
l'intégration européenne ".</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir entendu le ministre délégué aux affaires européennes, 
Alain Lamassoure, selon le communiqué publié vendredi, l'ancien 
président de la République a ajouté que " l'élargissement signifie la 
réalisation de la poursuite d'un autre projet : une grande Europe 
économique aux institutions faibles. Nous nous éloignons de la 
possibilité de poursuivre le schéma initial d'intégration ". M. 
Giscard d'Estaing a observé que ces quatre pays " se trouveront 
nantis de droits supérieurs à ceux de notre pays, membre fondateur 
".</TEXT>
<TEXT>
  Raymond Barre, député (app. UDF) du Rhône, a souligné pour sa part 
qu'il n'existait pas pour la politique étrangère et de défense de 
mécanismes comparables à ce qui existe en matière économique et 
monétaire et estimé qu'il serait nécessaire de disposer d'une sorte 
de " secrétariat général de l'Union politique ". L'ancien premier 
ministre a mis en garde contre " la tendance qui consisterait à faire 
de la Commission européenne un gouvernement ". Selon lui, en matière 
de politique étrangère, il convient de " trouver une institution, qui 
aille un peu au-delà de l'intergouvernemental, sans être vraiment une 
institution communautaire ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
