<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015585</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015585</DOCID>
<ACCOUNT>387880</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAUER BRIGITTE</PEOPLE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/1662</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,PHOTOGRAPHIE,FESTIVAL,1995,FINANCEMENT,PHOTOGRAPHIE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>A CORPS PERDUS (chapelle du Méjan), ISABEL MUNOZ (Galeries arlésiennes), BRIGITTE BAUER (Maison des Rencontres). Rens. : 90-96-76-06. Jusqu'au 4 juin. Catalogue A corps perdus, Actes Sud, 80 F.</NOTE>
<NUM1>950421-32</NUM1>
<ORI1>ARLES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ARLES,MILLET BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>Bernard Millet, nouveau délégué des Rencontres, présente son projet&gt;</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>26EME EDITION DU 7 AU 11 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Arles veut réconcilier&gt;  les familles de la photographie&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  " La photographie en Arles a sans doute exclu les Arlésiens. " La formule appartient au 
nouveau délégué des Rencontres, Bernard Millet, qui est chargé de donner un coup de 
fouet à une manifestation qui s'essouffle au soleil. La comparaison est terrible : durant la 
Feria pascale (15-16-17 avril), la cité provençale s'embrase, des dizaines de milliers de 
personnes vivent au rythme des taureaux (le jour) et des bodegas (la nuit). Les Rencontres 
de la photographie ? Trop loin des Arlésiens... Il faut être un aficionado indulgent de 
l'image fixe et se laisser griser par la beauté des lieux pour ne pas voir que ce festival, qui 
attend sa 26 édition (7-11 juillet), laisse la ville indifférente. La fréquentation est d'ailleurs 
en baisse : 5 000 entrées payantes pour les sept soirées de l'été 1994, 58 000 pour les 
expositions. D'où la thérapie de choc mise en place par la ville et l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Ainsi, Bernard Millet, le véritable patron d'Arles, est chargé de développer une action 
photographique toute l'année, au-delà de la semaine de festival. Nommé pour trois ans, il a 
pour ambition de " réconcilier la ville avec la photographie ". Quant au festival proprement 
dit, carte blanche est donnée à un directeur artistique " tournant " : Michel Nuridsany pour 
juillet 1995 (Le Monde du 6 avril), le Catalan Joan Fontcuberta pour juillet 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la ville, Bernard Millet a déjà trouvé ses marques : on apprécie que ce jeune 
homme de trente-six ans, souvent vêtu de noir, s'installe dans le quartier populaire de la 
Roquette ; on vante son écoute, sa diplomatie, sa voix de pédagogue et légèrement 
chantante.</TEXT>
<TEXT>
 Pour la première fois, surtout, un homme de musée fait son entrée dans un festival mené 
depuis vingt-cinq ans par des passionnés autodidactes. Historien, nommé conservateur, en 
1986, au Musée de la Vieille-Charité, à Marseille, il y a monté une collection importante. Il 
est également professeur à l'université d'Aix-Marseille, où il assure un cours sur les 
relations entre photographie et peinture.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PLUS CONNUES À L'ÉTRANGER</TEXT>
<TEXT>
 Constatant que " les Rencontres sont plus connues à l'étranger qu'à Marseille ", Bernard 
Millet annonce son programme : sensibiliser les scolaires à l'image notamment dans les 
quartiers défavorisés , constituer une collection de haut niveau, aménager des lieux de 
qualité, présenter des expositions d'envergure internationale au printemps et à l'automne, 
développer les relations avec l'Ecole nationale de la photographie... Son discours est 
séduisant : " On a trop vu de gens de communication et pas assez d'historiens compétents 
s'emparer des photographes. D'où la faillite des idées. " Il veut introduire à Arles " le 
sérieux du musée ", produire des catalogues " qui [aient] du sens ". La collection ? " 
Aucune institution digne de ce nom ne peut vivre sans collection forte ", dit-il, affirmant 
qu'il va mettre en place un comité d'acquisitions.</TEXT>
<TEXT>
  " En juillet 1997, après 30 à 40 millions de francs de travaux, le palais de l'Archevêché 
devrait devenir le grand espace dont le festival a besoin ". Bernard Millet y montrera hors 
période de festival des expositions thématiques, notamment en coproductions : " On va 
travailler avec l'Art Institute de Chicago. " Il veut surtout exposer " la création 
contemporaine des trois dernières années ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais le parcours de Bernard Millet inquiète le milieu traditionnel de la photographie. Il 
appartient en effet à cette génération qui s'est affirmée dans les années 80 en montrant les 
artistes qui utilisent la photographie. Et, s'il se dit favorable " au métissage entre art et 
photo ", beaucoup doutent de son impartialité, dénoncent son côté " trop plasticien ". 
L'homme s'en défend : " Il n'y aura pas d'exclusion. A Marseille, j'ai montré Françoise 
Huguier et John Coplans. A Arles, je montrerai Basilico et Arnaud Claass à côté de 
Richard Baquié ou Bernard Faucon. " Il prend soin de saluer " le travail extraordinaire du 
fondateur, Lucien Clergue. Quand on hérite de 10 millions de francs de budget, on n'a pas 
le droit de faire la fine bouche. "</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Millet affirme vouloir réconcilier deux familles photographiques qui se détestent. 
Pari délicat... " La galeriste Chantal Crousel et François Hébel, le directeur de l'agence 
Magnum, ont des choses à se dire. Tout comme Pascal Kern et Sebastiao Salgado. " C'est 
ainsi que les trois premières expositions de Bernard Millet sont " oecuméniques ": la 
tauromachie d'Isabel Munoz pour les " traditionnels " ; le thème du corps (Appelt, 
Coplans, Lewis, Pataut) pour les plasticiens, et une jeune artiste, Brigitte Bauer, avec ses 
couleurs (remarquées) de la montagne Sainte-Victoire. Au bout de ce travail au long cours, 
Bernard Millet avance un objectif : " Qu'Arles redevienne incontournable. "</TEXT>
</DOC>
