<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001365-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001365-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340408</ACCOUNT>
<CHA1>La CFTC a affirmé, jeudi 9 juin, que le gouvernement envisageait de supprimer le 1 % logement à compter du 1 janvier 1995. Cette information, démentie dans la soirée par le ministère du logement, aggrave les inquiétudes des professionnels qui craignent de voir leurs ressources amputées une nouvelle fois.</CHA1>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>06101601</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE;POLEMIQUE,CESSATION,DEMENTI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,LOGEMENT SOCIAL,INSTANCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>ANPEEC,GUENA ETIENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>Alors que les professionnels sont inquiets&gt; L'Etat dément toute suppression du " 1 % logement "</TITLE>
<TEXT>Le monde du 1 % logement craint d'être amputé une nouvelle fois d'une partie de ses ressources au nom de la rigueur budgétaire et du 
nécessaire allègement des charges des entreprises. Lors d'une 
réunion, mardi 7 juin, le conseil d'administration de l'ANPEEC 
(Agence nationale pour la participation des employeurs à l'effort de 
construction) s'est publiquement inquiété de cette éventualité, qui 
aurait un " caractère profondément déstabilisateur " sur tout le 
système.</TEXT>
<TEXT>
 La menace pèse périodiquement sur ce mécanisme, qui avait été 
vivement critiqué en 1991 par un rapport de l'Inspection générale des 
finances (le Monde du 19 juin 1991). Elle s'est déjà concrétisée. Le 
vocable de 1 % est resté, mais ce taux a été abaissé progressivement, 
le dernier recul datant du 1 janvier 1992 : si les entreprises de 
plus de 10 salariés continuent de se voir prélever 1 % de leur masse 
salariale, 0,45 % seulement de celle-ci revient aux organismes 
collecteurs, le reste alimentant le FNAL (Fonds national d'aide au 
logement), qui participe, aux côtés de l'Etat, au financement de 
l'allocation de logement à caractère social (ALS). </TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle amputation serait fatale</TEXT>
<TEXT>
 La convention signée en septembre 1993 avec l'Etat pour la relance 
des PAP (prêts aidés pour l'accession à la propriété) ayant alourdi 
de 2 milliards de francs la charge supportée par le système en année 
pleine, celui-ci ne résistera pas à une nouvelle amputation de ses 
ressources, fait valoir le président de l'ANPEEC, Etienne Guena. " Au 
1 janvier 1994, la trésorerie était au plus bas ", affirme-t-il, 
redoutant qu'un certain nombre d'organismes collecteurs finissent 
l'exercice en perte.</TEXT>
<TEXT>
 M. Guena s'interroge sur la cohérence économique d'une éventuelle 
amputation, sachant le rôle de soutien que le système joue dans le 
logement et le bâtiment : selon lui, 300 000 familles en profitent 
directement et indirectement, et 150 000 emplois sont maintenus dans 
le bâtiment.&lt;
</TEXT>
</DOC>
