<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001111-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001111-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>347693</ACCOUNT>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,ZAIRE;AIDE HUMANITAIRE,REFUGIE;PERSONNEL MILITAIRE,FORCE D'INTERPOSITION,CHIFFRE;BELGIQUE,OUVERTURE,AMBASSADE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA</SUBJECTS>
<FAB>08121962</FAB>
<NAMES>GOMA</NAMES>
<NAMES>KIBUMBA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>La situation au Rwanda et dans les camps de réfugiés&gt; Le premier ministre zaïrois annonce&gt; que les militaires doivent être retirés de Goma</TITLE>
<TEXT>Le premier ministre zaïrois, Kengo Wa Dondo, a affirmé, jeudi 11 août, que " toutes les unités militaires stationnées à Goma (est du 
Zaïre) doivent être retirées et remplacées ". Il a fait cette 
déclaration à la radio au retour d'une visite-éclair à Gbadolite, où 
réside le président Mobutu, avec lequel il s'est entretenu de la 
situation à Goma, la capitale du Nord-Kivu, où se trouvent des 
centaines de milliers de réfugiés rwandais. Jeudi matin, des 
centaines de personnes avaient manifesté après qu'un changeur de 
monnaie eut été tué par un soldat zaïrois (le Monde du 12 août).</TEXT>
<TEXT>
  " Compte tenu de ce qui s'est passé, les militaires responsables 
doivent être arrêtés et poursuivis. Toutes les unités qui sont à Goma 
et Bukavu (capitales du nord et sud Kivu) doivent être retirées et 
remplacées par d'autres pour éviter la répétition de ce qui s'est 
produit ", a déclaré le premier ministre. Selon des témoins, un 
certain nombre de militaires se sont davantage préoccupés de 
rançonner la population autochtone ou réfugiée que de maintenir 
l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les 
réfugiés (HCR) a annoncé jeudi la suspension de la distribution de 
vivres dans le camp de réfugiés de Kibumba, à 30 kilomètres au nord 
de Goma, après la mort d'un réfugié dans des circonstances non encore 
élucidées. Selon le HCR, cet incident est " le troisième en trois 
jours " à Kibumba, où deux réfugiés ont été lapidés au cours des 
distributions, et " nous ne savons pas s'il s'agit d'incidents 
spontanés ou s'il y a une campagne derrière tout cela ".</TEXT>
<TEXT>
  Confirmant que l'ensemble du dispositif militaire français " 
Turquoise " serait retiré avant le 22 août du Rwanda, le ministre 
français des affaires étrangères, Alain Juppé, a déclaré jeudi soir 
sur TF 1 qu'" il appartient au gouvernement de Kigali de rassurer les 
populations ", pour éviter un nouvel exode. La Mission de l'ONU pour 
l'assistance au Rwanda (MINUAR) qui doit notamment remplacer les 
Français _ et qui sera commandée à partir de la semaine prochaine par 
le général canadien Guy Toussignant _ disposait jeudi de 1 489 hommes 
sur un effectif total de 5 500 autorisé en mai par le Conseil de 
sécurité. Selon son commandant adjoint, le général Henry Anyidoho, le 
bataillon éthiopien de 800 hommes qui doit être déployé dans la zone 
humanitaire pour le 19 août, n'était pas encore arrivé à Kigali 
jeudi.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, des diplomates belges ont repris possession de l'ambassade 
de Belgique à Kigali, fermée depuis la mi-avril après l'évacuation 
des ressortissants belges du Rwanda, a indiqué jeudi le ministère 
belge des affaires étrangères. _ (AFP.)                              
</TEXT>
</DOC>
