<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001037-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001037-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327480</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>VIOL;REUNION INTERMINISTERIELLE;TRAVAIL DE NUIT,LEGISLATION,EMPLOI,INSTANCE;FETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FEMME,DROITS DE L'HOMME</SUBJECTS>
<FAB>03080100</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>LA JOURNEE DE LA FEMME LE 8 MARS ET LE TRAVAIL DE NUIT DES FEMMES DANS LA CEE</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; Droits des femmes et bonne conscience</TITLE>
<TEXT>LES femmes ont-elles besoin qu'on leur consacre une " Journée internationale " ? Ne se donne-t-on pas bonne conscience à peu de 
frais, alors que les atteintes aux droits de l'homme sont, souvent, 
des atteintes aux droits des femmes ? Comme le rappelle Amnesty 
International, la création par les Nations unies d'un poste de 
rapporteur consacré aux violences contre les femmes ne doit pas 
masquer, par exemple, la passivité de certains gouvernements à 
l'égard de la banalisation du viol dans les faits de guerre.</TEXT>
<TEXT>
  On peut aussi brocarder la dimension factice de cette journée et 
rappeler qu'elle fut, à l'origine, impulsée par un mouvement 
communiste à la recherche de nouvelles " courroies de transmission ", 
avant d'être adoptée par les gauches européennes puis par le 
mouvement féministe. Bien sûr, une telle célébration aura rempli sa 
mission lorsqu'elle aura perdu sa raison d'être, grâce à une 
authentique égalité des sexes.</TEXT>
<TEXT>
 EN fait, la Journée internationale des femmes a le mérite de mettre 
en exergue des inégalités persistantes. L'ordre du jour de la 
Conférence européenne des femmes ministres, lundi 7 mars à Bruxelles, 
en donne une liste non exhaustive : l'image des femmes dans les 
médias et la publicité, l'orientation scolaire des jeunes filles, 
l'emploi peu qualifié, la double contrainte du travail et de la 
famille, la traite des femmes et le " tourisme sexuel ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette journée s'est spontanément centrée sur le problème de 
l'emploi. La crise économique a fait renaître en effet les tentations 
_ et les tentatives _ d'exclure les femmes du monde du travail, alors 
qu'elles subissent davantage que les hommes la montée du chômage. La 
perspective d'un " retour au foyer " est généralement refusée par les 
intéressées, qui ont vu, en vingt ans, leur part au sein de la 
population active progresser en Europe, aux Etats-Unis et au Japon. 
Si les temps sont difficiles _ appartenir à la population active ne 
signifie pas pour autant exercer un emploi _, au moins peut-on 
observer que certaines tentatives ont échoué. En France, la création 
d'une prestation dénommée, avec une pointe d'humour involontaire, " 
allocation de libre choix ", égale à la moitié du salaire minimum 
pour celles qui accepteraient de se consacrer exclusivement à 
l'éducation d'un enfant, a été écartée.</TEXT>
<TEXT>
 A cet égard, l'action en justice intentée par l'Union européenne 
contre cinq pays, dont la France, sommés de supprimer de leur 
législation tout ce qui interdit le travail de nuit des femmes, n'est 
pas aussi choquante qu'il y paraît. Lorsque les emplois sont rares, 
interdire aux femmes de travailler la nuit peut revenir à les 
empêcher de trouver un emploi, explique-t-on à Bruxelles. Un tel 
raisonnement est fondé, à condition que l'on en tire la conclusion 
qui s'impose : il faut réglementer le travail de nuit de tous les 
salariés. Et pas seulement celui d'une partie d'entre eux.</TEXT>
<TEXT>
  Lire page 18                                             
</TEXT>
</DOC>
