<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022466</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022466</DOCID>
<ACCOUNT>397147</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1881</FAB>
<NUM1>950608-5</NUM1>
<ORI1>PÉKIN  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les dirigeants de Pékin font face  à la réapparition de la dissidence</TITLE>
<TEXT> La tension politique est montée d'un cran en Chine. Le successeur de Deng Xiaoping, Jiang Zemin, qui avait commencé à s'emparer du pouvoir en 
éliminant plusieurs adversaires, doit faire face à une recrudescence de la contestation pro-
démocratique sur laquelle ses deux prédécesseurs, le défunt Hu Yaobang puis Zhao 
Ziyang, s'étaient cassé les dents. Pour la troisième fois au cours du règne de Deng, la 
partie se joue de nouveau en présence d'un joueur que le régime n'est pas prêt à traiter sur 
un pied d'égalité : la dissidence.</TEXT>
<TEXT>
  On la croyait brisée depuis la répression sanglante de Tiananmen en 1989. On la savait 
désorganisée à l'intérieur du pays. On la voyait désunie à l'étranger. La voilà pourtant 
revenue. Sur une échelle encore modeste, certes, mais significative. A preuve la densité 
des forces de police que le régime a dû déployer pour empêcher que l'anniversaire du 4 juin 
1989 soit commémoré, d'une manière ou d'une autre, à Pékin. A preuve, aussi, la réaction 
tendue des autorités à la campagne de pétitions organisée, cette année, par les 
#dissidents.</TEXT>
<TEXT>
  Et, s'il est impossible d'apporter des preuves tangibles d'une désinformation systématique 
à la manière du KGB du temps de l'ex-URSS, du moins relève-t-on que le gouvernement 
s'est inspiré de ses méthodes pour utiliser à son profit les actions plus ou moins téléguidées 
d'individus peu scrupuleux se posant en dissidents.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, ce n'est plus sur une seule mais sur deux des quelque huit pétitions adressées peut-
être de Hongkong le plus souvent par télécopie non identifiée aux correspondants de la 
presse étrangère, que les autorités ont réussi à entretenir le doute. Après l'appel, 
apparemment faux, d'un étudiant à manifester à la mémoire des victimes de 1989 au sein 
de l'Université de Pékin, la pétition de l'instituteur Yu Zhijian, qui avait souillé le portrait 
de Mao Zedong, pendant le " printemps de Pékin ", place Tiananmen, a aussi été dénoncée 
par le régime comme un faux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INFORMATION NON OFFICIELLE</TEXT>
<TEXT>
 Cette " fausse lettre ", a souligné l'agence Chine nouvelle, est un " mensonge politique ", 
destiné, comme le précédent faux, à " saper la stabilité de la Chine et son développement 
rapide ". Manipulation à l'encontre de la presse étrangère ? Les autorités pourront 
s'appuyer sur ces affirmations pour en déduire abusivement que la campagne de pétitions 
était encouragée par l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, si le gouvernement a marqué un point, la dissidence a aussi remporté une petite 
victoire : des savants respectés, jusqu'alors muets dans le débat politique, se sont joints 
aux militants. Des contestataires qui étaient légalement astreints au silence, comme Chen 
Ziming, un ancien collaborateur de Zhao Ziyang, ont aussi refait parler d'eux.</TEXT>
<TEXT>
#  M. Jiang, le chef de l'Etat, est ainsi placé devant un dilemme : réprimer sur-le-champ ou 
se laisser porter par un bouillonnement qu'il réprouve mais qui peut lui être tactiquement 
utile. Il s'était, dans l'immédiat après-Tiananmen, illustré par des déclarations peu amènes 
à l'égard de la réprobation internationale provoquée par la répression militaire. Les 
choses, pourtant, semblent avoir évolué. M. Jiang peut aussi se souvenir que M. Deng lui-
même avait cyniquement utilisé l'agitation pro-démocratique, en 1978, pour s'asseoir sur le 
trône communiste et ordonner ensuite une première vague de répression.</TEXT>
<TEXT>
  L'épisode de cet anniversaire met en lumière les circuits de l'information non officielle en 
Chine, derrière la vitrine opaque de la langue de bois du pouvoir. Malgré quelques 
brouillages symboliques, de nombreux Chinois sont à l'écoute des radios étrangères qui 
émettent en direction de leur pays et dans leur langue. Ces stations rendent, au reste, 
assez inutile le projet financé par le Congrès américain d'installer dans la région une " 
Radio Free Asia " sur le modèle de l'ancienne Radio Free Europe. Non sans quelque 
raison, les autorités y voient une provocation.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant que le vrai problème de M. Jiang est ailleurs : en Chine même, avec un 
mouvement revendicatif resurgi de ses cendres. " La pensée démocratique sera toujours là 
", proclamait, un jour de mai 1989, une banderole d'étudiants. En effet.</TEXT>
</DOC>
