<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000628-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000628-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323207</ACCOUNT>
<PEOPLE>STRAUSS RICHARD</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Enfant turbulent du situationnisme, rebelle impénitent, André Engel a toujours contesté les codes du théâtre et réalisé ses spectacles au plus près des tensions politiques et sociales. Sa mise en scène pour l'Opéra-Bastille de Lady Macbeth de Mzensk, de Chostakovitch (le Monde du 11 février 1991), fit à peu près l'unanimité. Il revient dans la même salle pour une nouvelle production de Salomé, de Richard Strauss.</CHA1>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02041901</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,CRITIQUE D'OEUVRE,THEATRE LYRIQUE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>Salomé, de Richard Strauss, à l'Opéra de Paris-Bastille, du 5 février au 7 mars, 19 h 30. Tél. : 44-73-13-00, de 60 F à 570 F.&gt; ( DOC : AVEC UNE PHOTO - AndrÉ Engel : " Nous avons perdu la "guerre" de mai 68 " )</NOTE>
<NAMES>ENGEL ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE,ENGEL ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>202</PAGE>
<TITLE>OPÉRA&gt; Rencontre avec le metteur en scène de " Salomé " à l'Opéra de Paris-Bastille&gt; L'espace d'aventure d'André Engel</TITLE>
<TIO1>SALOME</TIO1>
<TEXT>André Engel avait déjà monté Salomé de Richard Strauss et Oscar Wilde, à Cardiff, en 1987. " Mais, dit-il, je ne suis pas un metteur 
en scène d'opéra, je suis un metteur en scène qui s'intéresse à 
quelques opéras modernes. Jusqu'à présent, je ne suis pas arrivé me 
sentir en phase avec le répertoire classique. Ça viendra ou non, on 
verra. "</TEXT>
<TEXT>
  André Engel reste l'homme de théâtre qui, en 1972, rejoignait la 
compagnie de Jean-Pierre Vincent et Jean Jourdheuil. L'année 
suivante, il s'attaquait à une pièce folle de Grabbe, Don Juan et 
Faust, au Palace, ancien music-hall devenu cinéma, puis théâtre 
expérimental populaire (TEX-POP), avant de passer au disco. Venant du 
situationnisme, André Engel contestait violemment les codes 
institutionnels. Ses meilleurs spectacles, il les a réalisés hors du 
cadre de scène, depuis Ils allaient obscurs sous la nuit solitaire, 
paraphrase de En attendant Godot, dans une cour envahie de 
brouillard, jusqu'aux Légendes de la forêt viennoise, de Horvath, 
l'an dernier à Bobigny : le plateau avait été enlevé, les gradins 
mobiles réservés au public s'étendaient sur toute la largeur de la 
grande salle, avec accompagnement de Strauss, Johann, celui des 
valses.</TEXT>
<TEXT>
  Auparavant, il avait fait reconstituer des pavillons soviétiques 
dans une banlieue de Strasbourg (Week-end à Yaïk), transformé une 
salle municipale en hôtel louche de la Mitteleuropa (Kafka), affrété 
un hélicoptère pour un Prométhée tonitruant sur une colline 
nancéienne, divisé un haras en carte géographique où voyageait le 
Baal de Brecht... Et, en compagnie de Dominique Müller, son 
dramaturge, de son scénographe Nicky Rieti, tant d'autres aventures 
dans lesquelles se reconnaît ce mélange d'hyper-réalisme et de 
romantisme qui est leur marque, celle aussi de " la chambre fermée du 
palais mamelouk " où ils ont situé Salomé.</TEXT>
<TEXT>
  " Le spectacle, dit André Engel, se place dans la même ligne qu'à 
Cardiff. Avec Dominique Müller, nous avons tenté un travail 
différent, mais en toute honnêteté, nous sommes revenus à notre façon 
de lire et de faire, c'est la nôtre. Nous voyons en Salomé un drame 
intimiste centré sur une famille, plus que la peinture d'une 
décadence, comme le veut la tradition. En mettant sur le même plan 
religion et sexualité, Oscar Wilde voulait choquer. Il a choqué, il a 
payé. Depuis, la surenchère a été telle qu'elle a banalisé, et effacé 
le scandale. La pièce, je ne l'aurais pas montée. Mais son thème, 
proche des grandes tragédies universelles, m'intéresse quand il est 
associé à la musique de Richard Strauss, qui le distord.</TEXT>
<TEXT>
  " Et puis, il y a la densité dramatique d'une action ramassée qui 
se passe en temps réel : quatre-vingt-dix minutes, les dernières de 
la vie de Salomé, pendant lesquelles elle découvre une foule de 
sentiments, dont l'amour. La question est : pourquoi une jeune fille 
est-elle contrainte de faire couper la tête de l'homme qu'elle aime 
pour lui donner son premier baiser ? Comment est-elle entraînée dans 
ce mécanisme de précipitation, d'affolement ? Elle n'a rien d'un 
monstre, Hérode non plus. Je sais bien que la tradition en fait un 
libidineux malsain, mais il me passionne davantage s'il est ce roi 
portant son fardeau de crimes familiaux _ son grand-père a ordonné le 
massacre des Innocents _ et rêvant de pureté. Dans ses fantasmes, 
Salomé représente la pureté, la jeunesse, la vie.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est fou ce que je suis devenu patient " </TEXT>
<TEXT>
  " A l'opéra, mon travail personnel est limité : limité par des 
impératifs qui sont de la responsabilité du chef. Je ne choisis pas 
les chanteurs, je ne peux pas les placer dans le fond du décor. Je ne 
peux pas non plus _ chaque rôle étant attribué par l'opéra à une 
tessiture précise _ les faire jouer sur le registre bas de leur voix, 
procédé dont j'ai usé et abusé au théâtre. J'essaie de leur faire 
exprimer les rapports entre les personnages. Avec un problème, que 
l'on ne rencontre pas ailleurs : on voit arriver des gens qui ont 
déjà chanté leur rôle dans cinq ou six productions différentes. Ils 
arrivent avec des idées en tête, des habitudes dans lesquelles ils se 
sentent bien. Je dois progressivement vaincre leur résistance tout en 
évitant les conflits. Les crises de nerfs ne m'amusent plus, c'est 
fou ce que je suis devenu patient.</TEXT>
<TEXT>
  " A l'Opéra, les contraintes font partie de la règle du jeu. Elles 
me sont moins pénibles que les actuelles conditions de travail au 
théâtre : la rentabilité par les tournées, ce qui veut dire un 
plateau à l'italienne, tout au moins frontal. Je ne pourrais plus 
faire Kafka ou Baal, et je le regrette. Je regrette ce temps où l'on 
inventait des spectacles autant qu'on montait des pièces. Je regrette 
l'espace d'aventure. Il m'est arrivé de mettre en scène un opéra hors 
les murs : Antigone d'Honegger, en juin dernier, dans une usine à gaz 
d'Amsterdam. J'y ai vraiment pris plaisir. Je me suis même dit que 
j'aimerais reprendre la tragédie, alors que je n'y avais jamais 
pensé. Parfois j'ai envie de transposer l'opéra au théâtre. Par 
exemple, le livret de Hofmannstahl pour Elektra donnerait un 
formidable spectacle. Il est trop tôt pour savoir si mes mises en 
scène lyriques et dramatiques s'influencent les unes les autres. Je 
sais seulement qu'il faut dire ce que l'on a à dire. Depuis le début, 
je dis la même chose : la vraie vie est ailleurs. Nous avons perdu " 
la guerre " de mai 68 ; et quand on a perdu, on voit l'ennemi 
s'installer, prendre ses positions, occuper les forteresses, 
organiser l'idéologie, les pratiques. Non, la vraie vie est ailleurs, 
dans les sentiments, la passion, la liberté, l'utopie, le combat pour 
l'utopie. Rien ne me fera accepter le monde dans lequel on vit. Le 
théâtre ne doit jamais dire que l'on peut plier les genoux, sinon 
pour dénoncer la force qui écrase... J'ai réussi à échapper à l'âge 
adulte. Je suis passé directement de l'adolescent prolongé au jeune 
vieillard. C'est douloureux. C'est mon choix. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
