<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001156</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001156</DOCID>
<ACCOUNT>367658</ACCOUNT>
<PEOPLE>DRYGAS MACIEJ JANUS</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1822</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Arte, " Les mercredis de l'histoire ", 20 h 40.</NOTE>
<NUM1>950112-2-032-01</NUM1>
<NAMES>SIWIEC RYSZARD</NAMES>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-BAPTISTE DE MONTVALON</SIP1>
<SOT1>Maciej Janus Drygas a appris par hasard qu'un père de famille s'est immolé à Varsovie le 8 septembre 1968. Le réalisateur polonais explique son travail documentaire sur cette affaire</SOT1>
<SU11>RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Et la mort de Siwiec prenait enfin un sens "</TITLE>
<TIO1>Écoutez mon cri !</TIO1>
<TEXT> " Comment avez-vous mené votre enquête ?</TEXT>
<TEXT>  C'est à l'Agence centrale de photographie que je suis tombé sur la première trace. En 
regardant un album de photos sur la Fête des moissons, j'ai découvert des emplacements 
vides. Sur l'enveloppe des négatifs, il était écrit que deux photos avaient été retirées sur 
demande du photographe-reporter. J'ai retrouvé cet homme, qui m'a certifié que, sur ces 
deux photographies, on voyait un homme en train de s'immoler. Il ne connaissait pas son 
nom, et n'avait pas essayé d'éclaircir ce qui s'était passé ce jour-là au stade du 10-
Anniversaire. Les négatifs avaient été détruits sur demande spéciale d'une cellule qui, au 
sein de l'Agence centrale de photographie, s'occupait de la censure des photos. "</TEXT>
<TEXT>
 Dans les archives de la radio polonaise, j'ai retrouvé ensuite une bande magnétique avec 
la transmission radiophonique de la cérémonie. Je l'ai écoutée plusieurs fois, le son poussé 
au maximum, avec l'espoir que, peut-être, j'entendrais un cri, un mouvement de foule ou 
une quelconque pause dans le discours de Gomulka. Je n'ai rien trouvé. A Przemysl, j'ai 
rencontré la femme de Ryszard Siwiec, Marie, et sa fille, Elisabeth, qui m'ont fait écouter 
une bande magnétique que Siwiec avait enregistrée deux jours avant son départ pour la 
Fête des moissons.</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai demandé à avoir accès aux archives des renseignements généraux. Quelques mois 
plus tard, au cours de ma première visite, ils m'ont montré un dossier sur l'affaire Siwiec. 
Deux fonctionnaires me surveillaient. Quand j'ai réussi à les convaincre d'enlever une des 
feuilles blanches qui recouvraient certaines pages alors que cela faisait presque un an que 
nous étions enfin dans un État démocratique ! , j'ai lu la dernière lettre que Siwiec avait 
écrite à sa femme dans le train, quelques heures avant la tragédie. J'en ai donné une copie 
à sa femme, qui n'en avait jamais eu connaissance.</TEXT>
<TEXT>
  Comment avez-vous retrouvé temoins et images ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Après avoir lancé des appels à témoin par l'intermédiaire de la télévision, j'ai reçu de 
nombreuses lettres et coups de téléphone. Beaucoup de gens, au début, ne voulaient pas 
révéler leur nom. J'ai parcouru tout le pays en rendant visite à ces personnes qui avaient 
réagi à mon appel. Plus tard, je suis allé aux archives des actualités cinématographiques. 
Une employée m'a apporté un microfilm avec une petite étiquette sur laquelle était écrit au 
crayon " immolation d'un homme ". Son auteur, comme je l'ai su par la suite, était un 
opérateur des actualités, Sbignew Skoczek. J'avais du mal à cacher mon émotion : il y avait 
exactement sept secondes de cet événement dramatique. Par la suite, pendant la 
réalisation du film, nous en avons fabriqué une séquence de presque vingt minutes.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi avoir réalisé ce documentaire ? Comment a-t-il été reçu ?</TEXT>
<TEXT>
  J'ai pensé que de parler de cette mort publique mais si solitaire, on pouvait tirer des 
valeurs beaucoup plus universelles. J'étais également conscient qu'en réalisant ce film on 
rompait cet étrange silence de près de vingt-cinq ans et que la mort de Siwiec prenait enfin 
un sens. " Écoutez mon cri ! " fut plusieurs fois diffusé à la télévision polonaise. La 
première fois, le 4 décembre 1991, le jour où l'on m'a remis, à Berlin, le prix Felix pour le 
meilleur documentaire en Europe. Ensuite, ce film a été montré dans de nombreuses 
télévisions et festivals en Europe et en Australie. Un jour, un historien a écrit 
qu'habituellement ce sont les historiens qui documentent un fait et qu'ensuite seulement le 
film se fait. Dans le cas de Siwiec, c'était le contraire.</TEXT>
<TEXT>
  Comment finalement interprétez-vous le geste de Siwiec ?</TEXT>
<TEXT>
  Au contraire de la majeure partie de notre société, qui voulait bien adhérer à l'idée de 
socialisme à visage humain, Siwiec n'en a jamais été convaincu. Il a longtemps pensé et 
mûri son acte. Il laissait derrière lui une femme bien-aimée et cinq enfants. Catholique 
pratiquant, sa foi lui interdisait le suicide. Mais l'invasion des armées du pacte de Varsovie 
en Tchécoslovaquie a été la goutte d'eau qui a fait déborder un vase rempli d'amertume. Il 
pensait avoir choisi l'endroit et le moment idéal, et avoir prévu le moindre détail. A 
l'exception d'un seul : en brûlant sous les yeux de 100 000 personnes, de journalistes, de 
photographes, de représentants du parti, son acte allait rester sans écho.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi un si long silence ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est certainement la réponse la plus difficile à fournir. Au début, je pensais que les gens 
avaient peur d'en parler. Cependant, il m'est apparu clairement que les gens rassemblés 
dans le stade ignoraient complètement les raisons de sa protestation. Pourquoi ? Peut-être 
Siwiec était-il en avance sur son temps ; ou peut-être ne comprenaient-ils pas une telle 
forme de protestation ; mais pourtant, dans la tradition de l'héroïsme polonais, il y avait la 
mort pour la patrie, au combat, l'arme à la main. Je n'ai pas cherché dans ce film des 
coupables.</TEXT>
<TEXT>
  " Il y avait encore un autre problème : comment pouvait-on informer le monde de la 
protestation de Siwiec ? J'ai rencontré un homme, un ami de Siwiec qui, six mois plus tard, 
était allé à l'ambassade britannique porter une lettre décrivant le drame. Là-bas, on l'a 
traité comme un provocateur.</TEXT>
<TEXT>
  Il a décidé alors d'envoyer sa lettre à la section polonaise de Radio Free Europe. Mais où 
trouver l'adresse ? À l'époque, la Pologne était bien isolée de l'Occident. Finalement, il a 
trouvé dans un bureau de poste un catalogue de meubles suédois, et il a écrit au fabricant 
de meubles en lui demandant de transmettre sa lettre à Munich. Cette histoire ressemble à 
un fragment de roman de Franz Kafka, mais c'était pourtant la réalité. "</TEXT>
</DOC>
