<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001610-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001610-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344685</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07121471</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE,RAPPORT,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE,DUREE,COMPOSITION</SUBJECTS>
<LIE1>940713-2-020-13</LIE1>
<NOTE>(1) Plon, 1993 (le Monde du 13 mars 1993).</NOTE>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,HABERER JEAN YVES,SEGUIN PHILIPPE,AUBERT FRANCOIS D'</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>LE RAPPORT DE LA COMMISSION D'ENQUETE PARLEMENTAIRE SUR LE CREDIT LYONNAIS&gt;   Dix semaines au lieu de six mois</TITLE>
<TEXT>Si la commission d'enquête sur le Crédit lyonnais a travaillé rapidement, l'idée même de sa création a mis beaucoup de temps à 
devenir réalité. La palme de la constance revient sans conteste à 
celui qui en a été finalement le rapporteur, François d'Aubert, 
député UDF de la Mayenne. Auteur d'un livre sur l'Argent sale (1), il 
n'a eu de cesse, à partir d'avril 1989, de questions d'actualité en 
demandes de commission d'enquête, d'interpeller les gouvernements 
successifs, d'abord à propos de la prise de contrôle du groupe Pathé 
par l'homme d'affaires italien Giancarlo Parretti, sur les 
agissements de la banque nationalisée et le rôle des autorités de 
tutelle.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée d'une commission d'enquête avait ensuite été reprise par 
d'autres. En avril 1992, Charles Pasqua, alors président du groupe 
RPR du Sénat, avait annoncé l'intention des sénateurs UDF et RPR de 
constituer une telle commission (le Monde daté 12-13 avril 1992). 
Cette déclaration était demeurée sans suite bien que la droite fût 
majoritaire au Sénat. Il aura donc fallu attendre près de cinq ans 
pour que ces velléités prennent corps.</TEXT>
<TEXT>
 Le 29 mars 1993, sentant que le gouvernement s'apprête à le révoquer 
de la présidence du Crédit national, pour sanctionner sa gestion à la 
tête du Lyonnais, Jean-Yves Haberer demande qu'une commission 
d'enquête fasse la lumière sur ses responsabilités propres dans les 
déboires de la banque nationalisée. Le lendemain, François Mitterrand 
appuie vigoureusement sa demande lors du conseil des ministres qui 
démet M. Haberer de ses fonctions au Crédit national. Edouard 
Balladur ne s'y oppose pas.</TEXT>
<TEXT>
 L'accord intervenu au sommet de l'Etat dégage la voie. Le jeudi 30 
mars, Bernard Pons, président du groupe RPR à l'Assemblée nationale, 
dépose une proposition de résolution demandant la création d'une 
commission d'enquête parlementaire. Le 1 avril, François d'Aubert, au 
nom du groupe UDF, fait de même. La commission des finances ne se 
presse pas d'examiner ces demandes. Finalement, à l'unanimité, elle 
décide, le mercredi 20 avril, de proposer la création d'une 
commission d'enquête. </TEXT>
<TEXT>
 La même unanimité se retrouve en séance publique de l'Assemblée, le 
28 avril. Les députés donnent pour mission à la commission d'enquête 
d'" analyser les causes des difficultés financières " du Crédit 
lyonnais et de " déterminer les conditions dans lesquelles les 
contrôles comptables ainsi que le contrôle de l'Etat et des autorités 
prudentielles se sont exercés " sur les activités de cette banque. 
Camouflant mal son inquiétude, Edmond Alphandéry, ministre de 
l'économie, demande toutefois à l'Assemblée nationale d'observer la " 
plus extrême prudence " dans l'évaluation du système de surveillance 
exercé par l'Etat. " Il est anormal et totalement injustifié de 
mettre en avant, sur ce dossier, des administrations concernées, 
voire telle ou telle personne ", plaide-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 La commission est constituée le 3 mai. Elle comprend douze membres 
(quatre RPR, quatre UDF, deux socialistes, un communiste et un RL). 
Le 5 mai, elle se donne pour président Philippe Séguin, et M. 
d'Aubert pour rapporteur. Par neuf voix contre trois (dont celles des 
deux socialistes), la commission décide d'appliquer la règle du 
secret des travaux, prévue par l'ordonnance du 17 novembre 1958 
relative au fonctionnement des assemblées parlementaires, en raison 
notamment de la nécessité de préserver le secret bancaire. En vertu 
de cette ordonnance, la commission disposait de six mois pour mener 
son enquête à son terme. Dix semaines lui auront suffi.               
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
