<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002173-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002173-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324828</ACCOUNT>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,ALLEMAGNE,MODELE</SUBJECTS>
<FAB>02161499</FAB>
<NAMES>OPEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>LAMOTTE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>AUTOMOBILE&gt; Opel Omega: priorité aux choses sérieuses</TITLE>
<TEXT>Opel, la filiale allemande de la GM (General Motors), présente actuellement sur les routes portugaises ses Omega de nouvelle 
génération (le Monde du 12 février). Pour autant, ces nouvelles 
voitures d'allure bourgeoise, qui se situent dans le créneau des 
automobiles dites " moyennes supérieures " et " haut de gamme ", 
n'apparaîtront dans les concessions françaises qu'en mai, après que 
l'Allemagne et l'Autriche, leurs marchés privilégiés avec le Portugal 
et la Grande-Bretagne, auront été servis. D'ici là, les prix, qui 
joueront un rôle essentiel dans le succès de ces modèles, proposés en 
berlines à trois volumes et breaks, seront fixés. On voit mal qu'ils 
dépassent lourdement les tarifs aujourd'hui appliqués pour les 
véhicules qu'ils vont remplacer et qui évoluent entre 139 000 F et 
260 000 F.</TEXT>
<TEXT>
  On ne voit pas non plus de défauts majeurs à reprocher à ces 
nouvelles venues, cossues et précédées d'une réputation de solidité 
et de fiabilité. Toutes les conditions semblent donc réunies pour 
qu'elles s'installent à côté des voitures étrangères les mieux 
placées dans l'esprit des Français, à ce niveau de gamme.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouvelles Omega sont, comme les BMW et les Mercedes, des " 
propulsions " (à la différence des autres séries de la marque, Corsa, 
Astra, Vectra, qui sont des " tractions "). Les suspensions arrière 
sont à bras multiples, une solution moderne et éprouvée, les pièces 
synthétiques sont toutes recyclables, les marges de sécurité en cas 
de chocs sont largement calculées, les " air-bags " et anti-blocage 
des roues sont là, la finition est parfaite. Que demander de plus ? 
On ne peut même pas non plus reprocher à ces nouvelles voitures un 
style audacieux qui pourrait déranger. Tant le break que la berline 
se situent dans les lignes contemporaines chères aux études par 
ordinateur : face avant basse, pare-brise très incliné, rondeurs à 
l'arrière, larges vitres bombées. Le confort de conduite et celui des 
passagers, tout en restant très " allemand ", c'est-à-dire ferme mais 
riche en équipements, convient à une clientèle pointilleuse et donc 
argentée.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre moteurs sont proposés par Opel sur la nouvelle gamme, tous 
placés en long à l'avant sur essieu : un 2 litres (1998 cm³ à 16 
soupapes, 136 ch - 100 kW -10 CV fiscaux), deux V6 de 2,5 litres et 3 
litres (2498 cm³ à 24 soupapes, 170 ch - 125 kW - 12 CV et 2962 cm³ à 
24 soupapes, 211 ch - 155 kW - 15 CV) et un 2,5 litres diesel 
suralimenté, en 6 cylindres en ligne (7 CV).</TEXT>
<TEXT>
  Aucun de ces moteurs ne déçoit vraiment à la route, mais le diesel, 
qui n'est autre que le 6 cylindres turbo de BMW monté sur la 325 TDS 
et sur la 525 TDS, a vu dans la version Opel son couple prendre le 
pas sur la puissance maximale. Un choix discutable. Avec 143 chevaux 
au maximum des tours, BMW en fait le diesel le plus rapide des 
voitures de série actuelles et c'est bon pour l'image. Opel, avec la 
même mécanique, se contente de 130 chevaux plus lents à sortir des 
écuries, en privilégiant, il est vrai, la souplesse et la discrétion 
de fonctionnement.</TEXT>
<TEXT>
  Avec toutes ces motorisations la voiture ne réagit pas en sportive 
mais en berline bien installée sur la route, et les fantaisies 
exagérées ne sont pas, à l'évidence, prévues au programme, malgré des 
roues indépendantes, des amortisseurs à gaz et des barres anti-roulis 
à l'avant et à l'arrière, qui sont là pour éviter les écarts. Les 
breaks, vastes et qui profitent des mêmes définitions, n'ont pas de 
comportement différent.</TEXT>
<TEXT>
  Priorité au sérieux, telel semble avoir été la consigne donnée aux 
équipes qui ont conçu les nouvelles Omega. La clientèle visée, mûre 
et installée, elle, dans la vie, ne regrettera évidemment pas qu'elle 
ait été si bien observée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
