<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003122</DOCID>
<ACCOUNT>370450</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1802</FAB>
<NUM1>950126-19</NUM1>
<NAMES>TOSHIBA,TIME WARNER,PHILIPS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU21>TOSHIBA ET TIME WARMER IMPOSENT LEUR NORME DE VIDEODISQUE POUR REMPLACER L'ACTUELLE VIDEOCASSETTE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>apres l'accord sur le futur disque compact video,et le ralliement des principaux noms de l'electronique grand public,reaction de philips. GUERRE DES STANDARDS</LEAD1>
<TITLE>Le dépit de Philips</TITLE>
<TEXT> LE GROUPE néerlandais Philips a réagi plutôt amèrement au ralliement des principaux noms de l'électronique grand public et des industries de 
programmes au standard de vidéo-CD, concurrent de celui qu'il tente d'imposer avec Sony. 
La firme d'Eindhoven a qualifié l'événement de " peu favorable ". " Ce n'est dans l'intérêt 
de personne ", a expliqué à la presse néerlandaise un porte-parole soulignant que la 
coexistence de plusieurs standards hypothèque, par définition, l'avenir d'un nouveau 
produit. " Cela rend plus difficile le choix du consommateur ", souligne Philips.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe dirigé par Jan Timmer, qui a fondé de gros espoirs sur le vidéo-CD, et son allié 
Sony apparaissent bien esseulés face à la gigantesque armada rivale. Dans ce contexte, il 
n'exclut pas formellement de devoir renoncer à sa norme. " Tout le monde discute avec 
tout le monde dans ce milieu ", expliquait-on mardi 24 janvier, en ajoutant cependant que 
Philips allait " étudier les propositions de ses concurrents ".</TEXT>
<TEXT>
 " Dans les deux cas, il s'agit d'une proposition à propos d'une technologie. Il n'y a pas 
encore de produits finis. " Pour la firme d'Eindhoven, l'issue de " la guerre des standards " 
dépend de plusieurs critères. " Qui recevra le soutien des industries de l'informatique, du 
cinéma, et de la production musicale ? qui a le plus d'expérience dans la définition des 
standards ? " Philips est propriétaire de Polygram et le japonais Sony des studios 
Columbia.</TEXT>
</DOC>