<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028020</DOCID>
<ACCOUNT>404282</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950719</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180795/0903</FAB>
<SUBJECTS>DEPUTE,ENTREVUE,ADOPTION PARLEMENTAIRE,COLLECTIF BUDGETAIRE,PARTI DE DROITE,GROUPE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950719-2-006-01</NUM1>
<NAMES>RPR,UDF,CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD COURTOIS
</SIP1>
<SU21>La majorité adopte de mauvaise grâce le " collectif " budgétaire COMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 18 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>DES DÉPUTÉS DÉBOUSSOLÉS</TITLE>
<TEXT> Jacques Chirac va-t-il regretter de n'avoir pas dissous l'Assemblée nationale, dans la foulée de son élection à l'Elysée ? La chambre " 
#introuvable " de mars 1993 est-elle en passe de devenir une Assemblée 
ingouvernable ? Et faut-il que l'autorité du nouveau gouvernement sur sa majorité 
soit fragile pour que le premier ministre ait jugé nécessaire de recevoir 
successivement, mardi 18 et mercredi 19 juillet, le groupe RPR et le groupe UDF à 
l'hôtel Matignon ?</TEXT>
<TEXT>
  Deux mois seulement après l'élection de Jacques Chirac et quelques jours, à peine, 
après le vigoureux rappel à l'ordre adressé par Alain Juppé, mercredi 12 juillet, au 
début de l'examen du " collectif " budgétaire, le spectacle offert par les députés est 
stupéfiant. Il ne se passe pas une semaine sans que le gouvernement ne soit 
questionné, égratigné, bousculé par l'une ou l'autre des commissions de l'Assemblée 
nationale. Plus agaçant encore pour M. Juppé, les premiers projets de loi ont certes 
été adoptés, mais par une majorité nerveuse, souvent grincheuse, parfois 
déboussolée, voire tentée de préférer à la discipline de vote les convergences 
d'idées, pour ne pas dire d'humeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le cafouillage avait été perceptible lors de la discussion du projet de révision 
constitutionnelle, puisque Jacques Toubon, ministre de la justice, avait été obligé de 
battre le rappel du groupe RPR pour faire voter des dispositions contestées au sein 
même de la majorité. Il est devenu spectaculaire, dans la nuit de lundi à mardi, 
lorsque le gouvernement a été contraint de demander une deuxième délibération, 
puis de recourir au vote bloqué pour faire adopter la partie recettes du " collectif 
".</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, la plupart des ténors du gouvernement d'Edouard Balladur, dont l'ancien 
premier ministre lui-même, n'ont pas encore retrouvé leur siège à l'Assemblée 
nationale. Il est peu probable que leur retour annoncé, à l'automne, soit de nature à 
apaiser les esprits.</TEXT>
</DOC>
