<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001054-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001054-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>335969</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ISRAEL,ARMEE,ANCIEN RESPONSABLE,DECES,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<FAB>05091655</FAB>
<NAMES>BAR LEV HAIM,YARIV AHARON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>7 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>ISRAËL&gt; Décès des généraux&gt; Haïm Bar-Lev et Aharon Yariv</TITLE>
<TEXT>Deux des plus illustres chefs militaires israéliens, héros des guerres israélo-arabes de juin 1967 et d'octobre 1973, les généraux 
de réserve Haïm Bar-Lev et Aharon Yariv, sont décédés, samedi 7 mai, 
dans deux hôpitaux de Tel-Aviv, à quelques heures à peine 
d'intervalle, l'un à l'âge de soixante-dix ans et l'autre à l'âge de 
soixante- quatorze ans. </TEXT>
<TEXT>
  Nés respectivement en Autriche et à Moscou, Haïm Bar-Lev et Aharon 
Yariv ont émigré en Palestine, où ils s'enrôlèrent dans la Haganah, 
le bras armé de la communauté juive dans la Palestine mandataire, 
puis dans l'armée israélienne, dont ils gravissent les échelons au 
fil des conflits israélo-arabes de 1948 à 1973. Lorsqu'ils 
abandonnent l'uniforme, ils sont lancés par le chef de gouvernement, 
Golda Meïr, dans l'arène politique sous les couleurs des 
travaillistes.</TEXT>
<TEXT>
  Chef d'état-major adjoint sous le commandement de l'actuel premier 
ministre, Itzhak Rabin, à la veille de la guerre de juin 1967, Haïm 
Bar-Lev est à ce titre l'un des artisans de la victoire israélienne. 
Nommé chef d'état-major en 1968, il érige une ligne de fortifications 
le long du canal de Suez et dans le Sinaï, dite " ligne Bar-Lev " et 
considérée par les Israéliens comme leur " ligne Maginot ". Ces 
fortifications ne résisteront pas à l'assaut des troupes égyptiennes 
en octobre 1973. Haïm Bar-Lev occupera ensuite plusieurs postes 
ministériels avant d'être nommé en 1992, ambassadeur à Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  Nommé en 1964 chef du renseignement militaire, le général Yariv 
occupe cette fonction durant la guerre de juin 1967. En octobre 1973, 
il mène avec les Egyptiens les négociations militaires sur le 
désengagement des forces au Sinaï. D'abord " conseiller spécial " de 
Golda Meïr puis successivement ministre des transports et de 
l'information, il prend ensuite la direction de l'Institut d'études 
stratégiques à l'Université de Tel-Aviv. _ (AFP.)               
</TEXT>
</DOC>
