<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003019-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003019-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325713</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEN AMARTYA;CAHUC PIERRE</PEOPLE>
<CHA1>Deux ouvrages montrent les difficultés de l'ancienne microéconomie et le champ explicatif ouvert par la nouvelle</CHA1>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>DEONTOLOGIE;SCIENCE ECONOMIQUE,GESTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SCIENCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ÉTHIQUE ET ÉCONOMIE d'Amartya Sen&gt; PUF, 363 pages, 198 F.&gt; LA NOUVELLE MICROÉCONOMIE&gt; de Pierre Cahuc&gt; La Découverte, 125 pages, 34 F.&gt; (1) Dans le dilemme du prisonnier, on propose séparément à deux prisonniers les choix suivants : 1 avouez _ mais si l'autre n'avoue pas, vous êtes condamné à perpétuité ; 2 vous n'avouez pas, et, si l'autre n'avoue pas, vous êtes condamné à dix ans de prison ; 3 vous avouez, et si l'autre avoue aussi, vous n'aurez qu'une peine de cinq ans. Le choix " rationnel " pour chaque prisonnier est de ne pas avouer, mais il n'est pas le meilleur pour la " collectivité " des prisonniers.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MARIS BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>180</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LIVRES " Idiots rationnels " et subtils stratèges</TITLE>
<TIO1>ETHIQUE ET ECONOMIE;LA NOUVELLE MICROECONOMIE</TIO1>
<TEXT>AMARTYA SEN a dédié son livre à Ken Arrow, auteur d'un célèbre théorème d'impossibilité très commenté par les économistes 
d'après-guerre, et beaucoup par Sen lui-même. C'est le premier 
ouvrage traduit de ce professeur de Harvard. Ne nions pas qu'il soit 
difficile et d'un académisme rigoureux. Le lecteur y trouvera plus de 
cinq cents références, autant dire une revue quasi exhaustive de la 
littérature sur la microéconomie et la théorie du bien-être. Pour 
Sen, l'économie a deux origines : l'éthique et la mécanique. La 
première lui attribue des tâches morales et sociales. La seconde se 
soucie de logique et d'interdépendance. On rattachera Adam Smith à 
l'une, Léon Walras et Augustin Cournot à l'autre. " Ma thèse, dit 
l'auteur, est que l'économie moderne s'est trouvée considérablement 
appauvrie par la distance qui a éloigné l'économie de l'éthique. " </TEXT>
<TEXT>
  Cela n'implique pas que la conception " mécaniste " soit stérile. 
Chez tous les grands économistes, les deux points de vue coexistent. 
Ensuite, et c'est le coeur de l'ouvrage, la " mécanique " permet de 
poser et de résoudre nombre de questions d'éthique : " On peut 
affirmer que, du point de vue méthodologique, une partie des analyses 
utilisées en économie pour expliquer les problèmes d'interdépendance 
peut se révéler essentielle pour résoudre de complexes problèmes 
d'éthique, même lorsque ceux-ci ne comportent aucune variable 
économique. " Quels sont ces problèmes ? La rationalité des choix, le 
conflit liberté-efficacité, la question des droits, de l'égalité et 
de la justice.</TEXT>
<TEXT>
  La rationalité, au sens économique, implique la cohérence des 
choix, plus un comportement visant à obtenir l'utilité maximale. Sen 
souligne que la cohérence ne suffit pas à définir un comportement 
rationnel, mais seulement une rationalité minimale, binaire et 
primaire d'" idiots rationnels " (rational fools). Elle sous-entend 
que tout peut être catalogué comme choix possible. De plus, l'idée 
que seraient rationnels les seuls agents qui poursuivent des intérêts 
égoïstes est peu satisfaisante. L'auteur lui oppose " l'idée 
d'engagement [altruiste], lequel ne présuppose pas le raisonnement, 
mais ne l'exclut pas et en élargit la portée ".</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit liberté-efficacité est illustré par le " dilemme du 
prisonnier (1) ", où la raison implique de prendre une décision non 
coopérative qui, finalement, dessert tous ceux qui la prennent, 
c'est-à-dire la collectivité. " Ce conflit était d'ailleurs à 
l'origine de la célèbre distinction de Rousseau entre la volonté 
générale et la volonté de tous ", rappelle Sen, qui concède que 
l'irruption de la coopération est " surprenante ". La troisième 
réflexion importante concerne la justice, au sens de John Rawls, et 
la question des " biens sociaux premiers ", c'est-à-dire 
indispensables à l'exercice de la liberté. Sen est critique à l'égard 
d'une conception qui, dit-il, " ne peut offrir une base suffisante 
pour l'aspect " égalité " de la morale ". Mais tout au long du livre, 
longue revue des opinions, son jugement reste très nuancé.</TEXT>
<TEXT>
  MUTATION Il ressort de cette lecture que l'économie est plus une 
science de l'éthique et de la norme que de la réalité sociale et 
repose sur une délicate hypothèse de rationalité des individus. 
Est-ce à dire qu'il n'existe pas de porte ouverte à une science 
positive ? Au contraire. Pour percevoir l'immense chantier de la 
science économique contemporaine, on lira le petit livre limpide, 
dynamique, et pour tout dire roboratif, de Pierre Cahuc.</TEXT>
<TEXT>
  La science économique y apparaît en pleine mutation. Ce que l'on 
appelle " la nouvelle micro- économie " s'est constituée à partir de 
critiques du modèle walrasien (le modèle " mécanique " de Sen). Son 
objectif est d'étudier les comportements individuels en intégrant les 
interactions stratégiques et les imperfections d'information, tout en 
conservant l'hypothèse de rationalité.</TEXT>
<TEXT>
  On retrouve ici l'un des outils privilégiés de l'analyse des 
situations conflictuelles évoqué par Sen : la théorie des jeux. Elle 
analyse " la signification de l'hypothèse de rationalité, lorsque la 
satisfaction d'un individu est directement affectée par les décisions 
d'autres agents ". A côté d'elle, l'économie de l'incertain permet de 
" préciser le concept de risque, et d'étudier le comportement 
d'individus rationnels face au risque ".</TEXT>
<TEXT>
  La théorie des jeux révèle de façon particulièrement pédagogique 
des résultats connus depuis fort longtemps, mais en contradiction 
totale avec la conception populaire, ou " libérale ", d'un marché 
producteur d'ordre et de bien-être. Non seulement les équilibres sont 
multiples, mais en général ils ne donnent pas l'optimum. Certes, cela 
limite le caractère prédictif de la théorie. Elle n'en reste pas 
moins un outil puissant d'aide à la décision en économie de 
l'assurance, en économie financière, en économie publique ou encore 
en économie industrielle.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, la notion d'" information imparfaite " a donné un 
coup de fouet à l'analyse rationaliste : les agents simplistes, qui 
avaient à peu près la liberté des aiguilles dans l'horlogerie 
walrasienne, sont devenus de subtils stratèges du jeu ou de la guerre 
économique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
