<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002026-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002026-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359667</ACCOUNT>
<PEOPLE>COUPAT FRANCOISE;BALESTRINI NANNI</PEOPLE>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11161800</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>THEATRE;LIVRE</GO11>
<NOTE>Jusqu'au 18 novembre, à 20 h 30. Maison de la danse, Lyon. Tél. : 78-75-88-88. Le spectacle du 18 novembre sera précédé d'un débat avec notre collaborateur Edwy Plenel et les invités de l'Observatoire international des prisons (de 19 heures à 20 heures).</NOTE>
<NAMES>AUDIBERT HERVE,BINOCHE JULIETTE,FENOUILLAT CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-08</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MOULINIER PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; LES INVISIBLES à Lyon&gt; Espérances disparues</TITLE>
<TIO1>LES INVIVIBLES;LES INVISIBLES</TIO1>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 Nanni Balestrini fait partie de ces écrivains qui, après avoir 
constitué l'avant-garde italienne des années 50, se sont jetés dans 
les mouvements gauchistes de l'après-68. Il l'a payé de la prison, 
puis d'une émigration à Paris, où il réside toujours, tout en passant 
de longs moments dans son pays natal. Il a tiré le bilan de son 
engagement, dans un roman, les Invisibles, publié en 1987 (1) : une 
sorte de va-et-vient entre l'enthousiasme de la révolution militante 
et l'écrasement de la prison. Le spectacle proposé par Françoise 
Coupat est une adaptation très libre de l'oeuvre. Pour figurer les 
jeunes révoltés transalpins, la directrice de la compagnie lyonnaise 
La Chrysalide a associé trois comédiens, quatre danseurs et deux 
chanteurs, pour retrouver, au-delà du texte, une dimension épique, 
poétique, physique aussi. Le groupe, saisi dans la première image par 
un faisceau de lumière, éclate ou se rassemble suivant les tableaux. 
Les éclairages d'Hervé Audibert dessinent des quadrillages précis et 
sensibles. La musique rappelle parfois les années 70. Le vaste mur de 
fond de scène de la Maison de la danse constitue un cadre 
impressionnant, que viennent réchauffer les toiles peintes par 
Christian Fenouillat et Juliette Binoche (la comédienne est aussi 
plasticienne).</TEXT>
<TEXT>
  Dans la succession, la juxtaposition et le mélange des éléments 
dansés, joués et chantés, la cohérence n'est pas toujours maintenue, 
le récit se brouille par moments. Pourtant Françoise Coupat a su 
établir un climat et on s'attache à cette tribu rebelle et solidaire. 
Les scènes de prison sont belles. Les corps, vêtus d'une simple 
chemise, dessinent des attitudes de piétas : il n'est plus besoin des 
mots pour dire la solitude, le dénuement devant les espérances 
disparues. Pour enfoncer le clou, le metteur en scène a donné toute 
sa place au récit de la mutinerie et de la répression, avec ses 
humiliations et ses brutalités. Les enfants perdus sont devenus 
invisibles, même si, dans un duo dansé, ils cherchent à se réveiller. 
" Je n'ai pas sommeil " : la dernière parole du spectacle peut sonner 
comme un espoir, ou comme un constat d'échec.      
</TEXT>
</DOC>
