<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002433-19941121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002433-19941121</DOCID>
<ACCOUNT>360092</ACCOUNT>
<CHA1>La comparution de Samir Geagea, commandant d'une de leurs anciennes milices, embarrasse les chrétiens, qui redoutent un règlement de comptes politique</CHA1>
<DATE>19941121</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LIBAN,DIRIGEANT POLITIQUE,PROCES,OUVERTURE</SUBJECTS>
<FAB>11191900</FAB>
<NAMES>GEAGEA SAMIR,FORCES LIBANAISES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 19 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Liban: le lourd procès d'un chef de guerre</TITLE>
<TEXT>BEYROUTH</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  La guerre du Liban est bien finie. Hier chef de la toute-puissante 
milice chrétienne des Forces libanaises (FL), acteur du conflit 
depuis son début en 1975, Samir Geagea, aujourd'hui au banc des 
accusés, est bien seul. Loin de s'identifier à lui ou de faire cause 
commune avec lui, la communauté chrétienne, comme l'ensemble des 
Libanais, attend ce procès sans précédent, avec la conviction que le 
verdict risque d'être principalement dicté par des considérations 
politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Arrêté le 21 avril et détenu depuis dans les sous-sols du ministère 
de la défense, M. Geagea fait l'objet, dans ce procès qui s'ouvre 
samedi 19 novembre devant la Cour de justice, de deux inculpations 
pour lesquelles il risque la peine de mort. La première a trait à un 
attentat contre une église, à Zouk, qui, en février, a fait onze 
morts et une cinquantaine de blessés, la deuxième à l'assassinat en 
octobre 1990 de Dany Chamoun, chef d'un parti chrétien rival, sa 
femme et ses deux fils.</TEXT>
<TEXT>
 M. Geagea est en outre inculpé dans une troisième affaire, pour 
laquelle il risque aussi la peine de mort : l'assassinat en 1989 d'un 
cadre des FL qui avait fait défection, mais elle viendra devant la 
cour criminelle. Les verdicts de la Cour de justice, tribunal 
d'exception chargé de juger les atteintes à la sûreté intérieure ou 
extérieure de l'Etat, sont sans appel.</TEXT>
<TEXT>
  Près de cent cinquante avocats, dont cinq devraient effectivement 
plaider, défendent M. Geagea dans les deux premières affaires. Outre 
Samir Geagea, quatre personnes, dont l'ancien chef d'état-major des 
FL, Fouad Malek _ qui est aussi de nationalité française _, sont au 
banc des accusés, et quatorze autres sont jugées par contumace.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons perdu toutes nos illusions "</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs raisons, à la fois psychologiques et politiques, 
expliquent la retenue de la communauté chrétienne. " Devant 
l'énormité des charges, même les sympathisants n'osent pas se 
prononcer, avoue un député maronite, et si rien n'est encore 
démontré, le passé des Forces libanaises prouve qu'elles sont 
capables d'avoir fait cela ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
 A l'instar des autres milices, mais avec plus de détermination car 
mieux organisées, les FL n'ont en effet reculé devant aucun moyen, 
assassinat, vol, chantage, pour arriver à leurs fins. Dès 1978, alors 
bras armé du parti Kataëb, elles assassinaient un rival, le député 
Tony Frangié. En 1980, pour " unifier les rangs chrétiens ", elles 
tuaient sauvagement près de deux cents miliciens d'un parti chrétien 
concurrent, et ce ne sont que deux exemples. " Au fond, nous avons 
honte, confie une Libanaise, et nous avons perdu toutes nos 
illusions. " Même à Bécharré, au nord du Liban, d'où est originaire 
Samir Geagea et où l'esprit tribal reste prépondérant, on n'ose trop 
défendre le fils du village. Certes, nul ne veut croire à sa 
culpabilité, chacun préférant attendre l'issue du procès.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, pour tout le monde, ce procès, le seul à ce jour d'un 
chef de guerre, relève avant tout d'un règlement de comptes 
politique, et en cela la communauté chrétienne se sent concernée. 
Devenu le recours de cette communauté, le patriarche maronite, Mg 
Nasrallah Sfeir, ne s'y est pas trompé en déclarant dans son homélie 
dominicale : " Nous demandons à Dieu qu'il donne aux magistrats la 
force nécessaire, le pouvoir de discernement et une connaissance 
parfaite de la loi afin qu'ils agissent conformément à leur 
conscience et avec un grand souci de justice. " " Nous voulons la 
justice pour tout le monde ; nous ne voulons pas que les criminels 
soient innocentés, mais nous ne voulons pas non plus que des 
innocents paient ", nous a-t-il déclaré, ajoutant : " L'amnistie doit 
jouer pour tout le monde. Il ne doit pas y avoir deux poids deux 
mesures. "</TEXT>
<TEXT>
 Votée en 1991, la loi d'amnistie couvre tous les crimes commis avant 
le 28 mars 1991, à l'exception de ceux visant des personnalités 
étrangères, ou bien politiques ou religieuses locales. Elle exclut 
aussi les affaires déférées devant la Cour de justice, ce qui est le 
cas de l'assassinat de Dany Chamoun. Il est clair toutefois que c'est 
l'inculpation de M. Geagea dans l'affaire de l'église de Zouk qui a 
permis la réouverture du dossier Chamoun, en y apportant, selon la 
justice, des éléments nouveaux.</TEXT>
<TEXT>
 Or, de source proche de l'instruction, les preuves d'une 
participation de M. Geagea dans ce cas ne sont pas probantes, et le 
principal témoin à charge, lui aussi accusé, est revenu selon son 
avocat, sur ses déclarations. Me Edmond Naïm, l'un des principaux 
défenseurs de l'ex-chef des FL, affirme pour sa part : " Il n'y a pas 
un semblant de preuve contre Samir Geagea dans cette affaire, il ne 
peut en aucun cas être considéré comme coupable de participation à ce 
crime. " De là à considérer que l'affaire a été montée pour pouvoir 
faire tomber l'un des seuls opposants sérieux à la mainmise syrienne 
sur le Liban, il n'y a qu'un pas, que beaucoup ont franchi.</TEXT>
<TEXT>
  " Sans l'appui de Samir Geagea, les accords de réconciliation de 
Taëf n'auraient pu être signés, affirme un député présent à Taëf. 
Ensuite, on ne lui a offert qu'un poste ministériel sur trente, et 
dans des conditions de sécurité relatives. C'est pour cela qu'il a 
préféré ne pas participer. " C'est incontestablement ce refus qui a 
causé sa chute, alors que les autres chefs de milice sont ministres 
et président du Parlement.</TEXT>
<TEXT>
 " Test de l'indépendance de la justice "</TEXT>
<TEXT>
  Dans un conflit de dix-sept années, où les massacres se sont 
succédé, M. Geagea n'est certes pas le seul coupable et, en privé, 
beaucoup souhaitent maintenant une amnistie générale de nature à 
clore définitivement, et pour tout le monde, le chapitre de la 
guerre. A l'appui de cette thèse, certains font valoir que les 
dossiers impliquant des personnalités aujourd'hui au pouvoir ne sont 
pas rouverts, comme cela a été récemment le cas à propos de 
l'assassinat de Tony Frangié. Brièvement repris après une déposition 
de M. Geagea, ce dossier qui vise un ministre en exercice proche de 
Damas a été immédiatement refermé.</TEXT>
<TEXT>
  Ce contexte politique, aggravé par le fait que l'armée, qui détient 
M. Geagea, s'est violemment opposée à sa milice au temps du général 
Michel Aoun en 1990, fait douter de l'impartialité du procès de 
l'ex-chef des FL. " Tout dépend des magistrats, de leur intégrité, de 
leur courage et de leurs compétences ", affirme Me Naïm. Ancien doyen 
de la faculté de droit, ex-recteur de l'université libanaise et 
ex-gouverneur de la banque centrale, M. Naïm, qui s'est toujours 
opposé aux FL, explique justement sa participation à la défense de M. 
Geagea par sa " volonté de maintenir au Liban des valeurs de justice 
et d'équité ". " Ce sera un test pour l'indépendance de la justice 
libanaise ", affirme de son côté un autre avocat.</TEXT>
<TEXT>
 Ce procès, qui pourrait réserver beaucoup de surprises, sera long, 
et déjà beaucoup spéculent sur la possibilité de le faire traîner 
dans l'attente d'une modification du climat politique. Dénonçant la 
décision de détenir M. Geagea au ministère de la défense plutôt que 
dans une prison et affirmant n'avoir pas été autorisés à étudier 
sérieusement son dossier, et seuls avec leur client, les avocats 
pourraient demander un report du procès dès son ouverture. &lt;
</TEXT>
</DOC>
