<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023364</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023364</DOCID>
<ACCOUNT>398334</ACCOUNT>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI2495/2003</FAB>
<SUBJECTS>CREATION,EMPLOI,CHIFFRE,1994,SECTEUR PUBLIC,RECRUTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950614-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCINE AIZICOVICI</SIP1>
<SOT1>Recours confortables pour de nombreux employeurs publics, 25 000 contrats emploi-solidarité sur 670 000 ont été consolidés en 1994</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Emplois stérilisés&gt;</SU21>
<SYF1>EMPLOI TRANSITOIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les contrats de la facilité</TITLE>
<TEXT> A Ouzilly-Vignolles, un village de 160 habitants en Poitou-Charentes, 14 emplois ont été créés par l'association Terra-Villa pour gérer, en 
partenariat, un projet de valorisation du patrimoine (musée, itinéraires touristiques, etc.). 
Certes, il s'agit de contrats emploi-solidarité (CES), mais, assure Christophe Gourdon, 
directeur de Terra-Villa, tous les CES seront, au bout de deux ans, transformés en contrats 
emploi consolidé (CEC)  auxquels l'Etat apporte un financement dégressif pendant cinq ans 
puis en emplois classiques. " Prendre des gens en CES et ensuite les garder, c'est ce qui a 
séduit dans ce projet, explique-t-il, on ne voulait pas faire comme tout le monde. "</TEXT>
<TEXT>
  Combien d'employeurs ont ainsi le souci de faire du CES un sas vers un vrai emploi, 
quitte à le créer eux-mêmes ? Très peu. En 1994, seuls 25 000 CES sur 670 000 ont été 
consolidés. Il devrait y avoir 60 000 CEC en 1995, selon le ministère du travail. Et combien 
d'employeurs utilisent le CES pour répondre à des " besoins collectifs non satisfaits ", ainsi 
que le prévoit le code du travail ? Très peu également. Au bout du compte, ce contrat à mi-
temps, à durée limitée et payé un demi-SMIC, n'est-il pas devenu pour les employeurs du 
secteur non marchand une solution de facilité qui stérilise la création de vrais emplois ? On 
peut le craindre. Car les CES jouent souvent un rôle indispensable et représentent, dans 
bien des associations, des communes et des établissements publics, une part importante de 
l'effectif, comme le montre une enquête du Centre d'études de l'emploi (CEE). En de 
nombreux endroits, un CES succède à un CES, des salariés précaires assurant ainsi des 
emplois permanents. " Les employeurs n'ont souvent pas les moyens de faire autrement, 
estime Bernard Simonin, directeur de recherches au CEE. On n'arrivera à rien s'il n'y a 
pas une politique d'augmentation des dépenses publiques. " Mais force est de constater 
que la tendance, depuis des années, se situe à l'opposé. Dans les hôpitaux, à l'éducation 
nationale, à La Poste, chez EDF-GDF, etc., on supprime des emplois mais on recrute des 
CES. Sans parler des détournements du dispositif où des entreprises privées utilisent 
illégalement des CES mis à leur disposition par des associations-écrans ou des 
collectivités.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MINI-CONTRATS</TEXT>
<TEXT>
  Petit à petit, un consensus tacite s'est donc réalisé pour que des centaines de milliers de 
personnes, aussi utiles que les autres salariés, n'aient droit qu'à un mini-contrat précaire, 
sans débouché, qui ne coûte rien, ou si peu, à l'employeur. Dans les services publics, en 
présence des CES, " la logique productive domine très vite, souligne Jacques Gautrat, 
chargé de recherches au CNRS-Crida et responsable du rapport " Solidarité autour du 
partage du chômage dans le service public ". Le personnel se pose des questions mais, en 
même temps, il a le sentiment de faire une bonne action pour ces populations qui sont très 
reconnaissantes. " Pour Thierry Renard, du syndicat Sud-PTT, le CES a été utilisé " 
comme une aubaine. C'est vrai qu'il y a eu une&gt; insuffisance syndicale. La seule solution 
est de se battre pour que les CES aient un emploi stable ", tout en sachant que la 
mobilisation sur ce thème est difficile. Dans les collectivités aussi, des acteurs 
s'interrogent : " Régulièrement, dans les commissions locales d'insertion, l'usage abusif 
des CES est dénoncé, constate Dominique Davy, directeur de la mission locale du Luberon. 
Et après, qu'est-ce qu'on peut faire ? C'est un débat qui renvoie à des projets de société, à 
des choix politiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Le secteur de l'environnement aurait pu montrer l'exemple pour créer de vrais emplois. 
Mais là aussi, la rotation des CES est forte. Le Conservatoire du littoral, un établissement 
public de 32 salariés, a eu recours, depuis 1992, à 700 personnes en CES pour réhabiliter 
des espaces naturels faute d'avoir trouvé des entreprises du marché concurrentiel pour le 
faire. " A titre personnel, j'estime que le côté dommageable du CES est d'entraîner l'idée 
que, quand on paie des gens à un demi-SMIC, on trouve à les employer, estime Sylvie 
Bouleau, secrétaire générale du Conservatoire.  Mais si nous avons continué l'opération, 
c'est parce que nous sommes persuadés qu'en maintenant une présence sur le terrain, on 
exerce une sorte de lobby qui permet de faire prendre conscience aux collectivités de la 
satisfaction du public d'avoir des bords de mer bien entretenus.&gt;Petit à petit, on y arrivera. 
Mais, pour le moment, elles ne sont pas prêtes à mettre le prix pour que ce soit de vrais 
emplois. "</TEXT>
</DOC>
