<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026678</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026678</DOCID>
<ACCOUNT>402605</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1804</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ANALYSE,ELECTRICITE,PROJET,DEPARTEMENT YVELINES</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-008-31</NUM1>
<NAMES>AGENCE REGIONALE DE L'ENVIRONNEMENT ET DES NOUVELLES ENERGIES,ARENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<SOT1>Le conseil régional suggère un autre tracé</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE ETUDE DE L'"ARENE" A ETE RENDUE PUBLIQUE LE MERCREDI 5 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>Un projet de ligne  à haute tension est contesté  dans les Yvelines</TITLE>
<TEXT> L'OPPOSITION des élus locaux et des associations à l'installation d'une ligne électrique à haute tension, en projet depuis 1980 dans les Yvelines 
et actuellement prévue à travers la plaine de Montfort-l'Amaury, est telle que le conseil 
régional d'Ile-de-France a pris l'initiative d'une contre-expertise au projet défendu par 
EDF. Les conclusions de cette étude, confiée à l'Agence régionale de l'environnement et 
des nouvelles énergies (Arene), ont été rendues publiques mercredi 5 juillet par Didier 
Julia (RPR), vice-président du conseil régional chargé de l'environnement : si elles 
confirment la nécessité de renforcer l'alimentation en électricité de l'Ouest parisien, elles 
contestent le tracé proposé par EDF.</TEXT>
<TEXT>
 Or l'enquête d'utilité publique, lancée sans attendre les résultats de la contre-expertise, se 
révèle, elle, favorable à ce projet. Pris entre deux feux, le préfet des Yvelines pourrait 
décider une nouvelle enquête d'utilité publique, fondée sur l'étude de l'Arene, ce qui 
reporterait de plusieurs mois la réalisation de l'équipement.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet d'EDF consiste dans la réalisation d'un poste de transformation, sur une emprise 
de 14 hectares, branché sur la ligne de très haute tension (400 000 volts) qui ceinture l'Ile-
de-France, au moyen d'une nouvelle ligne de 225 000 volts rejoignant la ville nouvelle de 
Saint-Quentin-en-Yvelines. L'objectif est de renforcer l'alimentation électrique du sud des 
Yvelines et du nord-est de l'Essonne, un secteur soumis à une forte pression 
démographique (un million d'habitants) et qui, ces dernières années, a accueilli de 
nombreuses entreprises de haute technologie dont les activités ne souffrent pas la moindre 
coupure électrique.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les années 80, un tracé dit " nord ", qui frôlait les zones urbaines de Beynes et de 
Plaisir, avait été écarté au profit d'un passage dans la plaine rurale de Montfort-l'Amaury, 
plus au sud. Mais les élus de cette région, susceptible d'être intégrée au parc naturel 
régional de la Haute Vallée de Chevreuse, et les associations de riverains ont manifesté 
une opposition unanime au projet, en dépit des améliorations coûteuses (120 millions de 
francs) proposées par EDF, depuis 1993, pour en diminuer l'impact visuel.</TEXT>
<TEXT>
  Sollicité pour financer en partie l'enfouissement des câbles et le remplacement des larges 
portiques métalliques par des pylônes aux dimensions plus modestes, le conseil régional 
s'est mêlé de l'affaire en commandant une contre-expertise au projet d'EDF, instruit par la 
direction régionale de l'industrie, de la recherche et de l'environnement (Drire). 
Encouragée par le ministère de l'environnement, cette procédure, exceptionnelle, a été 
enclenchée en même temps que l'enquête d'utilité publique, alors qu'elle doit en principe 
intervenir en amont.</TEXT>
<TEXT>
  L'Arene, sur la base de six études techniques indépendantes, préconise le retour au tracé 
nord, dont le " principal mérite est d'utiliser les couloirs de lignes actuels, [sans] créer ni 
ligne ni pylône supplémentaires ". Elle propose en outre de réduire à 6 hectares l'emprise 
du poste de transformation, au prix d'un surcoût de 20 millions de francs, qui s'ajouteraient 
au budget de 120 millions établi par EDF au titre des mesures d'aménagement et de 
compensation.</TEXT>
<TEXT>
  " Si cette solution du tracé nord est retenue, ce ne peut être qu'au titre d'une nouvelle 
enquête d'utilité publique ", précise M. Julia, qui estime que " les avantages de ce tracé 
justifient sans doute la réouverture d'un débat qui fut déjà vif et le report de quelques mois 
de la réalisation de la ligne ". La décision finale reviendra au préfet des Yvelines, Claude 
Erignac, destinataire, quelques jours avant la publication de la contre-expertise, des 
conclusions de l'enquête d'utilité publique, favorables au tracé sud. " Il est dommage que le 
commissaire enquêteur se soit privé des conclusions objectives de la contre-expertise, qui 
suggère un projet plus respectueux de l'environnement régional ", regrette M. Julia.</TEXT>
</DOC>
