<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015436</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015436</DOCID>
<ACCOUNT>387675</ACCOUNT>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1652</FAB>
<NUM1>950420-3</NUM1>
<NAMES>YOSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Au moins 62 personnes massacrées près de Monrovia</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TUEES A LA MACHETTE, LE 9 AVRIL 1995, A YOSI</LEAD1>
<TITLE>Les civils libérienssont victimes des combatsentre factions rivales</TITLE>
<TEXT> LES MASSACRES de civils se sont multipliés au cours des dernières semaines, ont affirmé, mardi 18 avril, les Nations unies après l'assassinat de 
soixante-deux personnes, essentiellement des femmes et des enfants, tuées à la machette, 
le 9 avril, à Yosi, à une cinquantaine de kilomètres au sud-est de Monrovia. Selon le 
général Daniel Opande, chef de la Mission des Nations unies au Liberia (Monul), deux 
autres tueries ont été perpétrées dans l'ouest et dans le centre du pays au cours des dix 
derniers jours.</TEXT>
<TEXT>
  Citant des témoignages de rescapés, le général Opande a indiqué que plusieurs dizaines 
de personnes ont été tuées à Sinje, à 60 kilomètres au nord-ouest de Monrovia, par des 
combattants du Mouvement uni de libération (Ulimo), et à Tobee, à 60 kilomètres au nord-
est de Monrovia, par des éléments du Front national patriotique (NPFL). Depuis octobre 
1994, les organisations humanitaires qui opèrent sur place ont suspendu toutes leurs 
activités dans les zones contrôlées par les factions armées plus de 90 % du territoire en 
raison de l'insécurité.</TEXT>
<TEXT>
 Le massacre de Yosi a été imputé par les survivants au NPFL de Charles Taylor. Selon 
leurs témoignages, des combattants, dont le nombre n'a pas été précisé, ont investi le 
village en pleine nuit. Ils se sont ensuite emparés de cent quatre-vingt-quinze habitants en 
annonçant qu'ils allaient les tuer. Soixante-deux cadavres ont été découverts sur place 
mais, d'après les rescapés, évacués à Monrovia ou à Buchanan, à 90 kilomètres au sud-est 
de la capitale, au moins neuf corps ont été abandonnés à l'extérieur du village. Au dire du 
général Opande, le bilan de ce massacre pourrait dépasser soixante-dix morts et toutes les 
victimes ont été tuées à l'arme blanche.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PLUS DE 150 000 MORTS</TEXT>
<TEXT>
  La région de Yosi, située dans le comté de Grand Bassa, est le théâtre, depuis trois mois, 
de violents combats entre le NPFL et une milice rivale, le Conseil de paix au Liberia 
(LPC). Les civils et des organisations religieuses ont accusé, à maintes reprises, les 
factions de se livrer à des représailles contre les populations, coupables à leurs yeux de 
soutenir l'une ou l'autre des parties en conflit.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis son déclenchement en décembre 1989, la guerre du Liberia a fait plus de cent 
cinquante mille morts et contraint 80 % des 2,5 millions d'habitants à l'exil ou à l'exode 
vers Monrovia (Le Monde du 29 mars). Après plus d'une dizaine de tentatives avortées de 
médiation, les négociations avaient repris, en octobre 1994, au Ghana, sous l'égide du chef 
de l'Etat, Jerry Rawlings, président en exercice de la Communauté des Etats d'Afrique de 
l'Ouest (Cedeao). Elles ont été suspendues sine die, le 31 janvier, faute d'accord sur la 
composition du futur exécutif de transition.</TEXT>
<TEXT>
  Un sommet ouest-africain consacré à la situation au Liberia est prévu, le 10 mai, à Abuja, 
au Nigeria. L'ensemble des chefs de faction y ont été invités, mais Charles Taylor a d'ores 
et déjà exclu de s'y rendre, invoquant des " problèmes de sécurité ". (AFP.)</TEXT>
</DOC>
