<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000034-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000034-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326390</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02281300</FAB>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE,TRAVAIL,DUREE,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>940301-2-008-05</NUM1>
<NAMES>CHAMBON JACQUES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>L'EXPERIENCE VECUE D'UN DELEGUE DE LA LOIRE JACQUES CHAMBON</LEAD1>
<TITLE>POLITIQUE&gt; LA CONVENTION NATIONALE DU PS SUR L'EMPLOI&gt; Un chômeur vous parle</TITLE>
<TEXT>Depuis un bout de temps, déjà, il faisait grincer sa chaise. L'exposé de Martine Aubry était brillant, précis, serein. " Nouveaux gisements 
d'emplois qu'il convient d'explorer ", " obstacles culturels " à 
l'inversion de la courbe du chômage, " vivre mieux et donner sa place 
à chacun ". Paul Quilès avait regretté que l'ancien ministre du 
travail blâme " cette France d'ingénieurs ", qui pousse les Français 
à consommer des biens matériels plutôt que des services. L'ancien 
ministre de l'intérieur s'en prenait plus volontiers à " la France 
des énarques ", et particulièrement à ceux de Bercy, qui, tout 
socialistes qu'ils aient pu être, enfermaient les ministres dans des 
normes et les incitaient, " comme dans toute entreprise capitaliste 
", à réduire les emplois.</TEXT>
<TEXT>
La chaise grinçait, et, lui, il bouillait. Dès qu'il a pu, il a pris 
le micro, comme on s'accroche à une main tendue quand on a la tête 
sous l'eau. " Jacques Chambon, délégué de la Loire, quarante-cinq 
ans, chômeur, 3 800 F par mois. Ma femme est aide-ménagère : 2 800 F 
par mois. J'ai trois enfants. Une fille de vingt-trois ans : bac + 2, 
serveuse. Un fils de dix-neuf ans, qui revient de l'armée : chômeur. 
Et un petit de douze ans, qui comprend bien que ça ne va pas. La 
dignité, elle est dure à tenir. "</TEXT>
<TEXT>
  Vite, très vite, il a parlé, conscient de gêner avec sa grosse 
voix, ses grosses mains qui tremblaient un peu. Il a dit la douleur 
d'être mis de côté, les copains licenciés qui se sont suicidés. Il a 
dit les rapports qu'il avait envoyés " à Edith Cresson et à toi, 
Martine, qui ne m'as pas répondu ". Comme on fait un voeu en 
regardant passer une étoile filante, il a dit qu'il était " convaincu 
qu'en France, on peut changer la vie ". Il était temps de se 
rasseoir, pour ne pas déranger la discussion courtoise et savante 
qu'il avait un peu bousculée en balançant, là, sa bouffée de détresse 
digne. Le président de séance, Bernard Poignant, maire de Quimper, 
parce qu'il fallait bien dire quelque chose, l'a félicité d'une 
pirouette légèrement embarrassée, avant de passer à la suite de 
l'ordre du jour : " Jacques, tu viens de nous montrer qu'être 
socialiste c'est résister. "</TEXT>
<TEXT>
  " Les mecs, ici, ils sont déphasés "</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chambon en a un peu assez de résister. Fils de mineur, aîné 
de neuf enfants, il a commencé à travailler à quatorze ans " parce 
qu'il n'y avait pas le choix, il fallait gratter ". C'est à quatorze 
ans, chez son premier patron, un matelassier, qu'il a laissé une 
partie d'une main dans une cardeuse. Puis il a été manoeuvre dans une 
entreprise de maçonnerie. Il a pris des cours du soir et, quand il a 
été embauché dans une aciérie, il a travaillé comme un fou. P1, P2, 
P3, puis technicien d'atelier et responsable de travaux : il égrène 
son ascension comme d'autres font reluire leurs médailles.</TEXT>
<TEXT>
  Il y eut cette maison construite de ses mains, car il savait qu'il 
ne pourrait s'en offrir une toute faite. Et ce fut la crise de la 
sidérurgie, l'usine occupée et les CRS qui chargent. Il a fait 
plastifier la page du journal qui, en novembre 1988, racontait la 
lutte parfois violente des sidérurgistes pour garder leur aciérie. 
Depuis, il a tout essayé pour s'en sortir : les chantiers en Irak, 
l'entreprise d'insertion... Il a même passé tous ses permis poids 
lourd. " Je conduisais comme un robot, à 110-120 à l'heure, pour 
assurer les délais de livraison. Quand j'ai dit au patron qu'on ne 
respectait pas les normes de sécurité, il m'a viré. " Il a transporté 
des enfants aussi : " Soixante et onze gamins dans le car, plus les 
accompagnateurs. Il n'y avait ni frein électrique, ni frein de 
secours. Je me suis dit : soit je continue comme ça et je me tue, 
soit je tue du monde. Et j'ai arrêté. " </TEXT>
<TEXT>
  Alors, à ce parti auquel il a adhéré en 1989, il vient raconter un 
peu de tout ça. " J'ai toujours l'espoir que ça va faire " tilt ". 
Qu'ils vont nous écouter. Parce que si ça ne change pas, à un moment 
ou à un autre, ça pétera. " Mais quand il leur parle, il n'entend pas 
de réponse. " Si on a pris une raclée, nous, les socialistes, c'est 
qu'on s'est détachés du peuple. Ici, je viens prendre un rendez-vous 
pour plus tard. Pour qu'ils en sortent quelque chose de précis et 
qu'on se batte après. Pour que, s'ils reprennent le pouvoir, ils 
respectent leurs promesses. " Il n'y croit pas trop : " Les mecs, 
ici, dit-il, ils sont déphasés, ils ne savent plus ce que c'est que 
la vie. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
