<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024154</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024154</DOCID>
<ACCOUNT>399341</ACCOUNT>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/24951022</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Profils perdus ", France-Culture, les jeudis 22 et 29 juin (FM Paris : 93.5 ou 93.9).</NOTE>
<NUM1>950619-2-S22-01</NUM1>
<NAMES>GRANET MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LUCBERT MANUEL</AUTHOR>
<SIP1>MANUEL LUCBERT</SIP1>
<SOT1>" Profil perdus " rend hommage au sinologue Marcel Granet</SOT1>
<SU21>FRANCE-CULTURE : 21 h 30</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'homme qui a aidé à découvrir la Chine</TITLE>
<TIO1>PROFILS PERDUS,MARCEL GRANET L'HOMME QUI NOUS FAIT AIMER LA CHINE (1</TIO1>
<TEXT> UN regard d'aigle, un abord plutôt froid, mais un homme très impressionnant et sûr de son génie : de son maître Marcel Granet, le sinologue Max 
Kaltenmark garde un souvenir admiratif. Le personnage, il faut dire, en imposait. D'un 
savoir encyclopédique, il fut directeur d'études à l'Ecole pratique des hautes études à 
vingt-neuf ans et ses travaux sur la Chine antique ont révolutionné l'état des connaissances 
sinologiques dans la France de l'entre-deux-guerres.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en étant agrégé d'histoire, il fut surtout marqué par la rencontre avec Durkheim dont 
il devint l'un des élèves les plus proches. Inspiré par la méthode sociologique 
#durkheimienne, il consacra sa vie à une quête fiévreuse des faits sociaux qui lui permirent 
de dégager les&gt;structures idéologiques com-&gt;munes de la société chinoise préimpériale 
(premier et deu-&gt;xième millénaire avant J.-C.).</TEXT>
<TEXT>
 Christine Goémé a intitulé les deux émissions de " Profils perdus " qu'elle consacre à ce 
grand maître de la sinologie française L'Homme qui nous a fait aimer la Chine. La grande 
force de Marcel Granet fut en effet de " sentir " la Chine, de deviner derrière la tradition 
scolastique, transmise par les lettrés chinois et reprise par la sinologie occidentale, une 
société paysanne ancestrale avec ses moeurs et ses coutumes, ses danses, son folklore, 
ses orgies. Cette Chine-là, oubliée ou volontairement occultée par l'herméneutique 
officielle, ces paysans-poètes, il sut les faire revivre et en faire partager sa passion dans 
ses ouvrages majeurs (Fêtes et Chansons de la Chine, La Civilisation chinoise, La Pensée 
chinoise). Les textes chinois anciens, Granet les avait tous en tête ; devant ses élèves " 
époustouflés ", nous dit son élève, le tibétologue Rolf Stein, sans l'aide d'aucun livre ou 
d'aucune note, il jonglait avec eux, les rapprochait, les comparait, en se moquant de la 
chronologie et, parfois, de la phi-&gt;lologie. On imagine les grincements de dents. Mais, la 
plupart du temps, ses intuitions tombaient juste et le virtuose retombait sur ses pattes.</TEXT>
<TEXT>
  Car Granet ne fut pas esclave de son objet d'étude. L'un de ses apports, comme le 
rappelle le chercheur Yves Goudineau, fut même de démystifier les textes, en en faisant 
apparaître les différentes strates et en pointant du doigt les manipulations opérées, au 
cours des siècles, par les lettrés. Autant dire que le travail de Granet fut un combat et que 
c'est en s'opposant qu'il fonda sa sinologie.</TEXT>
</DOC>
