<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031241</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031241</DOCID>
<ACCOUNT>408725</ACCOUNT>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1573</FAB>
<NUM1>950823-2-002-06</NUM1>
<ORI1>AMMAN  de notre correspondante  au Proche-Orient</ORI1>
<NAMES>HASSAN HUSSEIN KAMEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIPAUX</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le général félon irakien se confie aux Américains</TITLE>
<TEXT>  Hussein Kamel se fait désirer. Arrivé la veille à Amman, le chef de la commission spéciale de l'ONU chargée du désarmement irakien, Rolf Ekeus, ne 
devait rencontrer le général félon que mardi 21 août, ce dernier ne pouvant le recevoir 
avant. Peut-être le fugitif est-il trop occupé par ses interlocuteurs américains et aussi 
maintenant britanniques qui le " débriefent " avec soin. M. Ekeus qui, officiellement, n'a 
rencontré, lundi, que le ministre jordanien des affaires étrangères par intérim, Abdel Raouf 
Rawabdeh, lui a toutefois précisé que " le Conseil de sécurité ne s'intéressait pas aux 
ambitions du général Hussein Kamel et qu'il ne voulait que comparer les documents en 
possession du général avec ceux que lui avaient remis les autorités irakiennes ". De son 
côté, le ministre a précisé qu'aucun responsable de son pays n'assisterait à cette 
rencontre.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de son entretien avec M. Rawabdeh, M. Ekeus, qui arrivait de Bagdad, aurait 
laissé entendre que ses interlocuteurs irakiens semblaient très affectés par la désaffection 
du général Hassan. Considéré comme le " numéro deux " du régime, celui-ci peut, en effet, 
non seulement livrer un grand nombre de renseignements sur le programme d'armement de 
l'Irak, mais est encore, sans doute, une source incomparable d'informations sur la structure 
interne du pouvoir et son fonctionnement. Responsable jusqu'à sa fuite d'une partie de la 
sécurité de Saddam Hussein, son frère, le colonel Saddam Hussein Kamel, est lui aussi 
détenteur d'informations qui intéressent au plus haut point les Etats-Unis notamment.</TEXT>
<TEXT>
  Des voyageurs arrivés de Bagdad, lundi, affirment toutefois que rien n'a changé dans la 
capitale irakienne, ni tout au long des 650 kilomètres de route qui séparent la capitale 
irakienne de la frontière jordanienne. " Etablis depuis plusieurs mois, les barrages 
militaires sont toujours en place mais ne sont pas plus difficiles à passer que d'ordinaire ", 
nous a affirmé l'un d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les contrôles ont été sévèrement renforcés en Jordanie, où les barrages 
entre la frontière et Amman ont été doublés. Les voitures venant d'Irak ne peuvent plus se 
présenter qu'une par une à la douane et les Irakiens font l'objet d'un plus sévère contrôle 
d'identité. Malgré les assurances données par Bagdad sur sa volonté de maintenir de 
bonnes relations avec la Jordanie, on craint à Amman des tentatives d'assassinat ou des 
attentats. Si les autorités jordaniennes, moins innocentes dans cette affaire qu'elles veulent 
bien le dire, ont donné l'ordre d'accepter tout fugitif irakien, elles entendent contrôler 
sérieusement les entrées des centaines d'Irakiens qui se présentent quotidiennement à la 
frontière, seule porte de sortie d'Irak.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AFFAIRES DE FAMILLE</TEXT>
<TEXT>
 Le mystère demeure, d'autre part, sur l'attitude d'un des demi-frères du président irakien, 
Barzan Ibrahim El Takriti, toujours officiellement ambassadeur d'Irak auprès des Nations 
unies à Genève. Annoncé par certaines sources proches de ce dernier, son ralliement au 
général Hussein Kamel est très fortement mis en doute par des Irakiens qui le connaissent 
bien (Le Monde du 22 août). Ceux-ci soulignent, en effet, que cet ancien chef des services 
de renseignements irakiens entretient de longue date de très mauvais rapports avec le 
général Hussein Kamel Hassan. " Barzan hait Hussein Kamel, nous a affirmé une de ces 
connaissances, et, compte tenu de l'image qu'il a de lui-même, considère sans aucun doute 
Hussein Kamel comme un trop petit poisson pour lui. A moins que quelqu'un ne manipule 
les deux, c'est extrêmement douteux. "</TEXT>
<TEXT>
  La première faille d'importance dans la famille du président irakien au début des années 
80 avait pour origine le refus de Barzan El Takriti et de ses deux frères, Wathban et 
Sabaoui, de voir la fille aînée du président, Ragdah, épouser le général Hassan, un lointain 
cousin qui n'était alors que chef des gardes du corps du président. Barzan El Takriti voulait 
que Ragdah épouse son fils. Or non seulement celle-ci, alors âgée de 15 ans, s'est mariée 
avec le général Hassan, mais encore ce dernier a-t-il réussi à faire en sorte qu'un de ses 
frères épouse la seconde fille du président. Il n'a toutefois pas pu arranger le mariage d'un 
autre de ses frères avec Hala, la troisième fille de Saddam Hussein.</TEXT>
<TEXT>
  Cet échec a été un des points de contentieux avec le fils aîné du président, Oudaï. Si elle 
se confirmait, la défection de Barzan El Takriti serait un nouveau coup dur pour le régime 
irakien, car cet homme contrôle notamment une grande partie des avoirs cachés de Bagdad 
à l'étranger.</TEXT>
</DOC>
