<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040757</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040757</DOCID>
<ACCOUNT>420962</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041195/1553</FAB>
<SUBJECTS>ALUMINIUM,INSTANCE,PROJET,PRIVATISATION,GESTION FINANCIERE,COMPTABILITE,RESULTAT FINANCIER,DATE</SUBJECTS>
<NOM1>PECHINEY</NOM1>
<NUM1>951106-2-012-01</NUM1>
<NAMES>COB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>Le producteur d'aluminium fera approuver, lundi 6 novembre, en conseil d'administration,  le changement de statuts nécessaire pour sa mise en vente fin novembrela conjoncture du secteur ne favorisera pas l'opération.
</SOT1>
<SU21>RETOUR AU PRIVE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ASSEMBLEE GENERALE DU 6 NOVEMBRE 1995 SUR PROJET DE PRIVATISATION FIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le groupe Pechiney franchit la dernière étape pour sa privatisation</TITLE>
<TEXT> PECHINEY entame la dernière étape technique afin d'être privatisable. Lundi 6 novembre, l'assemblée générale du groupe d'aluminium doit 
#approuver la modification des statuts de la société. Si les actionnaires adoptent les 
propositions qui leur sont soumises, le conseil d'administration sera autorisé à émettre des 
actions nouvelles dans la limite de 8 milliards de francs. Il pourra aussi procéder à une 
augmentation de capital réservée à l'Etat, plafonnée à 500 millions de francs. Ces derniers 
détails réglés, le groupe sera en ordre pour être privatisé dès la fin du mois, si les 
conditions du marché le permettent.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir longtemps hésité entre Renault et Pechiney, le ministère des finances a 
tranché en faveur de ce dernier. Il semble décidé, désormais, à réaliser rapidement cette 
privatisation, la dernière grande opération de 1995. Quitte à renoncer à valoriser au mieux 
sa participation. Depuis la rentrée, les groupes d'aluminium internationaux accusent en 
Bourse la baisse de demande de métal. Pechiney autant que tous les autres. " Compte tenu 
de la faiblesse du certificat d'investissement de Pechiney, l'Etat pourra difficilement retirer 
plus de 6 milliards de francs de la vente du groupe ", note un analyste. En avril dernier, la 
commission des finances du Sénat avait estimé que la cession du groupe d'aluminium 
pouvait rapporter jusqu'à 10 milliards de francs aux finances publiques.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRINCIPE DE SINCÉRITÉ</TEXT>
<TEXT>
Même à un faible prix, le succès de la privatisation de Pechiney n'est pas garanti pour 
autant. L'opération s'annonce compliquée. Au moment de l'offre publique de vente, l'Etat 
devrait proposer un échange des certificats d'investissement, qui représentent 24,62 % du 
capital du groupe d'aluminium, contre des actions. Dans le même temps, ou tout de suite 
après, Pechiney est tenté par une fusion entre Pechiney (aluminium) et Pechiney 
#International (emballage) afin de constituer une seule entité. Enfin, le groupe ne désespère 
pas de pouvoir procéder à une augmentation de capital, afin d'alléger un lourd endettement 
de 16 milliards de francs, une somme qui, malgré ses efforts, reste équivalente à ses 
capitaux propres.</TEXT>
<TEXT>
 La vente de Pechiney risque donc de ne s'adresser qu'à des investisseurs avertis. Pour 
attirer des actionnaires étrangers, le groupe étudie même la possibilité d'être coté à la 
Bourse de New York. Mais il lui faudra trouver des arguments pour convaincre les fonds 
étrangers. Les dernières privatisations leur ont laissé un goût amer. Mauvais résultats, 
piètres performances boursières ont marqué les esprits, sans parler des polémiques sur la 
comptabilité des groupes français.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe d'aluminium n'échappe pas à ce débat. La Commission des opérations de 
Bourse vient d'émettre un avertissement sur ses comptes, jugés " non conformes aux 
principes comptables français ". Que reproche l'autorité boursière à Pechiney ? De ne pas 
avoir respecté le principe de prudence en ne constituant pas une provision en raison de la 
moins-value de 700 millions de francs enregistrée sur la cession de ses activités " 
emballage verre " et " boîtage métal " aux Etats-Unis. Le groupe, qui explique cette perte 
par des impôts et des frais de transaction, justifie sa position en se référant aux normes 
américaines US GAAP (Generally Accepted Accounting Principles), qu'il a adoptées au 
début de l'année. Selon ces normes, qui sont censées refléter la réalité économique des 
entreprises, plus que les risques pour les créanciers, Pechiney peut attendre la fin de son 
programme de cessions pour en faire le compte et éviter d'inscrire les opérations une à 
une. Ses commissaires aux comptes ont approuvé cette méthode. " L'application stricte du 
principe de prudence (...) n'aurait pas permis de donner une image fidèle et sincère des 
comptes du 1eu semestre 1995 ", écrivent-ils.</TEXT>
<TEXT>
  Principe de prudence contre principe de sincérité, l'application de l'un ou l'autre aboutit à 
des résultats bien différents. Si Pechiney avait suivi les recommandations de la COB, il 
aurait affiché une perte d'environ 50 millions de francs au lieu d'un bénéfice de 658 millions 
au 1S,erÕ semestre de 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, le différend va s'effacer grâce à la vente, signée le 13 octobre dernier, de la 
filiale américaine Howmet (éléments de turbomoteurs), qui marque la fin du programme de 
cession de Pechiney. Une plus-value d'un milliard de francs sera inscrite à la fin de l'année 
dans les comptes de Pechiney International, détenue à 67 % par le groupe. Bercy n'a pas 
caché un certain agacement à propos de cette polémique. Le ministère des finances ne veut 
pas pour autant différer l'opération de privatisation.</TEXT>
<TEXT>
  Pechiney, de son côté, cherche activement à constituer un groupe d'actionnaires stables. 
La BNP, qui détient une part de 7,57 % du capital, souscrite au temps où la banque était 
nationalisée, participerait au tour de table de Pechiney privatisé. Les AGF, qui ont une 
participation de 8,75 % datant de la même époque, la garderaient provisoirement, mais 
sans doute à un niveau moindre. Trois ou quatre autres groupes pourraient faire leur 
entrée. EDF se dit intéressée à accompagner ce partenaire industriel de longue date. 
L'entreprise publique pourrait prendre 5 % du capital.</TEXT>
</DOC>
