<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001331-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001331-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344385</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ARMEE,PERSONNEL MILITAIRE,ALLEMAGNE,FRANCE,ESPAGNE</SUBJECTS>
<FAB>07111504</FAB>
<SUBJECTS>CEREMONIAL,COMPOSITION,FETE,1994,ARMEE</SUBJECTS>
<NAMES>EUROCORPS,WILLMANN HELMUT,MITTERRAND FRANCOIS,KOHL HELMUT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>96</PAGE>
<TITLE>DÉFENSE&gt; Avant le défilé du 14 juillet&gt; Hommage à la 2e DB et aux unités compagnons de la Libération</TITLE>
<TEXT>Huit cents hommes de l'Eurocorps défileront, le 14 juillet, à bord de cent cinquante véhicules. Ce sera le plus imposant des détachements 
du défilé motorisé, qui comprend quelque trois cent cinquante 
véhicules à chenilles et à roues au total. Le corps européen viendra 
en fin de défilé, avant les sapeurs-pompiers de Paris, qui ferment la 
marche.</TEXT>
<TEXT>
Avec à sa tête le général allemand Helmut Willmann, qui le commande, 
l'Eurocorps sera représenté, dans l'ordre, par un détachement de la 
brigade franco-allemande (à Mülheim), un détachement espagnol de 
Séville (avec ses véhicules BMR à roues), un détachement belge de Spa 
(avec ses blindés M113), un détachement allemand de Donaueschingen et 
de Stetten (avec des blindés à roues Fuchs et des chenillés Marder) 
et un détachement français (avec ses blindés VAB et AMX-10). Chaque 
détachement défile dans sa tenue de combat nationale, par exemple la 
tenue camouflée allemande, la tenue léopard des Espagnols ou la tenue 
kaki française. Ce qui composera un défilé assez bariolé, en dépit du 
fait que tous les hommes arboreront le même écusson européen. Ainsi 
l'a décidé le général Willmann.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le 31 mai dernier, quelques heures avant l'annonce, à 
Mulhouse, par François Mitterrand qu'il avait invité l'Eurocorps à 
défiler à Paris, que le corps européen a été lui-même informé de 
cette initiative prise conjointement avec le chancelier Helmut Kohl. 
Depuis sa conception, en effet, le défilé prévu, qui a été 
naturellement maintenu, rassemble des unités de la 2e division 
blindée (DB) _ créée et commandée par le futur maréchal Philippe 
Leclerc de Hautecloque pendant la seconde guerre mondiale _ et des 
unités qui ont reçu la croix de compagnon de la Libération, une 
décoration instaurée par le général de Gaulle dès novembre 1940.</TEXT>
<TEXT>
 La 2e DB se présentera derrière les emblèmes de la Ie armée, qui a 
été commandée par le futur maréchal Jean de Lattre de Tassigny 
pendant la dernière guerre mondiale et à laquelle elle a alors 
appartenu. Elle a détaché des éléments de son régiment de marche du 
Tchad (à Monthléry), du 6 régiment de cuirassiers (à Olivet, près 
d'Orléans), du 501e régiment de chars de combat (à Rambouillet), du 
40e régiment d'artillerie (à Suippes, dans la Marne), du 1er régiment 
d'artillerie de marine (à Couvron, dans l'Aisne), du 34e régiment du 
génie (à Epernay) et du 2e régiment de commandement et de soutien (à 
Versailles).</TEXT>
<TEXT>
 Outre le régiment de marche du Tchad et le 501e régiment de chars de 
combat, déjà cités, plusieurs des unités qui défilent sont compagnons 
de la Libération. C'est le cas du 2e régiment d'infanterie de marine 
(à Auvours, dans la Sarthe), du régiment d'infanterie de marine du 
Pacifique (en Nouvelle-Calédonie), du 3e régiment d'artillerie de 
marine (à Canjuers, dans le Var), du 1er régiment parachutiste 
d'infanterie de marine (à Bayonne), du 1 régiment de spahis (à 
Valence), de la 13e demi-brigade de légion étrangère (à Djibouti), et 
de la frégate Aconit et du sous-marin nucléaire d'attaque Rubis, dont 
les équipages sont représentés au défilé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
