<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024513</DOCID>
<ACCOUNT>399790</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/1309</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,ETRANGER,PRESTATION SOCIALE,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<NUM1>950622-10</NUM1>
<NAMES>FN,LE PEN JEAN MARIE,LE CHEVALLIER JEAN MARIE,TOULON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTIANE CHOMBEAU</SIP1>
<SOT1>M. Le Chevallier déclare vouloir être l'élu " de tous les Toulonnais "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des divergences apparaissent entre M. Le Pen  et les maires FN sur la " préférence nationale "</TITLE>
<TEXT> IL Y A DE LA FRITURE sur la ligne entre la présidence du Front national (FN), à Saint-Cloud, et le bureau toulonnais de Jean-Marie Le Chevallier, 
futur maire FN d'une ville de plus de 100 000 habitants. Lundi, Jean-Marie Le Pen 
déclarait sur LCI : " A partir du moment où il y a différentes légitimités démocratiques, la 
légitimité démocratique d'un maire peut s'affronter à la légitimité administrative du préfet 
" (Le Monde du 21 juin). Mercredi, M. Le Chevallier, qui a toujours été décrit comme un 
ami du président du FN, réplique dans un entretien donné au Parisien : " Je ne vois pas 
très bien les raisons d'un tel conflit. Je lui demanderai ce qu'il a voulu dire. "</TEXT>
<TEXT>
  Le député européen, conseiller régional de la région Provence-Alpes-Côte d'Azur, 
membre du bureau politique, secrétaire départemental du FN dans le Var, précise : " Ce 
n'est pas le Front national qui va gérer la ville (...). Je suis pragmatique. Les 
responsabilités doivent être assumées au niveau où elles se trouvent. Le maire d'une ville, 
fût-il du FN, doit être le maire de tous les Toulonnais, faire en sorte qu'il n'y ait pas de 
fracture sociale, qu'il y ait un plaisir de vivre. " Est-ce à dire qu'il abandonne la mise en 
oeuvre de la pièce maîtresse de la politique du FN, à savoir la " préférence nationale " ? 
Non, mais, explique-t-il, " nous l'appliquerons dans les limites de la loi (...). Avant 
d'accorder quelque aide que ce soit, nous contrôlerons d'abord la parfaite conformité de 
l'étranger par rapport à la loi française. S'il est dans une situation légale, dans la mesure 
des possibilités, il lui sera par exemple attribué un logement ". Et d'ajouter que " dans la 
mesure où des gens sont en conformité avec la loi, il est difficile de ne pas loger une 
famille, fût-elle étrangère ".</TEXT>
<TEXT>
 En fait, futur gestionnaire d'une ville en proie à des difficultés économiques et théâtre de 
diverses " affaires ", M. Le Chevallier veut aujourd'hui mettre en avant la partie de son 
programme qui concerne " la situation des finances publiques, le bétonnage de la ville, la 
mort lente du centre... ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX LOGIQUES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 A peine le FN a-t-il conquis trois mairies que, déjà, s'affrontent deux logiques. Deux 
tactiques. Pour M. Le Pen, il s'agit d'amener rapidement une partie des élus de droite et de 
la population à se prononcer sur les thèses de la " préférence nationale ". Pour M. Le 
Chevallier, il s'agit de " faire honneur " au Front national en prouvant " que nous pouvons 
diriger une ville dans la transparence de façon honnête, propre, sans pots-de-vin, avec le 
souci de l'efficacité ". Une approche qui, en fin de compte, correspond parfaitement au rôle 
de modérateur que cet ancien responsable des Républicains indépendants de Valéry 
Giscard d'Estaing a toujours joué. Il a été en effet l'avocat et l'artisan d'une tentative de 
rapprochement, alors qu'il était encore dans les rangs des RI, entre les deux mouvements, 
puis plus tard entre le FN et le RPR. Son ralliement au FN a correspondu à un souci " de 
respectabilité ", recherché par M. Le Pen, qui en a fait son chef de cabinet. Il a cependant 
abandonné récemment cette fonction pour pouvoir assumer ses mandants et surtout 
#s'ancrer dans sa ville.</TEXT>
<TEXT>
  Nul doute que le Front national emploiera les jours qui viennent à mettre un peu d'ordre 
dans ses rangs. La persistance de telles divergences montrerait que le parti a travaillé, 
dans les grandes lignes, sur l'adaptation de son programme national au terrain municipal, 
sans prendre la précaution de se pencher sérieusement sur son application concrète. M. Le 
Chevallier devait avoir l'occasion, mercredi, de s'entretenir de ces questions de vive voix 
avec M. Le Pen : ce dernier avait l'intention de recevoir dans la matinée les trois élus 
avant de les présenter lors d'une conférence de presse.</TEXT>
</DOC>
