<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001417-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001417-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344473</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>TOURISTE ETRANGER,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; L'ACCUEIL DES TOURISTES ETRANGERS EN FRANCE&gt; Préjugés et reproches</TITLE>
<TEXT>Un reproche quasi général: notre fierté, notre arrogance même. Et une crainte très répandue: nous ne parlons pas suffisamment anglais. 
Faire le tour des Maisons de la France à l'étranger, qui dispensent 
chaque année des renseignements sur le tourisme dans l'Hexagone à 
quelque six millions de personnes, est riche en enseignements sur 
notre image.</TEXT>
<TEXT>
 "Les Américains s'étonnent que les Français, même lorsqu'ils parlent 
un peu anglais, ne fassent pas l'effort de s'y essayer, alors qu'aux 
Etats-Unis on s'amuse à parler une langue dès qu'on en connaît trois 
mots", note Michel Peyre, du bureau de la Maison de la France à Los 
Angeles. Epinglés encore, notre agressivité au volant, le manque de 
sûreté de nos routes (Anglais, Allemands et Scandinaves craignent de 
s'y faire attaquer), les prix exorbitants dans les cafés (pour les 
Anglais), et notre désorganisation, notre manque de discipline selon 
les Néerlandais, qui n'apprécient guère les grèves de routiers au 
mois de juillet... </TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier reproche est volontiers repris par les Allemands, qui ne 
comprennent pas que l'on puisse faire trois choses à la fois et que 
l'on soit incapable de s'astreindre à respecter un horaire ou un 
planning. "Les ex-Allemands de l'Ouest, grands habitués de la France 
puisqu'ils y viennent souvent pour la dixième fois, apprécient 
l'accueil mais pensent à 50 % qu'il n'est pas facile de comprendre 
notre côté latin", indique Jacqueline Dillmann-Faure, à Francfort. 
Les ex-Allemands de l'Est, dont le pouvoir d'achat est encore faible 
et qui parlent très peu les langues étrangères, ont, eux, davantage 
peur de se sentir perdus, et surtout d'être pris de haut par les 
Français. Mme Dillmann-Faure de poursuivre: "L'accueil qu'on leur 
réserve est froid. Or, en l'an 2 000, ils auront le même pouvoir 
d'achat que les ex-Allemands de l'Ouest...". </TEXT>
<TEXT>
  Plus que tout, les Américains détestent quant à eux les petites 
grugeries à trois francs-six sous dans les hôtels et la complication 
de nos aéroports. Ils arrivent avec beaucoup de préjugés sur 
l'accueil à la française, mais sont facilement séduits: quelques 
sourires et un peu de chaleur suffisent à les rendre indulgents. Ils 
s'attendent à pouvoir manger à toute heure, à disposer d'un téléphone 
dans leur chambre d'hôtel, et à ce que la vendeuse s'intéresse à eux 
quand ils entrent dans un magasin.</TEXT>
<TEXT>
  Les Japonais enfin, qui "ne parlent pas anglais, contrairement aux 
idées reçues, et ne se plaignent jamais sur place, préférant attendre 
d'être revenus pour en parler à leur agent de voyages, selon Jean 
Silvestre, du bureau de Tokyo, craignent les pickpockets français car 
ils vivent dans une société très sûre". Ils ne supportent pas les 
inégalités de traitement au sein du groupe, les chambres de taille 
différente dans les hôtels par exemple, et s'étonnent qu'il faille 
parfois héler à plusieurs reprises un garçon de café ou un serveur de 
restaurant pour attirer son attention. "Au Japon, où la qualité du 
service est exceptionnelle, un même mot, "Kyaku", désigne l'invité et 
le client..." &lt;
</TEXT>
</DOC>
