<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002139-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002139-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324791</ACCOUNT>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,FINANCEMENT,CONCURRENCE</SUBJECTS>
<FAB>02161146</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,PROJET,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,GESTION,MODIFICATION DE CAPITAL,SALAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>AIR FRANCE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-38</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>Réorganisation, augmentation de capital et concessions salariales&gt; Le plan de sauvetage d'Air France sera présenté début mars</TITLE>
<TEXT>Christian Blanc, le président d'Air France, a présenté, dans un courrier adressé le 15 février aux 42 000 salariés de l'entreprise, 
les grandes lignes de son plan de sauvetage. Il repose sur une 
refonte complète des structures de la compagnie et sur des mesures 
d'économies s'accompagnant d'une recapitalisation de l'État 
actionnaire (le Monde du 16 février). Le plan, qui sera présenté 
début mars, prévoit de " renouer avec les bénéfices d'ici deux ans 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les structures hiérarchiques seront réduites au strict nécessaire. 
" Au terme de cette réorganisation, trois ou quatre niveaux de 
décision suffiront à faire fonctionner l'entreprise ", précise le 
président d'Air France. Les " grandes directions verticales " 
céderont la place à une " organisation décentralisée ", composée 
d'équipes " gérant leurs recettes et leurs coûts ". Ces unités 
correspondront à des zones géographiques (Afrique, Amériques, 
Asie...) ou à des activités (fret, maintenance, commercial, 
informatique...). </TEXT>
<TEXT>
  Cette réorganisation s'accompagnera de mesures d'économies visant à 
réduire l'endettement et le déficit de la compagnie. Elles porteront 
sur les achats et les investissements, sur les départs volontaires ou 
négociés, sur des " concessions salariales " volontaires contre des 
titres de la compagnie. Enfin, la réduction de l'endettement d'Air 
France s'appuiera sur une augmentation de capital par l'Etat 
actionnaire, " d'autant plus ample que les efforts seront importants 
et le redressement crédible ". Le président d'Air France, qui s'est 
rendu mardi 15 février à Bruxelles pour présenter les grandes lignes 
de son plan au commissaire européen chargé des transports, Abel 
Matutes, devra convaincre la Commission européenne d'autoriser la 
recapitalisation d'Air France. Il lui faudra également convaincre les 
syndicats. La CFDT a déjà émis des réserves, craignant que le 
processus de réorganisation n'aboutisse à un recours accru à la 
sous-traitance et à une modification des règles qui régissent les 
différentes catégories de personnel.&lt;
</TEXT>
</DOC>
