<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002802-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002802-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337812</ACCOUNT>
<CHA1>Edouard Balladur a achevé son déplacement dans les départements français d'Amérique en visitant, samedi 21 mai, la Guyane. Après s'être rendu à Saint-Laurent-du-Maroni, où il a inspecté le dispositif de contrôle des flux migratoires le long du fleuve frontalier avec le Surinam, le premier ministre a été reçu par les Amérindiens d'Awala-Yalimapo. Il leur a assuré qu'il entendait promouvoir le respect de leur culture et de leurs traditions.</CHA1>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05231650</FAB>
<SUBJECTS>GUYANE,DEPLACEMENT,COUTUME,ETHNIE,INDIEN</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<LEAD1>21 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>En visite dans les départements français d'Amérique&gt; M. Balladur promet aux Amérindiens de Guyane le respect de leurs traditions</TITLE>
<TEXT>AWALA-YALIMAPO (Guyane) de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT> C'est au rythme sourd du tambour et au son strident de la flûte 
qu'Edouard Balladur se glisse sous la case commune du village 
d'Awala-Yalimapo. Les femmes ont le front ceint de bandeaux et sont 
drapées dans le saïa, cette robe traditionnelle tout en franges de 
laine multicolores. Michel Thérèse, chef coutumier de la communauté 
d'Awala-Yalimapo, s'est couvert de sa coiffe hérissée de plumes de 
perroquet pour faire honneur au chef de gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur est invité à s'asseoir sur un bolé (banc des défunts) 
sculpté en forme de léopard. Il est tout entier livré au rituel des 
Amérindiens de l'embouchure du fleuve Maroni _ les Kalinya _, qui 
sont les artisans du réveil militant des communautés autochtones de 
Guyane. On le sent comme impuissant, car, cette fois, le protocole 
lui échappe. L'émoi de la découverte se mêle rapidement à une vague 
inquiétude quand ses hôtes lui proposent de " s'imprégner des 
symboles fondamentaux de la société amérindienne ". </TEXT>
<TEXT>
  Doit-il vraiment fumer cette longue écorce roulée sur du tabac 
qu'on lui tend et qu'on appelle, ici, la " cigarette spirituelle du 
chamane " (guérisseur) ? Doit-il tremper ses lèvres dans cette coupe 
de kasiri, boisson euphorisante fabriquée à base de manioc mâché ? Il 
s'exécute, forcé, avec une raideur polie. Sauf, à la fin de la 
cérémonie, lorsque, invité à balancer son corps au rythme du tambour, 
il restera immobile, pétrifié, le visage laqué par l'humidité 
poisseuse du lieu. Alors, ses deux guides, qui lui ont saisi les 
poignets pour l'entraîner, se déhancheront seuls.</TEXT>
<TEXT>
  Un geste pour les créoles </TEXT>
<TEXT>
  C'est la première fois que les Kalinya d'Awala-Yalimapo initient à 
un tel rituel d'" intro- nisation " un premier ministre de cette 
lointaine République française, qui est aussi la leur. La visite est 
bien sûr trop brève pour qu'ils aient le temps de vider leur coeur, 
mais, enfin, il lui savent gré d'avoir fait le déplacement. Ces 
quelques instants vont suffire à Félix Tiouka, le porte-parole de la 
Fédération des organisations améridiennes de Guyane, pour donner la 
mesure de la détermination qui anime les jeunes militants du 
renouveau amérindien dont il est la figure emblématique.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir déploré que le droit commun administratif rende " nulle 
(...) l'expression démocratique des chefs coutumiers ", M. Tiouka 
demande " solennellement " à M. Balladur que " l'école de la 
République ne lamine pas les cultures ". Il dénonce la mise à l'écart 
des Amérindiens du groupe de réflexion sur la création du parc de la 
forêt tropicale. Il explique que les communautés autochtones 
n'entendent pas " être victimes de l'économie des transferts sociaux 
" et plaide pour un "développement alternatif, autonome et 
écologiquement viable ". " Vous êtes venu à la rencontre de nos 
communautés, conclut-il. Elles tiennent à vous dire que la parole est 
notre mémoire collective vivante et elle est sacrée. Ne pas la 
respecter serait violer les symboles de notre communauté. "</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre s'arrache à son banc aux formes de léopard. Il 
tient à rassurer ses hôtes. " Si je suis venu, dit-il, c'est que je 
voulais vous donner acte de votre droit à l'existence, à la culture 
qui est la vôtre, à la tradition qui est la vôtre. " Puis il se lance 
dans une réflexion sur le concept d'égalité qui malmène quelque peu 
l'orthodoxie de l'assimilationnisme républicain. " On a trop souvent 
eu de la notion d'égalité une conception trop juridique, 
souligne-t-il. Chacun aujourd'hui se rend bien compte que la notion 
d'égalité, ce n'est pas forcément l'identité, c'est d'abord et avant 
tout le respect de la dignité d'autrui, de la culture d'autrui, des 
traditions d'autrui. " Selon lui, il n'y a pas de " contradiction " 
entre " le respect de la culture de chacun " et " la solidarité au 
sein de la République ". " Il nous faut faire vivre ces deux 
traditions ", insiste-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà des propos qui ne devraient pas manquer d'être fraîchement 
reçus par nombre de créoles qui inclinent à penser que l'actuel 
militantisme amérindien se résume à une " revendication ethnique " 
sapant de l'intérieur la mosaïque guyanaise. Soucieux de maintenir un 
équilibre entre les uns et les autres, le premier ministre a annoncé 
le déblocage de 10 millions de francs en faveur du " patrimoine 
architectural créole ", ces bâtisses de l'ère coloniale qui, de 
Cayenne à Saint-Laurent-du-Maroni, s'abîment dans l'érosion. Il y a 
fort à parier, pourtant, que la recherche d'un équilibre entre les 
deux communautés ne se ramène pas à ce trivial exercice de 
comptabilité, car les dilemmes à trancher, notamment en matière 
foncière (appropriation privée ou collective du sol), sont d'ordre 
qualitatif. Maintenant qu'il s'est enivré des effluves de la " 
cigarette spirituelle du chamane ", le premier ministre a des 
engagements à honorer... &lt;
</TEXT>
</DOC>
