<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000003-19940901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000003-19940901</DOCID>
<ACCOUNT>349392</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Les promesses du RPR et de l'UDF pour l'audiovisuel ne sont pas tenues par le gouvernement d'Edouard Balladur. Ce dernier se comporte comme s'il n'avait pas compris l'importance capitale, pour l'économie française, de la vitalité des " industries " culturelles. Créateurs et producteurs français de télévision continueront de payer le prix fort cet aveuglement, à moins que le gouvernement ne se décide, enfin, à organiser une sorte de Grenelle de l'audiovisuel.</CHA1>
<DATE>19940901</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08311001</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT;IMPOT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TELEVISION,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<NOTE>Dominique Ambiel est président du groupe Expand Images.</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>AMBIEL DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>313</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; TÉLÉVISION&gt; Les orphelins de M. Balladur</TITLE>
<TEXT>EDOUARD BALLADUR se montre souvent confiant. Il a sans doute raison, mais aujourd'hui producteurs et créateurs de télévision sont devenus 
les orphelins du premier ministre. Comme le médecin de Fontenelle qui 
affirmait à son patient, au seuil du trépas, qu'il allait de mieux en 
mieux, et se voyait retourner cette réplique : " Alors, docteur, je 
meurs guéri ", le premier ministre risque d'entendre bientôt 
créateurs et producteurs français de télévision lui dire, dans un 
dernier cri : " nous mourons guéris ". Depuis plusieurs mois, 
d'importantes sociétés françaises de production _ de fiction, de 
programmes jeunesse, de dessins animés... français _ déposent tour à 
tour leur bilan. Cela signifie des centaines de professionnels au 
chômage, sans compter les techniciens, auteurs, réalisateurs, 
comédiens ainsi privés d'une partie des productions qui les font 
vivre.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun gouvernement français n'a jamais compris l'importance 
capitale, pour l'économie même de notre pays, de la vitalité et du 
rayonnement de nos " industries " culturelles. A l'inverse, pas un 
président des Etats-Unis ne se déplace à l'étranger sans emmener dans 
ses bagages le président de la MPEA, la puissante organisation 
professionnelle des producteurs de cinéma. Les Américains savent 
depuis longtemps que c'est grâce à John Wayne et à Elvis Presley 
qu'ils ont fait faire le tour du monde au blue-jean et au Coca-Cola.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant... Il y a dix-huit mois, on s'était pris à espérer. 
Encore dans l'opposition, le RPR et l'UDF, sous la férule de Nicolas 
Sarkozy, aujourd'hui ministre du budget (qui devrait donc " pouvoir " 
beaucoup), et d'Alain Madelin (qui est aujourd'hui concerné au 
premier chef par les faillites des PME...), avaient organisé des 
Etats généraux de la communication. Durant plusieurs mois, 
parlementaires, professionnels, experts ont réfléchi, écouté, 
travaillé. Dans le " Projet de l'Union pour la France ", signé le 10 
février 1993 par les présidents de l'UDF et du RPR, figuraient 
plusieurs engagements parmi lesquels " des moyens financiers adaptés 
pour le secteur public ", " un assouplissement de la 
surréglementation qui aboutit souvent _ je cite _ à des résultats 
inverses à ceux recherchés ", enfin " des incitations fiscales 
bénéficiant aux investissements dans l'oeuvre audiovisuelle ".</TEXT>
<TEXT>
 Des promesses non tenues</TEXT>
<TEXT>
 De tout cela, aujourd'hui que nos valeureux amis tiennent le 
gouvernail, point, nenni. Dans un courrier en date du 23 mars 
dernier, je demandais à M. Balladur s'il envisageait de tenir les 
promesses de la majorité qui l'avait porté au pouvoir. A peine un 
mois plus tard, j'eus l'honneur de recevoir une réponse courtoise 
mais dilatoire, dont le passage le plus précis était celui-ci : " Sur 
le plan fiscal, j'ai bien noté la proposition qui avait été faite de 
mettre en oeuvre un mécanisme d'incitation fiscale comme le crédit 
d'impôt pour la création et l'écriture de nouveaux scénarios 
d'oeuvres audiovisuelles. Je saisis sans attendre le ministre du 
budget, porte-parole du gouvernement, en lui demandant de me faire 
parvenir son sentiment sur ce point. "</TEXT>
<TEXT>
 Deux mois après, le " sentiment " de M. Sarkozy demeure pour le 
moins négatif, lui qui pourtant avait, comme organisateur des Etats 
généraux de l'opposition, enteriné cette proposition. Et pourtant, 
l'investissement dans le développement de nouveaux projets est bien 
ce qui soit paralyse les entreprises qui y renoncent, soit conduit 
trop souvent à la fuite en avant celles qui en prennent le risque. Le 
financement de la fiction en France ne permet pas en effet 
aujourd'hui de couvrir à la fois les coûts de fabrication d'un projet 
qui se fait, les frais généraux et financiers de l'entreprise et les 
coûts de développement de programmes qu'on décide in fine de ne pas 
produire. Résultat, on produit mal, on produit trop, car une fois que 
l'on a développé, il n'est plus possible _ financièrement _ de 
renoncer à une production. Ce cycle infernal fait qu'aujourd'hui on 
produit non pas ce qui mérite de l'être, mais parce qu'on ne peut pas 
faire autrement.</TEXT>
<TEXT>
 Le crédit d'impôt " création audiovisuelle " _ qui pourrait aussi 
prendre la forme d'une " provision pour équipement " comme dans les 
entreprises de presse _, tel qu'il était vanté par le RPR et l'UDF 
d'avant M. Balladur, constituait une mesure de survie permettant aux 
entreprises de ce secteur de renouer avec les investissements, donc 
avec les profits. Cette mesure, correspondant pour l'Etat à un infime 
manque à gagner en recettes fiscales, aurait permis à celui-ci de 
redynamiser un secteur économique anémié et asphyxié et de se 
retrouver face à des entreprises dégageant à terme des résultats, 
donc en mesure de payer des impôts.</TEXT>
<TEXT>
 Le courage de Jacques Chirac</TEXT>
<TEXT>
 En 1987, c'est Jacques Chirac qui eut le courage de décider _ contre 
l'avis de M. Balladur, ministre des finances ! _ de baisser la TVA 
sur les disques de 33 % à 18,6 %, mesure promise depuis dix ans par 
tous les ministres de la communication, y compris Jack Lang, et 
jamais tenue ! Ainsi, le marché du disque se trouvait dynamisé et en 
nette reprise, générant pour l'Etat davantage de recettes, avec un 
taux diminué, qu'il n'en dégageait les années précédentes, avec un 
taux supérieur mais appliqué à un secteur en constant déclin.</TEXT>
<TEXT>
  Demain, Monsieur le premier ministre, il sera trop tard pour 
administrer un quelconque remède. Or il y va de votre arbitrage. Il 
est navrant de constater que ce gouvernement, qui se dit libéral et 
devrait donc favoriser l'initiative par des mesures d'incitation 
plutôt que par la multiplication des réglementations, n'a pris comme 
seule décision marquante dans le secteur de l'audiovisuel que 
l'annonce d'une chaîne publique de plus, sans, du reste, s'engager 
formellement sur son financement. Celui-ci viendra à coup sûr amputer 
le montant provenant de la redevance, contrairement à ce qu'avait 
demandé la commission Campet, à laquelle, avec plusieurs 
professionnels, nous avions consacré près de trois mois de travail 
pour pas grand-chose.</TEXT>
<TEXT>
 Avant même qu'elle n'ait remis ses conclusions, cette " commission 
de réflexion sur l'avenir de la télévision publique " s'était en 
effet vu confisquer une à une ses prérogatives sur l'étendue du 
service public (annonce unilatérale par M. Balladur d'une chaîne 
éducative), les missions de celui-ci, son financement (augmentation 
de 4 % de la redevance, alors que nous préconisions un accroissement 
fort, de 20 %). Au point que certains d'entre nous se sont demandé si 
le ridicule de la situation l'emportait sur l'inutilité de notre 
travail ou le contraire.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à la " dotation supplémentaire " de 640 millions de francs 
accordée au printemps à France-Télévision, après une partie de 
cache-cache indigne, il s'agit d'une supercherie. La dotation en 
capital aurait permis de réduire les frais financiers de France 2 
d'environ 60 millions à 25 millions de francs sur l'exercice. Encore 
aurait-il fallu qu'elle soit versée en début d'année. Dans le cas 
présent, la réduction ne sera de l'ordre que de quelques millions, et 
son effet est donc reporté en 1995, alors que c'est maintenant qu'il 
faut agir. Pour le reste, à part quelques mesures appliquées aux 
programmes des régions, il ne s'agit que d'un redéploiement par 
économies internes. Cela signifie en clair : pas un centime de plus 
pour les programmes.</TEXT>
<TEXT>
  La seule initiative dynamique du gouvernement, réunissant auteurs, 
créateurs, comédiens, producteurs, a été prise par Alain Carignon, 
ministre de la communication, dans le cadre de la bataille sur le 
GATT. Elle a permis une prise de conscience en profondeur et des 
résultats positifs, mais provisoires. En effet, rien ne sert de se 
protéger, d'établir des lignes Maginot si on ne se donne pas les 
moyens de créer des produits qui pourraient les dépasser de 
l'intérieur. Si rien ne se passe dans les mois à venir, nous n'aurons 
bientôt plus rien à protéger.</TEXT>
<TEXT>
  Est-il normal que les programmes de fiction, aujourd'hui 
plébiscités par le public, permettent aux diffuseurs d'engranger des 
recettes publicitaires fortes et conduisent ceux qui les fabriquent à 
la faillite ? Un groupe comme le nôtre, premier groupe français de 
production audiovisuelle avec 800 millions de francs de programmes en 
1993 au travers de vingt sociétés, ne pourra continuer à laisser 
perdre dans ses filiales de fiction lourde et de documentaires de 
création (en 1993, quarante films et téléfilms, soixante films de 
documentaires, 300 heures de séries, 80 heures de dessins animés) ce 
qu'il gagne dans les programmes de flux (jeux, variétés, 
divertissements).</TEXT>
<TEXT>
 Pour un Grenelle de l'audiovisuel</TEXT>
<TEXT>
 Le Conseil supérieur de l'audiovisuel, à qui le gouvernement a 
demandé en décembre dernier un rapport au Parlement sur les 
incidences des différentes modifications réglementaires (quotas de 
production, de diffusion, seconde coupure) sur le PAF, et 
particulièrement sur la production et la création, a remis celui-ci 
il y a de longues semaines. Il est resté lettre morte ! Il devait 
pourtant donner lieu à un second projet de loi au printemps, refusé 
par le premier ministre. Si le gouvernement a peur de mettre en 
oeuvre des décisions qui heurtent certains intérêts, qu'il prenne, à 
tout le moins, l'initiative de réunir avant l'automne des Etats 
généraux de la télévision, sous son égide : une sorte de Grenelle de 
l'audiovisuel où l'ensemble des problèmes pourront être mis à plat et 
faire l'objet d'une concertation interprofessionnelle réunissant 
créateurs, producteurs et diffuseurs.</TEXT>
<TEXT>
  Comme il n'y aura pas de diffuseurs performants sans producteurs 
forts, et pas de producteurs heureux sans diffuseurs en bonne santé, 
des accords sont certainement au bout du chemin. Mais au moins le 
gouvernement aura " fait " quelque chose. Et cela, Monsieur Balladur, 
ne nous coûtera rien !                                 
</TEXT>
</DOC>
