<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002853</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002853</DOCID>
<ACCOUNT>370078</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/0952</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE LYRIQUE,SALLE DE SPECTACLE</SUBJECTS>
<NOM1>LARROCHE MIREILLE</NOM1>
<NUM1>950125-26</NUM1>
<NAMES>PENICHE OPERA,PENICHE ADELAIDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE REY&gt;
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DU FESTIVAL " SONS D'HIVER " EN VAL DE MARNE A LA PENICHE OPERA</LEAD1>
<TITLE>Mireille Larroche, marginale non marginalisée Un metteur en scène qui parie sur le risque</TITLE>
<TEXT> CE N'EST PAS UN, mais deux théâtres flottants que possède Mireille Larroche. Derrière la Péniche Opéra, reconvertie en salle de spectacle depuis 
1975, est accrochée depuis 1988 une embarcation plus petite, la Péniche Adélaïde. Signe 
que l'entité est désormais reconnue d'utilité publique : l'Etat et la Ville de Paris ont 
débloqué chacun un crédit de 350 000 F pour que confort et sécurité y soient mieux 
assurés.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes des gens de chantier et d'action. " A l'origine, Mireille Larroche était 
associée avec Jean-Paul Farré dans le projet d'une Péniche Théâtre qui vit beaucoup de 
créations de l'auteur-acteur comique. En mal de nouveaux auteurs, elle découvre Claude 
Prey et son " opéra-chanson " Utopopolis, qu'elle met en scène en 1980. Le ministère de la 
culture détache dès lors la Péniche du budget de la direction du théâtre. " La relève fut 
difficile ", mais quand Maurice Fleuret arrive à la direction de la musique sous le premier 
ministère de Jack Lang, il mise d'emblée sur cette structure légère (une association régie 
par loi de 1901, trois permanents administratifs dont deux à mi-temps, Mireille Larroche 
est elle-même payée au SMIC). " Fleuret était hanté par l'idée que l'esprit de création 
serait annihilé par la lourdeur des institutions, sur le modèle de ce qui se passait déjà à 
l'Opéra de Paris. La situation de la Péniche reste précaire, un statut de compagnie ou de 
scène nationale serait bienvenu, on ne nous accorde qu'une convention triennale. Mais, au 
moins, nous ne sommes pas guettés par le virus de l'institution .</TEXT>
<TEXT>
  " Les gens viennent faire chez nous ce qu'ils ne peuvent faire ailleurs. Nous sommes un 
chantier, un tissu vivant qui se nourrit des institutions et les nourrit en retour. Nos artistes 
travaillent dans de grands Opéras ou des formations constituées, mais ils savent qu'à la 
Péniche tout est plus léger et mobile, qu'on prend moins de risques financiers et que le 
résultat, même s'il n'est pas parfait, ne prend jamais un caractère catastrophique. Il n'y a 
pas de véritable échec ici.</TEXT>
<TEXT>
 " Un creuset s'est ainsi constitué. Les artistes, le public, partagent la même curiosité. 
Tous les acteurs d'une production sont engagés comme solistes, en leur nom propre. 
Impossible qu'ils ne participent pas activement au projet. Parce que nous sommes 
marginaux sans être marginalisés, nous sommes actuellement plus sollicités que jamais. 
Pas de projet culturel national à long terme, des programmations au jour le jour : les 
grandes institutions culturelles sont déstabilisées par cette situation de colmatage constant. 
Les municipalités commencent à renoncer à leurs outils de diffusion pour les confier à des 
exploitants privés, comme cela s'est passé au Théâtre de Massy. L'argent manque partout. 
Nous, nous avons toujours connu ça, nous savons y faire face. Comme l'avait prévu 
Maurice Fleuret, notre légèreté reste notre atout principal. "</TEXT>
</DOC>
