<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001134-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001134-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344177</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Courue sur une boucle de 187 km, de Portsmouth à Portsmouth, dans la campagne du sud de l'Angleterre, la 5e étape du Tour de France a été gagnée, jeudi 7 juillet, par le jeune sprinter italien Nicola Minali. Flavio Vanzella, un autre transalpin, conserve le maillot jaune.</CHA1>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,CYCLISME</SUBJECTS>
<FAB>07081752</FAB>
<NUM1>940709-2-014-04</NUM1>
<NAMES>MINALI NICOLA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<LEAD1>BOUCLE DE 187 KM DE PORTSMOUTH A PORTSMOUTH GAGNEE JEUDI 7 JUILLET 1994 PAR NICOLA MINALI</LEAD1>
<TITLE>CYCLISME&gt; La 5e étape du 81e Tour de France&gt; Une nouvelle génération de sprinters</TITLE>
<TEXT>PORTSMOUTH (ANGLETERRE) de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  La chute dramatique de plusieurs coureurs lors de l'arrivée de la 
première étape à Armentières n'en finit pas de brouiller les cartes 
de ce 81e Tour de France et de rendre, paradoxalement, plus " ouverts 
" les sprints de fin d'étape. Témoin, la victoire, jeudi 7 juilllet à 
Portsmouth, de Nicola Minali, un coureur italien pratiquement 
inconnu, mais doté, selon ses amis, d'un " coup de rein démoniaque ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Minali, âgé de vingt-quatre ans, l'emporte donc sur Olaf Ludwig, 
abonné aux secondes places, et sur deux autres coureurs rarement à 
l'honneur : Silvio Martinello et Jan Svorada. Quant au grand favori 
de ces sprints colllecifs, l'Ouzbek Djamalidine Abdoujaparov, 
vainqueur de la première étape et toujours aussi redoutable, il ne 
réussit qu'à prendre la cinquième place.</TEXT>
<TEXT>
  Le " sans-faute " du passage par l'Angleterre</TEXT>
<TEXT>
  La disparition, après la chute d'Armentières, de deux des meilleurs 
sprinters du monde, Laurent Jalabert et Wilfried Nelissen, a 
contribué à donnner de l'ambition à ces " jeunots " qui ne voient 
plus, devant eux, comme dans un passé récent, le mur infranchissable 
de la poignée de ténors qui s'appropriaient les victoires. D'autant 
plus que certains de ces ténors semblent avoir renoncé par eux-mêmes. 
Ainsi du Belge Johan Museeuw, maillot jaune durant une étape et 
redoutable finisseur, qui avouait que, depuis la naissance, de son 
fils _ prénommé " Gianni, comme Bugno ! " _ et la chute 
d'Armentières, il avait désormais de l'appréhension à lutter comme 
avant _ tête baissée, rage au coeur, ça passe ou ça casse _ pour la " 
gagne " finale.</TEXT>
<TEXT>
 Ce passage en Angleterre aura permis de mesurer l'immense popularité 
du Tour outre-Manche. " C'est un sans-faute ", a ainsi déclaré 
Jean-Marie Leblanc le directeur de l'épreuve, qui souhaiterait que 
celle-ci revienne en Grande-Bretagne " tous les cinq ou six ans ". 
Autre souhait, celui de trouver parmi les deux millions de personnes 
qui se sont massées sur le parcours des deux étapes, " quelques 
gamins qui achèteront un vélo, signeront une licence et 
constitueront, peut-être, demain, l'ossature d'une équipe britannique 
". </TEXT>
<TEXT>
  Une course bloquée</TEXT>
<TEXT>
  Après six jours de course, celle-ci est, apparemment, toujours 
sévèrement bloquée par les favoris. En imposant un rythme élevé, 
encore plus de 44 km/h de moyenne pour l'étape de jeudi, sur un 
parcours pourtant très escarpé, les " patrons " procédent par 
éliminations successives et ruinent toutes les velléités de ceux qui 
se sentiraient des âmes de " dynamiteurs ". </TEXT>
<TEXT>
  En attendant l'étape contre la montre Périgueux-Bergerac du lundi 
11 juillet, premier tournant de ce Tour après les tests du prologue 
et du contre-la-montre par équipe, chacun compte les points du match 
entre Miguel Indurain et Tony Rominger. " On " a vu souvent 
l'Espagnol en tête du peloton, " on " s'interroge sur la venue du 
médecin du Tour auprès du Suisse, qui souffrirait d'un léger mal au 
genou gauche, du à une mauvaise position sur son vélo.</TEXT>
<TEXT>
  Gilbert Duclos-Lasalle, deux fois vainqueur de Paris-Roubaix, qui 
suit maintenant l'équipe GAN, commente ainsi sa feuille de match : " 
Pour le moment, je donne un léger avantage à Indurain. Il est arrivé 
à Lille, après une défaite au Giro alors que Rominger était, lui, 
auréolé de sa victoire au Tour d'Espagne. Or, tant lors du prologue 
que lors du contre-la-montre par équipe c'est Miguel qui a réalisé 
les meilleurs temps. Psychologiquement, c'est important. " </TEXT>
<TEXT>
  Classement de la 5e étape Portsmouth-Portsmouth (Angleterre) 187 km 
1. N. Minali (Ita.) en 4 h 10 min 49 s (moyenne : 44,7 km/h) ; 2. O. 
Ludwig (All.) ; 3. S. Martinello (Ita.) ; 4. J. Svorada (Svq.) ; 5. 
D. Abdoujaparov (Ouz.) ; 6. J.-P. Van Poppel (P-B) ; 7. J. Capiot 
(Bel.) ; 8. J. Kirsipuu (Est.) ; 9. G. Bortolami (Ita.) ; 10. C. 
Capelle (Fra.) tous dans le même temps ; etc.</TEXT>
<TEXT>
  Classement général 1. F. Vanzella (Ita.) en 21 h 44 min 55 s ; 2. 
J. Museeuw (Bel.) à 4 s ; 3. M. Indurain (Esp.) à 14 s ; 4. L. 
Armstrong (E-U) à 26 s ; 5. A. de las Cuevas (Fra.) à 32 s ; 6. T. 
Marie (Fra.) à 37 s ; 7. S. Yates (G-B) à 38 s ; 8. T. Rominger 
(Sui.) à 42 s ; 9. F. Andreu (E-U) à 43 s ; 10. T. Davy (Fra.) à 43 
s.           
</TEXT>
</DOC>
