<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003957</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003957</DOCID>
<ACCOUNT>388467</ACCOUNT>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120195/1402</FAB>
<NUM1>950112-2-026-05</NUM1>
<NAMES>AIR INTER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-05</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le carnet du voyageur </TITLE>
<TEXT> VIETNAM. Pour relancer le trafic aérien, la compagnie Vietnam Airlines offre un vol gratuit sur les lignes intérieures à tout passager pouvant présenter dix billets utilisés.</TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 MOSCOU. Israël renonce à sa menace de stopper les vols russes à destination de Tel-Aviv, et la compagnie israélienne El Al a repris, lundi 9 janvier, ses vols vers Moscou, suspendus le 30 décembre parce que la police avait empêché des agents de sécurité d'El Al de porter des armes dans l'enceinte de l'aéroport de Moscou.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ALBANIE. Le ministre albanais des transports a annoncé le 4 janvier une hausse de 40 % des prix des transports en commun urbains et de 10 % à 20 % du prix des transports inter-urbains et des produits pétroliers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FINLANDE. Finnair, le groupe public finlandais qui comprend les compagnies Finnair, Karair et Finaviation, affirme avoir transporté plus de 5 millions de passagers en 1994, soit une augmentation de 10 % par rapport à l'année précédente.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LONDRES. L'aéroport de la City à Londres a accueilli, en 1994, 479 889 passagers au départ et à l'arrivée, soit presque le double du chiffre enregistré l'année précédente. Mis en service en 1987, cet aéroport qui se trouve à l'est de la City, escomptait 400 000 passagers par an.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PARIS. Le président d'Air Inter a annoncé le 6 janvier aux représentants du personnel que la compagnie n'envisage pas de reprendre à brève échéance ses vols à destination de l'Algérie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LAGOS. En raison de la réfection de la principale piste d'atterrissage de l'aéroport international de Malam Aminu Kano, le deuxième en importance du Nigéria, le trafic sera perturbé pendant un mois environ. Les vols de nuit sont supprimés et les vols de jour s'effectueront de la seconde piste d'atterrissage.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ITALIE. Pour réduire les coûts de certaines de ses liaisons, la compagnie italienne Alitalia a décidé de louer des avions et des pilotes étrangers. Un contrat a été signé pour une durée de six mois avec la compagnie australienne Ansett.</TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 WASHINGTON. La guerre des tarifs aériens qui fait rage aux Etats-Unis a fait de nombreuses victimes : plus de 100 compagnies ont été contraintes à la liquidation ou à la faillite. La dizaine de celles qui survivent, parmi lesquelles TWA, USAir, United Airlines, connaissent de grandes difficultés. 
</TEXT>
</DOC>
