<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000859-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000859-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335759</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05071001</FAB>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE III,PARTI DE GAUCHE,HISTORIQUE,SYNTHESE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>Serge Berstein est professeur à l'Institut d'études politiques de Paris.&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>HERRIOT EDOUARD,PARTI RADICAL,SFIO,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BERSTEIN SERGE</AUTHOR>
<PAGE>333</PAGE>
<TITLE>DATES&gt; Il y a soixante-dix ans&gt; L'expérience manquée du Cartel des gauches</TITLE>
<TEXT>"TOUTES les places, et tout de suite ! " C'est en ces termes dépourvus d'ambiguïté que le journal le Quotidien salue, le 12 mai 
1924, la victoire électorale du Cartel des gauches, intervenue la 
veille. Ecartée depuis les élections de 1919 d'un pouvoir qu'elle 
considère comme son bien, et dont elle a exercé le quasi-monopole 
depuis le début du siècle, la gauche savoure en effet son retour aux 
affaires, bien que les conditions de celui-ci ne portent guère au 
triomphalisme. Force est en effet de constater qu'en termes de 
suffrages, la droite surpasse la gauche cartelliste de plus de 1,2 
million de voix. Si le système électoral (la proportionnelle 
départementale avec prime à la majorité) permet au Cartel de 
l'emporter en sièges (327 contre 228, les 26 communistes n'entrant 
dans aucun rassemblement), on peut valablement s'interroger sur la 
cohésion d'une majorité disparate, dont l'aile droite (le groupe 
centriste modéré dit de la " gauche radicale ") est opposée sur tous 
les points aux vues de la SFIO, qui figure l'aile gauche de la 
majorité. Et c'est là que réside le talon d'Achille du Cartel.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui unit en effet la gauche en 1924, c'est la contrainte d'un 
système électoral qui impose le rassemblement. Pour l'avoir ignoré en 
1919, la gauche a été taillée en pièces par le Bloc national, 
rassemblement du centre et de la droite. Aussi, pour en appeler de 
cet échec, décide-t-elle de s'unir en 1924. Radicaux, 
républicains-socialistes, membres de la gauche radicale sont prêts à 
cette coalition. C'est que, pour eux, la gauche signifie la défense 
des institutions républicaines, une pratique militante de la laïcité 
confinant à l'anticléricalisme, l'héritage dreyfusard de la 
protection des droits de l'homme et du citoyen contre la raison 
d'Etat et la " caste militaire ", voire un réformisme graduel obtenu 
par la loi et par les décisions du suffrage universel.</TEXT>
<TEXT>
  Telle n'est pas la conception du Parti socialiste SFIO. Soumis à la 
surenchère du Parti communiste, fondé en 1920 et toujours prompt à 
dénoncer la trahison sociale de ses frères ennemis, il se veut un 
parti révolutionnaire se réclamant d'un marxisme intransigeant, 
décidé à substituer au capitalisme une société sans classes. Aussi 
rejette-t-il avec mépris le réformisme des radicaux, ne consentant à 
s'allier à eux que très tardivement et à contrecoeur. " La pilule est 
amère, ce n'est que par devoir que nous l'avalerons ", commente Léon 
Blum. Et les socialistes précisent que ce cartel n'est qu'un simple 
accord électoral, un " cartel d'une minute ", réduit au temps 
nécessaire pour glisser un bulletin dans l'urne. Mais il ne saurait 
être question de programme de gouvernement, encore moins d'une 
participation au pouvoir qui compromettrait la pureté doctrinale du 
parti révolutionnaire. </TEXT>
<TEXT>
  L'esprit républicain du temps de Combes</TEXT>
<TEXT>
  " Toutes les places, et tout de suite ! " La formule a le mérite de 
la clarté, à défaut de celui de la légalité. Ce que demande le 
Quotidien, ce n'est pas seulement le départ du président du conseil, 
Raymond Poincaré, qui a démissionné au lendemain des élections, mais 
aussi celui d'Alexandre Millerand, président de la République, 
politiquement irresponsable, qui est sorti de la neutralité qu'impose 
la tradition pour se présenter en chef du Bloc national. Le résultat 
sera atteint par le refus des dirigeants de la nouvelle majorité de 
former un gouvernement tant que Millerand demeura à l'Elysée, 
contraignant celui-ci à démissionner le 11 juin 1924. Mais, contre 
toute attente, ce n'est pas le candidat du Cartel, Paul Painlevé, que 
le congrès lui donne comme successeur le 13 juin, mais le président 
du Sénat, Gaston Doumergue, un radical très modéré. Alors, mais alors 
seulement, le radical Herriot forme un gouvernement auquel les 
socialistes promettent le " soutien sans participation ". </TEXT>
<TEXT>
  Durant dix mois, Herriot s'efforce de conduire une politique de 
gauche, en rupture avec celle du Bloc national. D'abord dans le 
domaine international. Rompant avec la politique de force pratiquée 
par la droite avec l'occupation de la Ruhr, politique qui a échoué et 
a isolé le pays face à ses alliés, le nouveau gouvernement inaugure 
une voie qui, dix ans durant, va constituer l'axe de la politique 
étrangère du pays : acceptation d'un règlement négocié des 
réparations dues par l'Allemagne, reconnaissance de jure du 
gouvernement soviétique en octobre 1924, tentative (qui échouera 
devant l'opposition britannique) d'assurer la sécurité collective par 
la mise en oeuvre du " protocole de Genève " fondé sur le triptyque 
arbitrage-sécurité-désarmement. Beaucoup plus timorée sera la 
politique coloniale du Cartel, qui entend maintenir l'empire dans son 
intégrité et réprimera avec la dernière énergie les soulèvements 
d'Abd-el-Krim au Maroc en 1924-1926, et des nationalistes musulmans 
en Syrie. Toutefois, le Cartel est sensible à la nécessité de 
réformes et le montrera en envoyant outre-mer quelques gouverneurs 
généraux libéraux comme Maurice Viollette en Algérie ou Alexandre 
Varenne en Indochine (dont les colons obtiendront le rappel, 
respectivement en 1927 et 1928). </TEXT>
<TEXT>
  C'est surtout dans le domaine de la politique intérieure que le 
Cartel entend revenir à l'esprit " républicain " du temps du 
combisme. Mais ce n'est qu'au terme d'une épuisante guérilla 
parlementaire qu'il peut ainsi faire voter, en janvier 1925, une 
amnistie effaçant les condamnations des partisans de la paix Caillaux 
et Malvy, obtenues par Clemenceau, de la Haute Cour de justice, comme 
la révocation des cheminots révolutionnaires licenciés après les 
grèves de 1920. Lorsque le Cartel décide le transfert au Panthéon des 
cendres de Jaurès, le 23 novembre 1924, il se heurte à l'opposition 
de la droite nationaliste, qui voit dans l'événement une insulte au 
sacrifice des combattants et la surenchère des communistes, qui, 
écartés de la cérémonie officielle, organisent une manifestation 
parallèle marquée par des heurts violents avec la police.</TEXT>
<TEXT>
  L'échec économique et financier</TEXT>
<TEXT>
  Prise entre les réticences de la droite conservatrice et la volonté 
révolutionnaire de l'extrême gauche, la politique sociale du Cartel, 
qui tourne le dos aux pratiques répressives du Bloc national, n'est 
pas mieux comprise. Mais l'échec le plus grave tient probablement à 
la volonté de " retour à la politique laïque " marquée par le projet 
d'abrogation du Concordat en Alsace-Lorraine et l'extension des lois 
scolaires aux départements recouvrés, le projet de suppression de 
l'ambassade de France au Vatican et d'expulsion des congrégations non 
autorisées réinstallées en France depuis la guerre. Ces projets, qui 
n'enthousiasment guère la gauche, suscitent en revanche une forte 
mobilisation du monde catholique, encadré par l'épiscopat, 
contraignant le gouvernement à ajourner la mise en oeuvre de cette 
politique.</TEXT>
<TEXT>
 Mais c'est dans le domaine économique et financier que l'échec du 
Cartel est le plus patent, car c'est là que les contradictions de la 
majorité sont les plus flagrantes. Héritier d'une très forte 
inflation léguée par la guerre et la politique laxiste en matière 
d'emprunt des gouvernements du Bloc national, le ministère Herriot 
est confronté à une grave crise des finances publiques, liée à 
l'existence d'une dette flottante dont le non-renouvellement éventuel 
fait peser sur tous les gouvernements l'épée de Damoclès de la 
cessation des paiements du Trésor public. Or, face à cette situation 
dramatique, les radicaux et leurs alliés socialistes ont des vues 
antagoniques. Pour ces derniers, la solution réside dans la 
publication d'un inventaire de la situation financière, destiné à 
fixer les responsabilités, et dans des mesures coercitives dont 
l'objet est de redresser la situation : suppression de la dette 
flottante par la consolidation forcée des bons de la Défense 
nationale et résorption du déficit par l'imposition du capital.</TEXT>
<TEXT>
  Tel n'est pas le point de vue des radicaux : défenseurs de la 
propriété privée et de l'initiative individuelle, ils se réclament 
des principes du libéralisme économique, même s'ils admettent que 
l'Etat peut corriger les lois du marché en faveur des plus démunis. 
Leur politique financière est donc fondée sur la confiance des 
porteurs de capitaux, c'est-à-dire sur celle des milieux bancaires 
qui orientent les placements. Or, précisément, ces milieux refusent 
leur confiance au Cartel, au motif que les socialistes sont membres 
influents de la majorité. Si bien que le gouvernement est conduit 
pour survivre à avoir recours aux avances de la Banque de France, 
perpétuant ainsi un procédé largement utilisé par les gouvernements 
du Bloc national. Ce faisant, il tombe sous la coupe des régents de 
cette institution, qui se recrutent précisément dans les grands 
milieux d'affaires. Après avoir patienté quelques mois, ce sont ces 
régents qui, en avril 1925, vont se faire les exécuteurs de 
l'expérience du Cartel. Ils donnent au gouvernement le choix entre le 
remboursement des avances (ce qui mettrait la trésorerie en cessation 
de paiement) et la révélation de l'ampleur des avances consenties en 
violation de la loi (ce qui provoquerait son renversement). Herriot 
choisit alors la fuite en avant en décidant d'accepter les solutions 
socialistes, ce qui provoque sa chute devant le Sénat le 10 avril 
1925.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi se trouve mis en place le mécanisme qui, crise financière 
aidant, va permettre aux milieux financiers de ruiner en quelques 
mois l'expérience cartelliste. Pris entre la volonté politique de la 
majorité et les pressions financières des milieux d'affaires, 
agissant par Banque de France interposée, le Cartel agonise durant 
quinze mois. Lorsqu'en juillet 1926 Herriot est rappelé à la 
présidence du conseil, se déclenche une véritable panique financière, 
le gouverneur de la Banque de France menaçant de cesser les 
paiements, les demandes de remboursement des bons à court terme se 
multipliant _ c'est le " plébiscite des porteurs de bons " _, le 
franc s'effondrant à la cote des changes. Herriot est aussitôt 
renversé par la Chambre et le président de la République appelle au 
pouvoir Raymond Poincaré, le chef de la droite vaincue aux élections 
de 1924. Selon l'expression d'Herriot, le " mur d'argent " a fait 
échouer le Cartel.</TEXT>
<TEXT>
  Les leçons de l'épisode sont doubles. D'abord l'échec du Cartel a 
montré la puissance des milieux d'affaires, capables de mettre en 
échec la volonté du suffrage universel. Mais elle a aussi administré 
la preuve de l'hétérogénéité d'une gauche divisée entre une aile 
républicaine réformiste, attachée à la gestion de la République dans 
le respect des règles de l'économie de marché, et une aile 
révolutionnaire, refusant la participation au pouvoir et préconisant 
une pratique autoritaire en matière économique et financière. Le 
mécanisme de l'échec de la gauche au pouvoir est ainsi mis en place 
pour plus d'un demi-siècle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
