<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008781</DOCID>
<ACCOUNT>378416</ACCOUNT>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1286</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON,ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>- Un CD NCF Chansons noires CP793. Distribué par Media 7.</NOTE>
<NUM1>950304-28</NUM1>
<NAMES>GUINARD LOUIS PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-62</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU21>CHANSON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>CASSE-PIPEChansons noires, tome 1</TITLE>
<TIO1>CHANSONS NOIRES</TIO1>
<TEXT> POLAR. Couverture de roman policier, histoires à dormir debout (en frémissant) : voici quatorze Chansons noires, traitées façon java rock, valse 
swing, tango classique, en toute indiscipline, par un chanteur meneur d'énigmes, à qui la 
littérature ne fait pas peur. L'histoire commence dans une mystérieuse Salle U, continue 
par un Carnaval signé Werner Fassbinder et Ingrid Caven (" Il était vieux, elle était pâle, 
quand il lui a souri, elle a souri, elle avait faim, c'est ça la vie ").</TEXT>
<TEXT>
 Avec un chanteur à la voix de théâtre (Louis-Pierre Guinard), un accordéoniste talentueux 
(Philippe Onfray), un guitariste (Gil Riot), un violoniste, un batteur et un violoncelliste, 
Casse-Pipe dresse un tableau à la fois drôle et tragique du réalisme à la française, façon 
Mac Orlan, parcouru de frissons louches : par exemple, La Coco des enfants sages 
(Patrick Modiano-Henri de Courson : " Dors mon petit ange, si tu es gentil, le marchand de 
poudre blanche passera cette nuit ").</TEXT>
<TEXT>
  Au beau milieu de leurs chansons, nos compères ont ainsi semé Jolie Nanon, version tirée 
de la tradition bretonne (du pays gallo) de Mignonne, allons voir..., Tout fout le camp (Juel-
Asso) ou encore La Complainte de kesoubah, de Jean Tranchant. Ce n'est pas une 
révolution musicale, mais une belle réussite poétique et conceptuelle. V. Mo.</TEXT>
</DOC>
