<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033251</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033251</DOCID>
<ACCOUNT>411441</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/1960</FAB>
<NOM1>EKEUS ROLF</NOM1>
<NOTE>DOC : avec dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>950911-2-004-01</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies)  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>HASSAN HUSSEIN KAMEL,EKEUS ROLF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<SIP1> AFSANE BASSIR POUR</SIP1>
<SOT1>" La commission chargée du désarmement fait d'énormes progrès ", assure son président</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>8 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Conseil de sécurité de l'ONU  a reconduit les sanctions contre l'Irak</TITLE>
<TEXT> Rolf Ekeus, président suédois de la commission spéciale de l'ONU chargée du désarmement de l'Irak (Unscom), s'est dit très surpris, dans un entretien 
accordé au Monde, vendredi 8 septembre, par l'effet que les récentes révélations de 
Bagdad sur ses armes biologiques avait pu avoir sur les pays membres du Conseil de 
sécurité : " Pour les uns, les nouvelles informations sont l'excuse parfaite pour durcir leur 
position contre l'Irak ; les autres y voient le début de la fin de l'embargo pétrolier. Moi, je 
ne suis d'accord avec aucune de ces analyses. "</TEXT>
<TEXT>
 Insistant sur la nécessité d'une coopération " pleine et entière " de Bagdad avec 
l'Unscom, M. Ekeus assure que " si les autorités irakiennes n'aperçoivent pas le bout du 
tunnel, elles peuvent très bien arrêter subitement toute coopération avec nous, voire jeter 
nos inspecteurs dehors. Or, actuellement, la commission fait d'énormes progrès, telle une 
belle machine bien rôdée. S'il n'y a plus d'inspection internationale, Dieu sait quel mauvais 
tour on pourrait nous jouer. "</TEXT>
<TEXT>
  Evoquant sa rencontre avec l'un des trois gendres du président Saddam Hussein, le 
général Hussein Kamel Hassan, réfugié depuis le 8 août à Amman, en Jordanie, M. Ekeus 
juge que sa défection a eu un effet " déterminant " pour la commission spéciale. " Je peux 
même dire, ajoute-t-il, que nous avons créé les conditions pour cette défection, car la 
dispute entre lui et Oudaï, l'un des deux fils de Saddam Hussein, portait justement sur le 
niveau de coopération avec l'ONU. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE QUESTION BRÛLANTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Quant au comportement du général Hassan, M. Ekeus l'a constaté tout autre que dans le 
passé. " C'est comme si je voyais un autre homme, raconte-t-il. En tant qu'homme-clé de 
l'industrie d'armement irakienne, je l'avais rencontré à de nombreuses occasions à Bagdad 
où il me recevait de façon arrogante, les bottes sur la table de négociations. Or, cette fois-
ci, à Amman, j'ai serré la main d'un homme poli et humble ."</TEXT>
<TEXT>
 A propos de plus d'un demi-million de pages de documents récemment récupérés par 
l'Unscom, M. Ekeus précise que les points les plus intéressants figureront dans son 
rapport biannuel, dont la publication est prévue pour le 11 octobre. Ce rapport, souligne-t-
il, ne sera " en aucun cas définitif ". Selon lui, la question brûlante reste de savoir si " oui 
ou non, les armes biologiques ont été détruites ". Bagdad l'assure mais refuse d'en fournir 
les preuves, notamment " exigées " par l'Arabie saoudite.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " EXPÉRIMENTATIONS BIZARRES "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi les autorités irakiennes s'obstinent-elles à dissimuler encore certaines 
informations ? " Pour plusieurs raisons, répond M. Ekeus. D'un côté, elles songent 
sûrement à reconstruire, un jour, leur capacité d'armement, et, d'autre part, elles avaient 
engagé des tas d'expérimentations bizarres qui, si elles étaient révélées, auraient des 
répercussions politiques dévastatrices. " A son avis, Bagdad testait des armes qui blessent 
sérieusement sans tuer, car, pour ses adversaires, " il est plus cher de soigner les victimes 
que de les enterrer ". A l'en croire, les chercheurs irakiens tentaient aussi de développer 
des agents biologiques qui " tuent uniquement les étrangers ". Selon le chef de l'Unscom, il 
existerait des agents qui n'affecteraient pas certaines populations car elles ont développé 
des anticorps, mais qui en toucheraient d'autres...</TEXT>
</DOC>
