<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002114-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002114-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328617</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Olivier Mille est un des principaux réalisateurs de films sur la création contemporaine. On lui doit des monographies sur Boulez, Nono, Berio, Messiaen, Ligeti...</CHA1>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>ARCHIVES,CINEMA,MUSIQUE,THEATRE LYRIQUE,ARTISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) L'Institut national de l'audiovisuel (INA), en coproduction avec de très nombreux partenaires, dont la SEPT, la Société des auteurs et compositeurs dramatiques (SACD), la SACEM, Radio France et la ville de Montpellier, finance une série de trois opéras qui ne verront le jour que sous la forme de moyens-métrages de cinéma. Le premier ouvrage, déjà réalisé, est la Liseuse, film-opéra de 52 minutes, livret et scénario de Michel Beretti, musique d'André Bon, réalision de Jean-Louis Comolli.&gt; (DOC : AVEC SIX PHOTOS)</NOTE>
<NAMES>MILLE OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MILLE OLIVIER,REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>255</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN DANS TROIS PAGES CONSACREES A LA BIENNALE DE LA MUSIQUE FILMEE AU LOUVRE DU 17 AU 28 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; Rencontre avec Olivier Mille, réalisateur et producteur&gt; Trop d'archives, pas assez de personnages</TITLE>
<TEXT>DEPUIS 1986, année où il a réalisé 52 minutes en couleur sur Paul Sacher, Olivier Mille a pris conscience du pouvoir de l'image dans la 
transmission de l'héritage musical. Comment le nom de ce chef 
d'orchestre et mécène suisse aurait-il suscité ne serait-ce qu'un 
vague écho dans le public sans l'existence de ce document filmé ? Qui 
aurait su que ce magnat de la chimie bâloise était l'un des plus 
grands collectionneurs du siècle, commanditaire d'innombrables 
oeuvres à Stravinsky, Bartok, Martinu, oeuvres dont il assurait la 
création lui-même ? </TEXT>
<TEXT>
  Huit ans après ce coup d'essai, Olivier Mille a réalisé des 
monographies sur Boulez, Nono, Berio, Messiaen, Ligeti, s'est lancé 
dans la production de deux longs-métrages de fiction, et a réalisé 
pour France 2 une mise en images des Noces de Figaro dans la 
production dirigée par John Eliot Gardiner, un film reconnu comme un 
modèle du genre. Le jeune producteur-réalisateur dirige aujourd'hui 
sa propre société, Artline, dans des bureaux en duplex situés dans le 
treizième arrondissement de Paris, et siège désormais dans quelques 
commissions, " signe, dit-il, que j'ai pris de la bouteille et acquis 
des galons. La période où j'ai sorti le Sacher correspondait très 
exactement avec les débuts de la SEPT. J'ai trouvé un peu d'argent 
pour créer ma société, le complément m'a été fourni par la vente du 
film. Cela a entraîné une série de commandes sur les compositeurs et 
cela a fini par constituer un catalogue cohérent. J'ai alors 
découvert, rétrospectivement, que les films sur la musique étaient, 
paradoxalement, moins difficiles à vendre que les autres. C'est une 
spécialité en soi, que je comparerais au film animalier : il y a un 
marché spécifique, d'autant que la musique est un langage universel. 
Les films musicaux et les films animaliers sont les seuls " produits 
" qui trouvent sans difficulté des financements à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  " Sans ces financements, on ne ferait plus ici de films sur la 
musique. Le lancement d'ARTE a eu pour effet de vider les deux autres 
chaînes publiques de leur substance culturelle, et même là, les 
productions originales ont tendance à se raréfier. Travailler pour 
France 2 est impensable. Sur France 3, il arrive que l'on bouche 
quelques cases dans l'émission d'Alain Duault. Quand on propose des 
portraits de Berio, de Nono ou de Messiaen, pas de problème : ce sont 
des monuments nationaux. Mais en Allemagne même, où la musique 
contemporaine continue à occuper une place importante et où j'ai 
coproduit des films sur des thématiques difficiles, cela me serait 
très difficile d'en faire autant aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]" Qu'apporte l'image à la musique ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Leurs rapports sont difficiles. Ce sont des langages tous deux 
inclus dans le temps, ils sont très vite redondants, à moins d'y 
mettre une intention extrêmement forte, celle, par exemple, de 
laisser pour l'avenir un document essentiel. Filmer les gestes, les 
manières de faire d'un grand interprète est un legs à l'histoire. 
Mais l'on vit déjà sur des masses d'archives, cela ne m'intéresse 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  " Les portraits de créateurs sont une tout autre affaire. Les 
compositeurs sont, dans l'ensemble, des gens que l'on ne voit jamais. 
A l'image, on découvre leur face cachée, leur comportement au cours 
des répétitions, par exemple. Je possède ainsi dix heures de 
pellicule sur le stage que Messiaen a dirigé au Centre Acanthes. J'en 
ai déjà tiré un film de soixante minutes. Mais je m'apprête à sortir 
la version longue, en quatre fois une heure, sur vidéo-cassette ou 
vidéo-disque, à l'intention des chaînes pédagogiques. Il y a là le 
seul témoignage filmé existant sur l'enseignement de Messiaen.</TEXT>
<TEXT>
  " Les compositeurs ne sont pas des stars de l'image, ils ne 
demandent pas de paillettes et sont, dans l'ensemble, extrêmement 
coopératifs. Berio, Nono, ont joué à fond l'aventure, non seulement 
par le biais de l'interview mais à travers des éléments 
métaphoriques. Avec Nono, surtout, cela a été bouleversant, c'était 
trois ans avant qu'il meure, personne n'avait jamais fait de film sur 
lui. Après, la télévision s'est précipitée, a voulu racheter des 
rushes, mais seulement après... Nono était une personne généreuse de 
son temps. Quand le film a été terminé, je suis allé le lui montrer à 
Berlin. Il y a découvert une image de lui-même qu'il devait connaître 
mais qu'il refusait. On le voyait marchant dans Venise, il a été 
brutalement remis devant son passé, son italianité et peut-être 
a-t-il pris conscience d'une certaine solitude, d'un déracinement. Le 
film devient alors une sorte de psychanalyse, la personne devient 
personnage. Avec Berio, cela a été tout différent. Il a commencé par 
des coquetteries, des remarques de détail, puis il a montré le film à 
sa femme et il est revenu me dire qu'il se trouvait trop gros.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Avez-vous connu des collaborations plus difficiles ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Il y avait chez Messiaen, comme il y a chez Boulez, une 
conscience très claire de l'économie dans laquelle ils travaillent. 
Il faut payer chaque minute de leur temps.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Comme pour Pavarotti ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Les proportions sont différentes, évidemment. Pour obtenir le 
simple droit d'user de l'image d'un chanteur comme Pavarotti, cela 
coûte des milliers de dollars, sans compter ce que coûtent les 
moments où on le voit chanter. Les tarifs varient selon les pays, 
mais cinq minutes d'images de telles stars valent environ 400 000 F. 
Cela explique le prix d'une production d'opéra : il faut payer non 
seulement les interprètes mais le metteur en scène, le décorateur, le 
costumier, le maquilleur-coiffeur, l'artisan des lumières et, dans 
certains cas, le personnel du théâtre mobilisé au cours du tournage.</TEXT>
<TEXT>
  " On paye une première fois à l'établissement producteur le droit 
de porter à l'image un spectacle dont il a financé la production. On 
paye une seconde fois le droit de pénétrer dans le théâtre. Le 
forfait horaire pour l'entrée de caméras dans un Opéra est environ de 
50 000 F, sauf à Bruxelles ou à Lyon, qui pratiquent une politique 
audiovisuelle originale. C'est ainsi que le coût de production du 
film sur les Noces de Figaro au Châtelet a été de 6 millions. Pour 
Wozzeck, je crois que le producteur allemand a payé 11 millions. On 
paye aussi les éditeurs, même pour du Mozart, pour le droit 
d'utilisation secondaire du matériel d'orchestre loué à l'occasion du 
spectacle. Cela revient environ à 300 000 F pour un opéra.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Voyez-vous d'autres façons de filmer la musique ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Je m'interroge sur ce que pourrait représenter l'équivalent 
d'un clip en musique classique. On a un projet assez pharaonique avec 
la Philharmonie de Berlin pour une série d'oeuvres musicales de dix à 
vingt minutes que l'on confierait à des cinéastes, Schloendorff, Lars 
von Triers, Kieslowski, Saura. Ils inventeraient leurs images, sans 
être forcés de filmer l'exécution. Godard voulait, il y a longtemps, 
faire un film sur la Neuvième Symphonie de Beethoven. Cela n'a jamais 
abouti, ce fut une vraie bataille de Waterloo. Mais il se pourrait 
bien que l'avenir de la musique savante soit entre les mains des 
créateurs d'images (1). J'ai fait moi-même un Oiseau de feu qui parle 
du contexte de l'époque et qui tente de retrouver Stravinsky à 
travers sa musique. Peter Sellars a filmé les Sept Péchés capitaux de 
Brecht-Weill à Lyon, Frédéric Mitterrand prévoit une Madame Butterfly 
en décors naturels. Ce sont des projets assez lourds. Mais les gens 
sont désormais habitués à une image sophistiquée. Un opéra, un 
ballet, un concert, filmés platement, sans cadrages, sans montage, 
sans émotion, sans appel à l'imagination, sont devenus impossibles. " 
</TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par     
</TEXT>
</DOC>
