<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019383</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019383</DOCID>
<ACCOUNT>393073</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/05952028</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,ENTREPRISE,EMPLOI,MUTATION,DIPLOME,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950517-2-S34-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Dans la relation qualification-professionnalisation, le comportement a désormais toute sa place</SOT1>
<SU21>L'avenir du travail</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 34 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Un couple indissociable</TITLE>
<TEXT> LES jeunes qui proposent aujourd'hui leurs candidatures à des entreprises, prêtes à embaucher de nouveau, savent que leurs diplômes ne suffisent plus. 
Certes, les recruteurs apprécient les têtes bien pleines, mais ils recherchent aussi des 
personnalités fortes, conviviales, capables d'animer des équipes, sachant s'adapter et 
réagir vite aux aléas du monde du travail. Bref, un savoir-faire doublé d'un savoir-être. 
Cette tendance, exprimée à l'occasion de la campagne de recrutement qui s'annonce, 
confirme une mutation profonde.</TEXT>
<TEXT>
  Le modèle qui a prévalu depuis l'après-guerre s'estompe. Ses principes étaient clairs : 
l'or-&gt;ganisation taylorienne de la&gt;production permettait de faire correspondre, quasiment 
mécaniquement, un poste de travail à un diplôme, une qualification. Charge ensuite aux 
syndicats et au patronat de négocier des grilles de classification et les niveaux de salaire 
correspondants. Les connaissances techniques ouvraient les portes de l'usine. Il faut 
maintenant compter aussi sur le comportement et le relationnel. Le secteur des services a 
bien évidemment montré l'exemple. Ce n'est pas un hasard si, en 1990, l'Association 
nationale pour la formation automobile (ANFA) crée l'Institut supérieur de la vente 
automobile afin d'apprendre aux générations futures de vendeurs et de concessionnaires à 
toujours placer le client au coeur de leurs préoccupations. Si les métiers traditionnellement 
dédiés à la convivialité comme l'hôtellerie, la restauration, la vente intensifient les efforts 
de professionnalisation de leurs salariés, il est intéressant de noter que le monde industriel 
fait petit à petit siennes ces nouvelles exigences de formation. Le cas de l'Institut 
supérieur des techniques automobiles (ISTA), centre de formation d'apprentis basé à Saint-
Brieuc (Côtes-d'Armor), est à cet égard tout à fait révélateur. En 1985, l'ISTA va mal : de 
moins en moins de jeunes s'y inscrivent, et ceux qui suivent le cursus échouent en grand 
nombre aux examens finaux. " Bref, explique aujourd'hui l'un de ses responsables, nous 
proposions une pédagogie de l'échec. " Il fut alors décidé de repartir de zéro. L'équipe alla 
à la rencontre des professionnels : garagistes, mécaniciens, concessionnaires de la région. 
Outre une réactualisation indispensable des connaissances techniques enseignées, il 
apparut également que le savoir-être des mécaniciens devait être développé. " L'image 
vieillotte du mécano, les mains couvertes de cambouis, qui laisse le client attendre dans le 
garage n'est plus de mise. Il doit au contraire aller à sa rencontre, le conseiller. Bref, il doit 
faire preuve à la fois de contact humain et de pédagogie. " L'ISTA a sans conteste réussi 
aujourd'hui sa révolution. Le taux de succès aux examens est performant, et les 
#professionnels, pas seulement bretons d'ailleurs, le considèrent comme un vivier précieux. 
Dernier couronnement en date, dont Raymond Gaudin, président de la chambre des 
métiers des Côtes-d'Armor-Saint-Brieuc, parle avec émotion, la qualification chez des 
jeunes apprentis de l'ISTA pour représenter la France aux trente-troisièmes Olympiades 
des métiers, qui se dérouleront en octobre prochain à Lyon. Ces Olympiades mettront en 
compétition cinq cents jeunes venus de trente pays champions dans quarante métiers 
différents.CHOCMais, pour une expérience de ce type réussie, combien de mutations sont 
encore à réaliser ? Il est clair, en effet, que le couple qualification-professionnalisation, 
désormais indissociable, perturbe bien des habitudes et des stratégies ancrées depuis des 
années. Comment le système éducatif peut-il ainsi, en premier lieu, revenir sur la nature 
des programmes d'enseignement tout entiers dédiés à l'obtention de diplômes (techniques 
ou généraux), qui développent avant tout un savoir certain mais pas une compétence 
professionnelle ? Ça et là quelques signes montrent que le message a été perçu par un 
certain nombre de pédagogues. Au ministère de la jeunesse et des sports, on est ainsi 
soucieux de présenter la création de deux nouveaux diplômes qui " intègrent officiellement 
des éléments de savoir-être, ce qui n'était absolument pas le cas auparavant ". Le premier, 
qui existe depuis 1993, est un brevet d'aptitude professionnelle d'assistant animateur 
technicien (BAPAAT), destiné à des jeunes peu qualifiés. Le second, tout récent, s'adresse 
en revanche à des directeurs de projet susceptibles d'élaborer, à partir de structures 
sportives, culturelles ou sociales, des stratégies de développement local " et pour lequel, 
insiste-t-on au ministère, il a été laissé autant de place au savoir-faire qu'au savoir-être 
".</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième axe de résistance possible : la population des contremaîtres et des managers, 
qui ont porté pendant ces vingt dernières années le système taylorien sur leurs épaules et 
qui se sont retrouvés confrontés à une nouvelle organisation du travail qui fait la part belle 
à la polyvalence, à l'esprit d'initiative, à l'autocontrôle, tous trois synonymes d'une 
meilleure productivité. " Le choc des générations est réel, explique ce consultant en 
stratégie sociale. Les jeunes opérateurs qui deviennent des chefs d'équipe nouvelle 
formule remettent en cause les anciens contremaîtres, au comportement plus 
classiquement hiérarchique. " C'est un premier problème. Ce n'est pas le seul. La question 
aussi se pose de mesurer à sa juste valeur le " plus " que représente le savoir-être qui 
vient compléter le savoir-faire. Les grilles des classifications apparaissent obsolètes. Mais 
les renégocier constitue un chantier de taille, que nombre d'entreprises ne souhaitent pas 
aborder actuellement dans une période où les revendications salariales se font jour. Un 
dilemme que ce directeur des ressources humaines d'une grosse PME de l'agroalimentaire 
ne se pose pas. " Les jeunes que j'ai recrutés pour leurs qualités comportementales plus 
que pour leurs connaissances techniques qu'ils peuvent d'ailleurs compléter sur le terrain 
sont embauchés avec un salaire supérieur à celui que j'offrais d'ordinaire. Je n'hésite pas. 
Ce sont eux mes alliés de demain dans l'entreprise. Leurs capacités d'initiatives 
permettront d'améliorer nos performances. " Une profession de foi qui annonce bien des 
mutations à venir.</TEXT>
</DOC>
