<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003093-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003093-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321901</ACCOUNT>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,ENTREPRISE,DIPLOME,PROFESSION</SUBJECTS>
<NAMES>NAF NAF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Chefs d'entreprise autodidactes Naf-Naf story</TITLE>
<TEXT>L'HISTOIRE des frères Pariente, fondateurs de Naf-Naf, est édifiante. Orphelins de père, élevés par une mère qui doit se débrouiller seule 
avec ses cinq enfants, ils prennent très jeunes l'habitude de 
travailler après l'école et pendant les vacances. Ecailler les 
huîtres, distribuer des prospectus, faire les marchés... rien ne les 
rebute. Evidemment, cette activité un peu débridée et les difficultés 
familiales ne sont pas sans conséquences sur leur parcours scolaire. 
Gérard, quarante-deux ans, ira quand même jusqu'en terminale, et 
Patrick, trente-neuf ans, abandonnera à l'issue de la seconde. Tous 
deux ont cependant pu se rendre compte qu'ils avaient " le commerce 
dans le sang ".</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir perdu son poste de représentant de commerce dans le 
textile, Gérard décide, à vingt ans, de créer sa propre entreprise, 
avec son frère Patrick. En 1973, il ouvre une petite boutique de 18 
mètres carrés dans le Sentier à Paris. Mais c'est en 1983, avec le 
lancement de la fameuse combinaison Naf-Naf que l'affaire a décollé 
véritablement. 1993 sera l'année de la consécration financière avec 
l'entrée en Bourse de la société, sur le second marché. Aujourd'hui 
Naf-Naf affiche un chiffre d'affaires supérieur à 1 milliard de 
francs. L'entreprise emploie sept cents personnes. Certes, le manque 
de formation s'est parfois fait sentir dans leur progression. La 
méconnaissance de l'anglais, par exemple, les a beaucoup freinés au 
départ, mais le jour où Patrick a décidé qu'il saurait le lire et 
l'écrire en six mois rien ne l'a arrêté. Le désir d'avancer, de 
réussir, ne sont cependant pas toujours les garants du succès. Il 
faut savoir s'entourer de compétences, trouver les conseils adéquats. 
" Mon frère et moi, nous avons une caractéristique explique Patrick, 
nous ne faisons rien que nous ne comprenons pas. On se fait 
systématiquement tout expliquer avant d'agir. " Une manière d'avoir 
les affaires bien en main. Leur succès, ils l'expliquent par leur 
connaissance du terrain : " Il n'y a pas un poste de l'entreprise 
qu'on n'ait pas occupé. On a fait tous les métiers, y compris les 
paquets. " Aujourd'hui encore, ils se tiennent informés de ce qui se 
passe à tous les échelons et dans tous les secteurs de leur 
entreprise. Régulièrement ils déjeunent avec les différents services 
de la société. Et pas question de relâcher la pression. Leur objectif 
: " Se développer, encore se développer. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
