<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000939-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000939-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358501</ACCOUNT>
<PEOPLE>LLAMAS ARMANDO</PEOPLE>
<CHA1>En 1990, Armando Llamas disait : " Les pièces que je préfère de moi sont les " Quatorze pièces piégées ", mais, bien sûr, il m'est difficile de les montrer, puisque le marché de la distribution pour ce genre de théâtre n'existe pas "... C'était sans compter sur le metteur en scène Stanislas Nordey qui, l'hiver dernier, créait à Nantes ces quatorze textes sans équivalent. Depuis, l'auteur en a livré deux de plus, ce qui explique le titre curieusement arithmétique de l'oeuvre à l'affiche du TGP.</CHA1>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11081600</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Quatorze pièces piégées (+ 2). Théâtre Gérard-Philipe, 59, boulevard Jules-Guesde, Saint-Denis (93). Métro : Saint-Denis-Basilique. Tél. : 42-43-17-17. Du mardi au samedi à 20 h 30, matinée dimanche à 17 heures. 60 F à 110 F. Jusqu'au 10 décembre. Le texte de la pièce est paru aux Editions Michel Chomarat (1990), 108 pages, 85 F.</NOTE>
<NAMES>NORDEY STANISLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>176</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; QUATORZE PIECES PIEGEES (+2) au Théâtre Gérard-Philipe de Saint-Denis&gt; Armando Llamas, pour trente secondes d'humanité</TITLE>
<TIO1>QUATORZE PIECES PIEGEES + 2</TIO1>
<TEXT>Un spectacle singulier s'installe aujourd'hui pour un mois au Théâtre Gérard-Philipe. Les Quatorze pièces piégées d'Armando Llamas font 
figure d'îlot lointain et isolé dans l'océan du théâtre. Par leur 
longueur, d'abord : ces pièces durent de trente secondes à un petit 
quart d'heure ; comme l'explique malicieusement Llamas dans 
l'avant-propos du recueil qui les réunit : " Si quelque chose peut 
être dit en une minute cinquante, à quoi bon faire cent cinquante 
pages ? " Par leur style aussi, et c'est peut-être le plus important 
: Armando Llamas est l'un des meilleurs stylistes du théâtre 
français, de ces auteurs étrangers qui ont choisi de s'installer ici, 
pour qui notre langue est devenue aussitôt un terrain d'aventures et 
d'investigations minutieuses et, pour ce qui est de Llamas, d'autant 
plus faciles à partager qu'il choisit souvent la forme de l'humour.</TEXT>
<TEXT>
 Armando Llamas est espagnol ; il est né en 1950, à 
Santibanez-del-Bernesga, 150 habitants. C'est en Argentine qu'il 
suivra ses études, aux confins des plaines, qu'il parcourt à cheval, 
et des banlieues industrielles, qu'il arpente en musicien, membre de 
différents groupes de rock, en acteur aussi, interprète d'un soir _ 
et d'un soir seulement _ pour faire la nique à la censure militaire, 
de textes de toutes provenances. Il peindra enfin, ne pouvant se 
contenter de fréquenter assidûment les galeries d'art contemporain.</TEXT>
<TEXT>
  De retour du Nouveau Monde, Llamas reprend pied en Espagne, 
découvre la France, l'Italie et la Grande-Bretagne. C'est en France 
qu'il vivra, à partir de 1973. Journaliste, il collabore à Combat et 
Libération ; on peut lire ses articles dans différentes revues de 
théâtre ; il participe à l'administration des théâtres de l'Athénée 
et Edouard-VII à Paris ; à la fin des années 70, il écrit cinq 
spectacles pour la danseuse Marcia Moretto, celle que chanteront un 
peu plus tard les Rita Mitsuko (Marcia Baila...), interprètes de la 
première pièce de Llamas, Aux limites de la mer, mise en scène par 
Catherine Dasté.</TEXT>
<TEXT>
 Un petit précis philosophique</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, il a été le dramaturge de Claude Régy avant de se lancer en 
1987 dans l'aventure du Théâtre national de la Colline avec Jorge 
Lavelli, pour lequel il traduira plusieurs pièces, dont le Public, de 
Lorca, et les Comédies barbares, de Valle-Inclan. Pendant ce temps, 
il a continué d'écrire pour le théâtre, une dizaine d'oeuvres dont la 
plupart ont été publiées par Théâtre Ouvert.</TEXT>
<TEXT>
 Comme il est généreux, Armando Llamas nous donne, dès la préface de 
Quatorze pièces piégées en forme d'un amusant dialogue entre Sherlock 
Holmes et Watson, la clé de ce titre explosif : " Watson : Quatorze 
pièces piégées. / Mots piégés par les images ? / Images piégées par 
les mots ? _ Sherlock Holmes : Tout ce que j'ai vu, de mes yeux vu. / 
Romans, peinture, télé, ciné, sculpture, / B. D., Explorer leurs 
formes, les remettre/ en forme, les remettre en scène. / On peut 
endiguer le torrent des images, / en infléchir le cours, en 
circonvenir / l'usage, même si celui-ci s'avère immodéré. "</TEXT>
<TEXT>
 Parce qu'elles sont évidemment autobiographiques, bien que d'un 
imaginaire proche du délire, ces quatorze pièces sont les plus 
émouvantes et les plus fortes de leur auteur. Mine de rien, elles 
constituent, à mesure qu'on les lit, un petit précis philosophique 
qui, comme tous les précis de ce genre, est d'autant plus passionnant 
qu'il nous promène dans notre univers contemporain. Où l'on côtoiera 
des hommes minables et d'autres héroïques, des intellectuels et des 
brutes, des bourgeois et des aventuriers, des figures de la bande 
dessinée, des stars de cinéma toutes résumées en une, Veronica Evans, 
magistralement interprétée, dans la mise en scène de Nordey, par 
Valérie Lang... </TEXT>
<TEXT>
 Ecrites entre 1965 et 1990, les Quatorze pièces, comme toutes les 
pièces de Llamas, sont gouvernées par ses multiples expériences : on 
y parle plusieurs langues, souvent l'anglais et quelquefois l'arabe 
(Meurtre de la princesse juive), on y cite ses classiques, et souvent 
Flaubert (Gustave n'est pas moderne), on s'y souvient de ses passions 
musicales et surtout du rock (Queues, fusées et pierres tombales). Le 
sexe est omniprésent dans le travail de Llamas, dans toutes ses 
représentations, ambivalent, hétérodoxe, inverti, le sexe comme le 
plus sûr chemin vers les plaisirs factices, le sexe comme le moins 
sûr chemin vers l'amour.</TEXT>
<TEXT>
  L'écriture apparemment touffue, désordonnée, voire désinvolte 
d'Armando Llamas laisse dubitatifs la plupart des exégètes. Le 
spectacle drôle, nerveux que nous propose aujourd'hui Stanislas 
Nordey a le mérite de nous en rapprocher, de nous en faire comprendre 
l'humour, la poésie, la détresse, le brutal désespoir, et l'espoir 
quand même, celui d'un homme profondément inquiet de notre sort et 
dont les interrogations, dans leur contenu comme dans leur forme, 
sont le reflet de ce temps.&lt;
</TEXT>
</DOC>
