<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011260</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011260</DOCID>
<ACCOUNT>382048</ACCOUNT>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/1573</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,SPORT DE COMBAT,CLUB SPORTIF,DESCRIPTION,EFFECTIF,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>Fiche technique Licenciés : officiellement, il y en a 7 800 en France. On estime toutefois que le nombre de pratiquants est trois fois plus important. En effet, de nombreux clubs " sauvages " ne sont pas affiliés à la Fédération.  Fédération : 1, rue Tristan-Tzara, 75018 Paris. Tél. : 40-36-57-03.</NOTE>
<NUM1>950322-21</NUM1>
<NAMES>BILLE DANY,MAIRESSE JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BRUNET PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE BRUNET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE SUIVI D'UNE FICHE TECHNIQUE</LEAD1>
<TITLE>La boxe thaïlandaise séduit les jeunes des banlieues</TITLE>
<TEXT> APRÈS DANY BILLE, qui a conservé, samedi 18 mars à Thiais, son titre de champion du monde face au Néerlandais Dylan Gravenberg, un 
#autre Français, Dida Diafat, tentera, le 15 avril à Levallois-Perret, de reconquérir sa 
couronne mondiale contre le Thaïlandais Samaï. Chaque fois, la salle est pleine d'un 
public jeune et passionné. Ce sport exotique attire de nombreux jeunes issus des 
quartiers défavorisés. Pas seulement autour des rings pour admirer les stars, mais 
aussi dans les clubs comme celui de Jacques Mairesse, l'un des pionniers de la 
discipline en France, car les pratiquants voient souvent dans ce sport de combat 
l'espoir d'une promotion sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Mairesse déboulonne la statue du " maître " chère aux arts martiaux. " Ici, 
tout se passe dans un joyeux bordel, chacun s'entraîne comme il veut. Moi, je donne 
des conseils. " Pas d'erreur d'adresse, pourtant. L'histoire du muay thaï (boxe thaïe) 
en France passe par son club. Cet ancien karatéka en est l'un des pionniers : " On 
allait au Japon chercher l'enseignement des vieux maîtres. Un jour on s'est aperçu 
qu'ils n'étaient que des businessmen. " Déçu, il part en Thaïlande et assiste, par 
hasard, à un combat de boxe thaïe. " J'avais besoin d'authenticité, ça m'a convaincu. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Authenticité et engagement physique. La boxe thaïe est une discipline basique. On 
frappe à l'aide des " huit extrémités " (deux poings, deux coudes, deux genoux, deux 
tibias) sur l'adversaire. " En trois mois, on maîtrise les techniques de base, explique 
Jacques Mairesse. L'essentiel du travail repose sur le durcissement des tibias, 
#l'encaisse, l'acquisition de réflexes. Pas de frime : en cas de faute, le coup arrive et 
fait mal. " Dans sa salle, les boxeurs font du sac, répètent des enchaînements ou 
s'entraînent au pao (manchon de frappe). Assis par terre, deux jeunes recrues 
massent leurs tibias endoloris au baume du tigre. L'odeur évoque un parfum 
vénéneux qui va bien au muay thaï. " C'est vrai qu'en plus de ses qualités de 
réalisme la boxe thaïe bénéficie de l'exotisme particulier de son pays d'origine, 
reconnaît Jacques Mairesse, où se mêlent sexe, drogue et violence. "</TEXT>
<TEXT>
  La banlieue serait-elle particulièrement sensible à l'exotisme ? " Beaucoup de 
boxeurs viennent de banlieue, admet Jacques Mairesse. Pour les exclus, c'est une 
chance de réussir et ils sont prêts à souffrir. " Cela ne suffit pas pour égaler les 
Thaïs. Pour Jacques Mairesse, il s'agit d'une différence d'esprit : " En Thaïlande, 
l'amateur n'existe pas. Les boxeurs vivent dans des camps d'entraînement, de vraies 
écuries de compétition. C'est leur métier, et ils combattent toutes les six semaines. 
En France, les meilleurs ne combattent que tous les trois mois environ. Un boxeur 
thaïlandais reverse la moitié de ce qu'il gagne à son promoteur. En France, la 
proportion est plutôt de 70-30 en faveur du combattant, qui n'est pas logé et nourri. 
"</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 RESPECT DU CÉRÉMONIAL</TEXT>
<TEXT>
 On ne parle ici que des stars, comme Prestia, Dida ou Nikiema, qui vivent de leurs 
combats. La boxe thaïe est spectaculaire. Canal Plus et des promoteurs comme Samy 
Kebchi l'ont compris et organisent des shows où les vedettes se font payer de 20 000 
à 50 000 francs la soirée, alors que de petits combats offrent quelques milliers, voire 
quelques centaines de francs, dans des arrière-salles de banlieue. En contrepartie, 
les organisateurs demandent souvent aux champions de combattre avec les coups de 
coude, pour le spectacle. En France, ceux-ci sont en général interdits sur le ring. " 
Cette précaution ferait sourire un Thaï. En Thaïlande, les coups de coude, c'est 
normal, et aujourd'hui encore, près de la frontière birmane, les mains sont 
simplement bandées ", rappelle Jacques Mairesse.</TEXT>
<TEXT>
  On comprend, dès lors, l'importance pour les Thaïs du ram muay, le cérémonial 
#précédant le combat. " Pour eux, explique Jacques Mairesse, ce n'est pas du 
folklore. Cette danse de combat, mélange de croyance bouddhiste et de superstition, 
obéit toujours au même schéma, qui emmène le boxeur aux quatre coins du ring pour 
y chasser les mauvais esprits et prendre possession de l'espace de l'adversaire. " En 
France, les boxeurs le pratiquent souvent, par respect, et le public apprécie. Ça fait 
partie de la mise en scène.</TEXT>
<TEXT>
  " Quand on pénètre dans une salle où a lieu une rencontre, résume Jacques 
Mairesse, on n'est plus au vingtième siècle ; tout y est : l'odeur du baume du tigre, le 
ram muay, la musique lancinante et les hurlements des spectateurs. Ce sont les jeux 
de cirque. "</TEXT>
<TEXT>
  Le " cours " est presque fini. Les anciens s'offrent un combat d'entraînement avant 
la douche. Ils ne se font pas de cadeaux. Sans méchanceté pourtant, sans rancune. 
Dans les vestiaires, Richard, un Guadeloupéen au chômage, explique qu'il fait de la 
boxe thaïe " pour se défouler et s'occuper ". Ça fait deux semaines qu'il est là, mais il 
envisage de faire du ring : " Prendre des coups, ça ne me fait pas peur, mon père me 
foutait des roustes quand j'étais petit. " Tout est dit. Monter sur le ring, c'est être 
pour un soir admiré et respecté. Et retrouver alors dans les gestes du coach la 
#tendresse d'un père.</TEXT>
</DOC>
