<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036191</DOCID>
<ACCOUNT>415037</ACCOUNT>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/1742</FAB>
<SUBJECTS>MOTOCYCLISME,REGLEMENT,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>951003-2-024-33</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-33</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SU21>MOTOCYCLISME</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les constructeurs dans l'attente  de la nouvelle réglementation</TITLE>
<TEXT> POUR LES MOTOS, le Mondial du deux-roues, qui a lieu jusqu'au dimanche 8 octobre au Palais des expositions de la porte de Versailles à Paris (Le 
Monde du 29 septembre), arrive sans doute un peu trop tôt. A compter du 1e juillet 1996, 
l'entrée en vigueur d'une norme européenne va introduire une nouvelle donne. Ce texte 
prévoit que des " motocysclettes légères " (125 cc de cylindrée pour une puissance 
maximale de 11 kW, ce qui correspond à peu près à une vitesse maximale de 100 km/h) 
seront accessibles à partir de 16 ans aux titulaires du permis AL mais aussi aux titulaires 
du permis voiture depuis plus de deux ans.</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, l'accès aux machines de plus de 125 cc sera rendu plus difficile. Le permis 
moto ouvrira la possibilité de piloter dès 16 ans une machine dont la puissance ne pourra 
excéder 25 kW (ou un rapport poids-puissance inférieur à 0,16 kW par kg). Il faudra 
impérativement patienter deux ans pour se retrouver au guidon d'une motocyclette plus 
musclée.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant ces nouvelles règles du jeu, les constructeurs restent prudents. Si le marché 
de la moto ne se dégrade plus, il est encore très loin de ses meilleures années. Aussi 
s'efforcent-ils de présenter quelques modèles 125 cc bourgeoises et des moyennes 
cylindrées assagies spécialement adaptés à la future clientèle que pourrait faire apparaître 
la nouvelle réglementation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Numéro un mondial, Honda lance une Rebel 250, une machine qui épouse les contraintes 
de la réglementation à venir tout comme son alter ego, la Rebel 125, un lifting assez réussi 
d'un modèle qui commençait à prendre beaucoup de rides. On note aussi l'apparition d'un 
nouveau freinage sur la ST 1 100.</TEXT>
<TEXT>
 Chez Yamaha, on remarque surtout le Majesty, un scooter de 250 cc très élancé qui 
tentera de séduire une clientèle urbaine grâce à sa maniabilité et à son entretien réduit. 
Yamaha ne se désintéresse pas non plus des gros cubes avec la Thunder Ace, un machine 
de 1 000 cc dont le rapport poids-puissance a été particulièrement soigné. Ce Mondial offre 
également l'occasion de découvrir la Suzuki 600 Bandit, la Triumph 900 Aventurer ou la 
très rétro Kawasaki 250 Estrella.</TEXT>
<TEXT>
 Pour sa part, BMW lève le voile sur sa R 1100RT, une grand tourisme entièrement 
carénée équipée du Boxer, la nouvelle génération des moteurs flat-twin. Harley-Davidson, 
qui confirme d'année en année son succès sur le marché français (1 620 immatriculations 
en France au cours des huit premiers mois de l'année) présente une Sportster 1200 plus 
musclée.</TEXT>
</DOC>
