<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000594-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000594-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350214</ACCOUNT>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09051207</FAB>
<SUBJECTS>CATEGORIE PROFESSIONNELLE,POPULATION,EFFECTIF,CHIFFRE,VILLE,REGION</SUBJECTS>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>94</PAGE>
<TITLE>Selon une étude de l'INSEE&gt; Les catégories populaires ont fortement diminué en huit ans dans les communes aisées</TITLE>
<TEXT>Alors que le poids des catégories populaires a nettement diminué dans la population française, de 1982 à 1990, une étude de l'INSEE (INSEE 
Première, n 341) tend à montrer que cette évolution a été inégale 
selon la taille ou les caractéristiques des villes, ou selon les 
régions. Le recul a été fort dans les communes qui étaient déjà les 
plus aisées, à l'exemple de Paris où la proportion d'employés, 
d'ouvriers et de contremaîtres a baissé de 18 % en huit ans, tandis 
qu'il a été peu marqué dans les communes plus populaires. En banlieue 
parisienne, la part des employés, ouvriers et contremaîtres est 
passée de 54 % à 49 %. Plus la ville est importante (au-delà de 150 
000 habitants notamment), plus la baisse des catégories populaires a 
été rapide. A l'inverse, ces catégories sont restées stables ou ont 
augmenté dans les zones les moins denses, les communes rurales ou les 
agglomérations de moins de 20 000 habitants.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble des catégories d'ingénieurs, techniciens, cadres et 
professions intermédiaires d'entreprise qui a progressé au cours de 
cette période s'est accru de façon plus uniforme sur l'ensemble du 
territoire. Toutefois, des disparités apparaissent selon les régions, 
la Champagne-Ardenne, la Picardie, le Nord-Pas-de-Calais et la 
Lorraine voyant leurs effectifs augmenter à peine, tandis que le 
Midi-Pyrénées et le Languedoc-Roussillon en profitaient à plein. La 
population des artisans, des commerçants et des professions 
intermédiaires des services à la population (enseignement, santé, 
administration) a globalement régressé mais son implantation change. 
Elle recule dans les communes rurales et les petites agglomérations 
où elle était bien représentée et se renforce dans les grandes villes 
des régions du Nord.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre tendances</TEXT>
<TEXT>
  Pour les grandes villes de plus de 60 000 habitants, l'INSEE 
distingue quatre types d'évolution. Une forte tendance à la 
diminution des catégories populaires accompagnée des seules 
augmentations des chefs d'entreprise et professions libérales non 
médicales, telle qu'elle se rencontre dans l'agglomération 
parisienne. Une forte augmentation des catégories aisées avec une 
croissance rapide de la part des cadres d'entreprise, des ingénieurs 
et des médecins, par exemple, qui s'est produite dans les 
arrondissements du nord et du nord-est de Paris, dans les communes 
assez aisées et, en province, dans les villes qui sont les 
préfectures de région. La troisième variante comprend les villes 
industrielles à forte composante populaire qui se modernisent et les 
villes plus bourgeoises qui se technicisent. Les catégories 
populaires y baissent moins vite qu'ailleurs, alors que les 
ingénieurs et cadres y arrivent en masse (Montpellier, Nice et 
Toulouse, notamment).</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, des villes maintiennent leurs catégories populaires mais 
peuvent être situées dans des régions en crise (Clermont-Ferrand, 
Saint-Etienne, Le Havre, Amiens, Roubaix...) ou sont des villes de 
taille moyenne marquées par le déclin démographique.                  
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
