<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003566-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003566-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357192</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER;ISRAEL,VOYAGE ETRANGER;ETATS UNIS,ISRAEL,POLEMIQUE,PALESTINIEN,LIEU SAINT,MAIRE</SUBJECTS>
<FAB>10281951</FAB>
<NAMES>OLMERT EHOUD,JERUSALEM</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<LEAD1>27 OCTOBRE 1994 EN ISRAEL</LEAD1>
<TITLE>Le président américain en Israël&gt; Sous la pression des Palestiniens&gt; La visite des lieux saints annulée</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La partie " sainte " de Jérusalem _ celle où se dressent le mur des 
Lamentations, la mosquée Al Aqsa et le Saint-Sépulcre _ n'a 
finalement pas reçu la visite de Bill Clinton. La ville était 
pourtant " pavée de policiers " depuis deux jours, selon l'expression 
du chef de la police israélienne. Motif officiel : " Pas assez de 
temps. " Motif réel : le président n'a pas voulu gâcher ses dix-neuf 
heures de visite en Israël par une polémique qui promettait d'être 
violente.</TEXT>
<TEXT>
  Les faits sont simples. Alors qu'Israël, qui a conquis la partie 
orientale de la ville en 1967, la revendique dans son entier comme " 
capitale éternelle et unifiée " de l'Etat juif, les 150 000 habitants 
palestiniens entendent faire de la partie est de la cité la capitale 
de l'Etat qu'il veulent créer. Les Etats-Unis, comme d'ailleurs le 
reste du monde, ne reconnaissant pas l'annexion, décidée en 1980 par 
la Knesset, maintiennent encore leur ambassade à Tel-Aviv. Dans son 
discours devant les parlementaires israéliens, jeudi 27 octobre, M. 
Clinton a pris grand soin de ne pas répondre à Itzhak Rabin qui, de 
la tribune, a répété que, si " Jérusalem, capitale éternelle 
d'Israël, sera toujours ouverte à ceux qui croient en Dieu, elle sera 
pour toujours gouvernée par le peuple juif ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur le principe de la visite présidentielle, annoncée puis annulée, 
les Palestiniens, qui représentent encore environ 90 % de la 
population de la vieille ville, où sont sis les trois lieux saints, 
n'avaient rien à redire. Mais la " capitale unifiée " d'Israël a un 
maire, Ehoud Olmert, qui fut ministre des gouvernements du Likoud 
dirigés par Itzhak Shamir et que les Palestiniens, qui boycottent 
régulièrement les élections municipales depuis 1967, ne reconnaissent 
pas. Or l'édile insistait fermement pour accompagner l'ancien 
gouverneur de l'Arkansas " partout " où il irait. D'où le problème.</TEXT>
<TEXT>
  Même si l'hôte d'Israël n'a eu à aucun moment de sa visite un mot 
de salut aux Palestiniens, Fayçal Husseini, le " numéro un " de l'OLP 
dans la ville, le déclara " bienvenu sur l'esplanade des Mosquées ". 
A une condition cependant : " S'il vient en compagnie d'Olmert ou de 
n'importe quel officiel israélien, l'esplanade _ troisième lieu saint 
de l'Islam après La Mecque et Médine _ sera fermée. La police sera 
obligée de forcer les grilles. " On imagine l'effet médiatique 
désastreux qu'aurait eu une telle opération.</TEXT>
<TEXT>
  Ehoud Olmert eut beau tempêter, proclamer qu'il n'y a " qu'un seul 
maire à Jérusalem et que, selon le protocole ", c'était à lui " 
d'accompagner tout visiteur important dans la capitale éternelle 
d'Israël ", rien à faire. L'ancien ministre insista, rappela que son 
prédécesseur, Teddy Kollek, avait accompagné Jimmy Carter en mars 
1983 dans les trois lieux saints, mais quelqu'un souligna qu'à 
l'époque ce dernier n'était plus président depuis deux ans.</TEXT>
<TEXT>
 Le maire israélien de Jérusalem dut finalement se consoler avec 
l'entretien de dix minutes que lui accorda M. Clinton et la visite 
que son épouse, Hillary, alla faire en fin de soirée au mur des 
Lamentations. Les Palestiniens, par l'entremise de plusieurs de leurs 
dirigeants, voulurent voir dans le renoncement présidentiel " une 
victoire politique ", les Etats-Unis ayant ainsi, selon eux, " 
réaffirmé sur le terrain qu'ils ne reconnaissaient pas l'occupation 
israélienne de Jérusalem-Est ".</TEXT>
<TEXT>
  D'autres allèrent plus loin et se réjouirent d'avoir ainsi démontré 
à la face du monde que les Israéliens " ne font pas encore la loi 
partout " dans la ville. " Tant qu'on n'y reconnaîtra pas nos droits 
légitimes, Jérusalem ne sera pas une mais deux ", confiait un notable 
palestinien. Jeudi soir, avec la partie orientale et arabe 
hermétiquement bouclée, la division était encore plus évidente que 
d'ordinaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
