<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003484-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003484-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357106</ACCOUNT>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10271872</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CUMUL DE MANDAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DETENTION PROVISOIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SECRET DE L'INSTRUCTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INTERVIEW RTV</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>941028-2-011-04</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>Les déclarations du premier ministre sur France 2&gt; Commentaire&gt; L'ordre apparent</TITLE>
<TEXT>DANS C'était de Gaulle, l'ouvrage qu'Alain Peyrefitte vient de consacrer à ses tête-à-tête avec le général, on trouve cette 
confidence du fondateur de la V République, à la date du 23 mai 1963 
: " Il y a des périodes où, même si l'ordre apparent continue de 
régner, il perd son sens, parce qu'en dessous, l'ordre réel est 
brisé, vous voyez ce que je veux dire ? " Et de Gaulle de citer un 
auteur qu'il aimait lire et relire, Péguy : " L'ordre, et l'ordre 
seul, fait en définitive la liberté ; le désordre fait la servitude. 
Seul est légitime l'ordre de liberté. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce rappel évoque irrésistiblement la situation ambiguë d'Edouard 
Balladur depuis que son gouvernement endure le feuilleton quotidien 
des " affaires ". Sous l'ordre apparent d'une machine gouvernementale 
qui continue de fonctionner, de gérer et de proposer, le désordre 
gagne. Non seulement celui, parfois anecdotique, des querelles 
intestines d'une majorité à deux candidats de fait déclarés _ qui 
plus est appartenant au même parti _, mais surtout, et plus 
essentiellement, la déstabilisation des mondes politique et 
économique par les révélations judiciaires. Le premier ministre sait 
qu'en ce domaine, le pire est sans doute à venir. Les multiples 
instructions en cours dévoileront des pratiques connues des initiés, 
mais jusqu'ici inconnues du grand public : ententes entre grands 
groupes sur les appels d'offres, corruption des donneurs d'ordres des 
marchés publics, recours habituel aux paradis fiscaux, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement a beau proclamer la nécessité de ce grand 
déballage, il n'en est pas moins inquiet de ses conséquences 
délétères. Aussi souffle-t-il le chaud et le froid, à l'image de M. 
Balladur mercredi soir. Quand serait nécessaire une direction ferme, 
l'affirmation d'une autorité et d'une nécessité, on le voit avancer à 
tâtons, naviguant entre des soucis contradictoires liés sans doute 
aux ambitions présidentielles du chef du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 Interdire le cumul des mandats</TEXT>
<TEXT>
  Il fut ainsi hésitant dans l'affaire Longuet, imposant à la justice 
" par scrupule moral " un rythme plus lent que celui qu'elle 
réclamait. Il est aujourd'hui prudent dans ses initiatives : M. 
Balladur n'a pas osé défendre la véritable révolution que serait 
l'interdiction radicale du cumul des mandats, mal spécifiquement 
français entraînant une confusion des genres généralisée ; de même, 
il n'a pas repris la proposition, qui offrirait à la justice un 
levier fort utile, d'introduire une réduction de peine pour les 
personnes mises en cause dans des affaires de corruption quand elles 
acceptent de se repentir et de collaborer.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, M. Balladur est apparu sur la réserve, comme s'il voulait 
conjurer le pire, quand il a placé sur le même plan, d'une part le 
débat légitime sur le secret de l'instruction et la " responsabilité 
morale de la presse ", d'autre part l'exigence éthique vis-à-vis des 
politiques ravivée par les " affaires ". Ou encore quand il s'est 
soudain ému publiquement des ravages de la détention provisoire alors 
que son propre gouvernement était revenu sur des dispositions 
socialistes limitant son usage. S'agissant du secret de 
l'instruction, l'audience publique de la cour d'appel de Lyon, dans 
l'affaire Carignon, aux accents de procédure accusatoire à 
l'anglo-saxonne, est venue démontrer que le problème essentiel du 
jour n'était peut-être pas celui de la presse : le parquet général 
s'est livré à une lecture du dossier de l'ancien ministre plus 
accablante que tous les articles parus à son propos.</TEXT>
<TEXT>
  Plus le gouvernement donnera l'impression d'avancer et de reculer, 
dans le même mouvement, sur le front judiciaire, plus le sentiment de 
malaise risque de s'accroître dans l'opinion, et d'atteindre la 
popularité M. Balladur. Désordre il y a, indubitablement, mais 
peut-être, pour en revenir à Péguy, faut-il se dire, en l'espèce, 
qu'" avec un désordre vivant, il y a toujours de la ressource et de 
l'espoir : il n'y a plus aucun espoir avec un ordre mort ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
