<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002639-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002639-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329162</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,CESSION D'ENTREPRISE,PRESSE QUOTIDIENNE,GROUPE DE PRESSE</SUBJECTS>
<FAB>03191130</FAB>
<NAMES>THE INDEPENDENT,MONTGOMERY DAVID,MIRROR GROUP OF NEWSPAPERS,MAXWELL ROBERT,HESELTINE MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>Après le feu vert du ministre de l'industrie &gt; " The Independent " passe dans le giron du groupe Mirror</TITLE>
<TEXT>LONDRES </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  David Montgomery, directeur général de Mirror Group of Newspapers 
(MGN), peut enfin savourer sa victoire : plus rien ne s'oppose 
désormais à la prise de contrôle de The Independent et The 
Independent on Sunday par le groupe de presse de feu Robert Maxwell. 
La dernière incertitude a été levée, vendredi 18 mars, par Michael 
Heseltine, ministre de l'industrie et du commerce. Compte tenu de la 
situation financière de The Independent, il n'y a pas lieu, a estimé 
M. Heseltine, de soumettre l'offre d'achat du Daily Mirror à une 
enquête qui aurait retardé la décision.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'industrie a donc rejeté la demande des 
journalistes de The Independent, qui, inquiets des risques 
d'immixtion du Mirror sur le contenu éditorial de leur journal, 
souhaitaient une intervention de la commission des monopoles et des 
fusions (MMC). M. Heseltine a souligné que le gouvernement n'a pas à 
se mêler d'une transaction commerciale. Le ministre a donné en même 
temps son accord à l'augmentation de la prise de participation _ de 
24,99 % à 29,99 % _ de Tony O'Reilly, patron du groupe américain 
Heinz et de plusieurs journaux, dont le quotidien irlandais The Irish 
Independent. Ayant échoué dans sa tentative de prise de contrôle, M. 
O'Reilly reste cependant l'actionnaire minoritaire principal de 
Newspaper Publishing, qui édite The Independent.</TEXT>
<TEXT>
  MGN, dont l'offre d'achat s'établit à 74,4 millions de livres (650 
millions de francs environ), souhaite aboutir à de substantielles 
économies en regroupant l'impression, la distribution et 
l'administration de The Independent avec celles de MGN. La rédaction 
sera également déplacée dans les locaux du groupe, dans la zone des 
Docklands (est de Londres). On s'attend, d'autre part, à plus d'une 
centaine de licenciements au sein de Newspaper Publishing (600 
emplois), lesquels, en principe, ne devraient pas concerner la 
rédaction.&lt;
</TEXT>
</DOC>
