<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001222-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001222-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354715</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Inaugurée voilà trois ans, la médiathèque de Mériadeck est d'ores et déjà un succès. Mais... A l'occasion du Salon du livre local, enquête sur un établissement de pointe en forme de géant inachevé &gt; Le Salon du livre de Bordeaux, qui se tient du 6 au 9 octobre et rendra, notamment, hommage, à travers débats et expositions, à Michel Foucault, Max Jacob, Jean Prévost, Antoine de Saint-Exupéry et Georges Perec (1), a pris rang, depuis quelques années, parmi les grandes manifestations nationales. Temps fort de l'actualité littéraire dans une ville et une région riches en écrivains, il est loin de la résumer. Comment la littérature s'y vit-elle au quotidien? Après avoir, en d'autres temps, donné la parole aux éditeurs ou aux libraires de la cité des Chartrons, "le Monde des livres" a choisi d'enquêter, cette année, sur l'importante bibliothèque de Bordeaux, qui combine performances technologiques et succès public. Restent quelques zones d'ombre...</CHA1>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,BIBLIOTHEQUE,MEDIATHEQUE;SALON,EDITION,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Les débats autour de ces écrivains et de leur oeuvre auront lieu le 7 octobre (Georges Perec, 17 heures), le 8 octobre (Max Jacob, 14 h 15; Michel Foucault, 15 h 30; Jean Prévost, 16 h 45) et le 9 octobre (Antoine de Saint-Exupéry, 15 h 15; Jean Prévost, 16 h 30; Georges Perec, 16 h 30). Sont également prévus un entretien avec Théodore Zeldin (8 octobre, 15 h 45), une rencontre avec John McGahern (9 octobre, 11 heures) et un débat autour de Jacques Rivière et la NRF (8 octobre, 17 h 15). &gt; Salon du livre de Bordeaux: Hangar, 5, quai Louis-XVIII, 33000 Bordeaux. Tél: (16) 56-44-92-96. Ouverture: de 10 heures à 20 heures (de 10 heures à 18 h 30 le vendredi). Mériadeck: l'afflux du public.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>BORDEAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<PAGE>282</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; ACTUALITES&gt; Bordeaux amoureux de sa bibliothèque&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>Première en France par ses moyens technologiques (en attendant, bien sûr, la Bibliothèque de France), deuxième par sa surface après celle 
de Lyon, la médiathèque de Bordeaux, mise en service en juin 1991, 
dispose, sur onze étages, de 26 000 mètres carrés, soit 1 000 de 
moins que celle de Lyon et 11 000 de plus que celle de Beaubourg, 
accueillant un peu plus de 1 million de documents, dont 95% de livres 
et 5% d'audiovisuel. L'établissement remplit toutes ses fonctions 
(conservation du patrimoine _ 300 000 documents _, lieu de lecture 
publique, moyens d'études et de recherches) en mettant à la 
disposition du public _ y compris les aveugles, auxquels un espace 
est consacré _ un équipement des plus performants. Citons, parmi les 
innovations technologiques, un robot, qui se charge d'acheminer 
certains ouvrages du stock dans un temps surpassant les capacités de 
n'importe quel magasinier (moins de 5 minutes); ou encore un système 
de vidéothèque automatisée, inspirée de celle de Paris. 
L'informatisation du catalogue, quant à elle, est toujours en cours.</TEXT>
<TEXT>
 450 000 prêts </TEXT>
<TEXT>
 L'abord de la bibliothèque, dans le quartier moderne et sans vie de 
Mériadeck, à un quart d'heure à pied du centre-ville, n'est certes 
pas des plus avenants, et l'intérieur du bâtiment (signé par 
l'architecte girondin Bernard Trinqué), tout en gris sombre, ne l'est 
pas davantage. Mais il en fallait plus pour décourager la population 
bordelaise, manifestement plus sensible à l'exemplarité des services 
offerts: dans la seule bibliothèque de Mériadeck, plus de 2 000 
usagers sont enregistrés chaque jour et de 1991 à 1993 le nombre des 
inscrits a presque doublé, passant de 15 095 à 29 402, soit 14% de la 
population bordelaise, dont 36% d'étudiants et de lycéens. Le nombre 
de prêts, lui, a plus que décuplé: 36 549 documents prêtés en 1988, 
449 755 en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Un succès donc. Qui doit beaucoup à la volonté inspirée et à la 
compétence de Pierre Botineau, chargé de la direction de la 
bibliothèque depuis 1980 et initiateur de ce projet qu'il a su mener 
à bien: remplacer une bibliothèque issue d'une conception du XIXe 
siècle par un grand établissement moderne de type médiatique, 
repenser de toutes pièces un espace municipal dont la vocation 
s'avère être aussi régionale, sinon nationale et internationale.</TEXT>
<TEXT>
 "La demande en matière de bibliothèque est énorme, explique Pierre 
Botineau. Nous sommes très en dessous, en France, des besoins tels 
qu'ils se manifestent. Si l'on connaît, dans d'autres domaines 
culturels, des équipements qui courent après leur public, ici c'est 
le contraire." En effet, le nouvel édifice de Mériadeck a beau avoir 
plus que triplé en surface par rapport à l'ancien bâtiment de la rue 
Mably, il est déjà parfois submergé. Le samedi, la place manque, des 
dizaines d'usagers s'assoient par terre.</TEXT>
<TEXT>
  S'ajoute une ombre au tableau, et de taille: le fonctionnement de 
la bibliothèque n'est pas à la mesure de l'investissement, ni des 
conceptions initiales. Faute de budget, Mériadeck n'ouvre ses portes 
que trente heures par semaine (contre quarante-cinq heures à la 
bibliothèque de Lyon), du mardi au samedi, de 13 heures à 19 heures. 
La bibliothèque musicale n'est toujours pas en fonction, le projet 
d'artothèque est abandonné. Le personnel, qui compte 207 employés, 
est deux fois moins nombreux qu'à la bibliothèque de Lyon. "C'est 
notre principal échec, et notre préoccupation principale, avoue 
Pierre Botineau. Mais ce qui est en cause, c'est le rythme 
d'organisation et de développement de la bibliothèque, non son 
principe." </TEXT>
<TEXT>
  La Ville de Bordeaux n'aurait-elle pas su mesurer les conséquences 
de l'opération? Ce grand chantier, qui coûta 330 millions de 1980 à 
1994, reste inabouti, alors même que la ville y consacre chaque année 
une part grandissante de son budget (51,9 millions en 1990 et 111 
millions en 1994, soit 7,67% du budget primitif de la mairie pour la 
section enseignement, jeunesse et sports dont dépendent les 
bibliothèques _ lequel s'élève à 29,89% du budget municipal global). 
Chantal Bourragué, adjoint au maire, décline toute responsabilité de 
la municipalité et ne laisse paraître aucune volonté de changement: 
"Nous attendons la participation du département." </TEXT>
<TEXT>
  Celui-ci, qui est à majorité de gauche quand Bordeaux est, depuis 
très longtemps, une ville à majorité de droite, ne l'entend pas de la 
même oreille. Selon Daniel Jault, membre (PS) du conseil général de 
la Gironde, "la Ville de Bordeaux n'a formulé à ce jour aucune 
demande au département, comme elle n'a pas cru bon de solliciter son 
appui au préalable, pour la construction".</TEXT>
<TEXT>
 Impuissance ou mauvaise volonté? D'un côté, on évoque les 29% 
d'usagers qui ne sont pas Bordelais pour justifier la prise en charge 
par le département d'une partie des charges de Mériadeck. De l'autre, 
on souligne l'inégalité de traitement dans les tarifs d'inscription à 
Mériadeck: 100 F pour les Bordelais, le double pour les autres...</TEXT>
<TEXT>
 La synergie d'un réseau </TEXT>
<TEXT>
 Et les autres bibliothèques? Car la bibliothèque de Bordeaux, ce 
n'est pas seulement l'immense édifice de Mériadeck, mais un réseau 
d'équipements de proximité constitué de onze bibliothèques de 
quartier et d'un bibliobus, reliés par informatique à la bibliothèque 
centrale _ en attendant une navette qui assurerait l'acheminement des 
livres. Dans ces annexes, le nombre d'inscrits et de prêts annuels a, 
certes, diminué en moyenne depuis la mise en service de Mériadeck, 
mais leurs responsables ne s'en plaignent pas, au contraire. "Etant 
la plus grande du réseau, notre annexe aurait dû être la plus 
touchée, car elle ne concerne pas qu'un public de proximité, remarque 
Dominique Dat, de la Bibliothèque du Grand Parc. Or la désaffection 
n'a pas eu lieu. Mériadeck a eu un effet positif: à travers elle, les 
gens ont redécouvert le sens d'une bibliothèque, et ils reviennent 
aussi chez nous." </TEXT>
<TEXT>
  La synergie du réseau est une réussite à Bordeaux. Anne-Marie 
Bernard, conservateur en chef, insiste sur la nécessité du 
développement, parallèlement à celui de Mériadeck, des bibliothèques 
de proximité, qui "sont un élément de la santé du quartier. Il n'y a 
ni rivalité ni concurrence avec Mériadeck: les missions des 
bibliothèques de quartier sont différentes et complémentaires. Dans 
les zones défavorisées, les bibliothécaires sont aussi des 
travailleurs sociaux".</TEXT>
<TEXT>
  Outil technologique de haut niveau, médiateur social, réseau vvant 
de bibliothèques, la bibliothèque de Bordeaux veille aussi à assurer 
le lien avec les librairies de la ville, en procédant à l'acquisition 
des fonds par leur seul intermédiaire, selon leurs spécificités. 
Henri Martin, directeur de la Machine à lire, se félicite de cette 
initiative, qui représente 8% de son chiffre d'affaires, même s'il 
déplore cette "aberration" qui permet aux collectivités d'"obtenir 
une remise à laquelle les particuliers, eux, n'ont pas droit". </TEXT>
<TEXT>
  Tout le monde s'accorde: Bordeaux doit beaucoup à sa nouvelle 
bibliothèque. "Des équipements comme celui-ci contribuent à changer 
la ville, estime Pierre Botineau, et Bordeaux a beaucoup changé. Le 
cliché de la "ville bourgeoise" existe encore et on le reprend sans 
le dépoussiérer. Or le conservatisme est moins dans ce dont on parle 
que dans la paresse que l'on a à en parler." La bibliothèque, elle, 
va de l'avant. Et dans tous les domaines: elle vient de s'enrichir, 
par dation, de 10 000 ouvrages exceptionnels du fonds livresque et 
documentaire de Montesquieu, qui sont venus rejoindre ceux de 
Montaigne et de Mauriac, les deux autres fleurons de la littérature 
bordelaise.                 
</TEXT>
</DOC>
