<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038108</DOCID>
<ACCOUNT>417632</ACCOUNT>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/41951005</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NUM1>951016-2-S05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SOT1>CANAL PLUS</SOT1>
<SU11>Le Monde  RADIO - TELEVISION
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LES FILMSDU 16 AU 22 OCTOBRE
</TITLE>
<TEXT> Les Silences du palais </TEXT>
<TEXT>Film franco-tunisien de Moufida Tlati (1994), avec Amel Hedhili.</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 16, 22 h 40 ; mardi 17, 13 h 50 ; jeudi 19, 8 h 45 ; samedi 21, 3 h 15 en v.o. (124 
min).</TEXT>
<TEXT>
 A la mort de l'ancien bey de Tunis, une jeune femme revient dans son palais qu'elle a 
quitté dix ans plus tôt, au moment de l'Indépendance. Elle revoit son enfance et son 
adolescence, et la vie de sa mère, l'une des nombreuses servantes du palais. Dans un 
contexte très daté, un film au ton juste, émouvant (un peu frêle sur la mise en scène) 
à propos de la condition féminine en Tunisie.</TEXT>
<TEXT>
 Le Tour d'écrou </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-britannique de Rusty Lemorande (1992), avec Patsy Kensit.</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 16, 0 h 50 (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une fille de pasteur devient l'institutrice de deux jeunes enfants au comportement 
étrange, dans un château victorien qui semble hanté par deux ombres maléfiques. 
#Une adaptation soignée et appliquée du roman de Henry James qui ne fait pas oublier 
la magie vénéneuse de celle réalisée par Jack Clayton en 1961, sous le titre Les 
Innocents. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Salé sucré </TEXT>
<TEXT>
 Film taïwanais d'Ang Lee (1994), avec Sihung Lung.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 17, 20 h 55 (en v.o. ; jeudi 19, 16 h (119 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le plus grand cuisinier de Taïpei mijote chaque dimanche des festins pour ses trois 
filles adultes, qu'il a élevées seul et qui ont envie d'être indépendantes. Après 
Garçon d'honneur, Ang Lee traite à nouveau, mais différemment et dans le contexte 
de la société chinoise, la difficulté de communiquer entre parents et enfants. On 
reconnaît un style.</TEXT>
<TEXT>
 Alerte aux Indes </TEXT>
<TEXT>
 Film britannique de Zoltan Korda (1938), avec Sabu, Raymond Massey, Roger 
Livesey, Valérie Hobson.</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 18, 9 h ; vendredi 20, 5 h 25 en v.o. (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Les années 30, dans le nord-ouest de l'Inde. Le fils du Khan a sympathisé avec un 
jeune tambour anglais. Son père est assassiné par son oncle. Celui-ci, lié aux 
rebelles, veut faire massacrer les troupes anglaises. Une grande imagerie en décors 
réels et en couleurs qui a fait rêver, grâce à Sabu, tous les enfants d'avant-guerre. 
Esprit colonialiste garanti, mais quelle réussite dans le cinéma d'aventures !</TEXT>
<TEXT>
# Le Bon Fils </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Joseph Ruben (1993), avec Macaulay Culkin.</TEXT>
<TEXT>
Mercredi 18, 21 h ; dimanche 22, 9 h 15 (84 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un garçon de douze ans qui vient de perdre sa mère est confié pour quelques 
semaines à son oncle et sa tante. L'un de ses cousins se révèle pervers et 
psychopathe. Et voilà Macaulay Culkin embarqué dans les méandres du mal ! 
Racoleur et cousu de fil blanc.</TEXT>
<TEXT>
 Petits arrangements</TEXT>
<TEXT>
 avec les morts </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Pascale Ferran (1994), avec Didier Sandre.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 20, 9 h ; dimanche 22, 1 h 05 (105 min).</TEXT>
<TEXT>
 Sur une plage bretonne, un homme construit un château de sable. Un petit garçon, 
traumatisé par le décès d'un de ses copains, l'observe. D'autres personnages, 
obsédés par la mort, surviennent. Trois existences et trois destins, au fil d'un 
scénario construit, ou plutôt " non construit ", d'une manière originale. La jeune 
réalisatrice a été portée aux nues. Disons qu'elle a un talent prometteur.</TEXT>
<TEXT>
 Casque bleu </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Gérard Jugnot (1994), avec Gérard Jugnot.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 20, 23 h ; dimanche 22, 10 h 45 (98 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un groupe de touristes français en vacances dans une île des Balkans se trouve pris 
dans une guerre civile. Cela veut faire penser, en toute bonne foi, à Sarajevo. Jugnot 
hésite entre la comédie et le drame et se mélange les pédales. Râté.</TEXT>
<TEXT>
 L'Etoffe des héros </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Philip Kaufman (1983), avec Scott Glenn, Sam Shepard, Ed 
Harris.</TEXT>
<TEXT>
 Samedi 21, 8 h 10 (185 min).</TEXT>
<TEXT>
 A la fin des années 40, dans une base du désert de Californie, des aviateurs 
américains tentent de franchir le mur du son. L'un d'eux réussit. Mais, en 1957, les 
Soviétiques lancent un satellite dans l'espace. Il faut aller plus loin : le premier 
astronaute doit être américain. Une sorte de grand documentaire reconstitué sur la 
passionnante histoire d'une conquête moderne.</TEXT>
<TEXT>
 Une balle dans la tête </TEXT>
<TEXT>
 Film chinois (Hongkong) de John Woo (1990), avec Tony Leung.</TEXT>
<TEXT>
 Samedi 21, 23 h (125 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1967, trois amis obligés de fuir la colonie de Hongkong s'en vont à Saïgon où ils 
espèrent faire fortune en trafiquant. John Woo, qui ne recule devant rien pour se 
faire remarquer, donne sa propre version de la guerre du Vietnam en louchant sur 
quelques grands films américains (Coppola, Cimino). Résultat : une chorégraphie de 
bagarres et de violence qui en met plein la vue. Interdit aux moins de seize ans.</TEXT>
<TEXT>
 REDIFFUSIONS</TEXT>
<TEXT>
Le Concierge du Bradbury </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Barry Sonnenfeld (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 16, 10 h 55 ; mercredi 18, 22 h 30, v.o. ; vendredi 20, 0 h 40, v.o. ; dimanche 
22, 18 h (91 min).</TEXT>
<TEXT>
 Comédie correctement filmée. Interprétation banale de Michael J. Fox. La satire 
sociale ne porte pas.</TEXT>
<TEXT>
 Hot Shots 2 </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Jim Abrahams (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 16, 16 h 25, dernière diffusion (89 min).</TEXT>
<TEXT>
 Pas drôle du tout cette parodie de Rambo et autres films de guerre américains !</TEXT>
<TEXT>
 Jurassic Park </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Steven Spielberg (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Lundi 16, 20 h 35 ; vendredi 20, 13 h 45 ; samedi 21, 5 h 25, (120 min).</TEXT>
<TEXT>
 Inspiré d'un roman de Michael Crichton, ce film a bénéficié d'effets spéciaux 
impressionnants et d'une énorme publicité. Succès phénoménal, malgré le manque 
d'épaisseur des personnages et la lenteur de l'action pendant la première heure.</TEXT>
<TEXT>
 Le Temps de l'innocence </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Martin Scorsese (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 17, 8 h 55 ; samedi 21, 1 h 05, v.o., dernière diffusion (123 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un amour impossible dans une micro-société à la morale rigide. Adaptation 
parfaitement réussie d'un roman d'Edith Wharton.</TEXT>
<TEXT>
 A la folie </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Diane Kurys (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 17, 16 h 25, dernière diffusion (92 min).</TEXT>
<TEXT>
 Chronique complètement ratée sur les rapports sado-masochistes de deux 
femmes.</TEXT>
<TEXT>
 Délits flagrants </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Raymond Depardon (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 19, 13 h 45 ; vendredi 20, 2 h 10, dernière diffusion (109 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au Palais de justice de Paris, les interrogatoires des petits délinquants pris en 
flagrant délit. Depardon rend compte de la non-communication entre le monde 
judiciaire et les délinquants.</TEXT>
<TEXT>
 A toute épreuve </TEXT>
<TEXT>
 Film chinois (Hongkong) de John Woo (1992).</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 17, 0 h 55 (123 min).</TEXT>
<TEXT>
 Les obsessions d'un cinéaste qui élimine toute psychologie et toute vraisemblance 
pour filmer la violence à l'état pur. Interdit aux moins de seize ans.</TEXT>
<TEXT>
 Hocus Pocus, les trois sorcières </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Kenny Ortega (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 18, 10 h 55 ; vendredi 20, 16 h (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Ni vraiment comique, ni vraiment fantastique. Les grimaces de Bette Midler 
n'arrangent rien.</TEXT>
<TEXT>
 La Baie des Anges </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jacques Demy (1962, N.).</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 18, 0 h 05, dernière diffusion (80 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un employé de banque découvre le jeu et s'éprend d'une flambeuse invétérée 
(Jeanne Moreau). Une oeuvre rigoureuse et profondément morale sur l'enfer du jeu. 
Le film le plus méconnu de Jacques Demy.Cujo </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Lewis Teague (1983).</TEXT>
<TEXT>
 Mercredi 18, 1 h 25, v.o., dernière diffusion (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une femme (adultère) et son enfant attaqués par un chien fou porteur de virus. 
#D'après Stephen King. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Chasse à l'homme </TEXT>
<TEXT>
 Film américain de John Woo (1993).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 19, 22 h 30, v.o. (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Remake de La Chasse du comte Zaroff. Interdit aux moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
 Les Parapluies de Cherbourg  </TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jacques Demy (1963).</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 19, 0 h (88 min).</TEXT>
<TEXT>
 Le grand roman cinématographique et musical (on y chante au lieu de parler) d'un 
amour brisé. L'univers de Demy, la musique de Michel Legrand et Catherine 
Deneuve en héroïne touchante.</TEXT>
<TEXT>
 L'Anneau de crin </TEXT>
<TEXT>
 Film franco-britannico-germano-polonais d'Andrzej Wajda (1992).</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 20, 10 h 45 (102 min).</TEXT>
<TEXT>
 Wajda revient sur un sujet et une époque qu'il avait admirablement traités dans 
Cendres et diamant (1958). Images grandiloquentes, mise en scène chaotique.</TEXT>
<TEXT>
 Rue Princesse </TEXT>
<TEXT>
 Film ivoirien d'Henri Duparc (1994).</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi 20, 4 h, dernière diffusion (85 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une comédie indigente et vulgaire. Le cinéma africain, ce n'est pas cela...</TEXT>
<TEXT>
 Le Secret des tentes noires </TEXT>
<TEXT>
 Film britannique de Brian Desmond Hurst (1956).</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 22, 7 h 45, dernière diffusion (89 min).</TEXT>
<TEXT>
 Enquête sur la mort d'un officier anglais disparu en 1942, en Libye. Intrigue 
mystérieuse pour un film d'aventures techniquement très soigné.</TEXT>
</DOC>
