<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009093</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009093</DOCID>
<ACCOUNT>378836</ACCOUNT>
<DATE>19950307</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060395/1416</FAB>
<NUM1>950307-3</NUM1>
<ORI1>TALLINN  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>PARTI DU CENTRE,SAVISAAR EDGAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN DEBOVE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS LEGISLATIVES 5 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les ultra-libéraux battus aux élections législatives en Estonie</TITLE>
<TEXT> Avec plus de 32 % des voix, le " cartel " composé principalement du Parti de la coalition de Tiit Vahi et de l'Union rurale, dirigée par l'ancien 
président du Soviet suprême local, Arnold Rüütel, a remporté les élections législatives du 
dimanche 5 mars en Estonie. Les résultats du scrutin n'étaient encore que provisoires, 
lundi matin, mais ce succès paraissait acquis, et le président de la République, Lennart 
Meri, devrait demander dans les jours qui viennent à M. Vahi de former le nouveau 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 Agé de quarante-huit ans, Tiit Vahi avait déjà été premier ministre pendant neuf mois, en 
1992, avant les premières élections libres, et avait lancé les premières réformes. Avant le 
scrutin, il avait déclaré à plusieurs reprises qu'il souhaitait développer " une économie 
sociale de marché, un peu sur le modèle de l'Allemagne ". Son parti et l'Union rurale, qui 
défendaient le " peuple oublié ", ont sans doute canalisé le mécontentement, notamment 
des retraités et des paysans, dont le niveau de vie avait baissé ces deux dernières 
années.</TEXT>
<TEXT>
 Les artisans du renouveau économique  qui devrait se traduire par une croissance du 
revenu national de 5 % cette année et l'achèvement du programme de privatisations  sont 
les grands perdants du scrutin. L'ancien premier ministre, Mart Laar, et ses jeunes amis 
politiques de " Pro Patria " n'ont recueilli que 6,3 % des suffrages. Mais cette défaite ne 
signifie pas que les Estoniens veuillent réellement " revenir en arrière ". La " gauche " 
était pratiquement absente de ces élections et le Parti de la réforme très néo-libéral , fondé 
en novembre dernier par le gouverneur de la banque centrale, Siim Kallas, fait, avec plus 
de 17 % des voix, une entrée spectaculaire au Riigikogu, le Parlement de Tallinn. La 
troisième force politique qui se dégage est le Parti du centre (agrarien, 14,2 % des voix) 
d'Edgar Savisaar, un autre ex-premier ministre, qui avait géré la " transition ". Comme 
Arnold Rüütel, il a été membre du Parti communiste local, mais ce passé ne nuit pas à leur 
popularité car ils faisaient partie des " indépendantistes " déclarés au sein du PC.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche 5 mars, les électeurs estoniens ont voté davantage pour des personnalités que 
pour des programmes politiques. De l'avis général, ils ont exprimé leur voeu d'être 
gouvernés à l'avenir par des hommes plus expérimentés que les " gamins " de " Pro Patria 
" (Le Monde daté 5-6 mars).</TEXT>
<TEXT>
 Les vainqueurs des législatives sont favorables à l'adhésion de l'Estonie à l'Union 
européenne ainsi qu'à l'OTAN. Ils souhaitent également améliorer les relations 
actuellement très tendues avec Moscou, qui n'a pas vu d'un très bon oeil la condamnation 
par Tallinn de l'intervention russe en Tchétchénie. Les négociations sur la formation d'une 
coalition majoritaire au Parlement s'annoncent difficiles. Tiit Vahi peut choisir une alliance 
avec le Parti de la réforme du gouverneur de la banque centrale ou, plus 
vraisemblablement, avec les centristes d'Edgar Savisaar. " L'Estonie, notre maison ", qui 
regroupe deux partis russophones, a obtenu près de 6 % des suffrages et sera représenté 
au nouveau Riigikogu.</TEXT>
<TEXT>
 La petite République balte compte approximativement 1,5 million d'habitants, dont 32 % 
environ sont russes, ukrainiens ou biélorusses. Seuls ceux ayant opté pour la nationalité 
estonienne  et ils sont de plus en plus nombreux  avaient le droit de vote, dimanche 5 
mars.</TEXT>
</DOC>
