<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002210-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002210-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355772</ACCOUNT>
<CHA1>A grand renfort de publicité, Paribas vient de lancer la Banque directe, établissement sans guichet. Argument avancé: moins cher. A vérifier.</CHA1>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>USAGER;PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE,CREATION,MUTATION,HORAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE ROSY</NOTE>
<NAMES>PARIBAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>153</PAGE>
<LEAD1>LA "BANQUE DIRECTE"</LEAD1>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; FINANCE &gt; Banque sans guichet: le pour et le contre</TITLE>
<TEXT>EN novembre, Barclays Bank, première banque britannique, lancera un service de banque directe par téléphone appelé "Barclaycall". En 
s'installant sur ce créneau, la première banque anglaise veut 
directement rivaliser avec Midland Bank, troisième groupe bancaire 
britannique, dont la filiale "First Direct" opère outre-Manche depuis 
bientôt cinq ans. </TEXT>
<TEXT>
  L'expérience britannique n'est pas la seule: depuis le mois d'avril 
1990, le groupe de distribution allemand Quelle, fort de son 
expérience en vente par correspondance, occupe déjà ce segment du 
métier de banquier. En Espagne, le Banco directo, filiale 
d'Argentaria, opère depuis quatre ans, et au Portugal, Banco 7, 
filiale du Banco Commercial Portugues s'essaie à cette discipline 
depuis six mois.</TEXT>
<TEXT>
  Et la France dans tout cela? Depuis le mois de septembre, et après 
une période de rodage de plus de huit mois, s'est lancée la Banque 
directe. Cet établissement est une filiale à 95 % de la Compagnie 
bancaire et à 5 % du Crédit du Nord (tous deux du groupe Paribas). </TEXT>
<TEXT>
  Sans être un nouveau métier bancaire, la banque directe mérite 
quelques éclaircissements. Sa première caractéristique est l'absence 
totale de réseau, donc de guichets. Les relations que désormais, si 
vous le souhaitez, vous nouerez avec votre banquier, ne seront que 
téléphoniques et épistolaires. Dans les banques ordinaires, on peut 
certes traiter quelques opérations simples par téléphone, telles 
qu'une commande de chéquiers, un virement, une autorisation de 
découvert, etc., à condition de confirmer par courrier. Mais ces 
contacts ne sont possibles qu'aux heures de bureau. Avec la Banque 
directe, les opérations peuvent être réalisées 24 heures sur 24, 6 
jours sur 7.</TEXT>
<TEXT>
  Cette facilité n'est pas le seul argument avancé par 
l'établissement promoteur, d'autant que la plupart des banques 
offrent déjà des services par Minitel équivalents. Mais l'absence de 
guichets se traduit par une diminution des coûts d'exploitation qui 
peut être repercutée sur les tarifs des principaux services 
bancaires. Ainsi, les opérations telles que le virement permanent 
(service facturé moins de 10 francs dans un réseau traditionnel), le 
virement occasionnel avec relevé d'identité bancaire (facturé entre 
15 et 20 francs) ainsi que la mise à disposition d'une carte bleue 
internationale à débit immédiat (entre 150 et 180 francs) sont 
totalement gratuites.</TEXT>
<TEXT>
  Le chèque de banque _ opération facturée aux alentours de 70 francs 
_ ne vous coûtera que 50 francs. L'opposition sur chèque ou sur carte 
sera aussi facturée 50 francs contre une somme comprise entre 60 et 
90 francs dans les banques à réseaux. Seule La Poste est en mesure, 
sur certaines prestations, d'offrir des coûts comparables, voire 
moindres, comme pour le rejet d'un chèque sans provision.</TEXT>
<TEXT>
 GRATUITÉ De même, en matière de gestion des titres, certaines 
prestations sont gratuites: la commission fixe sur chaque ordre par 
exemple. D'autres sont intéressantes si on les compare aux tarifs 
habituellement pratiqués, notamment la commission sur les 
transactions ou le droit de garde annuel proportionnel à la valeur du 
portefeuille. Mais on ne saurait être compétitif sur tout: le droit 
de garde minimum par ligne est de 50 francs; le minimum perçu par 
opération pour un achat ou une vente de titre en Bourse est de 115 
francs, l'un des plus chers de la place.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les crédits de la Banque directe ont un point commun (à 
l'exception notable de l'immobilier): les frais de dossier sont 
gratuits. Les taux pratiqués sont généralement situés dans la 
moyenne, voire dans le haut de la fourchette.</TEXT>
<TEXT>
  La Banque directe française sera-t-elle en mesure de séduire un 
public aussi nombreux que ses consoeurs anglo-saxonnes? First Direct 
a conquis 350 000 clients en quatre ans. Cortal, autre filiale de la 
Compagnie bancaire qui fonctionne sans réseau (mais sur un créneau 
plus haut de gamme) a fidélisé 150 000 clients en dix ans. </TEXT>
<TEXT>
  Peu de chiffres sont pour l'instant disponibles auprès de 
l'établissement promoteur. Selon Claude Gasné, directrice générale de 
la Banque directe, les débuts sont très encourageants puisque environ 
30 000 personnes ont pris contact avec la banque les dix premiers 
jours. Celle-ci ne redoute pas de concurrence dans l'immédiat: elle 
n'est pas sur le créneau des banques à réseaux et l'expérience des 
banques étrangères est trop récente pour qu'elles songent à 
l'internationaliser.</TEXT>
<TEXT>
  Reste l'aspect social. Bernard Auberger, président de la Banque 
directe, estime qu'il "faut de l'audace pour créer des emplois dans 
le secteur bancaire" (il en revendique 50). La fédération nationale 
CGT des personnels des secteurs financiers, pour sa part, condamne 
"unanimement" l'initiative, s'interrogeant sur son opportunité 
économique: à quel besoin de clientèle peut-on répondre à 3 heures du 
matin? &lt;
</TEXT>
</DOC>
