<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008736</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008736</DOCID>
<ACCOUNT>378348</ACCOUNT>
<PEOPLE>TAYLOR COLERIDGE SAMUEL</PEOPLE>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0995/1022</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>" PROPOS DE TABLE "  DE SAMUEL TAYLOR-COLERIDGETraduit de l'anglais  par Mélisande d'Assignies  et par Bruce Bégout,  Allia, 128 p., 90 F.(1) In Poèmes, traduction d'Henri Parisot, édition bilingue Aubier-Flammarion (1975). Le Dit du vieux marin a également été édité par Gallimard (1978) et chez José Corti (1988).  (2) Préface de Pierre Pachet, éd. Belin, 1987.</NOTE>
<NUM1>950303-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>PAR NICOLE ZAND</SIP1>
<SU11>D'autres mondes</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le vieil homme éloquent</TITLE>
<TIO1>" PROPOS DE TABLE "</TIO1>
<TEXT> Pour  tous ceux qui, comme moi, ne connaissaient de Samuel Taylor-Coleridge (1772-1834), le grand poète de la première génération du romantisme 
anglais, que Le Dit du vieux marin (1), une oeuvre de jeunesse écrite à vingt-cinq ans, les 
Propos de table seront après les Carnets, choisis par Pierre Leyris (2) une troublante 
découverte, celle d'un esprit vigoureux aux dons exceptionnels : poète de génie, critique 
littéraire et philosophe acéré, ami de Thomas De Quincey, de Charles Lamb et de 
#Wordsworth, Coleridge fut aussi " the old eloquent man ", un extraordinaire beau parleur. 
Ainsi sont nés les Propos de table, transcription fidèle des paroles du poète par son neveu 
et gendre, Henry Nelson. L'opération fut, semble-t-il, réalisée à son insu. Mais Coleridge 
aurait-il pu la désavouer, lui qui notait en 1826 : " Les Propos de table de Luther sont, 
après les Saintes Ecritures, mon principal livre de méditation, Une oeuvre profonde, 
fructueuse, paulinienne, bien au-dessus de tous les autres livres que je possède " ?</TEXT>
<TEXT>
  Recueillis de 1822 à la mort du poète en 1834, les Propos de table, publiés à Londres en 
1835, forcèrent l'admiration de bon nombre de lecteurs de qualité, comme Emerson, 
Carlyle ou Thomas De Quincey, qui précisait, dans un article paru en 1845 : " Le trait 
principal qui distingua la conversation de Coleridge, c'était son vaste pouvoir de 
combinaison à réunir, comme en un seul foyer, une variété d'objets apparemment sans 
liens entre eux. Plus grande qu'aucun autre ne pourra jamais en réunir, même par magie, 
ou ne pourra en utiliser, s'il parvient à les réunir. " Un ancêtre du structuralisme, en 
quelque sorte.</TEXT>
<TEXT>
  A quarante-cinq ans, ayant quitté sa famille, Coleridge tint donc table ouverte les jeudis 
soir à Highgate Hill, chez le docteur Gillman. " En ce temps-là, l'Angleterre était muette. 
Muette d'admiration devant la parole d'un homme dont les accents pythiques, profonds et 
inconnus à la fois l'enchantaient et l'inquiétaient ", écrit Bruce Bégout dans une postface 
brillante intitulée " Le bruit de l'éloquence ". A vrai dire, le poète terminait ainsi une vie 
malheureuse, faite de culpabilités, de dépressions et d'angoisses mêlées de cauchemars 
qu'il avait calmés très tôt par l'usage de l'alcool, du laudanum et de l'opium. Une vie faite 
de mirages, de manques affectifs, d'errances et de fragments. Orphelin de père, il est 
envoyé à l'âge de dix ans au Christ's Hospital, une pension de bienfaisance où il aura faim 
et froid. Il y restera neuf ans sans recevoir une seule visite de sa mère. Entré en 1791 à 
Cambridge, au Jesus's College, il le quitte brusquement pour s'enrôler dans un régiment de 
dragons sous un nom grotesque, qui conserve ses initiales : Silas Tomkyn Comberbache. 
Ses amis réussirent à l'en libérer. En 1795, il épouse sans amour Sara Fricker et va bientôt 
nourrir un amour fou et durable pour une autre Sara, qu'il nomme Asra. Et c'est le prénom 
de Sara-Asra qu'il donnera à sa fille en 1802... Pour mieux comprendre Schiller et Kant, il 
apprend l'allemand et va entraîner son ami, le poète Wordsworth, en Allemagne. Il s'inscrit 
à l'université de Göttingen. Son second fils meure et il note avec remords : " J'ai l'étrange 
sentiment que tant que j'étais présent, personne n'aurait pu mourir que j'aimais 
intensément. " A trente-deux ans, il s'embarque pour Malte où le haut-commissaire, séduit 
par sa parole, l'engage comme secrétaire privé. Il part ensuite pour la Sicile, Naples et 
Rome. Il rencontre Humboldt et Ludwig Tieck, qu'il émerveille par sa connaissance de 
Kant et de Fichte. Il fuit Rome pour Florence alors qu'y entrent les troupes de Napoléon, 
qu'il avait attaqué dans un article du Morning Post. A son retour en Angleterre, il rejoint 
Wordsworth dans la région des Lacs, collabore à un journal, crée un hebdomadaire 
(Littérature, morale et politique) qu'il rédige seul, hanté par le suicide. A partir de 1816, il 
trouve asile à Londres chez le docteur Gillman, qui l'a accueilli dans l'espoir de le 
désintoxiquer de l'opium.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais traduit en français, ces Propos de table, délicieusement disparates, présentent un 
choix d'où ont été éliminés les sujets religieux ou politiques trop liés à l'actualité. Coleridge 
compare les pays : " D'une façon générale, je trouve les Ecossais aussi superficiels que les 
Allemands ou aussi ennuyeux que les Français. Les Ecossais attribuent des mérites à 
toutes les nations, excepté à la nation anglaise. Les Anglais, eux, ont l'habitude maladive 
de flatter ou de porter aux nues les étrangers pour mieux déprécier en toute injustice leurs 
grands hommes " (8 août 1832). Il se moque volontiers de ceux qui se prennent pour de 
beaux parleurs, " surtout s'ils se piquent de parler français ". Remarquable critique 
littéraire, il donne ses définitions : " La bonne prose : des mots justes à leur juste place. De 
bons vers : les mots les plus justes à leur juste place... En prose, les mots doivent exprimer 
un sens et rien de plus. En poésie, les mots doivent être beaux et attirer l'attention, mais 
sans excès sinon l'unité qui doit émaner du poème tout entier serait détruite " (1 juin 1833). 
Il raconte une rencontre avec Keats, chez qui il sent déjà la mort, alors que la phtisie du 
poète ne s'est pas encore déclarée. Il juge les autres avec une langue de vipère : " La 
Mère mystérieuse de Walpole est l'ouvrage le plus répugnant, le plus détestable, le plus 
infâme que la main de l'homme ait produit. " Il parle de l'évolution de ses goûts : " Enfant, 
Eschyle était mon auteur favori. A l'adolescence, je lui ai préféré Euripide. Aujourd'hui, au 
déclin de ma vie, j'admire Sophocle. Je sais maintenant, avec le recul, que Sophocle est le 
plus parfait de tous " (1 juin 1833). Il dit sa préférence pour Schiller contre Goethe, qu'il 
estime surfait, son admiration pour Milton et surtout pour Shakespeare dont la " 
vigoureuse allégresse s'étonne de son génie " et qui l'emporte sur tous les Elisabéthains : 
" Je suis persuadé que Shakespeare n'était pas plus intelligible à son époque qu'il ne l'est 
maintenant pour un homme instruit. A l'exception de quelques allusions locales sans 
importance, il est intemporel dans ce qu'il n'appartient pas à son époque. Il n'est d'aucune 
religion, d'aucun parti, d'aucune caste. "</TEXT>
<TEXT>
  Il s'arme aussi d'un certain humour : " Je vous sais gré d'intervenir pour interrompre mon 
discours car j'ai parlé une heure durant sans faire la moindre pause. " Comme s'il 
soulignait son drame : celui d'un homme seul sans personne avec qui dialoguer.</TEXT>
<TEXT>
#   Grand poète,</TEXT>
<TEXT>
 Coleridge</TEXT>
<TEXT>
fut aussi un</TEXT>
<TEXT>
 extraordinaire</TEXT>
<TEXT>
 beau parleur</TEXT>
</DOC>
