<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029866</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029866</DOCID>
<ACCOUNT>406777</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050895/1255</FAB>
<NUM1>950807-2-010-61</NUM1>
<NAMES>ETA,RODRIGUEZ GALINDO ENRIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOMINATION AU GRADE DE GENERAL D'ENRIQUE RODRIGUEZ GALINDO 4 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Compte à rebours en Espagne</TITLE>
<TEXT> LE gouvernement de Felipe Gonzalez a sciemment envenimé un climat politique déjà à peine tenable en élevant au grade de général, pour ses " mérites 
dans la lutte contre le terrorisme ", Enrique Rodriguez Galindo. Cet officier commandait la 
caserne de sinistre réputation d'Intxaurrondo, à Saint-Sébastien. L'homme, qu'une photo 
d'El Pais de samedi 5 août présente posant fièrement au mileu des armes saisies à l'ETA, a 
à son actif l'arrestation de cinq cents terroristes basques. Que la torture ait été 
couramment pratiquée par ses hommes, on s'en doutait. Mais leur participation à deux 
assassinats atroces, ceux des membres présumés de l'ETA, Lasa et Zabala, si elle est 
établie, met directement en cause l'ex-colonel Galindo.</TEXT>
<TEXT>
  Faisant fi de l'indignation des partis et de l'opinion basques, le gouvernement espagnol 
maintient donc la ligne qui est la sienne depuis des mois : brandissant la présomption 
d'innocence, il fait mine de continuer à travailler comme si de rien n'était.</TEXT>
<TEXT>
  Comme si ses plus hauts dirigeants, et le premier ministre Felipe Gonzalez lui-même, 
n'étaient pas menacés d'être jugés pour des crimes infamants constitution de bande armée, 
terrorisme et détournement de fonds publics dans l'affaire des GAL (Groupes 
antiterroristes de libération), ces escadrons de la mort qui assassinèrent, sur le territoire 
français, entre 1983 et 1987, près de trente militants séparatistes basques.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants socialistes espagnols peuvent bien dénoncer la " campagne de haine " dont 
ils sont victimes, souligner que le PSOE a encore recueilli sept millions et demi de 
suffrages aux élections locales en mai dernier, et réclamer qu'on laisse la justice agir en 
toute sérénité. Ils peuvent aussi rappeler, comme un député cité par El Pais, qu'à l'époque 
on se congratulait dans les couloirs du Parlement à chaque action des GAL, en disant que 
c'était la seule manière de venir à bout des terroristes. Mais ils ne peuvent pas plus 
longtemps s'en tenir au " pas vu, pas pris " qui leur sert de défense. On ne parviendra 
peut-être jamais à prouver que Felipe Gonzalez a autorisé la " sale guerre " contre les 
terroristes basques. Cela ne l'exonère pas d'un singulier manque de courage politique, 
dans un sens ou dans l'autre : il n'a eu ni le courage de poursuivre les coupables des 
exactions anti-ETA, s'il y était hostile ; ni celui d'assumer tous les aspects de la lutte 
contre le séparatisme basque, au nom de la raison d'Etat, s'il le croyait nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un commentaire intitulé " Eloge funèbre ", le journaliste Javier Tusell écrit dans El 
Pais du 5 août : " Gonzalez a été, sans le moindre doute, l'homme politique le plus doué, le 
plus efficace et le plus capable de la gauche espagnole au XXe siècle. " Mais c'est pour 
mieux l'inciter à se retirer, pour le bien du Parti socialiste, qui sinon sera obligé de faire 
campagne en ne parlant que du passé, pour celui des électeurs espagnols, qui ont le droit 
de voter en dehors de la polémique, et enfin pour son bien à lui, Gonzalez, pour sa " 
soberbia ", sa gloire.</TEXT>
</DOC>
