<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036076</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036076</DOCID>
<ACCOUNT>414842</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300995/1970</FAB>
<SUBJECTS>OPPOSITION POLITIQUE,JOURNEE PARLEMENTAIRE,RAPPORT,COMPORTEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE INTERIEURE,DECLARATION,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>951002-2-007-01</NUM1>
<ORI1>SAINT-ETIENNE-DU-ROUVRAY (Seine-Maritime)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MARCHAIS GEORGES,HUE ROBERT,BOCQUET ALAIN,PCF,MOREAU GISELE,GAYSSOT JEAN CLAUDE,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-BAPTISTE DE MONTVALON</SIP1>
<SOT1>Même Georges Marchais estime que " la formule ne convient pas "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JOURNEES PARLEMENTAIRES DU PARTI COMMUNISTE JEUDI 28 ET VENDREDI 29 SEPTEMBRE 1995 A SAINT-ETIENNE-DU-ROUVRAY</LEAD1>
<TITLE>Les parlementaires communistes rejettent la stratégie d'" opposition constructive "</TITLE>
<TEXT> Au cours de l'été, le Parti communiste, par la voix de certains de ses dirigeants à commencer par son secrétaire général, Robert Hue , avait lancé à 
plusieurs reprises des signes d'ouverture en direction du président de la République (Le 
Monde du 25 août). Peu avant la Fête de L'Humanité, le directeur du quotidien 
communiste, Pierre Zarka, avait justifié cette nouvelle ligne d'" opposition constructive " 
en expliquant qu'il convenait de prendre en compte le fait que M. Chirac avait été élu sur 
le thème du changement, face au " candidat de la continuité " Edouard Balladur. Quitte à 
ce que le PCF pointe les contradictions dans lesquelles le chef de l'État se serait 
enfermé.</TEXT>
<TEXT>
   C'est d'ailleurs à cette dernière tâche que s'est attelé Alain Bocquet, président du groupe 
communiste de l'Assemblée nationale, lorsqu'il s'est exprimé en ouverture des journées 
parlementaires du PCF organisées jeudi 28 et vendredi 29 septembre à Saint-Etienne-du-
Rouvray, en Seine-Maritime. " Chirac parlait, a-t-il rappelé, de ``mettre la finance au 
service de l'économie réelle``. La réalité, c'est que ça continue comme avant. Le contrat 
initiative-emploi devait être à durée indéterminée, le patronat a obtenu qu'il puisse être à 
durée déterminée. Le CIE était attendu par plus d'un million deux cent mille chômeurs en 
fin de droits. D'ici à la fin de l'an prochain, il en concernera à peine cent cinquante mille. " 
En résumé, selon M. Bocquet, " entre les promesses et la réalité sur les dossiers majeurs 
de l'emploi, de la justice sociale et de la paix, c'est le grand écart permanent ". Les 
parlementaires communistes, en l'absence de Robert Hue, devaient eux aussi gérer un " 
grand écart " : à quelques jours du débat budgétaire à l'Assemblée nationale, il devenait 
particulièrement délicat de dresser un bilan sans concessions de l'action du gouvernement 
sans revenir, un tant soit peu, sur l'attitude ambiguë du PCF.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ATTAQUE FRONTALE</TEXT>
<TEXT>
 Au terme de la lecture du rapport de M. Bocquet, la réaction ne s'est pas fait attendre. " 
Le réquisitoire que tu viens de faire, lançait François Asensi, député de Seine-Saint-Denis, 
induit nécessairement une correction politique sur ``l'opposition constructive``, qui a 
apporté de la confusion non seulement dans notre électorat, mais au sein de la gauche tout 
entière ! "</TEXT>
<TEXT>
   Face à cette attaque frontale, Gisèle Moreau, membre du secrétariat du comité national 
du PCF, a essayé de réduire le débat à la mise en cause d'une " campagne d'un certain 
nombre de journaux visant à solliciter nos propos ". " Cela mérite des précisions ", lui 
répondait Janine Jambu, député des Hauts-de-Seine, qui évoquait la relative 
incompréhension des militants pour affirmer : " Il ne faut surtout pas abandonner la 
bataille de la dénonciation sur le terrain. " Jean-Claude Gayssot, député de Seine-Saint-
Denis, a été encore plus ferme : " La formule ``opposition constructive`` n'est pas bonne. Il 
ne faut pas l'utiliser. Nous sommes opposés à la droite. Il faut que ce soit clair ", a-t-il dit. 
Devant des caméras de télévision, qu'il attire toujours autant, Georges Marchais, député 
du Val-de-Marne, soulignait quant à lui, au terme de ce débat informel, que " visiblement, 
``l'opposition constructive`` ne convient pas ".</TEXT>
<TEXT>
   A Saint-Etienne-du-Rouvray, les parlementaires communistes ont jugé bon de 
commencer par scinder la formule en deux : " opposition résolue ", d'une part, " démarche 
constructive ", d'autre part. La plupart des orateurs ont montré que, pour l'heure, ils 
privilégient surtout la première partie de cette nouvelle formulation.</TEXT>
</DOC>
