<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019294</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019294</DOCID>
<ACCOUNT>392970</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1850</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,EDITION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950517-6</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SOT1>Le président, au seuil de la retraite, passionne. Quasiment tout ce qui se publie de lui ou sur lui se vend remarquablement</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La mitterrandologie occupe les devantures des librairies</TITLE>
<TEXT> LES ÉDITEURS sont contents que le nouveau président de la République soit enfin élu. La conjoncture électorale ne les a guère comblés, car elle a 
poussé les Français à moins fréquenter les librairies. " C'est chaque fois la même chose : 
les élections font baisser les affaires ", note Jean-Baptiste Daelman, administrateur 
délégué de la Fédération française des syndicats de libraires. " Tous les sept ans, revient 
ce phénomène qui fait reculer le chiffre d'affaires des libraires ", confirme Olivier Orban, 
patron de Plon, qui parle de " déserter la politique ", dans les prochains mois, également 
pour cause de saturation.</TEXT>
<TEXT>
 " Le phénomène est réel, car les clients sont inquiets et achètent moins de livres, analyse 
Odile Jacob, PDG de la maison d'édition qui porte son nom, mais, dans le même temps, 
cette période est porteuse d'interrogations : les gens veulent comprendre. " Les Français 
conservent, à l'évidence, la tête politique, et " le livre politique se vend bien ", soulignent 
Alain Flammarion, directeur général de Flammarion, ou Claude Durand, PDG de Fayard et 
de Stock. On a assisté effectivement à une floraison de titres : en six mois, une 
quarantaine de livres de journalistes ont raconté ou analysé le théâtre politicien ; en 
février, quarante-trois livres dits politiques ont été produits.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, le sujet qui se vend le mieux est aussi celui qui semblerait le plus 
démodé au regard de l'élection présidentielle : François Mitterrand, au seuil de la retraite, 
passionne parce qu'il a régné quatorze ans, parce qu'il est complexe, parce qu'il intrigue les 
Français avec ses amitiés pour un Bousquet ou un Tapie. Quasiment tout ce qui se publie 
de lui ou sur lui se vend remarquablement, la " révélation " ayant tenu jusqu'à maintenant 
la vedette. Le bilan que propose Le Double Septennat de François Mitterrand, dernier 
inventaire, de Jean-Marie Colombani et Hugues Portelli (Grasset), commence tout juste sa 
carrière.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉMYSTIFICATIONS</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
En 1994, 1,2 million de livres relevant de la mitterrandologie ont été vendus. Mémoire à 
deux voix, écrit en collaboration avec Elie Wiesel (Odile Jacob), s'est hissé en deux 
semaines à la première place du classement de L'Express au titre des essais et documents. 
Après dix mois de carrière, le Mitterrand et les quarante voleurs de Jean Montaldo (Albin-
Michel) continue d'améliorer un score stupéfiant de huit cent cinquante mille exemplaires 
vendus. Le Plaidoyer impossible pour un vieux président abandonné, de Philippe Alexandre 
(Albin-Michel), affiche deux cent mille ventes, Une jeunesse française : François 
Mitterrand, de Pierre Péan (Fayard), cent quatre-vingt mille.</TEXT>
<TEXT>
  Les acheteurs plébiscitent incontestablement un genre politico-littéraire : le dévoilement, 
la démystification, qui consistent à montrer aux lecteurs les coulisses de l'Elysée et de 
Matignon, voire à démontrer les turpitudes des princes. Ce genre, qu'un éditeur baptise " 
syndrome Saint-Simon " et qu'un autre qualifie de " partie anecdotique des sciences 
humaines ", se décline en commentaires, en portraits, en pamphlets et en écrits 
#apocryphes.</TEXT>
<TEXT>
  Les succès des mois écoulés ont mis en vedette Albin-Michel, qui s'est taillé une forte 
réputation dans ce genre de livre et qui a placé au zénith, on l'a vu, les livres 
mitterrandiens de Montaldo et d'Alexandre, mais aussi L'Agenda secret de Chirac des " 
Guignols " (deux cent mille exemplaires). " Dans cette période peu favorable où le public 
est saturé et où les politiciens vivent de fortes contraintes, seul le pamphlet marche, en 
conclut Richard Dugousset, PDG de cette maison. De très nombreux élus, des seconds 
couteaux dont la stratégie est de se faire connaître, nous proposent des livres de 
complaisance sans aucun intérêt. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RARES LIVRES D'AUTEUR</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Hormis cet intérêt primaire, les politiques rêvent d'écrire et d'obtenir une consécration 
éditoriale, mais " peu d'hommes politiques méritent qu'on les publie ", soupire Patrick 
Rotman, conseiller littéraire au Seuil. " Chirac, Balladur, Delors, Rocard, oui, dit-il, mais 
ça intéresse qui, les pensées de Hervé de Charette ou de Julien Dray ? Le tour est vite fait 
! " Les livres-programmes comme Propositions pour la France 1995-2000, de Lionel Jospin 
(Stock), ne peuvent compter sur une vente militante, dans laquelle les éditeurs ne croient 
plus, mais ils se placent tout de même bien si l'on en croit les deux cent mille ventes du 
tome 1 des Réflexions de Jacques Chirac (NIL).</TEXT>
<TEXT>
  Les vrais livres d'auteur sont plus rares. A cet exercice, qui se déploie souvent sur le 
terrain de l'histoire, deux plumes ont excellé : Philippe Séguin avec les 40 000 exemplaires 
de sa biographie de Napoléon III (Grasset) et François Bayrou avec les cent soixante-dix 
mille ventes de son Henri IV. Le Georges Mandel de Nicolas Sarkozy (Grasset) a moins 
convaincu.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux biographies, elles ont tenté de profiter de l'effet d'aspiration de l'élection 
présidentielle et de la perspective des places de choix auprès du futur président. Les 
éditeurs et les auteurs ont donc parié comme de vulgaires bookmakers sur de possibles 
vainqueurs. Compte tenu de l'échec balladurien, et quelles que soient les qualités 
intrinsèques des ouvrages, Léo et les siens, de Jean-Philippe Moinet (Seuil), L'Ascension 
d'un jeune homme pressé, dénommé Sarkozy, d'Anita Hauser (Belfond), ou La Deuxième 
Vie de Charles Pasqua, de Daniel Carton (Flammarion) voient leur avenir commercial 
assombri. En revanche, le retour-surprise de Jacques Chirac dans la dernière ligne droite 
promet au Alain Juppé ou la tentation du pouvoir, d'Isabelle Dath et Philippe Harrouard 
(Lattès), un intérêt plus soutenu.</TEXT>
<TEXT>
  Ce côté aléatoire et éphémère, puisque le devenir commercial dépend des événements, 
oblige les éditeurs à calculer savamment les dates de parution de façon que l'intérêt pour le 
sujet du livre soit déjà né et point encore dissipé au moment de la publication. Ainsi le 
Verbatim II de Jacques Attali (Fayard) a attendu le 10 mai, anniversaire de l'élection de 
François Mitterrand, pour sortir en librairie. De même, ont été préparés dans la 
perspective de la victoire de Jacques Chirac Les Secrets d'une victoire, de Michèle Cotta 
(Flammarion), Marathon pour l'Elysée, de Scrutator (Plon) et, surtout, Chirac président, les 
coulisses d'une victoire, de Raphaëlle Bacqué et Denis Saverot, sorti le lendemain du 
second tour (Le Monde du 10 mai).</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les maisons parlent d'en finir avec le fugitif et de s'éloigner de l'univers de la 
presse dont le recours à des auteurs journalistes les a rapprochés. " La campagne 
électorale actuelle est une campagne de transition, analyse Jean-François Colosimo, 
directeur littéraire chez Lattès. La recomposition du paysage idéologique, les transversales 
gauche-droite nécessiteront des livres pour anticiper les nouveautés idéologiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Partout, on déclare vouloir revenir aux ouvrages de référence qui se vendent peut-être 
moins mais longtemps, aux analyses approfondies, aux credo, aux témoignages 
authentiques. En attendant ce retour aux sources, l'automne 1995 sera marqué par une 
floraison de livres politiques, ceux qui n'ont pas pu ou pas voulu paraître en ce printemps 
pour cause d'élection présidentielle...</TEXT>
</DOC>
