<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001608</DOCID>
<ACCOUNT>368315</ACCOUNT>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140195/1503</FAB>
<NUM1>950116-4</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<REFERENCE2>2-004-05</REFERENCE2>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BOSNIE - 14 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Des routes sont rouvertes  mais Sarajevo reste assiégée</TITLE>
<TEXT> Jour après jour, prudemment, l'accord de " cessation des hostilités " entre en vigueur en Bosnie-Herzégovine. Signé le 31 décembre dernier, sous 
l'égide des Nations unies, à la suite de la visite de Jimmy Carter à Pale, fief des Serbes de 
Bosnie, cet accord prévoyait notamment d'ouvrir une route qui, à travers l'aéroport de 
Sarajevo, devait désenclaver la capitale bosniaque. Cet axe, après maintes discussions, 
devait finalement être ouvert samedi 14 janvier, sous le contrôle des " casques bleus ", 
pour une période provisoire de sept jours. En réalité, seuls les civils bénéficiant 
d'autorisations de l'armée bosniaque pourront quitter la ville. Les Serbes se sont, cette 
fois-ci, fermement opposés à la reprise du trafic commercial à destination de la ville 
assiégée.</TEXT>
<TEXT>
  La vie à Sarajevo, en ce troisième hiver de guerre, ne devrait donc pas s'en trouver 
bouleversée. Au printemps 1994, dans les semaines qui suivirent l'ultimatum de l'OTAN, 
des " routes bleues " avaient été ouvertes autour de la capitale bosniaque. Les civils furent 
déçus car ces routes demeuraient très strictement contrôlées par les combattants des deux 
camps. Et les " casques bleus " ne remplissaient qu'une simple tâche d'accompagnateurs. 
En revanche, la circulation de " convois humanitaires " s'était rapidement transformée en 
un va-et-vient de véhicules commerciaux, ravitaillant enfin correctement la capitale 
assiégée, et provoquant une incroyable chute des prix sur les marchés. Ces routes furent 
fermées en juillet 1994 sur décision serbe.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, la situation est différente. Les rares civils autorisés par le gouvernement 
bosniaque à voyager, et qui empruntent actuellement un tunnel creusé sous l'aéroport de 
Sarajevo, auront désormais le privilège de quitter la ville dans des autobus. Le trafic 
humanitaire sera limité aux organisations accréditées auprès du haut commisariat de 
l'ONU pour les réfugiés (HCR) et surveillé de près par un officier de liaison serbe. Le 
trafic commercial sera quant à lui inexistant. L'ouverture des " routes bleues " ne signifie 
aucunement la levée du siège de Sarajevo, encore moins que l'an passé.</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement à la finalisation de cet accord, le ballet diplomatique s'est intensifié 
vendredi. Pour la première fois depuis juillet 1994, des représentants du " groupe de 
contact " (Etats-unis, Russie, Allemagne, France et Grande-Bretagne) se sont rendus à 
Pale où ils se sont entretenus avec le chef des Serbes bosniaques, Radovan Karadzic, ainsi 
qu'avec le commandant en chef de leur armée, le général Ratko Mladic. Cette visite est 
une autre conséquence de l'" effet Carter ". Les diplomates ont accepté de renouer le 
contact avec les séparatistes serbes alors que ces derniers persistent toujours à refuser le 
plan de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, les efforts occidentaux pour une relance du processus diplomatique n'ont 
pas abouti. Les Serbes restent fidèles à leur décision initiale, à savoir obtenir un nouveau 
plan de partage de la Bosnie. Pour leur part, les Bosniaques continuent d'exiger une 
acceptation serbe du projet existant avant de reprendre les négociations. La Forpronu, elle, 
espère que l'application progressive de l'accord du 31 décembre permettra de détendre 
suffisamment l'atmosphère pour amener les deux camps à parler d'un règlement politique 
du conflit.</TEXT>
</DOC>
