<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001339-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001339-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>320046</ACCOUNT>
<CHA1>Les " factors " gèrent les créances de leurs clients, en assumant _ moyennant commission _ les risques d'impayés. Un service financier en pleine expansion qui intéresse de plus en plus les banques</CHA1>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,GESTION FINANCIERE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Chiffres de l'Association française des sociétés financières (ASF). (2) L'Affacturage, collection " Que sais-je ? " PUF, 1993. (3) Les cessions Dailly sont des créances professionnelles cédées par une entreprise à un établissement de crédit en contrepartie d'un crédit de fonctionnement.  DOC:AVEC UN DESSIN DE TUDOR BANUS</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BEUSCART FANNY</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<LEAD1>LES "FACTORS", LE "FACTORING"</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; FINANCE L'affacturage prospère dans la crise</TITLE>
<TEXT>MULTIPLICATION des dépôts de bilan, augmentation des impayés, allongement des délais de paiement... Le malheur des entreprises fait 
le bonheur des sociétés d'affacturage. Peu connue, cette activité 
consiste en effet pour une entreprise (l'adhérent) à transférer ses 
créances clients à une société d'affacturage (le " factor ") qui se 
charge, moyennant une commission, de leur recouvrement et d'en 
garantir la bonne fin. Le " factor " peut également régler à 
l'adhérent par anticipation tout ou partie des créances transférées.</TEXT>
<TEXT>
  Avec 100 milliards de francs de créances traitées prévus pour 1993 
contre 95 milliards de francs en 1992 (1), l'affacturage se porte 
bien. Certes, les " factors " voient le volume des factures de leurs 
adhérents faiblir ; et la montée des risques clients les contraint à 
être plus sélectifs. Mais, contrairement à d'autres techniques 
financières, l'affacturage devrait poursuivre son expansion à un 
rythme de 8 % à 10 % cette année.</TEXT>
<TEXT>
  " La conjoncture actuelle nous est relativement favorable car elle 
sensibilise les chefs d'entreprise à la gestion du compte client ", 
avoue prudemment Henri Palethorpe, directeur général adjoint de Facto 
France Heller, numéro un du marché. Et pour cause. Avec 
l'accroissement du nombre des faillites (+ 11,84 % de janvier à 
octobre 1993 selon la SFAC), les entreprises doivent faire face à la 
montée des risques d'impayés. Dans le contexte économique actuel il 
suffit qu'un débiteur important ne puisse plus honorer ses dettes et 
c'est la survie du fournisseur qui est en péril. Un effet de dominos 
à l'origine d'un dépôt de bilan sur quatre. Or le " factor " prend à 
sa charge, sous réserve de son agrément préalable, le risque 
d'insolvabilité ou de non-paiement à l'échéance du débiteur.</TEXT>
<TEXT>
  L'allongement des délais de paiement (77 jours en moyenne) est 
aussi pour beaucoup dans la prospérité des sociétés d'affacturage. 
Estimé à 2 000 milliards de francs, le crédit interentreprises 
accroît les besoins en trésorerie des entreprises et les contraint à 
chercher de nouvelles sources de financement à court terme (le 
découvert, notamment), au moment où les banques se montrent beaucoup 
plus frileuses. En offrant de payer les créances avant même l'échance 
de la facture, le " factor " permet à l'adhérent de disposer 
immédiatement des fonds.</TEXT>
<TEXT>
  Signe des temps : l'évolution du profil des entreprises " 
affacturées ". " Nous comptons désormais dans notre clientèle des 
entreprises du transport, de la chimie ou encore de la mécanique 
alors que l'affacturage se cantonnait jusqu'à présent au secteur 
tertiaire ", constate Philippe Cassagne, directeur du marketing à la 
Société française d'affacturage (SFF). La taille moyenne des 
entreprises qui ont recours à l'affacturage tend, elle aussi, à 
augmenter.</TEXT>
<TEXT>
 DÉPOSITAIRE Résultat ? " L'affacturage n'est plus marginal, le 
marché existe et pour longtemps ", se félicite Laurent Lemoine, 
directeur du développement à la Compagnie générale d'affacturage et 
coauteur avec le professeur de droit Jean-Pierre Deschanel d'un 
ouvrage sur le sujet (2). La profession évalue, en effet, le 
potentiel du marché à environ 80 000 entreprises, pour l'essentiel 
des PME de 5 à 200 millions de francs de chiffre d'affaires. Autant 
dire que la marge de progression des " factors " est grande lorsqu'on 
sait que 6 000 entreprises tout au plus utilisent aujourd'hui leurs 
services.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que la technique est encore méconnue. Pourtant elle 
remonte à l'Antiquité. Les " facteurs ", ou factors en latin, étaient 
des commerçants chargés de vendre les marchandises qui leur étaient 
confiées. A partir du XV siècle, avec l'expansion coloniale, le " 
facteur " devient le dépositaire, dans les nouvelles colonies, des 
fabricants et commerçants de la métropole, assumant progressivement 
le risque de non-paiement et le financement. Ce n'est qu'au XX siècle 
que le rôle d'intermédiaire financier va prendre le pas sur celui de 
dépositaire-vendeur. En France, la première société d'affacturage 
apparaît en 1965, les banques se dotant peu à peu d'un département, 
voire d'une filiale, d'affacturage. Mais les " factors " ont alors 
pour vocation de financer, en prenant leurs créances en garantie, des 
entreprises au bord du dépôt de bilan, et pour lesquelles les banques 
refusent de s'engager. Une image de " fossoyeur " qui colle encore à 
la peau de la profession.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut attendre les années 80 pour qu'en France l'affacturage se 
trouve profondément bouleversé. Longtemps dominé par deux factors 
indépendants Facto France Heller et la SFF, le marché va connaître un 
tournant avec le regain d'intérêt des banques pour cette technique. 
Un revirement stratégique en pleine période de désintermédiation 
bancaire. " En autorisant en 1985 les entreprises à traiter 
directement entre elles par les billets de trésorerie, c'étaient 
autant de crédits en moins pour les banques. Celles-ci se sont 
reportées sur l'affacturage ", explique Jean-Pierre Deschanel. 
Jusque-là, les banques avaient également accordé leurs faveurs aux 
cessions Dailly (3) avant d'essuyer de nombreux revers faute de 
garanties suffisantes.</TEXT>
<TEXT>
 DIVERSIFICATION Que ce soient le Crédit lyonnais avec Slifac, les 
Banques populaires avec Factorem, la Banque Edmond de Rothschild avec 
Sofirec, la Société générale avec la CGA, la BNP avec BNP Factor, le 
groupe CIC avec FactoCIC _, toutes les grandes banques françaises 
misent désormais sur l'affacturage. Il faut dire qu'elles y trouvent 
maints avantages. L'affacturage leur permet d'abord de se dégager du 
ratio Cooke en transférant une partie de leurs engagements sur leurs 
filiales d'affacturage, moins gourmandes en fonds propres. Les " 
factors " bancaires ont un sérieux atout, celui de pouvoir s'appuyer 
sur le réseau des agences, à condition d'accomplir un gros travail 
d'information et de motivation du personnel. Potentiellement, il y a 
là " un effet démultiplicateur considérable ", estime Claude Thierry, 
directeur du développement de Factorem.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la concurrence est d'ores et déjà rude entre les " factors ". 
Avec la baisse régulière du coût moyen de l'affacturage, la 
compétition se joue sur la qualité du service (suivi du compte, 
relances, services Minitel, systèmes de télétransmission...) et, 
surtout, sur la capacité des " factors " à diversifier leur offre. " 
Traditionnellement, les " factors " exercent trois métiers à la fois 
: la gestion du compte client, la garantie et le financement. 
Aujourd'hui, toutes les combinaisons sont possibles ", affirme 
Philippe Cassagne. L'heure est donc à un affacturage " à la carte " 
destiné aux entreprises _ souvent les plus grandes _ qui n'ont pas 
besoin de toute la palette des services du " factor ".</TEXT>
<TEXT>
  Reste enfin l'international, qui représente, au mieux, 5 % à 10 % 
du chiffre d'affaires des " factors " français. Là aussi, tout reste 
à faire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
