<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023275</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023275</DOCID>
<ACCOUNT>398208</ACCOUNT>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/1533</FAB>
<NUM1>950614-32</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>TANGO,BERTELSMANN,GRUNER UND JAHR,SCHULTE HILLEN GERD,TIEDJE HANS HERMANN,FEUER,BAUER HEINRICH,SPRINGER,RICHTER JUERGEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE
</SIP1>
<SOT1>L'échec de Tango, un titre du groupe Bertelsmann lancé un peu trop rapidement, n'empêche pas les éditeurs d'avoir des projets</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VIENT DE CESSER SA PARUTION APRES SIX MOIS D'EXISTENCE SEULEMENT</LEAD1>
<TITLE>Guerre des magazines en Allemagne</TITLE>
<TEXT> " Un fiasco ", ainsi ses propres concepteurs qualifient-ils l'échec de Tango. Le dernier-né des hebdomadaires de la maison Gruner &amp; Jahr 
(filiale presse du groupe Bertelsmann, qui édite par ailleurs Stern, Brigitte, Capital, 
mais aussi der Spiegel...) vient de cesser sa parution après six mois d'existence 
seulement. Le 2 juin, un bref communiqué de presse, publié à Hambourg, a servi de 
faire-part de décès : " Nous n'avons pas réussi, avec Tango, à occuper une place 
satisfaisante sur le marché. Le développement de la diffusion et des annonces a été 
bien en deçà de nos espérances. Nous ne voyons pas de perspective de relance ", a 
déclaré Gerd Schulte-Hillen, président du directoire de Gruner &amp; Jahr.</TEXT>
<TEXT>
  L'échec de Tango n'est pas une surprise. Conçu à la va-vite, le news grand public 
n'a pas dépassé 160 000 exemplaires, au lieu des 500 000 espérés. Dirigée par Hans-
Hermann Tiedje, un ancien de la Bild Zeitung (4 millions d'exemplaires quotidiens), la 
rédaction était animée d'un projet éditorial plutôt mince : bâtir un " magazine 
#d'informations illustrées " pour séduire un public plutôt jeune et sans exigences 
intellectuelles (avec six rubriques chaque semaine : nouvelles, politique, argent, 
plaisir et amour, consommation, vie mondaine).</TEXT>
<TEXT>
  La couverture de l'avant-dernier numéro, paru le 24 mai,&gt; annonçait, entre autres,&gt; 
" Claudia Schiffer nue " et des " révélations sur le virus Ebola ". Le produit, en fait, 
était essentiellement destiné à jouer un rôle défensif dans la guerre que les 
magazines se livrent en Allemagne. L'automne 1994, disait-on, devait être " chaud ". 
Encouragés par le succès de Focus, lancé avec succès par Burda en janvier 1993 
contre la forteresse Spiegel (Focus tire aujourd'hui à plus de 500 000 exemplaires), 
les éditeurs de presse allemands annonçaient les uns après les autres de nouveaux 
projets.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ANALYSE DE MARCHÉ ERRONÉE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Face à la concurrence, les dirigeants de Gruner &amp; Jahr avaient choisi de positionner 
Tango sur le marché du jeudi, prenant ainsi le risque d'ôter des lecteurs à un de leurs 
propres hebdomadaires (Stern). Mais dans leur esprit, cela valait mieux que de les 
céder à autrui.</TEXT>
<TEXT>
  L'expérience Tango aura coûté au total 57 millions de deutschemarks (environ 200 
millions de francs) à Gruner &amp; Jahr. Même si la somme n'est pas négligeable. le 
#patron de G&amp;J, n'a " absolument pas de soucis à se faire sur son avenir ", estiment 
des observateurs. En fait, c'est toute l'analyse du marché faite par les hommes de 
presse de Bertelsmann qui s'est avérée erronée. Après le lancement de Tango, la 
#concurrence, loin de se renforcer, s'est faite très discrète.</TEXT>
<TEXT>
  Sans cesse reporté, le lancement de l'hebdomadaire Feuer (" Feu"), du groupe 
Heinrich Bauer n'a toujours pas été effectué. Il devait être réalisé à l'automne 1994, 
puis en avril 1995. " Nous ne sommes pas encore prêts. Le produit n'est pas encore 
assez satisfaisant ", dit-on aujourd'hui chez Heinrich Bauer à Hambourg (un groupe 
spécialisé dans les revues grand public du type neue Revue et les programmes de 
#télévision). Le nom de code Feuer a été troqué pour un titre définitif, Ergo (" Donc " 
en latin), et paraîtra le lundi. La direction du projet a été confiée à un homme de 
presse hollandais, Will Blok (qui vient du groupe VNU). Ergo ambitionne d'être un 
nouveau concurrent pour le Spiegel et Focus, avec pour objectif 250 000 exemplaires 
par semaine. La rédaction est en place depuis un an, et les numéros zéro 
s'accumulent.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au projet news, du groupe Springer (contrôlé par Leo Kirch, le Berlusconi 
allemand, Springer édite notamment Die Welt), il en est encore à un stade 
embryonnaire. " L'idée d'un nouveau magazine n'est pas abandonnée, a déclaré le 
#président du directoire Juergen Richter, en présentant les résultats de son groupe, 
mais nous ne voulons pas nous laisser entraîner dans des batailles de marché 
aventureuses. " Même si l'échec de Tango encourage les éditeurs à redoubler de 
prudence, aucun d'entre eux ne semble penser que le marché des magazines 
allemands est définitivement saturé.</TEXT>
</DOC>
