<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029855</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029855</DOCID>
<ACCOUNT>406763</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050895/1105</FAB>
<NOM1>HAITINK BERNARD</NOM1>
<NUM1>950807-2-017-02</NUM1>
<NAMES>ORCHESTRE DES JEUNES DE L'UNION EUROPEENNE,EUYO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MACHART RENAUD</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR RENAUD MACHART</SIP1>
<SOT1>" Une expérience comparable à un premier amour "</SOT1>
<SU21>L'Orchestre des jeunes de la Communauté européenne sous la direction de grands chefs</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Bernard Haïtink, chef d'orchestre</TITLE>
<TEXT> " Le travail avec les jeunes musiciens semble assez épuisant... </TEXT>
<TEXT>
  Il faut leur donner beaucoup mais, en échange, ils sont d'un enthousiasme merveilleux. 
Rendez-vous compte : la plupart d'entre eux jouent pour la première fois dans un 
orchestre, ils découvrent ce que c'est d'être immergé dans la musique. C'est une 
expérience comparable au premier amour !</TEXT>
<TEXT>
  L'absence de Haydn, de Mozart au sein des programmes de l'EUYO ne vous semble-t-
elle pas dommageable ?</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que la musique classique, à proprement parler, est le centre même du 
répertoire d'orchestre. Mais il me semble impossible de confier une symphonie de Haydn à 
un effectif de cent quarante musiciens. Il faudrait peut-être créer un orchestre de chambre 
afin de travailler plus spécifiquement ce répertoire. Je pense cependant que ces jeunes 
instrumentistes apprennent beaucoup avec un programme comme celui que je dirige.</TEXT>
<TEXT>
  Comment travaillez-vous avec un tel orchestre ?</TEXT>
<TEXT>
  Il y a d'abord " l'école " : les divers pupitres étudient avec des professeurs. Puis le chef 
Lutz Koehler, le directeur des études musicales de l'orchestre, prépare l'orchestre pendant 
une semaine. Puis je travaille directement en tutti, sans répétitions partielles. Enfin, les 
musiciens découvrent la réalité du concert, dans des salles très différentes, auxquelles il 
faut s'adapter. De cette salle, assez petite, du Conservatoire de Luxembourg jusqu'aux six 
mille cinq cents places du Royal Albert Hall de Londres...</TEXT>
<TEXT>
  A propos des salles de concerts, que pensez-vous des salles londoniennes et des salles 
parisiennes, que vous connaissez bien ?</TEXT>
<TEXT>
  A Londres, il y a beaucoup de salles, mais aucune n'est idéale. La meilleure me semble 
être le Royal Festival Hall. A Paris, rien n'est parfait non plus : le Théâtre des Champs-
Elysées est un lieu merveilleux, chargé d'histoire, mais il sonne un peu sec. Pour la salle 
Pleyel, c'est l'inverse... Quant aux salles de l'Opéra-Bastille et de la Cité de la musique, où 
l'orchestre sera en résidence l'an prochain, avec Colin Davis, je ne les connais pas. Il me 
semble que les meilleures salles au monde sont la Musikverein de Vienne, le 
Concertgebouw d'Amsterdam, le Symphony Hall de Boston... Ce sont mes préférées.</TEXT>
<TEXT>
  Les orchestres britanniques, que vous connaissez bien, ont la réputation de travailler vite 
et bien...</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont d'excellents orchestres en effet, très professionnels. Mais la vie musicale 
londonienne, malgré sa richesse, rencontre de nombreux problèmes. Pour parler 
simplement, il faut bien convenir qu'il y a trop d'orchestres et pas assez d'argent. Le 
budget de Covent Garden n'a rien à voir avec celui de la Bastille, croyez-moi...</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'on vous interroge sur les orchestres français, que vous ne dirigez jamais, vous 
rétorquez en général poliment, comme Claudio Abbado, que vous n'avez pas le temps...</TEXT>
<TEXT>
  Je ne les connais pas, à l'exception de l'Orchestre de Paris que j'ai dirigé du temps de 
Daniel Barenboïm. Je vous assure n'avoir rien contre eux. J'ai entendu dire que 
#l'Orchestre national pouvait très bien jouer... Je suis réellement très occupé : cinq mois par 
an à Covent Garden, plusieurs semaines aux Etats-Unis. L'Orchestre de Boston a tenu à 
officialiser notre relation, et je serai à partir de septembre son chef invité principal. Je 
continue de surcroît ma collaboration avec les Orchestres philharmoniques de Vienne et de 
Berlin. Avec ce dernier, je vais bientôt enregistrer Le Sacre du printemps. Avec Boston, 
l'intégrale de l'oeuvre d'orchestre de Ravel, y compris les petites pièces peu connues... Je 
ne dirige pas les orchestres français, mais une chose est certaine : j'adore la musique 
française ! "</TEXT>
</DOC>
