<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001351-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001351-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340394</ACCOUNT>
<CHA1>Le président de l'Assemblée nationale, Philippe Séguin, vient de désigner son représentant au Conseil supérieur de la magistrature (CSM), Jacques Montouchet. Réformée au mois de juillet 1993 par les députés et les sénateurs réunis en congrès à Versailles, cette instance chargée de garantir l'indépendance de la magistrature devrait se réunir pour la première fois dans les semaines qui viennent.</CHA1>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>06101145</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE;NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>MONTOUCHET JACQUES</NAMES>
<NAMES>CONSEIL SUPERIEUR DE LA MAGISTRATURE,CSM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt; Réformé en juillet 1993 et désormais au complet&gt; Le Conseil supérieur de la magistrature se réunira&gt; prochainement dans sa nouvelle composition</TITLE>
<TEXT>Au terme de plusieurs mois de discussions et de retard, le CSM nouveau est enfin au complet : le président de l'Assemblée nationale 
a finalement désigné son représentant en la personne de Jacques 
Montouchet (lire encadré). Rénové par la réforme constitutionnelle du 
mois de juillet 1993, le CSM devrait donc pouvoir se réunir dans les 
semaines à venir dans ses locaux du palais de l'Alma, à Paris (7). </TEXT>
<TEXT>
  Aux termes de la constitution de la V République, le Conseil 
supérieur est chargé de garantir " l'indépendance de la magistrature 
".</TEXT>
<TEXT>
  Chargé depuis 1958 de nommer les hauts magistrats du siège et de 
donner un avis sur toutes les nominations à un poste du siège, le CSM 
était pourtant devenu le symbole de la dépendance de la justice 
envers l'autorité politique : ses neuf membres étaient tous nommés 
par le président de la République, qui en choisissait également le 
secrétaire administratif.</TEXT>
<TEXT>
 Des élections  dominées par l'USM </TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques années, et plus encore depuis le développement des 
" affaires ", la réforme du CSM figurait donc en bonne place parmi 
les revendications du monde judiciaire. </TEXT>
<TEXT>
  Adoptée par les parlementaires solennellement réunis en Congrès à 
Versailles, la réforme constitutionnelle de juillet 1993 modifie la 
composition du CSM : pour la première fois depuis 1958, cette 
instance comprend désormais six magistrats élus par leurs pairs. En 
l'absence du Syndicat de la magistrature (SM, gauche), pour qui le 
mode de scrutin " fermait la porte à tout pluralisme ", l'Union 
syndicale des magistrats (USM, modérée) a très largement dominé les 
élections : les six élus de la base qui siégeront prochainement au 
Conseil sont tous issus de ce syndicat (le Monde du 2 mai). </TEXT>
<TEXT>
  En matière de nominations, le nouveau CSM disposera de pouvoirs 
légèrement étendus : outre les propositions de nomination pour les 
hauts magistrats de la Cour de cassation et les premiers présidents, 
le CSM-siège fera désormais des propositions pour les postes de 
président de tribunal. Le CSM-parquet reprendra pour sa part les 
attributions de la Commission consultative du parquet instituée en 
1992. Ces nouvelles instances seront aussi chargées de tous les 
contentieux disciplinaires, qu'ils concernent les magistrats du siège 
ou du parquet.</TEXT>
<TEXT>
  Un travail considérable attend le nouveau CSM : il doit faire des 
propositions de nomination pour trois postes de premier président, 
douze postes de président de tribunal et trois postes de conseiller à 
la Cour de cassation. Il doit en outre rendre des avis au sujet du " 
grand mouvement " annuel de juillet, qui comprend plus de quatre 
cents noms. Ces nouveaux magistrats doivent être installés dans leurs 
nouvelles juridictions à la rentrée de septembre. &lt;
</TEXT>
</DOC>
