<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003605</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003605</DOCID>
<ACCOUNT>371221</ACCOUNT>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1401</FAB>
<NUM1>950130-19</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-62</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>agenda</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT>  GRÈCE. La Corée du Sud et la Grèce ont signé, le 25 janvier, un accord prévoyant des vols sans escale entre Athènes et Séoul. Ces vols seront assurés 
par les compagnies nationales des deux pays. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  THA"ILANDE. Dans le parking souterrain de l'aéroport de Bangkok, le taux de 
monoxyde de carbone est quatre fois supérieur à la norme.</TEXT>
<TEXT>
 L'aéroport devrait installer des instruments de mesure des polluants de l'air et davantage 
d'aérateurs et inviter les utilisateurs à séjourner le moins longtemps possible dans 
l'endroit. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  CHINE. D'après une étude publiée le 25 janvier, les touristes qui se rendent en Chine se 
déclarent mécontents des transports, jugés insuffisants, et des toilettes, dont l'hygiène, 
estiment-ils, laisse à désirer. (UPI.)</TEXT>
<TEXT>
 GALAPAGOS. L'archipel des Galapagos, qui possède déjà deux aéroports, l'un situé sur 
l'île Santa Cristobal, l'autre qui fonctionne occasionnellement sur l'île Santa Cruz, en 
comptera un troisième à la fin de l'année. Il sera installé sur l'île Isabela, la plus grande de 
l'archipel. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  INDE. Après signature d'un accord avec Canadian Airlines, Air India va ouvrir sa 
première liaison à travers le Pacifique. Deux fois par semaine, un vol, assuré 
conjointement par les deux compagnies aériennes, reliera New Dehli à Vancouver (ville qui 
compte la plus importante population d'origine indienne de tout le Canada) via Hongkong. 
(UPI.)</TEXT>
<TEXT>
  GRANDE-BRETAGNE. Le premier ministre s'est déclaré favorable à l'ouverture des 
pubs le dimanche après-midi. Ils sont actuellement fermés de 15 heures à 19 heures.</TEXT>
<TEXT>
  D'ici quelques semaines, les pubs seront autorisés à accueillir des enfants accompagnés 
jusqu'à 21 heures. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
