<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003343-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003343-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356960</ACCOUNT>
<CHA1>Générale des eaux: salariés inquiets face aux possibles retombées sociales des affaires</CHA1>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>EAU,CHIFFRE,FRAUDE,POT DE VIN,PARTENAIRES SOCIAUX,CONVENTION COLLECTIVE,DEONTOLOGIE,CATEGORIE PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NAMES>COMPAGNIE GENERALE DES EAUX,DEJOUANY GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; DOSSIER. LES AFFAIRES VUES DE L'INTERIEUR&gt; Pris dans la tourmente</TITLE>
<TEXT>LE mécontentement de consommateurs contre la hausse du prix de l'eau: c'est une réalité avec laquelle les "inspecteurs" de la Générale des 
eaux, venus relever les compteurs ou couper l'alimentation pour 
impayés, avaient pris l'habitude de vivre. Mais depuis peu, le 
registre s'est élargi. Certains des usagers ne se privent pas de 
faire des commentaires sur le groupe pris aujourd'hui dans la 
tourmente des "affaires". "Je suis à peu près sûr qu'un guichetier du 
Crédit lyonnais entend la même chose que moi, raconte ce releveur. 
Les gens nous mettent dans le même bain et multiplient les réflexions 
méprisantes."</TEXT>
<TEXT>
  Au sein du groupe _ identifié dans le "rapport des comptes de 
campagne" publié en avril comme l'un des principaux financiers 
officiels des partis politiques (13,9 millions de francs distribués 
pour les législatives de 1993), _ les affaires, on en parle, donc. 
Autour des machines à café, à la pause, dans les couloirs, les titres 
de la presse sont régulièrement commentés. "Parfois avec le sourire, 
souvent avec angoisse", confirme cette assistante. "Finalement, ce 
qui nous a le plus surpris, s'inquiète tel cadre, ce ne sont pas les 
procédés. Nous savons tous qu'obtenir un contrat avec une 
collectivité locale, cela ne se fait pas sans petit cadeau (un bon 
repas, un voyage ou l'eau gratuite toute la vie pour un maire 
conciliant...). En revanche, nous n'aurions jamais osé imaginer 
l'ampleur des sommes en jeu..." </TEXT>
<TEXT>
 Les mésaventures du PDG Guy Dejouany _ alias "Louis XIV" en interne 
_ ou celles de ses lieutenants ne donnent pas envie de verser de 
larmes. Elles peuvent certes émouvoir, notamment tous ceux des 
salariés qui ont participé à l'épargne participative dans des fonds 
communs de placement mis à mal en Bourse à chaque rumeur négative qui 
faisait plonger l'action Générale des eaux. C'est une première 
réalité. Mais la plus grosse des inquiétudes touche à l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 Durcissements à venir </TEXT>
<TEXT>
 "Le pays ne va pas continuer à laisser faire, analyse Charles 
Liaser, représentant syndical CFDT au comité de groupe Générale des 
eaux. L'ensemble de ces pratiques vont être désormais étroitement 
surveillées, et les quatre groupes qui se partageaient jusqu'à 
maintenant le plus gros du marché _ la Générale des eaux, la 
Lyonnaise des eaux, Bouygues et Saint-Gobain _ auront plus de 
difficultés à renouveler leurs contrats avec les collectivités 
locales. La concurrence, même étrangère, va se déchaîner. Quelles 
vont être les conséquences pour les salariés concernés?" Ces 
durcissements à venir ont incité les fédérations syndicales ad hoc, 
la CFDT, la CGT et FO, à interpeller publiquement en commun "les 
directions des groupes touchés par les affaires, si prompts à mettre 
en place des comités de déontologie, afin qu'elles montrent le même 
empressement à devenir un véritable interlocuteur social. Ceci pour 
négocier une convention collective étendue qui, jusqu'à présent, a 
toujours été refusée avec mépris". </TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas un hasard si les organisations syndicales relancent 
aujourd'hui ce vieux combat. Réunies au sein du Syndicat 
professionnel des distributeurs d'eau (SPDE), les entreprises du 
secteur (dont la fameuse bande des quatre) se sont bien gardées de se 
donner une "reconnaissance sociale", évitant ainsi de présenter un 
front uni aux syndicats réduits à négocier des accords dans chaque 
entreprise. "Imaginez donc maintenant qu'un de ces groupes perde un 
contrat au profit d'une autre entreprise privée, lance Marcel Trin, 
secrétaire général de l'Union nationale CGT de la CGE. Les salariés 
mis sur la sellette seront soumis à la plus grande des flexibilités, 
sans couverture collective nationale qui aurait pu les assurer de 
retrouver un emploi dans des conditions similaires au sein de la 
nouvelle entreprise choisie. Cette stratégie patronale n'est donc 
absolument pas innocente." Elle gênait moins quand l'ensemble du 
secteur vivait sur un train de vie florissant, loin de toute idée de 
restructuration et d'opérations "mains propres". Si les affaires 
venaient à modifier ce paysage, les salariés en feraient donc 
immanquablement les frais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
