<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000831-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000831-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343865</ACCOUNT>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PAUVRETE</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DOYERE JOSEE</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; HUMEUR&gt; Tiers-monde à domicile</TITLE>
<TEXT>VOUS savez quoi? Les responsables américains (maires des grandes villes, gouvernement fédéral) sont décidés à prendre à bras le corps 
le problème des centres-villes dévastés où s'entassent les exclus de 
tout poil, chômeurs, vieillards sans ressources, jeunes déboussolés, 
drogués de tous âges, prostitués de tous sexes.</TEXT>
<TEXT>
  On ne peut que les en louer, mais les résultats ne sont pas 
jusqu'ici à la hauteur des espérances. A Los Angeles, dévasté par les 
émeutes d'il y a deux ans, l'amélioration n'est pas tout à fait 
visible. Périodiquement, on le constate. Jusqu'à ce que de nouvelles 
émeutes dévastent une autre mégalopole américaine. Chez nous, on 
n'est pas en reste, même si ça se passe en périphérie et si nos vieux 
centres-villes ne se désertifient que peu à peu.</TEXT>
<TEXT>
  Ici, comme là-bas, municipalités et gouvernements cherchent des 
solutions, à coup de travailleurs sociaux, de réhabilitation de 
l'habitat, d'installation d'espaces verts, de création de locaux 
adaptés pour les jeunes, de maintien de services publics, d'avantages 
divers pour la création d'entreprises (et donc d'emplois)... </TEXT>
<TEXT>
  Aux Etats-Unis, si j'en crois le Washington Post, ils ont eu une 
idée géniale: faire bénéficier les "communautés pauvres d'Amérique" 
de quelques-unes des leçons apprises par l'Agence américaine pour le 
développement international dans les pays du tiers-monde. "Leçons 
sans frontières", c'est le nom du programme lancé par le 
vice-président, Al Gore, à Baltimore, le grand port du Maryland. Kurt 
Schmoke, le maire, a porté sa ville volontaire pour cette première 
expérience, reconnaissant que, dans certains quartiers de sa ville, 
il y a "des problèmes de santé, de logement, qui ressemblent à ceux 
du tiers-monde": mortalité infantile, enfants mourant de diarrhée, 
comme au Bangladesh ou au Burkina, illettrisme, malnutrition, absence 
de soins prénataux... Dans le tiers-monde, l'AID a appris des 
techniques qui pourraient heureusement être mises à la disposition 
des responsables des grandes villes américaines.</TEXT>
<TEXT>
  Et ça urge, si j'en crois le Wall Street Journal, qui constate 
l'augmentation du nombre de "travailleurs sans domicile", des gens 
qui ont un travail, mais qui ne gagnent pas assez pour se payer un 
logement, particulièrement dans les villes qui grandissent grâce à la 
multiplication des activités de services, créatrices de nombreux 
emplois à temps partiel et sous-payés.</TEXT>
<TEXT>
  L'énorme différence entre les revenus (toujours trop bas) et les 
loyers (toujours trop hauts) jette dans des "hôtels d'accueil" 
réservés aux sans-domicile des familles traditionnelles, qui 
n'avaient jamais connu ça, à moins qu'elles ne se résolvent à dormir 
dans une vieille voiture ou n'importe où.</TEXT>
<TEXT>
  Nous aussi, nous nous préoccupons des SDF, sur lesquels on ne 
s'attendrit que quand il gèle, en construisant des lieux d'accueil. 
Mais cela sert à quoi, dites-moi, si le nombre des sans-abri 
s'accroît plus vite encore? Que les pays les plus riches en arrivent 
à créer chez eux du sous-développement, ça ne vous paraît pas fou? On 
le sait, que la misère existe, mais on vivait dans l'espoir sinon de 
l'éradiquer, du moins de la réduire à un tout petit noyau 
incompressible. Faut-il vraiment y renoncer?                         
</TEXT>
</DOC>
