<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001068-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001068-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331924</ACCOUNT>
<PEOPLE>KAISER GEORG</PEOPLE>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04081952</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>(1) Ce dernier a traduit aussi deux grandes choses, le Navire de bois et la Nuit de plomb, de Henny Jahnn, publiés chez Corti, _ cf. l'article de Pierre Lepape dans Le Monde des Livres du 3 décembre 1993.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>THÉATRE&gt; DE L'AUBE A MINUIT au théâtre de l'Atalante&gt; Un Allemand sur la liste d'attente</TITLE>
<TIO1>DE L' AUBE A MINUIT</TIO1>
<TEXT>La traversée des écrivains, d'un peuple à l'autre, a des priorités étranges. Tels d'entre eux, de peu de mérite, sont traduits dès 
qu'apparus. D'autres, d'une dimension primordiale, stagnent sur la 
liste d'attente, ad vitam aeternam. Regardez les Allemands. Depuis 
1950, les dramaturges allemands occupent nos théâtres. Directeurs, 
metteurs en scène, acteurs, professeurs, sont atteints d'une 
germanophilie scénique aiguë. C'est nous, les Français, qui l'avons 
voulu, et il suffit qu'un petit gars de chez nous s'en aille balayer 
la cour, un dimanche ou deux, dans un théâtre de Saxe ou de Bavière 
pour qu'il soit aussitôt tenu, par nos théâtres subventionnés, pour 
un phénix, couvert d'or et de louanges.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les écrivains allemands de théâtre et de sous-théâtre se 
voient donc joués dans l'Hexagone, et ce ne sont plus Molière et 
Claudel qui forment les acteurs dans les conservatoires, c'est Botho 
Strauss. Cependant, le dramaturge allemand vivant qui fut, de 1910 à 
1933, le plus estimé et le plus joué dans son pays, fut Georg Kaiser, 
né à Maddebourg en 1878, mort en 1945, en Suisse parce que 
l'intervention nazie le força à s'exiler en 1933. Or les pièces de 
Georg Kaiser, par exemple la Veuve juive (1911), Europe (1915), le 
Corail (1917), Gaz et la Fuite à Venise (1923), le Soldat Tanaka 
(1940), sont inconnues en France.</TEXT>
<TEXT>
  L'art à la fois très sensible et souverain de Georg Kaiser eût déjà 
dû, de par lui-même, susciter sa fortune en France. Et il y a deux 
autres raisons. C'est qu'expressionnisme pour expressionnisme, celui 
de Kaiser est différent, plus justifié, plus énergique, plus concis. 
C'est aussi, surtout, que Kaiser est très actuel dans ses objections, 
presque obsessionnelles, à une société fondée sur la production, la 
primauté des acquisitions techniques, la loi du profit, l'argent. Il 
cherche, un peu à l'aveugle, par intuition, les voies d'" une femme, 
un homme, modernes ", libres de s'appliquer à des fins plus 
exaltantes. Sa pièce, De l'aube à minuit est jouée au théâtre de 
l'Atalante, certes une petite salle, mais la mort d'Eugène Ionesco 
vient de nous rappeler qu'il n'a pu se faire connaître et continuer 
d'écrire, qu'en donnant ses trois premières pièces à de tout petits 
théâtres (petits par le nombre des fauteuils, grands par leur 
programmation). Cette pièce, De l'aube à minuit, bénéficie d'une très 
belle traduction de René Radrizzani (1). </TEXT>
<TEXT>
 Une présence fascinante</TEXT>
<TEXT>
  Le " départ " de la pièce est brusque. Une jeune femme, de belle 
allure, se présente dans une banque, en Allemagne. Elle vient retirer 
une assez grosse somme, qui, normalement, a été transférée par une 
banque italienne. Le directeur de la banque voit en cette femme un 
escroc. Mais sa beauté a déterminé un choc chez le caissier, qui, 
pourtant honnête, vole la somme qu'elle était venue chercher, et 
prend la fuite.</TEXT>
<TEXT>
  De l'aube à minuit n'est pas du tout l'une des meilleures pièces de 
Georg Kaiser. Le metteur en scène Sylvain Maurice a présenté d'une 
manière très curieuse et intéressante les deux premiers actes, en 
cadrant très étroit décor et comédiens, si bien que le jeu acquiert 
la surréalité des marionnettes et de certains dessins animés (comme 
Mr Magoo). Ensuite, le mirage s'atténue. L'actrice Véronique Müller 
donne une présence fascinante à la voyageuse italienne, qui n'est 
certes pas un filou mais qui va s'avérer une maman trop couveuse. 
Allons voir cette pièce secondaire de Kaiser, et si sa réussite doit 
en susciter d'autres, plus fortes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
