<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000032-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000032-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346519</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Passé la stupeur et l'effroi provoqués par l'apparition, côté allemand, d'un moyen de combat inédit _ traquer et tuer comme des rats, en les gazant, les soldats ennemis _, la réplique alliée s'organise. Les gaz tueront finalement beaucoup moins qu'on avait pu le craindre initialement. Reste qu'un seuil terrible, technique et psychologique, a été franchi dans la conduite de la guerre.</CHA1>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,ARME CHIMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07301840</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,ARME CHIMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Nommé général, il devint le chef du cabinet militaire de Clemenceau.&gt; (2) La plupart sont des Russes ; faute de production et de diffusion des moyens de protection en nombre suffisant, 500 000 furent intoxiqués, et 56 000 tués.&gt; LIRE&gt; Gérard Lachaux&gt; La Guerre des gaz, 1915-1918&gt; Hégide, 1985&gt; Général Mordacq&gt; Le Drame de l'Yser Surprise des gaz (avril 1915)&gt; Edition des Portiques, 1933&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>940801-2-002-01</NUM1>
<NAMES>YPRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>AUDOIN ROUZEAU STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>409</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918</LEAD1>
<TITLE>LA TRÈS GRANDE GUERRE&gt; 12. Les gaz, nouvelle frontière de l'horreur</TITLE>
<TEXT>DÉBUT mai 1915, devant la commission française instituée " en vue de constater les actes commis par l'ennemi en violation du droit des 
gens ", le lieutenant Jules-Henri Guntzberger témoigne à propos de 
l'attaque allemande par les gaz subie dix jours plus tôt : " Le 22 
avril vers cinq heures du soir [...] à 70 ou 80 mètres des tranchées 
avancées allemandes, [...] mon attention fut attirée par un de mes 
soldats sur des vapeurs qui s'élevaient en avant de ces tranchées. 
J'ai vu alors un nuage opaque de couleur verte, haut d'environ 10 
mètres et particulièrement épais à la base, qui touchait au sol. Ce 
nuage s'avançait vers nous, poussé par le vent. Presque aussitôt, 
nous avons été littéralement suffoqués [...] . Nous avons dû alors 
nous replier, poursuivis par le nuage. J'ai vu, à ce moment, 
plusieurs de nos hommes tomber, quelques-uns se relever, reprendre la 
marche, retomber et, de chute en chute, arriver enfin à la seconde 
ligne, en arrière du canal, où nous nous sommes arrêtés. Là, les 
soldats se sont affalés et, jusqu'à trois heures du matin, n'ont 
cessé de tousser et de vomir. [...] Je suis encore actuellement 
atteint de bronchite, et beaucoup de nos hommes sont évacués chaque 
jour pour bronchite et congestion pulmonaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour ces troupes françaises (deux régiments d'infanterie 
territoriale et des troupes de l'armée d'Afrique reliées sur leur 
gauche aux Belges, sur leur droite aux Canadiens et ces derniers aux 
Britanniques), la vague mortelle du 22 avril 1915 à Ypres fut une 
surprise totale. La nappe de chlore a enveloppé des soldats dépourvus 
de tout moyen de protection, et ignorant même les réflexes les plus 
élémentaires comme l'application de mouchoirs humides sur le visage.</TEXT>
<TEXT>
  Les combattants ne savent que reculer devant la vague, et, en 
voulant courir, inhalent plus profondément le toxique. Les morts ont 
le visage bleu, presque noir, les traits contractés, les lèvres 
sanglantes. Le gaz brûle les yeux, la gorge, les poumons. Les soldats 
vomissent, crachent le sang. Surtout, ils perdent la tête. </TEXT>
<TEXT>
  Le colonel Mordacq (1), qui a cru tout d'abord à un dérangement 
mental des commandants de régiment lors des premiers appels 
téléphoniques, a vu ensuite de ses propres yeux refluer les hommes : 
" Partout des fuyards [...] hagards, la capote enlevée ou largement 
ouverte, la cravate arrachée, courant comme des fous, allant au 
hasard, demandant de l'eau à grands cris, crachant du sang, 
quelques-uns même roulant à terre en faisant des efforts désespérés 
pour respirer. [...] Jamais il ne m'avait été donné de voir un 
spectacle semblable, une telle débandade. "</TEXT>
<TEXT>
  Les médecins, eux, ont fait ce qu'ils pouvaient pour les 15 000 
intoxiqués : dans les hôpitaux d'arrière-front, ils ont effectué des 
piqûres d'huile camphrée, ils ont administré du café fort, du sirop 
de morphine, ils ont prescrit des ventouses et des cataplasmes, 
ordonné un régime lacté. Après des jours de toux violente et de 
crachats à l'odeur de gaz, l'état des plus légèrement atteints 
s'améliore. </TEXT>
<TEXT>
  D'autres meurent. On les autopsie : leurs poumons sont de couleur 
lie-de-vin, il en sort à la pression une écume blanchâtre qui remplit 
les alvéoles ; à la coupe, ils apparaissent gorgés de sang, inaptes à 
toute respiration : le décès a bien été entraîné par une congestion 
pulmonaire violente. Le 22 avril ou les jours suivants, 5 000 meurent 
ainsi.</TEXT>
<TEXT>
  L'attaque n'aurait pas dû surprendre à ce point le commandement. 
Dès août 1914, le professeur Fritz Haber avait proposé l'utilisation 
de gaz à l'état-major allemand et s'était mis au travail avec une 
équipe de chercheurs. Fin janvier 1915, des milliers de bouteilles de 
chlore étaient prêtes, grâce aux immenses capacités de l'industrie 
chimique allemande, qui utilisait déjà ce gaz, ainsi que le phosgène, 
pour ses colorants.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Erich von Falkenhayn avait alors annoncé au général 
Deimling que les gaz allaient être expérimentés dans son secteur. 
Deux régiments de pionniers avaient été spécialement entraînés. Au 
prix d'un travail harassant, l'ensemble du saillant fut ainsi équipé 
de milliers de bonbonnes enterrées debout, par groupes de vingt. Mais 
le vent favorable, soufflant dans la bonne direction et à la bonne 
vitesse, ne s'annonça que le 20 avril. L'attaque fut décidée le 21 
pour le lendemain : remise une première fois, elle fut lancée à 17 
heures.</TEXT>
<TEXT>
 Toute cette préparation n'avait cependant pu être menée à bien dans 
une discrétion absolue : dès la fin du mois de mars, des pionniers 
allemands faits prisonniers avaient parlé du stockage des bouteilles 
de gaz. A la mi-avril, un déserteur avait donné un témoignage précis. 
Le renseignement belge avait prévenu également et, le 16 avril, après 
l'attaque anglaise de la cote 60, au sud d'Ypres, un sous-officier 
avait même trouvé quelques-unes des fameuses bonbonnes ! Mais les 
services de renseignement ne valent que ce que valent leurs capacités 
à traiter les informations qu'ils reçoivent : ils n'ont pas cru à 
celles-ci.</TEXT>
<TEXT>
 Les résultats stupéfièrent les Allemands eux-mêmes : en trois quarts 
d'heure, les attaquants purent pénétrer dans un vide de 6 kilomètres 
ouvert par la nappe au nord du saillant, et s'emparer de l'artillerie 
placée sur la rive droite du canal ainsi que de quatre-vingts 
mitrailleuses. Il n'y avait rien pour leur faire obstacle, et 
pourtant, sous-estimant leur avantage, les Allemands ne poussèrent 
pas leur offensive avec la vigueur nécessaire. </TEXT>
<TEXT>
 Le 23 et le 24, les brèches furent colmatées à grand-peine par les 
Alliés, au prix de pertes énormes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette première attaque allait être suivie par beaucoup d'autres, au 
rythme du perfectionnement constant de l'emploi des gaz : dès le 
début juin, les Allemands font leurs premiers essais concluants 
d'obus toxiques, dans l'Argonne. En janvier 1916, le phosgène est 
employé pour la première fois : c'est un suffocant comme le chlore, 
mais non visible et dix fois plus toxique que ce dernier, quoique 
plus fugace.</TEXT>
<TEXT>
 Le 12 juillet 1917, un vésicant agissant par une action lente et 
profonde sur l'organisme, sous forme de brûlures aux yeux, sur la 
peau et les muqueuses, et dont le nuage est également invisible, est 
employé pour la première fois : c'est l'" ypérite ", du nom d'Ypres, 
où, cette fois encore, le nouveau toxique est expérimenté.</TEXT>
<TEXT>
  Les doctrines d'emploi évoluent : on envoie des lacrymogènes pour 
empêcher la pose des masques, avant ou parallèlement au produit 
mortel. On ajoute des fumigènes comme leurre. On mène les attaques 
avec des concentrations de plus en plus denses, comme en janvier 1917 
en Champagne. En 1918, les attaques allemandes sont préparées par des 
bombardements composés aux trois quarts d'obus à gaz.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il s'est passé dans la guerre des gaz ce qui s'est 
produit en général en 1914-1918 : la défensive l'a emporté sur 
l'offensive. Dès le 24 avril 1915, et de nouveau au début de mai, les 
nouvelles attaques par les gaz dans le saillant d'Ypres, contre les 
Canadiens et les Anglais cette fois, rencontrent beaucoup moins de 
succès que le 22. Le 24, les Canadiens, quoique surpris dans leur 
sommeil, se protègent avec leurs chaussettes et leurs mouchoirs 
imbibés d'eau ou d'urine. Début mai, les tampons à l'hyposulfite sont 
là. Les premières cagoules sont distribuées au même moment, et les 
masques complets, sur le modèle allemand, début 1916.</TEXT>
<TEXT>
  Les modèles, sans cesse perfectionnés, permettent de combattre les 
procédés destinés à pénétrer le caoutchouc ou à saturer les 
cartouches filtrantes. En outre, Français et Britanniques surent 
répondre très vite avec les mêmes armes, tout en profitant des vents 
dominants, qui leur étaient généralement favorables sur le front 
ouest.</TEXT>
<TEXT>
 Les Français lancent leur première attaque par obus à gaz en 
Champagne le 25 septembre 1915. Les Anglais en font autant à Loos, 
puis, en 1916, sur la Somme. Les Français utilisent le phosgène et le 
chlore à Verdun, et les premiers obus à l'ypérite en mai 1918.</TEXT>
<TEXT>
  La France s'est ainsi très vite adaptée, techniquement et 
industriellement, au défi chimique lancé par l'Allemagne : c'est 
d'ailleurs elle qui a fourni une grande partie des toxiques à ses 
alliés. Les Britanniques, pour leur part, ont davantage mis l'accent 
sur les doctrines d'emploi : le " projector " Livens, utilisé pour la 
première fois à Arras, en avril 1917, pouvait expédier des milliers 
de bouteilles de gaz grâce à des batteries de mortiers mises à feu 
électriquement, provoquant instantanément et en un point précis des 
nappes très denses, et donc infiniment redoutables.</TEXT>
<TEXT>
 C'est pourquoi les Allemands ont considéré que les Alliés étaient 
les vrais responsables de l'escalade dans la guerre des gaz.</TEXT>
<TEXT>
 Les résultats ne furent pas à la hauteur des espérances initiales : 
1 360 000 hommes furent intoxiqués, 94 000 sont morts (2). Les armées 
allemande, française et britannique comptèrent 600 000 intoxiqués, et 
de 27 000 à 30 000 morts pour toute la durée de la guerre. C'est 
relativement peu. Par comparaison, rappelons que, en 1915, l'armée 
française perd 29 000 hommes par mois ! La mortalité des intoxiqués, 
de 40 % en avril 1915, avait chuté à 6 % en 1916 et à 2,5 % en 1918 : 
sur les 3 000 hommes touchés par la première vague d'ypérite le 12 
juillet 1917, et atrocement brûlés à la peau et aux yeux, on ne 
compta finalement que deux tués. Les gaz de combat n'ont été 
responsables au total que de 1 % des morts de la Grande Guerre. En 
revanche, bien des intoxiqués restèrent aveugles, ou devinrent de 
grands invalides aux poumons brûlés irrémédiablement. Après la 
guerre, le monument de Steenstraat, élevé aux victimes de la première 
attaque aux gaz, rappelait cette réalité : " Depuis, il meurt encore, 
chaque jour, dans la paix, des victimes de ces procédés abominables. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Abominables : c'est bien ainsi que fut jugé, sur le moment, l'usage 
des gaz toxiques ; c'est ainsi également que le souvenir s'en est 
transmis jusqu'à nous. La commission française d'enquête se déplaça 
en Belgique et rendit un rapport au président du conseil. Le texte 
rappelle les faits, mais s'indigne surtout de la préméditation 
allemande, et de la probable volonté ennemie de généraliser un 
procédé proscrit par les conventions internationales de La Haye de 
1899 et 1903.</TEXT>
<TEXT>
  En Angleterre, le gouvernement n'autorisa la réplique qu'après 
trois semaines de tergiversations. En fait, les contemporains eurent 
bien conscience qu'un seuil avait été franchi dans la brutalité de 
guerre, ce 22 avril 1915. Un seuil technique, mais surtout 
psychologique.</TEXT>
<TEXT>
  Le général Deimling, commandant du XV corps d'armée allemand devant 
Ypres, en eut sans doute conscience, lui qui se justifie ainsi dans 
ses Mémoires : " Je dois reconnaître que la mission d'empoisonner 
l'ennemi comme on empoisonne les rats me fit l'effet qu'elle doit 
faire à tout soldat honnête : elle me dégoûta. Mais la guerre est un 
cas de légitime défense et ne connaît pas de loi. Il en sera ainsi 
tant qu'il y aura des guerres. " Mme Haber, l'épouse de l'inventeur 
des gaz, n'a pu, elle, se faire aussi aisément une raison : elle 
s'est donné la mort.</TEXT>
<TEXT>
   L'emploi des gaz était bien la marque d'un processus de 
totalisation de la guerre, d'une guerre dans laquelle tout, 
désormais, était permis. Les soldats l'ont bien compris ainsi. Ce 
n'est pas l'effet du hasard si les plus durs des tableaux 
britanniques de guerre, ceux de Kennington et de John Singer Sargent 
notamment, montrent des soldats gazés, torturés par une souffrance 
insupportable.</TEXT>
<TEXT>
  Sous le titre " Les gaz ; à ceux qui les ont vus ", voici ce 
qu'écrit à son tour un journal de tranchées français, le Filon, après 
la grande attaque de Champagne du 31 janvier 1917 : " Avec la vague, 
la mort nous a enveloppés, elle a imprégné nos vêtements et nos 
couvertures, elle a tué autour de nous tout ce qui vivait, tout ce 
qui respirait. [...] Nous avons passé là, chers camarades, les heures 
les plus douloureusement longues de notre existence de soldats. Nous 
avions tout vu : les mines, les obus, [...] les blessures les plus 
affreuses et les avalanches de fer les plus meurtrières, mais tout 
cela n'était pas comparable à ce brouillard qui, pendant des heures 
longues comme des siècles, a voilé à nos yeux l'éclat du soleil, la 
lumière du jour, la pureté de la neige. " Le témoignage se veut ici 
communion entre des hommes qui ont eu le sentiment de vivre une 
expérience exceptionnelle, atroce, probablement indicible.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce qu'elle fut en effet. Et pourtant, sur la presqu'île des 
Dardanelles (Gallipoli), où débarquent les forces alliées trois jours 
après l'attaque sur Ypres du 22 avril 1915, vont mourir en huit mois 
seulement, par bombardement, par balle et par maladie, deux fois plus 
d'hommes que par les gaz en quatre années de guerre.                  
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
