<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000348-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000348-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349766</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>09021210</FAB>
<SUBJECTS>POLLUTION,LAC,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,PRIX,CHIFFRE,BILAN,1994</SUBJECTS>
<NAMES>BARNIER MICHEL,EDF GDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>Lancée il y a un an&gt; La " reconquête " de l'étang de Berre a coûté près de 300 millions de francs en 1994</TITLE>
<TEXT>Le ministre de l'environnement, Michel Barnier, a profité d'une visite à Marseille, jeudi 1 septembre, pour faire le bilan de la 
première année du plan décennal de " reconquête " de l'étang de 
Berre, qu'il avait lui-même lancé sur le site il y a un an. Le plus 
gros investissement a porté sur la dépollution des eaux. Pour 
l'assainissement des zones urbaines (construction de stations 
d'épuration et raccordement des égouts), 159 millions de francs ont 
déjà été dépensés et 89 millions engagés. Pour assainir les zones 
industrielles riveraines de l'étang (qui compte quatre cents 
établissements importants), il en a coûté 28 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Concernant la pollution atmosphérique, une négociation est toujours 
en cours avec les industriels du pétrole pour réduire de moitié les 
émissions de soufre. Quelque 4,5 millions ont été consacrés à l'étude 
des émissions de dioxyde de soufre et à la production de 
photo-oxydants. Un laboratoire mobile de surveillance et d'analyse 
sera livré avant la fin de l'année. Il sera procédé aussi à un suivi 
écologique de l'ensemble du site de l'étang de Berre (26 millions de 
francs sur cinq ans). Déjà, un chercheur a été recruté pour cette 
tâche, équipé d'un bateau, d'une bouée et de divers matériels 
d'analyse et de calcul. En 1994, les études d'hydrologie, de 
sédimentologie, et les recherches sur la flore et la faune ont coûté 
3,8 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui est d'EDF, il est difficile de chiffrer le manque à 
gagner occasionné par les restrictions au turbinage imposé par le 
plan de reconquête. L'usine de Saint-Chamas, qui utilise les eaux du 
canal de la Durance, a dû se conformer strictement aux normes 
nouvelles (pas de turbinage lorsque la turbidité de l'eau dépasse 2 
grammes par litre et réduction de moitié pendant les mois d'été). La 
seule exception s'est produite pendant les crues du Rhône, en janvier 
dernier, lorsque le préfet a imposé une déviation des eaux de la 
Durance dans l'étang. Malgré cela, l'objectif des 15 % d'apports 
d'eau en moins a été atteint et la limite des 200 000 tonnes de 
limons ne devrait pas être dépassée (138 000 tonnes déversées au 1 
août, dont 90 000 dues au crues de l'hiver).                          
&gt;
                                        
</TEXT>
</DOC>
