<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015682</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015682</DOCID>
<ACCOUNT>387997</ACCOUNT>
<PEOPLE>POZZI CATHERINE</PEOPLE>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>JOURNAL DE JEUNESSE 1893-1906de Catherine Pozzi. Verdier, coll. " Pour mémoire " 286 p., 150 F. (1) JOURNAL 1913-1934, ED. RAMSAY, REIMPRESSION SEGHERS 1990&gt; (" LE MONDE DES LIVRES " DU 27 NOVEMBRE 1987). (2) TOUS CES TEXTES, ONT ETE EDITES OU REEDITES A LA DIFFERENCE. Chez ce même éditeur, signalons la biographie dûe à Lawrence Joseph, Catherine Pozzi, une robe couleur du temps (1988), et l'essai de Pierre Boutang, Karin Pozzi et la quête de l'immortalité (1991). Enfin, une jeune étudiante, Anne Malaprade, a vu son mémoire de maîtrise, Catherine Pozzi, architecte d'un univers, publié en 1994 par la collection "Jeunes talents" (Larousse-Sélection du Reader's digest).(3) Le livre de Philippe Lejeune, le Moi des demoiselles (Le Seuil, 1993), comprend un important chapitre sur Catherine Pozzi.
</NOTE>
<NUM1>950421-2-R03-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK KECHICHIAN</SIP1>
<SOT1>Son " Journal de jeunesse " vient compléter la figure  de cette personnalité remarquable</SOT1>
<SU21>HISTOIRE LITTERAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Catherine Pozzi, une âme à fleur de peau</TITLE>
<TIO1>JOURNAL DE JEUNESSE</TIO1>
<TEXT> La publication, du Journal de Catherine Pozzi en 1987, par les soins de Claire Paulhan (1) avait révélé l'extraordinaire personnalité de cette grande 
bourgeoise parisienne, qui, fille d'un célèbre chirurgien, côtoya toutes les sommités 
mondaines et culturelles de son temps. Figure intellectuelle remarquable, en cette si " belle 
" époque où l'on déniait généralement aux femmes le droit d'exercer leur intelligence, 
Catherine Pozzi n'eut pas comme seul titre de gloire d'avoir été, de 1920 à 1928, l'amante 
de Paul Valéry. On peut d'ailleurs rêver d'un renversement des valeurs qui ferait soudain 
de l'auteur de Charmes le débiteur intellectuel de sa maîtresse... Le rêve n'a rien 
d'absurde : dans la " débauche de matière spirituelle " (l'expression est de Catherine 
Pozzi) à laquelle cette liaison donna lieu, le commerce s'avéra fructueux pour les deux 
partenaires ; esprit supérieurement raisonnable, analyste imperturbable, Valéry était 
simplement mieux à même d'en exploiter les bénéfices.</TEXT>
<TEXT>
  Trop pressée et perturbée, trop brûlée, affectée d'une sensibilité nerveuse excessive, à la 
fois souffrante et enorgueillie par cette souffrance, Catherine Pozzi vécut, pensa et aima 
dans un état de perpétuelle ébullition mentale. Elle ne fit pas oeuvre. Et si quelques pages 
une nouvelle autobiographique, Agnès, un essai de systématisation de sa pensée 
philosophique, Peau d'âme, et quelques poèmes (2) se sont détachées, c'est surtout son 
superbe, son étonnant Journal qui conserve l'éloquent témoignage de cette ébullition et de 
cette impatience.</TEXT>
<TEXT>
  Le Journal de jeunesse de Catherine Pozzi, publié, avec les mêmes soins attentifs par 
Claire Paulhan, couvre les années 1893-1906, c'est-à-dire de la dixième à la vingt-troisième 
année. En 1909, Catherine se marie avec Édouard Bourdet, juste avant que celui-ci 
devienne un auteur dramatique célèbre ; de cette union, qui se révéla très vite désastreuse, 
naquit, la même année, un fils unique, Claude. En 1912, la tuberculose se déclare. L'année 
suivante, elle entame son Journal d'adulte, qu'elle n'interrompra que quelques jours avant 
sa mort, en décembre 1934.</TEXT>
<TEXT>
 UN MOI SINGULIERC'est surtout dans la perspective de celui-ci que le Journal de 
jeunesse est passionnant. Sans doute constitue-t-il, en lui-même, un document 
supplémentaire pour l'étude du Moi des demoiselles (3). Mais c'est d'abord la constitution 
de ce moi singulier, l'apparition d'un visage où une physionomie encore tremblante semble 
chercher à se fixer, qui retient l'attention du lecteur.</TEXT>
<TEXT>
  " Personnalité enflée " dans " un corps mince " comme elle le dira elle-même en 1913, 
Catherine Pozzi présente, dans son jeune âge, tous les caractères qui rendent les petites 
filles trop douées et trop riches insupportables : vanités et jérémiades, pédanterie, 
narcissisme, vues péremptoires sur toutes les affaires du monde, snobisme... Le " cher 
petit livre ", " confident " des petites joies et des petits malheurs, est, dans ses premières 
pages, plein de tout cela, qui ne contribue pas à rendre son auteur immédiatement 
attachant. Mais il serait injuste de ne voir dans ces premières approches de soi que les 
traits rudimentaires d'une psychologie juvénile. Quelque chose d'autre est en train de se 
frayer un chemin.</TEXT>
<TEXT>
  " En me relisant, il me semble qu'il y a dans ces lignes, non pas l'âme d'une petite fille de 
treize ans, mais celle d'une femme mûre qui connaît déjà le monde... " Catherine anticipe 
quelque peu sur elle-même, mais elle voit juste. Sa maturité et son intelligence sont 
effectivement en train de naître. La précocité n'en est qu'une manifestation subalterne. Le 
tournant se situe un peu plus tard, vers l'âge de quatorze ou quinze ans. Non que soudain, 
en un instant, les naïvetés cessent et les traits agaçants s'effacent ils persisteront toute sa 
vie. Mais une autre voix, à la fois plus pure et fêlée, plus authentique, se fait entendre, 
cognant de plus en plus fort contre la gangue des mièvreries sociales et psychologiques. " 
Dans la vie, la jeune fille est un être seul ", écrit-elle en octobre 1896. Cette phrase peut 
être prise comme point de bascule : dans le paysage mondain et intellectuel surchargé qui 
fut le sien, dans l'opulence de son existence réelle, la figure de Pozzi est bien celle de cette 
solitude féminine.</TEXT>
<TEXT>
  Décembre 1897 : " En ce moment, je suis sortie de moi-même, et je regarde avec pitié le 
genre humain, et je plains, avec tant soi peu d'ironie, la pauvre créature, orgueilleuse et 
humble, qui, dans un épisode de l'éternelle comédie, s'appellera Catherine Pozzi. " Le ton 
peut bien être emphatique, le narcissisme hypertrophié, la voix est là. Et c'est de là que 
Catherine Pozzi ne cessera plus de s'observer ainsi dans une page étonnante du 16 février 
1898. L'emphase disparaîtra presque complètement, le narcissisme, lui, se développera : 
jusqu'à la souffrance. C'est de là également, du haut de cet orgueil et de cette pauvreté, 
qu'elle observera le monde et les personnes ; et mieux valait ne pas tomber sous son 
regard !</TEXT>
<TEXT>
  La découverte de Wagner et de Nietzsche toujours dans les mêmes années , solidifiant 
encore le désir de force et les rêves de puissance, l'interrogation religieuse, et, plus tard, la 
question répétée de l'amour " Ô baisers, baisers, quelle petitesse de gémir pour vous ! " et 
du mariage constituent les épisodes extérieurs, banals, de ces années de formation. 
Essuyant " les sueurs morales de [son] âme ", de cette " âme à fleur de peau ", Catherine 
Pozzi, avide d'apprendre et surtout de savoir, croit construire, " avec ce moi éphémère ", " 
un temple de force et d'ironie ". Mais derrière ce " temple " dérisoire, derrière le masque 
de ce moi " enflé ", ce qu'elle laisse deviner est infiniment plus beau et fragile. 
</TEXT>
</DOC>
