<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000997-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000997-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340020</ACCOUNT>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06081021</FAB>
<SUBJECTS>SIDA,MICROBIOLOGIE,RECHERCHE MEDICALE,MICROBIOLOGIE,BIOLOGIE MOLECULAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Ces textes sont signés par une équipe de chercheurs de l'Institut national américain de la santé, une de l'université de Californie, une de l'Institut de la recherche sur le cancer (Londres) et enfin par l'équipe de Marc Alizon et de Tatjana Dragic (unité 332 de l'INSERM, Institut génétique moléculaire de l'hôpital Cochin).</NOTE>
<NUM1>940609-2-016-30</NUM1>
<NAMES>INSTITUT PASTEUR,HOVANESSIAN ARA,MONTAGNIER LUC,SCIENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-30</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>294</PAGE>
<TITLE>Les mystères du CD 26&gt; L'équipe pastorienne du professeur Hovanessian a-t-elle oui ou non découvert le second récepteur cellulaire du virus du sida ?</TITLE>
<TEXT>EN octobre dernier, l'affaire avait fait grand bruit. Une équipe de biologistes, dirigée par le professeur Ara G. Hovanessian 
(CNRS-Institut Pasteur de Paris), annonçait avoir fait une découverte 
fondamentale sur le mécanisme de l'infection de l'organisme humain 
par le virus du sida. Après avoir alimenté diverses polémiques 
d'intérêt fort variable, ce travail est aujourd'hui la cible de 
sérieuses critiques d'ordre scientifique. Le dernier numéro de 
l'hebdomadaire américain Science publie les conclusions de quatre 
groupes de chercheurs qui indiquent ne pas avoir pu reproduire les 
phénomènes décrits par l'équipe française (1). Pour sa part, le 
professeur Hovanessian maintient ses conclusions et espère 
prochainement trouver les moyens expérimentaux de convaincre ses 
collègues.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu des enjeux soulevés par ce thème de recherche, de 
l'écho qui peut dériver à l'échelon international de ces résultats et 
des perspectives thérapeutiques qu'ils pouvaient laisser entrevoir ; 
compte tenu aussi du procès instruit de manière récurrente, ces 
derniers temps, contre la " médiatisation " des travaux fondamentaux 
concernant notamment la recherche sur le sida, ce dossier a 
aujourd'hui une valeur exemplaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'annonce du professeur Hovanessian avait été faite à l'occasion du 
huitième colloque, dit des " Cent gardes ", qui réunissait, du 25 au 
27 octobre 1993, au siège de la société Pasteur-Mérieux, la grande 
majorité des meilleurs spécialistes mondiaux du sida. Nous révélions 
le même jour dans ces colonnes (le Monde du 26 octobre) l'essentiel 
de ce travail. Nous concluions alors : " Sans nier l'intérêt d'une 
telle démonstration, certains soulèvent plusieurs problèmes 
techniques concernant notamment le taux d'expression du virus dans 
les cellules infectées. Ainsi, selon différents biologistes 
spécialisés dans ces aspects de la recherche sur le sida, plusieurs 
travaux expérimentaux apparaissent encore nécessaires avant de 
pouvoir confirmer l'universalité de cette découverte fondamentale. " 
Ce propos demeure d'actualité.</TEXT>
<TEXT>
  Modèles expérimentaux</TEXT>
<TEXT>
  CD 26 ? En dépit de très nombreux travaux menés de manière 
intensive à travers le monde depuis une dizaine d'années, les 
mécanismes moléculaires qui permettent au virus du sida d'infecter 
l'organisme humain demeurent, pour une bonne part, mystérieux. Après 
l'identification, en 1983, par le professeur Luc Montagnier et son 
équipe, du virus du sida, la principale étape avait été la 
découverte, dès 1984 (par les professeurs Montagnier, David Klatzmann 
et Robin Weiss) d'une molécule (baptisée CD 4) présente à la surface 
des cellules humaines. Cette molécule " réceptrice " devait vite 
apparaître comme indispensable à l'" accrochage " cellulaire des 
particules virales sur les cellules humaines. Nécessaire au schéma 
physiopathologique, le CD 4 n'était pourtant pas à lui seul 
suffisant. Dès la fin des années 80, une compétition internationale 
particulièrement active s'engageait pour identifier au plus vite le 
second récepteur cellulaire qui, joint au CD 4, devait permettre la 
compréhension de l'entrée du virus dans les cellules immunitaires 
humaines pour détruire ces dernières et, dans le même temps, s'y 
multiplier.</TEXT>
<TEXT>
 Fort des données structurelles concernant une région particulière et 
essentielle du virus (connue sous le nom de boucle V3), du décryptage 
moléculaire et informatisé de cette région virale, et de différents 
acquis enzymologiques, le professeur Hovanessian et son équipe 
centrèrent leur intérêt, puis leurs travaux, sur une autre structure 
cellulaire réceptrice, connue sous le nom de CD 26. A bien des égards 
séduisante, leur hypothèse se devait d'être démontrée.</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe française devait alors bâtir, à partir de 1992, différents 
modèles expérimentaux pour établir cette démonstration, ainsi qu'une 
méthode rapide de mesure de la quantité de virus pénétrant dans les 
cellules infectées. Les premiers résultats obtenus à partir de ces 
modèles expérimentaux conduisirent le professeur Hovanessian, soutenu 
par le professeur Montagnier, à anticiper leur publication dans la 
revue américaine Science et à en révéler la teneur dans le cadre du 
colloque des " Cent gardes ". Il ne faisait plus alors aucun doute 
pour cette équipe que le CD 26 était bien le second récepteur tant 
recherché, tant attendu.</TEXT>
<TEXT>
  Les critiques  de la revue " Science "</TEXT>
<TEXT>
  " La démonstration du rôle important de CD 26 ouvre de nouvelles 
perspectives pour le développement d'agents thérapeutiques et de 
vaccins, nous avaient alors déclaré M. Hovanessian et ses 
collaborateurs. Ce développement sera basé, d'une part, sur les 
inhibiteurs spécifiques du CD 26, et d'autre part, sur la préparation 
des anticorps dirigés contre cette molécule ou contre les motifs 
conservés de la boucle V3 qui servent de clé d'entrée. " Son 
enthousiasme était-il prématuré ? </TEXT>
<TEXT>
 La suite devait se révéler, pour les chercheurs français, plus 
complexe que prévu. Il leur fallut d'abord compter avec l'expression 
d'une réaction de dépit des responsables de l'hebdomadaire Science, 
fort irrités que les auteurs d'un travail original aient osé 
publiquement faire état de leurs résultats avant la publication de ce 
travail dans leurs propres colonnes (le Monde du 24 décembre 1993). " 
Nous sommes très embarrassés d'apprendre que l'embargo concernant la 
publication de votre article a été rompu ", écrivait, le 28 octobre 
1993, Barbara R. Jasny, senior editor de Science, au professeur 
Hovanessian. Mme Jasny ajoutait que " n'ayant pas la preuve que les 
auteurs français étaient à l'origine de la fuite, et compte tenu de 
l'importance de cette découverte en termes de santé publique, sa 
revue était toujours intéressée par une telle publication ". Fait 
rarissime, la célèbre revue américaine accompagnait ensuite la 
publication originale de l'équipe française d'interrogations et de 
fortes critiques formulées par plusieurs scientifiques souvent 
concurrents à l'égard de ce travail.</TEXT>
<TEXT>
  Approche-t-on aujourd'hui enfin de l'épilogue ? Rien, encore, 
n'apparaît définitivement acquis. Dans cette édition, datée du 20 mai 
dernier, Science consacre, sous le bandeau " Commentaires techniques 
", pas moins de dix pages à la critique de ce travail. Il s'agit de 
textes signés par quatre équipes qui expliquent en substance ne pas 
avoir pu reproduire dans leurs laboratoires les phénomènes décrits 
par le professeur Hovanessian. Ce dernier répond, point par point, à 
ses contradicteurs dans le même numéro de l'hebdomadaire américain.</TEXT>
<TEXT>
  Comment comprendre ? " Il était clair dès le départ que la 
méthodologie utilisée par cette équipe ne pouvait pas convaincre la 
communauté scientifique spécialisée, estime le professeur Marc Alizon 
(unité 332 de l'INSERM, Institut de génétique moléculaire de 
l'hôpital Cochin), signataire de l'une de ces études. On peut dire, 
schématiquement, que le rôle de second récepteur conféré au CD 26 
résultait de techniques expérimentales non validées. Pour être 
confirmés, ces résultats doivent pouvoir être reproduits à partir de 
tests d'infections virales et de fusions cellulaires habituellement 
utilisés. Or nous savons aujourd'hui que ce n'est pas le cas ! " </TEXT>
<TEXT>
  Les contradicteurs _ dont certains annoncent disposer d'autres 
preuves expérimentales actuellement soumises à publication _ avancent 
ainsi une série d'arguments tendant à démontrer que le CD 26 ne peut 
avoir la fonction qui lui est prêtée et qu'il ne peut donc être le 
second récepteur tant recherché. Selon eux, les conclusions rendues 
publiques en octobre dernier sont, en réalité, fondées sur des 
artefacts, ces derniers sous-tendant une fragile construction 
hypothétique.</TEXT>
<TEXT>
  Les auteurs du travail initial réfutent pour leur part cette 
analyse et maintiennent leur conclusion. " Nous disposons de nouveaux 
éléments convaincants à partir de l'utilisation de très faibles doses 
d'inhibiteurs du CD 26 ", nous a expliqué le professeur Hovanessian, 
qui estime par ailleurs pouvoir rapidement proposer avec succès des 
résultats avec le modèle de fusion cellulaire. Pour sa part, le 
professeur Luc Montagnier s'est déclaré " perplexe devant ces quatre 
résultats négatifs ", ajoutant qu'il " existe maintenant des 
arguments supplémentaires " pour soutenir ceux de son collègue de 
l'Institut Pasteur. Selon lui, des expériences sur des animaux 
transgéniques devraient permettre de trancher.</TEXT>
<TEXT>
  On voit toutefois encore mal comment les divergences 
méthodologiques pourront à court terme être dépassées. Cet 
indispensable débat scientifique entre équipes concurrentes prend ici 
une dimension et une tonalité toutes particulières avec la passion 
parfois outrancière qui caractérise la plupart des recherches 
fondamentales sur le sida. Cette passion gonflée et alimentée par les 
enjeux économiques et par la tendance à la " starisation " des 
chercheurs exacerbe trop souvent les tensions et les rivalités _ 
naturellement déjà très vives _ entre les équipes spécialisées.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la passion est l'un des moteurs principaux de la quête 
scientifique et l'angélisme n'a, ici, guère de place. Pourtant mal 
maîtrisée, dévorante, cette même passion peut gravement nuire à la 
recherche de la vérité. A ce titre, les suites de l'affaire du CD 26 
ne manqueront nullement d'intérêt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
