<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031963</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031963</DOCID>
<ACCOUNT>409747</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950831</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPA/35951045</FAB>
<NUM1>950831-2-R04-32</NUM1>
<ORI1>ISTANBUL  de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>NICOLE POPE</SIP1>
<SU21>PORTRAITS&gt;</SU21>
<SYE1>FEMME</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DU LUNDI 4 AU VENDREDI 15 SEPTEMBRE 1995 - DANS SUPPLEMENT DE 8 PAGES.</LEAD1>
<TITLE>" L'école,  c'est la liberté "</TITLE>
<TEXT> RIEN ne distingue cette étudiante turque Selma de ses collègues européennes vêtues de jean et d'un tee-shirt. Selma est parfaitement à son aise 
dans le campus boisé de l'université de Bosphore, l'une des plus prestigieuses de Turquie. 
Son style de vie, ses activités sport et soirées dansantes sont similaires. Pourtant, c'est à 
force de dur labeur et de détermination que cette jeune femme, originaire d'une petite ville 
de la région égéenne, a conquis sa place dans ce haut lieu de l'éducation en Turquie.</TEXT>
<TEXT>
  A la remise des diplômes, sa mère, Fatma, qui s'était aventurée jusqu'à la métropole pour 
assister au succès de sa fille la première de ses cinq enfants à dépasser le niveau du 
primaire était visiblement émue. La tête couverte du foulard traditionnel, prématurément 
âgée, elle paraissait un peu perdue dans ce milieu qui respire la prospérité. Contrairement 
à leurs soeurs qui ont opté pour une vie meilleure par le biais de l'éducation, ses fils, qui 
travaillent comme tailleurs, ont adopté la modeste vie provinciale de leurs parents. Suivant 
l'exemple de Selma qui enseigne aujourd'hui l'anglais dans une école privée, sa jeune soeur 
poursuit également des études universitaires.</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps laissées-pour-compte du système éducatif, les femmes en Turquie sont en 
train de combler rapidement le fossé qui les séparait des hommes. Selon les programmes 
des Nations unies pour le développement (PNUD), le taux d'alphabétisation des femmes, 
qui était de 41,8 % en 1970, a atteint 79 % en l'espace de vingt ans, celui des hommes 
étant passé de 70,3 à 91 %. Au niveau de l'éducation primaire dans les zones urbaines, les 
sexes sont presque à égalité, mais le tableau change quelque peu lorsque les élèves 
atteignent le niveau secondaire puisque les filles ne constituent pour l'instant que 34,12 % 
de la population estudiantine.</TEXT>
<TEXT>
 En accédant au secteur de l'emploi 34 % des femmes turques participent à l'économie du 
pays , de nombreuses femmes ont obtenu le pouvoir financier qui leur permet de mieux se 
défendre contre l'autorité traditionnelle de leur mari et de leur famille. " Pour les filles, 
éducation signifie indépendance économique, explique Selma. Education signifie liberté. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La bataille n'est pas gagnée pour autant. Le secteur de l'éducation tout entier est 
déficient en Turquie. Les classes sont surchargées, les instituteurs ou plutôt les 
institutrices puisque les femmes dominent le secteur de l'éducation primaire sont mal payés 
et les méthodes d'éducation parfois dépassées. Ces difficultés ont permis aux écoles 
religieuses de consolider leur pouvoir, notamment au sein des populations rurales 
récemment arrivées dans les grandes villes. " La proportion des filles dans les écoles 
religieuses est passée de 19 % en 1981-1982 à 27 % en 1991-1992 ", signale le rapport 
préparé par la Turquie pour la Conférence de Pékin. Ces écoles coraniques ont, certes, le 
mérite d'augmenter le taux d'alphabétisation parmi les jeunes filles, mais ces élèves sont 
destinées à assumer un rôle traditionnel au foyer plutôt qu'à une vie indépendante et à une 
participation à la vie active. " Dans un pays comme la Turquie, où la majorité de la 
population est musulmane et où les valeurs patriarcales dominent les relations sociales, 
l'égalité des sexes est en grande partie le résultat de l'éducation laïque ", affirme le 
rapport.</TEXT>
</DOC>
