<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024039</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024039</DOCID>
<ACCOUNT>399196</ACCOUNT>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190695/1211</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,RESULTAT,DEPARTEMENT VAR</SUBJECTS>
<NOM1>TOULON</NOM1>
<NUM1>950620-4</NUM1>
<ORI1>TOULON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FN,LE CHEVALLIER JEAN MARIE,TRUCY FRANCOIS,GOUX CHRISTIAN,COLOMBANI LOUIS,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LENZINI JOSE</AUTHOR>
<SIP1> JOSE LENZINI</SIP1>
<SU11>LE SECOND TOUR DES ELECTIONS MUNICIPALES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>18 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Front national a bénéficié à Toulon du discrédit du maire PR sortant</TITLE>
<TEXT> Dimanche, en fin de soirée, l'espoir s'est écroulé lentement face à des badauds médusés. Au fil des sondages et estimations, dans la foule convergeant vers 
l'hôtel de ville de Toulon, certains des adversaires du Front national avaient repris 
confiance. Aussi, quand les résultats furent connus, les perdants étaient sous le choc : la 
mairie de Toulon venait de basculer au Front national. Les vainqueurs eux-mêmes avaient 
du mal à y croire. Les projecteurs des équipes de télévision illuminaient a giorno le port sur 
lequel M. Le Chevallier allait, flanqué de sa muette épouse, d'une caméra à l'autre, 
répétant jusqu'à l'essoufflement le même message sur fond de préférence nationale, 
d'intégrité, de redressement économique. " Etre élu maire le jour de la Fête des pères, 
c'est extraordinaire ", répétait le nouvel élu, pour qui " il est logique que le premier port 
militaire français soit placé sous le commandement du parti qui défend le mieux la France 
". " D'ailleurs, ajoutait-il, à Toulon, le premier adjoint sera un amiral, c'est logique. "</TEXT>
<TEXT>
  Succédant à un Maurice Arreckx triomphant, le PR François Trucy, son ancien adjoint 
aux finances, s'était lancé dès 1990 dans un programme de travaux importants et coûteux, 
flattant un électorat qui bientôt devait en subir les retombées fiscales. Plus récemment, 
dans la foulée des affaires ayant entraîné l'incarcération de Maurice Arreckx, étaient 
venus au jour une série de dossiers qui ramenaient l'attention sur la gestion contestable de 
la ville, endettée à hauteur de 2 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Fragilisé, M. Trucy ne pouvait espérer approcher les 48,56 % avec lesquels il avait été 
élu en 1989. D'autant moins que de sérieuses fissures se dessinaient à l'intérieur de son 
conseil, jusqu'à la rupture avec le député PR Louis Colombani, qui choisissait de présenter 
sa propre liste. Celle-ci n'atteignait que 9,61 % des suffrages, mais cette rupture, ajoutée à 
celle de sa première adjointe, allait discréditer le maire sortant qui, au premier tour, 
obtenait 14 543 voix (23,17 %), soit 4 928 de moins que le parti d'extrême droite (31,03 
%).</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, la liste de gauche conduite par Christian Goux n'obtenait que 13 602 voix 
(contre 17 846 au second tour de 1989). Ses membres avaient espéré, en vain, récupérer 
une partie des voix qui s'étaient portées sur Lionel Jospin (29 481) à l'élection 
présidentielle. Sans parler des suffrages des diverses listes de sensibilité de gauche et de 
celle de Louis Colombani, qui avait " estimé que la liste Goux était la mieux placée pour 
vaincre le Front national ".</TEXT>
<TEXT>
  Alors que le nombre des votants a augmenté de 10 533 d'un tour à l'autre grâce à la 
mobilisation des trois camps en présence, ni M. Trucy ni M. Goux, avec un accroissement 
respectif de 10 736 et 6 844 voix, n'ont pu remonter le score de M. Le Chevallier qui, 
contre toute attente, n'avait pas fait le plein de ses voix au premier tour. A preuve les 7 
408 nouveaux suffrages récupérés en grande partie grâce à son travail de terrain axé sur 
la moralisation de la vie publique.</TEXT>
<TEXT>
 A ceux qui s'en étonnent, M. Le Chevallier rappelle que " lors des cantonales, le Front a 
réalisé une moyenne de 45 % des voix dans les cinq cantons renouvelables ". " C'est vous 
dire, souligne-t-il, si le Front national est chez lui à Toulon. "</TEXT>
<TEXT>
 LE PATRONAGE DU CURÉ D'ARS</TEXT>
<TEXT>
  Intarissable sur les qualités et les vertus de Jean-Marie Le Pen, M. Le Chevallier ne lui 
trouve qu'un rival au panthéon de ses maîtres : le curé d'Ars (Jean-Louis Vianney à l'état 
civil), qu'il considère comme son saint patron et modèle spirituel. Sans doute l'aidera-t-il à 
" rendre Toulon aux Toulonnais par des mesures de préférence nationale ", comme il s'y 
engage dans son programme. Et pour rester dans le symbole, le futur maire a décidé 
d'accrocher au mur de son bureau une toile qui a illustré les différents tracts, programmes 
et autres communiqués de sa campagne : elle représente des bateaux amarrés dans le port 
Saint-Louis, situé à l'est de Toulon, car, dit-il, ce site " est au coeur du canton que notre 
parti a soustrait à M. Arreckx ". " C'est un des rares lieux de la ville ayant échappé au 
bétonnage, ajoute-t-il, et il est placé sous la protection de saint Louis, modèle de justice et 
d'équité. "</TEXT>
</DOC>
