<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002262-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002262-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355830</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10181206</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,TENDANCE POLITIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NAMES>GLAVANY JEAN,PCF</NAMES>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI</NAMES>
<NAMES>LANG JACK</NAMES>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>Alors que les dirigeants du PS et du PC rouvrent le dialogue&gt; M. Lang exhorte la gauche à " concevoir une vraie machine à changer "</TITLE>
<TEXT>Jadis, une telle nouvelle eût fait les gros titres. Aujourd'hui, elle n'est même pas signalée d'un mot à la première page de l'Humanité. 
L'annonce d'une rencontre au sommet, mardi 18 octobre à 18 heures, au 
siège du PS, entre Henri Emmanuelli et Robert Hue n'a pas fait 
l'objet, de part et d'autre, d'un grand battage. Prudence 
compréhensible : le nouveau premier secrétaire du PS ne connaît pas 
le nouveau secrétaire national du PCF. Et, surtout, les dernières 
retrouvailles officielles entre ces deux partis, malgré toutes les 
belles déclarations de principe, s'étaient avérées décevantes et 
n'avaient, en réalité, fait plaisir qu'à la droite.</TEXT>
<TEXT>
 C'était le 6 juin 1991, quinze jours après l'installation d'Edith 
Cresson à Matignon, au terme déjà d'une période de refroidissement. 
Cette année-là, les patrons des deux partis étaient de vieux 
complices de feu l'union de la gauche : Pierre Mauroy et Georges 
Marchais pensaient pouvoir s'entendre. " Un dialogue nouveau est 
possible ", avaient-ils lancé, sous les risées de l'opposition de 
l'époque, qui se délectait de " cette guignolade ". Ce tête-à-tête 
déboucha sur du vide. Lorsque, devenu à son tour premier secrétaire 
du PS, Michel Rocard eut l'idée des Assises de la transformation 
sociale pour redonner à la gauche foi et convivialité, il préféra, 
lui, agir dans l'ombre pour ne pas s'exposer à de tels 
désagréments.Les dirigeants socialistes espèrent pourtant, 
aujourd'hui, comme le disait lundi Jean Glavany, que " cette première 
reprise de contacts " sera suivie d'autres réunions. " Nous voulons 
parler de tout et du fond, a ajouté le porte-parole du PS. 
C'est-à-dire de la lutte contre le libéralisme économique et de tous 
ses effets, comme du nécessaire rassemblement des forces de progrès à 
toutes les élections. " La proximité des élections présidentielle et 
municipales va sans doute permettre, cette fois, de mettre un peu 
plus d'huile dans les rouages.</TEXT>
<TEXT>
 Grincements de dents</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, dans la perspective du congrès de Liévin, du 18 au 20 
novembre, la direction du PS doit faire face à quelques grincements, 
provoqués par les signataires de la motion Agir en socialistes, qui 
ont refusé de se retrouver dans une synthèse autour de la motion 
d'Henri Emmanuelli Etre socialiste. Depuis le 12 octobre, les deux 
textes sont livrés à la sagacité des militants dans les sections. 
Lundi à Paris, les principaux initiateurs de cette motion " poil à 
gratter ", Vincent Peillon , ancien collaborateur d'Henri Emmanuelli, 
Barthélémy Alacantara, premier secrétaire de la fédération de 
l'Yonne, Adeline Hazan, ancienne présidente du Syndicat de la 
magistrature, le jeune rocardien Christophe Clergeau et l'ancien 
responsable CGT Denis Bonvalot, ont expliqué qu'ils entendaient 
dénoncer " le faux unanimisme " et " les enjeux d'épicier " qui, 
selon eux, remettent en cause la démocratie dans leur parti.</TEXT>
<TEXT>
 Reprochant au texte de M. Emmanuelli de ne procéder " à aucune 
analyse sérieuse du bilan de quatorze années de pouvoir ", aux élus 
de disposer de " paquets de voix " pour " verrouiller " par avance le 
congrès, à la direction de repousser " toute réforme de fond 
immédiate pour transformer le fonctionnement du parti ", ces 
militants s'affirment déterminés à mener jusqu'au bout leur petite 
croisade pour la transparence et la clarification.</TEXT>
<TEXT>
  " Etre socialiste, ce n'est pas attendre aujourd'hui que tous les 
ministres de Balladur soient en prison ", relevait avec passion M. 
Bonvalot. Au " Club de la presse " d'Europe 1 de lundi, Jack Lang ne 
disait pas autre chose. " Ce serait une illusion, relevait-il, de 
croire que la gauche pourrait l'emporter simplement parce que la 
droite s'entre-déchirerait. Je pense que, pour l'emporter, il faut 
être capable de concevoir une vraie machine à changer, à changer les 
idées, à changer les projets, à changer les perspectives. " MM. 
Emmanuelli et Hue vont devoir prouver qu'ils s'y entendent en 
mécanique.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
