<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008569</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008569</DOCID>
<ACCOUNT>378124</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/0103</FAB>
<NUM1>950303-2-001-61</NUM1>
<NAMES>TCHETCHENIE,DOUDAEV DJOKHAR,GRATCHEV PAVEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE JEGO</SIP1>
<SU21>Tchétchénie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A la recherche de l'insaisissable général Doudaev</TITLE>
<TEXT> A EN CROIRE le ministre russe de la défense, " le gros des rebelles tchétchènes " a été éliminé, ce qui n'empêche pas son armée de poursuivre son 
oeuvre de destruction systématique de la petite République. Pavel Gratchev est, en 
revanche, moins triomphant en ce qui concerne les efforts déployés depuis maintenant 
plusieurs mois par le contre-espionnage russe pour retrouver le chef de ces rebelles, 
Djokhar Doudaev. Malgré deux avis de recherche, des appels systématiques à la délation 
et une " diabolisation " permanente du général rebelle, ni l'armée, ni le FSK (l'ancien 
KGB), ni le ministère de l'intérieur ne parviennent à localiser l'ennemi public numéro un. " 
Il est en mouvement perpétuel ", expliquent, avec gêne, les professionnels du contre-
espionnage.</TEXT>
<TEXT>
  Apparemment, les autorités russes sont les seules à ne pas pouvoir localiser le président 
tchétchène. A la fin du mois de février, les téléspectateurs russes ont ainsi pu voir Djokhar 
Doudaev pendant plus d'une heure sur les écrans de la chaîne nationale. Députés, hommes 
d'affaires, journalistes, récemment encore des étudiants de Harvard et leurs professeurs, 
n'ont eu aucune difficulté, non plus, à rencontrer le " chef des rebelles " ou à s'entretenir 
avec lui par téléphone satellite. Peut-être ne faut-il voir là qu'" un simple problème 
technique ", relèvent les Izvestia : les Tchétchènes " mafieux " ne sont-ils pas à la pointe 
de la technique en matière de communications ? Pis : les forces russes, y compris le FSK, 
ont vu leurs conversations radio interceptées par les indépendantistes. Dans le meilleur 
des cas, puisque de nombreux reportages ont décrit les malheureux soldats russes dans 
l'impossibilité de communiquer avec leur commandement, par manque de matériel adéquat. 
Sans parler des officiers dépêchés à Grozny sans carte des lieux et sans aucune idée de la 
route à suivre.</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables du FSK se consolent en affirmant avoir réussi à établir " un puissant 
réseau de correspondants " en Tchétchénie. C'est, peut-être, grâce à ces connexions qu'a 
été opérée, le 17 février, l'arrestation de l'un des quatre frères de Djokhar Doudaev, 
Bekmourza, cinquante ans. Selon le porte-parole du contre-espionnage russe, Alexandre 
Mikhaïlov, " ce camionneur à la carrière vertigineuse " qui fut propulsé par son frère au 
poste de conseiller du président, chargé des cadres, vient d'être transféré à la prison de 
Lefortovo, dans la capitale russe. Enfin, comme le rapportait Radio-Svoboda, les forces du 
ministère de l'intérieur auraient réalisé un second exploit en tuant un autre membre de la 
famille, l'oncle Chamsi, âgé de cent un ans. La rumeur veut aussi que des combattants 
tchétchènes aient capturé un commando russe qui s'apprêtait à supprimer le fils de 
Doudaev, soigné dans un hôpital en Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant ce temps, Djokhar Doudaev court toujours. Les responsables du contre-
espionnage russe pourraient toutefois se servir de la " piste " révélée par l'agence Tass : 
le général rebelle serait " déguisé en civil ".</TEXT>
</DOC>
