<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003351-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003351-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>329910</ACCOUNT>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,MONNAIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEXIQUE,CHIFFRE,ASSASSINAT POLITIQUE,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<FAB>03251162</FAB>
<NUM1>940326-2-003-03</NUM1>
<NAMES>COLOSIO LUIS DONALDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ASSASSINAT DE LUIS DONALDO COLOSIO</LEAD1>
<TITLE>MEXIQUE&gt; Washington soutient la devise mexicaine                       &gt; pour éviter une crise financière</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Quelques jours de panique sur la Bourse de Mexico et autour du 
peso, la devise mexicaine ; du retard dans la reprise attendue de la 
croissance économique mais pas de remise en cause fondamentale ni de 
l'ALENA (l'accord de libre-échange nord-américain, entré en vigueur 
le 1 janvier dernier), ni de la politique de libéralisation 
gouvernementale. Tels étaient, au lendemain de l'assassinat de 
Luis-Donaldo Colosio, les trois pronostics qui dominaient au sein des 
milieux économiques américains.</TEXT>
<TEXT>
  Pour aider le Mexique à surmonter l'épreuve, Washington a décidé, 
dès jeudi 24 mars, de lui accorder une ligne supplémentaire de crédit 
de 6 milliards de dollars (36 milliards de francs). Cette somme 
pourra être utilisée, a expliqué le président Bill Clinton, pour 
défendre le peso contre d'éventuelles " transactions inhabituelles " 
sur les marchés des changes. Les Etats-Unis espèrent en fait à la 
fois affaiblir la spéculation, réduire les conséquences 
macro-économiques de la crise et marquer leur confiance dans la 
poursuite des " réformes politiques et économiques " au sud du rio 
Grande.</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités monétaires mexicaines avaient, fort judicieusement, 
fermé jeudi tous les marchés financiers. Les experts craignaient une 
forte tempête pour la reprise du lendemain. Depuis 1988, les 
investisseurs étrangers ont massivement participé au financement de 
l'économie mexicaine : le montant total des investissements étrangers 
s'élève actuellement à 44 milliards de dollars. Or, ces investisseurs 
commencent à s'inquiéter de l'instabilité et de l'insécurité qui 
semblent régner désormais dans le pays. Jeudi, les quelques titres 
mexicains cotés sur les marchés étrangers ont fortement chuté.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, les marchés financiers mexicains traversent une période 
difficile depuis le début de l'année. La révolte des paysans de 
l'Etat de Chiapas, l'enlèvement du patron de l'une des grandes 
banques mexicaines (le Monde du 16 mars) et les aléas de la campagne 
présidentielle avaient déjà conduit à une forte baisse de la Bourse 
(elle a perdu plus de 10 % depuis son pic du 8 février) et du peso 
(en baisse de 7 % par rapport au dollar depuis le début de l'année). 
A la veille de l'assassinat de M. Colosio, la devise mexicaine était 
déjà proche de son niveau " plancher " par rapport au dollar, qui 
cotait 3,3350 pesos.</TEXT>
<TEXT>
  Pour limiter les effets des attaques spéculatives attendues, les 
autorités monétaires mexicaines disposent de réserves de change 
considérables _ officiellement, plus de 23 milliards de dollars, soit 
près de six mois d'importations _ et de la possibilité d'augmenter 
les taux d'intérêt, sans compter le crédit de 6 milliards accordé par 
les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  L'incertitude créée par les événements récents va retarder la 
reprise attendue de l'économie. Le Mexique avait connu au second 
semestre 1993 _ et pour la première fois depuis que M. Salinas dirige 
le pays _ une petite récession. Pour l'ensemble de l'année, la 
croissance n'y aura finalement été que de 0,4 %, avec, il est vrai, 
une inflation exceptionnellement faible, de 8 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les investisseurs plus prudents</TEXT>
<TEXT>
  Les experts attendaient une reprise de la croissance pour 1994, 
sous l'effet à la fois du dynamisme du marché nord-américain, d'une 
politique budgétaire nécessairement plus stimulante en période 
électorale et d'une baisse des taux d'intérêt réels. Dans une analyse 
largement partagée à New-York, Lawrence Krohn, l'économiste chargé de 
l'Amérique latine à la banque d'affaires Lehman Brothers, a ramené de 
3,4 % à 3 % les prévisions de croissance pour 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la tourmente financière attendue et un retard pris dans le 
redémarrage de l'économie, les responsables américains ne prévoient 
pas que les événements actuels conduiront à une remise en cause de la 
libéralisation. " Je ne pense pas qu'il y aura le moindre problème à 
l'égard de l'ALENA ", a déclaré le vice-président, Albert Gore. 
Robert Rubin, l'un des principaux conseillers économiques de Bill 
Clinton, a estimé que les changements économiques engagés au Mexique 
sont " profonds, réels et durables " et qu'ils ne devraient pas être 
remis en cause par les difficultés du moment.</TEXT>
<TEXT>
  De nombreuses entreprises américaines ont fait savoir publiquement, 
jeudi 24 mars, qu'elles n'avaient pas l'intention de modifier leur 
politique d'investissement au Mexique. " Nous n'avons aucune raison 
de reconsidérer nos positions ou nos plans ", indiquait-on par 
exemple chez General Electric, le premier groupe industriel américain 
(matériel de transport, équipements électriques...), une société très 
engagée au sud du rio Grande.</TEXT>
<TEXT>
  Après s'être précipité sur ce marché _ l'un des "emerging markets " 
chers aux Américains _ les investisseurs avouent cependant qu'ils 
seront désormais plus prudents. Quels étaient les mobiles des 
assassins de Colosio ? Qui sera le nouveau candidat du PRI ? De la 
réponse à ces deux questions dépendra leur comportement... et de 
fait, une grande partie de l'avenir économique du Mexique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
