<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002722-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002722-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325399</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02211217</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE PARTIELLE,1994,DEPARTEMENT HAUT RHIN,RESULTAT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>1ER TOUR DANS LE HAUT RHIN LE 20 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Une cantonale partielle</TITLE>
<TEXT>HAUT-RHIN : canton de Ribeauvillé (1 tour) </TEXT>
<TEXT>  I., 9 165 ; V., 2 720 ; A., 70,32 % ; E., 2 465.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Chasseuil, div. d., sout. UDF-GE, m. d'Ostheim, 1 628 
(66,04 %). ÉLU.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Paul Meinrad, RPR, c.r., m. d'Illhaeusern, 837 (33,95 %).</TEXT>
<TEXT>
  [Bernard Chasseuil a remporté, dimanche 20 février, " pour la forme 
" le second tour de ce scrutin destiné à pourvoir au remplacement de 
Pierre Walter (div. d.), décédé en novembre dernier. Dès le 21 
février, le préfet du Haut-Rhin devait déposer, auprès du tribunal 
administratif de Strasboourg, une requête en annulation de cette 
cantonale partielle. Le premier tour a été entaché d'une erreur de 
comptage dans les voix, qui a empêché Pierre Schmitt, le candidat des 
Verts soutenu par le PS, de pouvoir se maintenir au second tour alors 
qu'il avait, en fait, franchi la barre des 10 % d'inscrits, avec 968 
voix, au lieu des 887 qui lui avaient été indûment attribuées (le 
Monde du 17 février).</TEXT>
<TEXT>
  Cette erreur n'a été détectée qu'après la proclamation des 
résultats, obligeant ainsi les électeurs à se rendre aux urnes pour 
le second tour. Mais l'enjeu n'était plus le même et explique la 
faible participation, due aussi au fait que le second tour se situait 
en début des congés scolaires dans l'académie.</TEXT>
<TEXT>
 13 février : I., 9 165 ; V., 4 264 ; A., 53,47 % ; E., 4 095 ; 
Bernard Chasseuil, 1 708 (41,70 %) ; Jean-Paul Meinrad, 1 148 (28,03 
%) ; Pierre Schmitt, Verts, sout. PS, c. m. de Ribeauvillé, 887 
(21,66 %) ; Frédéric Fréchard, FN, 352 (8,59 %).</TEXT>
<TEXT>
  2 octobre 1988 : I., 8 777 ; V., 4 672 ; A., 46,76 % ; E., 4 375 ; 
Pierre Walter, 3 230 (73,82 %), réélu ; Jean-Paul Meinrad, RPR, 1 145 
(26,17 %).]e                           
</TEXT>
</DOC>
