<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022176</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022176</DOCID>
<ACCOUNT>396761</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AME/06951009</FAB>
<NUM1>950603-2-R11-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>ALBERTA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES- DESCRIPTION DU BANFF SPRINGS HOTEL</LEAD1>
<TITLE>CARNET DE ROUTE</TITLE>
<TEXT> REPÈRES. Situé au coeur des Rocheuses, dans l'Alberta, Banff est à 130 km de Calgary (on peut séjourner au Palliser, bel hôtel du Canadien Pacifique), 
desservi quotidiennement, via Toronto, par Air Canada et Canadian Airlines. Un train 
(wagons-lits) part de Vancouver à l'heure du déjeuner et arrive à Banff, via Lake Louise, le 
lendemain matin. Des paysages spectaculaires (notamment le long des rivières Fraser et 
Thompson, puis à travers les parcs de Yoho et de Banff) à admirer depuis l'un des wagons 
panoramiques. En voiture, Banff est à 930 km de Vancouver, via la Transcanadienne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'HÔTEL. Ouvert toute l'année, le Banff Springs, l'un des 28 hôtels canadiens de la 
chaîne Canadien Pacifique, est une vraie petite ville (un plan est utile pour circuler dans ce 
labyrinthe) où travaille, en haute saison, un bon millier de personnes au service des 
quelque 200 000 clients (complet, l'hôtel peut en héberger 1 750) qui, chaque année, 
occupent ses 828 chambres, dont 68 suites (le taux d'occupation annuel frôle les 90 %), 
bénéficient d'une large gamme de services (45 boutiques dont une offrant une sélection de 
produits exclusifs ressuscitant le charme des voyages d'antan) et fréquentent ses 17 
restaurants (80 chefs), ses bars, sa boîte de nuit, son golf miniature intérieur et ses deux 
piscines. En juillet y sera ouvert le plus grand centre de remise en forme d'Amérique du 
Nord. Côté sports, tennis, golf (27 trous), randonnées pédestres, équitation, escalade, 
rafting, canotage, pêche et, en hiver, patin et promenades en traîneau. Pour les amateurs 
de ski de fond et de ski alpin, trois stations à portée de voiture: Norquay/Mystic Ridge, 
Sunshine Village et Lake Louise. Pour l'héliski, Invermere.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FORFAITS. Parmi les voyagistes programmant le Banff Springs, citons Canadien 
National, Jet Set, Kuoni et Vacances Air Canada, qui proposent transports, séjours, 
circuits et, en hiver, des forfaits de 9 jours autour de Banff, à partir de 6 600 F par 
personne en chambre double, Paris/Paris, avec, souvent, une voiture en kilométrage 
illimité. S'informer dans les agences de voyages. Pour les hôtels de la chaîne Canadien 
Pacifique, renseignements au 05-90-93-27 (numéro vert).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VISITER. Le lieu historique national Cave&amp;Basin (l'histoire de la découverte des sources 
thermales et de la création du premier parc national canadien), le Musée Luxton (sur les 
Amérindiens), le passionnant Musée Whyte (panorama de l'histoire locale, donc du Banff 
Springs) et le musée du parc de Banff qui présente une collection d'animaux empaillés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCOUVRIR. Dans les environs, les monts Sulphur et Norquay, le Tunnel Mountain (une 
route panoramique), les lacs Minnewanka, Johnson et Vermillon. Pousser jusqu'à Lac 
Louise et y séjourner au Chateau Lake Louise (autre fleuron du Canadien Pacifique) dont 
la vue sur le lac, somptueuse, fait oublier sa silhouette plutôt massive. A voir également, 
dans la région, le glacier Columbia, le lac Moraine et la " Promenade de la Bow ". Sans 
oublier, entre Banff et Jasper, la " Promenade des glaciers " (Icefield Parkway), la route la 
plus spectaculaire des Rocheuses canadiennes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIRE. Banff Springs, the story of a hotel, de Bart Robinson (Summer Thought), récit 
détaillé de l'histoire de cet hôtel mythique, et William Van Horne, de Stephen Mayles 
(Fitzhenry &amp; Whiteside Ltd) pour revivre l'épopée du chemin de fer. Parmi les guides, 
L'Ouest canadien (Jika), le Guide Bleu (Hachette) et Canada (Lonely Planet).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 S'INFORMER. De 14 heures à 17 heures à la division tourisme de l'ambassade du 
Canada, 35, avenue Montaigne, 75008 Paris, au (1) 44-43-25-07 et par Minitel 3615 
CANADA.</TEXT>
</DOC>
