<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000988-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000988-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319668</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01081501</FAB>
<SUBJECTS>STUPEFIANT,DROIT PENAL,LEGALISATION,LOI,EMPRISONNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Le docteur Francis Curtet est psychiatre des hôpitaux, directeur de l'association Grande Ecoute.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CURTET FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>série -encadré</LEAD1>
<TITLE>Drogués en Europe: aider ou sévir&gt; Point de vue&gt; Pas seulement la prison</TITLE>
<TEXT>LÉGALISER les drogues risque de provoquer une explosion catastrophique de leur consommation, sans pour autant réduire le 
trafic. Car, pour anéantir les fabuleux profits des trafiquants, il 
faudrait légaliser tous les produits sans exception et les rendre 
accessibles aux mineurs, sinon les marchés clandestins s'organiseront 
sur les secteurs interdits. Or aucun partisan de la légalisation 
n'ose proposer des mesures aussi absolues.</TEXT>
<TEXT>
  Légaliser les drogues en raison du droit de l'individu à disposer 
de son corps et éventuellement à s'autodétruire, bute sur un argument 
au moins aussi respectable : une société se doit d'encourager 
l'altruisme et la solidarité qui amènent chaque citoyen à venir en 
aide à ceux qui ne voient pas d'autre issue que l'autodestruction. 
Une société autorisant des poisons mortels qui ne résolvent rien 
entérinerait l'indifférence comme règle de vie.</TEXT>
<TEXT>
  Par contre, incarcérer un sujet qui croit régler ses problèmes en 
s'autodétruisant est une aberration. Il faudrait donc envisager trois 
modifications de la loi.</TEXT>
<TEXT>
  1. _ Stipuler que l'usage de quelque drogue que ce soit n'est en 
aucun cas passible d'emprisonnement, et trouver les dispositions 
thérapeutiques, sociales ou administratives, adaptées à chaque cas.</TEXT>
<TEXT>
  2. _ Briser l'économie souterraine des petits revendeurs de drogue 
par des sanctions réellement dissuasives (par exemple cinq ans de 
prison incompressibles).</TEXT>
<TEXT>
  3. _ Repérer, par une expertise immédiate en milieu carcéral, les 
sujets dont les délits sont consécutifs à une toxicomanie, et leur 
offrir la possibilité, au moment opportun (et non à mi-peine s'ils 
sont condamnés), de quitter la prison pour bénéficier, en milieu 
libre, des mesures thérapeutiques, sociales ou administratives qui 
paraîtront les plus indiquées.</TEXT>
<TEXT>
  De telles dispositions, évitant à la fois la répression aveugle et 
le laxisme, permettront d'innover par des actions de prévention dans 
un contexte cohérent et compréhensible. Elles supposent que l'Etat 
décide de rattraper le retard considérable de la France en matière de 
réseau spécialisé. Rappelons qu'il n'y a que 610 places de postcure 
dans notre pays (pour 9 000 en Italie), et un seul centre 
d'hébergement d'urgence. Tant que, faute de place, il sera imposé à 
un toxicomane qui veut se sortir d'affaire un délai de quatre mois 
pour l'accueillir, notre pays ne pourra pas se prévaloir de lutter 
efficacement contre la drogue ni d'en réduire les risques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
