<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000655-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000655-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339659</ACCOUNT>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>POLOGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BELGIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PAYS BAS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LUXEMBOURG</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NORVEGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DANEMARK</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TCHECOSLOVAQUIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,PERSONNEL MILITAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,PERSONNEL MILITAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>Historien (Mémorial de Caen)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>THIEBOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT D-DAY JOUR J DE SEIZE PAGES CONSACRE AU DEBARQUEMENT ALLIE EN NORMANDIE DU 6 JUIN 1944</LEAD1>
<TITLE>LES HOMMES DU 6 JUIN&gt; Les Alliés oubliés</TITLE>
<TEXT>A la question : " Quels sont les pays qui ont participé au débarquement allié et à la bataille de Normandie ? " les Français 
répondent généralement sans hésiter : Etats-Unis, Grande-Bretagne et 
Canada. Ces trois pays ne sont pourtant pas les seuls à avoir pris 
part aux combats. De nombreuses nations les ont rejoints, même si 
l'importance de leurs contributions respectives n'est pas toujours 
facile à déterminer avec précision. Les éléments d'information sont 
épars et l'adoption de l'uniforme américain, britannique ou canadien 
par les soldats des autres nations rattachés à ces armées _ pour 
éviter d'accroître la confusion entre soldats ne parlant déjà pas la 
même langue _ n'aide pas à leur identification ultérieure.</TEXT>
<TEXT>
  La fusion de tous ces hommes sous un uniforme commun n'est pourtant 
pas une raison pour les faire tomber dans l'oubli. Au travers 
d'exemples, et non de statistiques précises, voyons quel est donc 
leur apport respectif à la libération de la France en 1944.</TEXT>
<TEXT>
  La Pologne. Sa contribution se manifeste dès le 6 juin avec cinq 
navires intégrés à l'armada de la liberté et deux escadrilles qui 
font partie de la couverture aérienne. A la fin de la bataille de 
Normandie (le 22 août 1944), après 6108 sorties, le bilan des 
aviateurs polonais est le suivant, : neuf tués et trois blessés, 
soixante-cinq avions ennemis abattus, 190 V1 détruits. Début août, la 
1 division blindée polonaise, commandée par le général Maczek, forte 
de 16 000 hommes et 400 chars, débarque à Arromanches. Cette 
division, rattachée à l'armée canadienne, prend une part décisive à 
la fermeture de la poche de Falaise. Montgomery écrit, à ce propos : 
" Les Allemands se sont trouvés dans une bouteille dont les Polonais 
étaient le bouchon. Et le bouchon tint bon ! " La bataille de 
Normandie coûta la vie à 2 327 Polonais de la 1 division blindée.</TEXT>
<TEXT>
  La Belgique. Les Belges sont présents le jour J avec deux 
escadrilles chargées d'attaquer les aérodromes de Dreux et d'Evreux 
et de surveiller la zone Cabourg-Trouville. Le 8 août, les 2 200 
soldats de la 1 brigade belge, commandée par le colonel Piron, 
débarquent à Arromanches. Ils libèrent Cabourg, Trouville, Deauville 
(le pont reliant les deux villes a d'ailleurs été baptisé pont des 
Belges) et Honfleur. Le 4 septembre, ils entrent dans Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  Les Pays-Bas. Quatre navires néerlandais participent au 
débarquement, ainsi qu'une escadrille de Spitfire rattachée à la RAF. 
Et le 8 août, une brigade baptisée Princesse Irène, du nom de la 
fille de la reine Wilhelmine, débarque à Arromanches. Elle comprend 
12 000 hommes, commandés par le lieutenant-colonel De Ruyter Van 
Steveninck. Le 23 août, Sa Majesté le prince Bernhard inspecte les 
soldats néerlandais qui libèrent le pays d'Auge.</TEXT>
<TEXT>
  Le Luxembourg. Les informations concernant le grand-duché de 
Luxembourg sont moins précises. La présence de Luxembourgeois est 
signalée dans les commandos britanniques du Special Operations 
Executive (SOE), autrement dit les agents secrets. Le 6 juin, un 
petit nombre d'éclaireurs-interprètes et une dizaine de soldats 
débarquent à Sword Beach, aux côtés des Français.</TEXT>
<TEXT>
  La Norvège. La marine royale norvégienne augmente de six navires 
l'armada du 6 juin. Deux escadrilles norvégiennes sont rattachées à 
la Royal Canadian Air Force (RCAF). Des troupes terrestres sont aussi 
débarquées. Par exemple, des officiers rattachés au génie britannique 
établissent un aérodrome provisoire à Villons-les-Buissons, près de 
Caen.</TEXT>
<TEXT>
  Le Danemark. Un monument érigé à Utah Beach rappelle que 800 marins 
danois ont pris part au débarquement. Toujours dans le domaine 
maritime, notons que deux navires de la marine royale grecque sont 
présents le 6 juin. </TEXT>
<TEXT>
  La Tchécoslovaquie. Elle participe à cette journée historique avec 
trois escadrilles de chasse et une escadrille de bombardement, qui 
interviennent près de Bernières-sur-Mer, Saint-Aubin-sur-Mer et Le 
Havre. Le 28 juin, les escadrilles de chasse, qui ont déjà effectué 1 
877 sorties, sont déplacées de Grande-Bretagne à l'aérodrome 
provisoire de Plumetot, près de Douvres-la-Délivrande.</TEXT>
<TEXT>
  Le Commonwealth. L'apport des nations membres du Commonwealth est 
difficile à établir. Signalons tout de même, rattachées à la RAF ou à 
la RCAF, la présence de dix escadrilles de la Royal Australian Air 
Force, quatre escadrilles de la Royal New-Zealand Air Force, une 
escadrille en provenance de Rhodésie et une autre de Terre-Neuve. Ce 
dernier pays est aussi représenté lors de la bataille de Normandie, 
avec des troupes terrestres. En effet, le 59th Newfoundland Field 
Artillery, rattaché à l'armée canadienne, participe à la prise de 
Dieppe, le 1 août 1944.</TEXT>
<TEXT>
  La France. Dès la nuit du 5 au 6 juin, des éléments français sont 
intégrés au 4 bataillon SAS (Special Air Service) aux côtés des 
Britanniques et sont parachutés en Bretagne. La mission des hommes du 
colonel Bourgoin est de désorganiser les arrière de l'ennemi. Ils 
participent ensuite à la libération de la Bretagne. Le jour J, douze 
navires français font partie de l'armada. De leur côté, les forces 
aériennes françaises libres (FAFL) apportent un important soutien 
aérien aux opérations de débarquement. Ce sont les groupes de chasse 
Alsace, Ile-de-France, Cigognes, Guyenne (ce dernier attaque la 
batterie allemande de Maisy, dans le Cotentin) ; le groupe de 
bombardement Lorraine. Ou encore, les nombreux pilotes des FAFL 
affectés à des escadrilles de la RAF ou de la RCAF.</TEXT>
<TEXT>
  Les troupes terrestres françaises sont, le 6 juin, les 177 hommes 
du commando n 4 franco-britannique, commandés par Philippe Kieffer, 
qui débarquent à Sword Beach et mènent des combats acharnés à 
Ouistreham, perdant dix hommes au soir de cette journée. Le 1 août 
débarque à Utah Beach la 2 division blindée du général Leclerc, 
rattachée à l'armée américaine. Elle est composée de 16 000 hommes et 
3 000 véhicules. La 2 DB libère Le Mans (8 août), Alençon (12 août), 
participe à la bataille de Chambois (19-22 août), au cours de 
laquelle ses pertes s'élèvent à 60 tués et 550 blessés ; puis elle 
entre dans Paris le 21 août. La fin de la bataille de Normandie 
n'annonce pas la fin du combat de ces hommes. Pour beaucoup d'entre 
eux, la récompense suprême est de participer à la libération de leur 
propre pays. Le cinquantième anniversaire du débarquement devrait 
être l'occasion de commémorer l'engagement de l'ensemble des Alliés.  
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
