<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027175</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027175</DOCID>
<ACCOUNT>403231</ACCOUNT>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/27951022</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,CRITIQUE D'OEUVRE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NOTE>" Maurice ", Skyrock, du lundi au vendredi, 22 heures (FM Paris : 96). " Max et Jennie ", Fun Radio, du lundi au vendredi, 22 heures (FM Paris : 101,9).</NOTE>
<NUM1>950710-2-S22-01</NUM1>
<NAMES>FUN RADIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>TROMPARENT DOROTHEE</AUTHOR>
<SIP1>DOROTHEE TROMPARENT</SIP1>
<SOT1>Du lundi au vendredi, chacun à sa manière, Maurice et Max ouvrent leur micro aux adolescents</SOT1>
<SU21>SKYROCK ET FUN RADIO : 22 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le provocateur et le grand frère sur la FM</TITLE>
<TIO2>MAX ET JENNIE</TIO2>
<TEXT> "QUI va là, j'te prie ? " Sur Skyrock, Maurice, voix d'outre-tombe, caverneuse mais sensuelle, accueille les auditeurs dont les appels ont été retenus. 
Sur Fun Radio, Max préfère lancer d'un ton enjoué le prénom et la ville de son 
correspondant avant d'engager la conversation. Deux voix et deux méthodes différentes. 
Du lundi au vendredi, à 22 heures sur la FM parisiennne, les deux émissions obtiennent le 
même succès auprès des adolescents, à qui elles donnent libre antenne.</TEXT>
<TEXT>
  Maurice, qui préfère se définir comme un " metteur en oeuvre " plutôt que comme un 
animateur, reçoit un peu plus de neuf cents appels par soir pour cent interventions passées 
à l'antenne. Les oiseaux de nuit qui suivent fidèlement son émission aiment à " se faire 
bousculer, malmener et détruire ", comme le martèle le jingle de leur radio préférée. 
Pendant toute la soirée, Maurice se donne tous les droits. Celui de ne pas répondre comme 
celui de raccrocher au nez de ses auditeurs ou de les insulter. Réponses brutales, 
agressivité, insanités débitées en série... Lorsque le roi de la provoc fait son show, tous les 
coups sont permis.</TEXT>
<TEXT>
 Maurice se vante d'être à contre-courant du " politiquement correct ". Il dénigre la gay 
pride (la Marche des homosexuels), n'accueille que les plus jolies de ses admiratrices dans 
le studio et invite Le Pen à s'exprimer à son micro car, dit-il, " il n'en sortirait pas 
forcément grandi ". Maurice est, en tout cas, beaucoup moins fréquentable que Max, qui 
occupe le même créneau horaire sur la radio concurrente.</TEXT>
<TEXT>
 PAS DE SUJET TABOU</TEXT>
<TEXT>
 Le ton de l'animateur de Fun Radio est plus proche de celui d'un grand frère qui n'aurait 
oublié ni ses angoisses d'adolescent ni le " parler jeune " indispensable à la connivence. 
Dans l'émission " Max et Jennie ", qui a débuté en septembre 1994, les adolescents 
peuvent s'exprimer sur tous les sujets, des petits boulots d'été à la séropositivité. Ils 
savent qu'ils seront écoutés, que Max répondra à leurs interrogations et les rassurera.</TEXT>
<TEXT>
 Questions qu'ils n'osent pas poser aux parents, confidences impossibles à chuchoter à un 
ami, ou encore la satisfaction et la fierté d'être enfin entendu... Les jeunes auditeurs sont, 
en tout cas, de plus en plus nombreux à ne plus pouvoir se passer de leurs deux animateurs 
préférés. Max et Maurice ont su séduire, chacun à sa manière, ces ados de nuit.</TEXT>
</DOC>
