<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047299</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047299</DOCID>
<ACCOUNT>429125</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951226</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251295/5555</FAB>
<SUBJECTS>HISTOIRE,COMMUNISME</SUBJECTS>
<LIE1>960212-2-012-32</LIE1>
<NOM1>COURTOIS STEPHANE</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Voinesco</NOTE>
<NUM1>951226-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Stéphane Courtois,directeur de recherche au CNRS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un spécialiste du mouvement communiste</TITLE>
<TEXT> STÉPHANE COURTOIS est l'un des chercheurs qui, en France, tentent de faire  l'histoire du mouvement communiste en historiens, à partir des 
archives, non des plaidoyers ni des réquisitoires. A ce titre, la " révolution des preuves " 
qu'a provoquée, depuis quelques années, l'ouverture des archives de l'ex-URSS,  a 
bouleversé de fond en comble les données d'une recherche que la plupart  croyaient devoir 
mener pour toujours à l'écart des sources soviétiques.  Né en 1947, Stéphane Courtois a 
été un temps attiré par l'extrême gauche,  par le maoïsme notamment. Un passé de militant 
marxiste qui ne le prédisposât guère à devenir le collaborateur étroit d'Annie Kriegel, 
laquelle, après sa rupture des années 50 avec le PCF, était nettement passée à droite 
depuis 1968.  Il le restera pourtant jusqu'à la mort de celle-ci, le 26 août 1995, alors qu'il  
préparait avec elle une biographie du " kominternien " Eugène Fried (à paraître dans la 
collection " Archives du communisme ", qu'il codirige au Seuil). Adressé  à Annie Kriegel -
par René Rémond, en 1974, Stéphane Courtois fait sa thèse sur le Parti communiste et les 
problèmes syndicaux de 1939 à 1944, sous la direction de celle-ci, et c'est également avec 
Annie Kriegel qu'il fonde, en 1981, la revue  Communisme, aux éditions l'Age d'homme. 
Directeur de re- cherche au CNRS, il dirige, à l'université de Paris X-Nanterre, le Groupe 
d'études et d'observation  de la démocratie (Géode).  En 1985, son nom devient connu du 
grand public, à l'occasion de la déprogrammation  du film de Mosco consacré à 1'" affaire 
Manouchian ", Des " Terroristes" à la retraite, aux " Dossiers de l'écran ", sur Antenne 
2. Stéphane Courtois avait contribué à préparer ce documentaire à l'aide d'un rapport de 
synthèse découvert  dans les archives de la police sur ce groupe, rendu célèbre par la 
fameuse Affiche rouge. Moins radical que ceux qui accusaient le PCF d'avoir trahi, en  
novembre 1943, le groupe Manouchian, Stéphane Courtois estimait que celui-ci avait pas 
été délibérément lâché mais sacrifié par la direction communiste (qui  lui avait refusé un 
repli salvateur dans la zone dite " fibre "). Depuis, Stéphane Courtois intervient 
régulièrement à l'occasion de certaines " affaires "  portant sur les liens de personnalités 
politiques françaises avec le mouvement  communiste ou avec l'URSS, comme Jean 
Moulin ou, tout récemment, Pierre Cot.  Parmis les dernières publications de Stéphane 
Courtois, signalons son Histoire  du parti communiste français (en collaboration avec Marc 
Lazar, PUF 1995) et L'Etat du monde en 1945 (en collaboration avec Annette Wieviorka, 
La Découverte,  1995).
</TEXT>
</DOC>
