<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019960</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019960</DOCID>
<ACCOUNT>393814</ACCOUNT>
<PEOPLE>LOCK EDOUARD</PEOPLE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>Théâtre de la Ville. Avec Louise Lecavalier, Donald Weikert, Rick Gavin Tjia, Sarah Lawrey, Liza Kovacs, Michael Dolan, Raphaël Brand, et Francine Liboiron. Prochains spectacles : le 21 mai, à Anvers ; le 23, à Turnhout ; le 29, à Zoetermeer. La compagnie sera en octobre en Normandie, à Rouen (les 13 et 15 octobre) et au Havre (les 17 et 18 octobre).</NOTE>
<NUM1>950520-2-033-05</NUM1>
<NAMES>BYRNE DAVID</NAMES>
<REFERENCE1>2-033-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1>DOMINIQUE FRETARD</SIP1>
<SOT1>LA LA LA HUMAN STEPS, compagnie d'Edouard Lock.</SOT1>
<SU21>CHOREGRAPHIES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE BLUES D'ÉDOUARD LOCK</TITLE>
<TIO1>LA LA LA HUMAN STEPS</TIO1>
<TEXT>  L'angoisse sourd à chaque pas de cette création sans titre de la compagnie québécoise La la la Human Steps, fondée en 1980 par Edouard Lock 
présentée le 6 mai, à Paris. Ce dernier a quitté les lumières et les décibels du rock, 
les danseurs projetés en l'air, avec, à leur tête, l'intrépide Louise Lecavalier.</TEXT>
<TEXT>
 La violence, qui emportait les corps hors limites, ne sort plus, tétanise les membres, 
les visages. Tout est contenu, retenu, implosif. Des corps en attente, des corps 
secoués comme s'ils entraient dans un faisceau à haute tension, puis s'écroulant en 
chien de fusil. Edouard Lock a peur : de la vieillesse, de la mort. Des hommes et des 
femmes qui dorment dans les rues. Des exclus. Il conjure l'irréversible mouvement 
du temps en projetant Louise sur des images géantes. Louise en jeune fille des 
années 60, en jeune femme qu'elle est, en vieillarde qu'elle sera. Les images sont du 
chorégraphe. C'est dur, statique, répétitif. Tout comme la musique : un coup de 
#clavecin, un coup de David Byrne. Une régularité métronomique qui ne débouche sur 
rien. Edouard Lock a le blues. La crise passera. Les danseurs sont étonnants. 
L'intense jeunesse de certains est cruelle : et pourtant on savait et heureusement que 
Louise Lecavalier n'allait pas toujours voleter dans les airs et se rétablir sur les 
avant-bras.
</TEXT>
</DOC>
