<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002273-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002273-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355841</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>PEINTURE,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<FAB>10181752</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,PEINTURE,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<NOTE>Christian de Quay, Francis Lombrail. Le mardi 18 octobre à 20 h 30, Drouot-Montaigne, 15, avenue Montaigne, 75008 Paris. Tél. : 48-00-20-80.</NOTE>
<NAMES>CORNETTE DE SAINT CYR PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<LEAD1>17 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; La dispersion de la collection d'un célèbre commissaire-priseur&gt; Prix de raison</TITLE>
<TEXT>Lundi 17 octobre, Me Christian de Quay et Francis Lombrail dispersaient à Drouot-Montaigne la collection d'un de leurs 
confrères, le très médiatique Me Pierre Cornette de Saint-Cyr, qui 
n'en est pas à sa première table rase : il s'est déjà séparé d'une 
belle série de dessins anciens puis d'un ensemble de photographies de 
l'entre-deux-guerres qui a enrichi un musée japonais. Cette fois-ci, 
Me Cornette de Saint-Cyr plaide le désir de changement, et l'envie de 
se tourner vers de nouvelles formes d'expression, comme l'art 
informatique virtuel. Mais, pour vendre à un pareil moment, c'est 
surtout qu'il a besoin d'argent.</TEXT>
<TEXT>
 On attendait de la vente entre 3 et 5 millions de francs, 
c'est-à-dire une faible estimation, et le résultat a été proche de 
cette prévision, compte non tenu de quelques rares invendus. Ainsi un 
croqueton de Gauguin estimé à 50 000-60 000 francs est-il parti à 35 
000 francs. Un rare Klein, Feu-Anthropométrie, dédicacé à Larry 
Rivers en 1961, dont on voulait 280 000 à 320 000 francs, s'est vendu 
péniblement 230 000 francs. La Petite Rose, une sculpture de Tinguely 
de 1985, n'a pas dépassé son estimation basse, 200 000 francs, et les 
Two Colored Marilyn (1980) de Warhol, estimées de 350 000 à 550 000 
francs, se sont vendues par téléphone 315 000 francs. Une autre, plus 
petite et ne représentant qu'un seul buste de l'actrice, a été 
enlevée au même prix. Magie des enchères... </TEXT>
<TEXT>
  Les oeuvres de Beuys n'ont que raremement dépassé leurs 
estimations, celles de Tàpies, mieux disputées, n'ont cependant pas 
battu des records. Les Basquiat non plus, malgré un ferme soutien de 
deux grands marchands parisiens. Le tableau vedette de la vente, 
Freddie (un portrait de son dealer, peint en 1984), n'a dépassé que 
de 25 000 francs son estimation haute, et encore, grâce à la 
pugnacité du galeriste Enrico Navarra, auquel il a échappé de peu. A 
625 000 francs, ce n'est pas encore exactement une affaire,et on peut 
estimer qu'aujourd'hui il s'est bien vendu. Peut-être tout simplement 
parce que c'est un très beau tableau. Pour le reste, les prix étaient 
bien bas, pour des oeuvres pas toujours exceptionnelles, quand elles 
n'étaient pas abîmées, comme ce beau Martin Barré, couvert de traces 
de doigts. Cela permettait à quelques amateurs de faire leur marché, 
et aux Musées de Marseille d'acquérir à peu de frais un Ben, et un 
Kienholz.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 18 octobre, a lieu une autre vacation d'art moderne et 
contemporain, moins médiatisée peut-être, mais qui présente deux 
Magnelli superbes, de sa période figurative des années 20, des 
Fernand Léger, quelques Herbin non moins intéressants, un bel 
ensemble de Paul Mansouroff (tardifs) et des toiles de Roberto Matta. 
Une grande part de ces oeuvres proviennent de la collection 
monégasque de James Fitzsimons, une autre est vendue à la requête du 
Crédit municipal de Lyon. C'est-à-dire, contrairement à la vente 
Cornette de Saint-Cyr, sans prix de réserve. Avis aux amateurs. 
</TEXT>
</DOC>
