<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002124-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002124-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>337101</ACCOUNT>
<CHA1>Un an après son lancement, le téléphone de poche connaît un succès mitigé auprès des Parisiens</CHA1>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,RADIOTELEPHONE,PARIS,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>940516-2-R03-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE-DE-FRANCE&gt; PARIS &gt; CINQUANTE MILLE ABONNÉS POUR LE BI-BOP</TITLE>
<TEXT>POUR les fêtes de fin d'année, les habitants de l'agglomération Lille-Roubaix-Tourcoing pourront faire un cadeau-surprise à leurs 
proches : un Bi-Bop, mini-combiné de 180 grammes que l'on glisse dans 
la poche. France Telecom est en train d'installer neuf cents bornes 
dans les artères commerçantes, les gares, les stations-service, le 
long des avenues les plus passantes et, naturellement, à Euralille, 
le futur quartier d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
 Il lui en coûte 50 millions de francs d'investissements mais la 
grande firme est persuadée que la métropole nordiste est un site 
favorable au développement du dernier-né, le téléphone de poche. La 
population est dense (1,3 million d'habitants), fort active et 
quotidiennement obligée de s'éloigner du téléphone pour aller au 
travail. Elle compte, aussi, un nombre encourageant de jeunes cadres 
qui ne reculent pas devant la nouveauté. Bref, pour les commerciaux 
de France Telecom tous les critères d'un terreau fertile pour le 
Bi-Bop sont réunis. En outre, on pense que, dans l'avenir, les 
abonnés lillois pourront se servir de leur appareil dans les villes 
belges et néerlandaises qui sont elles-mêmes en train de s'équiper.</TEXT>
<TEXT>
  Si le téléphone de poche urbain fait ainsi un nouveau bond en avant 
dans l'Hexagone c'est qu'il y est encouragé par l'expérience 
parisienne. Après une tentative décevante à Strasbourg (trois cents 
bornes, mais guère plus d'un millier d'abonnés en deux ans), le 
Bi-Bop s'est risqué sur la scène parisienne en mai 1993 (le Monde du 
10 mai 1993). Les ingénieurs ont " mis le paquet " en installant 
trois mille bornes le long des grandes artères. Les hommes de 
communication et les publicitaires n'ont pas lésiné non plus. Les 
campagnes d'affichage 1993, notamment sur les " culs de bus ", ont 
coûté 10 millions de francs et les médias, amusés par ce qui semblait 
être un gadget, lui ont fait une promotion gratuite. Enfin, chaque 
fois que la courbe des ventes s'est assoupie les commerciaux l'ont 
réveillée, en cassant le prix de vente du combiné. Lancé à 1 800 
francs, celui-ci est descendu à 1 490 francs en novembre 1993, puis à 
990 francs aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 Pour son premier anniversaire, Bi-Bop annonce qu'il a séduit environ 
cinquante mille Parisiens et qu'il compte encore en convaincre autant 
d'ici à la fin de l'année. Même s'il y parvenait, il n'y aurait pas 
de quoi chanter victoire puisque l'objectif initial fixé pour 
décembre 1994 était de cent cinquante mille abonnés, seuil de 
rentabilité de l'opération.</TEXT>
<TEXT>
 Traumatisé par l'indifférence alsacienne et connaissant l'échec du 
téléphone de poche à Londres, les gens de France Telecom craignaient 
le pire. Ils sont soulagés. Le Bi-Bop a intéressé d'abord les 
professionnels qui représentent la moitié des abonnés parisiens. 
Commerçants, artisans, personnel d'entretien et de dépannage, 
médecins, représentants, cadres se déplaçant fréquemment dans la 
capitale ont préféré cet appareil simple et relativement bon marché 
au téléphone de voiture. Ces messieurs (à 75 %) gardent le combiné en 
poche et l'utilisent dans les embouteillages, dans la rue ou les 
restaurants. Un certain nombre d'entreprises ou d'institutions en ont 
équipé leurs agents itinérants. Un groupe informatique, par exemple, 
a pris un millier d'appareils. La mairie de Paris, la RATP, la 
préfecture de police quelques dizaines chacune. En revanche, les 
journalistes qui constituaient a priori une clientèle en or (ils sont 
vingt mille à Paris) n'ont pas mordu.</TEXT>
<TEXT>
  Les particuliers forment l'autre moitié des adeptes du Bi-Bop. 
Parmi ceux-ci une minorité de dames qui le glissent dans leur sac à 
main, des jeunes cadres qui ne sont pas mécontents de faire figure de 
pionniers, des accros du téléphone pour lesquels le petit appareil 
est devenu aussi indispensable qu'une montre. Qu'ils s'en servent 
pour le travail ou pour bavarder avec ostentation, 88 % des 
possesseurs de Bi-Bop se déclarent satisfaits du produit, ce qui est 
paraît-il un taux exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
 Dix millions de communications</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la présence dans les rues de la capitale de plus de sept 
mille cabines publiques et, en Ile-de-France, de deux cent 
quatre-vingt mille véhicules déjà équipés d'un téléphone de voiture, 
l'appareil de poche semble avoir trouvé une nouvelle clientèle. En 
tout cas son démarrage a encouragé France Telecom à prolonger son 
effort au-delà du périphérique. Au prix de 100 millions de francs 
supplémentaires (l'investissement initial avait déjà coûté 250 
millions de francs), quatre mille bornes sont en cours d'installation 
dans trois cents communes de banlieue. </TEXT>
<TEXT>
 Les coeurs de villes, les gares du RER et de la SNCF, les 
stations-service, les aéroports, les centres commerciaux et les parcs 
d'exposition sont les sites d'élection du Bi-Bop francilien. Il 
déborde même dans le grand bassin parisien puisqu'il touchera bientôt 
Chartres, Orléans, Rouen et Amiens. Et, pour que les Parisiens aux 
sports d'hiver gardent leurs bonnes habitudes, les ingénieurs des 
télécoms ont équipé la station d'Avoriaz où, cet hiver, on pouvait 
louer un téléphone de poche pour 300 francs par semaine. </TEXT>
<TEXT>
 Les commerciaux de France Telecom ne cachent pas qu'ils veulent, 
d'ici à la fin du siècle, quadrupler leur chiffre d'affaires réalisé 
avec les téléphones mobiles. Ils comptent beaucoup sur le petit 
dernier pour y parvenir et Paris est leur banc d'essai. En un an, 
Bi-Bop y a généré dix millions de communications. L'appareil est en 
train de prendre sa place dans la panopolie domestique et il est en 
vente dans certaines grandes surfaces. Ils est, paraît-il, considéré 
comme un objet strictement personnel : on le caresse, on le montre 
volontiers mais on ne le prête pas.</TEXT>
<TEXT>
  Demain il sera enveloppé dans des étuis de luxe signé Hermès et 
paré de couleurs vives. Les psychologues le prédisent : utilitaire, 
signe extérieur de modernité ou gadget de coeur ce cher Bi-Bop a de 
l'avenir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
