<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002589-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002589-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349229</ACCOUNT>
<PEOPLE>RITT MARTIN</PEOPLE>
<PEOPLE>KUBLER THIERRY,HENNEGRAVE OLIVIER</PEOPLE>
<PEOPLE>MOCKEL PATRICIA</PEOPLE>
<PEOPLE>KUBLER THIERRY,MOCKEL PATRICIA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Plus de deux millions de personnes auraient de très sérieuses difficultés à lire et à écrire en France. A la veille de la rentrée scolaire, ARTE propose de réfléchir sur ce grave phénomène.</CHA1>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE</SUBJECTS>
<FAB>34</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ALPHABETISATION,LECTURE,ECHEC SCOLAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<LIE1>940912-2-S02-05</LIE1>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>ARTE,MEIRIEU PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; LES MOTS A PRENDRE, L'ILLETTRISME AUJOURD'HUI: ARTE, 20 h 40&gt; La liberté entre les lignes</TITLE>
<TIO1>SOIREE THEMATIQUE LES MOTS A PRENDRE, L'ILLETTRISME AUJOURD'HUI</TIO1>
<TIO2>STANLEY ET IRIS</TIO2>
<TIO3>LA LECTURE BUISSONNIERE</TIO3>
<TIO4>J'AIME LES MOTS QUE JE SAIS ECRIRE</TIO4>
<TIO5>LETTRES D'ILLETTRIE</TIO5>
<TEXT>UNE banlieue désolée dans l'est de la France, un jour gris de pluie, une petite fille vêtue de rose joue à la marelle. Un homme, que l'on 
ne voit pas, s'interroge sur ces enfants qui s'amusent dans la cour 
de récréation, sans savoir qu'un jour la vie va les séparer parce que 
"il y a ceux qui apprendront à lire et ceux qui n'apprendront pas". </TEXT>
<TEXT>
  A quoi tient cette différence? Pourquoi certains d'entre eux 
découvriront-ils que les lettres forment entre elles des guirlandes 
de mots racontant de belles histoires? Pourquoi d'autres n'y 
verront-ils que de vilaines petites bêtes noires courant sur un fond 
blanc, qui leur échapperont toujours? Pour tenter de comprendre le 
phénomène de l'illettrisme, ARTE organise une soirée thématique d'un 
peu plus de quatre heures, dans laquelle on pourra voir, après le 
film (médiocre) de Martin Ritt, et avant un court débat animé par 
Hannelore Gadatsch, différents documentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier, la Lecture buissonnière, de Thierry Kübler et Olivier 
Hennegrave, examine en détail les mécanismes qui conduisent à l'échec 
scolaire, qui entraîne inévitablement l'exclusion car quand on ne 
sait ni lire ni écrire, toutes les portes se ferment. Des enseignants 
de différents niveaux (école primaire, classe de perfectionnement, 
section d'enseignement spécialisé des collèges) racontent pourquoi on 
devient un mauvais élève. Pour certains, tout se joue au cours 
préparatoire; pour d'autres, c'est le milieu familial qui est 
responsable. Peu se remettent eux-mêmes en cause. Ces témoignages, 
très classiques, sont fort heureusement commentés par Philippe 
Meirieu, ancien instituteur et doyen de la faculté des sciences de 
l'éducation de Lyon, dont les propos roboratifs prennent le 
contrepied des idées reçues. Entre autres: "Ne jamais penser que 
parce qu'un élève a raté son CP, il a raté sa vie. Il faut refuser la 
fatalité. Rien ne se décide si tôt. On apprend à lire toute sa vie." 
Si Philippe Meirieu accepte certaines réalités sociologiques, il ne 
veut pas leur donner trop d'importance: "L'origine familiale ne 
justifie pas l'échec, dit-il. Une famille modeste peut être une 
famille bien structurée (...). L'école doit avant tout mettre les 
enfants en face d'un problème intellectuel." Tout en insistant sur la 
nécessité de donner à lire des textes signifiants pour un enfant, 
tels les grands récits mythologiques, des contes ou des poèmes, il 
propose de commencer par l'écriture pour débloquer la lecture. Ne pas 
manquer ce document.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le second film, J'aime les mots que je sais écrire, Patricia 
Möckel écoute les témoignages de quatre illettrés, qui, à plus de 
trente ans, suivent des cours d'alphabétisation et savent enfin 
décrypter les mots. Ces Allemands bien tranquilles, que rien 
apparemment ne distingue des autres, disent la honte de ne pas savoir 
lire et l'angoisse d'être démasqués. Richard raconte par exemple 
comment il a mémorisé des centaines de mots, en les visualisant comme 
des images: "Le plus difficile, ce sont les noms de lieux sur 
l'autoroute parce qu'on roule trop vite." Sabine se souvient des 
stratégies qu'elle utilisait pour donner le change à ses employeurs 
("mais chaque fois que j'avais compris qu'ils savaient... je quittais 
mon boulot. J'avais la honte"). Dieter, lui, a peur des mots depuis 
qu'un jour il a confondu "six" avec "sexe". Le maître l'avait 
souligné en rouge et ses parents se sont tordus de rire. Il dit qu'il 
est devenu "analphabète psychique". Le plus grave, souligne Richard, 
"c'est qu'un illettré est tributaire du premier venu qui lui tient un 
beau discours. L'écrit aide à avoir une conscience politique, 
autrement, on ne parle que par slogans". </TEXT>
<TEXT>
  Peut-on combattre l'illettrisme? Dans Lettres d'Illettrie, Thierry 
Kübler et Patricia Möckel font le tour des associations françaises et 
allemandes qui s'occupent de la question. Du colportage de livres 
dans les quartiers défavorisés par les bénévoles d'ATD quart-monde 
aux cours d'alphabétisation fondés sur une approche corporelle des 
sons et des lettres, des étudiants volontaires qui aident les jeunes 
en échec scolaire aux leçons d'écriture avec de vraies plumes d'oie 
et des encres de couleur, les croisés de l'alphabétisation font 
preuve d'une imagination débordante. Mais que font les gouvernements? 
La soirée thématique d'ARTE pose de vrais problèmes. L'illettrisme 
n'est pas seulement une faillite culturelle, c'est aussi une entrave 
aux droits de l'homme. Comme le dit sobrement un RMIste illettré, 
"c'est à l'Etat de s'occuper de nous. On est des citoyens, on n'est 
pas des bêtes".      
</TEXT>
</DOC>
