<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001798-19940215</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001798-19940215</DOCID>
<ACCOUNT>324432</ACCOUNT>
<DATE>19940215</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,REDDITION,GUERRE 1939 45,MESSAGE</SUBJECTS>
<FAB>02141306</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,PROJET,STELE,VILLE</SUBJECTS>
<NAMES>REIMS,MUSITELLI JEAN,FALALA JEAN,LAPIE CHRISTIAN,METKEN GUNTER,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-07</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>MESSAGE DE LA VEUVE DU GENERAL JODL A FRANCOIS MITTERRAND</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; ARTS&gt; Un projet controversé à Reims&gt; L'ombre d'un mémorial</TITLE>
<TEXT>Emue par la lecture d'un article du Süddeutsche Zeitung, la veuve du général Jodl, signataire de la reddition des armées allemandes, le 7 
mai 1945 à Reims, écrit, le 20 octobre 1993, au président de la 
République française. Elle s'inquiète d'un projet de mémorial de la 
reddition qu'elle juge inconvenant. L'Elysée réclame une information 
à la préfecture de la Marne, laquelle prend contact avec la mairie de 
Reims. Emotion municipale : le 13 janvier 1994, il est répondu 
qu'aucun projet n'a été, à ce jour, présenté à Jean Falala, maire de 
Reims. Selon Jean Musitelli, porte-parole de la présidence de la 
République, cette réponse est de nature à rassurer Mme Jodl.</TEXT>
<TEXT>
  Publié le 20 octobre 1993 dans le quotidien allemand sous la 
signature de l'historien d'art Günter Metken, l'article décrivait le 
projet, conçu par un artiste français, Christian Lapie, de réaliser 
une oeuvre dans une salle jumelle de celle où eut lieu la reddition. 
Il s'agit de reconstruire à l'identique la table de réunion, d'y 
incruster une série de jouets guerriers et d'y laisser affleurer des 
fers à béton disposés comme les pièces d'un échiquier ; peint de 
couleurs vives, l'ensemble doit, dans l'esprit de l'artiste, " 
appeler à une certaine vigilance quant aux causes des conflits 
présents et à venir ".</TEXT>
<TEXT>
  La conservatrice du Musée des beaux-arts, également en charge de la 
salle de la reddition, soutient le projet. Le Fonds national d'art 
contemporain (FNAC) a déjà acquis les maquettes et passé commande à 
l'artiste pour " la réalisation d'une oeuvre actualisant l'esprit du 
lieu (...) à la fois en tenant compte de l'horreur et de la dérision 
d'une guerre, mais aussi en approuvant l'évolution de l'Allemagne 
réunifiée et de son intégration dans l'Europe en construction ", 
précise le cahier des charges, qui ajoute : " Un texte a été demandé 
à un critique d'art allemand, qui a participé à la seconde guerre 
mondiale ". Cette commande publique semblait donc bien engagée. Son 
achèvement devait coïncider avec les commémorations du 
cinquantenaire.</TEXT>
<TEXT>
  Un brin d'ironie</TEXT>
<TEXT>
  Ayant eu vent de rumeurs, Christian Lapie écrit au maire. Le 2 
février, ce dernier lui répond ne pas comprendre son étonnement " car 
aucune décision remettant en cause la commande d'une sculpture pour 
la salle de reddition n'a été prise par la ville de Reims ". Le maire 
précise néanmoins son intention de consulter les organisations 
d'anciens combattants et résistants. Ceux-ci ne jugent, semble-t-il, 
pas le projet outrancier, et apprécient qu'un jeune artiste 
s'intéresse aujourd'hui à ces événements et les traite de façon 
actuelle, même s'il y mêle un brin d'ironie.</TEXT>
<TEXT>
  Ironie dont n'était pas dépourvu le général Jodl : si l'on en croit 
Casamayor, il en fit preuve tout au long de son procès. Jugé pour 
crimes de guerre, il a été pendu à Nuremberg le 16 octobre 1946.&lt;
</TEXT>
</DOC>
