<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003504-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003504-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357127</ACCOUNT>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10271760</FAB>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,MANIFESTATION,CHIFFRE,MOUVEMENT DE JEUNES</SUBJECTS>
<LIE1>941203-2-002-32</LIE1>
<NOTE>(1) On lira notamment le Scoutisme, de Gérard Cholvy et Marie-Thérèse Cheroutre, qui vient de sortir au Cerf. 515 p., 140 F.</NOTE>
<NAMES>LUSTIGER JEAN MARIE,SCOUTS DE FRANCE,SCOUTS UNITAIRES DE FRANCE,SCOUTS D'EUROPE,GUIDES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE 25 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A la cathédrale Notre-Dame de Paris&gt; Mgr Lustiger a réuni les quatre branches du scoutisme catholique français</TITLE>
<TEXT>Un rassemblement des quatre branches du scoutisme catholique français a eu lieu, mardi 25 octobre, à la cathédrale Notre-Dame, à 
l'initiative du cardinal Lustiger, archevêque de Paris. C'est la 
première fois qu'une manifestation commune réunissait dans la 
capitale les mouvements hérités de Baden-Powell, fondateur du 
scoutisme en 1908, mais qui s'opposent parfois rudement et de longue 
date (1).</TEXT>
<TEXT>
  Les Scouts de France, le mouvement le plus ancien, né en 1920, sont 
en pleine expansion et comptent 113 000 membres (dont 5 000 à Paris), 
tout comme les Guides de France, mouvement né trois ans plus tard, 
fort de 60 000 adhérentes (dont 2 000 à Paris). Les Scouts unitaires 
de France, dissidents des premiers en 1973, sont environ 20 000 en 
France (dont 3 800 dans la capitale). Quant aux Scouts et guides 
d'Europe, créés en Autriche en 1958, apparus quatre ans plus tard en 
France, ils sont aujourd'hui environ 30 000 (dont moins de 1 000 à 
Paris).</TEXT>
<TEXT>
 Si les Scouts d'Europe défendent des options résolument 
traditionalistes, préconisant en particulier l'attachement à l'" 
Europe chrétienne " et à la " patrie ", les Scouts unitaires ont 
quitté les Scouts de France dans la foulée des événements de mai 
1968, en raison de désaccords sur l'orientation pédagogique. Ils ont 
notamment refusé la scission en deux de la branche adolescente _ les 
" pionniers " (15-18 ans) et les " scouts " (11-15 ans) _ et la 
disparition du fameux " chef de patrouille ". Les Scouts de France 
encouragent un meilleur partage des responsabilités, une plus grande 
insertion des jeunes dans la vie sociale, et la mixité des 
activités.</TEXT>
<TEXT>
 La réconciliation de ces mouvements est laborieuse, et la rencontre 
des scouts parisiens organisée mardi par le cardinal Lustiger dans sa 
cathédrale risque de rester sans lendemain. L'équipe nationale des 
Scouts de France n'avait même pas fait le déplacement. " Nous 
comprenons le souci de l'archevêque de Paris de réunir tous les 
mouvements de jeunes, dit Philippe Da Costa, futur commissaire 
général des Scouts de France. Mais nous voulons maintenir notre 
identité. On ne gagnera rien à des amalgames. " Il faut dire que les 
Scouts et les Guides de France ont aussi une position internationale 
à défendre. Du côté catholique, ce sont eux qui représentent la 
France au sein de la Fédération du scoutisme français, réunissant 
aussi les Eclaireurs unionistes (protestants), les Eclaireurs 
israélites et les Scouts musulmans, de création récente.&lt;
</TEXT>
</DOC>
