<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002707-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002707-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337710</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,VOYAGE A L'ETRANGER,ENTREVUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,REFERENDUM,ACCES A L'INDEPENDANCE,1995</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DETTE EXTERIEURE,ETAT FEDERAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,CANADA,SOUVERAINETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>QUEBEC</SUBJECTS>
<FAB>05213110</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<NOM1>BOUCHARD LUCIEN</NOM1>
<NUM1>940523-2-001-63</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<NAMES>LEVESQUE RENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DHOMBRES DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>244</PAGE>
<TITLE>Québec: l'an prochain, l'indépendance ?&gt; Lucien Bouchard, chef du Bloc québécois, explique dans un entretien au " Monde "&gt; comment il espère réussir en 1995 là où René Lévesque a échoué en 1980</TITLE>
<TEXT>Le Québec sera-t-il indépendant en 1995 ? Lucien Bouchard, chef du Bloc québécois, qui vient d'achever une visite de quatre jours à 
Paris au cours de laquelle il a été reçu par le président de la 
République et par de nombreux hommes politiques français, est 
persuadé que la victoire est désormais possible. Si tout se passe 
comme le souhaite M. Bouchard, qui a paradoxalement la double 
casquette de dirigeant indépendantiste et de leader de l'opposition 
officielle à Ottawa, et qui est donc censé parler aussi au nom des 
Canadiens anglophones, un référendum sera organisé l'an prochain dans 
la Belle Province. Les indépendantistes sont actuellement en tête 
dans les sondages pour ces élections qui doivent avoir lieu en 
septembre. S'ils les remportent, ils peuvent espérer gagner aussi le 
référendum qu'ils se sont engagés à tenir quelques mois plus tard.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien accordé au Monde après son entrevue avec M. 
Mitterrand, M. Bouchard décrit les différentes étapes du processus. " 
L'idée d'indépendance sera mise à l'épreuve de la façon la plus 
directe qui soit, par un référendum populaire. Le cadre en est fixé. 
C'est le même que celui utilisé lors du référendum de 1980 ", nous 
a-t-il affirmé. " La loi prévoit qu'il y aura deux comités. Le comité 
du " oui " sera présidé par le premier ministre du Québec, qui sera 
alors Jacques Parizeau, le comité du " non " par le chef de ce qui 
sera alors l'opposition libérale au Québec. Ces comités seront très 
larges. Il y aura pour le " oui " des gens de tous les milieux. Il 
nous faut convaincre tout le monde. On sait bien que ce sera plus 
facile avec les francophones. Mais on va faire campagne aussi auprès 
de la minorité anglophone du Québec. On y travaille déjà beaucoup. " 
Il y aura donc partage des tâches entre M. Bouchard et M. Parizeau, 
qui brigue en septembre le poste de premier ministre du Québec au nom 
du Parti québécois. L'entente entre les deux chefs indépendantistes 
semble parfaite. </TEXT>
<TEXT>
  La date du référendum ? " Le programme du Parti québécois parle des 
meilleurs délais, je crois que le référendum aura lieu au printemps 
1995' " M. Bouchard restera-t-il, alors, leader de l'opposition de Sa 
Gracieuse Majesté à la Chambre des communes d'Ottawa ? " Bien sûr. Je 
garderai mes fonctions pendant quelques mois, car il faudra organiser 
la transition. Au lendemain du référendum, les lois fédérales 
s'appliquent toujours au territoire québécois. Ce n'est pas encore la 
souveraineté. Il faut la réaliser. Par exemple, la dette fédérale a 
été contractée par le gouvernement fédéral. Il y a 300 milliards de 
dollars de dettes à l'étranger. Les porteurs de ces créances vont 
vouloir s'assurer qu'ils seront payés. Ils savent que le reste du 
Canada, à lui tout seul, ne peut pas les rembourser... " </TEXT>
<TEXT>
  Pour négocier un tel partage, comparable à un divorce, ne faut-il 
pas rester en bons termes ? " C'est préférable. Mais on n'a de 
permission à demander à personne. En 1980, on avait un peu demandé la 
permission avec cette histoire de souveraineté-association... Cette 
fois, c'est différent. Les Canadiens anglais vont devoir négocier. 
Ils font des affaires avec nous. L'Ontario a un excédent de 3 
milliards de dollars dans ses échanges avec le Québec. Il y a 100 000 
emplois en Ontario qui sont dus aux exportations vers le Québec. " </TEXT>
<TEXT>
  Les négociations seront-elles dures ? " Elles seront à la fois 
rigoureuses et vigoureuses. Les Canadiens anglais n'ont jamais 
vraiment négocié avec nous. Ils n'ont jamais fait une concession au 
Québec, parce qu'on n'a jamais eu des rapports de forces avec eux. 
Pour la première fois, il va y avoir quelqu'un (Jacques Parizeau) qui 
aura mandat de réaliser la souveraineté. " </TEXT>
<TEXT>
  Qu'attend M. Bouchard de la France dans l'hypothèse où tout se 
passe selon le scénario qu'il décrit ? " J'ai déjeuné avec Michel 
Rocard, qui nous soutiendra à fond si l'on gagne le référendum. J'ai 
aussi été frappé par l'enthousiasme de Philippe Séguin. M. Giscard 
d'Estaing, lors de ma rencontre avec les membres de la commission des 
affaires étrangères de la Chambre des députés, a été plus que poli. 
Mais surtout, ce que j'attends, c'est que Paris nous appuie, sur la 
scène internationale, si nous gagnons le référendum. J'ai dit à 
François Mitterrand : Monsieur le Président, vous avez vous-même été 
un acteur essentiel dans des événements très importants. Il y en a un 
autre, peut-être moins important, mais essentiel pour nous, qui 
risque de se produire alors que vous serez encore au pouvoir : c'est 
la décision de reconnaître l'indépendance du Québec, car l'échéancier 
rend cela plausible l'an prochain. " </TEXT>
<TEXT>
  L'an prochain, l'indépendance ? Les indépendantistes avaient les 
mêmes espoirs à la fin des années 70, lorsque leur chef s'appelait 
René Lévesque. Celui-ci avait brillamment gagné les élections de 
1976. Mais le " non " a devancé le " oui " le 20 mai 1980 lors du 
référendum sur la " souveraineté-association ", une expression 
ambiguë qui s'efforçait de lier d'un trait d'union un peu artificiel 
la " souveraineté " du Québec à une " association " souhaitée avec le 
reste du Canada. L'échec de 1980 a douché pour longtemps les espoirs 
des " souverainistes ". René Lévesque, mort prématurément en 1987, 
n'a jamais surmonté ce revers, même s'il reste de loin l'homme 
politique contemporain que les Québécois ont le plus aimé.</TEXT>
<TEXT>
  René Lévesque était un journaliste brillant saisi sur le tard par 
une passion : le combat pour la souveraineté du Québec. Lucien 
Bouchard est un avocat talentueux dont le véritable engagement 
politique n'a commencé qu'en 1990. On peut poursuivre la comparaison. 
René Lévesque était un émotif. Lucien Bouchard n'a pas, et n'aura 
probablement jamais, la froideur des politiciens professionnels. 
Indépendantiste dans sa jeunesse, il a ensuite choisi le Parti 
conservateur de son ami Brian Mulroney, premier ministre du Canada de 
1984 à 1993. Il a été député fédéral et, en guise de remerciement 
pour les services rendus à M. Mulroney, a été ambassadeur du Canada à 
Paris de 1985 à 1988. Et puis, il y a quatre ans, sans crier gare, il 
est retourné, avec armes et bagages, dans le camp indépendantiste.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il était ambassadeur à Paris, Lucien Bouchard a vu assez 
souvent le président de la République, pour lequel il éprouve une 
vive affection, apparemment partagée. Les retrouvailles de l'ancien 
ambassadeur d'Ottawa, devenu le pourfendeur du fédéralisme canadien, 
avec François Mitterrand ont été chaleureuses. Reçu à l'Elysée, mardi 
17 mai, Lucien Bouchard s'est assez longuement expliqué sur son 
brusque changement de carrière. Ce n'est pas tous les jours que M. 
Mitterrand revoit un ex-ambassadeur qui s'est donné pour mission de 
défaire un grand pays, ami et allié... </TEXT>
<TEXT>
 La prudence de M. Mitterrand</TEXT>
<TEXT>
 Le président de la République a été prudent au cours de ce 
tête-à-tête. M. Mitterrand connaît bien le Canada et le Québec, et se 
garde de toute prise de position intempestive. Mais il est très 
intéressé par l'évolution des esprits et des coeurs aussi bien dans 
la Belle Province que dans le Canada tout entier. M. Bouchard a pu 
décliner tranquillement sa foi indépendantiste avec une argumentation 
assez personnelle. L'ancien ambassadeur se considère en effet comme 
la preuve vivante que le fédéralisme a échoué. Lui-même a tout essayé 
pour que cela marche. Puis, il en a eu assez.</TEXT>
<TEXT>
  On sait que le président de la République est, d'instinct, 
favorable aux institutions fédérales. Il n'a pas, a priori, de goût 
pour les tribuns nationalistes. Mais l'argumentation de Lucien 
Bouchard, avocat de profession, tient la route. M. Mitterrand, comme 
la plupart des hommes politiques français qui se sont occupés de ce 
dossier, a conclu qu'il importait d'abord aux Québécois eux-mêmes de 
faire leur choix, et que la France ne manquerait pas ensuite de les 
soutenir dès lors que leur volonté serait clairement exprimée. &lt;
</TEXT>
</DOC>
