<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017541</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017541</DOCID>
<ACCOUNT>390627</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1601</FAB>
<NUM1>950505-2</NUM1>
<NAMES>GAZA,JERICHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU21>Les déceptions d'un an d'autonomie palestinienne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Accords et désaccords</TITLE>
<TEXT>  13 septembre 1993 : le premier ministre israélien, Itzhak Rabin, et le chef de l'OLP, Yasser Arafat, signent à Washington la déclaration de principes 
sur l'autonomie palestinienne.</TEXT>
<TEXT>
  13 octobre 1993 : la déclaration de principes entre en vigueur. Israël et l'OLP entament à 
Taba, en Egypte, des négociations sur le retrait de l'armée israélienne de la bande de Gaza 
et de l'enclave de Jéricho.</TEXT>
<TEXT>
  29 avril 1994 : Israël et l'OLP concluent, à Paris, un accord économique fondé sur les 
principes du libre-échange.</TEXT>
<TEXT>
  4 mai 1994 : Israël et l'OLP signent, au Caire, un accord sur les modalités de l'autonomie 
à Gaza et à Jéricho.</TEXT>
<TEXT>
  18 mai 1994 : la police palestinienne prend en charge la sécurité à Gaza et à Jéricho. 
L'armée israélienne achève de se redéployer autour des colonies juives de Gaza.</TEXT>
<TEXT>
  1 juillet 1994 : M. Arafat retourne en terre palestinienne après un exil de vingt-sept ans 
et s'installe à Gaza.</TEXT>
<TEXT>
  13 juillet 1994 : la date-butoir pour l'élection par les Palestiniens d'un Conseil de 
l'autonomie, qui aurait dû être précédée d'un retrait de l'armée israélienne des villes de 
Cisjordanie, n'est pas respectée.</TEXT>
<TEXT>
  29 août 1994 : Israël accepte de transférer aux Palestiniens de Cisjordanie la 
responsabilité de l'éducation, de la santé, des affaires fiscales, du tourisme et des affaires 
sociales.</TEXT>
<TEXT>
  1 juillet 1995 : un accord sur les élections palestiniennes et le redéploiement militaire 
israélien en Cisjordanie doit être conclu à cette date-butoir.</TEXT>
<TEXT>
  Mai 1996 : à cette date au plus tard, des négociations doivent commencer qui porteront 
sur le statut final des territoires occupés, et inclure la question de Jérusalem. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
