<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044229</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044229</DOCID>
<ACCOUNT>425249</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/1824</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-013-31</NUM1>
<NAMES>HUE ROBERT,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>LE MONDE - EDITORIAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nécessaire dialogue</TITLE>
<TEXT> ROBERT HUE, secrétaire national du Parti communiste, et Lionel Jospin, premier secrétaire du Parti socialiste, ont utilisé les mêmes termes, au soir 
du septième jour d'une grève qui paralyse les transports en commun. Tous deux se sont 
inquiétés de l'attitude d'un gouvernement qu'ils soupçonnent de vouloir " jouer le 
pourrissement ". Ils ont laissé entendre qu'il est toujours dangereux de laisser se dresser 
trop longtemps une partie de la France contre une autre, " les usagers contre les grévistes 
" par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  Emanant de l'opposition de gauche, ces propos peuvent être interprétés comme des 
messages adressés à un gouvernement qui ne s'exprime guère, à l'exception notable de 
Jacques Barrot, ministre des affaires sociales, qui pense le moment venu de " rétablir le 
dialogue entre les Français ". D'une certaine façon, ils font écho à la déclaration commune 
de quatre syndicats (CGT, FO, FSU et UNSA), qui, évoquant une " généralisation " 
possible du mouvement, dénonce " l'entêtement " dont se rendrait coupable l'équipe au 
pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ils tiennent aussi certainement compte d'un éclatement syndical apparu au grand 
jour et qui sera de plus en plus difficile à gérer, maintenant que la CFDT, la CGC et, dans 
une certaine mesure, la CFTC (qui parle de " chienlit ") expriment leurs désaccords avec 
une gestion confuse des événements.</TEXT>
<TEXT>
  Ajoutés à d'autres déclarations intervenues tout au long de la journée du 30 novembre, 
émanant en particulier de représentants de la majorité, dont certaines expriment des 
réserves implicites sur la méthode du gouvernement (François Léotard, Pierre Mazeaud), 
tous ces signes vont dans le même sens. Après une semaine de montée en puissance, ce 
conflit majeur arrive à un tournant, celui où certains des acteurs commençent à s'interroger 
sur la meilleure manière de sortir de la confrontation. Car si, en l'état, les forces en 
présence ne parviennent pas à faire fléchir la volonté de l'adversaire, c'est le risque 
d'enlisement qui menace, dans lequel personne n'aurait rien à gagner.</TEXT>
<TEXT>
  A ce moment précis, la solution honorable réside dans la capacité à reprendre malgré tout 
contact, puis à ouvrir des portes pour amener les positions à bouger. La seule issue est 
donc de se préparer à négocier. Ce qui suppose la recherche d'un compromis et passe, au 
préalable, par la reprise d'un dialogue réel ; en tout cas exempt d'arrière-pensées. Le pire 
serait de vouloir en découdre jusqu'au bout pour acculer l'autre partie à une défaite 
cuisante.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la situation présente, la nécessité d'une telle approche fait d'autant moins de doute 
que, justement, l'ensemble de ces dossiers ont été abordés en dehors de toute méthode 
cohérente. L'absence de pédagogie et le mystère entretenu autour de mesures annoncées 
soudainement et sans précaution (François Léotard parle de " brutalité ") n'ont pas peu 
contribué à la réaction immédiate de catégories bousculées par le changement prévu. Il 
faut les comprendre, et ce quel que soit le jugement que l'on puisse porter sur le caractère 
indispensable d'une réforme qui n'avait que trop tardé à venir.</TEXT>
</DOC>
