<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003790-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003790-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338976</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Après un pic à la fin des annnées 80, le nombre des fusions-acquisitions est brutalement retombé. Mais une reprise de ces opérations est à prévoirdans un proche avenir, ne serait-ce que pour corriger les erreurs stratégiques du passé.</CHA1>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>FUSION D'ENTREPRISE,TYPE D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOTE>&gt;(*) Associé senior, McKinsey Company.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>THULLIEZ GERARD</AUTHOR>
<PAGE>244</PAGE>
<TITLE>opinion&gt;Stratégies d'entreprises&gt; Fusions-acquisitions: le retour</TITLE>
<TEXT> LA fin des années 80 et le début des années 90 ont connu une intense activité de fusions-acquisitions sur la scène mondiale: les sociétés 
européennes dont le chiffre d'affaires est supérieur à 1 milliard 
d'écus (6,6 milliards de francs) ont réalisé jusqu'à trois cent 
cinquante opérations transnationales par an. Depuis, le nombre de 
transactions a fortement chuté pour n'être plus, l'année dernière, 
que le cinquième du niveau de 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Un regain considérable d'alliances et d'acquisitions est à prévoir 
dans un avenir relativement proche sur le plan mondial. Ce mouvement 
s'accompagnera de modifications profondes du jeu concurrentiel dans 
nombre de secteurs et donnera une chance nouvelle aux entrepreneurs 
et entreprises de toutes tailles. En revanche, celles qui 
n'anticiperont pas seront pénalisées; leur existence même pourra être 
menacée.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre raisons majeures concourent à une telle évolution.</TEXT>
<TEXT>
  Correction des maladresses stratégiques passées. L'étude régulière 
des programmes d'alliances et d'acquisitions des cinquante plus 
importantes sociétés de chacune des régions de la "triade" 
(Etats-Unis, Europe, Japon) au cours des six dernières années 
renseigne sur les facteurs structurels de succès ou d'échec.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, les chances de réussite d'une acquisition ou d'une fusion 
sont neuf fois plus élevées lorsqu'il y a un fort recouvrement 
géographique du champ d'activité des deux sociétés (permettant la 
réalisation concrète des synergies escomptées). Pourtant, 60% des 
plus importantes opérations des cinq dernières années avaient des 
recouvrements géographiques faibles. Dans ces cas, la logique et 
l'expérience suggèrent que d'autres formes d'alliances auraient eu de 
meilleures chances de succès en un premier temps... même si elles 
devaient se transformer ultérieurement en une acquisition (ou se 
dissoudre). </TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, et pour des raisons assez semblables, la probabilité 
de réussite d'une acquisition ou fusion est en moyenne deux à trois 
fois plus grande lorsque les métiers des deux sociétés sont proches 
ou identiques. Cependant, la moitié seulement des opérations les plus 
importantes des cinq dernières années étaient dans ce cas.</TEXT>
<TEXT>
  L'écart entre les facteurs de succès observés et les 
caractéristiques des opérations réalisées au cours des années 
hyperactives de 1988 à 1992 suggère que les risques d'échec de ces 
acquisitions pourraient s'élever à plus de 50%. Or la quantité 
d'opérations pendant cette période est impressionnante: plus d'un 
millier pour les seules acquisitions transnationales européennes 
conclues par les entreprises de plus de 1 milliard d'écus de chiffre 
d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
  Cela laisse à penser qu'à elle seule la "correction" des 
maladresses stratégiques passées pourrait engendrer un flux 
d'opérations futures de l'ordre de la moitié de ce qu'il fut pendant 
les années les plus actives de la dernière décennie.</TEXT>
<TEXT>
  Insuffisances d'intégration. Pour qu'une opération s'avère rentable 
dans la durée, il faut que la "prime" financière d'acquisition soit 
plus que compensée par la réalisation effective de "synergies" de 
tous ordres (tant en termes de coûts que des autres composantes 
d'efficacité). Si tel n'est pas le cas, l'ensemble se trouve 
confronté à une baisse du retour sur capitaux investis.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques opérations de ce type peuvent faire qu'une société 
agressive devienne elle-même une cible attrayante pour un acquéreur 
potentiel, risquant ainsi de perdre son indépendance. Pour éviter une 
telle issue, la société qui n'a pas suffisamment réalisé les 
bénéfices escomptés d'une ou plusieurs acquisitions n'a pas d'autre 
alternative que le choix courageux de se défaire de tout ou partie 
des fruits de sa croissance externe dans les meilleurs délais.</TEXT>
<TEXT>
  Il est évidemment très difficile d'estimer le "déficit" 
d'intégration des opérations passées, et donc le flux supplémentaire 
que leur dénouement éventuel est susceptible de créer dans le futur. 
L'expérience concrète, toutefois, laisse croire qu'il ne s'agira pas 
d'un phénomène marginal.</TEXT>
<TEXT>
  Reconfigurations d'entreprises. En outre, pour garder ou accéder à 
une maîtrise durable de ses principaux marchés, une entreprise doit 
décider quelles parties de sa "chaîne de création de valeur" elle 
doit garder sous son contrôle, et quelles parties elle a intérêt à 
"externaliser" (le coût associé au contrôle direct n'étant justifié 
ni sur le plan économique à court terme ni par des considérations 
d'ordre stratégique).</TEXT>
<TEXT>
  On peut, par exemple, être l'un des plus grands spécialistes 
mondiaux de moteurs marins... sans les fabriquer soi-même. Une 
société, en effet, peut assurer sa rentabilité future en ne 
contrôlant totalement que deux éléments de la chaîne: la conception 
et le développement des moteurs, d'une part, et la vente et le 
service après-vente (dans chaque port), d'autre part. Contrôler 
directement ces deux éléments lui donne la maîtrise stratégique de 
son métier. Elle trouve alors intérêt à déléguer la fabrication 
proprement dite, sous ses propres spécifications, à d'autres 
entreprises qui ont un avantage compétitif dans cette activité.</TEXT>
<TEXT>
 Ces formes d'externalisation d'activités (outsourcing) se 
développeront rapidement dans tous les domaines industriels et de 
service, là où ils offrent un meilleur rapport coût/valeur pour 
l'entreprise. Il y a ainsi un gisement croissant de transactions 
nouvelles: entre grandes entreprises, d'une part, pour la création de 
partenariats dominants dans leurs métiers; et entre grandes 
entreprises et PME spécialisées, d'autre part, pour 
"l'externalisation" de processus entiers d'activités.</TEXT>
<TEXT>
  Accélération des restructurations sectorielles. Enfin, en Europe 
comme ailleurs dans le monde, nous n'en sommes encore qu'au début 
d'une vague d'optimisations sectorielles, par alliance ou 
regroupement total ou partiel de sociétés. Et cela dans la plupart 
des secteurs industriels et de services. Il ne se passe pas une 
semaine sans que des exemples de ce type se matérialisent.</TEXT>
<TEXT>
  L'alliance BSN-Saint-Louis dans les plats cuisinés en est un 
exemple récent. Mais on peut citer aussi des opérations 
internationales comme l'alliance Schneider-AEG _ qui occupera le 
second rang mondial dans les automatismes industriels _, Rover-BMW, 
AKZO-Nobel _ devenant le premier groupe mondial de peintures et 
revêtements _, Viacom (opérateur de câble) qui rachète le producteur 
Paramount Communications, donnant naissance au 5e groupe mondial de 
communication, ou l'absorption de Fisher Price par Mattel, ou encore 
la joint venture américaine entre BASF et Allied Signal dans les 
textiles nylon, etc.</TEXT>
<TEXT>
 Anticipation</TEXT>
<TEXT>
 Au total, la correction des maladresses stratégiques passées et des 
insuffisances d'intégration, cumulée avec les reconfigurations 
stratégiques d'entreprises et les restructurations sectorielles, 
conduiront nécessairement à une renaissance de transactions de tous 
ordres. Il n'est donc pas improbable que le niveau futur des 
alliances-acquisitions rivalise avec les niveaux les plus élevés que 
nous avons connus dans le passé.</TEXT>
<TEXT>
  Vues de l'entreprise, ces tendances accroissent le besoin 
d'anticipation et d'ambitions réalistes. Deux mouvements simultanés 
cohabiteront au sein des grandes entreprises les plus performantes à 
terme: d'un côté, des restructurations et abandons d'activités 
partielles ou totales, qui seront plus valorisées en d'autres mains; 
de l'autre, expansion, croissance externe et addition de compétences, 
qui se révéleront indispensables au succès futur du noyau central 
d'activités de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux entreprises dynamiques de taille moyenne ou petite, elles 
trouveront là un nouveau gisement de développement, dans la mesure où 
elles sauront se rendre utiles _ voire indispensables _ au succès 
d'entreprises ou d'alliances globales.&lt;
</TEXT>
</DOC>
