<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036969</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036969</DOCID>
<ACCOUNT>416039</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071095/0900</FAB>
<NUM1>951009-2-004-61</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>GROUPE DES SEPT,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARTI SERGE</AUTHOR>
<SIP1> SERGE MARTI</SIP1>
<SOT1>Un dispositif de surveillance et d'apport financier est prévu par le FMI</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION A WASHINGTON, SAMEDI 7 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les ministres des finances des pays du G 7tirent les leçons de la crise mexicaine</TITLE>
<TEXT>  A quarante-huit heures de la réunion du G 7 à Washington, au cours de laquelle les ministres des finances des sept grands pays industrialisés (Allemagne, 
Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon et Royaume-Uni) doivent établir le traditionnel 
bilan de santé de l'économie mondiale, l'annonce par les autorités mexicaines, le 5 octobre, 
d'un premier remboursement de 700 millions de dollars effectué en faveur du Trésor 
américain, sur les 12,5 milliards prêtés par les Etats-Unis à leur voisin menacé de faillite, a 
fait bonne impression dans un premier temps.</TEXT>
<TEXT>
 Surtout à un moment où des secousses monétaires apportent quelque souci aux " grands 
argentiers " des Sept comme aux responsables du Fonds monétaire international, dont 
l'assemblée générale suivra la réunion du G 7. Tandis que le franc était attaqué, la 
nervosité des marchés sur le dollar a obligé le secrétaire américain au Trésor, Robert 
Rubin, à réaffirmer une fois de plus l'engagement de l'administration Clinton pour " un 
dollar fort ".</TEXT>
<TEXT>
  On ne s'attendait guère, cependant, à ce que les Sept se prononcent en faveur d'un 
réajustement à la hausse du billet vert. Bien qu'il n'y ait pas eu d'engagement public en ce 
sens au précédent G 7, en avril, le dollar a regagné près de 25 % par rapport au yen depuis 
cette date, et, vendredi 6 octobre au soir, sur les marchés des changes, il se traitait aux 
alentours de 100 yens pour un dollar, cours jugé somme toute raisonnable. Aller au-delà, 
comme le souhaiteraient les Japonais, reviendrait à pénaliser l'économie américaine, qui, 
les prévisions du FMI viennent de le confirmer, devrait connaître un taux de croissance 
modéré, de 2,9 % cette année, et seulement de 2 % en 1996.</TEXT>
<TEXT>
 Comme les instances financières internationales, les Sept avaient à tirer les leçons de la 
débâcle mexicaine, consécutive à la dévaluation du peso, en décembre 1994, et à l'" effet 
Tequila " qui l'a suivie, sur les marchés financiers et sur les économies des pays voisins, et 
examiner le dispositif de surveillance propre à prévenir la répétition de pareilles crises 
dans d'autre pays " émergents " endettés, voire dans des pays " en transition " lourdement 
endettés.</TEXT>
<TEXT>
  Le FMI et l'administration américaine disent constater une nette amélioration au 
Mexique, grâce aux ajustements drastiques opérés par le gouvernement du président 
Ernesto Zedillo. La hausse mensuelle des prix a été ramenée de 8 % en avril à moins de 2 
% à la fin de l'été, et les exportations ont fortement progressé. Les experts du FMI 
prévoient un retour à la croissance en 1996, de 2 % environ, après une purge sévère qui 
devrait se traduire par une récession de 5 % cette année.</TEXT>
<TEXT>
  Les Mexicains ont déjà fait savoir que le remboursement anticipé de 700 millions de 
dollars aux Etats-Unis (le FMI leur a aussi avancé 8,3 milliards de dollars au titre d'une " 
facilité d'urgence " qu'ils peuvent porter à 19 milliards) est, à leurs yeux, la preuve que non 
seulement ils peuvent payer leurs dettes mais que ce versement ne compromet pas le 
rétablissement de leur économie. En réalité, le Mexique a dû recourir à un emprunt 
obligataire international, libellé en devises fortes, à savoir en marks. De plus, si ces 700 
millions de dollars sont bien versés avant l'échéance (fin octobre), celle-ci porte sur une 
somme totale de 2 milliards de dollars que le Mexique n'était pas en mesure d'honorer en 
totalité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INDICATEURS-CLÉS</TEXT>
<TEXT>
Cette douloureuse affaire qui, aux yeux de Michel Camdessus, le directeur-général du 
FMI, est " le type même des crises financières du XXIe siècle ", avec lesquelles la 
communauté internationale devra désormais composer, a conduit l'institution à accélérer la 
mise en place d'un mécanisme de surveillance susceptible de pallier d'autres " coups de 
torchon ", à défaut de pouvoir les prévenir. Un double dispositif d'anticipation et d'apport 
financier en cas d'urgence dont le Sommet de Halifax, en juin, avait approuvé le principe. 
D'un côté, les pays membres s'engageront à fournir mensuellement douze indicateurs-clés 
de leur situation économique et monétaire (réserves de change, inflation, situation 
budgétaire, etc.). De l'autre, le Fonds disposerait de ressources d'intervention 
supplémentaires : M. Camdessus espérait avoir l'engagement des pays industrialisés de 
doubler les " accords généraux d'emprunt " qui mettent à la disposition du Fonds 
l'équivalent de 26,7 milliards de dollars. Les détails précis devaient être apportés aux 
Sept.</TEXT>
</DOC>
