<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001197</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001197</DOCID>
<ACCOUNT>367724</ACCOUNT>
<PEOPLE>SARKOZY NICOLAS</PEOPLE>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1673</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE HEBDOMADAIRE,CESSION D'ENTREPRISE,FINANCEMENT,MODIFICATION DE CAPITAL,MUTATION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>L'EVENEMENT DU JEUDI</NOM1>
<NUM1>950111-2-020-02</NUM1>
<NAMES>VERRET THIERRY,LAMARRE</NAMES>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>En dépôt de bilan depuis octobre, l'hebdomadaire a de nouveaux actionnaires. Le tribunal examinera le plan de reprise mercredi 11 janvier</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" L'Evénement du Jeudi " a réussi à boucler son tour de table</TITLE>
<TIO1>L'Heure de vérité</TIO1>
<TEXT> C'était presque inespéré. De promesses en désistements de dernière minute, la reprise de l'Evénement du jeudi ressemblait à un feuilleton à 
rebondissements. A la veille de déposer son plan de reprise devant le tribunal de 
commerce de Paris, l'hebdomadaire a réussi à boucler son tour de table. Thierry Verret, 
candidat à la reprise, détiendra 51 % du capital de 30 millions de francs, le reste se 
répartissant entre une société d'investisseurs (25 %), présidée par Jacob Abou dirigeant 
de plusieurs journaux professionnels d'automobile et ancien candidat à la reprise de 
l'hebdomadaire en même temps que Thierry Verret et Hachette, qui prendra un peu moins 
de 24 %, une petite part du capital étant destinée à l'Association des amis de l'Evénement 
du jeudi, créée pour défendre le titre (Le Monde du 16 septembre 1994). Il n'est pas exclu 
que la part d'Hachette tombe à 19 % au cas où un nouvel investisseur prendrait 5 % du 
capital.</TEXT>
<TEXT>
  Le plan de reprise élaboré par Thierry Verret prévoit un recentrage sur l'hebdomadaire, 
avec l'abandon de ses filiales salles de cinéma, actions dans RFM qui devraient être 
cédées à Canal Plus (Le Monde du 6 janvier), etc. Il devrait comporter de 50 à 60 
licenciements sur 150 salariés. Il sera présenté au tribunal de commerce, mercredi 11 
janvier. A moins d'un ultime coup de théâtre, comme il s'en est produit plusieurs depuis le 
dépôt de bilan du journal, le 4 octobre 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Assez rapidement une solution s'est esquissée autour de Thierry Verret, PDG du Groupe 
Lamarre, une maison d'édition spécialisée dans la médecine, les sciences et le droit, qu'il a 
vendue cet été au groupe néerlandais Wolters Kluwer. Hachette, qui avait refusé d'apurer 
la dette de l'Evénement du jeudi cet été, ce qui avait provoqué une nouvelle crise, restait 
dans le capital. Manquait un ou deux actionnaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le CIC puis l'assureur allemand Hanover Rück manifestaient leur intérêt, avant de se 
retirer. Idem pour une filiale de la National Westminster Bank, qui renonçait peu avant le 
dépôt au tribunal du plan de reprise. Le tribunal accordait finalement un délai jusqu'au 11 
janvier pour boucler le tour de table. Tout récemment une solution s'était bâtie, avec la 
Banque française du commerce extérieur (BFCE), mais elle a aussi échoué, à la dernière 
minute.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche 8 janvier à " L'Heure de vérité " (France 2), Nicolas Sarkozy, ministre du 
budget, chargé de la communication, avait cette ultime péripétie en tête lorsqu'il se disait " 
préoccupé de la situation d'un certain nombre d'hebdomadaires qui ne trouvent pas, même 
pour des petites sommes, un certain nombre de chefs d'entreprise pour s'engager. " " 
Aujourd'hui, poursuivait-il, dans le contexte qui est celui des affaires et de la vie politique 
en France, les groupes qui pourraient aider des quotidiens ou des hebdomadaires ne 
veulent pas le faire. C'est un problème pour la démocratie. "</TEXT>
</DOC>
