<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015811</DOCID>
<ACCOUNT>388186</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1809</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<NUM1>950422-29</NUM1>
<ORI1>ROMEcorrespondance</ORI1>
<NAMES>PAOLUCCI ANTONIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PRATESI LUDOVICO</AUTHOR>
<SIP1>LUDOVICO PRATESI</SIP1>
<SOT1>La péninsule possède quelques unes des plus belles collections d'art du monde, mais les infrastructures sont vétustes et sans moyens. Le ministre des biens culturels, qui gère huit cent un musées, propose un audacieux plan de rénovation</SOT1>
<SU11>CULTURE</SU11>
<SYE1>ITALIE,CULTURE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE SUR LA CULTURE ITALIENNE</LEAD1>
<TITLE>La bataille d'Antonio Paolucci pour moderniser les musées italiens</TITLE>
<TEXT> Le pari est difficile : moderniser les musées italiens, pour les amener à un niveau européen. C'est l'un des défis du gouvernement Dini, qui a nommé 
ministre des biens culturels un technicien, le surintendant aux Biens artistiques de 
Florence, Antonio Paolucci. Cet expert reconnu de l'art de la Renaissance se trouve à la 
tête d'une structure qui gère directement huit cent un musées, des plus connus les Offices 
de Florence ou Musée archéologique de Naples aux plus petits. Tout cela avec un budget 
de 1 800 milliards de lires (500 millions de francs), ce qui représente 0,21 % à peine du 
budget de l'Etat, dont 40 % affectés à des dépenses de nature culturelle, le reste couvrant 
le fonctionnement.</TEXT>
<TEXT>
  Avec un budget aussi limité, il ne faut pas s'étonner que les musées italiens soient aussi 
archaïques : ils sont fermés le dimanche après-midi et les horaires sont parfois étroits ; 
nombre de salles ne sont pas accessibles au public par manque de gardiens ; l'entrée est 
vétuste et les caisses peu adaptées, d'où les interminables files d'attente ; le nombre de 
visiteurs est en baisse constante : bien souvent, ils sont dépourvus de services pourtant 
communs en Europe : librairies, cafétérias, cellules pédagogiques... Beaucoup se 
demandent pourquoi un pays qui possède l'un des plus riches patrimoines au monde ne 
s'est jamais préoccupé de valoriser son système muséal ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est pour sortir les musées de l'enlisement qu'Antonio Paolucci brandit son projet : " Je 
veux donner une plus grande autonomie aux musées et mettre en oeuvre une réforme 
complète. " La première étape ? " Donner à trois des plus importants musées italiens les 
Offices à Florence, celui de Brera et le Musée Capodimonte à Naples une plus grande 
indépendance de gestion par rapport au ministère, en les dotant d'un conseil 
d'administration où pourraient entrer des sponsors privés. En outre, je voudrais obtenir la 
défiscalisation des dépenses culturelles des personnes privées prévue par la loi 512. Celle-
ci existe depuis 1982, mais le décret d'application est bloqué par la Cour des comptes : si je 
réussis à le débloquer, une nouvelle vie commencerait pour nos musées. "</TEXT>
<TEXT>
  Les paroles du ministre révèlent une vérité alarmante : l'Etat ne s'est jamais préoccupé 
de rentabilité parce qu'il a toujours considéré les musées comme de simples réceptacles à 
objets d'art et non comme un facteur de promotion de la culture nationale. Les effets sont 
évidents. Alors que dans les pays de l'Union européenne le financement public des musées 
n'est en moyenne que de 66,3 %, il est supérieur à 90 % en Italie. La part du privé 
sponsoring et mécénat ne dépasse pas 6 % (12,6 % ailleurs). Les revenus des services 
annexes (librairie, cafétéria, etc.) sont inexistants (0,4 % contre 8,7 % dans le reste de 
l'Europe).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ANOMALIES</TEXT>
<TEXT>
Quant à la comparaison du nombre des visiteurs, elle est impressionnante : en 1990, les dix 
premiers musées publics italiens (parmi lesquels les Offices, les musées situés au Capitole 
à Rome et l'Accademia de Venise) ont accueilli trois millions de personnes, alors que les 
trois premiers musées britanniques (National Gallery, British Museum et Tate Gallery) en 
ont attiré, à eux seuls, dix millions.</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi une telle impuissance ? Première anomalie : les musées sont soumis, par une loi 
de 1939, au même statut que les monuments et les chantiers archéologiques. Comme si 
gérer les Offices et le Forum romain était de même nature... Deuxième problème : la 
gestion des musées est placée sous le contrôle du ministère. Le directeur de la Galerie 
d'art ancien de Rome, par exemple, qui abrite des chefs-d'oeuvre de Raphaël et du 
Caravage est un fonctionnaire, tout comme son équipe d'historiens de l'art. Il ne peut donc 
prendre aucune décision sans consulter le surintendant compétent. Mais ce dernier non 
plus n'est pas libre : pour engager une dépense, il lui faut l'autorisation du ministère.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMPARAISON</TEXT>
<TEXT>
 Prisonnier d'une structure aussi rigide, le directeur de musées n'est pas incité à améliorer 
son fonctionnement pour augmenter le flux de visiteurs : les recettes sont reversées dans 
les caisses publiques, qui les redistribuent aux surintendances selon des critères 
discrétionnaires. En France, la gestion est assurée par la Réunion des musées nationaux 
(RMN). En Grande-Bretagne la gestion est confiée à un board of trustees. En Espagne, la 
majeure partie des musées dépend des régions.</TEXT>
<TEXT>
 Autre anomalie : l'interdiction de faire appel au secteur privé, inscrite dans la loi de 1939. 
Pourtant la loi Ronchey, de 1993, autorise l'entrée du privé dans la gestion des galeries et 
pinacothèques publiques, et la possibilité d'installer des cafétérias et boutiques de cartes 
postales, comme il en existe depuis longtemps dans les grands musées du monde. Mais un 
an et demi après, aucun musée national n'a encore ouvert de boutique. Vincenza Grillo, 
responsable de ces questions au ministère explique : " Nous devons encore identifier les 
espaces disponibles, car beaucoup de musées se trouvent dans des palais historiques, qui 
ne peuvent pas être modifiés librement ; ensuite seulement nous lancerons les premiers 
appels d'offre. " " En réalité la loi Ronchey n'est pas adaptée, ajoute l'économiste Paolo 
Leon. On ne peut espérer un profit qu'à partir d'une concession de huit ans, et pour des 
musées avec un vaste public. Ailleurs, c'est impossible. "</TEXT>
<TEXT>
  Selon un récent rapport sur l'économie de la culture, chaque visiteur de la Galerie d'art 
moderne de Rome a coûté, en 1990, près de 100 000 lires (280 francs) à l'Etat italien, 
contre 50 000 pour le musée privé Poldi Pezzoli. Pour le coût d'une heure d'ouverture, la 
comparaison est encore plus spectaculaire : 5 millions et demi de lires pour la Galerie d'art 
moderne, 1 million pour Poldi Pezzoli... Tels sont les effets d'une gestion trop rigide et peu 
adaptée aux exigences de dynamisme d'un musée moderne.</TEXT>
</DOC>
