<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000345-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000345-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343349</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BANLIEUE,CHOMAGE,CRISE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; La détérioration de la situation dans les banlieues et les atermoiements de l'action gouvernementale</TITLE>
<TEXT>Les banlieues bougent. Dans les cités populaires, des associations, des élus, des travailleurs sociaux, des chefs de projet, de simples 
citoyens, luttent contre les ravages du chômage et l'image 
dévalorisante que la société renvoie de ses quartiers dits " 
difficiles " où vivent tout de même trois millions de personnes. De 
Metz à Sarcelles, de Marseille à Meaux, le " Monde " a rencontré ceux 
qui tentent de contrarier la fatalité du désoeuvrement et de la 
drogue, en créant des activités, en prévenant la délinquance, en 
donnant la parole. Loin des clichés globalisant et réducteurs sur " 
les banlieues ", ils démontrent la variété des initiatives et des 
débats, la richesse humaine aussi qui se dégagent de ces quartiers 
méconnus.</TEXT>
<TEXT>
 Restent la mal-vie, la violence, la peur qu'inspirent ces réalités 
explosives qui sont devenues des enjeux politiques de première 
importance. La " politique de la ville ", inventée au fil de quinze 
années de tâtonnements a seulement permis de limiter les ravages de 
la crise. Confrontée à l'aggravation des exclusions, à la pénurie de 
logements et de travailleurs sociaux (la moitié des postes 
d'assistante sociale ne sont pas pourvus en Ile-de-France) et à une 
crise de représentation politique, cette démarche patine 
actuellement, faute d'impulsion nationale et de dessein clair. Mais 
les banlieues ont le mérite de poser en termes d'urgence des 
questions d'intérêt national : comment optimiser l'intervention de 
l'Etat et des collectivités territoriales, donner la parole au 
citoyen de base, répondre au désespoir des jeunes chômeurs ? Ces 
débats seront au centre des prochaines campagnes électorales.         
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
