<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018792</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018792</DOCID>
<ACCOUNT>392276</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1501</FAB>
<NUM1>950513-20</NUM1>
<ORI1>COPENHAGUE correspondance</ORI1>
<NAMES>SAS,LUFTHANSA,STENBERG JEAN, WEBER JURGEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>SARIN ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ALEXANDRE SARIN</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 11 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Lufthansa et SAS nouent une alliance stratégique&gt;
</TITLE>
<TEXT> " Nous ne pouvons pas nous en sortir seuls et ceux qui ne peuvent nous imiter seront condamnés à perdre ! " C'est en ces termes que le patron de la 
compagnie allemande Lufthansa, Jürgen Weber, a expliqué, jeudi 11 mai à Copenhague, 
l'alliance stratégique signée avec la compagnie scandinave SAS, à l'issue de plusieurs mois 
de négociations. En prévision de la libéralisation du trafic aérien européen en avril 1997, la 
Lufthansa tient à conforter son assise en Europe. " La libéralisation transfrontalière exige 
une coopération transfrontalière également ", selon la Lufthansa qui, après " mûres 
réflexions ", a choisi la SAS, " un modèle parfait de coopération [entre le Danemark, la 
Norvège et la Suède] à l'heure où d'autres défendent leurs barrières protectrices 
nationales ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette alliance stratégique ne comporte pas beaucoup de risques. En effet, les deux 
compagnies n'envisagent pas de prises de participations croisées et préservent leur 
identité. Cette coopération vise à créer " le réseau de transport aérien le plus grand et le 
plus complet d'Europe ", ont affirmé M. Weber et le président de la SAS, Jan Stenberg. " 
Ce que nous voulons, c'est améliorer notre compétitivité, renforcer notre expansion via une 
harmonisation de nos produits (comme le numéro de vol pour les avions, qu'ils soient 
affrétés par la SAS ou la Lufthansa) et de nos enregistrements, une mise en commun des 
salles d'attente et de nos systèmes de bonus, le tout dans l'optique d'offrir à la clientèle le 
plus grand nombre de vols et de destinations dans le monde. " Une filiale commune doit 
voir le jour, mais elle sera réservée dans un premier temps ? aux trafics entre l'Allemagne 
et la Scandinavie. Francfort sera la principale plaque tournante dans cette alliance, à 
l'intérieur de l'Europe et vers les autres continents, tandis que Copenhague constituera un 
noeud central pour la Scandinavie, la région baltique et l'Asie du Nord-Est.</TEXT>
<TEXT>
 " Il est clair que l'alliance que nous avons avec Swissair et Austrian Airlines dans le cadre 
de l'accord ``European quality alliance`` est condamnée, tout comme la coopération avec 
notre partenaire Continental Airlines aux Etats-Unis ", a souligné le patron de la SAS. Il a 
reconnu que " depuis quelque temps, il avait approché United Airlines, la compagnie 
choisie par la Lufthansa afin d'étudier une coopération outre-Atlantique ". La Lufthansa, 
pour sa part, a maintenu sa coopération avec la compagnie finlandaise, Finnair, en dépit 
des réticences de la SAS, et conserve ses participations dans Lauda Air (26,5 %) et Luxair 
(13 %). Les deux dirigeants SAS ont quelque difficulté à évaluer l'intérêt de leur 
rapprochement en termes de chiffre d'affaires. " Nous croyons que nous allons augmenter 
notre chiffre d'affaires de quelque 5 % d'ici quatre à cinq ans ", a estimé M. Stenberg. Les 
deux compagnies, après des années de crise, ont été assainies. SAS a accumulé quatre 
années de pertes consécutives avant de revenir en 1994 aux bénéfices (environ 1 milliard 
de francs). Deux fois plus grosse que sa consoeur scandinave, Lufthansa a aussi traversé 
trois années de pertes avant de se redresser l'an dernier, affichant 1,5 milliard de francs de 
résultat net pour un chiffre d'affaires de quelque 55 milliards de francs. Alors que les trois 
Etats suédois, norvégien et danois possèdent encore la moitié du capital de SAS, l'Etat 
allemand a ramené la sienne de 54 % à 36 % fin 1994 dans la compagnie allemande et 
compte s'en désengager complètement avant la fin de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième compagnie européenne derrière British Airways, Lufthansa espère réussir 
avec cette alliance à cimenter sa position en Europe après avoir assuré des alliances 
intercontinentales aux Etats-Unis avec United Airlines, en Thaïlande avec Thai Airways et 
au Brésil avec Varig. " Nous voulons augmenter notre part de marché de 20 % en Europe 
et dans le monde ", ont affirmé les deux patrons scandinave et allemand. Il faut maintenant 
convaincre la Commission européenne de donner son feu vert à cette alliance. Convaincus 
qu'ils l'obtiendront, les deux patrons comptent que cette coopération entra en vigueur le 1 
janvier 1996.</TEXT>
</DOC>
