<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035926</DOCID>
<ACCOUNT>414898</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAMPIERO DOMINIQUE</PEOPLE>
<DATE>19950929</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/39951008</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA CLAIRE AUDIENCEde Dominique Sampiero. Le Cherche Midi Editeur,90 p., 75 F. LA FRAÎCHE ÉVIDENCEde Dominique Sampiero. Editions Lettres vives, distribution Distique, 56 p., 79 F.  (1) La Différence, 1992.</NOTE>
<NUM1>950929-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PETILLON MONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>MONIQUE PETILLON</SIP1>
<SU21>POESIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Parole en transparence</TITLE>
<TIO2>LA FRAÎCHE ÉVIDENCE</TIO2>
<TEXT> Des poèmes de Dominique Sampiero prix Max-Pol Fouchet 1992 pour La Vie pauvre (1) Bernard Noël dit, dans une belle préface, qu'ils apparaissent 
dans une sorte de " gousse d'air qui procure au lecteur un premier plaisir d'effleurement et 
de respiration ". Dans La Claire Audience, on perçoit un espace dans lequel le corps 
s'offre à " la candeur de l'air ". Parfois un paysage, comme dans Carnet de Limousin, avec 
ses bourgs aux " noms de poisson ou de renard ", ses églises romanes, la lumière discrète 
du matin, la rosée sous les portes, les brindilles et les ronces : " Comment ne pas se 
surprendre à consentir ? "</TEXT>
<TEXT>
  Le marcheur avance et " chante avec son corps ". Se perdre dans cette friche et ce 
silence, " c'est renaître ". Regarder dehors, c'est se voir. Décrire, à mi-voix, une journée 
de pluie, c'est encore parler de soi. Ainsi surgit, de proses en poèmes, un " chant tranquille 
" mais fervent, où les mots les plus simples paraissent les plus justes. Loin de s'interposer, 
la parole se fond en transparence, veut se faire oublier, " comme le coeur, le souffle ". 
Tantôt friable, évidée, tantôt sensuelle, fruitée, elle capte l'instant.</TEXT>
<TEXT>
  Les proses de La Fraîche Evidence mêlent à la confidence amoureuse les fragments d'une 
poétique. " Je cherche l'accord complice, la présence aveugle des choses dans l'ébloui de 
la terre qui énonce. Je cherche avec toi le bruissant et le vivace, le disparu et ses 
bourrasques, le lieu qui n'est pas le lieu mais sa douce scansion comme un secret qui lui 
échappe. Je cherche le rien d'en haut, le rien d'en bas, le périple de la clarté, le corps 
charnel, le temps revenu. "</TEXT>
</DOC>
