<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032566</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032566</DOCID>
<ACCOUNT>410564</ACCOUNT>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/35953026</FAB>
<SUBJECTS>RADIO PRIVEE,POP ET ROCK,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,BANLIEUE</SUBJECTS>
<NOTE>Voltage FM : 96,9.</NOTE>
<NUM1>950904-2-S26-01</NUM1>
<NAMES>VOLTAGE FM,ROSNY SOUS BOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN AUDREY</AUTHOR>
<SIP1>AUDREY KAUFFMANN</SIP1>
<SOT1>Le succès de la dance music fait exploser l'audience de la station de Rosny-sous-Bois</SOT1>
<SU21>VOLTAGE FM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les ambitions parisiennes d'une radio de banlieue</TITLE>
<TEXT> C'EST la plus forte progression sur la bande FM francilienne, si l'on en croit le dernier sondage effectué par Médiamétrie. Voltage FM dépasse 
dorénavant Skyrock, RFM, Nostalgie, et prend la cinquième place dans le classement des 
radios musicales en Ile-de-France. La programmation de cette petite station de Rosny-
sous-Bois a progressivement séduit la région parisienne.</TEXT>
<TEXT>
  A sa naissance, en 1982, Voltage FM ressemble aux autres radios libres fraîchement 
écloses, panachant tous les genres de musique et tous les styles d'émission. Le nouveau 
tempo des années 90, la " dance ", l'intéresse dès le début et la radio de Rosny est en 
première ligne quand ce rythme embrase les foules. Elle y est toujours en 1995, avec 200 
000 auditeurs supplémentaires en trois mois et un chiffre d'affaires qui a pratiquement 
doublé de 1994 à 1995. Les responsables de la station, rachetée par le groupe de Gérard 
Louvin (GLEM) en avril, sont encore ébahis par les scores dont la crédite Médiamétrie : 
408 000 auditeurs aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, on efface tout et on recommence. En mieux, et dès octobre ! Parce que l'équipe 
de Voltage est constituée d'" amateurs éclairés ", dont le nouveau et très motivé directeur, 
Jean-Louis Morin, veut faire " des professionnels convaincus et convaincants ". 
#L'automne 1995 marquera donc un tournant évident : nouvelle grille, nouveaux locaux 
(passage de la Seine-Saint-Denis au 17e arrondissement de Paris), nouvel habillage 
d'antenne, nouveau logo et davantage de place pour les infos.</TEXT>
<TEXT>
  Au risque de perdre quelques-uns des fidèles de la petite et de la grande couronne, 
Voltage espère devenir la radio " branchée " des Franciliens et conquérir le coeur des 
Parisiens intra muros. Car c'est là que le bât blesse : 90 % des auditeurs habitent la 
banlieue. Le potentiel d'écoute est donc encore large, la fréquence couvrant un bassin de 
12 millions d'habitants.</TEXT>
<TEXT>
  Les artifices dont usera la petite radio devenue grande pour devenir plus grande encore 
ne l'empêcheront pas de maintenir le cap pointé jusque-là : " Voltage FM, la seule et 
unique radio dance ". Sa programmation " souvenirs " le matin, plus " discothèque " à la 
mode l'après-midi et plus " douce " le soir est en harmonie avec les objectifs fixés par le 
Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA), puisqu'elle respecte pratiquement le quota de 
chansons françaises imparti, même si le créneau de la dance music est pauvre en 
#productions francophones. Et peu de talk-shows sur cette antenne où l'on se fait un devoir 
de livrer combat au " bla-bla inutile " et au langage négligé.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'audience reste à améliorer le matin, Voltage FM navigue déjà dans les mêmes eaux 
que ses principales concurrentes, NRJ et Europe 2, aux autres heures de programmation. " 
On colle à une envie du public et la dance correspond bien au côté festif de l'été ", souligne 
encore Jean-Louis Morin. En espérant que l'actuel succès de sa radio ne sera pas aussi 
éphémère que les beaux jours.</TEXT>
</DOC>
