<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015237</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015237</DOCID>
<ACCOUNT>387394</ACCOUNT>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/1532</FAB>
<NUM1>950419-30</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>NBC SUPER CHANNEL,MCGHEE PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY DUTHEIL &gt;</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le cinquième réseau hertzien britannique mis aux enchères</TITLE>
<TEXT> " C'est la dernière chance de lancer un réseau hertzien ", indique Paul McGhee, directeur des ventes de NBC Super Channel, chaîne d'informations 
économiques et de divertissements diffusée en Europe par câble et satellite. Selon lui, le 
cinquième réseau hertzien mis aux enchères par le gouvernement britannique sera le 
dernier : " Le satellite est arrivé à son niveau maximum et se stabilise, mais désormais le 
câble augmente fortement. "</TEXT>
<TEXT>
 Cette ultime occasion de réussir une bonne affaire attise les convoitises. Après Thames 
TV, associée à MAI, régie publicitaire de télévisions régionales britanniques, le groupe de 
Rupert Murdoch allié à Granada et NBC Super Channel en tandem avec le Mirror Group, 
le groupe Virgin, spécialisé dans les loisirs et les liaisons aériennes, s'est à son tour porté 
candidat. Pour être choisi comme opérateur, le groupe de Richard Branson a constitué 
autour lui un consortium formé de HTV, Yorkshire TV, Associated Newspapers, 
propriétaire du Daily Mail, et de Philips.</TEXT>
<TEXT>
  Selon Paul McGhee, " d'autres postulants, de moindre envergure, essaient de s'associer 
avec l'un des quatre gros candidats ". La date limite de dépôt des enchères a été fixée au 2 
mai. Six mois plus tard, le gouvernement devrait rendre publique sa décision. Le lancement 
de la cinquième chaîne pourrait intervenir au cours de l'été 1996.</TEXT>
<TEXT>
  L'étendue de ce réseau, qui touchera 70 % de la population, explique l'âpreté de la 
compétition. De l'avis général, la proposition victorieuse ne devrait pas être inférieure à " 
100 millions de dollars " (environ 500 millions de francs). " Une enchère type de Margaret 
Thatcher ", précise un des prétendants. C'est la seconde fois que les autorités britanniques 
tentent d'attribuer ce réseau.</TEXT>
<TEXT>
 En 1992, Thames TV était seul en lice, mais le gouvernement a repoussé cette candidature 
parce que unique. Trois ans plus tard, l'affaire semble encore plus belle, " car le 
gouvernement a accordé des fréquences supplémentaires ". La technique de vente aux 
enchères qui sera utilisée pourrait amener une envolée des prix.</TEXT>
<TEXT>
  En cas de victoire, NBC Super Channel souhaiterait alors créer " une chaîne sur le 
modèle de ITV ". Une démarche partagée par Virgin. Toutefois, le groupe de Richard 
Branson indique vouloir mettre en place une chaîne plus axée encore sur le divertissement, 
" More Entertainment ". Pour y parvenir, Virgin et ses partenaires pourraient investir plus 
de 200 millions de livres (environ 1,6 milliard de francs).</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la concurrence des quatre réseaux existants, ajoutée à celle du satellite et du 
câble en forte progression, " NBC Superchannel espère attirer 15 % de l'audience 
britannique en deux ans ", estime Paul McGhee. La chaîne sera financée par la publicité. 
La programmation conçue par NBC Superchannel devra " séduire les femmes au foyer 
".</TEXT>
</DOC>
