<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023949</DOCID>
<ACCOUNT>399075</ACCOUNT>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/1601</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950619-2</NUM1>
<ORI1>HALIFAX de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>GROUPE DES SEPT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FRACHON ET PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FIN DU SOMMET D'HALIFAX, VENDREDI 16 JUIN 1995 (LE PROCHAIN SOMMET DU G7 SE TIENDRA DU 27 AU 29 JUIN 1996, A LYON)</LEAD1>
<TITLE>Le sommet du G7 débouche sur la création d'un mécanisme d'urgence face aux crises financières</TITLE>
<TEXT> La leçon mexicaine a été entendue : n'abordant le dossier de l'emploi qu'en termes de procédure, ne se hasardant guère à traiter les problèmes posés 
par les fluctuations erratiques sur les marchés des changes donc le problème d'un dollar 
sous-évalué , c'est en matière de gestion des crises que le G7 a le plus progressé, en 
approuvant, vendredi 16 juin, le dispositif préparé notamment par les experts du Fonds 
monétaire international (FMI).</TEXT>
<TEXT>
  Le communiqué économique publié à l'issue du sommet note que " la prévention des 
crises est la meilleure stratégie à adopter ". L'idée est que, si l'on avait découvert trois ou 
quatre mois plus tôt l'état exact de l'économie mexicaine, il aurait été possible de réagir 
pour limiter les dégâts et de restreindre le coût du sauvetage. Un système d'alerte renforcé 
fonctionnera donc sous l'autorité du FMI afin d'identifier à temps les pays qui pratiquent 
une politique dangereuse et de disposer ainsi d'un délai suffisant pour tenter de les en faire 
changer. Mais la prévention peut échouer. Ce que prennent alors en compte les marchés, 
c'est la capacité des gouvernements et des institutions financières internationales à réagir 
de façon claire et rapide. Pour ce faire, les Sept demandent au FMI de créer un " 
mécanisme de financement d'urgence ". Celui-ci, grâce notamment à un doublement des " 
accords généraux d'emprunts " (les AGE qui passeraient de 17 à 34 milliards de dollars), 
c'est-à-dire des crédits pouvant être mobilisés auprès des principaux pays industrialisés, 
disposerait d'un trésor de guerre d'environ 50 milliards de dollars (près de 250 milliards de 
francs). La question des ventes d'or du FMI a été repoussée à plus tard.</TEXT>
<TEXT>
 " FLUCTUATIONS PERTURBATRICES... "La gestion des tensions monétaires " 
ordinaires ", si l'on ose dire, c'est-à-dire des ravages que provoquent sur le commerce, 
ainsi que sur le niveau d'activité, les variations excessives sur les marchés des changes, 
n'a pas fait l'objet d'autant de sollicitude, même si, comme le remarque un haut 
fonctionnaire français, le ton a changé. Le communiqué parle ainsi de " fluctuations 
perturbatrices... " et admet plus loin que la croissance et l'intégration des marchés de 
capitaux " ont à la fois ouvert de vastes perspectives et créé de nouveaux risques ".</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, comme remèdes, les chefs d'Etat et de gouvernement des Sept s'en tiennent 
aux conclusions de leurs ministres des finances réunis, fin avril, à Washington : ils avaient 
estimé en substance que les rapports de change devaient s'établir à des niveaux 
#correspondant mieux aux performances respectives des différentes économies. Depuis 
lors, les autorités politiques estiment que le léger redressement du dollar s'explique par la 
position ainsi adoptée et par les interventions concertées des banques centrales qui ont 
suivi. C'est là, à l'évidence, un effort jugé insuffisant par Jacques Chirac, qui a estimé, lors 
de la conférence de presse tenue à l'issue des discussions économiques, que les entraves 
au commerce qu'on avait cherché à éliminer, par exemple à l'occasion du cycle de 
l'Uruguay, " étaient peu de chose par rapport aux distorsions créées par les variations 
monétaires ". " On accepte un peu facilement cette situation, on a trop tendance à croire 
qu'on est désarmé... Sur le plan national comme international, on a laissé faire, on a 
privilégié la spéculation par rapport au travail ", a ajouté le président de la République. Il 
s'est dit décidé à ce que, à côté de l'emploi et de l'aide au développement, la lutte contre 
les fluctuations aberrantes sur les marchés des changes (qu'il qualifie de " sida de nos 
économies ") soit traitée de façon prioritaire par le prochain sommet du G7 qui se tiendra 
du 27 au 29 juin 1996 à Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce sujet, M. Chirac affirme avoir quelques idées. Peut-il s'agir de moyens autres que 
macroéconomiques, c'est-à-dire de la mise en oeuvre de politiques, notamment 
budgétaires, propres à rassurer les marchés ? Les partenaires de la France semblent 
convaincus que toute disposition de nature réglementaire ou fiscale (Jacques Delors avait 
évoqué en 1994 la possibilité d'appliquer une taxe de faible niveau sur les transations) doit 
être exclue, que revenir d'une manière ou d'une autre sur l'actuelle liberté de mouvement 
des capitaux constituerait un recul dommageable pour l'économie mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat a aussi porté sur l'opportunité de maintenir, voire d'accroître, l'aide aux pays 
pauvres. Les Sept ont manifesté le souhait de voir la Banque mondiale disposer de moyens 
suffisants pour aider le tiers-monde, en particulier les pays africains. Les nations riches qui 
n'ont pas versé leur contribution à l'AID (l'Agence internationale pour le développement, 
qui est l'opérateur de la Banque mondiale auprès des pays les plus pauvres), au premier 
rang desquels les Etats-Unis, sont invités à le faire dans les meilleurs délais.</TEXT>
<TEXT>
  L'emploi demeure la préoccupation première de l'ensemble des pays du G7, même si 
certains, dont la France, demeurent sensiblement plus touchés que d'autres en dépit de 
l'actuelle phase de croissance. Les Sept écartent l'idée qu'il puisse y avoir contradiction 
entre une politique de promotion de l'emploi et la réduction énergique des déficits publics. 
Celle-ci, affirment-ils, est au contraire indispensable pour que l'argent disponible puisse 
aller à des investissements productifs, créateurs d'emplois, plutôt qu'au service de la dette. 
La création d'emplois exige en outre des mesures d'ordre structurel, notamment en 
matière de formation. M. Chirac entend que ce thème figure au centre des travaux du 
prochain sommet. Il a été convenu qu'à l'image de la rencontre qui avait eu lieu en 1994 à 
Detroit, une réunion des ministres des finances et de leurs collègues du travail se tiendrait 
au printemps, à Paris, pour préparer ce débat.</TEXT>
</DOC>
