<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020526</DOCID>
<ACCOUNT>394602</ACCOUNT>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/1250</FAB>
<NUM1>950525-2</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI SOCIALISTE,AGUSTA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En dépit des affaires, les socialistes belges  ont été pardonnés voire plébiscités, par les électeurs</TITLE>
<TEXT> " L'électeur flamand a acquitté le SP ", titrait, mardi 23 mai, Le Soir de Bruxelles pour évoquer le score surprenant obtenu par le Parti socialiste flamand 
(SP) lors des élections législatives du 21 mai. Le SP a en effet gagné deux sièges à la 
Chambre des représentants en dépit de l'affaire Agusta. La formule vaut encore plus, pour 
les socialistes wallons. Si des responsables administratifs du SP, soupçonnés d'avoir joué 
un rôle direct dans l'encaissement de pots-de-vin versés par la firme italienne, ont passé 
plusieurs semaines en prison avant d'être relâchés à la veille du scrutin, les dirigeants 
politiques flamands impliqués dans l'affaire n'ont été entendus qu'à titre de témoins, à ce 
stade. En revanche, le Wallon Guy Coëme, ancien ministre socialiste de la défense, 
soupçonné de corruption, a été renvoyé en février 1994 devant la Cour de cassation, ce qui 
ne l'a pas empêché de figurer sur une liste socialiste de la région de Liège et d'être élu. 
Mieux, il est un des députés à la Chambre des représentants figurant au palmarès des " 
voix de préférence ", en vertu d'une pratique qui permet aux électeurs de désigner celui 
des candidats qu'ils désirent le plus voir élu.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre candidat heureux a été entendu par la justice le lendemain même des élections : 
Guy Mathot, ancien ministre PS dont l'immunité parlementaire fut levée en janvier 1994. 
M. Mathot est lui aussi impliqué dans l'affaire Agusta. Mais, lundi, la justice voulait 
l'interroger sur l'existence d'un compte au Luxembourg par lequel auraient transité des 
fonds suspects utilisés pour le financement de sa villa sur la Côte d'Azur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " VOIX DE PRÉFÉRENCE "</TEXT>
<TEXT>
 Or, M. Mathot s'est présenté au conseil régional wallon et a été élu avec un beau paquet 
de " voix de préférence". Tout se passe comme si l'électeur renonçait à comprendre ces " 
affaires " et se prononçait essentiellement en fonction de la capacité des élus à défendre 
les intérêts locaux à Bruxelles. Le clientélisme et le noyautage de la fonction publique par 
les partis accentuent cette identification de l'intérêt collectif avec la " carrière " d'un 
enfant du pays, pour peu que sa gestion municipale, soit profitable à beaucoup. L'électeur 
de base fut d'autant moins regardant qu'aucun des grands partis traditionnels n'attaqua les 
socialistes sur le terrain des " affaires ". Pendant la campagne, pas un mot ne fut ainsi 
pronconcé au sujet de l'affaire Cools. Il ne s'agissait pas d'un simple dossier embrouillé sur 
des pratiques d'" autofinancement " dont les socialistes n'avaient sans doute pas le 
monopole , mais bien d'un assassinat d'un ancien vice-premier ministre à Liège, en juillet 
1991. Pourtant, les découvertes de pots-de-vin résultent des hypothèses formulées par les 
enquêteurs sur ce crime toujours impuni.</TEXT>
<TEXT>
 En Flandre, Louis Tobback, ancien ministre de l'intérieur et président du SP, avait vu son 
domicile perquisitionné le 5 avril, quelques heures après que le Parlement ait autorisé la 
justice à l'entendre ainsi que Willy Claes, secrétaire général de l'OTAN. L'attitude assez 
courageuse de M. Tobback, qui avait invité son parti à faire un examen de conscience, 
explique sans doute qu'il fasse, en " voix de préférence ", un score sensiblement aussi bon 
que le premier ministre Jean-Luc Dehaene.</TEXT>
<TEXT>
  Après la victoire inattendue du SP, Johan Van de Lanotte, ministre SP de l'intérieur dans 
le gouvernement sortant, a dénoncé ce qu'il considère comme une campagne de 
dénigrement de la part des enquêteurs de Liège, invoquant des fuites intentionnelles dans 
l'instruction des " affaires ". La justice belge est lente, sans grands moyens. Elle se trompe 
peut-être dans ses soupçons. Mais elle continue son travail, prépare de nouvelles 
vérifications, avec l'envoi probable d'une commission rogatoire en Italie, sans se laisser 
influencer par l'" acquittement " des électeurs.</TEXT>
</DOC>
