<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000589-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000589-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335474</ACCOUNT>
<CHA1>Après l'anarchie engendrée par la loi Pons de 1986, les investisseurs sont mieux contrôlés et les promoteurs veulent même créer un comité d'éthique</CHA1>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>DOM TOM,PROPRIETE IMMOBILIERE,FRAUDE FISCALE,PROJET,INSTANCE,DEONTOLOGIE,INVESTISSEMENT,LOI</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; Les DOM-TOM rêvent d'éthique</TITLE>
<TEXT>LES grues de chantier pivotent doucement face à l'un des plus beaux sites de la côte nord-est de la Martinique, sur la presqu'île de la 
Caravelle, au village de Tartane : en octobre prochain s'ouvrira, sur 
ce site, un hôtel trois étoiles de 156 chambres, employant quarante 
personnes, et relié à la centrale de réservation américaine Best 
Western. Coût de l'opération: 170 millions de francs hors taxes, et 
financement assuré par la souscription de lots de copropriété au prix 
unitaire de 1 million de francs environ (celui d'une chambre). Les 
souscripteurs, seuls ou à plusieurs, bénéficient des avantages 
fiscaux de la loi Pons. Ils pourront, la première année, en 
constituant leur propre société, déduire de leur revenu imposable le 
montant total de l'investissement, puis, suivant le droit commun, 
l'amortissement dégressif sur quinze ans, ainsi que les intérêts d'un 
éventuel emprunt bancaire.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi! un hôtel de plus, alors que certains établissements de l'île 
font difficilement leurs affaires et que, dans toute la Caraïbe, des 
Bahamas à Trinidad, la lutte est farouche pour attirer le touriste, 
avec des frais de main-d'oeuvre de deux à cinq fois inférieurs? 
C'est, évidemment, un pari, que rend moins hasardeux la loi Pons, 
puisqu'elle allège considérablement le poids réel de l'investissement 
avec, toutefois, le risque d'un échec et d'une perte totale ou 
partielle.</TEXT>
<TEXT>
  PARI Un pari raisonné, néanmoins, que le promoteur local, Fabre 
Domergue, estime pouvoir prendre, pour lui d'abord, pour les 
souscripteurs ensuite. Ce groupe familial, animé par Marcel Fabre, 
une personnalité assez puissante, et par ses deux fils, Patrice et 
Laurent, a commencé, en 1920, par la canne à sucre et le rhum, qu'il 
abandonne après la guerre, faute de rentabilité suffisante, pour se 
lancer dans la banane, avec une production de 50 000 tonnes (25% du 
total et premier exportateur), et à partir de 1970 se diversifier 
dans l'immobilier.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut bien le dire, la "défisc", après un démarrage en flèche 
suite au vote de la loi Pons en 1986, n'a plus très bonne réputation 
en métropole, auprès des conseillers en patrimoine et des banquiers, 
au terme d'une série de mécomptes et de scandales. Ainsi, l'île 
Saint-Martin est littéralement saturée d'hôtels construits en 
"défisc", avec des "loups" notoires, comme les opérations Oyster Bay 
et l'énorme et trop ambitieux Habitation Lonvilliers avec ses 400 
chambres, commercialisées par des banques françaises dont nous 
tairons charitablement le nom.</TEXT>
<TEXT>
 La palme revient à l'extraordinaire complexe de 180 millions de 
dollars, édifié aux frais des sociétaires de la Garantie mutuelle des 
fonctionnaires dans la partie hollandaise de l'île _ hors loi Pons, 
il est vrai _, avec une perte estimée à 140 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui les choses ont tout de même changé. D'abord, 
l'instauration d'un agrément préalable de l'administration, sans pour 
autant garantir la rentabilité, a mis fin à la joyeuse _ et coûteuse 
_ anarchie des premières années.</TEXT>
<TEXT>
 Ensuite, les promoteurs ont appris à ne pas "lâcher" le souscripteur 
après signature du contrat, au risque de voir l'opération capoter 
lamentablement dans les années suivantes, par suite d'un mauvais 
choix initial, d'insuffisances de gestion et d'absence de contrôle, 
le tout à 7 000 kilomètres de la métropole. Comme le disait récemment 
un professionnel, "il y a, en France, comme en métropole, de bons 
projets et des mauvais, des hôtels qui resteront vides quoi qu'il 
arrive et d'autres bien adaptés à la demande, donc bien remplis". </TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le groupe Fabre Domergue a pris soin de créer une filiale 
spécialisée, dirigée par l'ancien directeur de Pullman Caraïbes 
(maintenant Accor), qui assure un contrôle de gestion de l'ensemble 
des hôtels lancés par le groupe (six à ce jour). Enfin, il veut 
contribuer à la création d'un comité d'éthique et d'un label de 
garantie, pour, précisément, qu'il soit obligatoire de mettre sur 
pied une structure de contrôle à la disposition des investisseurs, en 
s'engageant à respecter scrupuleusement les directives de 
l'administration fiscale.</TEXT>
<TEXT>
 Ce comité d'éthique garantira également une transparence des prix. A 
cet égard, depuis 1992, en donnant son agrément, l'administration 
veille à ce que les promoteurs ne fassent pas payer aux investisseurs 
les exagérations de la spéculation, et limite les marges, ce qui est 
une nouveauté: "Avant c'était débridé", reconnaît un professionnel. 
Ajoutons que des réflexions s'engagent pour garantir une valeur de 
rachat au bout des cinq ans obligatoires de détention, surtout dans 
l'immobilier, où le marché est souvent inexistant.</TEXT>
<TEXT>
  Finalement, depuis 1986, la loi Pons a-t-elle atteint ses objectifs 
et à quel coût fiscal? Comme le signalait, en 1991 le rapport 
Richard, le constat est malaisé, et la mesure directe, aléatoire, du 
fait de la pauvreté de l'appareil statistique local, mais il 
reconnaissait que l'effet économique était "indéniable", notamment 
dans le bâtiment, et surtout le tourisme et l'hôtellerie.</TEXT>
<TEXT>
  STIMULATION En 1992, première année où le mécanisme de l'agrément a 
permis d'obtenir une mesure exacte, sur 367 dossiers de demandes 
d'agrément, 142 ont obtenu un accord de l'administration, pour un 
montant d'investissements de 3,2 milliards de francs, dont 1,47 
milliard de francs pour l'hôtellerie, 683 millions de francs pour le 
tourisme (115 bateaux de plaisance pour 298 millions de francs), et 
498 millions de francs pour l'industrie. Ces investissements ont 
permis la création de 1105 emplois avec un coût fiscal pour 1993 
d'environ 1 milliard de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le dispositif peut apparaître onéreux, mais, avoue le rapport 
Richard, la défiscalisation a, tout de même, "un mérite inestimable, 
comparée à la subvention: elle ne correspond pas à une logique 
d'assistance mais au contraire stimule l'initiative, favorise les 
adaptations, et soutient un développement économique plus sain que 
celui qui résulte des simples transferts sociaux". A l'automne 
dernier, Bernard Pons, promoteur de la loi, s'écriait: "Si c'était à 
refaire, je le referais." Et le pouvoir socialiste avait, par avance, 
acquiescé, en prolongeant la loi, moyennant une réforme qui perdure. &lt;
</TEXT>
</DOC>
