<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002533-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002533-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345648</ACCOUNT>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,PROJET,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,CHIFFRE,PROJET DE LOI,ETAT CIVIL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MINORITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARINE DE GUERRE,FORCE NUCLEAIRE,DESTRUCTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESTONIE,RUSSIE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>07211267</FAB>
<LIE1>940723-2-007-70</LIE1>
<NAMES>ELTSINE BORIS,GRATCHEV PAVEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<TITLE>ESTONIE&gt; Echec des négociations sur le retrait&gt; des troupes russes</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
  Après deux jours de négociations près de Helsinki, les délégations 
russe et estonienne ont reconnu avoir échoué dans leur tentative de 
résoudre la question du retrait des 2 500 militaires russes 
stationnés en Estonie, la seule des trois Républiques baltes à ne pas 
avoir pu obtenir de Moscou le départ de son contingent.</TEXT>
<TEXT>
 L'Estonie, moins conciliante que ses soeurs baltes, se refuse à lier 
le départ de ces 2 500 soldats russes au sort des 10 600 militaires à 
la retraite auxquels Moscou voudrait voir accorder " des garanties 
sociales ". Ces retraités de l'ex-armée rouge, convaincus d'avoir " 
libéré l'Estonie du fascisme ", déplorent d'être aujourd'hui traités 
en " indésirables " quand la loi sur la citoyenneté, adoptée en 1992, 
ne leur octroyait même pas l'obtention d'un simple permis de séjour. 
Même si des concessions ont été faites _ depuis 1993, les retraités " 
de soixante-trois ans et plus " obtiennent systématiquement un permis 
de résidence _,les Estoniens restent inflexibles sur le sort des 
militaires plus jeunes ou qui ont servi dans " les organes de la 
sécurité " (KGB). D'après Vitali Tchourkine, vice-ministre des 
affaires étrangères et chef de la délégation russe, il s'agit là du " 
point de blocage " entre les deux parties. Dans sa version initiale, 
cette loi sur la citoyenneté, qualifiée de " nouvel apartheid " par 
Moscou, et que le président estonien a refusé de ratifier, rendait de 
fait apatrides jusqu'à l'an 2000 les quelques 500 000 Russes qui 
résident en Estonie. Désapprouvée par l'Union européenne et la CSCE, 
la loi devrait être soumise, jeudi, à un nouveau vote du Parlement 
estonien.</TEXT>
<TEXT>
 Déclarations </TEXT>
<TEXT>
 intempestives</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, aucun accord n'a été trouvé sur le problème du 
démantèlement de la base de sous-marins nucléaires russes de 
Paldiski, et l'éventualité d'une rencontre entre les présidents russe 
et estonien, qui figurait à l'ordre du jour, n'a pas été retenue. 
Aucune date n'a été fixée pour la poursuite des négociations.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que se déroulaient les pourparlers en Finlande, Moscou a 
multiplié les déclarations intempestives sur le sort fait à la 
minorité russe d'Estonie. " Nous ne permettrons pas que les Russes 
soient maltraités en Estonie ", a déclaré Boris Eltsine mercredi, 
alors qu'il visitait l'exposition du peintre Ilya Glazounov, chantre 
du nationalisme et autrefois proche du mouvement antisémite Pamiat. 
Auparavant, le ministre de la défense, le général Pavel Gratchev, 
avait affirmé que " les troupes russes ne [seraient] pas évacuées 
cette année ", qualifiant les négociations avec les Estoniens de " 
difficiles ", avant même que celles-ci n'aient commencé... Excédés 
par le ton employé par Moscou, les Estoniens, forts du soutien de 
l'Union européenne, ont rappelé par la voix de leur ministre des 
affaires étrangères, Iouri Louik, que " la Russie s'était engagée 
devant la CSCE à retirer ses troupes sans conditions " d'ici au 31 
août.                                                                 
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
