<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035507</DOCID>
<ACCOUNT>414219</ACCOUNT>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/1007</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950928-2-010-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-PIERRE SUBTIL
</SIP1>
<SU21>La crise favorise l'émergence de réseaux de troc entre particuliers</SU21>
<SYE1>TROC</SYE1>
<SYF1>TROC,ECONOMIE SOUTERRAINE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER 1 PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les monnaies locales, manifestation des temps de crise</TITLE>
<TEXT>  SYSTÈME ANCESTRAL d'échanges, le troc est une pratique symptomatique des périodes de crise. Ce n'est pas un hasard si les " néo-ruraux " de 
l'Ariège mettent en pratique, aujourd'hui, des idées sur le partage des richesses qu'ils 
prônent depuis vingt ans. Le terrain leur est devenu favorable. Toutes les périodes de crise 
ont ainsi vu naître des expériences de monnaies locales.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant la récession du début des années 30, aux Etats-Unis, quatorze communes ont 
essayé de sortir de la crise en créant une monnaie franche. Aucune de ces tentatives n'a 
abouti, en raison de l'opposition de l'Etat fédéral. En Europe, la première expérience a été 
lancée à Schwangenkirchen, en Allemagne, en 1931-1932, indique Michel Tavernier, dans 
la revue Nouvelles clés (numéro du printemps 1995). Wörgl, commune autrichienne de 4 
300 habitants, vécut avec sa propre monnaie de 1932 à 1935. Le bourgmestre de Wörgl 
avait décidé de payer en partie les employés municipaux en " bons d'échanges " : un vaste 
programme de constructions fut lancé, une partie des impôts étant perçue dans cette 
monnaie. L'expérience sera étendue au voisinage avant que le gouvernement fédéral 
n'attaque le maire en justice, alors que le village devenait prospère. Une expérience 
similaire eut lieu en 1958 au Brésil.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DE L'ALLEMAGNE À L'INDE</TEXT>
<TEXT>
 En France, deux villages ont émis leur propre monnaie dans les années 50. En 1956, 
Lignières-en-Berry, un village sinistré du Cher, s'était érigé en commune libre. La pseudo-
mairie vendait des bons d'achat que les acquéreurs devaient utiliser, sauf à les voir se 
déprécier (expérience relatée dans le no 388 de Science et Vie, 1958). L'opération attira 
nombren d'économistes. Elle fut interrompue en 1957, à la suite de pressions fiscales 
exercées sur les commerçants. Selon Michel Tavernier, le fisc mit également un coup 
d'arrêt à une expérience lancée en 1957 à Marans, en Charente-Maritime, où les 
commerçants avaient créé une monnaie locale.</TEXT>
<TEXT>
 Au début des années 80, un Ecossais, Michael Linton, relance cette idée à Vancouver, au 
Canada, en inventant le LETS (Local Exchange Trading System). L'opération fait tache 
d'huile. Les systèmes de troc multilatéral se multiplient au Canada, puis ils apparaissent en 
Grande-Bretagne, en 1985, à Norwich, dans l'East Anglia, région au nord-est de Londres. 
Les systèmes prolifèrent. L'un d'entre eux, celui de Calderdale, dans le West Yorkshire, a 
déjà fait l'objet d'une étude universitaire par le professeur Colin C. Williams, de 
l'université de Leeds.</TEXT>
<TEXT>
  En 1991, un réseau de réseaux est créé au Royaume-Uni, le LETS Link UK. Selon sa 
directrice, Liz Shephard, le LETS Link UK fédère à ce jour quatre cents LETS 
britanniques, dont font partie, au total, vingt mille membres. On ne dénombre pas moins de 
vingt-cinq LETS à Londres même. Le phénomène a pris une telle ampleur au cours des 
deux dernières années que les collectivités locales le prennent désormais en compte. 
Certains LETS sont subventionnés, le personnel est parfois partiellement payé par les 
deniers publics.</TEXT>
<TEXT>
  La fédération britannique entretient des contacts avec des interlocuteurs de seize pays 
européens. Une fédération a vu le jour aux Pays-Bas, une autre en Allemagne. Selon Liz 
Shephard, il existe également des LETS en Afrique australe, quelques-uns au Japon, et des 
contacts ont été pris en vue de créations en Inde, au Népal, au Mexique et au Brésil. Le 
système est déjà très développé en Australie (deux cents systèmes) et en Nouvelle-
Zélande (quatre-vingt-dix systèmes).</TEXT>
</DOC>
