<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013261</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013261</DOCID>
<ACCOUNT>384736</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1006</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,DIPLOMATE</SUBJECTS>
<NUM1>950405-4</NUM1>
<ORI1>BANGKOK  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LIDEC GILDAS DE,TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La francophonie a perdu du terrain dans la péninsule indochinoise</TITLE>
<TEXT> " Je pense que le Cambodge n'a jamais été francophone, qu'il ne l'est pas, et ce serait une erreur monumentale que d'entraîner les Cambodgiens de force 
dans la francophonie. " Pour avoir énoncé cette vérité, entre autres, dans un entretien 
publié, le 1 mars, par Cambodge nouveau, lettre bimensuelle de Phnom-Penh, 
l'ambassadeur français au Cambodge, Gildas Le Lidec, s'est fait publiquement rabrouer 
par Jacques Toubon, ministre de la culture et de la francophonie, lequel a même réclamé, 
le 31 mars, qu'une sanction soit " très clairement " prise. Le Quai d'Orsay s'est contenté 
d'évoquer un " malentendu ". Prudence d'autant plus justifiée que deux approches de la 
francophonie en Indochine semblent se dessiner et risquent, apparemment, de se heurter, 
sans attendre un sommet de la francophonie prévu, pour 1997, à Hanoï.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le terrain, confrontés aux réalités d'une péninsule longtemps isolée et qui s'ouvre 
seulement depuis la fin des années 80, agents de la coopération, diplomates et hommes 
d'affaires français s'adaptent au fait que le Vietnam, le Laos et le Cambodge ne sont plus 
des États francophones, s'ils l'ont jamais été. Les relais de la présence française y sont 
donc, sur place, des élites francophones réduites et, dans l'Hexagone, une diaspora 
indochinoise qui n'est pas coupée de la péninsule.</TEXT>
<TEXT>
 Pour réussir dans leurs interventions respectives, les secteurs public et privé sont 
contraints de prendre en compte plusieurs réalités, notamment le fait que, devenu la langue 
des échanges de l'Asie de l'Est, l'anglo-américain attire, pour des raisons pratiques, 
davantage la jeunesse que le français. " Offrez-lui des débouchés, elle apprendra le 
français ", a résumé Dô Muoi, secrétaire général du PC vietnamien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ACTIONS CULTURELLES</TEXT>
<TEXT>
 La perception de cette réalité est sans doute différente dans certains états-majors de la 
francophonie, lesquels jugent que le tissu francophone d'avant la seconde guerre mondiale 
peut se refaire, au moins en partie. Le problème est que, en dehors de l'ancienne colonie 
de Cochinchine, ce tissu n'a jamais vraiment existé. Ainsi, le roi Sihanouk a fait ses études 
au lycée Chasseloup-Laubat de Saïgon, car, à l'époque, il n'y avait pas de tel établissement 
français dans le protectorat du Cambodge. Quoi qu'il en soit, les guerres d'Indochine et le 
vaste mouvement de réfugiés de la fin des années 70, y compris au Laos, ont vidé la 
péninsule de 90 % de ceux qui y avaient appris le français.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, il serait dommage qu'un débat hors de saison en arrive à masquer la qualité de 
récentes réalisations françaises dans la péninsule : diplomatie, action culturelle, 
investissements privés, gestion d'une présence assez habile pour être accueillie comme un 
" atout supplémentaire " par les dirigeants des pays concernés. Sur ce chapitre, au sortir 
d'un quart de siècle de guerres et de ruines, le Cambodge n'est sans doute pas le terrain le 
plus facile, comme l'a souligné, l'an dernier, par exemple, l'assassinat de trois otages 
occidentaux, dont un Français, par les Khmers rouges. Issue d'autant plus amère pour les 
officiels français sur place qu'ils avaient tout entrepris pour l'éviter.</TEXT>
</DOC>
