<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031759</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031759</DOCID>
<ACCOUNT>409439</ACCOUNT>
<DATE>19950829</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280895/1009</FAB>
<NUM1>950829-2-005-01</NUM1>
<ORI1>LE CAIRE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>HUSSEIN SADDAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUCCIANTI ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ALEXANDRE BUCCIANTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>27 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Egypte hostile à un renversement du régime irakien guidé de l'extérieur</TITLE>
<TEXT> Le quotidien officiel irakien Babel a tourné en dérision, dimanche 27 août, la proposition du président égyptien Hosni Moubarak d'accorder l'asile 
à son homologue irakien, Saddam Hussein. " Tu te trompes, Hosni Moubarak ! Saddam 
est comme le Tigre et l'Euphrate, ni lui ni ces fleuves ne quitteront l'Irak ", a commenté le 
journal, publié par " Oudaï ", le fils aîné de l'homme fort de Bagdad.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien publié samedi par le quotidien saoudien Al Hayat, M. Moubarak 
affirmait qu'il est prêt à accorder l'asile politique à M. Hussein si cela " permet de 
résoudre le problème du peuple irakien et pour éviter un bain de sang ". Ces déclarations 
reflètent d'une certaine manière la discrète amélioration des relations entre l'Egypte et 
l'Irak. Des échanges de visites ont eu lieu au cours des dernières semaines. Le chef de la 
diplomatie égyptienne, Amr Moussa, a reçu son homologue irakien, Mohamad Saïd El 
Sahaf, et le ministre d'Etat pour la coopération économique, Youssef Boutros-Ghali, a fait 
une courte visite à Bagdad. Selon de bonnes sources, les dirigeants irakiens ont demandé 
aux autorités égyptiennes de les aider à obtenir la levée de l'embargo imposé par l'ONU. 
L'Egypte s'est dite disposée à s'y employer à condition que l'Irak coopère pleinement avec 
les Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Moubarak est, d'autre part, opposé à tout renversement du régime irakien 
qui serait téléguidé de l'étranger. Cette décision est, selon lui, du ressort du " seul peuple 
irakien ". Le Caire redoute qu'un renversement du régime irakien piloté par les Etats-Unis 
ne débouche sur le chaos, dont l'Iran serait le principal bénéficiaire.</TEXT>
</DOC>
