<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002688-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002688-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321469</ACCOUNT>
<CHA1>Charles Altiéri qui comparaît depuis le 19 janvier devant la cour d'assises des Bouches-du-Rhône continue à nier toute participation à l'assassinat du juge Pierre Michel commis le 21 octobre 1981 à Marseille. Des dénégations qui se heurtent à la précision de ses propres aveux enregistrés lors de son arrestation en Suisse, aux éléments de l'enquête et aux déclarations ambiguës de François Checchi, l'assassin du juge condamné à la réclusion criminelle à perpétuité en 1988.</CHA1>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,SUISSE,TRAFIC DE STUPEFIANT</SUBJECTS>
<FAB>01221208</FAB>
<SUBJECTS>JUGE D'INSTRUCTION,MEURTRE,PROCES</SUBJECTS>
<NAMES>MICHEL PIERRE,CHECCHI FRANCOIS,FLORI JEAN MARC,SCAPULA FRANCOIS,WIESGRILL PHILIPPE,ALTIERI CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt; L'assassinat du juge Pierre Michel devant la cour d'assises des Bouches-du-Rhône&gt; L'amertume de François Checchi</TITLE>
<TEXT>AIX-EN-PROVENCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  " J'ai vu dans son regard qu'il savait... ", raconte Jean-Marie 
Flori, commissaire divisionnaire à l'Office central de répression du 
trafic de stupéfiants. Le jury, sous le charme, attend la suite d'une 
enquête qui, l'instant d'un témoignage, se trouve dépouillée de tous 
ces oripeaux juridiques qui ne font le régal que des spécialistes. 
Dans la bouche du fonctionnaire, c'est presque une belle histoire ; 
de celles qu'offrent certains romans en montrant un policier 
psychologue, humain mais habile, capable de s'entretenir avec un 
malfaiteur sans lui manifester de mépris. Avec M. Flori, le 
fonctionnement de ce qui fut la french connection devient limpide. 
Ses protagonistes ne sont ni des monstres ni des anges, mais 
seulement des hommes dont il semble connaître les ressorts les plus 
secrets.</TEXT>
<TEXT>
  En mai 1986, ce commissaire s'est déplacé à Fribourg (Suisse) pour 
interroger Philippe Wiesgrill et François Scapula, deux trafiquants 
de drogue arrêtés lors de la découverte d'un laboratoire de 
transformation de morphine-base dans la région. " On savait que 
Scapula avait accepté de collaborer avec les autorités suisses et 
américaines. Lui et Wiesgrill ont accepté de collaborer aussi avec 
nous ", rappelle M. Flori. Mais il ne fut pas seulement question de 
trafic de drogue, car le commissaire s'est souvenu que l'une des 
pistes envisagées dans l'enquête sur l'assassinat du juge Michel 
concernait des trafiquants. " On avait des conversations à bâtons 
rompus. Ça les rend importants de parler de leurs secrets. Je lui ai 
posé la question, il m'a répondu " non ", mais dans ses yeux j'ai vu 
qu'il savait... répète le commissaire. Je lui ai dit que ça pourrait 
arranger ses affaires à lui. J'ai joué sur la sentimentalité. Il a 
fini par me dire qui, comment et pourquoi ". Mais le policier, sur le 
même ton suave, précise à la cour : " Vous ne me ferez pas dire qui a 
parlé le premier. Ces hommes risquent leur vie. " </TEXT>
<TEXT>
  Pire qu'une dénonciation </TEXT>
<TEXT>
  M. Flori explique ensuite le mécanisme du crime : " Quand, venant 
de la prison des Baumettes, l'ordre de tuer le juge est arrivé, il 
est certainement arrivé à Scapula. Mais je le crois trop intelligent 
pour plonger dans cette manoeuvre. Il a fait comme si ça 
l'intéressait pas. Quand il est parti au Liban, Altiéri s'est dit 
qu'en exécutant l'ordre il allait monter dans la hiérarchie du 
groupe. Et par nos surveillances, on s'était rendu compte qu'il était 
monté en grade d'un seul coup. Il a donc recruté Checchi grâce à 
l'amitié. L'autre a accepté de l'aider. " Ainsi, la mort d'un juge 
serait le résultat de la somme de trois sentiments : la haine chez 
François Girard détenu aux Baumettes, l'ambition d'Altiéri et le sens 
de l'amitié de Checchi. Une amitié quelque peu ébréchée par les aveux 
d'Altiéri qui désignait Checchi comme le tueur.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi Checchi avait-il confirmé à plusieurs reprises et surtout 
lors de son procès en 1988 que son ami était le pilote de la moto. A 
l'audience, lors de son témoignage, il n'était donc pas question de 
rendre service à Altiéri, même s'il est revenu sur ses aveux. Checchi 
n'entend pas non plus lui nuire directement, alors que ses réponses 
semblent pourtant pires qu'une dénonciation, car lorsqu'on lui 
demande si Altiéri était le pilote de la moto, il répond sèchement : 
" Je ne répondrai pas à cette question ! " Le défenseur d'Altiéri, Me 
Gilbert Collard, revient à la charge : </TEXT>
<TEXT>
 " C'était le conducteur ou pas le conducteur ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est pas à moi de le dire.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous couvrez quelqu'un d'autre ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Possible. "</TEXT>
<TEXT>
 La défense n'en tirera pas plus. Cependant, la vraie colère de 
Checchi est dirigée contre Scapula. " On demande Scapula, mais faut 
pas le demander Scapula ! Faut l'exiger ! Il a manipulé tout le 
monde. Je pense qu'Altiéri a été manipulé comme moi. Je suis rentré 
en prison pour une babiole et je me retrouve avec perpète à cause de 
Scapula ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
