<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001245-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001245-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>332112</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONSIGNY PIERRE ALEXANDRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<GO21>RADIO,CONCERT</GO21>
<NOTE>France-Musique, 14 h 05 (FM Paris: 91,7 ou 92,1).&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>SWIERCZEWSKI MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>64</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; MERCREDI 13 AVRIL &gt; FRANCE-MUSIQUE: CONCERT&gt; Les mille détours de Monsigny</TITLE>
<TIO1>LE DESERTEUR OU L EPREUVE AMOUREUSE</TIO1>
<TEXT>SANS vaine crainte d'aller à l'encontre des modes et des préjugés en présentant le Déserteur (1769) de Monsigny, en octobre dernier, le 
Théâtre impérial de Compiègne a rendu justice à un ouvrage qui, 
pendant plus d'un siècle, a joui d'une popularité légitime, mais qui, 
disait-on, avait fait son temps. L'expérience a montré que cette 
oeuvre pouvait encore toucher les spectateurs sans prévention qui ne 
confondent pas la représentation d'un ouvrage oublié avec une séance 
de travaux pratiques d'un cours d'esthétique musicale comparée. 
Personne ne confondra Monsigny avec Mozart, et pourtant l'intérêt de 
cette oeuvre est objectivement supérieur à celui de la Finta 
Simplice.</TEXT>
<TEXT>
  Directement inspiré d'un fait réel survenu deux ans auparavant _ 
grâce à l'intervention d'une femme qui s'était jetée à ses pieds, le 
roi accorda in extremis la vie sauve à un soldat déserteur _, 
l'action du Déserteur mêle la comédie et la tragédie selon le modèle 
des drames anglais dont le librettiste Michel-Jean Sedaine était 
nourri. Cette nouveauté déconcerta une partie des spectateurs et 
surtout de la critique qui trouvait "difficile de discerner le vrai 
genre du nouveau spectacle", tandis que l'auteur déclarait 
publiquement que ses opéras nécessitaient sept à huit représentations 
pour que le public s'y habitue... </TEXT>
<TEXT>
  C'est encore vrai, mais le mélange des genres qui, loin de leur 
nuire, les renforce, se révèle ici d'une grande solidité dramatique, 
un peu de la même façon que dans la Flûte enchantée. Quant à la 
musique de Monsigny, c'est peu dire qu'elle colle à l'action. Elle la 
transcende aussi, tour à tour charmante, pathétique et bouffonne, 
fourmillant de détails et d'idées, presque jamais coulée dans un 
moule convenu mais inventant mille détours au prix parfois de 
licences harmoniques expressives. Car tout vise à toucher l'auditeur, 
à le surprendre là où il s'y attend le moins, à le faire passer du 
sourire à l'émotion.&lt;
</TEXT>
</DOC>
