<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028975</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028975</DOCID>
<ACCOUNT>405614</ACCOUNT>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/1353</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE,COMMERCE EXTERIEUR</SUBJECTS>
<NUM1>950728-2-004-05</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<SU21>Après l'annonce de la reprise des essais nucléaires</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le mouvement de protestation s'amplifie au Japon</TITLE>
<TEXT> Les partis de la coalition gouvernementale japonaise ont décidé, en principe, de mentionner expressément la France et la Chine dans une résolution 
demandant l'arrêt des essais nucléaires qui devrait être présentée au Parlement au cours 
de la session qui commencera le 4 août. Une partie des députés, tant de la majorité que de 
l'opposition, sont pourtant réservés. En 1973, déjà, la Diète avait adopté une résolution 
critiquant ces deux pays pour leurs essais, puis, en 1974, protestant contre lessai effectué 
par l'Inde.</TEXT>
<TEXT>
  Le calme relatif sur la scène politique nippone consécutif aux élections sénatoriales 
partielles du 23 juillet ne semble donc pas se traduire par une moindre virulence de la 
critique contre la reprise des essais français. Si la pression médiatique, liée au contexte 
électoral, a diminué, l'opposition d'une partie de l'opinion et de la classe politique est, en 
revanche, toujours aussi vive.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère des affaires étrangères s'emploie à souligner l'importance du maintien de 
bonnes relations avec la France, tout en critiquant " fermement " la décision de Paris. Il 
fait valoir que l'appel au boycottage des produits français lancé par certains membres du 
cabinet dont le ministre des finances, Masayoshi Takemura, qui figurera probablement 
parmi les soixante parlementaires d'Europe et de la région Pacifique qui devraient se 
rendre à Muruora en septembre n'est pas la position officielle du gouvernement. Selon la 
presse, le ministre des affaires étrangères, Yohei Kono, aurait dit son désaccord avec 
l'idée d'un boycottage.</TEXT>
<TEXT>
  Cette retenue officielle contraste avec l'activisme d'organisations non gouvernementales 
(ONG). Quelque soixante-dix d'entre elles ont ainsi annoncé leur intention de lancer un 
boycottage des produits français. L'Union des consommateurs devait commencer, à partir 
du 27 juillet, à distribuer des tracts appelant à ne pas acheter français. Pour le moment, la 
puissante Union de coopératives, qui compte dix-huit millions d'adhérents, se contente de 
protester. Le présentateur de télévision Hiroshi Kume, connu pour son esprit caustique, 
animateur de l'émission d'actualité du soir d'une chaîne privée, a appuyé indirectement ce 
mouvement en déclarant que, si on lui offrait une bouteille de vin français en cadeau, il ne 
l'accepterait pas...</TEXT>
<TEXT>
  Si une campagne se met en place, elle pourrait affecter, outre les produits, les vols d'Air 
France, notamment vers la Polynésie. Pour l'heure, on n'enregistre nul effet sur le 
tourisme, ni aucune diminution des ventes de produits français dans les grands magasins. 
Une chaîne de discount, Big Camera, a néanmoins installé des banderoles dans la dizaine 
de magasins qu'elle possède à Tokyo et à Yokohama, pour inciter ses clients au 
boycottage. Mais elle ne réalise que 1 % de son chiffre d'affaires sur les produits de luxe. 
Deux phénomènes contradictoires font planer l'incertitude sur les effets de ces appels 
encore sporadiques : d'une part, les consommateurs japonais n'ont guère de tradition 
d'action organisée, et les dirigeants des mouvements reconnaissent qu'ils ne peuvent 
qu'éveiller l'attention de la clientèle. Les consommateurs de produits français, surtout de 
luxe, font, en outre, partie de catégories sociales aisées ou comptent, parmi eux, de jeunes 
femmes salariées qui ne sont pas forcément très motivées.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le consommateur est très sensible aux phénomènes de mode, se laissant entraîner 
dans des mouvements pendulaires. Ainsi, lorsqu'il y a deux ans la rumeur voulut que le riz 
importé soit moins bon que celui qui est produit au Japon il est de qualité différente et 
demande une autre cuisson , il fut boudé par les consommateurs. C'est au moment de la 
reprise effective des essais que l'on mesurera l'ampleur de la réaction de l'opinion 
nippone.</TEXT>
</DOC>
