<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000036-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000036-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357493</ACCOUNT>
<CHA1>L'organisation de la prochaine Commission de Bruxelles a été arrêtée samedi 29 octobre. Pari tenu, donc, pour Jacques Santer, désigné par les Douze pour succéder à Jacques Delors à partir du mois de janvier : comme il l'avait promis au Parlement européen, il est parvenu à répartir les portefeuilles entre les vingt et un membres de sa future Commission avant le 1 novembre.</CHA1>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RELATION ECONOMIQUE,GRANDE BRETAGNE,POLEMIQUE,PAYS BAS,EUROPE ORIENTALE;PROCHE ORIENT,ESPAGNE;AIDE HUMANITAIRE,ITALIE;AFRIQUE,CARAIBES,PACIFIQUE,PORTUGAL;FRANCE,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE;SME,FINANCE,FRANCE;INDUSTRIE,ALLEMAGNE;INSTITUTION POLITIQUE,ESPAGNE;AGRICULTURE,AUTRICHE;ADHESION,PROJET,SUEDE,NORVEGE,PECHE INDUSTRIELLE,ETRANGER,JUSTICE;CANDIDATURE,FRANCE;FINANCEMENT,ESPACE UNIQUE,FINLANDE;SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,COMPOSITION,MUTATION,RELATION EXTERIEURE</SUBJECTS>
<FAB>10311908</FAB>
<NAMES>BRITTAN LEON,VAN DEN BROEK HANS</NAMES>
<NAMES>MARIN MANUEL</NAMES>
<NAMES>ECHO,BONINO EMMA</NAMES>
<NAMES>PINHEIRO JOAO DE DEUS</NAMES>
<NAMES>CRESSON EDITH</NAMES>
<NAMES>SILGUY YVES THIBAULT DE</NAMES>
<NAMES>BANGEMANN MARTIN</NAMES>
<NAMES>OREJA MARCELINO</NAMES>
<NAMES>FISCHLER FRANZ</NAMES>
<NAMES>SANTER JACQUES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>291</PAGE>
<LEAD1>LE 29 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; Hormis les réserves de Leon Brittan&gt; M. Santer a obtenu un accord sur la composition de la prochaine Commission européenne</TITLE>
<TEXT>LUXEMBOURG (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Au cours du dernier acte de l'exercice, qui s'est déroulé samedi au 
château de Senningen près de Luxembourg, Jacques Santer a fait preuve 
de l'autorité nécessaire pour imposer à Sir Leon Brittan, une des 
vedettes de l'actuelle Commission, une limitation de ses compétences 
par rapport à celles qu'il détient aujourd'hui. Cette limitation est 
à vrai dire le lot commun de la plupart des huit " sortants " (ceux 
des membres de l'actuel collège dont le mandat a été renouvelé), 
inévitable dans la mesure où la nouvelle Commission comptera vingt et 
un membres au lieu de dix-sept, du fait de l'élargissement de l'Union 
(à condition que les référendums soient favorables en Suède et en 
Norvège). Il fallait bien faire de la place aux nouveaux venus. M. 
Brittan, dont l'appétit et la trop grande assurance irritaient ses 
collègues, en a été simplement plus victime que d'autres.</TEXT>
<TEXT>
 Cette mise au pas du commissaire britannique était sans doute 
nécessaire pour affirmer la prééminence du président et le caractère 
authentiquement collégial de l'institution. Leon Brittan l'a 
cependant mal prise ; dimanche, il ne s'y était pas formellement 
résolu et laissait planer un doute sur une possibilité de démission.</TEXT>
<TEXT>
Les relations extérieures partagées</TEXT>
<TEXT>
  La discussion s'est focalisée samedi sur les relations extérieures. 
M. Santer a opté pour une organisation plus géographique que dans le 
passé. Leon Brittan, qui détenait l'ensemble des relations 
économiques extérieures, sera responsable désormais de la politique 
commerciale et des relations avec les pays industrialisés d'Amérique 
et ceux de la zone Asie-Pacifique. Quitte à renoncer à certaines 
compétences, il aurait préféré conserver les relations avec l'Est, 
assurément l'une des grandes affaires dont devra s'occuper la 
Commission durant son mandat de cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
 Mais Hans Van den Broek ne l'entendait pas de la sorte. Ancien 
ministre des affaires étrangères des Pays-Bas, chargé dans la 
Commission Delors des négociations d'élargissement ainsi que de la 
politique étrangère et de sécurité commune, il considérait comme le 
prolongement naturel de son action de préparer l'adhésion des pays 
d'Europe centrale et orientale et de prendre en charge les relations 
avec les pays issus de l'ancienne URSS, ainsi qu'avec la Turquie, 
Chypre, Malte, tous trois candidats à l'entrée dans l'Union. M. 
Santer lui a donné raison et, samedi, une majorité des futurs 
Commissaires a approuvé ce choix. M. Van den Broek, " en accord avec 
le président ", continuera en outre à piloter la politique étrangère 
et de sécurité commune. </TEXT>
<TEXT>
 La politique méditerranéenne, c'est-à-dire l'action de l'Union en 
direction de ces zones sensibles que sont le Maghreb et le 
Proche-Orient, incombera à l'Espagnol Manuel Marin, ami de Felipe 
Gonzalez, qui en avait déjà la charge dans la précédente Commission. 
Il continuera également à superviser les relations avec l'Amérique 
latine et l'Asie en développement, mais a renoncé, au profit du 
Portugais Joao de Deus Pinheiro, à gérer la Convention de Lomé qui 
lie l'Union à environ 70 pays d'Afrique, des Caraïbes et du Pacifique 
(ACP) et que la nouvelle Commission devra renouveler.</TEXT>
<TEXT>
 M. Marin a encore accepté qu'ECHO, l'agence opérationnelle de la 
Commission pour l'action humanitaire, chargée par exemple des 
interventions communautaires au Rwanda, en Somalie, en Bosnie et qui 
gère des budgets importants, soit confiée à Mme Emma Bonino, un des 
leaders du Parti radical italien, qui a apporté son soutien au 
gouvernement de Silvio Berlusconi et que ce dernier a désignée in 
extremis jeudi pour venir siéger à Bruxelles. Mme Bonino a été une 
militante active de la défense des droits de l'homme. Elle s'occupera 
aussi _ et c'eût été un peu juste s'il n'y avait pas eu ECHO _ de la 
politique des consommateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Il est ainsi difficile de considérer que l'Italie de l'équipe 
Berlusconi-Fini-Bossi soit bien servie dans la nouvelle Commission, 
et son score est assurément moins flatteur que celui de l'Espagne. </TEXT>
<TEXT>
 Les affaires intérieures</TEXT>
<TEXT>
 Les deux Commissaires français, Edith Cresson et Yves-Thibault de 
Silguy, ont tenu un point de presse en commun, pour témoigner de leur 
volonté de coopérer. A Mme Cresson reviendront la recherche et le 
développement ainsi que la formation, un portefeuille riche en 
crédits et en personnel. L'ancien premier ministre entend mobiliser 
ces moyens pour renforcer l'aptitude à " gagner " des entreprises de 
l'Union. Son idée est de rapprocher la recherche et la formation des 
besoins de l'industrie. Pour y parvenir, elle a conclu une alliance 
avec le commissaire allemand, Martin Bangemann, homme d'ouverture 
qu'elle connaît bien et qui conserve la responsabilité des affaires 
industrielles, avec un intérêt tout particulier pour les technologies 
de l'information et les télécommunications. Ensemble, ils prendront " 
toutes initiatives utiles et appropriées pour lancer des projets 
d'intérêt commun industriels... ". Les tentatives de Jacques Delors 
pour dépasser le Marché unique et agir sur le terrain de la 
coopération industrielle ont échoué, se heurtant aux réticences des 
gouvernements les plus libéraux. Le climat est peut-être plus propice 
qu'il y a deux ou trois ans pour faire avancer l'idée et Mme Cresson 
entend relever le défi.</TEXT>
<TEXT>
  M. de Silguy entourera de ses soins la marche vers l'Union 
économique et monétaire (UEM), complément logique du Marché unique et 
principale ambition du traité de Maastricht. Une mission 
techniquement complexe, mais aussi éminemment politique, vu les 
résistances que sucitent dans plusieurs États membres, et en 
particulier en France, les contraintes qu'implique une coordination 
renforcée des politiques conjoncturelles. L'UEM, par ses 
implications, sera au coeur de la réforme institutionnelle de l'Union 
que les Etats doivent élaborer en 1996. C'est dire que M. de Silguy 
devrait être étroitement associé à la préparation de cette réforme, 
dont le commissaire espagnol Marcelino Oreja, responsable par 
ailleurs, en bonne logique, des relations avec le Parlement, assurera 
le pilotage.</TEXT>
<TEXT>
  De même qu'il a décidé de superviser la politique étrangère commune 
conjointement avec M. Van den Broek, Jacques Santer, soucieux 
d'affirmer sa responsabilité propre sur les dossiers les plus 
sensibles, a tenu à souligner que c'est " en accord avec le président 
" que M. de Silguy s'occupera des affaires monétaires et M. Oreja des 
institutions.</TEXT>
<TEXT>
  La politique de la concurrence, clé du bon fonctionnement du marché 
intérieur, restera entre les mains de Karel Van Miert, une décision 
qui s'est imposée d'elle même compte tenu de la compétence dont le 
commissaire belge a fait preuve ces dernières années à ce poste.</TEXT>
<TEXT>
 Un Autrichien à l'agriculture</TEXT>
<TEXT>
  Faute de candidats parmi les " sortants ", la responsabilité de la 
politique agricole commune (PAC), portefeuille sensible pour la 
France, a été attribuée, à Franz Fischler, l'actuel ministre 
autrichien de l'agriculture. A défaut d'être familier avec les 
mécanismes de la PAC, il connaît la mentalité paysanne. En Autriche, 
l'agriculture est plus soucieuse d'environnement et d'aménagement du 
territoire que de compétitivité ou de " vocation exportatrice ", ce 
qui peut inquiéter les Français. Mais ils se rassureront en faisant 
confiance à Guy Legras, le directeur général de l'agriculture au sein 
de la Commission, pour convaincre M. Fischler de la nécessité de 
trouver un juste équilibre entre les exigences des diverses formes 
d'économie rurale que connaît l'Europe, celles de l'Union d'abord, 
puis celles des pays d'Europe de l'Est candidats à l'intégration.</TEXT>
<TEXT>
  M. Santer n'a pas oublié que la bataille pour un premier 
élargissement n'est encore que partiellement gagnée, que Suédois et 
Norvégiens manquent encore à l'appel. " Je souhaite qu'ils adhèrent 
et je n'ai pas voulu me placer dans une autre situation. J'ai même 
voulu donner un coup de pouce ", a-t-il expliqué. Des dossiers 
sensibles pour l'opinion dans ces deux pays leur ont été réservés : 
la politique d'immigration, les affaires intérieures et judiciaires 
pour Anita Gradin, commissaire désignée par Stockholm, et la pêche 
pour Thorvald Stoltenberg, choisi par Oslo.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle Commission désignera ses deux vice-présidents une fois 
formellement en place, et Mme Cresson est candidate. Cette Commission 
sera politiquement équilibrée, avec dix membres de sensiblité 
social-démocrate, dix conservateurs, libéraux ou chrétiens-démocrates 
et, en sus, Mme Bonino qui aura peut-être l'occasion de préciser où 
vont ses préférences ! Elle comptera cinq femmes, un record qui 
devrait être bien accueilli par le Parlement européen, lorsqu'il 
votera l'investiture à sa session de fin janvier. Sous l'impulsion de 
son président, la prochaine Commission s'est dotée de structures 
adaptées aux pricipaux défis qui l'attendent : l'élargissement à 
l'Est, la réforme institutionnelle, le passage à la troisième étape 
de l'UEM, la libre circulation des personnes, le financement de 
l'Union (commissaire responsable : le Finlandais Erkki Liikanen, 
ancien ministre des finances) et la sécurité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
