<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001272-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001272-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344320</ACCOUNT>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>EAU,POLLUTION,DEPARTEMENT FINISTERE,ENGRAIS,ELEVAGE</SUBJECTS>
<NAMES>BREST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>SIMON GABRIEL</AUTHOR>
<SU11>REGIONS</SU11>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>FINISTÈRE&gt; LES DIFFICULTÉS DU PROGRAMME " EAU PURE "&gt; Face à la prolifération des nitrates, les collectivités doivent prévoir des investissements importants</TITLE>
<TEXT>LA Bretagne a dû reconsidérer, à mi-parcours, son programme régional " Eau pure ", qui avait été engagé en 1990 pour une durée de sept 
ans. Les 500 millions de francs investis dans de multiples domaines, 
notamment dans des exploitations agricoles pour lutter contre les 
pollutions diffuses et sur les réseaux de collecte des collectivités, 
n'ont pas suffi à faire baisser le niveau de pollution des eaux. La 
conférence régionale de l'environnement a décidé d'adopter une 
stratégie plus " cohérente ", en travaillant par bassin versant et en 
se donnant les moyens de mesurer l'impact des actions engagées. Le 
contrat de plan a inscrit 500 millions de francs à cet effet.</TEXT>
<TEXT>
  La montée du taux de nitrate constitue l'une des grandes 
préoccupations. Les teneurs augmentent à un rythme moyen de 1 
milligramme par litre et par an. Cette évolution peut atteindre 3,4 
milligrammes dans les Côtes-d'Armor. D'où les risques sur 
l'alimentation en eau potable et les incidences sur le coût du 
traitement.</TEXT>
<TEXT>
  La communauté urbaine de Brest va devoir investir 55 millions de 
francs dans la dénitrification, en se targuant de mettre au point, à 
l'échelle industrielle, un procédé écologique déjà connu, celui des 
bactéries dévoreuses de nitrates. Avec les moyens d'épuration 
classiques, on ne sait que faire, après traitement, des nitrates 
concentrés, sinon les rejeter à la mer. Les élus Verts n'ont pas 
manqué de montrer du doigt ce projet : " Mieux vaut prévenir que 
guérir. "</TEXT>
<TEXT>
  Le fait que 50 % de la production porcine française se trouve en 
Bretagne n'est pas étranger à cette situation. Et, malgré les 
incertitudes économiques qui pèsent sur cette activité, le cheptel 
est en augmentation constante. Ce qui amène des conseils municipaux à 
tirer la sonnette d'alarme. Ainsi, sept élus ont démissionné le 11 
mai à Kergloff, commune du Finistère central, pour protester contre 
l'agrandissement d'un gros élevage de porcs.</TEXT>
<TEXT>
 Clivages politiques</TEXT>
<TEXT>
  A Ploudalmézeau, autre commune du Finistère, un dossier d'extension 
d'une porcherie a, de la même manière, fait des vagues. Le conseil 
municipal, qui devait donner son avis de principe, comme dans tout 
dossier d'installation classée de ce type, a été perturbé par un avis 
critique émis par le premier magistrat de la commune, le sénateur 
Alphonse Arzel (CDS), président de l'Association des maires du 
Finistère, et ancien président de la chambre d'agriculture. La 
majorité municipale s'est divisée sur cette question, mais le PS 
s'est rallié à la position du maire.</TEXT>
<TEXT>
  Sur de telles affaires, le clivage droite-gauche est très net. Au 
conseil municipal de Brest, par exemple, la majorité PS-PCF-extrême 
gauche vote contre les extensions, alors que le RPR et l'UDF 
s'abstiennent. A l'inverse, Plabennec, commune du député RPR 
Jean-Louis Goasduff, vote les extensions sans sourciller, les voix 
minoritaires de la gauche ne faisant pas la différence.</TEXT>
<TEXT>
  Le monde agricole finistérien est également partagé sur cette 
question du développement des élevages de porcs entre les libéraux, 
emmenés par le président de la chambre d'agriculture, Guillaume Roué, 
producteur de son métier, forts de l'appui du CDJA, et les syndicats 
paysans de gauche, favorables aux petites exploitations. Mais des 
responsables régionaux de la Fédération des agriculteurs ont fait 
état de leurs craintes face aux élevages industriels.</TEXT>
<TEXT>
 Marées vertes</TEXT>
<TEXT>
  Cet excès d'azote devra être pourtant réduit, en application de la 
directive européenne du 12 décembre 1991. En attendant, l'ensemble de 
la Bretagne a été classée en " zone vulnérable " et il n'existe aucun 
moyen, sinon le nettoyage au tracto-pelle, pour se défendre contre 
une des conséquences des nitrates : les marées vertes dont les 
chercheurs de l'Ifremer (Institut français de recherche pour 
l'exploitation de la mer) ont démontré l'origine agricole.</TEXT>
<TEXT>
  On dénombre sur le littoral de la région trente-cinq sites de 
prolifération de ces vagues, appelées ulves, qui se mettent à " 
prospérer " à partir du printemps. Leur ramassage a coûté 3,6 
millions de francs en 1992, contre 1,6 million en 1987.</TEXT>
<TEXT>
  Constat alarmant également en ce qui concerne les pesticides. Si le 
lindane est en voie de réduction, en revanche, " les triazines et 
surtout l'atrazine ont des niveaux de contamination préoccupants ", 
indique le rapport publié à l'occasion de la redéfinition du 
programme " Bretagne eau pure ". </TEXT>
<TEXT>
  Seul indicateur à virer au vert, et c'est un bon signe à l'approche 
des vacances _ si l'on excepte ces marées vertes qui ne touchent pas 
que des plages mais aussi les fonds d'estuaire qui sont les zones les 
plus sensibles _, la qualité des eaux de baignade est en constante 
amélioration, grâce aux efforts d'assainissement entrepris sur les 
communes du littoral.</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant à Brest&lt;
</TEXT>
</DOC>
