<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016345</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016345</DOCID>
<ACCOUNT>389001</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/0902</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,ENTREPRISE,DROIT DES SOCIETES,PATRONAT,GESTION,INSTANCE,NOMINATION,RECRUTEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950427-2-017-02</NUM1>
<NAMES>PEYRELEVADE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BLANDIN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1> CLAIRE BLANDIN</SIP1>
<SU21>GESTION&gt;LE DEBAT SUR "LE POUVOIR DANS L'ENTREPRISE" PARTAGE LE MONDE PATRONAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE "CORPORATE GOVERNANCE" - PROJET DE REFORME DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966</LEAD1>
<TITLE>Jean Peyrelevade : le modèle anglo-saxon est irrésistible</TITLE>
<TEXT> " IL NOUS FAUT REVOIR complètement la manière dont s'exerce le pouvoir à l'intérieur des sociétés et la manière dont cet exercice est contrôlé. " 
Pour Jean Peyrelevade, PDG du Crédit lyonnais, ce sont les sociétés cotées, au moins 
autant que les entreprises publiques comme celle qu'il préside, qui sont visées par le 
procès fait au gouvernement d'entreprise (corporate governance) à la française.</TEXT>
<TEXT>
  Les dérapages constatés dans les affaires présentes ou passées (Creusot Loire, Paribas, 
Ciments français, Alcatel...) viennent, selon lui, de la " conception monarchique " du rôle 
du président " calqué sur la structure du pouvoir politique ". C'est la loi de 1966 sur les 
sociétés qui organise la concentration des pouvoirs de président et de directeur général 
aux mains d'une même personne. " Il n'y a pas d'autre pouvoir que celui délégué par le 
patron ", constate Jean Peyrelevade. Les contre-pouvoirs théoriquement existants 
administrateurs, commissaires aux comptes sont " impuissants ou inefficaces " puisque 
organisés autour du président.</TEXT>
<TEXT>
  Seconde tare du système dénoncé : le capitalisme français sans capitaux, reposant sur 
des participations croisées et des tours de table de connivence. Sans fonds de pension à 
l'anglo-saxonne, sans banquiers gestionnaires à l'allemande, avec un Etat qui n'a pas pu ou 
su prendre le rôle d'actionnaire de référence que l'ancien conseiller de Pierre Mauroy à 
Matignon aurait souhaité lui voir jouer telle était la thèse défendue dans son livre Pour un 
capitalisme intelligent (Grasset, 1993) , il ne reste qu'une solution : aller chercher de 
l'argent à l'étranger (un tiers de la capitalisation boursière de la place de Paris est déjà 
détenu par des non-résidents) ce qui forcera à se rapprocher des règles des pourvoyeurs 
de fonds, principalement les Anglo-Saxons.</TEXT>
<TEXT>
 La première des réformes que Jean Peyrelevade envisage passe par la réforme de la loi 
du 24 juillet 1966 sur les sociétés, en établissant la collégialité de la direction au sein d'un 
conseil unique, comme en Allemagne et aux Pays-Bas. L'idée rejoint, sous certains 
aspects, celle de Sir Adrian Cadbury, ancien patron du groupe Cadbury-Schweppes, chargé 
de présider la commission, créée en mai 1991, par le Financial reporting Council et la 
Bourse de Londres, en liaison avec la profession des comptables et des auditeurs, à la 
suite, notamment, du scandale Maxwell, de la faillite de la BCCI et de la controverse sur la 
rémunération des administrateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le " code de bonne conduite " établi par la commission Cadbury et fondé sur des " 
recommandations " et non des " prescriptions ", M. Peyrelevade préconise la coexistence, 
au sein du conseil d'administration, à parts égales, de trois catégories d'administrateurs : 
les administrateurs dirigeants (executive directors), les administrateurs non dirigeants (non 
executive directors) et les administrateurs indépendants (independant non executive 
directors). Les premiers sont salariés de l'entreprise, les deuxièmes sont désignés par les 
actionnaires, les troisièmes sont choisis pour leurs compétences industrielles, scientifiques, 
financières, juridiques...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 En France, " il n'y a</TEXT>
<TEXT>
 pas d'autre pouvoir</TEXT>
<TEXT>
 que celui délégué</TEXT>
<TEXT>
 par le patron ",</TEXT>
<TEXT>
  déplore le PDG</TEXT>
<TEXT>
 du Crédit lyonnais</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, à la différence du rapport Cadbury, qui recommande qu'un individu ne 
dispose pas seul du pouvoir décisionnel, le patron du Lyonnais ne croit pas à la distinction 
entre président (chairman) et directeur général (chief executive officer) telle qu'elle se 
pratique en Grande-Bretagne. " C'est contraire à notre tempérament gaulois. Ce serait 
une source de conflits permanents. " Il croit davantage à la structure conseil de 
surveillance-directoire permise par la législation française. A condition de la simplifier et 
de " fondre, pour ainsi dire, dans un même conseil le directoire et le conseil de surveillance 
".</TEXT>
<TEXT>
  " La collectivité du management est coresponsable devant le conseil, poursuit Jean 
Peyrelevade. Un dirigeant en désaccord avec le reste de la direction fait trancher le conflit 
par le conseil. En aucun cas, le président ne peut décider seul. "</TEXT>
<TEXT>
  Une telle transformation ne peut se faire dans le cadre juridique établi par la loi de 1966. 
La création de trois comités comité d'audit, comité de nomination et comité de 
rémunération au sein du conseil d'administration, que préconise M. Peyrelevade, pousse 
aussi à une réforme législative. " Sinon, ces comités serviront simplement d'alibi, de 
béquille au système existant. "</TEXT>
<TEXT>
 " Le comité d'audit, explique M. Peyrelevade, préparerait et discuterait les comptes avec 
les services de la société et les commissaires aux comptes, en dehors du président. " 
Composé d'administrateurs non dirigeants représentant les actionnaires et 
d'administrateurs indépendants, il saisirait le conseil en cas de problèmes.</TEXT>
<TEXT>
 Le comité de nomination, constitué des mêmes catégories d'administrateurs, aurait un rôle 
central surtout en cas de participations croisées puisqu'il assurerait la désignation des 
administrateurs et préparerait la succession du président. Si une telle structure avait 
existé, le problème posé à Alcatel-Alsthom, par la mise sous contrôle judiciaire et 
l'interdiction d'exercer ses fonctions imposé à son PDG, Pierre Suard, n'aurait pas plongé 
le groupe dans une longue période d'incertitude.</TEXT>
<TEXT>
 " L'innovation de ce comité, souligne Jean Peyrelevade, réside dans l'instruction de la 
procédure de recrutement des administrateurs. " Pour les administrateurs non dirigeants, 
le cas est simple : ils sont désignés, nous l'avons vu, par l'assemblée des actionnaires. Le 
choix est plus délicat pour les administrateurs indépendants : il faudra au préalable définir 
la notion d'" indépendant ", leur nombre minimal, les compétences recherchées... quitte à 
faire appel à un chasseur de têtes.</TEXT>
<TEXT>
 Le choix sera également délicat si le comité de nomination intervient pour la désignation 
des administrateurs dirigeants. " Il lui faudra organiser la collégialité dans la consanguinité 
", reconnaît Jean Peyrelevade. Mais ce sera l'étape préalable à la préparation de la 
recherche d'un successeur au président, qui ne doit exclure ni les candidatures internes ni 
les recrutements externes. Le système anglo-saxon a l'avantage de voir assez 
fréquemment le chief executive officer succéder au chairman, tandis qu'un des autres 
dirigeants de la société vient prendre la place du chief executive officer.</TEXT>
<TEXT>
  Dernier comité prévu par M. Peyrelevade, et non des moindres : le comité de 
rémunération des administrateurs dirigeants. Une révolution en France où les revenus des 
dirigeants font l'objet de la plus parfaite opacité. Ce n'est pas le cas en Grande-Bretagne 
et aux Etats-Unis où les salaires, mais aussi les primes et les stocks options sont 
systématiquement rendus publics.</TEXT>
<TEXT>
 " Les dirigeants d'entreprise doivent être conscients de leurs obligations de mandataires, 
affirme M. Peyrelevade. Détenir le pouvoir, c'est avoir des devoirs et des privilèges qui 
s'équilibrent. Il est normal que la rémunération soit connue de l'assemblée générale des 
actionnaires. " Pour le président du Crédit lyonnais " il s'imposera progressivement aux 
chefs d'entreprise la même exigence de transparence qu'aux hommes politiques. "</TEXT>
</DOC>
