<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037802</DOCID>
<ACCOUNT>417236</ACCOUNT>
<DATE>19951014</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131095/1303</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL REGIONAL,REGION ILE DE FRANCE,PARTI DE DROITE,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,ETRANGER,TENDANCE POLITIQUE,ELECTION,INSTANCE,DECLARATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>951014-2-006-01</NUM1>
<NAMES>FN,RAOULT ERIC,LE GALLOU JEAN YVES,RPR,UDF,PANDRAUD ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE SAUVAGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 12 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Front national inflige une défaite  à Eric Raoult au conseil régional d'Ile-de-France</TITLE>
<TEXT> MINISTRE de l'intégration et de la lutte contre l'exclusion, Eric Raoult a fait les frais, jeudi 12 octobre, d'une fronde des conseillers régionaux RPR et UDF d'Ile-de-France, dont certains ont fait élire à sa place un élu du Front national à la commission permanente de la région, désignée à la proportionnelle.</TEXT>
<TEXT>  10 des 91 voix de la majorité ont manqué au ministre et conseiller régional RPR de Seine-Saint-Denis. Outre 6 bulletins blancs ou nuls, 4 voix se sont portées sur la liste conduite par Jean-Yves Le Gallou, président du groupe d'extrême droite. Ce dernier dispose désormais de six représentants (contre cinq sortants) dans cette instance, qui décide de l'affectation des crédits votés par l'assemblée. Le RPR et l'UDF n'y détiennent plus que treize sièges sur trente.</TEXT>
<TEXT>
  Furieux, Michel Giraud (RPR), président du conseil régional, a dénoncé " une entorse à une règle déontologique de fonctionnement des groupes ", interprétant ce petit coup de théâtre comme une séquelle de querelles électorales. Selon son entourage, certains conseillers ont voulu faire payer à d'autres leur éviction lors des élections municipales de juin et sénatoriales de septembre. Cependant, alors que Robert Pandraud, président du groupe RPR, estime que cette hostilité est plutôt dirigée contre le président lui-même, M. Le Gallou se félicite d'avoir " éjecté " M. Raoult, " ministre d'Alain Juppé, dont les positions sur l'immigration choquent de plus en plus d'électeurs et d'élus RPR ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MANQUE DE CLARTÉ</TEXT>
<TEXT>
 M. Pandraud convient que l'argument du manque de clarté gouvernementale en matière d'immigration a pu être accueilli favorablement par certains élus de son groupe. " Le Front national avait, aux sénatoriales, obtenu plus de voix que son nombre théorique de grands électeurs, observe le député de Seine-Saint-Denis. Il y a peut-être eu la même réaction ici. " Il envisage, aussi, une explication du côté de l'UDF, en proie à de sérieuses dissensions internes lors des élections sénatoriales et depuis.</TEXT>
<TEXT>
  Mardi 10 octobre, le bureau politique du Parti républicain avait décidé la suspension de la fédération de Paris et désigné un administrateur provisoire. L'UDF était partie en ordre dispersé aux élections sénatoriales dans le Val-de-Marne, département dont M. Giraud est député. En Seine-Saint-Denis, M. Raoult est tenu pour responsable de la candidature dissidente de l'ancien député Christian Demuynck (RPR), qui a éliminé un sénateur sortant de l'UDF. " Compte tenu de sa position marginale de ministre, M. Raoult s'est trouvé à la conjonction de tous ces phénomènes ", analyse M. Pandraud.</TEXT>
<TEXT>
  Le seul dénominateur commun à ces explications réside dans les difficultés du gouvernement Juppé, qui retentissent sur les élus de base et qui facilitent les " passages à l'acte ". Une fois sa colère retombée, M. Giraud a minimisé la portée de cet accroc pour le fonctionnement de la région. " Je négocierai plus au sein de la commission, c'est tout ", a-t-il déclaré. Quant au risque de nouvelles défaillances de la majorité, personne n'y croit : contrairement à l'élection des membres de la commission permanente, les autres votes sont publics.</TEXT>
</DOC>
