<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001962-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001962-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>341039</ACCOUNT>
<CHA1>Le commissaire central de Valenciennes, Daniel Cure, s'est vu retirer son habilitation d'officier de police judiciaire (OPJ), lundi 13 juin, par le procureur général de Douai (Nord). Le policier avait tenu des propos injurieux à l'égard de magistrats de Valenciennes, dont le procureur de la République Eric de Montgolfier, lors d'une conversation au téléphone enregistrée par la gendarmerie dans le cadre d'une enquête judiciaire sur la " double billetterie " d'un concert donné par Johnny Hallyday.</CHA1>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06151134</FAB>
<SUBJECTS>SANCTION PROFESSIONNELLE;ENQUETE,FRAUDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLICE,MAGISTRATURE,INJURE,ECOUTES TELEPHONIQUES,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>MAYER LAURENT,MONTGOLFIER ERIC DE,HALLYDAY JOHNNY</NAMES>
<NAMES>CURE DANIEL,VALENCIENNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>LE 13 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Le commissaire de Valenciennes privé de son habilitation d'OPJ&gt;  LE POLICIER, LE PROCUREUR ET LES " SALOPARDS "</TITLE>
<TEXT>Un chanteur vedette, un commissaire loquace, un imprésario sportif et un procureur célèbre se croisent dans ce vaudeville judiciaire. Avec, 
par ordre d'entrée en scène, Johnny Hallyday, venu pour un concert à 
Valenciennes le 4 septembre 1993 ; Robert Leduc, dit Trebor, 
organisateur de ce spectacle donné au profit des clubs de football et 
de basket locaux, dont il est l'un des administrateurs ; le 
commissaire central de la ville, Daniel Cure, lui aussi 
administrateur du club de basket, l'USVO, où joue sa fille ; enfin, 
le procureur Eric de Montgolfier, bien connu du grand public depuis 
l'affaire du match de football entre USVA et l'Olympique de 
Marseille.</TEXT>
<TEXT>
 Le jour du concert, ce sont des agents du fisc, sur la piste d'une 
double billetterie, qui frappent les trois coups. Le lever de rideau 
revient cependant au procureur de la République qui, parallèlement à 
la procédure fiscale, ouvre une information judiciaire pour faux et 
usage de faux. Si l'escroquerie à la double billetterie paraît vite 
de faible portée _ l'imprimeur et l'un de ses ouvriers se sont 
contentés de reproduire une soixantaine de billets à leur profit _, 
l'intrigue réserve d'autres rebondissements. Le juge d'instruction 
chargé de l'enquête, Laurent Mayer, s'intéresse en effet à une somme 
de 200 000 francs versée à Jean-Claude Camus, le producteur de 
Johnny. Pourquoi Trebor a-t-il sorti de la banque, en espèces, cette 
somme finalement remise par chèque à M. Camus, s'interroge le juge, 
qui ordonne aux gendarmes de placer sur écoute les lignes des 
suspects.</TEXT>
<TEXT>
 Une conversation d'un genre pittoresque</TEXT>
<TEXT>
  Quand Trebor appelle le commissaire à l'hôtel de police, début 
avril dernier, l'intégralité de l'enregistrement est donc 
retranscrite sur procès-verbal par les gendarmes. La longue 
conversation des deux administrateurs du club sportif organisateur du 
concert est d'un genre pittoresque. Le policier se dit " à peu près 
convaincu " que l'entretien fait l'objet d'écoutes et cela semble 
exciter sa verve. Le commissaire ne supporte pas d'avoir été 
précédemment entendu comme témoin par le juge Mayer dans l'affaire de 
la double billetterie, sur fond de relations dégradées avec le 
procureur de Montgolfier.</TEXT>
<TEXT>
  A lire le procès-verbal, on comprend que les propos désagréables du 
policier _ qui visent assez clairement le procureur de Montgolfier et 
le juge Mayer _ sont énoncés comme un défi à l'intention des 
magistrats. Le répertoire classique est oublié lorsque, entre autres 
amabilités, le policier les compare, pour des allusions à peine 
voilées, à des " salopards ". Destinaire de ce procès-verbal à 
caractère diffamatoire, le procureur général de Douai, Roger Tachau, 
a retiré son habilitation d'OPJ au commissaire. Une mesure rarissime 
contre laquelle le commissaire, quand il aura reçu la notification de 
la décision, pourra déposer un recours gracieux.</TEXT>
<TEXT>
  Le climat délétère opposant certains policiers et magistrats de 
Valenciennes rappelle les affrontements corporatistes provoqués par 
l'affaire du commissaire parisien Yves Jobic. " C'est exactement le 
même processus qu'avec Jobic, explique le syndicat majoritaire chez 
les commissaires (le SCHFPN). Sur la base de relations conflictuelles 
entre un magistrat et un policier, on exploite un font d'affaire _ 
prostitution avec Jobic, double billetterie avec Cure. Des écoutes 
surprennent une conversation entre le policier et un correspondant. 
Les gendarmes s'empressent d'aller porter aux magistrats, qui 
s'efforcent de faire tomber le policier. " </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le procureur de Montgolfier a demandé à la " police 
des polices ", l'IGPN, une enquête sur le comportement du commissaire 
Cure dans l'affaire de la double billetterie. Il reconnaît 
l'existence de difficultés relationnelles avec le policier, mais 
assure qu'elles n'ont eu aucune incidence sur le traitement de 
l'affaire OM-VA.&lt;
</TEXT>
</DOC>
