<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002585-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002585-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360250</ACCOUNT>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>11211265</FAB>
<SUBJECTS>JUSTICE,MINISTERE,EXPULSION TERRITORIALE,JURIDICTION ADMINISTRATIVE,INTEGRISME,ISLAM,DECLARATION,PRESSE,LEGISLATION,INTERDICTION DE SEJOUR,ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>(1)Justice, revue du Syndicat de la magistrature, n 143, novembre 1994, 40 F. BP 155, 75523 Paris Cedex 11. Tél. : 48-05-47-88.</NOTE>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE,JUSTICE,SYNDICAT DE LA MAGISTRATURE,FOLEMBRAY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>Dans une note rédigée du mois d'août&gt; Les services de la chancellerie estimaient que les assignations &gt; à résidence des islamistes de Folembray étaient illégales</TITLE>
<TEXT>Interrogé à maintes reprises sur son silence lors de l'assignation à résidence, puis de l'expulsion, des islamistes de Folembray, Pierre 
Méhaignerie s'est toujours abrité derrière l'indépendance des juges. 
" La justice administrative est saisie, déclarait-il dans le Monde du 
24 septembre. Je ne ferai donc aucun commentaire." Il y a une 
semaine, lors du congrès du Syndicat des avocats de France, à 
Bobigny, il s'était à nouveau refusé à toute déclaration. " Dans un 
Etat de droit, les décisions administratives sont soumises à la 
censure des juges, remarquait-il. C'est à eux de dire s'il y a eu ou 
non une violation de la loi. " </TEXT>
<TEXT>
  La lecture de Justice, la revue du Syndicat de la magistrature, 
permet pourtant d'affirmer que les services de la place Vendôme 
estimaient dès le mois d'août que ces assignations à résidence 
étaient illégales. " La décision de l'administration paraît en 
l'espèce illégale, soulignaient-ils dans une note. En effet, si les 
cas d'assignation à résidence (expulsion, reconduite à la frontière) 
paraissent respectés, en revanche, la décision de l'administration 
d'assortir l'assignation à résidence d'une interdiction totale de se 
déplacer hors des bâtiments sous réserve d'autorisation n'apparaît 
pas entrer dans le cadre des mesures prévues par l'article 28 [de 
l'ordonnance de 1945 sur les étrangers]. " </TEXT>
<TEXT>
 Voie de fait</TEXT>
<TEXT>
  Pour le ministère de l'intérieur, toute la question était de savoir 
si la justice pouvait s'opposer à ces assignations à résidence. Sur 
ce point, la réponse des services de la chancellerie était claire : 
ces mesures " insusceptibles de se rattacher à un pouvoir conféré à 
l'administration " constituaient " l'éxécution forcée et irrégulière 
d'une décision administrative ". Charles Pasqua avait donc commis une 
voie de fait qui pouvait être sanctionnée en référé, c'est-à-dire en 
urgence, par le juge judiciaire. Selon cette note, le juge serait 
cependant obligé de repousser sa décision à quinze jours afin de 
donner au préfet la possibilité d'élever le conflit.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce document, les services de la chancellerie estimaient 
cependant que le ministère de l'intérieur pouvait invoquer la 
compétence du juge administratif. " La notion de voie de fait doit 
être appréciée dans ce cas compte tenu du rapport existant entre la 
mesure contestée et un pouvoir déterminé de l'administration " dans 
l'exercice de fonctions données ", pouvoir caractérisé par sa 
finalité, ici l'application de la législation relative à 
l'immigration, notait la Place Vendôme. (... ) Dans ces conditions, 
l'administration pourrait soutenir que la décision d'assignation à 
résidence prise en l'espèce, quoique illégale, étant fondée sur un 
texte relevant des pouvoirs conférés à l'administration en matière 
d'immigration, est de la compétence du juge administratif. " </TEXT>
<TEXT>
  Dûment averti de ces risques judiciaires, le ministère de 
l'intérieur se hâtera de mettre fin à cette assignation à résidence 
illégale. Le 31 août, à la veille d'une audience en référé qui devait 
se tenir au tribunal de Laon, vingt des vingt-six islamistes de 
Folembray seront expulsés en urgence absolue vers le Burkina-Faso. Le 
juge des référés n'aura donc jamais à se prononcer sur la voie de 
fait commise par le ministère de l'intérieur. La chancellerie, qui 
précise aujourd'hui que cette note n'était qu'un élément 
d'appréciation juridique, estime cependant qu'il fallait à l'époque 
prendre en compte la situation politique franco-algérienne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
