<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046338</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046338</DOCID>
<ACCOUNT>427863</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/50954015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,VIEILLESSE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>951218-2-S15-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE AULAGNON</SIP1>
<SOT1>De lundi à jeudi, le magazine " Qui vive " se penche sur " la place des personnes  âgéesdans la société ". L'espérance de vie augmente, l'isolement aussi</SOT1>
<SU21>LA CINQUIÈME : 15 h 35</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Etre vieux aujourd'hui</TITLE>
<TIO1>QUI VIVE : LA PLACE DES PERSONNES AGEES DANS LA SOCIETE</TIO1>
<TEXT>JUSQU'A une période récente, il suffisait d'avoir plus de 60 ans pour être compté parmi les personnes âgées.  Aujourd'hui, cette notion recouvre des 
réalités si différentes qu'elle n'a plus de sens. Quel rapport y a-t-il entre une alerte 
septuagénaire qui va au marché d'un pas vif et une personne du même  âge confinée dans 
sa chambre ? Peut-on comparer un homme de plus de  90 ans qui vit au sixième étage sans 
ascenseur et une dame que ses  enfants, fatigués, ont placée tempora irement dans un 
centre d'accueil ?</TEXT>
<TEXT>
 Le terme " personne âgée " est devenu trop vague pour  avoir une signification. Seule 
l'opposition entre les personnes autonomes et celles qui sont dépendantes fonctionne 
aujourd'hui. Les  quatre reportages diffusés par  le magazine " Qui vive " sous le titre La 
Place des personnes âgées dans la société reflètent cette distinction. Annette, 73 ans, 
coquette et charmeuse, vit seule, fait  du théâtre et essaie ses chapeaux devant la caméra. 
" Avant, dit-elle  avec un sourire,  je croyais qu'on était vieux à quarante ans... " M. Mer, 
ancien couturier de chez Chanel, 92 ans, reçoit la visite d'une aide ménagère depuis six 
ans. Elle lui remplit son réfrigérateur,  lui prépare les repas, mais, beaucoup plus que cela, 
elle est devenue sa famille. " Je suis le pépé de ses enfants ", explique-t-il  avec des yeux 
qui brillent.</TEXT>
<TEXT>
 Et puis il y a l'autre versant de la vieillesse, celui de la dépendance, des familles qui 
s'épuisent à porter leurs personnes âgées et qui culpabilisent quand i l s'agit  de s'en 
séparer, même de manière temporaire. Vu de ce côté-là, la  vieillesse fait peur. Les corps 
portent les stigmates du temps, la  mémoire s'enfuit, le temps se ralentit. Quelle prise en 
charge proposer ? Le maintien à domicile n'est pas toujou rs possible, mais  les maisons de 
retraite souffrent d'une mauvaise image. Dans les services de gériatrie des hôpitaux, les 
équipes cherchent à accompagner les plus handicapés.</TEXT>
<TEXT>
 Paradoxalement, alors que les  avancées de la médecine ont permis l'allongemen t de la 
durée de  vie, c'est ce versant négatif de la vieillesse qui est toujours mis en avant. L'un 
des mérites de cette série (quatre émissions, du lundi 18 au jeudi 21) est d'éviter de ne 
porter à l'écran que des souffrances. Car les progrès sont extrao rdinaires. Jeanne 
Calment, la doyenne de l'humanité, est née le 21 février 1875 à Arles. Elle a soufflé ses 
cent vingt bougies l'an dernier. Les centenaires français étaient deux cents au début des 
années 50.  Ils seront 6 000 en l'an 2000 et plus de 100 0 00 au milieu du  XXIe siècle.</TEXT>
<TEXT>
 L'espérance de vie à la naissance ne cesse de progresser. Elle atteint 81,8 ans pour les 
femmes et 73,6 ans pour les hommes. La durée de vie s'allonge au rythme d'un an tous  les 
quatre ans. La mort recule. Le nombre de décès  annuels est passé de 532 000 en 1993 à 
520 000 en 1994. Si le cap des 58 millions d'habitants a été franchi en France en 1995, cette 
progression est davantage due à un allongement de la durée de la  vie qu'à une 
augmentation des naissances.</TEXT>
<TEXT>
 La pyramide  des âges ne cesse de s'agrandir. Actuellement, 15 % de l'ensemble de  la 
population française a plus de 65 ans. Toutes les projections  démographiques indiquent 
que ce phénomène devrait se poursuivre.  La baisse continue de la mortalité, notamment 
aux âges é levés, conduit à un vieillissement accéléré de la population, quelle que  soit 
l'hypothèse de fécondité retenue. A partir de 2020, la population de plus de 60 ans 
dépassera en nombre la population des moins de 20 ans.</TEXT>
<TEXT>
 Mieux encore, l'espérance de vie sans incapacité augmente plus vite que l'espérance de 
vie générale.  En dix ans, de 1981 à 1991, les hommes et les femmes ont gagné  trois 
années de vie sans handicap. Les hommes vivent en moyenne  sans incapacité 63,8 ans ; 
les femmes, 68,5 ans. Ces données apportent un éclairage optimiste sur l'évolution de la 
santé des  Français, même si elles ne suppriment pas les difficultés du grand âge : familles 
éclatées qui ne peuvent pas toujours prendre  en charge les aînés, handicaps qui 
s'installent, solitude qui frappe surtout les plus âgés, coût de la prise en charge de ces 
personnes âgées dépendantes, exclusion dont elles souffrent dans  une société qui 
privilégie les valeurs de jeunesse, d'efficacité  et de forme physique.</TEXT>
<TEXT>
 Selon une enquête du Centre de recherche   pour l'étude et l'observation des conditions de 
vie (Credoc) de  mars 1995, le sentiment de solitude affecte un grand nombre de personnes 
âgées. Un tiers des plus de 60 ans vivant à domicile indiquent qu'ils souffrent de temps en 
temps d'isolement. Parmi  les facteurs explicatifs figurent l'isolement familial, une vie 
personnelle plus ou moins difficile et des problèmes de santé. Le niveau de ressources 
apparaît comme une variable beaucoup moins  déterminante.</TEXT>
</DOC>
