<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001044-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001044-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358612</ACCOUNT>
<CHA1>Bruxelles, plusieurs villes de Wallonie et les accès aux frontières ont été paralysés, lundi 7 novembre, par des centaines de camions dont les chauffeurs protestaient contre l'instauration de l'" eurovignette ", à partir du 1 janvier 1995.</CHA1>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>BELGIQUE,POIDS LOURD,MANIFESTATION,REGLEMENT,VIGNETTE AUTOMOBILE,PEAGE,AUTOROUTE,TRANSPORT ROUTIER</SUBJECTS>
<FAB>11081507</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-38</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>LE 7 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Réclamant des mesures de compensation&gt; Les routiers belges protestent contre l'" eurovignette "</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  En juin 1993, les ministres des transports des Douze ont adopté une 
directive qui vise à pallier les distorsions résultant du fait que la 
plupart des pays ont des autoroutes à péage alors que la circulation 
est gratuite en Allemagne, au Danemark, aux Pays-Bas, en Belgique et 
au Luxembourg. Les ministres ont créé une vignette dont le prix 
équivaut en fait à un droit d'accès sur le réseau non payant. Cette " 
eurovignette " coûtera 1 250 écus par an pour un 12 tonnes (8 100 
francs). On pourra aussi l'acheter pour une période limitée.</TEXT>
<TEXT>
  Puis, en février 1994, les pays du Benelux, l'Allemagne et le 
Danemark ont décidé de mettre en place un système commun pour la 
perception de " l'eurovignette " et le partage de son rapport. Au 
carrefour de l'Europe, traversée par les poids lourds de nombreux 
pays tiers, la Belgique bénéficiera de ces mesures. On estime que ses 
camionneurs paieront environ 280 millions de francs français au titre 
de l'" eurovignette " alors qu'elle en touchera 750 millions. Mais, à 
l'inverse de ce qui se passe dans les autres pays signataires de 
l'accord de février, les routiers belges n'ont pas obtenu 
d'assurances quant aux compensations qu'ils peuvent attendre. Les 
Pays-Bas, par exemple, accorderont à leurs ressortissants des 
réductions sur les taxes en échange de leur cotisation à l'" 
eurovignette ", qui va dans les caisses de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la Belgique fédérale, l'Etat et les régions se disputent le 
produit de l'" eurovignette ", sans que les juridictions compétentes 
aient encore tranché. Les régions veulent l'argent pour l'entretien 
des routes, qui est à leur charge. Le ministre fédéral des transports 
aimerait consacrer une partie de la manne à... l'amélioration des 
chemins de fer. Le conflit est d'autant plus rude que les caisses 
sont vides partout. En l'état du contentieux, personne ne peut 
évidemment s'engager sur les compensations.</TEXT>
<TEXT>
  Au nombre de 8 000, généralement de petite taille, les entreprises 
de transport routier emploient quelque 80 000 personnes en Belgique 
et forment un lobby puissant. Elles ont organisé les embouteillages 
de lundi au nom de la sauvegarde de l'emploi et de l'égalité de 
chances avec la concurrence étrangère. A la Commission, on déclare 
qu'il s'agit d'un " problème belgo-belge ".      
</TEXT>
</DOC>
