<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004040</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004040</DOCID>
<ACCOUNT>404755</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAGES EVELYNE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950102</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0295/1067</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>- RTL, tous les dimanches, 13 h 30 (FM Paris : 104,3).DOC : AVEC UNE PHOTO
</NOTE>
<NUM1>950102-2-S34-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SU21>RTL : GRAND FORMAT&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Portraits croisés</TITLE>
<TIO1>GRAND FORMAT</TIO1>
<TEXT> IL y a un climat d'entente respectueuse dans l'émission d'Evelyne Pagès. Elle a toujours tenu cette aimable distance entre elle et la personnalité 
qu'elle reçoit chaque dimanche dans "Grand Format". A sa création, en 1985, ce 
programme qui accueille principalement des artistes de variétés inaugure une formule qui, 
précisément, permet de trouver ce point d'équilibre entre l'univers public et le domaine 
privé de l'invité, entre ses confidences personnelles et sa biographie professionnelle. Le 
tempérament de l'animatrice fait le reste.</TEXT>
<TEXT>
 Celle qui fit ses débuts sur RTL, en 1965, dans le "Tirelipot" entreprend donc avec son 
interlocuteur une conversation que des témoignages d'amis et de parents viennent 
régulièrement entrecouper. Charlotte Rampling, par exemple, a eu droit aux regards 
croisés de Jean-Loup Sieff, Philippe Sollers, Jean-Michel Jarre, venus offrir à une femme 
qu'ils admirent des mots justes, à la fois tendres et dépourvus de niaiserie affective. 
Chaque fois, "Grand Format" tente ainsi de brosser le portrait d'une vedette à travers les 
révélations de ses proches. En studio, Evelyne Pagès fait le lien, incite son convive à 
rebondir sur ce qu'il vient d'entendre. Progressivement, une vie se dévoile, au gré des 
désirs (paroles ou silences) des uns et des autres. La dame brune à la voix grave, mâtinée 
de douceur, ne force pas les résistances, recueille ce que l'on veut bien lui livrer, écoute. 
Au reproche qu'on lui fait parfois d'être systématiquement gentille, elle répond que 
l'agressivité n'est pas son affaire, qu'elle n'a pas lieu d'être face à des personnes souvent 
"merveilleuses et adorables". "J'estime aussi, explique l'animatrice, qu'il n'est pas utile de 
piéger les gens."</TEXT>
<TEXT>
 Aidée depuis six ans par le réalisateur Bernard Gick, Evelyne Pagès reste fidèle au 
principe qu'elle a toujours défendu : faire une émission humaine. Si, d'aventure, quelqu'un 
se met à pleurer en évoquant un souvenir, on coupe. Il ne s'agit pas d'exploiter une 
émotion passagère qui pourrait cataloguer trop rapidement sa victime. Enregistrée dans les 
conditions du direct, l'émission autorise cette liberté. Pour le reste, le travail s'effectue en 
amont, avec les amis et parents, "ce sont eux qui fournissent l'essentiel de notre 
documentation", remarque la présentatrice.</TEXT>
<TEXT>
 Une fois passée au tamis - les invités ont droit de regard - cette "matière première" trouve 
sa place à l'intérieur de têtes de chapitres, identiques d'une émission à l'autre. Ce sont 
elles qui structurent le programme et font progresser la confession. "A moi d'en faire 
chaque fois quelque chose de différent", précise l'animatrice.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, la liste des quatre cents personnes (venues de tous les milieux, excepté celui 
de la politique) qui sont passées à "Grand Format" est impressionnante. Elle constitue 
d'ailleurs un fonds d'archives pour RTL, qui, à chaque décès, puise dans cette mine d'or. 
Une façon pour l'émission de gagner ses galons d'éternité...</TEXT>
</DOC>
