<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002837-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002837-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345963</ACCOUNT>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,AVION MILITAIRE;ISRAEL,ESPAGNE,ALLEMAGNE;FRANCE;MESSAGE;DECLARATION;ZAIRE,PERSONNEL MILITAIRE;EPIDEMIE,MALADIE;PERSONNEL MILITAIRE,GUINEE BISSAU</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07251616</FAB>
<SUBJECTS>;;DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>24 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que la frontière avec le Zaïre a été rouverte à Goma&gt; De nombreux pays commencent à se mobiliser en faveur des réfugiés du Rwanda</TITLE>
<TEXT>Alors que la frontière entre le Zaïre et le Rwanda était rouverte dimanche 24 juillet à Goma, les premiers avions américains 
commençaient à larguer quelques tonnes de vivres sur un des camps de 
réfugiés, Katale, où s'entassent trois cent mille à quatre cent mille 
personnes. Ces largages ont suscité les réserves, voire la colère des 
organisations humanitaires sur place, qui critiquent la précipitation 
et le choix de ce camp, déjà ravitaillé par camions depuis l'Ouganda, 
et qui dispose de 800 tonnes de vivres en stock.</TEXT>
<TEXT>
  Selon un responsable humanitaire du camp de Katale, des camions ont 
été envoyés à vide de Goma pour recueillir les parachutages, alors 
qu'ils auraient pu transporter de l'aide. Ces premiers largages 
limités _ moins de dix tonnes _ marquent le début du pont aérien 
massif que mettent en place les Etats-Unis à partir notamment de 
l'aéroport d'Entebbe, en Ouganda.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs autres pays se sont joints dimanche aux efforts lancés 
pour tenter de limiter l'ampleur de la catastrophe humanitaire. Huit 
avions Hercules, transportant des dizaines de tonnes de matériel 
médical et de vivres, et un hôpital militaire de campagne devaient 
quitter Israël dimanche soir. L'Espagne va octroyer une aide de 7,6 
millions de dollars et est prête à envoyer deux avions Hercules 
transportant de l'aide humanitaire et du matériel médical. Le Koweït 
et la Tunisie ont décidé d'accorder une aide d'urgence aux réfugiés.</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne a décidé de collaborer avec les Etats-Unis dans le 
domaine de l'approvisionnement en eau des réfugiés et va également 
s'engager dans celui de l'élimination des eaux usées. De son côté, le 
pape Jean-Paul II a lancé dimanche un appel à " la conscience et à la 
solidarité " en faveur du peuple rwandais. Le ministre français 
délégué à la santé Philippe Douste-Blazy, qui achevait une visite de 
trente-six heures à Goma, a prédit " la catastrophe humanitaire du 
siècle, si rien n'est fait dans les huit jours pour faire rentrer les 
Rwandais chez eux ". </TEXT>
<TEXT>
  Les douze Etats membres de l'Union européenne (UE) ont demandé 
samedi au gouvernement rwandais de prendre " toutes les mesures pour 
rassurer les populations et les inciter à retourner sur leurs terres 
". " Les responsable des crimes contre l'humanité commis ces derniers 
mois devront être dûment traduits en justice ", ont ajouté les Douze 
dans une déclaration publiée à Bruxelles, en prenant " note de la 
formation d'un nouveau gouvernement à Kigali qui comprend plusieurs 
groupements politiques " et en se disant " prêts à l'aider dans ses 
efforts visant à reconstruire le pays ". </TEXT>
<TEXT>
 Désarmer</TEXT>
<TEXT>
 les soldats des ex-FAR</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre zaïrois, Joseph Kengo Wa Dondo a annoncé 
dimanche à Goma que son gouvernement allait " collaborer avec le 
nouveau pouvoir rwandais pour le retour des réfugiés ". Il a ajouté 
que les soldats des Forces armées rwandaises de l'ancien gouvernement 
de Kigali (FAR) actuellement sur le territoire zaïrois " seront 
cantonnés dans un camp pour être désarmés ". Des centaines de soldats 
rwandais toujours armés se livrent au pillage dans les camps de 
réfugiés et s'en prennent même aux orphelins, a déclaré dimanche 
l'organisation humanitaire Oxfam.</TEXT>
<TEXT>
  Les environs de la ville de Goma sont " menacés " par de nouvelles 
épidémies dues à la décomposition des cadavres, a déclaré dimanche un 
porte-parole militaire français, le colonel Didier Bolélli. " 
Rougeole, dysenterie et diarrhées sanguinolentes " ont fait leur 
apparition, selon l'officier, qui a également fait état de 
l'apparition de choléra dans le sud-est de la zone. Une équipe de 
soixante-sept médecins de Bioforce, une organisation française, est 
arrivée à Goma, munie d'un laboratoire d'analyses. Dimanche, les 
soldats français de l'opération " Turquoise " ont inhumé au moins 
deux mille corps. A Cyangungu, dans la zone de sécurité créée par la 
France, les soldats français ont parachuté dimanche sept tonnes de 
vivres.</TEXT>
<TEXT>
  Un premier groupe de trente-cinq militaires bissau-guinéens a 
quitté Bissau samedi à destination de Goma pour participer aux côtés 
des troupes françaises et sénégalaises à l'opération "Turquoise ". Un 
autre contingent bissau-guinéen de cent cinquante hommes est 
actuellement entraîné et sera très rapidement mis à la disposition de 
la Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR). _ 
(AFP, Reuter.)        
</TEXT>
</DOC>
