<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035272</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035272</DOCID>
<ACCOUNT>413932</ACCOUNT>
<PEOPLE>BROCA PHILIPPE DE</PEOPLE>
<DATE>19950925</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/38952027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,TELEFILM</GO21>
<NUM1>950925-2-S27-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>TROMPARENT DOROTHEE</AUTHOR>
<SIP1>DOROTHEE TROMPARENT</SIP1>
<SU21>SAMEDI 30  septembre CANAL + : 8 h 20</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un homme, deux femmes</TITLE>
<TIO1>LES FEMMES ET LES HOMMES SONT FAITS POUR VIVRE HEUREUX... MAIS PAS ENSEMBLE</TIO1>
<TEXT> ALFRED et Maurane vivent heureux. " Trop heureux ? " se demande Alfred qui sent venir la lassitude dans l'agréable train-train de son couple sans 
histoires. Il demande donc à sa compagne d'inventer un nouveau jeu de la séduction. Elle 
suit ses conseils et... disparaît. Quelques mois plus tard, totalement désespéré, il croit la 
reconnaître dans une romancière qui lui ressemble comme une soeur jumelle. Mais la jeune 
femme, aussi brune que Maurane était blonde, prétend s'appeler Catherine et ne pas le 
connaître. Il finit par se persuader que la ressemblance est l'effet du hasard, lorsque la 
vraie Maurane réapparaît et lui déclare ne plus pouvoir vivre sans lui. Entre une maîtresse 
et une femme, toutes deux délicieuses, Alfred est ravi, mais il ne parvient plus à démêler le 
vrai du faux...</TEXT>
<TEXT>
   Signé Philippe de Broca (Cartouche, Les Tribulations d'un Chinois en Chine, Les 
Chouans), ce joyeux imbroglio est tout entier dans son titre à rallonge : Les hommes et les 
femmes sont faits pour vivre heureux... mais pas ensemble. Partant de ce postulat, le 
réalisateur construit une comédie qui est un peu plus qu'un bon vaudeville. Dans un numéro 
de femme à la double personnalité qui réussit à berner jusqu'à son propre amant, Fanny 
Cottençon amuse. Dommage que la perruque brune de Catherine soit si visible. En écrivain 
faisant l'assaut d'une maison d'édition, Daniel Prévost, lui, agace souvent. L'ensemble, 
bien que parfois un peu indigeste (les mines éplorées de Maurane), est assez agréable à 
regarder. Malgré son pessimisme quant à la durée de vie des couples, le scénario est 
suffisamment inventif pour divertir.</TEXT>
</DOC>
