<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001692-19940214</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001692-19940214</DOCID>
<ACCOUNT>324321</ACCOUNT>
<DATE>19940214</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ARCHITECTURE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, du lundi 14 au vendredi 18 février, 11 h 30 (FM Paris : 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NAMES>CHEMETOV PAUL,NOUVEL JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>EMISSION AVEC LES ARCHITECTES PAUL CHEMETOV ET JEAN NOUVEL</LEAD1>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE : A VOIX NUE&gt; Au-delà du verre et du béton</TITLE>
<TEXT>"AVIEZ-vous la même aversion que moi pour l'académisme " demande le plus jeune. " Naturellement, répond l'aîné, sinon je serais Prix de 
Rome. " L'un est né à la veille de la grande crise de 1929, l'autre 
au lendemain de la dernière guerre. Une génération les sépare. Mais 
Paul Chemetov, comme Jean Nouvel, sont tous deux des architectes 
pionniers, agitateurs d'idées autant que bâtisseurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier s'est naguère exilé hors de Paris pour fonder l'Atelier 
d'urbanisme et d'architecture (AUA) et montrer qu'il pouvait exister 
des logements sociaux habitables. Le second s'est fait une réputation 
d'enfant terrible de la modernité. Au sein du mouvement " Mars 76 ", 
il a été de ceux qui se sont élevés contre cette " catastrophe 
urbaine centrale " qu'est, selon eux, le quartier des Halles. Il n'a 
pas cessé, depuis, de provoquer.</TEXT>
<TEXT>
 On ne peut donc que se féliciter de ce rapprochement organisé par 
France-Culture. D'autant que les protagonistes dépassent d'emblée 
leurs divergences esthétiques (l'acier et le verre contre le béton, 
la transparence contre l'effet de masse) pour s'interroger avec une 
certaine hauteur sur la place et le rôle de l'architecte au sein de 
notre société.</TEXT>
<TEXT>
  Distances, doutes, interrogations, phrases poétiques chez Chemetov. 
Enthousiasme, envolées lyriques, formules " chocs " chez Nouvel. 
Après tout, l'un a vécu la France bien concrète des ponts, des 
grandes autoroutes et des maçons tandis que l'autre s'est formé dans 
une société déjà très médiatique. Pourtant, au-delà de la 
personnalité particulière des deux hommes, le débat s'instaure sur 
des interrogations communes. Quel peut-être le rôle de l'Ecole dans 
la formation de l'architecte ? Comment penser la ville sans s'arrêter 
à la juxtaposition des idées et des fonctions ? Qu'est-ce que 
l'avant-gardisme dans un pays déjà urbanisé qui se doit d'abord de 
rendre vivable le paysage dont il hérite ?</TEXT>
<TEXT>
  Il arrive aux deux hommes de s'opposer avec une virulence 
courtoise. Mais ils sont d'accord sur l'essentiel : la nécessité 
d'une architecture qui aille au-delà de la décoration pour devenir, 
comme le résume Jean Nouvel, " la meilleure utilisation possible de 
notre mémoire ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
