<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000366-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000366-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331186</ACCOUNT>
<PEOPLE>GARRETT KENNY</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>04041251</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>SPECTACLE AU HOT BRASS - PARC DE LA VILLETTE</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; Kenny Garrett la transe à heures fixes</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE KENNY GARRETT</TIO1>
<TEXT>Kenny Garrett fut le dernier saxophoniste de Miles. Son rôle, outre les exposés à l'unisson, fines mises au point de motoristes frimeurs, 
front contre front, avec le maître de Wynton Marsalis, son rôle donc 
était la transe, l'entrée transcendantale en transe, la transe en 
danse à la Prévert. Il s'en sortait, ma foi, très bien, exsangue et 
chaviré sous les cris des pâmés, la tête jetée pour retrouver son 
souffle, l'oeil révulsé comme un mystique, le pas désordonné comme 
celui d'un moustique, bon pied et prêt à de nouvelles aventures.</TEXT>
<TEXT>
  Kenny Garrett est un souffleur. Il a de l'allure, un son qui monte 
vite vers l'aigu, des échappées à la Desmond, un voile de Johnny 
Hodges, et, à heures fixes, poussé par un batteur qui assure sous des 
airs d'assureur moderne (Brian Blade, lunettes de cadre, fine 
monture, costard pour enlever le contrat), poussé par un pianiste de 
dix-huit ans qui ne fait pas _ c'est la tendance de printemps _ une 
note de trop (Antony Wonsey), très nipponement supporté par un 
bassiste encore enfant qui sonne à l'ancienne et joue debout (Kiyochi 
Obata), Kenny Garrett balance son bocal de haut en bas pour joindre 
les esprits, éraille la sonorité de l'alto, griffe l'harmonie, 
souffle comme Vulcain, entre en transe et déchaîne. Mission 
accomplie. Au balcon, tels des personnages du Lorrain contemplant un 
port, deux jeunes souffleurs chuchotent, un étui de saxophone à 
l'épaule (pas forcément vide, l'étui) : " C'est assez free. Oui, 
j'aime bien, c'est assez traditionnel. " Les catégories critiques 
deviennent sportives, mais on s'y retrouve. Au rappel, les génies 
sollicités par l'incantation, génies du lieu (djinns très toniques), 
se déchaînent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
