<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020171</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020171</DOCID>
<ACCOUNT>394091</ACCOUNT>
<PEOPLE>HANSEL MARION</PEOPLE>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1151</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Carrington : sortie nationale le 22 mai. Jefferson à Paris : sortie nationale le 24 mai.JEFFERSON À PARIS, de James Ivory (Etats-Unis). CARRINGTON, de Christopher Hampton (Grande-Bretagne). HISTOIRES DU KRONEN, de Montxo Armendariz (Espagne). LES ESCARGOTS DU SÉNATEUR, de Mircea Daneliuc (Roumanie). BETWEEN THE DEVIL AND THE DEEP BLUE SEA, de Marion Hansel (Belgique).&gt;</NOTE>
<NUM1>950523-29</NUM1>
<ORI1>CANNES de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL,MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON ET PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Cinq films ont été présentés samedi 20 et dimanche 21 :  un menu chargé, mais sans grand relief</SOT1>
<SU21>COMPÉTITION OFFICIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DU CINEMA DE CANNES</LEAD1>
<TITLE>Embouteillage de week-end</TITLE>
<TIO5>BETWEEN THE DEVIL AND THE DEEP BLUE SEA</TIO5>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  De Carrington en Jefferson, les productions " lourdes " du week-end cultivaient les 
charmes de la reconstitution historique soignée. Avec un curieux effet de décalage : 
passion amoureuse dans une Angleterre décorative de jardins et de mots spirituels, 
remarquablement interprétée par Emma Thompson, Carrington ressemble à un film de 
James Ivory, mais il est réalisé par Christopher Hampton. Alors que c'est Jefferson à Paris 
qui est signé Ivory. On y retrouve d'ailleurs le goût de belles choses et des sentiments 
contraints chers à l'auteur de Howards End, pour une évocation des cinq années (1784-
1789) passées à Paris par le rédacteur de la déclaration d'indépendance des Etats-Unis, et 
qui est devenu leur ambassadeur avant d'être leur troisième président. Dans Paris à la 
veille de la Révolution, Ivory bâtit son récit sur une série d'oppositions, entre deux idées 
de la démocratie, entre deux idées de l'amour, entre grande histoire et histoires privées, 
entre deux conceptions de la vie, entre science positive et rapports au surnaturel, entre 
deux femmes aimées du même homme...</TEXT>
<TEXT>
  Le cinéaste cherche à montrer ce qui rapproche et ce qui oppose l'ancien et le nouveau 
continent, en une série de notations souvent pertinentes, qui devraient fournir sa 
dynamique au film. Pourtant celle-ci s'épuise, les rouages agencés par le scénario et que 
figure le générique ne fonctionnent pas ensemble. Bientôt, l'accumulation de situations 
d'époque tourne à la visite touristique du temps jadis. Massif et passif, Nick Nolte, dans le 
rôle du politicien érudit, démocrate tourné vers l'avenir mais héritier d'une tradition 
esclavagiste, paraît subir avec indifférence un récit dont il devrait être le moteur. Ses 
amours avec Greta Scacchi en figurante des Lumières européennes tournent court pour le 
spectateur plus encore que pour les protagonistes. Et même la très séduisante irruption de 
Thandie Newton dans l'emploi de la jeune esclave engrossée par le patron blanc n'empêche 
pas le film de s'encalminer entre citations et métaphores.</TEXT>
<TEXT>
  Le grand mérite du dramaturge Christopher Hampton, qui fait ses débuts de réalisateur 
en portant lui-même à l'écran son scénario de Carrington, est justement de ne pas insister 
sur la métaphore. Un carton au début le précise, il s'agit seulement de raconter la vie de 
celle qui donne son titre à l'oeuvre, Dora Carrington  qui exigea toujours d'être appelée par 
son seul patronyme. Vie étrange que celle de cette jeune femme peintre de la première 
moitié du siècle, saisie d'un amour passionné pour un esprit brillant et farfelu, Lytton 
Stratchey. Ecrivain peu prolifique, pacifiste en pleine guerre de 14, mauvais coucheur aux 
réparties fulgurantes, il est aussi beaucoup plus âgé qu'elle, et homosexuel. Hampton 
montre cette relation, où interfèrent les amours de l'héroïne sans la remettre en question, 
comme une succession de choix d'existence peu rationnels, avec pour unique caution le 
constat biographique.</TEXT>
<TEXT>
 Mais une certaine langueur de la mise en scène, que ne contrebalance pas toujours la 
performance d'Emma Thompson et de Jonathan Pryce dans les rôles principaux, ralentit un 
projet qui se voudrait paisible description d'une passion échevelée. Le dialogue scintille, la 
nature resplendit, les amants de Carrington sont gravures de mode, tout est uniformément 
joli, tant de brio séduit par momentS sans convaincre durablement. Si l'humour anglais est 
bien représenté par les saillies de Stratchey, et si l'actrice donne chair à la vitalité 
fantasque d'une femme issue de la société victorienne, le pays, la société, le monde sont 
tellement absents (et la musique de Michael Nyman tellement présente) que ce film, qui 
devrait être euphorisant, puis bouleversant, demeure presque toujours à distance.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE PROVOCATION INSISTANTE</TEXT>
<TEXT>
 Outsiders dépourvus de vedettes et en provenance de cinématographies moins souvent à 
l'honneur, les trois autres films en compétition pendant le week-end se sont frayé vaille que 
vaille leur chemin. Histoires du Kronen, de l'Espagnol Montxo Armendariz, utilise pour ce 
faire les armes d'une provocation insistante. Ce cinéaste basque avait été naguère 
remarqué pour trois films déjà consacrés aux marginaux, il s'intéresse cette fois à quelques 
spécimens de la jeunesse dorée madrilène, dont l'existence, essentiellement nocturne, est 
vouée au culte de la trinité sexe, drogue et rock'n'roll. De concerts " heavy " en dérives 
défoncées, en passant par des défis périlleusement stupides et des galipettes sans 
lendemain avec de complaisantes donzelles, le jeune coq leader de la bande et du film 
(Juan Diego Botto) n'en finit plus de frimer et de se démener. Leurs tribulations 
ressemblent fichtrement à ce qui nous fut montré dans les années 60 en matière de révolte 
adolescente sans issue. Mais jamais l'énergie désordonnée de ses personnages ne se 
transmet à une mise en scène appliquée, bien loin de ce que faisaient jadis, par exemple, 
les " Angry Young Men " britanniques. Armendariz cherche à tracer le portrait inquiet 
d'une jeunesse sans foi ni repère, il n'en donne qu'une caricature rétrograde.</TEXT>
<TEXT>
#  Les Escargots du sénateur, de Mircea Daneliuc, témoigne de davantage de tonus. Cette 
mascarade dénonciatrice, organisée pour dénoncer les travers de la Roumanie post-
Ceaucescu, combine autour d'un homme politique en visite dans un village une foule 
d'histoires secondaires qui se téléscopent. Il y a l'équipe de télévision occidentale, que le 
sénateur cherche à séduire tout en évitant de lui montrer les dysfonctionnements, il y a les 
conflits avec les minorités tzigane et hongroise, les suites de la réforme agraire mal 
maîtrisée, la spéculation, l'héritage des mentalités de la dictature : un véritable catalogue 
des tares nationales, parasité de délires libidineux, d'élans de folie mystique et de flambées 
de violence. Le film se voudrait comédie tournant peu à peu à la tragédie, mais Daneliuc, 
tout à sa démonstration de l'état de son pays, noircit d'emblée le trait, au risque de rendre 
ses protagonistes uniformément antipathiques, et son film d'une monocorde hystérie.</TEXT>
<TEXT>
  Présenté discrètement, Between the Devil and the Deep Blue Sea inspirait a priori une 
confiance modérée, à la mesure des décevants précédents films de la réalisatrice Marion 
Hansel (Les Noces barbares, Le Maestro, Sur la terre comme au ciel). Mais cette histoire 
de l'amitié que nouent un marin de père irlandais et de mère grecque (Stephen Rea) et une 
Chinoise de dix ans séduit par la chaleur du regard porté sur les personnages et la 
simplicité des moyens narratifs employés. Le film établit avec beaucoup d'acuité cette 
relation entre un adulte perdu, opiomane, taraudé par le souvenir d'un amour abandonné, 
et une enfant dont la maturité et la sérénité nourrissent ce conte situé dans la lumière 
éblouissante de la baie de Hongkong. Seule une utilisation redondante de la musique gêne 
le plaisir que l'on prend à cette suite de scènes bien découpées, qui reposent davantage sur 
des regards et des gestes en apparence anodins que sur les mots, dont chacun, réalisatrice 
comprise, semble, à juste titre, se méfier.</TEXT>
</DOC>
