<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041769</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041769</DOCID>
<ACCOUNT>422247</ACCOUNT>
<DATE>19951114</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131195/1956</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE,DEMOGRAPHIE,NATALITE,CHIFFRE,FEMME,1994</SUBJECTS>
<NUM1>951114-2-009-33</NUM1>
<NAMES>INED,INSTITUT NATIONAL D'ETUDES DEMOGRAPHIQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY HERZLICH</SIP1>
<SOT1>Selon l'Institut national d'études démographiques (INED), la France se situe au deuxième rang des pays industrialisés, derrière le Japon, pour l'espérance de vie des femmes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT ANNUEL DE L'INED PUBLIE LE LUNDI 13 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le nombre des naissancess'est quasiment stabilisé en 1994</TITLE>
<TEXT> AU 1er JANVIER 1995, la France métropolitaine comptait 58 millions d'habitants : 248 000 de plus que l'année précédente. Ce faible accroissement 
(0,43 %) traduit une stabilisation des mouvements de la populatio n de l'Hexagone, que 
souligne le rapport annuel de l'Institut national d'études démographiques publié lundi 13 
novembre. L'Union européenne, pour sa part, avec 371,5 millions de résidents, n'en avait 
gagné que 1 million en 1994, soit 0,3 %. En France, le nombre des naissances, en recul 
depuis 1992, s'est quasiment stabilisé en 1994 à 708 000, et le nombre des décès, qui avait 
connu un pic en 1993, est revenu l'an dernier à son niveau habituel (520 000). La différence 
représente, selon les derniers chiffres de l'office statistique européen, Eurostat, le plus fort 
accroissement " naturel " (c'est-à-dire hors immigration) dans l'Union (devant la Grande-
Bretagne, 104 000 personnes).</TEXT>
<TEXT>
  Le taux de fécondité est resté en 1994 à 1,65 enfant par femme, comme en 1993, soit " la 
valeur la plus basse depuis cinquante ans ", rappelle l'INED, qui précise que la " 
descendance finale " des femmes sera plus élevée que cet indicateur annuel : on enregistre 
un faible nombre de naissances à la fois chez les générations de femmes les plus jeunes, 
qui auront des enfants plus tard, et chez leurs aînées, qui ont déjà eu les leurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MORTALITÉ INFANTILE EN BAISSE</TEXT>
<TEXT>
Mais la diminution accélérée du nombre de naissances chez les femmes de moins de vingt-
sept ans va faire baisser aussi la descendance finale : " Pour arriver au même niveau que 
la génération née en 1960 [une moyenne de 2,1 enfants par femme], il faudrait qu'il y ait 
autant de naissances tardives qu'à la fin du XIXe siècle ", lorsqu'il y avait beaucoup de 
familles nomubreuses : hypothèse peu plausible.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, le taux annuel de fécondité en France reste encore supérieur à la moyenne de 
l'Union européenne (1,45 enfant par femme) : le nombre de naissances a baissé dans la 
plupart des pays membres en 1994. Les taux de fécondité les plus élevés, au-dessus de 1,8 
enfant par femme, ont été enregistrés dans les pays nordiques, notamment en Suède (1,89) 
: ces pays protestants rejoignent la très catholique Irlande (1,86), l'Allemagne et les pays 
du Sud (Portugal, Espagne, Italie, Grèce) se trouvant au-dessous de la moyenne, le plus 
bas étant constaté en Italie (1,2).</TEXT>
<TEXT>
  Avec la baisse du nombre des décès, l'espérance de vie à la naissance atteint en France 
81,8 ans pour les femmes, 73,6 pour les hommes. Parmi les pays industrialisés, la France a 
gagné dix places pour l'espérance de vie féminine (au deuxième rang, après le Japon) et 
six pour les hommes ( au treizième rang seulement). La mortalité infantile, déjà basse, 
continue à diminuer lentement, comme dans les pays voisins : elle est tombée à 6,1 pour 
mille. Dans l'Union européenne, les taux vont de 4,7 pour mille en Finlande à 8,7 au 
Portugal.</TEXT>
</DOC>
