<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029226</DOCID>
<ACCOUNT>405934</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290795/1702</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,NOMINATION,DATE,BANQUE</SUBJECTS>
<NOM1>MESTRALLET GERARD</NOM1>
<NOTE>[Né le 1e avril 1949 àParis, Gérard Mestrallet est polytechnicien, ingénieur del'aviation civile et ancien élève de l'ENA. Administrateur civil(1978-1982), il devient conseiller technique chargé des affairesindustrielles au cabinet de Jacques Delors, ministre del'économie et des finances entre 1982 et 1984. A cette date, ilest nommé chargé de mission chez Suez, puis délégué généraladjoint aux affaires industrielles (1986-1990), directeur généraladjoint, délégué aux affaires industrielles (1991), puisadministrateur délégué de la Société générale de Belgique àpartir de 1991.]</NOTE>
<NUM1>950731-2-011-31</NUM1>
<NAMES>COMPAGNIE FINANCIERE DE SUEZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC,ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER ET MARTINE ORANGE [
</SIP1>
<SOT1>Nommé à l'unanimité, le nouveau PDG a obtenu un armistice entre les actionnaires. Légitimé pour avoir redressé la filiale Société générale de Belgique, il devra se prononcer sur le sort d'Indosuez</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 28 JUILLET 1995, G.MESTRALLET REMPLACE GERARD WORMS</LEAD1>
<TITLE>Gérard Mestrallet bénéficie d'un état de grâce pour définir la stratégie de Suez</TITLE>
<TEXT> GÉRARD MESTRALLET voulait être désigné président de Suez à l'unanimité par le conseil d'administration. Marqué par l'élection difficile de Gérard 
Worms en 1990 à la tête de la Compagnie financière, qui annonçait par avance les 
dissensions entre ses grands actionnaires, il entendait que ceux-ci lui donnent la preuve de 
leur adhésion complète à sa nomination. Les administrateurs se sont soumis à cette 
volonté. Même s'il était le seul candidat, présenté de surcroît comme le dauphin de Gérard 
Worms, pas une voix ne lui a fait défaut lors du conseil d'administration du 28 juillet.</TEXT>
<TEXT>
    Autre volonté du nouveau président de Suez : c'est " sur sa proposition ", selon les 
termes du communiqué de Suez, que le conseil d'administration a nommé deux vice- 
présidents pour l'entourer : Jacques Friedmann, PDG de l'UAP, et Jérôme Monod, PDG 
de la Lyonnaise des eaux. Les deux hommes représentent les deux camps qui se sont 
sévèrement opposés ces derniers mois sur la stratégie de Suez. En les associant sans leur 
donner de pouvoir exécutif, Gérard Mestrallet les rend coresponsables de sa stratégie et 
espère ainsi désarmorcer par avance leurs critiques, quitte à paraître à l'extérieur exercer 
sa présidence sous tutelle.</TEXT>
<TEXT>
    " Il a toujours su organiser ses relations avec ses actionnaires ", remarque un de ses 
proches qui l'a vu oeuvrer dans les méandres hautement complexes de la Société générale 
de Belgique. Sous des apparences discrètes et très courtoises, l'homme est déterminé. " 
Une fois qu'il s'est décidé, il est têtu, presque rigide, commente un de ses amis. Il n'avait 
pas une folle envie d'accepter la présidence de Suez, mais maintenant il va tout faire pour 
réussir. "</TEXT>
<TEXT>
    Entré un peu par hasard chez Suez, ce polytechnicien de quarante-six ans, ingénieur de 
l'aviation civile et énarque, s'est pris d'amour pour la Compagnie. Il avait fait ses 
premières armes au Trésor, puis comme conseiller technique pour les affaires industrielles 
dans le cabinet de Jacques Delors, ministre des finances. En 1984, M. Mestrallet souhaite 
voir une banque d'affaires de près. Ce devait être chez Paribas, à l'époque nationalisée. Ce 
sera finalement chez Suez. Jean Peyrelevade, alors président de la Compagnie et qui a été 
son professeur d'économie à l'Ecole de l'aviation civile de Toulouse, l'associe au montage 
de dossiers comme Euro Disney ou Eurotunnel, puis lui demande de rester.</TEXT>
<TEXT>
    Gérard Mestrallet participe alors à toutes les audacieuses conquêtes de Suez (la 
Générale de Belgique, Victoire...) et devient un fidèle du directeur général, Gérard Worms. 
Devenu président, celui-ci le dépêche en catastrophe en Belgique en 1991 pour sauver la 
Générale de Belgique, acquise si chèrement trois ans plus tôt.</TEXT>
<TEXT>
   </TEXT>
<TEXT>
   ATOUT</TEXT>
<TEXT>
   " Tout était réuni pour qu'il échoue ", dit un proche. D'un conglomérat invertébré, portant 
des centaines de participations représentant près d'un tiers de l'économie belge, Gérard 
Mestrallet va en faire en moins de quatre ans un groupe organisé autour de cinq métiers 
(la banque, l'assurance, les services, l'industrie et les participations financières). La SGB 
devient la filiale la plus profitable de Suez. Tout s'est passé sans bruit et avec l'assentiment 
d'actionnaires belges, pourtant prêts à utiliser la moindre erreur pour tenter de récupérer 
une société qu'ils considèrent comme leur.</TEXT>
<TEXT>
    Paradoxalement, sa position aujourd'hui face aux actionnaires de Suez pourrait être plus 
confortable. Les excès et parfois même le ridicule des affrontements des derniers mois 
entre les principaux actionnaires imposent une longue période d'apaisement. M. Mestrallet 
pourrait avoir droit " à un long état de grâce, explique un de ses proches. Il sera d'autant 
plus long qu'il est le patron le plus légitime ".</TEXT>
<TEXT>
    Gérard Mestrallet va disposer d'un autre atout considérable : le retour à une rentabilité 
relativement satisfaisante de Suez. L'immobilier est provisionné, Indosuez est redevenu 
rentable, la SGB et la plupart des autres filiales réalisent de bonnes performances. Les 
bénéfices pourraient atteindre 2,5 milliards ou 3 milliards de francs cette année. Mais les 
dividendes ne sont qu'une des réponses exigées par les actionnaires. M. Mestrallet va 
devoir aussi redéfinir une stratégie pour l'avenir. Les grands projets de rapprochements 
envisagés par son prédécesseur ne paraissent plus de mise. De son côté, le conseil 
d'administration semble avoir donné au nouveau président certaines garanties sur 
l'intégrité future de la Compagnie.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  UN ÉCUEIL DE TAILLE</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau PDG va devoir s'attaquer à deux problèmes essentiels : le plus facile est de 
renforcer la cohérence du portefeuille de participations industrielles, et le plus difficile est 
de décider de l'avenir des activités bancaires et financières. " Concernant l'industrie, 
Gérard Mestrallet sait rationnaliser, il l'a déjà fait et bien ", explique un dirigeant de Suez. 
Mais dans l'ensemble financier hétéroclite formé par Indosuez, la Générale de banque, 
Sofinco et quelques activités d'assurance-vie et de réassurance, quel tri faut-il faire ? Faut- 
il céder Indosuez ? Seule certitude, la Générale de banque est indispensable à la SGB.</TEXT>
<TEXT>
    Il reste un écueil de taille. En dépit des assurances qui ont été données, l'attitude à long 
terme des principaux actionnaires l'UAP, Saint-Gobain, Elf, et plus particulièrement le 
dernier arrivé qui n'est pas présent au conseil, la BNP reste indéterminée. Si la BNP et 
l'UAP n'ont pas renoncé à leur projet de " très grande fusion " (entre la BNP, l'UAP et 
Suez), ils n'ont finalement pas intérêt à rendre la tâche trop facile à M. Mestrallet.</TEXT>
</DOC>
