<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018129</DOCID>
<ACCOUNT>391399</ACCOUNT>
<PEOPLE>HALMI ROBERT</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950508</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/18951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>DOC :AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NUM1>950508-2-023-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>SCHLERET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-JACQUES SCHLERET</SIP1>
<SOT1>L'adaptation télévisée de la suite d'" Autant en emporte le vent " a bénéficié d'importants moyens mais on n'y retrouve pas l'éclat de l'oeuvre originale</SOT1>
<SU21>TF 1 : 20 h 45</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Scarlett ", la trahison d'un mythe</TITLE>
<TIO1>SCARLETT</TIO1>
<TEXT> L'AVENTURE de Scarlett commence au moment où s'achève l'histoire d'Autant en emporte le vent. Au lendemain de sa brutale rupture avec Rhett 
Butler, Scarlett O'Hara assiste à l'enterrement de Melanie, la femme d'Ashley, puis se 
rend à Tara pour revoir une dernière fois Mammy, sa fidèle gouvernante moribonde. Elle 
retrouve Rhett à Charlestone et se donne à lui dans un moment d'égarement, mais, peu de 
temps après, Rhett lui fait parvenir une demande de divorce. Furieuse et peinée, elle part 
en Irlande avec son cousin, le Père Colum, un ardent défenseur de la cause seinane, 
mouvement indépendantiste. Alors que Scarlett se découvre enceinte, à peine divorcé, 
Rhett épouse la douce et fragile Anne Hampton. Scarlett décide de ne jamais lui révéler 
l'existence de leur enfant et, par dépit, répond aux avances de Lord Senton, qui lui fait une 
cour assidue. Mais cet aristocrate anglais se révèle très vite un être cruel et sadique : il 
brutalise sa servante, assassine le Père Colum, viole et assomme Scarlett lorsqu'elle le 
congédie. Surprise au côté du cadavre de Senton à son réveil, la jeune femme est arrêtée 
pour meurtre et condamnée à mort. Rhett, venu des Etats-Unis après le décès d'Anne, des 
suites de la fièvre jaune, sauvera de la potence celle qu'il n'a jamais cessé d'aimer.
UN AMBITIEUX PROJET
Lorsque Robert Halmi envisage de porter à la télévision cette ramification d'Autant en 
emporte le vent, il est bien déterminé à en faire la production de la décennie, d'une 
somptuosité au moins égale à celle du modèle original. Pour réunir les fonds nécessaires, 
près de 54 millions de dollars, il s'associe à de puissants groupes médias : Betafilm, Silvio 
Berlusconi Communications, TF 1, British Sky... 9 millions droits d'adaptation les plus 
élevés jamais payés pour une oeuvre littéraire sont versés aux héritiers de Margaret 
Mitchell et Alexandra Ripley, l'auteur de la suite du roman. Pour mener à bien son 
ambitieux projet, le producteur ne lésine pas sur les moyens artistiques et techniques : 
deux cents acteurs, plus de deux mille figurants ; cinquante-trois lieux de tournage 
différents, aux Etats-Unis, en Irlande et en Angleterre ; des milliers de costumes, dont cent 
vingt portés par la seule Scarlett ; six mois de tournage.</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar de David O. Selznick, Halmi procéda personnellement au choix des principaux 
acteurs, du réalisateur et du scénariste. Alors que le rôle de Rhett Butler ne posa pas de 
problème majeur et échut rapidement à Timothy Dalton, interprète des derniers James 
Bond, celui de Scarlett O'Hara fit l'objet d'une longue sélection à travers le monde. Ce fut 
en définitive l'actrice anglaise Joanne Whalley-Kilmer qui succéda à Vivian Leigh. Pour 
avoir travaillé sur Racines et Queen, deux miniséries sur le Sud esclavagiste, et sur 
L'Histoire de Scarlett, un téléfilm retraçant le tournage d'Autant en emporte le vent, John 
Erman fut engagé pour assurer la réalisation de Scarlett, tandis que l'adaptation en était 
confiée à William Hanley, le scénariste de L'Histoire de Scarlett.</TEXT>
<TEXT>
  Cette télé-suite en quatre épisodes (que TF 1 a préféré montrer en trois parties), d'une 
durée d'un peu plus de six heures, fut diffusée en première mondiale à partir du 13 
novembre 1994 dans une soixantaine de pays, mais ne fut pas présentée en France à 
l'époque, en raison de la grève des comédiens du doublage. Malgré les moyens mis en 
oeuvre, la magnificence des décors et des costumes, l'efficace réalisation de John Erman, 
et la présence de quelques remarquables comédiens en particulier Colm Mean, un 
émouvant Père Colum, et Sean Bean, l'infâme Senton , Scarlett est une oeuvre ratée, où 
l'on ne retrouve ni le charme, ni le romantisme, ni le souffle épique d'Autant en emporte le 
vent. La faute en incombe principalement à la construction décousue du récit et au manque 
de charisme des acteurs principaux. La Scarlett incarnée par Joanne Whalley-Kilmer n'a 
pas l'insolence et la fierté d'une Vivian Leigh, et Timothy Dalton est un Rhett inexistant. 
Le téléspectateur peut néanmoins trouver un certain intérêt au téléfilm, à condition 
d'ignorer l'oeuvre originale, une véritable gageure après les multiples rediffusions de la 
dernière décennie. 
</TEXT>
</DOC>
