<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002376-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002376-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341485</ACCOUNT>
<PEOPLE>DEBUSSY CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>24</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Musique, 9 h 10 (FM Paris : 91,7 ou 92,1).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GODARD COLETTE</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-MUSIQUE: IL ÉTAIT UNE FOIS&gt; Le prélude selon Debussy</TITLE>
<TIO1>PRELUDES</TIO1>
<TEXT>ACCORDER un luth est une opération si longue et délicate que les exécutants avaient pris l'habitude de vérifier et de rectifier la 
tension des cordes au cours d'une quasi-improvisation. Cela prend 
normalement un certain temps, mais en y mettant de la grâce, voire un 
peu d'humour, cette façon d'entrer dans la musique peut se révéler 
pleine de charme. En même temps, le luthiste se délie les doigts et, 
d'après la façon dont il prélude, on peut déjà deviner son degré de 
sensibilité.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'au XVIIe siècle les préludes furent donc principalement 
destinés au luth, mais on en trouve déjà sous la plume des organistes 
et des clavecinistes. Les Français conservant même une écriture " non 
mesurée " : les enchaînements harmoniques sont notés précisément, 
mais les rythmes, seulement suggérés, sont à réaliser dans le feu de 
l'action. Mais le prélude devait s'émanciper de son rôle purement 
fonctionnel. Ainsi chez Bach, ceux qui précèdent par exemple les 
fugues du Clavier bien tempéré sont davantage que des mises en 
doigts, et tout y est noté jusqu'au moindre ornement. Ils n'en 
conservent pas moins extérieurement le caractère de l'improvisation 
que l'interprète doit s'attacher à retrouver.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la liberté formelle du prélude qu'ont surtout retenue les 
compositeurs du XIXe siècle. Ainsi quand Wagner, à partir de 
Lohengrin, renonça à écrire des ouvertures à ses drames, le mot 
prélude lui sembla préférable à introduction pour justifier l'absence 
de structures régulières. Les auteurs de recueils de préludes pour 
piano _ Hummet et Chopin (24), Alkan (25) _ reprirent le principe 
d'explorer, chacun à sa façon, les vingt-quatre tonalités majeures et 
mineures mais sans se soucier de l'éthymologie du mot. En dépit de 
quelques Préludes et fugues isolés, il faudra attendre ceux de 
Chostakovitch pour renouer complètement avec ceux de Bach.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux livres de Préludes de Debussy se situent, quant à eux, 
dans la descendance de ceux de Chopin, quoique l'auteur des Danseuses 
de Delphe ait éprouvé une admiration aussi vive pour ceux de Bach. 
Plus question ici d'un plan tonal exhaustif comme chez ses 
prédécesseurs, mais, si l'on est aussi loin du poème symphonique de 
Liszt, les Préludes, la définition qu'en donna Hans von Bülow _ " 
Notre vie est-elle autre chose qu'une série de préludes à ce chant 
inconnu dont la mort entonne la première et solennelle note " _ peut 
éclairer la démarche de Debussy. On sait que celui-ci ne donna que du 
bout des lèvres des titres à ses préludes : on ne devrait les 
découvrir qu'après que la dernière note a cessé de résonner, dans le 
silence qui suit la musique. On a même l'impression que, pour la 
plupart, ces préludes sont des entrées en matière à un chant 
silencieux, qu'ils ouvrent sur l'indicible et, qui sait, sur les 
fugues inouïes qui ne sauraient s'écrire avec des notes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
