<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006751</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006751</DOCID>
<ACCOUNT>375556</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1758</FAB>
<NUM1>950218-16</NUM1>
<NAMES>VERA RAFAEL,GAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Coup dur pour M. Gonzalez</TITLE>
<TEXT> L'INCARCÉRATION de Rafael Vera est le coup le plus dur qui ait été porté au régime de Felipe Gonzalez, depuis qu'à la période triomphante a 
succédé le temps des difficultés et du discrédit pour le Parti socialiste espagnol. La charge 
est en effet sévère, puisque cet ancien membre du gouvernement est soupçonné d'avoir au 
nom de la lutte contre le terrorisme sanglant de l'ETA couvert, voire financé, les escadrons 
de la mort qui se livrèrent, dans les années 80, à une série d'assassinats dans les milieux 
des nationalistes basques réfugiés en France.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge Baltasar Garzon, en charge de ce dossier, a-t-il pour autant porté le coup de grâce 
au pouvoir socialiste ? Felipe Gonzalez, qui fut pendant dix ans le visage même de la 
démocratisation et de la modernisation de l'Espagne, va-t-il devoir battre en retraite sous 
l'opprobre, devant une offensive judiciaire qui rappelle, à certains égards, celle qu'ont 
menée en Italie les juges de " Mani pulite " ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est en octobre 1982, sept ans après la mort de Franco, que Felipe Gonzalez a accédé au 
pouvoir et accompagné la mutation économique et culturelle incroyablement rapide de 
l'Espagne, son intégration dans l'Europe, dans l'OTAN, son accession au rang de puissance 
qui compte sur la scène internationale. Mais quand, dix ans après, on souhaita consacrer 
ces succès, à l'occasion de plusieurs grands rendez-vous internationaux (le cinquième 
centenaire de la découverte de l'Amérique, les Jeux olympiques de Barcelone et 
l'Exposition universelle de Séville), il était déjà trop tard, l'état de grâce était bel et bien 
terminé et Felipe Gonzalez allait devoir écourter son mandat par des élections anticipées, 
en juin 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Sur fond de marasme économique (3 millions de chômeurs, des restructurations 
industrielles douloureuses, des agriculteurs mécontents), apparaissaient les premiers 
symptômes de l'usure du pouvoir, les premiers scandales de corruption, de financement 
illégal du PSOE. Alors que les socialistes espagnols avaient gouverné pendant dix ans sans 
avoir à compter avec aucune opposition véritablement menaçante, la droite se libérait des 
scories du franquisme et se dotait à son tour du visage d'un quadragénaire, Jose Maria 
Aznar. Le chef du gouvernement tint bon cependant, encore une fois, bien que de justesse, 
aux élections de 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Il jouit toujours aujourd'hui de l'appui des nationalismes régionaux, basque et catalan en 
particulier, ceux-là mêmes qui freinent encore la droite dans son essor. C'est, avec 
l'inexistence de l'extrême droite en Espagne, l'une des grandes différences avec la 
situation italienne, même si l'offensive du juge Garzon rappelle celle de ses collègues 
milanais. L'autre étant la stature personnelle de Felipe Gonzalez, qui, bien que contesté et 
fragilisé par l'affaire des GAL, paraît être en mesure de résister encore, au moins jusqu'à 
l'année prochaine, et de mener à bien d'ici là une des tâches qui lui tiennent à coeur : la 
présidence de l'Union en un moment crucial pour l'avenir de l'Europe.</TEXT>
</DOC>
