<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044970</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044970</DOCID>
<ACCOUNT>426183</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD(CORRECTION DE CHARLES EN JEAN CHARLES MARCHIANI EN PE1)</COM1>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1604</FAB>
<SUBJECTS>PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951208-2-004-01</NUM1>
<NAMES>CHIFFOT FREDERIC,SOUVIGNET JOSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Le chef de l'Etat a lancé à ce sujet un " ultimatum " à Slobodan Milosevic</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>06 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac exige la libération rapide des deux pilotes français disparus en Bosnie</TITLE>
<TEXT> C'EST UN " ULTIMATUM " qui a été lancé au président serbe Slobodan Milosevic, a affirmé, mercredi à l'Assemblée nationale, le ministre français de la 
défense, Charles Millon. Il avait déclaré un peu plus tôt au Sénat que " les autorités serbes 
auront à se repentir si les démarches n'aboutissent pas ", précisant que les autorités 
françaises seraient alors " amenées à prendre des dispositions relatives au déroulement du 
processus diplomatique ".</TEXT>
<TEXT>
  Le porte-parole de la présidence, Catherine Colonna, a toutefois souligné que la France 
ne remettait pas en cause la signature des accords de paix le 14 décembre à Paris, même si 
l'accueil réservé au président Milosevic pourrait s'en ressentir, tout comme la future 
participation de la France aux efforts de reconstruction en Serbie et son comportement 
quant à la levée des sanctions économiques contre Belgrade.</TEXT>
<TEXT>
 Cette mise en garde a coïncidé avec l'arrivée à Belgrade, mercredi, d'une mission 
parlementaire française de cinq députés, conduite par le vice-président de la commission 
des affaires étrangères de l'Assemblée nationale, François Guillaume. " Je ne conçois pas 
que l'on puisse signer les accords de Paris sans donner toutes les informations necessaires 
et régler le problème des pilotes français ", a indiqué le chef de la délégation, hôte du 
Parlement yougoslave.</TEXT>
<TEXT>
  Les épouses du capitaine Frédéric Chiffot et du lieutenant José Souvignet, dont le Mirage 
2 000 a été abattu il y a cent jours jeudi dans la région de Pale, se sont pour leur part 
adressées à Jacques Chirac dans une lettre qui commence par une citation du Déserteur de 
Boris Vian : " Monsieur le président, je vous fais une lettre, que vous lirez peut-être... " 
Elles lui demandent de ne pas laisser signer l'accord de Dayton à Paris, tant que leurs 
maris n'auront pas été libérés. " Quelle pourrait être la crédibilité internationale de la 
France, écrivent-elles, si notre pays n'est pas capable d'imposer à des ``bandes armées 
incontrôlées`` la restitution de deux prisonniers appréhendés alors qu'ils servaient leur 
patrie ? "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis leur disparition, les informations les plus contradictoires ont circulé sur le sort des 
deux pilotes. Vendredi 1er décembre, Radovan Karadzic avait implicitement lié leur 
libération à d'éventuelles concessions de la communauté internationale que pourrait 
obtenir Paris à propos du statut de Sarajevo. Tout en réaffirmant sa version de " 
l'enlèvement des deux aviateurs par des inconnus ", il a estimé que la France pourrait 
aider à leur libération, si elle faisait " quelque chose d'important pour les Serbes ". Paris a 
opposé une fin de non-recevoir à ce marchandage. Quelques jours après la destruction en 
vol du Mirage 2 000, le président Milosevic avait déclaré à M. Chirac qu'il " se sentait 
responsable du sort des deux pilotes ". A la mi-octobre, au cours d'un entretien avec le 
chef de la diplomatie française Hervé de Charette, il avait cependant affirmé tout ignorer 
des deux aviateurs, ce que les autorités de Belgrade n'ont cessé de répéter depuis.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sans doute pour tenter de démêler cet écheveau que les services secrets français 
ont, selon l'hebdomadaire VSD daté 7-13 décembre, multiplié les opérations de localisation 
des pilotes. Ils se trouveraient, selon le journal, dans une propriété privée entourée de 
hauts murs et située dans une vallée à quelques kilomètres de Pale, la " capitale " des 
Serbes de Bosnie. Selon VSD, le préfet Jean-Charles Marchiani, proche de M. Pasqua et 
ancien agent de la DGSE récemment nommé dans le Var par M. Chirac, a même effectué 
plusieurs allers et retours en Bosnie ces dernières semaines. A l'Elysée, on ne voulait " ni 
confirmer ni démentir " ces navettes de M. Marchiani. On affirme toutefois, à propos de la 
" localisation " des pilotes, que personne ne les a jamais vus. (AFP, Reuter.)</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
