<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021934</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021934</DOCID>
<ACCOUNT>396456</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/0102</FAB>
<NUM1>950605-1</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>JEGO MARIE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE JEGO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le président Eltsine et la pomme de terre</TITLE>
<TEXT> Si les pénuries et les files d'attente devant les magasins ne sont plus aujourd'hui le lot de la ménagère russe, l'abondance de produits alimentaires variés, 
mais le plus souvent importés, pose de nouveaux problèmes. " C'est un interprète qu'il me 
faut lorsque je fais les courses ", déplore Macha, soixante ans, songeuse devant un pot de 
miel canadien qu'elle avait pris pour de la mayonnaise. En effet, hormis l'apparition récente 
des soupes Knorr libellées en cyrillique, la plupart des produits des gastronom (magasins 
d'alimentation) sont étiquetés en langue étrangère.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en fallait pas plus pour que Boris Eltsine, lors d'une récente escapade à la campagne, 
se fasse le porte-parole, faussement indigné, des babouchkas désorientées. " Ça ne peut 
pas durer, a-t-il tempêté. 80 % des produits de consommation vendus à Moscou sont 
importés, quand nos fermiers ne peuvent plus écouler leur production. " Vantant la bonne 
qualité de la pomme de terre locale, le chef de l'Etat a déploré " le goût de plastique " de la 
tubercule étrangère, " si dure " qu'il faut " un dentier neuf pour pouvoir la mâcher ". " Nos 
produits agricoles ont bien meilleur goût. Ils contiennent moins de nitrate et presque pas 
d'additifs ", a renchéri le président, tout en promettant " une diminution " des importations 
de ces produits sans plus de précisions. D'ailleurs, une augmentation des taxes sur les 
produits importés devrait entrer en vigueur dès le 1 juillet, les mettant définitivement hors 
d'atteinte de la bourse du consommateur moyen.</TEXT>
<TEXT>
  Les produits russes sont-ils, pour autant, en mesure de prendre la relève ? A en juger par 
les quelques bouteilles de " kéfir " (yaourt liquide) et les conserves de poisson qui, sans 
date limite de vente, se battent en duel dans les magasins, la bataille est loin d'être 
gagnée.</TEXT>
<TEXT>
  En jouant sur la fibre sensible des agriculteurs, Boris Eltsine cherchait sans doute à les 
préparer au pire. La mauvaise nouvelle est effectivement arrivée, vendredi 2 juin, lorsque 
le ministre de l'agriculture a annoncé la fin des subventions de l'Etat pour ce secteur, 
lanterne rouge de l'économie russe d'hier et d'aujourd'hui. Les kolkhozes, rebaptisés " 
sociétés par actions " depuis l'ère des réformes, devront désormais s'adresser aux 
banques commerciales.</TEXT>
<TEXT>
  Or ces fermes d'Etat ne sont pas rentables, le matériel est souvent obsolète et les bras 
manquent même pour le ramassage de la récolte, auquel les appelés du contingent sont 
régulièrement conviés. Quant au sort des fermiers indépendants, dont le nombre ne 
dépasse pas les dix mille, il n'est guère plus encourageant. Grevés d'impôts, honnis des 
potentats locaux, proies de l'administration toute-puissante, nombre d'entre eux rendent 
leurs tabliers et se font " tchelnoki ", ces Russes spécialisés dans la revente de biens 
importés, acquis à Istanbul ou Dubaï puis revendus sur les marchés " sauvages " de la 
capitale.</TEXT>
<TEXT>
 N'en déplaise au patriotisme alimentaire de Boris Eltsine, il n'est donc pas étonnant que la 
production agricole soit en chute libre depuis cinq ans. A tel point que le porte-parole du 
FSB (ex-KGB) a renoué avec d'anciennes traditions en affirmant que les chiffres de la 
récolte 1995 seront tout bonnement... tenus secrets !</TEXT>
</DOC>
