<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023584</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023584</DOCID>
<ACCOUNT>398608</ACCOUNT>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/0106</FAB>
<SUBJECTS>LOGEMENT,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950616-1</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,TIBERI JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>La municipalité loge le quart des Parisiens</SOT1>
<SYF1>PARIS,LOGEMENT SOCIAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - DOSSIER DE DEUX PAGES - UN POINT COMPLET SUR L'ATTRIBUTION DES LOGEMENTS SOCIAUX A PARIS ET LES FRAUDES S'Y RAPPORTANT.</LEAD1>
<TITLE>La Ville de Paris contrôle  150 000 appartements</TITLE>
<TEXT> LE PATRIMOINE foncier et immobilier contrôlé par la Ville de Paris représente, avec 5 120 hectares de terrain, près de la moitié de la surface de la 
commune et 10 450 immeubles. 150 000 appartements sont ainsi gérés par la Ville et par 
ses services, offices ou sociétés d'économie mixte. Directement ou indirectement, la 
municipalité loge plus de trois cent mille Parisiens, soit 26 % de la population. Cette  
situation, qui apparaît au terme d'un recensement systématique du parc immobilier 
administré par la Ville, permet de mesurer l'ampleur du problème posé par les attributions 
de logements ayant, ou non, un caractère social.</TEXT>
<TEXT>
  Le domaine privé de la Ville est mis en cause par les révélations de la presse à propos 
des faveurs dont bénéficient les élus. Au premier rang de ceux-ci figurent le premier 
ministre, Alain Juppé, adjoint aux finances de Paris jusqu'à son élection à Bordeaux le 11 
juin, et Jean Tiberi, devenu maire après l'élection de Jacques Chirac à la présidence de la 
République. On peut y ajouter des hauts fonctionnaires et les protégés des uns et des 
autres. Ce domaine ne représente toutefois qu'une petite partie mille trois cents logements 
de l'énorme masse d'appartements placés sous l'autorité de l'Hôtel de Ville et de ses 
dépendances.</TEXT>
<TEXT>
  Les conditions d'attribution des appartements à caractère social souffrent en outre, dans 
la capitale, d'une opacité que l'on n'observe pas toujours ailleurs. La pénurie explique, 
selon les responsables des services municipaux, que les " recommandations " et le " piston 
" soient déterminants pour obtenir, à Paris, un logement de type HLM ou intermédiaire, 
alors que rôle des commissions prévues par la loi est réduit à peu de chose. Dans 
l'entretien qu'il nous avait accordé avant le premier tour des élections municipales (Le 
Monde du 7 juin), M. Tiberi reconnaissait la nécessité de " mieux expliquer et de clarifier 
" les procédures d'attribution. Il défendait néanmoins le rôle des élus, dont le droit 
d'intervention, disait-il, " ne doit pas être remis en question ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Lire pages 8 et 9</TEXT>
</DOC>
