<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046505</DOCID>
<ACCOUNT>428114</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LYO/12951004</FAB>
<NOTE>DOC : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951216-2-S13-01</NUM1>
<NAMES>BOISSIER JEAN LOUIS,MIGNONNEAU LAURENT,SOMMERER CHRISTA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>FARGIER JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL FARGIER</SIP1>
<SOT1>Objets bizarres, êtres hallucinants, interpellent l'habitant de la vidéosphère et du cybermonde</SOT1>
<SU21>INTERACTIVITÉ</SU21>
<SYF1>ART CONTEMPORAIN,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES POUR LA 3E BIENNALE D'ART CONTEMPORAIN CONSACREE A L'IMAGE MOBILE</LEAD1>
<TITLE>Virtuellement beau</TITLE>
<TEXT> IL faut des ordinateurs pour créer de la réalité virtuelle. Mais tout ce qui sort d'un ordinateur n'est pas forcément virtuel. Surtout s'il s'agit d'images. 
Ont-elles été créées par lui ou seulement stockées en lui ? L'ordinateur a-t-il servi à 
produire des informations ou contribue-t-il seulement à les gérer, à y accéder ?</TEXT>
<TEXT>
  Un artiste, à bon droit, peut se sentir concerné par toute opération informatique (comme 
auparavant par la cinématographie, la vidéographie). Et tenter d'y imprimer sa marque. 
Des Vasulkas, pionniers en images numériques, à Piotr Kowalski et ses Time Machines, 
de Paik et son Robot K 456, primate du " remote control ", à Catherine Ikam et sa 
créature " sapiens sapiens " (L'Autre), des centaines d'artistes ont créé des objets 
bizarres, des êtres hallucinants, des dispositifs interactifs, pour interpeller artistiquement 
l'habitant de la vidéosphère et du cybermonde.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cet espace, deux lignées se dessinent. Avec leurs têtes de file des artistes ayant 
réussi une vraie oeuvre, à la beauté évidente : Jean-Louis Boissier, d'un côté ; de l'autre, 
Laurent Mignonneau et Christa Sommerer.</TEXT>
<TEXT>
 JEAN-LOUIS BOISSIER</TEXT>
<TEXT>
 Boissier, avec Flora Petrinsularis, a réussi dans le domaine de la gestion de stocks, le plus 
joli dispositif. Les femmes de Jean-Jacques Rousseau et les fleurs de son herbier, nous les 
feuilletons à loisir en tournant les pages d'un livre-menu, que lit une caméra postée au-
dessus. Nous décidons de fixer notre attention sur une page ? La voici sur l'écran. Un 
souvenir érotique : nous entrons dans la scène. Le texte (tel qu'il est mis en page), les 
images (distribuées par fragments), les sons (rares mais distingués) témoignent d'une 
réalisation raffinée. Nous naviguons dans ces informations en caressant une boule : à 
travers elle, nous pouvons même caresser les conquêtes de Jean-Jacques. Arrêt, ralenti, 
connexion.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à l'université Paris-VIII que Jean-Louis Boissier travaille, au sein du département 
arts et technologie, dirigé par Edmond Couchot, autre créateur virtuel de premier plan. 
Couchot a créé Entr'autre, une plume interactive, qui s'envole plus ou moins loin dans 
l'écran selon que l'on souffle plus ou moins fort sur une plume réelle, fixée à côté de 
l'écran. Nulle image préalable n'est stockée dans l'ordinateur pour simuler le mouvement 
de la plume. Seulement des tas d'informations capables de traduire instantanément en 
images l'action de notre souffle sur la plume réelle.</TEXT>
<TEXT>
 LAURENT MIGNONNEAU</TEXT>
<TEXT>
ET CHRISTA SOMMERER</TEXT>
<TEXT>
 Mignonneau et Sommerer ont à leur actif trois chefs-d'oeuvre. Personne encore n'a réussi 
à faire mieux, et de loin, dans le domaine du dialogue interactif avec des objets virtuels. 
C'est que leurs objets sont des êtres. Ils vivent et se développent.</TEXT>
<TEXT>
  Au commencement, ils " virtu-créèrent " des plantes. D'une lumineuse simplicité. On 
touche de la main des cactus, des fougères, diverses plantes vraies, et, sur le mur devant 
nous, une végétation se dresse. Des tiges, des feuilles, des corolles se dessinent en 
réponse à nos caresses plus ou moins appuyées. Le mur se remplit peu à peu. Le paysage 
ne cesse de changer. Interactive Plant Growing (1992) fut élaboré à Francfort, à l'Institut 
des nouveaux médias, où Mignonneau et Sommerer, l'un venant des Beaux-Arts 
d'Angoulême, l'autre des Beaux-Arts de Vienne, entamèrent leur collaboration.</TEXT>
<TEXT>
  Puis ils " virtu-créèrent ", en Amérique, dans l'Illinois, des êtres aquatiques. De bizarres 
poissons, molusques et crustacés prolifèrent dans un bassin rempli d'eau, dès que 
quelqu'un y mouille ses doigts (A-Volve, 1993). Enfin, au Japon, en 1994, dans le 
laboratoire de la compagnie NTT, des papillons. Le faisceau d'une lampe électrique, 
manipulée par le visiteur, arrache à la nuit des insectes virtuels, fascinés par la lumière. 
Leur essaim coloré volète à la poursuite de la lumière. Vous pouvez leur faire accomplir 
toutes sortes de zigzags, d'arabesques. Ou les tuer : en arrêtant le va-et-vient. A rester 
trop longtemps dans le faisceau, ils meurent. Est vivant ce qui peut mourir.</TEXT>
<TEXT>
  Nam June Paik s'intéresse beaucoup, actuellement, à la virtualité. Il s'y prépare, avec 
l'aide de Paul Garrin (" mon maître, pour les ordinateurs, c'est Paul "). Il se donne encore 
deux ans pour essayer de " faire aussi bien que Couchot et Mignonneau. Français, number 
one ! ".</TEXT>
</DOC>
