<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004505</DOCID>
<ACCOUNT>372342</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020295/1901</FAB>
<NUM1>950203-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTONde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Les 50 milliards de dollars promis sont gagés en partie sur les revenus pétroliers mexicains</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'aide internationale au Mexiqueest soumise à de sévères conditions</TITLE>
<TEXT> La chute des valeurs enregistrée, mercredi 1 février, à la Bourse de Mexico, montre, s'il en était besoin, que l'opération visant à restaurer la 
confiance envers le Mexique sera une oeuvre de longue haleine. Intervenant au lendemain 
de l'annonce, par le président Clinton, de l'importante mobilisation financière de la 
communauté internationale, cette baisse de 4,6 % des actions mexicaines est un rappel 
salutaire des réalités économiques et politiques. Le chiffre un peu mirobolant d'un plan de 
soutien atteignant 50 milliards de dollars (environ 260 milliards de francs) était destiné à 
convaincre les marchés financiers de la détermination de la communauté internationale à 
se porter au secours du Mexique, et à empêcher que la crise de confiance frappant ce pays 
ne se propage à ses voisins latino-américains, voire à d'autres " marchés émergents " 
d'Asie et d'Europe de l'Est. Ce que le chef de la Maison Blanche n'a pas dit est que cette 
aide est à la fois tout à fait exceptionnelle et assortie de conditions draconiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le premier point, le secrétaire américain au Trésor, Robert Rubin, s'est chargé, 
mercredi, de dissiper toute ambiguïté : c'est l'interdépendance du Mexique et des Etats-
Unis, et le fait que Mexico connaît actuellement une " situation unique ", qui justifie la 
contribution massive de Washington (20 milliards de dollars), celle-ci ne pouvant donc pas 
créer " un précédent ". S'agissant, d'autre part, des conditions d'octroi de l'ensemble de 
l'aide internationale, le mécanisme financier est moins simple, et surtout moins 
automatique qu'il n'y paraît. Le Conseil d'administration du FMI, réuni mercredi, a 
finalement adopté l'accord permettant de mettre à la disposition de Mexico une ligne de 
crédit de 7,8 milliards de dollars, qui sera donc rapidement disponible. Dans un second 
temps, le Fonds est prêt à mettre en place un " filet de sécurité " de 10 milliards de dollars 
supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  " Celui-ci, précise un diplomate, fera l'objet d'une décision de principe nécessitant une 
matérialisation ultérieure pour devenir effective. L'activation éventuelle de ce filet de 
sécurité sera subordonnée à une nouvelle évaluation de l'exécution du programme, voire à 
de nouveaux engagements de politique économique de la part du Mexique. " Si le Mexique 
respecte ses engagements, ce filet de sécurité deviendra de facto inutile, et ne sera donc 
pas versé. Les pays européens, ainsi que le Japon, ont beaucoup insisté sur ce dispositif 
lors de la réunion du FMI, ainsi que sur le respect de la conditionnalité de l'aide, garante, 
selon eux, de la confiance des marchés financiers. Ces conditions constituent un 
programme macroéconomique contraignant. Mexico va prendre des engagements en 
termes de budget (réduction des dépenses), de gestion de la politique monétaire (réduction 
de la masse monétaire), d'utilisation des réserves de change et de politique de crédit au 
secteur privé. La réduction du déficit commercial, l'accélération des réformes 
(privatisations), enfin l'indépendance de la banque centrale mexicaine, devraient également 
faire partie de ce programme d'objectifs chiffrés discuté avec le FMI. C'est sur la base du 
diagnostic qui sera alors effectué que la " rallonge " de 10 milliards de dollars pourra, 
éventuellement, être mobilisée. Le FMI ne verse donc pas d'un seul coup 17,8 milliards de 
dollars au Mexique, souligne l'un de ses experts, qui ajoute : " Les Américains adorent 
additionner les chiffres, pour faire plus gros ! "</TEXT>
<TEXT>
 L'intervention du Fonds monétaire, tout comme celle du Fonds de stabilisation des 
changes du Trésor américain (les 20 milliards de dollars), est un des instruments de 
financement de la balance des paiements et de reconstitution des réserves de change du 
Mexique. C'est dans un autre registre qu'interviendra la Banque des règlements 
internationaux (BRI), à concurrence de 10 milliards de dollars. Regroupant les banques 
centrales des principaux pays industrialisés, la BRI apporte des financements de trésorerie 
qui doivent être intégralement garantis.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUESTION SENSIBLE</TEXT>
<TEXT>
Ces garanties seront notamment constituées par les revenus des exportations de pétrole 
mexicain (7 milliards de dollars par an). Ceux-ci sont également mis en avant par 
l'administration américaine pour garantir le remboursement de l'assistance financière du 
Fonds de stabilisation des changes.</TEXT>
<TEXT>
  La question pétrolière est importante à double titre : à Mexico, elle fait vibrer la corde, 
politiquement sensible, de la " souveraineté nationale ", et le président Zedillo préférerait 
nettement qu'elle soit passée sous silence ; à Washington, elle permet au président Clinton 
de faire accepter une aide de 20 milliards de dollars qui reste profondément impopulaire. 
Ross Perot, le milliardaire texan, ancien candidat à la présidence et adversaire acharné de 
l'Accord de libre-échange nord-américain (ALENA) qui unit le Mexique aux Etats-Unis et 
au Canada, n'a pas été long à souligner que le " plan bis " annoncé par M. Clinton 
constitue " un hold-up déguisé sur les contribuables américains ". L'accusation porte 
d'autant mieux que, contrairement au plan initial de l'administration (40 milliards de dollars 
de garanties de crédit), les Etats-Unis vont cette fois-ci accorder des prêts directs. Avec 
des garanties de remboursement pour le moins incertaines. Et un risque politique important 
pour Bill Clinton.</TEXT>
</DOC>
