<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014781</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014781</DOCID>
<ACCOUNT>386770</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/0900</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,REVENDICATION,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950415-18</NUM1>
<NAMES>RATP,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>La situation est nouvelle : si les employés du privé manifestent surtoutpour la revalorisation des salaires, ceux du secteur public se préoccupent des perspectives d'embauche</SOT1>
<SU21>GREVES</SU21>
<SYF1>EMPLOI,GREVE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'emploi semble redevenir la principale cause des conflits sociaux</TITLE>
<TEXT> A PRIORI, la situation sociale apparaît agitée mais relativement simple à comprendre. Après trois années de rigueur, les salariés constatent 
que les entreprises renouent avec les bénéfices. De l'avis même des principaux candidats à 
l'élection présidentielle, une réelle augmentation de leur pouvoir d'achat est donc non 
seulement possible mais souhaitable. Dès lors, pourquoi se priver et hésiter à faire grève  
? De ce point de vue, le conflit Renault restera comme le symbole de ce printemps social. 
Pourtant, une analyse un peu plus détaillée des derniers conflits montre que l'emploi reste 
au coeur d'un nombre important de revendications, ce que vient d'ailleurs de souligner la 
secrétaire générale de la CFDT, Nicole Notat.</TEXT>
<TEXT>
    Parmi les conflits portant sur l'emploi, citons Elf, les Archives nationales, les Musées 
nationaux, la Poste, les papeteries de Lancey (Isère), Air Inter, la Snecma, la direction 
départementale de l'équipement des Landes, les transports en commun lyonnais, les 
salariés du commerce contre la flexibilité, la Biscuiterie nantaise, les agents des Phares et 
balises et un débrayage chez Bull. En revanche, peuvent être classés parmi les conflits 
salariaux ceux survenus à la RATP, àAéroports de Paris, au PMU, à la Sécurité sociale, 
aux Pompes funèbres générales, ainsi que chez Belin, Ricoh, Saint Gobain Emballage, 
Kodak, Philips Eclairage, Jacob-Delafon, Case-Poclain et Leroy-Sommer.</TEXT>
<TEXT>
    Chez Michelin et Rhône-Poulenc, la situation est moins évidente : derrière la 
revendication salariale apparaît une réelle inquiétude pour l'emploi. Enfin, la journée 
d'action dans les banques AFB  qui n'a d'ailleurs été que modérément suivie   est, selon le 
tract de la CFDT et de la CGT, d'abord consacrée à la préservation de l'emploi puis à la 
revalorisation salariale.</TEXT>
<TEXT>
Si le réveil des revendications salariales dans le secteur privé avait marqué à juste titre les 
esprits le mois dernier, les grèves de ces derniers jours, comme celles de la journée 
d'action du 30 mars, révèlent un phénomène nouveau : à de rares exceptions, les 
#entreprises ou services publics manifestent aujourd'hui en faveur de l'emploi. Par rapport à 
leurs revendications à dominante salariale des années 80, le changement est de taille. Ainsi 
peut s'expliquer l'étonnant consensus qui a entouré la journée d'action du 30 mars malgré 
la paralysie des transports publics en Ile-de-France. Si Jacques Chirac, Lionel Jospin et 
Edouard Balladur ont compris, voire soutenu, les agents de la SNCF et de la RATP, n'est-
ce pas parce qu'ils percevaient que, contrairement aux années précédentes, l'opinion 
publique ne considérait plus leurs actions comme des grèves de nantis mais comme 
l'expression légitime d'une inquiétude face à l'avenir ?: la SNCF supprime 4 000 emplois 
par an et collectionne les records d'endettement, les agents d'EDF ne savent pas à quelle 
sauce Bruxelles va les manger, et les postiers constatent que leur employeur a 
actuellement recours à 100 000 contractuels à temps partiel. La précarité n'est donc plus 
l'apanage du secteur privé.</TEXT>
<TEXT>
    Les syndicats ont su exploiter ce capital de popularité. Il n'est pas interdit de penser que 
les faibles perturbations occasionnées à la RATP par la journée du 13 avril ont une double 
origine : la volonté de ne pas perdre une journée de salaire  ce qui explique la brièveté des 
débrayages  mais aussi le souci de ne pas se mettre l'opinion publique à dos, d'où la 
concentration des arrêts de travail sur le milieu de journée. Si toute la stratégie de la CGT 
consistait à attiser les nombreuses braises sociales, sans agiter un chiffon rouge qui 
favoriserait les candidats de droite à l'élection présidentielle, force est de constater qu'elle 
ne s'y prendrait pas autrement. Certains syndicalistes ne se privent pas de rappeler que la 
quasi-totalité des unions départementales de la CGT restent dirigées par des militants 
communistes.</TEXT>
<TEXT>
EFFET-BOOMERANGS'il apparaît réducteur d'analyser les conflits en fonction des 
seules échéances électorales, celles-ci constituent un paramètre important. Tant les élus 
locaux que le gouvernement sont sensibles aux sirènes sociales. N'a-t-on pas vu en début 
de semaine deux députés du Parti républicain, élus de Fos-sur-mer et de Dunkerque, 
organiser conjointement avec des représentants de la CFDT et de Force ouvrière une 
rencontre à l'Assemblée nationale  pour demander au gouvernement de contribuer à 
financer les départs de sidérurgistes de cinquante-trois ans... tout en soutenant la 
privatisation d'Usinor-Sacilor ? N'a-t-on pas vu les élus de l'Isère organiser une 
manifestation contre la suppression de 200 emplois aux papeteries de Lancey  ?  Quand le 
gouvernement cède, l'effet-boomerang est immédiat. Après avoir été contrainte par le 
ministre des transports de satisfaire au plus vite les revendications de ses pompiers, la 
direction d' Aéroports de Paris est aujourd'hui confrontée aux revendications des autres 
salariés.</TEXT>
<TEXT>
    Mais les directions d'entreprises ne sauraient s'exonérer de toute responsabilité. Dans 
le privé, les conflits soulignent les carences du management. Chez Kodak, un observateur 
a récemment été " atterré " par le climat qui règne dans l'encadrement, dépossédé de tout 
pouvoir. Les salariés du siège d'Elf nous offrent une des premières révoltes contre le " 
reengineering ". Partout, les directions constatent, un peu tard, que la disparition du petit 
encadrement jointe à la multiplication des emplois précaires a mis à mal la cohésion sociale 
à l'intérieur même des entreprises.</TEXT>
</DOC>
