<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001244-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001244-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336178</ACCOUNT>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<FAB>05101203</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<TITLE>Le calme trompeur du printemps d'Algérie&gt; L'assassinat des deux religieux français à Alger semble avoir mis un terme&gt; à une brève et artificielle euphorie printanière</TITLE>
<TEXT>ALGER</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  L'émotion suscitée par le meurtre de deux religieux français, 
assassinés, dimanche 8 mai, dans le quartier de la Casbah, devrait 
pousser les étrangers " dont la présence n'est pas indispensable en 
Algérie ", selon la formule diplomatique, à quitter le pays au plus 
vite. Le visage de la capitale n'en est pas changé pour autant. 
Depuis ces trois dernières semaines, le sang et le soleil cohabitent, 
la tragédie côtoyant l'ordinaire, à quelques heures ou à quelques 
kilomètres d'intervalle.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, tandis que la mort faisait son oeuvre dans une ruelle du 
vieil Alger, la vie battait son plein dans le quartier du port, 
envahi de gamins, de lumière, de chaleur. Sur les collines fleuries, 
au bord des autoroutes, les familles pique-niquaient sur l'herbe et 
les vieux faisaient la sieste, sans se soucier des amoureux qui 
flirtaient un peu plus loin.</TEXT>
<TEXT>
 " Autant respirer</TEXT>
<TEXT>
aujourd'hui "</TEXT>
<TEXT>
  Du côté d'Aïn Benian, à l'ouest de la capitale, les caboulots de la 
Madrague étaient de nouveau bondés. Sur les nappes en papier, les 
montagnes de rougets et d'espadons grillés s'arrosaient au vin rosé. 
La plage voisine du Club des Pins grouillait, elle aussi, de filles 
et de garçons mêlés.</TEXT>
<TEXT>
  Si le beau temps est pour beaucoup dans ces exubérances 
printanières, les forces de sécurité y ont aussi leur part. Les fiefs 
islamistes particulièrement " chauds " de la Mitidja, qu'il s'agisse 
de Lakhdaria, de Médéa, de Blida ou de Dellys, ont reçu, en mars et 
en avril, la visite musclée des unités d'élite. Au prix d'une 
répression souvent féroce, un semblant de calme a été rétabli. 
Plusieurs chefs maquisards auraient été tués et leurs réseaux 
démantelés.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, bien des questions subsistent. La guerre larvée que se 
livrent, depuis plus de deux ans, les groupes islamistes armés et les 
forces de l'ordre reste, pour le commun des observateurs, invisible. 
Journalistes comme diplomates sont généralement condamnés à tâtonner 
dans le brouillard des communiqués officiels, des tracts anonymes, 
des témoignages ou des rumeurs. Mais les récentes opérations de " 
nettoyage " lancées par l'armée auront pourtant donné des résultats 
sensibles, non seulement dans la capitale mais dans tout l'Algérois. 
A Blida et à Médéa, les cas ne sont pas rares de femmes, soumises 
hier encore aux oukases intégristes, et qui ont aujourd'hui décidé de 
jeter leur hidjab (voile) aux orties.</TEXT>
<TEXT>
  Combien de temps va durer l'accalmie ? Personne ne sait. " C'est 
bien pour ça qu'il faut en profiter : quitte à mourir demain, autant 
respirer aujourd'hui ", sourit bravement une Algéroise. Pour un peu, 
le soleil aidant, les étrangers en auraient presque fait autant. 
Depuis le meurtre d'un employé de l'ambassade de Russie le 28 mars à 
Alger aucun d'entre eux n'avait subi les foudres terroristes. Même 
les menaces de mort s'étaient espacées. Cette embellie aura été de 
courte durée. Subitement dégrisés par l'assassinat de la soeur Hélène 
Saint Raymond et du frère Henri Vergès, les ressortissants étrangers, 
notamment les Français, sont à nouveau sur le qui-vive.</TEXT>
<TEXT>
  Une première vague de départs avait eu lieu en novembre dernier 
après l'enlèvement de trois employés du consulat général de France à 
Alger. Les vacances de Toussaint avaient fourni un bon prétexte pour 
éviter à cet exode précipité l'appellation de " rapatriement ". Les 
fêtes de Noël précédées d'une cascade d'attentats meurtriers contre 
les étrangers, allaient donné le signal d'une seconde vague de 
départs.</TEXT>
<TEXT>
 Apprentis</TEXT>
<TEXT>
 sorciers</TEXT>
<TEXT>
  Signe de cette hémorragie : des mille quatre cents élèves inscrits 
dans les établissements scolaires français en septembre dernier n'en 
restent qu'un peu moins de trois cents au lycée d'Alger, les autres 
établissements ayant fermé leurs portes en avril. Pour des raisons de 
sécurité, les six centres culturels français (Alger, Oran, Annaba, 
Constantine, Tlemcen, Tizi-Ouzou) ont fait de même, leurs activités 
étant " interrompues " depuis déjà plusieurs semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Les incertitudes politiques qui pèsent sur l'avenir de l'Algérie 
n'ont guère de chance d'inverser la vapeur. La marche des " 
réconciliateurs " censée rallier l'ensemble des courants intégristes 
n'a eu qu'un très modeste écho. Le FLN et les islamistes modérés du 
Hamas et de Ennahdha n'ont pas vraiment réussi à mobiliser au-delà de 
leurs propres troupes. Ceux qui prédisaient la participation de 
l'ex-Front islamique du salut (FIS) en auront été pour leurs frais.</TEXT>
<TEXT>
  L'assassinat des deux religieux français, perpétré moins de deux 
heures après la fin de la manifestation, semble indiquer que les 
groupes terroristes, hostiles à tout dialogue, sont peu enclins à 
baisser la garde. Par la voix de Rabah Kébir, le président de son 
instance exécutive à l'étranger, le FIS a " condamné avec la plus 
grande fermeté " ce double meurtre " contraire aux enseignements 
islamiques ", tandis que Mgr Henri Tessier, archevêque d'Alger, a 
affirmé que, malgré ce " crime absurde ", " il était, plus que 
jamais, indispensable de multiplier les lieux où chrétiens et 
musulmans collaborent à se reconnaître et s'estimer ". </TEXT>
<TEXT>
  Les apprentis sorciers se trouvent-ils exclusivement parmi la 
nébuleuse islamiste ? Le bon sens le voudrait. Mais le bon sens n'est 
pas, précisément, une des vertus les mieux partagées dans ce pays 
meurtri, où la véhémence des passions et l'esprit " de minaret " font 
trop souvent office de programme politique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
