<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044999</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044999</DOCID>
<ACCOUNT>426217</ACCOUNT>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1923</FAB>
<NOTE>&gt; Page réalisée par les rédactions du Monde et de la revue internationale Nature.</NOTE>
<NUM1>951208-2-021-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-34</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS,DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN FRANCOIS AUGEREAU ET JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SU21>Physiciens et cosmologistes remontent la piste du neutrino fantôme</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les particules de la matière noire sortent de l'ombre</TITLE>
<TEXT> COMMENT procéder pour étudier et comprendre un phénomène complexe dont on ne connaît presque rien ? Les physiciens et les 
cosmologistes, rompus à ce genre d'exercice, ont mis au point une stratégie aujourd'hui 
bien rodée. A partir de quelques indices, souvent maigres, ils bâtissent une théorie, un " 
modèle ". Un scénario dans lequel entrent les quelques faits dont ils disposent et beaucoup 
d'imagination, le tout " ficelé " le plus soigneusement possible pour répondre aux règles de 
la physique.</TEXT>
<TEXT>
  Les progrès des connaissances, les observations, les expérimentations, servent ensuite à 
enrichir, conforter ou modifier, voire remettre totalement en cause, ces édifices théoriques 
bâtis à grand-peine. C'est ainsi que le " ciel " géocentriste d'Aristote puis de Ptolémée fut 
ébranlé par Copernic et bouleversé par Galilée, Kepler et Newton. Aujourd'hui, les 
cosmologistes s'efforcent, selon le même principe, de décrire non plus seulement l'Univers 
tel qu'il est, mais sa formation et son évolution depuis les origines. C'est la fameuse théorie 
du Big-Bang, fondée sur le " modèle standard " qui relie l'infiniment petit à l'infiniment 
grand, la physique des particules à la formation des galaxies.</TEXT>
<TEXT>
  Ce modèle évolue cahin-caha avec encore beaucoup de lacunes au fur et à mesure des 
découvertes. L'une des grandes incertitudes actuelles reste la composition de la " soupe 
initiale ", qui conditionne la taille des structures formées aux premiers temps de l'Univers 
et aussi la composition de la fameuse " matière noire ", ou masse manquante, qui nous 
reste encore invisible.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DES MODÈLES IMPARFAITS</TEXT>
<TEXT>
  Selon les théoriciens, cette dernière doit représenter quelque 90 % de la matière issue du 
Big-Bang (l'explosion intitiale) si l'on veut que l'Univers soit " en équilibre ", évitant de 
s'étendre indéfiniment ou, au contraire, de s'effondrer sur lui-même en un " Big-Crunch " 
destructeur. A partir de ce postulat, plusieurs théories ont été successivement 
#développées, explique François Bouchet (Institut d'astrophysique de Paris, CNRS).</TEXT>
<TEXT>
 Dans les années 70, on a d'abord pensé que la soupe initiale (et, par extension, la matière 
noire) était composée surtout de neutrinos-électrons, très légers. Ce modèle, dit des " 
crêpes cosmiques ", fut cependant très vite démenti par l'observation. Il supposait la 
formation initiale de très grosses structures cosmiques se divisant ensuite en galaxies, ce 
qui ne " cadrait " pas vraiment avec leur répartition dans le ciel.</TEXT>
<TEXT>
 Les cosmologistes ont donc changé leur fusil d'épaule, passant, dans les années 80, au 
modèle dit de " la matière noire froide " (Cold Dark Matter) formée, cette fois, de 
particules dotées d'une vitesse très lente et de quelques rares neutrinos dont le rôle serait 
négligable. Dans ce cas, les premières structures formées à l'issue du Big-Bang devaient 
être petites et s'agglomérer ensuite pour former des galaxies. Ce scénario fonctionna 
plutôt bien, jusqu'à ce que le satellite américain Cobe permette aux astronomes de se faire, 
pour la première fois, une idée plus précise du visage de l'univers primordial. Les 
fluctuations de densité de matière mesurées dans l'Univers par Cobe se révélèrent deux 
fois plus importantes que ne le prévoyait le modèle de la matière noire froide...</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait donc trouver autre chose. " On a alors assisté à une éclosion de modèles tentant 
d'intégrer ces nouvelles observations. Mais aucun n'est vraiment satisfaisant ", reconnaît 
Alain Blanchard, de l'Observatoire de Strasbourg. L'un d'entre eux, celui de la " matière 
noire mixte " (Mixed Dark Matter), suppose que la masse manquante est formée d'une 
composante chaude faite de neutrinos-muons ou neutrinos-tau hyper-véloces, plus lourds 
que les neutrinos-électrons et d'une autre, froide, faite de particules aux noms exotiques 
(axions, higgsinos, photinos...), et encore très hypothétiques parce que jamais 
#détectées.&gt;</TEXT>
<TEXT>
 Si les expériences de Chooz, de Los Alamos ou du Laboratoire européen pour la physique 
des particules (CERN) confirmaient que les neutrinos-muons et neutrinos-tau ont une 
masse de quelques électronvolts, ce scénario de la " matière noire mixte " se verrait alors 
conforté. Si l'Univers est en équilibre (ce qui reste à démontrer et que conteste l'un des 
papes de la cosmologie, James Peebles, pour lequel notre monde est en expansion), on 
pourrait donc en déduire que ces deux variétés de neutrinos représentent environ 30 % de 
la matière noire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA MASSE MANQUANTE</TEXT>
<TEXT>
 " Un grand pas serait fait dans la mesure où l'on aurait d'un coup identifié le tiers de la 
mystérieuse masse manquante de l'Univers ", explique prudemment François Bouchet. 
Une prudence que partage Alain Blanchard, qui note que " certains sont sceptiques devant 
ces modèles où pour tout expliquer on rajoute ce qu'il faut pour que ça marche. " Ainsi va 
la science. Pour l'heure, " physiciens des particules et cosmologistes sont un peu dans le 
brouillard, constate Alain Blanchard. On possède des éléments du puzzle sur ce qu'on 
attendait, mais les pièces ne se mettent pas bien en place. Il nous manque un petit truc qui 
éclairerait la scène ".</TEXT>
<TEXT>
 Physiciens et cosmologistes ne sont pas toujours d'accord. " Aujourd'hui, note un 
physicien, il faut bien reconnaître que l'hypothèse des neutrinos massifs n'est pas très bien 
vue de certains cosmologistes, car elle ne jouerait pas un grand rôle dans la formation des 
grandes structures comme les galaxies. " Reste que, si les neutrinos triomphent en 
révélant leur masse, même faible, le modèle standard sera " sacrément secoué ".</TEXT>
</DOC>
