<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033073</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033073</DOCID>
<ACCOUNT>411205</ACCOUNT>
<PEOPLE>RAIMBAUD MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/1005</FAB>
<SUBJECTS>SCULPTURE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Musée municipal, rue Jean-Jaurès, 85 La Roche-sur-Yon. Tél. : 51-47-48-50. Tous les jours, sauf mardi, de 14 heures à 18 heures. Jusqu'au 1e octobre.</NOTE>
<NUM1>950909-2-025-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SOT1>Une exposition insolite du sculpteur Michel Raimbaud, au Musée de La Roche-sur-Yon</SOT1>
<SU11>GUIDE CULTUREL</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JUSQU'AU 1E OCTOBRE</LEAD1>
<TITLE>" Folles vacheries et belles gabares "</TITLE>
<TIO1>FOLLES VACHERIES ET BELLES GABARES</TIO1>
<TEXT> DANS son petit jardin, il y a un grand arbre. Raimbaud y a construit une cabane, enchevêtrement savoureux de vieux filets de pêche, 
dehaussières élimées, de cuirs fatigués, de charrettes défoncées récupérées au creux 
des chemins. Une sculpture formidable dans laquelle il est difficile de ne pas grimper. 
Au Musée de La Roche-sur-Yon, les formes sont plus sages (et encore), mais les 
enfants sont aussi cordialement invités à les escalader. Prévenus, les gardiens 
#laisseront faire. Raimbaud utilise le cuir précisément pour cela : selon lui, les 
proportions de la peau de boeuf sont à la mesure d'un bambin. Un grand vaisseau, par 
exemple, à l'armature de bois de flottage, s'enfle d'un cuir vert-de-gris. Il provient 
d'une sculpture installée dans une école maternelle, patiné par des centaines de 
fesses juvéniles qui utilisaient l'oeuvre comme toboggan.</TEXT>
<TEXT>
  Pas sérieux, Raimbaud ? Né en 1929, il pouvait s'intégrer aux mouvements les plus 
avant-gardistes de sa génération. Mais son amitié avec Gaston Chaissac l'a 
persuadé que l'art était une chose bien trop importante pour qu'on la confie aux 
grandes personnes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
