<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002560-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002560-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349198</ACCOUNT>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>08291205</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,BUDGET,1995,PLACEMENT D'EPARGNE,IMPOT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VERNHOLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>EPARGNE&gt; La préparation du budget de 1995&gt; Les primes versées à certains titulaires de PEP pourraient être réduites</TITLE>
<TEXT>Les plans d'épargne populaire (PEP) ne perdront pas leurs avantages fiscaux, a assuré M. Alphandéry dans l'entretien accordé au Monde à 
la fin de la semaine dernière (le Monde daté 28-29 août). La 
déclaration du ministre de l'économie ne signifie pas pour autant que 
certains avantages non fiscaux accordés aux PEP ne seront pas 
réduits, et d'abord la prime d'Etat dont bénéficient les titulaires 
non imposables.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsqu'il avait créé le PEP en 1990, M. Bérégovoy avait prévu que 
les contribuables non imposables toucheraient chaque année _ pendant 
les huit ou dix années de leur plan _ une prime égale à 25 % de leurs 
versements et que ces versements seraient plafonnés à 6 000 francs 
par an. La prime pouvait donc atteindre jusqu'à 1 500 francs par an 
et 15 000 francs à l'échéance d'un plan allant jusqu'à dix ans. C'est 
cette prime dont le plafond pourrait être réduit pour les épargnants 
ayant souscrit des contrats dits " à versements libres ", 
c'est-à-dire dont les montants et la périodicité varient en fonction 
des décisions du titulaire. En revanche, les épargnants dont les 
contrats sont bâtis sur des " primes périodiques " ne seraient pas 
touchés par la réduction du plafond. Cette distinction devrait 
d'ailleurs être faite chaque année puisqu'un contribuable non 
imposable une année peut devenir imposable l'année suivante et 
réciproquement. Ce qui complique singulièrement les choses.</TEXT>
<TEXT>
  Les primes sont capitalisées et rémunérées au taux d'intérêt légal 
(8,41 % pour cette année). Cet intérêt pourrait être réduit.</TEXT>
<TEXT>
  En envisageant de revenir sur certains avantages offerts par le 
PEP, le gouvernement cherche à économiser des sommes importantes. Les 
premiers PEP ouverts en 1990 arriveront à échéance en 1998 (une 
sortie est possible au bout de huit ans qui clôt définitivement le 
plan) et plus encore à partir de l'an 2000 (au bout de dix ans, de 
l'argent peut être retiré du plan sans que celui-ci soit fermé). Ce 
qui représentera une dépense budgétaire considérable, de l'ordre de 
15 milliards de francs, que l'Etat doit provisionner chaque année à 
hauteur de 2 à 3 milliards de francs. Cela pour éviter de se trouver 
à la fin du siècle devant des échéances insupportables. On voit que 
l'enjeu des mesures envisagées n'est pas pour le budget de 1995 mais 
qu'il est considérable. &lt;
</TEXT>
</DOC>
