<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007057</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007057</DOCID>
<ACCOUNT>375983</ACCOUNT>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1760</FAB>
<NOM1>GROSPIRON EDGAR</NOM1>
<NUM1>950221-24</NUM1>
<ORI1>LA CLUSAZ correspondance</ORI1>
<NAMES>GILG CANDICE,FOUCRAS SEBASTIEN,BRASSARD JEAN LUC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-06</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>KOTE GILLES VAN</AUTHOR>
<SIP1> GILLES VAN KOTE</SIP1>
<SU21>SKI ACROBATIQUE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Edgar Grospiron passe le relais</TITLE>
<TEXT> Une foule bariolée et hilare a envahi samedi 18 février l'aire d'arrivée du stade de ski de bosses. Edgar Grospiron s'est trouvé soulevé par des dizaines 
de mains, porté par des dizaines de bras. Le champion olympique d'Albertville n'a rien fait 
pour calmer l'ardeur de ses admirateurs, au contraire. Cet ultime triomphe, il l'a voulu et 
apprécié plus que tout autre. En 1989, alors qu'il n'avait encore que vingt ans, il promettait 
déjà de mettre un point final à sa carrière au soir de ces championnats du monde 1995, 
organisés chez lui, à La Clusaz. Encore deux ou trois courses de Coupe du monde, histoire 
d'aller jusqu'au bout de la saison, et ce sera chose faite.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui n'était pas prévu, c'est qu'une petite brune de vingt-deux ans l'accompagne sur les 
épaules des spectateurs venus lui faire un triomphe. Quelques minutes avant Edgar 
Grospiron, Candice Gilg s'était elle aussi emparée d'une couronne mondiale, sa première. 
La skieuse de La Plagne comptait depuis quelques années parmi les espoirs de sa 
#discipline. La confirmation de son talent arrive à point nommé. Car le départ d'Edgar 
Grospiron va laisser un vide énorme dans un sport qu'il avait plus que quiconque contribué 
à promouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 " Avec Edgar, nous avons démontré que le ski acrobatique en général, et les bosses en 
particulier, était un véritable sport de haut niveau, confie le Canadien Jean-Luc Brassard, 
médaillé d'argent à La Clusaz, et champion olympique l'an dernier à Lillehammer. Edgar 
nous a fait progresser en réalisant des sauts extraordinaires que nous tentions tous 
d'imiter. Mais je ne suis pas inquiet pour l'avenir : après son départ, je suis sûr que de 
nouveaux talents vont se révéler, en équipe de France notamment. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NOUVEAUX TALENTS</TEXT>
<TEXT>
 Candice Gilg ou Sébastien Foucras, médaillé de bronze dimanche dans l'épreuve de saut, 
en font partie. Même s'ils n'ont pas l'aura médiatique qu'un Grospiron a su se forger, ils 
partagent avec le triple champion du monde une joie de skier et une malice évidentes, deux 
traits que semblent avoir en commun la plupart des adeptes du free style. L'esprit du ski 
acrobatique, poussé à son comble par le skieur de La Clusaz, n'est pas près de s'éteindre. 
Jean-Luc Brassard lui-même, un garçon presque timide à son arrivée dans le monde des 
bosses, s'est métamorphosé au contact d'Edgar Grospiron et semble prêt, aujourd'hui, à 
reprendre le flambeau laissé par celui qui était devenu véritablement son complice.</TEXT>
<TEXT>
  " Je crois avoir un peu montré la voie, aux autres de continuer à avancer dans la bonne 
direction, estime Edgar Grospiron. Il se peut que le gâteau retombe un peu après mon 
départ, mais je ne suis pas trop inquiet, il y a des gars et des filles de valeur. Ce qu'ils ne 
doivent surtout pas oublier, c'est qu'avant de songer à être médiatisé, il faut avoir des 
résultats. Quand ils auront obtenu des résultats, alors là, ils auront l'occasion d'exprimer 
leur personnalité comme j'ai pu le faire. "</TEXT>
<TEXT>
 Le champion olympique 1992 suivra cela de loin, avec le sentiment du devoir accompli, 
heureux d'avoir réussi sa sortie. Conscient aussi d'avoir servi de lien entre l'époque 
héroïque des " allumés " du free style et celle d'un sport désormais entré dans l'âge adulte 
qui devra appendre à se passer de lui. Grospiron, lui, peut très bien se passer de 
compétition. Dès dimanche matin, après une courte nuit, il est parti skier dans la 
poudreuse, rien que pour le plaisir.</TEXT>
</DOC>
