<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002654-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002654-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352384</ACCOUNT>
<CHA1>Le passage de la diplomatie à la froide rationalité comme source de démotivation des salariés</CHA1>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,RELATIONS PUBLIQUES,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<LEAD1>LE MANQUE DE CONSIDERATION DANS L'ENTREPRISE</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER . LE COUP DU MEPRIS&gt; L'absence de liant</TITLE>
<TEXT>AVEC nostalgie, Juliette évoque une époque révolue pour beaucoup: "Lorsqu'il y avait une urgence, personne ne rechignait à la tâche. Le 
week-end, s'il le fallait, l'équipe se retrouvait à l'agence pour 
mettre après un café-croissant une dernière touche à la campagne de 
publicité." Et de se rappeler le temps où les heures supplémentaires 
étaient rémunérées et où, lorsqu'un salarié en avait besoin, on lui 
accordait une demi-journée. Dans les entreprises industrielles une 
certaine souplesse régnait également. Le chef d'équipe savait fermer 
les yeux quand il le fallait sur quelques absences. Il y avait 
souvent moyen de s'arranger sur les jours de repos et de congé malgré 
les calendriers prévus. Ici ou là, les règlements intérieurs étaient 
appliqués avec... diplomatie. Des pots ponctuaient l'année à 
l'occasion de fêtes ou d'anniversaires, créant une atmosphère de 
convivialité dans l'atelier.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, dans les agences de communication, les petites 
douceurs ont quasiment disparu tandis que, dans les ateliers, les 
règlements sont appliqués à la lettre, et les pots ne sont 
pratiquement plus qu'un souvenir. Ce n'est pas Hubert Bouchet, 
secrétaire général de l'UCI-FO, qui regrettera la disparition des 
petites "douceurs" réservées par les directions à leurs salariés 
méritants. Pour lui, pots et autres déjeuners ont quelque "relent de 
paternalisme". Il se méfie de ces "petits gestes" de la direction qui 
ne sont que "des moyens ambigus d'emporter l'adhésion des salariés". 
</TEXT>
<TEXT>
 Individualisation accrue </TEXT>
<TEXT>
 Jacques Kheliff, secrétaire général de la FUC-CFDT, regrette ces 
moments qui permettaient aux salariés de respirer. "Avant, le niveau 
des effectifs offrait une certaine souplesse. Maintenant, les coupes 
drastiques dans les effectifs, la recherche de l'excellence, la mise 
en place d'une norme de fonctionnement ont changé les relations dans 
l'entreprise", explique-t-il. "La hiérarchie a des exigences très 
fortes d'implication, de disponibilité et elle ignore complètement le 
stress supplémentaire qui en résulte. Elle fait l'impasse sur ce qui 
pourrait rendre ce stress supportable. C'est-à-dire des espaces de 
discussion, d'échange. Tout ce qui peut donner l'impression 
d'appartenir à une communauté." Ces pots étaient l'occasion de faire 
passer quelque chose d'humain dans les relations au sein de 
l'entreprise. "Je ne crois pas qu'une communauté de travail puisse 
être simplement faite de l'addition de compétences", estime Jacques 
Kheliff. "On voudrait n'avoir dans l'entreprise que des rapports 
professionnels. Chacun n'existerait que dans son rapport au geste de 
travail et dans sa coopération à d'autres effectuant eux-mêmes un 
geste de travail. C'est une vue de l'esprit." </TEXT>
<TEXT>
  Pour Hubert Bouchet, il faut se rendre à l'évidence. On sort d'une 
période "fusionnelle" où la tâche était globalement définie, pour 
entrer dans une période plus individualisée, "contractuelle", où 
l'entreprise qui fonctionne désormais en flux tendu "est capable de 
mesurer précisément la contribution de chacun". A cela s'ajoute "la 
normalisation qui rend les salariés interchangeables". Ce qui 
explique, selon lui, le changement d'attitude des entreprises à 
l'égard de leurs salariés. "Pendant des années, elles ont cherché à 
fidéliser leur personnel. Aujourd'hui, cela leur est égal. Elles 
savent qu'il y a sur le marché plein de gens qualifiés, bien formés, 
qu'elles peuvent payer moins cher." </TEXT>
<TEXT>
 A quoi bon se fatiguer à mettre de l'huile dans les rouages? Un 
calcul que les entreprises risquent bien de payer cher en termes de 
démotivation.&lt;
</TEXT>
</DOC>
