<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002795-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002795-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325475</ACCOUNT>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ETHNOLOGIE,AFRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>02211502</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Centre culturel de Boulogne-Billancourt, 22 rue de la Belle-Feuille, 92100 Boulogne-Billancourt. Tél. : 47-12-73-02. Jusqu'au 8 avril.</NOTE>
<NAMES>DUPEIGNE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>EXPOSITION MASQUES AFRICAINS</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; ARTS&gt; SECRETS D'INITIES à Boulogne-Billancourt&gt; L'Afrique dans un couloir</TITLE>
<TIO1>SECRETS D INITIES</TIO1>
<TEXT>Le Musée de l'homme désire exposer davantage ses collections. Excellente idée : actuellement sur 30 000 objets constituant les 
collections d'Afrique sub-saharienne, 1 % sont sont visibles. Il 
entend les montrer à un public plus large que celui qui fréquente les 
galeries poussiéreuses du palais de Chaillot. Encore mieux. C'est 
donc à Boulogne-Billancourt que l'on peu voir une centaine de masques 
africains, venus de l'ouest et du centre du continent, tous tirés des 
réserves du Musée de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Cette présentation est d'autant plus intéressante que nombre 
d'entre eux sont ornés des éléments qui accompagnent la danse du 
masque proprement dit _ cheveux, tresses, pièces de tissu, capes de 
paille, voire " costumes " complets. Ainsi le bel ensemble de 
masques-lames Mossi et Bobo (Burkina-Faso), hauts de plusieurs 
mètres, avec leurs vêtements de fibres végétales. Le visiteur pourra 
aussi comparer les différentes familles de masques : faciaux, 
heaumes, cimiers de casques, ou surmontés de sculptures, et les 
différentes solutions plastiques utilisées par les artistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le masque est la représentation d'un être _ génie ou animal 
mythique _ qui protège celui qui le porte. C'est d'abord un 
accessoire porté par un danseur au cour d'une cérémonie funéraire, 
agraire, ou d'initiation. Il peut être aussi l'émanation d'une " 
société secrète ". Il n'est jamais l'être qu'il représente, mais son 
image. Aussi est-il vain de scruter son expression et de vouloir le 
faire entrer à toute force dans une catégorie définie par les canons 
de l'art occidental. " Le masque africain n'est pas la fixation d'une 
expression humaine, c'est une apparition ", écrivait André Malraux. 
Le sculpteur n'y géométrise pas un fantôme qu'il ignore, il suscite 
celui-ci par sa géométrie. " Et ce sont les facettes de cette 
géométrie que l'exposition de Boulogne nous permet de comparer.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pourquoi exposer ces pièces dans un sinistre boyau ? Dans un 
lieu où le passant jette un coup oeil distrait sur des vitrines 
banales qui _ rapidement aperçues _ semblent promouvoir on ne sait 
quel voyage exotique. " Le rôle du scientifique est de mettre en 
évidence la signification des objets, celui du muséologue est de la 
faire percevoir ", indique, dans le catalogue de l'exposition, 
Bernard Dupeigne, directeur du laboratoire d'ethnologie du Musée de 
l'homme. Gageons qu'une partie du contrat, au moins, n'est pas 
remplie ici.&lt;
</TEXT>
</DOC>
