<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002427-19940721</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002427-19940721</DOCID>
<ACCOUNT>345538</ACCOUNT>
<CHA1>Le Front de libération nationale de la Corse (FLNC) a tenu, dans la soirée du mardi 19 juillet, une conférence de presse clandestine pour condamner l'attentat dont a été victime l'un des fondateurs du mouvement nationaliste, Pierre Poggioli (" le Monde " du 20 juillet). Les responsables du FLNC ont imputé la " tentative de meurtre " à des diviseurs de la cause nationaliste. Cet attentat est condamné par l'ensemble des responsables politiques de l'île, et certains évoquent une " dérive mafieuse ", à l'origine de cette nouvelle violence.</CHA1>
<DATE>19940721</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07201300</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,AUTONOMISTE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<NAMES>POGGIOLI PIERRE,FLNC,FRONT DE LIBERATION NATIONALE DE LA CORSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>SILVANI PAUL</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DE PRESSE CLANDESTINE LE 19 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Lors d'une conférence de presse clandestine&gt; Le FLNC condamne l'attentat contre l'élu nationaliste corse Pierre Poggioli</TITLE>
<TEXT>AJACCIO de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>  En condamnant l'attentat dont a été victime, lundi 18 juillet à 
Ajaccio, l'un des fondateurs du mouvement nationaliste, Pierre 
Poggioli, les responsables clandestins du FLNC ont affirmé qu'il 
fallait sortir de la crise et lancer " une large concertation 
destinée à définir un projet politique en vue de permettre une 
avancée progressive, par étapes, du peuple corse vers son 
émancipation ". Pour sa part, André Serra, secrétaire général de 
l'ANC (Accolta Naziunalista Corsa), estime que le doute n'est pas 
permis : " L'action dirigée contre Pierre Poggioli ne peut être 
qu'une tentative d'assassinat politique. " De plus, ajoute ce 
dirigeant de l'ANC, " tous ceux qui, désormais, voudront proposer une 
alternative politique crédible au système oppressif et mafieux que 
l'île connaît risquent de le payer de leur vie, quelles que soient 
leurs convictions ". </TEXT>
<TEXT>
  Pierre Poggioli, conseiller à l'assemblée de Corse depuis 1984, a 
été la cible d'une tentative d'assassinat. Il a été blessé à la jambe 
et à l'épaule gauche, lundi 18 juillet à Ajaccio, peu avant midi, par 
le passager d'une moto qu'il avait, par réflexe, réussi à désarçonner 
(le Monde du 20 juillet). Ce solide quadragénaire, marié et père d'un 
enfant, est l'un des fondateurs du mouvement nationaliste corse. Il 
était à Aléria en août 1975, aux côtés d'Edmond Simeoni, lors de 
l'occupation d'une cave viticole et de sa conclusion tragique : la 
mort par balle de deux gendarmes.</TEXT>
<TEXT>
  Il est ensuite l'un des chefs du FLNC, de 1976 à 1988, passant, 
pendant cette période, pour l'un des " durs " de l'organisation et 
s'imposant parallèlement comme l'un des principaux responsables de sa 
vitrine légale, la Conculta Naziunalista, qu'il quitte toutefois en 
1989 pour créer son propre mouvement, l'ANC. On le retrouve aux 
élections territoriales de 1992 sur la liste Corsica Nazione, 
conduite par Edmond Simeoni, qui remporte neuf des cinquante et un 
sièges à pourvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Mais des divergences graves ne tardent pas à éclater et, l'année 
suivante, M. Poggioli se sépare de ses colistiers. Le 15 juin 1993, 
l'assassinat du militant nationaliste Robert Sozzi, revendiqué par le 
FLNC-Canal historique, provoque la fracture au sein de Corsica 
Nazione et une émotion intense dans le monde nationaliste. " C'est la 
résultante de la logique suicidaire d'un mouvement politique en 
pleine démence et en perte d'identité ", affirment les amis de la 
victime. </TEXT>
<TEXT>
  " Victime de la dérive mafieuse "</TEXT>
<TEXT>
  Au mois de février, le FLNC-Canal historique annonce la fin de la 
trêve. Mais les membres du commando que ce mouvement envoie à 
Sperone, dans la région de Bonifacio, sont arrêtés par la police. 
Tout comme le MPA, l'ANC déclare refuser l'hégémonie du FLNC-Canal 
historique et Max Simeoni, alors député européen, n'hésite pas à 
écrire dans l'hebdomadaire de l'UPC, Arriti, que " ce nationalisme 
qui se voulait lumière, transparence et souffle de l'Histoire, sent 
trop le moisi d'arrière-boutiques douteuses ". </TEXT>
<TEXT>
  Le 7 mai, Edmond Simeoni constate que la violence, que le FLNC a 
accentuée depuis lors, est rejetée par la majorité des Corses. Il 
estime que l'île a " glissé dans le gouffre " et annonce son retrait 
de la coalition Corsica Nazione et sa démission de l'Assemblée de 
Corse. Critiqué par la Conculta, M. Poggioli n'en poursuivra pas 
moins son oeuvre de démystification du nationalisme, s'élevant 
énergiquement contre la pratique du racket dit de " l'impôt 
révolutionnaire ". Il déclarait, le 18 juin, au quotidien la Corse, 
que " le processus de criminalisation qui frappe l'île, plus l'état 
de confusion qui s'établit entre violence politique et violence de 
droit commun, l'affaiblissement idéologique et la montée d'un malaise 
social qui exacerbent les tensions et engendrent d'inévitables 
débordements, tout concourt à faire de l'impôt révolutionnaire un 
facteur supplémentaire de dérive ". </TEXT>
<TEXT>
  L'attentat qui a visé le dirigeant de l'ANC est unanimement 
condamné en Corse, même si la Conculta et Edmond Simeoni rappellent, 
à cette occasion, leurs divergences. L'ancien député Nicolas Alfonsi 
(divers gauche) y voit la confirmation de ses analyses " sur la 
décomposition de la société corse provoquée par la violence politique 
" et le maire de Bastia, Emile Zuccarelli (République et Liberté), 
estime que M. Poggioli est " victime de cette violence et de cette 
dérive mafieuse qu'il a lui-même condamnée ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
