<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043325</DOCID>
<ACCOUNT>424192</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1751</FAB>
<NOM1>GRANT PETER</NOM1>
<NUM1>951127-2-020-07</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-07</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1> STEPHANE DAVET</SIP1>
<SU21>DISPARITION</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>21 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Peter Grant&gt;Le manager de Led Zeppelin&gt;</TITLE>
<TEXT> L'UN DES PLUS CÉLÈBRES managers de l'histoire du rock, Peter Grant, associé jusqu'en 1980 au groupe Led Zeppelin, est mort mardi 21 novembre 
d'une crise cardiaque alors qu'il se rendait dans sa maison du sud de l'Angleterre. Il avait 
soixante ans.</TEXT>
<TEXT>
 C'est après sa démobilisation, à la fin des années 50, que ce Londonien a commencé à 
s'impliquer dans la scène musicale britannique. Il s'intéressa plus particulièrement au rock 
au moment où le Royaume-Uni engendrait une pléiade de groupes qui s'exportèrent dans le 
monde entier. Peter Grant ne tarda pas à fréquenter les grands noms de l'époque. Il 
organisa, entre autres, la première tournée britannique du guitariste américain Chuck 
Berry. A la fin des années 60, il s'occupait de la destinée des Yardbirds, groupe phare du " 
blues boom " britannique.</TEXT>
<TEXT>
  A la séparation de ces derniers, en 1968, le guitariste Jimmy Page et Grant recrutèrent le 
batteur John Bonham, le bassiste John Paul Jones et le chanteur Robert Plant pour 
constituer un nouveau groupe que Page baptisa Led Zeppelin.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'INVENTION DU " HEAVY METAL "</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe devint l'une des formations essentielles des années 70, inventant littéralement 
le heavy metal. Peter Grant devint alors célèbre en imposant des conditions d'engagement 
qui garantissaient à ses protégés de percevoir 90 % des recettes de leurs concerts. Il 
révolutionnait ainsi les rapports entre artistes et producteurs, utilisant parfois les moyens 
les plus retors pour y parvenir. Jusqu'en 1980, date de leur séparation, à la mort du batteur 
John Bonham, Peter Grant resta associé à la légende chaotique de Led Zeppelin, faite de 
drogues, de violence et de bruit.</TEXT>
</DOC>
