<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000104-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000104-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343101</ACCOUNT>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES MONDIALES,RENCONTRE INTERNATIONALE,ACCORD,HISTORIQUE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>06301313</FAB>
<NOTE>(1) Denizet Jean, le Dollar, Histoire du système monétaire international depuis 1945, Fayard, Paris, 1985.</NOTE>
<NAMES>FMI,BIRD</NAMES>
<NAMES>BRETTON WOODS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>Il y a cinquante ans, les accords de Bretton-Woods</TITLE>
<TEXT>"Obscure station climatique située à 150 kilomètres au nord-ouest de Boston sur un petit affluent de la rivière Connecticut, dans un 
cirque de collines boisées "(1), Bretton-Woods accueille, ce 1 
juillet 1944, les experts de quarante-cinq pays venus jeter les bases 
de la coopération monétaire internationale à mettre en oeuvre une 
fois la guerre contre les puissances de l'Axe terminée. Côté 
français, la délégation, forte de six personnes, est conduite par 
Pierre Mendès France, commissaire au finances du gouvernement 
provisoire d'Alger. Mais elle pèsera peu face aux deux poids lourds 
de la conférence : les États-Unis, avec à leur tête Harry Dexter 
White, sous-secrétaire au Trésor, et la Grande-Bretagne, dont la 
délégation est dirigée par l'économiste John Maynard Keynes.</TEXT>
<TEXT>
 Le système monétaire issu de la conférence de Bretton-Woods (elle 
s'achève le 22 juillet 1944) sera la résultante de deux forces, " 
celle de la mémoire et celle de la puissance ", écrit l'universitaire 
Jacques Marseille. La mémoire, car tous les participants à la 
conférence sont convaincus que la crise des années 30 et le conflit 
mondial qui a suivi résultent des relations économiques désordonnées 
de l'entre-deux-guerres. La non-convertibilité des monnaies, les 
dévaluations à répétition, le protectionnisme commercial, ont fait le 
lit des dictatures. Pour ne pas risquer de les voir renaître un jour, 
de nouvelles règles du jeu s'imposent.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la conférence de Bretton-Woods consacre également la 
prééminence américaine. Le charisme de M. Keynes, sa compétence, ne 
peuvent faire oublier que les États-Unis mènent la danse. Sur le 
fond, les deux délégations sont certes d'accord pour mettre sur pied 
un système de changes fixe, et pour la création d'un organisme 
international qui viendra épauler les pays à la balance des paiements 
déficitaire de façon à éviter une guerre des dévaluations.</TEXT>
<TEXT>
 Le désaccord porte sur la manière de défendre le système des parités 
fixes. Keynes est partisan de mettre en place une banque mondiale, à 
charge pour elle de créer les liquidités internationales nécessaires. 
Le " bancor ", la monnaie dont il préconise la création, ne serait 
pas rattaché à l'or. Et aucune monnaie nationale ne bénéficierait 
d'un quelconque privilège par rapport à lui.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis n'accepteront pas que le dollar _ une des rares 
monnaies encore convertibles en or _ ne soit pas au centre du futur 
système. Ils obtiendront gain de cause. Si le code de bonne conduite 
issu de Bretton-Woods prévoit un retour à l'or comme étalon, le 
billet vert se voit confirmé dans son rôle hégémonique. Le dollar 
devient " as good as gold " (" aussi bon que l'or "), de sorte que 
les parités des différentes monnaies sont fixées par rapport à l'or 
ou au dollar _ avec une marge de fluctuation très réduite. </TEXT>
<TEXT>
  Créé à l'issue de la conférence, le FMI sera le garant de ces 
accords et le gardien de l'orthodoxie monétaire. Quant à la Banque 
internationale pour la reconstruction et le développement (BIRD), 
désormais appelée Banque mondiale, née la même année, elle ne tardera 
pas à s'orienter vers le développement du tiers-monde. Un troisième 
organisme devait en principe voir le jour dans la foulée, une " 
organisation internationale du commerce ". En fait, sa naissance ne 
devrait intervenir qu'en 1995, un demi-siècle plus tard que prévu. 
Entre-temps, les accords de Bretton-Woods ont, eux, volé en éclats 
avec la décision des Etats-Unis, prise en 1971, de suspendre la 
convertibilité du dollar en or à un prix fixe.                        
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
