<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000805-19941108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000805-19941108</DOCID>
<ACCOUNT>358358</ACCOUNT>
<DATE>19941108</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>11071555</FAB>
<SUBJECTS>MATERIEL FERROVIAIRE,TGV,GREVE,SALAIRE,REVENDICATION,OCCUPATION DE LOCAL</SUBJECTS>
<NAMES>EGT,GEC ALSTHOM,BELFORT,CGT,CFDT,FO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>63</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 6 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LE REDEMARRAGE DE L'ACTIVITE ET LE REGAIN DES TENSIONS SALARIALES&gt; L'occupation se poursuit &gt; à l'usine GEC-Alsthom de Belfort</TITLE>
<TEXT>L'intersyndicale CGT-CFDT-FO a décidé, dimanche 6 novembre dans l'après midi, que l'occupation de l'usine Alsthom à Belfort se 
poursuivrait lundi 7 novembre et qu'une manifestation aurait lieu le 
lendemain matin. Les piquets de grève, qui interdisent toute activité 
sur un site où travaillent 7 600 salariés, doivent rester en place et 
les syndicats devaient organiser une réunion d'information devant la 
grille principale, lundi 7 novembre au matin.</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit, qui avait commencé à l'usine EGT (European Gaz 
Turbine), l'une des quatre filiales du groupe GEC Alsthom, s'était 
étendu à l'usine Alsthom de Belfort mercredi 2 novembre (le Monde du 
4 novembre). Le mouvement serait parti de la base, selon les 
syndicats, et les 220 ouvriers les plus jeunes et les plus mal payés 
en constituent le noyau dur. Les grévistes réclament une augmentation 
de 1 500 francs pour tous, exigent qu'il n'y ait plus de salaires 
inférieurs à 7 500 francs, sur la base de 39 heures par semaine et 
demandent une politique salariale plus cohérente, chaque filiale, qui 
relève de la convention collective de la métallurgie, ayant la sienne 
propre.</TEXT>
<TEXT>
 Dans deux communiqués diffusés dimanche 6 novembre, les directions 
de deux filiales, Electro-Mécanique SA et European Gaz Turbine SA, 
ont demandé que soit respecté la " liberté du travail ". La première 
se dit " prête à engager des discussions plus approfondies sur les 
problèmes posés " et assure que, " dès que la liberté du travail sera 
assurée, ce dialogue pourra avoir lieu dans la sérénité". A EGT, la 
direction souligne qu'il " importe que la liberté du travail soit 
assurée de façon à permettre une reprise rapide de l'activité " et 
rappelle qu'elle a déjà fait des propositions pour " une 
revalorisation des salaires les plus modestes ". Selon les syndicats, 
il s'agirait d'une hausse de 150 francs pour les salaires inférieurs 
à 7 000 francs et de 100 francs jusqu'à un salaire de 7 500 francs.   
&gt;
                     
</TEXT>
</DOC>
