<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000704-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000704-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319366</ACCOUNT>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRECE,INSTANCE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>01061254</FAB>
<NAMES>DELORS JACQUES</NAMES>
<NAMES>PAPANDREOU ANDREAS</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KUNZ DIDIER,ANDREANI JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>94</PAGE>
<LEAD1>LA GRECE ASSURE LA PRESIDENCE DE L'UNION EUROPEENNE DEPUIS LE 01 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le coup d'envoi de la présidence hellénique de l'Union européenne&gt; Jacques Delors délivre&gt; un " message d'amitié au peuple grec"</TITLE>
<TEXT>ATHÈNES</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Delors, président de la commission de Bruxelles, et Andréas 
Papandréou, premier ministre grec, ont donné, lors d'une conférence 
de presse conjointe à Athènes mercredi 5 janvier, le coup d'envoi de 
la présidence grecque de l'Union européenne. Face aux nombreuses 
critiques adressées à la Grèce, M. Delors a tenu à lancer un " 
message d'amitié au peuple grec ", en soulignant que ce dernier est 
membre " à part entière de la famille européenne ". </TEXT>
<TEXT>
  La mauvaise réputation passée des socialistes grecs en matière 
économique et financière, le nationalisme d'Athènes et les 
déclarations provocatrices de M. Pangalos, le ministre des affaires 
européennes, se sont conjugués pour que le début de la présidence 
hellénique soit salué par un concert de commentaires très négatifs 
dans la presse européenne. Au point que les Grecs n'ont pas été les 
seuls à s'émouvoir de ce déluge de publications que Stélios 
Papathémélis, le ministre de l'ordre public, qualifie de " vomitives 
"... Dans les milieux diplomatiques européens, cet unanimisme 
antigrec a été jugé excessif, peu charitable, et Jacques Delors s'est 
senti obligé de voler publiquement au secours du " peuple grec ".</TEXT>
<TEXT>
 Volonté " pacifique "</TEXT>
<TEXT>
 M. Delors, arrivé mardi à Athènes avec l'ensemble des commissaires 
européens, pour la traditionnelle visite de début de présidence, 
s'est lancé, lors de la conférence de presse, dans un plaidoyer en 
faveur du respect des différences nationales, allant jusqu'à déclarer 
: " Lorsque la communauté connaît des difficultés, alors on cherche 
un bouc émissaire. Très souvent, c'est la Commission ; en ce moment, 
c'est un peu la Grèce et je le regrette. " </TEXT>
<TEXT>
  M. Papandréou, de son côté, a tenté de trouver une riposte face à 
ce déferlement de critiques. A l'évidence, Athènes essaie de faire 
une démonstration de sérieux, et de convaincre que le socialisme grec 
a un autre visage que le nationalisme : celui de la lutte pour 
l'emploi et de la défense des travailleurs européens. Tout en 
réaffirmant ses positions sur la Macédoine, M. Papandréou a insisté 
sur la volonté " pacifique " de son pays et, surtout, a pris soin de 
commencer chacune de ses interventions par une ferme déclaration 
d'intention en matière sociale : il a ainsi affirmé que le Livre 
blanc sur l'emploi, adopté par les Douze à l'initiative de M. Delors, 
constituait " un grand pas dans l'histoire européenne " et un " 
renversement progressif (...) de la théorie du libéralisme ". 
L'exigence de compétitivité ne doit pas concurrencer l'emploi : " La 
classe ouvrière doit voir ses acquis consacrés ", a-t-il insisté.</TEXT>
<TEXT>
  M. Delors, interrogé sur la question chypriote, a répondu, à 
l'adresse d'Ankara, qu'il n'arrivait pas " à voir quels sont les 
obstacles " pour une " solution équitable et définitive ". Il a 
estimé que la Turquie ne peut s'inquiéter des événements de 
l'ex-Yougoslavie sans se préoccuper de la situation à Chypre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
