<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022179</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022179</DOCID>
<ACCOUNT>396764</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AME/06951012</FAB>
<NUM1>950603-2-R03-02</NUM1>
<NAMES>BRYCE CANYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>UTAHHé! Cow-boy</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>CARNET DE ROUTE</TITLE>
<TEXT> REPÈRES. En juillet-août, les températures font le grand écart : 27  à midi, 7  la nuit. Peu fréquenté, le sud de l'Utah vaut le voyage, au même titre que le 
Nevada et l'Arizona. Bryce Canyon, Kodachrome Basin, Zion et Glen Canyon sont de 
petites merveilles, sans parler du lac Powell.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AVION ET VOITURE. Consulter les brochures des spécialistes qui proposent des billets 
d'avion à tarifs dégriffés. A titre d'exemple, le meilleur tarif suggéré par Travel'Am (1) 43-
80-41-14 de Paris à Las Vegas, en vols quotidiens, sur United Airlines ou Northwest 
Airlines (via Washington ou Chicago) est de 4 015 F A/R jusqu'au 15 juin et après le 31 
octobre, et de 5 310 F dans la période intermédiaire. Y ajouter 230 F de taxes. Ce 
voyagiste propose des locations de voitures Alamo : un petit modèle, 4 portes, coûte 925 F 
par semaine (avec supplément de 160 F en juillet-août) en kilométrage illimité, assurance 
tous risques (CDW) incluse, mais sans les taxes locales qui varient de 8 % à 12 %.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A LA CARTE. Conseillé, le voyage à la carte , avec des modules (séjours, excursions, 
visites guidées) que l'on associe selon ses goûts. Pour reprendre l'exemple de Travel'Am, 
au combiné avion-voiture, on peut ajouter l'hébergement dans le parc de Bryce Canyon, en 
étape sommaire (Motel Room, 1 étoile, 345 F par personne et par nuit en chambre double) 
ou confortable (Lodge Suite, 500 F) ou à3 km, au Best Western Ruby's Inn (3 étoiles, 340 
F). Savoir que les établissements situés dans les abords immédiats des parcs sont moins 
chers pour un confort supérieur.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉTAPES.Ne pas hésiter à camper lorsque des terrains se trouvent à proximité d'un parc 
ou d'un canyon à visiter. Certains lieux offrent des bivouacs bien aménagés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ITINÉRAIRES. Parmi les suggestions originales : des randonnées à cheval orchestrées 
par Anne Mariage et Cheval Aventure (66-46-62-73) et guidées par de vrais cow-boys (17 
jours dont 10 de chevauchée, de Bryce Canyon au Grand Canyon, 16 700 F de Paris) ; un 
périple signé Esprit d'Aventure (1) 43-29-94-50 qui, en trois semaines (19 900 F), balaie le 
Grand Ouest américain en conjuguant marche à pied, rafting, cheval et minibus et la 
formule proposée par Objectif Nature qui programme, au départ de Phoenix, un circuit de 
10 jours (14 900 F tout compris) dans les canyons de l'Utah et de l'Arizona (avec, 
notamment, Bryce Canyon), en compagnie d'un photographe. Renseignements auprès 
d'Alain Endewelt, château de Gillevoisin, 91510 Janville-sur-Juine : (1) 60-82-22-29.</TEXT>
<TEXT>
 MUSIQUE. Ecouter les stations de radio FM locales qui diffusent de la musique country 
ainsi que certaines chaînes de télévision. Se renseigner sur les dancings animés par des 
orchestres, avec guitare sirupeuse, violon enjoué et banjo étonnant. Avec un peu de 
chance, on y verra des démonstrations de square dances et autres danses texanes. Ne pas 
rater, si on se trouve dans les parages au bon moment, les grands Western Music 
#Festivals. Acheter les disques de Tex Ritter, Marty Robbins et Johnny Cash.</TEXT>
<TEXT>
POÉSIE. Les cow-boys ont toujours écrit des poèmes. Ils aiment d'ailleurs les déclamer 
eux-mêmes. Se précipiter à ces grandes assemblées de poètes en Stetson (plus de 
#cinquante par an dans le Grand Ouest), où certains grands classiques sont repris par le 
public. En juillet à Rapid City et Silver City, en août à Colorado Springs, Lewistown et 
Prescott. Se renseigner sur place.</TEXT>
<TEXT>
 LIRE. Côté guides, Le Grand Guide du Sud-Ouest américain (Gallimard), Etats-Unis, 
Centre et Ouest (Guide Bleu et Routard, Hachette), Far West, grands parcs nationaux 
(Jika).</TEXT>
<TEXT>
 S'INFORMER. Office du tourisme des Etats-Unis, Minitel 3615 USA.</TEXT>
</DOC>
