<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001406-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001406-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332281</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>PRODUCTION INDUSTRIELLE,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LOGEMENT,INDUSTRIE DU BATIMENT,PROPRIETE IMMOBILIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSOMMATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>Directeur des études économiques de la Société générale &gt; DOC / AVEC 3 GRAPHIQUES</NOTE>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>MONET HERVE</AUTHOR>
<PAGE>260</PAGE>
<LEAD1>3 GRAPHIQUES / LA REPRISE DES BIENS INTERMEDIAIRES ; DEMANDES ET STOCKS DE LOGEMENTS NEUFS ; PERSPECTIVES DE PRODUCTION DANS L'INDUSTRIE</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; L'ÉCONOMIE FRANÇAISE&gt; Eclaircie</TITLE>
<TEXT>DEPUIS le début de cette année, les signes d'une amélioration de l'activité se sont accumulés dans notre pays. La plupart des 
instituts de conjoncture révisent en hausse, parfois fortement, leurs 
prévisions. </TEXT>
<TEXT>
  Cependant, s'il n'y a plus guère de doute sur le mouvement de 
reprise en cours, force est de reconnaître que son ampleur reste 
encore difficile à apprécier. Cette difficulté a une double origine. 
D'une manière générale, les économistes sont mal armés pour 
quantifier les évolutions lors des phases de retournement des cycles 
économiques au moment où les composantes les plus volatiles de la 
demande _ variations de stocks, investissements productifs, achats de 
logements et de biens durables _, après avoir été fortement ajustées 
à la baisse durant la récession, cessent de se contracter, puis 
entament un mouvement correcteur à la hausse. A cela s'ajoutent, dans 
le cycle actuel, des comportements financiers atypiques: le taux 
d'autofinancement des entreprises atteint depuis 1992 des niveaux 
records ; le taux d'épargne des ménages est anormalement élevé. Que 
ces comportements se "normalisent", et une "réserve" de croissance se 
libèrerait.</TEXT>
<TEXT>
  L'évolution la plus remarquable des derniers mois réside sans doute 
dans l'amélioration des enquêtes de conjoncture dans l'industrie 
menées par la Banque de France et l'INSEE. L'enquête de mars de 
l'INSEE met ainsi en évidence une amélioration notable des jugements 
des industriels tant sur les perspectives générales, que sur leurs 
perspectives personnelles de production.</TEXT>
<TEXT>
  Le secteur des biens intermédiaires connaît des évolutions 
particulièrement marquées et positives. Graphiquement, la 
configuration d'une phase de reprise apparaît clairement dans les 
résultats d'enquête: la courbe relative aux opinions sur les stocks 
baisse nettement et revient à un niveau normal au regard des 
évolutions de longue période, ce qui signifie que les industriels 
jugent le niveau de leurs stocks à nouveau adapté à celui de la 
demande ; la courbe relative aux carnets monte fortement, préfigurant 
une hausse de la production.</TEXT>
<TEXT>
  Une évolution du même type se retrouve, mais moins accusée, pour 
les biens d'équipement professionnel et les biens de consommation. Si 
les jugements sur les stocks apparaissent revenus à des niveaux 
proches de la normale, les carnets de commandes restent peu garnis, 
surtout pour les biens d'équipement. Corrélativement, l'amélioration 
concernant les perspectives de production est beaucoup plus sensible 
pour les biens de consommation.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, le secteur automobile constituait en début d'année un cas à 
part: reflétant la rechute du marché à un niveau particulièrement 
déprimé en décembre et janvier, les stocks étaient jugés très élevés 
et la demande faible. Les mesures de soutien prises par le 
gouvernement, conjuguées aux offres promotionnelles des 
constructeurs, ont largement modifié la situation. Dès février, les 
immatriculations de véhicules neufs ont retrouvé leur niveau de 
novembre ; en mars, les carnets de commandes et les perspectives de 
production laissaient attendre une reprise nette de la production.</TEXT>
<TEXT>
  Trois leçons semblent pouvoir être tirées de ces enquêtes dans 
l'industrie.</TEXT>
<TEXT>
  En premier lieu, le déstockage très important qui a caractérisé 
l'année 1993 devrait s'atténuer, d'autant que les enquêtes dans les 
commerces de gros et de détail mettent également en évidence des 
niveaux de stocks en général jugés "normaux". Cette évolution devrait 
être renforcée par le jeu de deux éléments: depuis février, les 
industriels n'anticipent plus de baisses de prix et ne sont donc plus 
enclins à écouler des stocks qui tendent à se dévaloriser ; la baisse 
des taux d'intérêt allège le coût de financement des stocks. 
Mécaniquement, une reprise de la production devrait s'ensuivre. Le 
secteur des biens intermédiaires, qui se situe en amont dans le 
processus de production, a été durement touché par le déstockage en 
France et dans les autres pays d'Europe continentale, connaissant une 
chute brutale de la production fin 1992-début 1993 ; il devrait être 
le premier secteur bénéficiaire de son atténuation, puis de son 
retournement.</TEXT>
<TEXT>
  L'effet du mouvement des stocks sur la production peut être 
important. A titre indicatif, le déstockage, tel qu'il est évalué 
actuellement par l'INSEE pour 1993, s'élève à 0,9 % du PIB. La 
stabilisation des stocks, au fur et à mesure qu'elle se produira, se 
traduira donc par une progression du même ordre de grandeur de la 
demande interne et d'environ la moitié pour le PIB, les stocks ayant 
un fort contenu en produits importés.</TEXT>
<TEXT>
  En deuxième lieu, en se fondant sur les enquêtes dans l'industrie 
et le commerce de gros, la reprise modérée des achats d'équipements 
professionnels, à des fins de modernisation, qui s'est amorcée au 
second semestre de 1993, devrait se développer ; la croissance 
marquée des importations de biens d'équipement en janvier va à 
l'appui de ce diagnostic. A l'inverse, la faiblesse du taux 
d'utilisation des capacités de production (80,6 % dans l'industrie en 
janvier contre plus de 88 % début 1990), devrait continuer de freiner 
les investissements de capacité, cette année du moins. Les mises en 
chantier de bâtiments non résidentiels ont chuté de 17,3 % en 1993, 
un arrêt de la dégradation s'amorçant seulement en fin d'année (_ 0,4 
% par rapport au troisième trimestre) ; les surfaces de bureau mises 
en chantier se sont repliées de 30 % l'an dernier et les stocks 
restent pléthoriques.</TEXT>
<TEXT>
 L'enquête de janvier menée dans l'industrie conforte l'idée d'une 
quasi-stagnation de l'investissement en volume cette année: elle 
laisse attendre une progression de 3 % en valeur des dépenses 
d'investissement, après il est vrai des baisses de 15 % et 10 % 
respectivement en 1993 et 1992.</TEXT>
<TEXT>
  En troisième lieu, tout en restant modérée, la croissance de la 
consommation devrait s'accélérer. La contraction de 6,3 % des achats 
de biens durables a-t-elle amputé la croissance de la consommation de 
près de 0,6 point de pourcentage l'an dernier. Mais, une croissance 
de 7 à 10 % des achats de voitures neuves est attendue en 1994. Pour 
leur part, les achats d'autres produits manufacturés continuent en 
moyenne de stagner au niveau atteint au printemps 1990, tout en 
fluctuant fortement au gré des soldes et des à-coups sur le pouvoir 
d'achat: après avoir progressé de 2,1 % en janvier, ils se sont 
repliés de 1,2 % en février en raison principalement d'une correction 
à la baisse des achats de textile-cuir (_ 4 %, après + 5,7 % en 
janvier grâce aux soldes). Ce repli ayant été compensé par le 
redressement des achats d'automobiles, la consommation en produits 
manufacturés a stagné en février ; sur le bimestre janvier-février, 
elle s'établit à 0,8 % au-dessus de son niveau du dernier trimestre 
de 1993, présageant d'une hausse substantielle pour le premier 
trimestre.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, la progression du pouvoir d'achat du revenu 
disponible des ménages, tout en restant faible en 1994 (environ 0,5 
%), devrait être légèrement plus soutenue qu'on ne le pensait il y a 
encore quelques mois. Divers éléments interviennent: les pertes 
d'emplois dans le secteur marchand se ralentissent nettement (_ 0,2 % 
au cours du dernier trimestre de 1993 et _ 1,5 % sur un an) ; la 
désinflation, plus marquée que prévu (1,8 % de hausse des prix sur 
douze mois en février) dégage du pouvoir d'achat ; après le choc des 
différentes mesures de rééquilibrage de l'été dernier, les comptes 
sociaux alimentent à nouveau le revenu ; la relative lenteur de la 
baisse des taux freine la contraction des revenus d'intérêts.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, l'amélioration du secteur du logement se confirme. Le nombre 
de mises en chantier est remonté fin 1993-début 1994 à 27 000 par 
mois, contre un creux de 20 000 à l'été 1993. La dernière enquête de 
l'INSEE révèle une montée de la demande de logements neufs tandis que 
les perspectives de mises en chantier progressent tant pour les 
promoteurs privés que publics. Il est vrai que jouent le niveau déjà 
bas des taux des prêts immobiliers, la baisse des prix observée ces 
dernières années, ainsi que les nombreuses mesures gouvernementales 
en faveur du logement.</TEXT>
<TEXT>
 Au total donc, les signes encourageants ne manquent pas pour 
l'économie française, tandis que l'environnement international 
s'améliore. Que la baisse des taux d'intérêt à court terme se 
poursuive résolument, et que le pessimisme des Français s'atténue, 
alors l'année 1994 pourrait réserver encore de bonnes surprises.&lt;
</TEXT>
</DOC>
