<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003830-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003830-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330411</ACCOUNT>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE DE DONNEES,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,ENVIRONNEMENT,REGION ILE DE FRANCE,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE,INFORMATION,EAU</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>MAILLARD VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; INFORMATIQUE &gt; ÉCHANGES DE FICHIERS ENTRE L'IAURIF ET LA SEINE-ET-MARNE &gt; Ces deux institutions vont échanger des données informatiques pour l'aménagement du territoire et de l'environnement</TITLE>
<TEXT>LE 1er mars, l'échange de signatures, réalisé en privé sans flashs ni discours, a mis un terme à plusieurs mois de pourparlers entre les 
deux contractants. C'est la première fois que l'IAURIF (Institut 
d'aménagement et d'urbanisme de la région Ile-de-France), qui a un 
rôle d'assistance technique à l'aménagement et au développement 
économique en Ile-de-France, scelle un partenariat visant à échanger 
des données informatisées avec une collectivité de la région, le 
conseil général de Seine-et-Marne.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération portera sur des informations touchant à la gestion de 
l'aménagement du territoire, de l'environnement et des espaces 
urbains et ruraux. Ce type d'informations à forte connotation 
géographique constitue la base de données de ce que l'on appelle un 
"système d'information géographique" (SIG). L'IAURIF a créé le sien, 
il y a plus de dix ans, pour optimiser la gestion de l'occupation des 
sols, des réseaux ferrés et routiers, des espaces verts, ou encore du 
patrimoine historique régional. Un SIG est un programme informatique 
capable de traiter à la fois des données textuelles, chiffrées et 
cartographiques. Outil rigoureux de gestion, il permet, quand il est 
bien utilisé, d'effectuer des analyses très fines à partir de sources 
croisées d'informations. En outre, il se révèle particulièrement 
efficace auprès des élus comme outil d'aide à la décision.</TEXT>
<TEXT>
 Participation financière </TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, c'est au tour de la Seine-et-Marne de constituer son 
SIG pour la gestion de ses compétences départementales en matière 
d'aménagement, d'équipement et d'environnement. Le département s'est 
donc naturellement tourné vers l'IAURIF, afin d'envisager un échange 
de données limitées à son territoire et intéressant les deux 
parties.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que l'IAURIF fournira ses fichiers informatiques sur 
l'occupation des sols, les espaces verts, les monuments historiques, 
les réseaux routiers et ferrés, les pistes cyclables, les gisements 
et sites d'extraction des matériaux naturels et les stations 
d'épuration. De son côté, le conseil général mettra à disposition ses 
données sur les sites naturels sensibles, les lieux de captage d'eau 
et de pollution accidentelle, mais également ses plans de randonnées 
ainsi que diverses informations sur le traitement des déchets. Le 
déséquilibre créé par la quantité d'informations mises de part et 
d'autre dans la balance est compensé par une participation financière 
du moins offrant. Pratiquer de tels échanges présente un double 
intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  D'un côté, au moment de la constitution du SIG, l'acquisition d'une 
base de données évite le travail long et fastidieux de création de sa 
propre base à partir d'éléments disparates. De l'autre, au moment de 
la mise à jour de la base de données, la récupération de nouvelles 
informations est réalisée par l'un ou l'autre des partenaires pour la 
communauté. Résultat: un gain de temps, et surtout un gain d'argent _ 
détail auquel le contribuable ne manquera pas d'être sensible. Avant 
de signer avec la Seine-et-Marne, l'IAURIF entretenait déjà des 
partenariats similaires avec des organismes tels que l'agence de 
l'eau Seine-Normandie, le Parc régional de Chevreuse, le Syndicat des 
transports parisiens. Autant de partenaires qui contribuent à 
alimenter et à mettre à jour son SIG. La Seine-et-Marne verrait bien 
ce type d'entente s'étendre à d'autres collectivités de la région, à 
commencer par les départements voisins avec lesquels elle partage des 
espaces naturels comme les forêts et les cours d'eau. La nature, qui 
bien sûr ignore les limites administratives, gagnerait tout de même à 
être gérée de façon plus harmonieuse d'une collectivité à l'autre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
