<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001636-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001636-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359247</ACCOUNT>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11141207</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDATURE,ELECTION,PATRONAT,INSTANCE,CHIFFRE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NAMES>CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>51</PAGE>
<LEAD1>QUELQUES CENTAINES D'ADHERENTS, MODE DE DESIGNATION DU PRESIDENT</LEAD1>
<TITLE>L'ELECTION DU NOUVEAU PRESIDENT DU  CNPF&gt; LE PATRONAT S'OPPOSE SUR DEUX CONCEPTIONS DE L'ENTREPRISE&gt; CLÉS/ Procédure</TITLE>
<TEXT>Quelques centaines d'adhérents. Seules quelques centaines d'entreprises sur le million et demi de sociétés recensées cotisent 
au Conseil national du patronat français (CNPF). Celui-ci n'en 
demeure pas moins l'organisation la plus représentative des 
employeurs. Les adhérents directs du CNPF sont les 150 unions 
patronales locales et les quelque 90 fédérations professionnelles. 
Les cotisations versées par ces dernières représentent 90 % du budget 
de fonctionnement du CNPF, soit 120 millions de francs en 1994. Les 
entreprises, de leur côté, adhèrent à ces fédérations et/ou unions 
patronales.</TEXT>
<TEXT>
 Mode de désignation du président. C'est l'assemblée générale, 
composée de 536 membres actifs habilités à voter _ sur les 566 que 
compte au total cette instance _ qui désignera, le 13 décembre, à la 
majorité absolue des suffrages exprimés, le nouveau président du 
CNPF. Celui-ci est alors élu pour un mandat de cinq ans, renouvelable 
une fois pour trois ans.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, préalablement à cette élection, le conseil exécutif de 
l'organisation patronale se prononce sur le candidat de son choix en 
rendant un avis consultatif. Dirigée par le président du CNPF, cette 
instance définit sa politique générale lors d'une réunion mensuelle. 
Elle est composée de 36 membres. Trente d'entre eux sont issus des 
plus importantes unions locales ou régionales et des principales 
fédérations professionnelles (mines et métallurgie, textile, 
mécanique, automobile, chimie). A cette liste s'ajoutent cinq 
personnalités qualifiées nommées par le président du CNPF.  
</TEXT>
</DOC>
