<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009367</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009367</DOCID>
<ACCOUNT>379218</ACCOUNT>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>SUSPENSION EN BOURSE,PROJET,FUSION D'ENTREPRISE,FILIALE,TRAVAUX PUBLICS,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NUM1>950308-2-016-03</NUM1>
<NAMES>SPIE BATIGNOLLES,SCHNEIDER</NAMES>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU11>finances et marches</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Spie Batignolles : décision  sur la restructuration à la mi-avril</TITLE>
<TEXT>LA COTATION DE SPIE BATIGNOLLES A ÉTÉ SUSPENDUE le 6 mars à 10 h 20 alors que le titre affichait une hausse de 7,2 %, suite aux 
informations parues dans Le Monde daté 5-6 mars, selon lesquelles Schneider étudiait une 
fusion avec sa filiale de BTP Spie Batignolles. Les modalités exactes de la restructuration 
de Spie Batignolles seront définitivement arrêtées, au plus tard, le 13 avril, lors des 
conseils d'administration de Schneider et de Spie Batignolles, a précisé la filiale dans un 
communiqué. A cette occasion, le groupe de BTP devra passer des " provisions 
complémentaires substantielles, en raison de la poursuite d'une conjoncture médiocre sur 
les marchés immobiliers au second semestre 1994 ", précise le communiqué. " Les 
#évaluations de l'actif net réévalué de la société devraient être sensiblement inférieures à 
sa capitalisation boursière ", a expliqué Spie Batignolles. A la reprise des cotations à 16 h 
15, Spie Batignolles s'est donc inscrit en baisse, pour finir sur un repli de 0,5 %. En 
revanche, Schneider a précisé que la restructuration de sa filiale à 59 % " n'aura pas 
d'incidence sur les résultats consolidés du groupe ".  BANQUES AFB : suite à la 
#publication dans Le Monde du 7 mars d'une étude réalisée par le cabinet Andersen 
Consulting à la demande de l'Association française des banques sur la semaine de quatre 
jours, l'AFB estime que " dans le cadre de l'article 39 de la loi quinquennale sur l'emploi, la 
semaine de quatre jours est inapplicable parce qu'elle poserait des problèmes énormes (...) 
qui seraient ingérables dans un délai aussi court ".</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
