<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045183</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045183</DOCID>
<ACCOUNT>426444</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/2101</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,SOCIETE,POLITIQUE INTERIEURE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951209-2-001-01</NUM1>
<NAMES>RATP,SNCF,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT GREILSAMER</SIP1>
<SU11>HORIZONS ANALYSES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES GREVES DANS LE SECTEUR PUBLIC NOTAMMENT A LA SNCF ET A LA RATP</LEAD1>
<TITLE>Schizophrénie à la française</TITLE>
<TEXT>  VOILÀ deux semaines que les Français vivent l'un des conflits sociaux les moins violents de leur histoire, voire l'un des plus consensuels, où ils assurent 
tour à tour le rôle du gréviste imaginaire et celui de l'usager râleur. Au quinzième jour de 
grève, la France continue en effet de cultiver une schizophrénie douce.</TEXT>
<TEXT>
   Ce ne sont pas deux France qui s'opposent, celle des agents du secteur public contre 
celle du privé. Non, c'est une seule et même France, tout à la fois endolorie et frondeuse, 
blessée et combative, qui participe à un mouvement social dont elle est l'acteur volontaire 
et impuissant.</TEXT>
<TEXT>
   Ecartons un instant de notre réflexion les flèches assassines de Charles Pasqua, la 
rhétorique politique de Laurent Fabius, les coups de menton d'Alain Juppé, écartons même 
les démangeaisons carnassières de Marc Blondel (FO), victime d'un mensonge présidentiel 
par omission, et les vérités encore inaudibles de Nicole Notat (CFDT).</TEXT>
<TEXT>
  Derrière cette agitation, une France unanimiste apparaît, qui porte le deuil d'une époque 
révolue : celle des " acquis sociaux " pour l'éternité, celle des " trente glorieuses " de 
l'après-guerre, cette ère de croissance forte, continue, éradiquant le chômage, la France de 
jadis.</TEXT>
<TEXT>
   En ce sens, les grévistes d'aujourd'hui ne sont pas, comme on l'a beaucoup dit ces 
derniers jours, les ambassadeurs des salariés du privé tenus de travailler pour conserver 
leur emploi. Une ambassade suppose un avenir clair, un futur à construire, des propositions 
précises. Or les cheminots et les non-grévistes cultivent ensemble, au même rythme, à 
égalité, la nostalgie d'un confort menacé. Celui, fût-il modeste, d'une organisation sociale 
rodée, pourvoyeuse d'un plus de santé, d'un plus de loisirs et de bien-être.</TEXT>
<TEXT>
   Là réside le noeud de la crise, car ce monde se défait, cet ordre se dissout. Et la société 
française, faute de dirigeants capables d'expliquer et de faire accepter cette perte, proteste 
en défilant ou en acceptant en silence les embouteillages géants et les marches nocturnes 
forcées.</TEXT>
<TEXT>
 Que déplorent donc les Français, avec plus ou moins de véhémence, sinon un âge d'or, un 
passé glorieux déjà légende ? Une France patiemment érigée aux lendemains de la victoire 
du Front populaire, en 1936, et lors du bref prurit révolutionnaire de la Libération. Une 
France généreuse avec ses cheminots, ses électriciens, ses postiers. Une France qui 
affiche son beau nom sur ses entreprises comme un étendard protecteur : Electricité de 
France, Gaz de France.</TEXT>
<TEXT>
   Une France prospère, dont la démographie abondante valait promesse pour les salariés 
d'une retraite honnête, payée rubis sur l'ongle. Jean-Pierre Chevènement a justement 
résumé l'autre jour à l'Assemblée nationale ce qui menace de n'être plus qu'un vieux rêve : 
" La retraite, c'est le patrimoine de ceux qui n'ont pas de patrimoine. "</TEXT>
<TEXT>
  NEUTRALITÉ BIENVEILLANTE</TEXT>
<TEXT>
  Cette France-là n'est-elle pas défunte ? Les Français, perdus d'angoisse, le pressentent 
et ne savent plus trop comment exprimer leur douleur. Deux peurs les hantent : celle de 
voir bientôt une majorité de jeunes réduits au chômage ou à des métiers " payés 5 000 
balles " ; celle de former, à l'âge de la retraite, un peuple misérable et démuni, un peuple 
errant de SDF. Comme si la Maison France, autrefois si accueillante, offrant le lait et le 
vin, n'avait plus à proposer à ses habitants qu'un brouet noir.</TEXT>
<TEXT>
   Au terme d'une longue décennie de rigueur, la nouvelle thérapie du docteur Juppé semble 
aux Français insupportable. La maladresse du premier ministre, sa stratégie du secret et 
son défaut de pédagogie ont achevé de cristalliser la crise. Morose, déprimée, la France 
est entrée en grève comme en pèlerinage, partie prenante d'un mouvement social qui la 
dépasse, qu'elle comprend mal mais qu'elle approuve vaguement. Elle est en marche. Elle 
avance comme un zombie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les usines et les bureaux, les rues et les voitures transformées en taxis collectifs 
gratuits, l'agressivité est marginale. On en a eu la révélation durant la première semaine, 
lorsqu'il devint clair que les Français feraient face stoïquement à la grève. Les usagers en 
manque de transports se révélaient spontanément courageux, diligents, acharnés à se 
rendre à leur travail sans trop protester contre les grévistes. Comme si ces " otages " 
étaient sous hypnose.</TEXT>
<TEXT>
   Un sondage CSA publié le 23 novembre dans Le Parisien montrait ainsi que 62 % des 
sondés soutenaient ou exprimaient leur sympathie avec la grève des fonctionnaires. Quinze 
jours plus tard, ils sont encore 59 % à éprouver les mêmes sentiments alors que les 
intempéries s'ajoutent à la fatigue, aux dizaines d'heures d'embouteillages accumulées par 
chacun. Ainsi les Français continuent-ils d'afficher très majoritairement une neutralité 
bienveillante et apaisée.</TEXT>
<TEXT>
   On ne peut en conclure que les Français jugent ce mouvement social sympathique. Mais 
il leur semble, à l'évidence, compréhensible sinon naturel. Il leur permet d'exprimer, dans 
la confusion, leur regret du passé. Et leur désarroi que ce passé ne puisse servir de calque 
pour l'avenir.</TEXT>
</DOC>
