<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003335-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003335-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338380</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05271407</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CANDIDAT ELECTORAL,SONDAGE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>LEVY BERNARD HENRI,SCHWARTZENBERG LEON,LECH JEAN MARC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>POUR LE POINT DATE 28 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Après un sondage favorable, les animateurs de la liste " Sarajevo " poursuivent leur initiative&gt; Selon IPSOS, les défenseurs de la Bosnie obtiendraient 12 % des suffrages</TITLE>
<TEXT>Selon un sondage réalisé en tête en tête avec les personnes interrogées par IPSOS du 19 au 24 mai auprès de 1 000 personnes et 
publié dans le Point daté du 28 mai, une liste " L'Europe commence à 
Sarajevo ", conduite par le professeur Léon Schwartzenberg, 
recueillerait 12 % des intentions de vote. La plupart des autres 
listes, sauf celle du Front national et des chasseurs de CPNT, 
souffriraient de la présence des " intellectuels " aux élections 
européennes du 12 juin.</TEXT>
<TEXT>
  La liste UDF-RPR de Dominique Baudis recueillerait ainsi 27 % 
(contre 30 % si la liste " Sarajevo " ne se présente pas), la liste 
socialiste menée par Michel Rocard 18 % (contre 20 %), celle de 
Bernard Tapie 8 % (contre 10 %), celle de Philippe de Villiers 7 % 
(contre 8 %), celle du PCF 5 % (contre 6 %) et celle de Jean-Pierre 
Chevènement 3 % (contre 4 %).</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agit là, comme pour tous les sondages préélectoraux, que 
d'intentions de vote qui ne préfigurent pas forcément les votes 
effectifs, comme l'ont montré les législatives de mars 1993 aux 
dépens des écologistes. Selon Jean-Marc Lech, responsable d'IPSOS, 
les personnes interrogées intéressées par la liste " Sarajevo " sont 
" plutôt des femmes que des hommes, plutôt des adultes que des jeunes 
et plutôt des citadins ". M. Lech ajoute que la présence de cette 
liste "n'apporte pas un surcroît de mobilisation ", comme en témoigne 
l'effritement parallèle des autres listes. Si IPSOS est le premier 
institut de sondage à donner une estimation, CSA, dans une enquête 
effectuée pour le Parisien, France-Inter et France 3, devait 
annoncer, vendredi 27 mai, un résultat inférieur puisque la liste 
L'Europe commence à Sarajevo recueillerait 7 % des intentions de 
vote.                                              
</TEXT>
</DOC>
