<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001996-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001996-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324644</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02151612</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NAMES>LESCURE PIERRE,CANAL PLUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>117</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; André Rousselet souhaite que Pierre Lescure lui succède à la présidence de Canal Plus&gt; Portrait d'un " dauphin "&gt; Un enfant du rock et de la chaîne cryptée</TITLE>
<TEXT>Il y a au moins un signe positif dans le climat d'abattement qui a saisi les salariés de Canal Plus, lundi 14 février, après la 
démission d'André Rousselet : Pierre Lescure devrait lui succéder à 
la tête de la chaîne cryptée dès le mercredi 16 février. Plusieurs 
figures de proue de Canal Plus ont ouvertement affirmé qu'elles 
quitteraient la chaîne si cette nomination était repoussée. " On ne 
peut imaginer un autre que Pierre Lescure pour succéder au président 
", explique l'une des proches de M. Rousselet.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Lescure crée l'unanimité sur son nom. " C'est un enfant de 
Canal Plus ", note l'un des " barons " de l'entreprise, en soulignant 
qu'il " sert la chaîne depuis ses débuts ", tandis qu'un membre de la 
rédaction met l'accent sur la formation et les qualités de 
journaliste du jeune directeur général (quarante-huit ans). Sa 
curiosité, son ouverture à l'étranger _ et notamment aux Etats-Unis 
_, l'ont convaincu qu'il fallait miser sur la programmation pour 
réussir et que les télévisions avaient elles aussi besoin d'avoir 
leur " griffe ", une image de marque forte.</TEXT>
<TEXT>
  " Chef de bande " </TEXT>
<TEXT>
  Une recette que Pierre Lescure appliquera à Canal Plus, après 
l'avoir tentée à Radio-Monte-Carlo, dont il fut directeur des 
programmes. De sa formation de journaliste (il fut l'élève de Georges 
Fillioud au Centre de formation des journalistes) et de sa carrière _ 
à RTL où il fut reporter, à Europe 1 ou à Antenne 2, où il présenta 
il y a plus de vingt ans le journal télévisé _, il garde la volonté 
de rendre simples les questions apparemment complexes. " Quand Pierre 
parle, quand il explique un problème, on le comprend ", confie une 
collaboratrice. " C'est un chef de bande, qui sait dynamiser une 
équipe, ce qui explique le respect et l'affection qu'on lui voue à 
Canal ", note un responsable de la chaîne cryptée. Pierre Lescure 
manifesta dès son adolescence ce talent de chef de bande et cette 
admiration pour les objets cultes : Eclaireur de France dans les 
années 60, il impose le port du jean à sa patrouille et collectionne 
déjà les 45-tours...</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce " boulimique de travail " qui affirme " aimer glander " et 
pousse parfois la coquetterie à endosser " l'image d'un dilettante ", 
a aussi conquis ses galons de gestionnaire. " Il mémorise tous les 
chiffres d'audience ou de coût, alors qu'il donne l'impression d'être 
ailleurs ", souligne, admiratif, un membre de la direction de la 
chaîne. De ce jeune homme discret et pudique, qui avait déjà accompli 
un parcours " ascensionnel " dans l'audiovisuel, André Rousselet en a 
fait à la fois son lieutenant, en le nommant en 1986 au poste de 
directeur général de la chaîne à péage, et son " dauphin " en 
l'associant, il y a deux ans, à toutes ses décisions. Les deux 
hommes, dont certains aiment souligner l'habileté politique et le 
goût pour la stratégie, se répartissaient le soin de faire passer les 
messages, dans la chaîne, mais aussi et surtout dans l'establishment 
politico-médiatique, voire dans le milieu du show-business. Un monde 
que Pierre Lescure connaît bien _ il s'occupa du secteur " variétés " 
d'Antenne 2 _ sans pour autant " se plier aux mondanités ". Plutôt 
que celles-ci, ce célibataire, spécialiste de musique rock, amateur 
d'architecture et de cinéma, préfère mettre la main à la pâte en 
animant par exemple l'émission " Bakélite " sur la chaîne câblée 
Canal Jimmy.</TEXT>
<TEXT>
  Il aime aussi flâner, s'offrir des livres, qu'il " achète par kilos 
à la librairie La Hune ", ou enrichir sa collection de photographies 
ou d'objets en bakélite qui encombrent son bureau. Ce qui n'empêche 
pas Pierre Lescure de s'intéresser au sport, et notamment au football 
puisqu'il préside, aussi, le PSG.&lt;
</TEXT>
</DOC>
