<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021278</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021278</DOCID>
<ACCOUNT>395602</ACCOUNT>
<PEOPLE>JEAN PAUL II</PEOPLE>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1160</FAB>
<GO21>PUBLICATION</GO21>
<NUM1>950531-4</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SU21>Jean Paul II fixe à l'an 2000 l'aboutissement du dialogue oecuménique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L' ENCYCLIQUE "UT UNUM SINT" DE JEAN-PAUL II</LEAD1>
<TITLE>ANALYSEUne papauté redevenue plus modeste</TITLE>
<TIO1>UT UNUM SINT</TIO1>
<TEXT> LES LECTEURS non catholiques de cette douzième encyclique de Jean Paul II seront surpris par le ton de la conviction personnelle avec lequel le pape 
usant fréquemment du " moi, je... " traite d'un sujet oecuménique dont ils avaient le 
sentiment, à tort ou à raison, qu'il n'était pas l'une de ses priorités. Aux réaffirmations 
fortes, autoritaires, solitaires du magistère romain, s'ajoutaient le conflit avec les anglicans 
sur l'ordination des femmes et les crispations entre catholiques et orthodoxes, ressurgies à 
l'est et au sud de l'Europe après la chute du communisme et l'éclatement de conflits 
ethniques et confessionnels. Les philippiques grecques contre le Vatican ou l'interminable 
conflit d'Irlande renforçaient le camp des sceptiques.</TEXT>
<TEXT>
  Une sorte de résignation à un " hiver oecuménique " qui promettait d'être long contrastait 
ainsi avec les emballements des années 60 et 70, celles des retrouvailles, des premiers 
grands dialogues théologiques, des coups de coeur et de l'" oecuménisme fusionnel " (Jean 
Baubérot). Mais c'était oublier que le mouvement oecuménique a toujours marché à deux 
vitesses, celle des responsables d'Eglises et des théologiens avançant en éclaireurs ; celle 
de communautés à la base, plus réticentes ou plus impatientes. Pour la première fois, un 
pape empoigne tout le travail réalisé au sommet, le qualifie de " patrimoine commun " et 
fait de sa " réception " la plus large une absolue priorité.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute se réfugie-t-il trop sur les hauteurs. Dans une encyclique qui, à bien des 
égards et quoiqu'il s'en défende, paraîtra un peu irénique, il ne fait pratiquement pas 
allusion aux désaccords avec les anglicans sur les ministères ou aux conflits de juridiction 
avec les Eglises orthodoxes, qui, à Moscou, Athènes ou Bucarest, accusent de 
prosélytisme toute communauté non orthodoxe ou bloquent même tout projet de visite du 
pape.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la renonciation au monopole romain de la Vérité, le refus de l'uniformité dans le 
langage de la foi sont des terrains sur lesquels Jean Paul II ne s'était jamais aussi 
nettement engagé, rompant à nouveau avec la minorité conservatrice (ou ce qu'il en reste) 
qui, au concile Vatican II, n'avait pas voté les trois textes sur la liberté religieuse, l'Eglise 
et l'oecuménisme, qui font pivoter aujourd'hui l'engagement " irréversible " de Rome dans 
le mouvement oecuménique.</TEXT>
<TEXT>
  Et surtout, pour la première fois, un pape accepte que la primauté universelle de l'évêque 
de Rome devienne objet de débat théologique. Jamais la question du " ministère de Pierre 
" n'avait été abordée, dans une encyclique, avec un tel souci d'humilité, ni son exercice 
réduit à des dimensions aussi modestes (" unité ", " miséricorde "). Loin des affirmations 
unilatérales du premier concile du Vatican (1870) sur l'infaillibilité pontificale et de sa 
propre pratique de centralisation romaine, Jean Paul II se dit lui-même prêt à un effort de " 
conversion ". Comme s'il voulait gommer les aspérités, corriger son image, peaufiner 
l'héritage, avant de convoquer tous les chrétiens dans l'unité, après un millénaire de 
déchirements, au rendez-vous du 2 000 anniversaire de la naissance de leur fondateur.</TEXT>
</DOC>
