<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003304-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003304-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>353066</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>POT DE VIN,FRAUDE</SUBJECTS>
<FAB>09271899</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,RESIDENCE SECONDAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PERQUISITION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<NAMES>SAGES,REYT MICHEL,VAN RUYMBEKE RENAUD,COGEDIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>CHAPOS D'UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>LES RESPONSABLES POLITIQUES ET ECONOMIQUES FACE A LA JUSTICE EN FRANCE ET A L'ETRANGER&gt; En faisant le choix d'une enquête préliminaire sur le financement de la villa du ministre de l'industrie&gt; La chancellerie se donne un mois de réflexion dans l'affaire Longuet</TITLE>
<TEXT>La chancellerie a choisi de limiter, dans l'immédiat, à une enquête préliminaire les investigations sur le financement par Gérard Longuet 
de la construction de sa villa de Saint-Tropez. Le garde des sceaux, 
Pierre Méhaignerie, s'est engagé à en rendre publiques les 
conclusions, qui devront lui être remises le 31 octobre.RECUL. Cette 
décision a été imposée par le premier ministre, qui a cédé, pour des 
raisons politiques, devant le refus du ministre de l'industrie de 
donner sa démission en cas de mise en examen. Jusqu'à ce revirement, 
l'ouverture d'une information judiciaire semblait inévitable. De 
fait, le communiqué de la chancellerie précise que le choix de 
l'enquête préliminaire est fait " avant d'ouvrir une information 
".VAN RUYMBEKE. Poursuivant ses investigations, dans son instruction 
sur la SAGES et son PDG, Michel Reyt, le conseiller Van Ruymbeke a 
effectué une perquisition, mardi matin 27 septembre, au siège de la 
Cogedim.ÉTRANGER. Les affaires de corruption sont au coeur du débat 
politique en Italie, en Espagne et au Japon. En Italie, Antonio Di 
Pietro, magistrat vedette de l'opération " Mani pulite " (" Mains 
propres "), vient de publier un ouvrage contesté, tandis qu'en 
Espagne le président socialiste du gouvernement, Felipe Gonzalez, 
s'est livré à une autocritique. Aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne, 
le moralisme anglo-saxon contraint les responsables politiques à 
faire la preuve de leur probité.                                      
</TEXT>
</DOC>
