<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047139</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047139</DOCID>
<ACCOUNT>428926</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951226</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251295/1500</FAB>
<SUBJECTS>RUGBY,CLUB SPORTIF,CREATION,PROFESSIONNALISME SPORTIF,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>PSG RUGBY LEAGUE,FOUROUX JACQUES</NOM1>
<NUM1>951226-12</NUM1>
<NAMES>MURDOCH RUPERT,CANAL PLUS,BIETRY CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> BENOIT HOPQUIN</SIP1>
<SOT1>La Super-League, championnat mondial lancé par Rupert Murdoch et relayé en France par Canal Plus  et le Paris-Saint-Germain Rugby League, devra tout au petit écran</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le rugby à XIII passe sous la tutelle de la télévision</TITLE>
<TEXT> LA TÉLÉVISION suivait jusqu'alors les compétitions sportives et tentait de les plier à ses besoins spécifiques. Désormais, elle les crée de toutes pièces, 
les façonne à son image, pour ses images. Le 31 mars sera lancé le championnat du monde 
de rugby à XIII. La Super-League doit tout à Rupert Murdoch, le magnat des médias. 
L'Américain d'origine australienne en a pensé le concept et a fait modifié certaines règles 
du jeu pour le rendre plus visuel. Il a surtout financé cette superproduction, achetant 
purement et simplement le rugby à XIII de la planète.</TEXT>
<TEXT>
  La Super-League se présente comme un championnat bi-polaire. Une division " 
européenne " regroupera douze équipes dont onze en Angleterre où le professionnalisme 
est déjà bien implanté. La douzième sera le Paris-Saint-Germain. Sa création a été 
officiellement annoncée, samedi 23 décembre. Elle sera présidée par Jacques Fouroux, 
ancien joueur et entraîneur du XV de France, passé depuis dans la maison treiziste. A 
l'issue des phases de classement, qui s'achèveront le 25 août, les quatre meilleures 
formations européennes rencontreront en phases finales le quatuor de tête du championnat 
de l'hémisphère sud. La finale mondiale se déroulera le samedi 28 septembre.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, News Corporation, la multinationale de M. Murdoch, qui a réalisé 5 milliards 
de francs de bénéfices en 1995, a signé avec les Anglais un contrat sur cinq ans de 87 
millions de livres (environ 700 millions de francs). La France, où les dirigeants ont vu dans 
l'offre du milliardaire la providence capable de tirer leur sport de l'anonymat, s'est 
convertie pour une bouchée de pain. Paris-Saint-Germain s'est vu promettre pendant cinq 
ans 1 million de livres annuel (environ 8 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
 La bagarre a été autrement plus féroce en Australie, où le rugby à XIII est le sport le plus 
populaire. La fédération refusant de se vendre en bloc, M. Murdoch l'a achetée en kit. A 
coups de millions de dollars locaux, il a détourné vers son championnat les plus grandes 
équipes, en a créé d'autres de toutes pièces. Le dernier acte est survenu lundi 18 décembre 
lors d'une réunion à Sydney. Les dix plus grandes nations treizistes ont déserté 
l'International Board, l'instance mondiale, pour créer le World Super League International 
Board, laissant dans l'ancienne organisation un dernier carré de résistants emmené par le 
président de la fédération australienne, Ken Arthurson, qui a porté l'affaire en justice. Pour 
environ 2,4 milliards de francs, M. Murdoch ne venait pas simplement d'acheter des droits 
: il faisait main basse sur un sport.</TEXT>
<TEXT>
  Les chaînes de télévision de son groupe ont bien entendu obtenu l'exclusivité des 
retransmissions de la Super League. Mais la mainmise va plus loin. Selon le quotidien 
britannique The Independent, une clause du contrat des joueurs anglais stipule que tous les 
transferts doivent être soumis à l'approbation préalable de News Corporation. Autant dire 
que la multinationale décidera qui jouera où et deviendra le régisseur des rapports de force 
entre les équipes. " La télévision menace de tyrannie ", n'hésitait pas à titrer The 
Independent. Même si elle est plus policée, c'est la même logique qui a poussé en France 
Canal Plus, actionnaire principal du PSG, à s'intéresser à ce jeu en jachère. Au terme d'un 
accord avec News Corporation, la chaîne cryptée a obtenu les droits de la Super League 
sur le territoire national. Charles Biétry, directeur des sports de Canal Plus et président du 
PSG omnisports, voit dans cette version du ballon ovale " un des sports de télévision de 
demain ". Retransmission en direct ou en différé, résumé filmé ? Sur Canal Plus ou sur 
Eurosport ? Le traitement des matches est encore à l'étude. Une seule chose est sûre : 
l'équipe vivra par et pour le petit écran.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TOURNÉE ESTIVALE</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel du budget proviendra de la télévision. Les places dans le stade seront vendues 
au prix de gros à des commanditaires et à la municipalité qui les distribueront ensuite 
gratuitement. Ce principe avait permis de remplir les stades l'été dernier, lors de la France 
Rugby League qui avait servi de ballon d'essai au nouveau championnat (Le Monde du 19 
septembre). Il n'est pourtant guère rentable, sauf à considérer qu'un stade est plus 
télégénique plein que vide. Les spectateurs deviennent alors acteurs à part entière du 
programme télévisé, l'ambiance contribuant à l'audience.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération de marketing télévisé ne s'arrête pas là. Le PSG, dont on ne sait encore dans 
quel stade il jouera dans la capitale, désertera Paris à la fin de juillet et en août pour 
disputer ses matches " dans des villes du bord de mer ", suivant ainsi la grande 
transhumance estivale. Toujours pour attirer le chaland, des spectacles musicaux 
accompagneront les matches. Dr Alban, Capella, Corona, ces noms parleront aux jeunes 
générations qu'on espère à l'évidence drainer vers un sport qui, bien que soixantenaire, se 
veut nouveau et révolutionnaire. Ces deux innovations contribuentl un peu plus au 
caractère artificiel du PSG dans sa version à treize.</TEXT>
<TEXT>
  Il sera intéressant de savoir si la télévision peut ainsi fabriquer un sport, l'imposer par 
son seul impact dans un pays où il est dédaigné. Pour cela, " il faudra que les joueurs 
séduisent, pratiquent du beau jeu ", affirme Charles Biétry. Les joueurs ! On avait fini par 
les oublier.</TEXT>
</DOC>
