<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000376-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000376-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339359</ACCOUNT>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06021410</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,CAMPAGNE ELECTORALE,ELECTORAT,DEPARTEMENT NORD,DEPARTEMENT PAS DE CALAIS</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Aux élections européennes de 1989, la liste du PCF avait obtenu 7,71 % des suffrages exprimés.</NOTE>
<NUM1>940604-2-010-02</NUM1>
<NAMES>WURTZ FRANCIS,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>224</PAGE>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; La campagne dans le Nord-Pas-de-Calais Francis Wurtz chez les déçus de l'Europe &gt; La tête de liste du PCF doit convaincre les électeurs communistes de voter pour un Parlement européen dont ils ne veulent pas</TITLE>
<TEXT>DOUAI (Nord) </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Moi, ce que je dis, c'est que s'il y avait pas eu les 
communistes, on serait encore tous des serfs ! " Ici, dans cette cité 
minière de l'Artésienne, à Avion (Pas-de-Calais), on l'appelle " 
Lajoinie ". C'est un mineur en retraite, toujours vêtu de son bleu de 
travail, toujours dehors à bavarder avec les uns et les autres, un 
mégot coincé entre les deux doigts qui lui restent, après un accident 
" au fond ", comme on dit pudiquement, dans le Nord, pour désigner la 
mine. Il est heureux, " Lajoinie ", ce jour-là, d'entraîner " le 
candidat du parti " jusque dans la salle de bains de sa maison _ " 
pendant quarante-huit ans, on s'est lavé dans le chaudron " _, mais 
il a comme un mauvais pressentiment : " Les gens, ils râlent tout le 
temps. Puis, au moment du vote, il y a plus personne. " </TEXT>
<TEXT>
" Le candidat du parti ", Francis Wurtz, tête de liste du PCF aux 
élections européennes, a appris, quelques instants plus tôt, en 
explorant minutieusement le dossier qui lui a été préparé par son 
équipe de campagne, une chose qu'il n'avait pas osé imaginer : trente 
mille logements du bassin minier du Nord-Pas-de-Calais ne sont pas 
encore raccordés au tout-à-l'égout. Entre un meeting à Nîmes et un 
entretien en direct avec Claire Chazal, dans " le 20 heures " de TF 
1, ses camarades des deux puissantes fédérations du Nord et du 
Pas-de-Calais lui ont bâti, pour deux jours, un programme de campagne 
" au plus près des gens ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, douze autres candidats de la liste communiste 
sillonnent la région. Sylviane Ainardi, numéro deux de la liste, est 
à la porte d'une usine à Valenciennes ; Philippe Herzog, le 
contestataire " officiel ", anime un débat à Calais ; Gisèle Moreau 
rencontre les travailleuses de La Redoute à Roubaix ; Sylvie Vassalo, 
secrétaire de l'Union des jeunes communistes, est sur le campus de 
Lille, sans compter la journaliste Aline Pailler, première des 
candidats non-communistes de la liste du PCF, qui, à ce titre, reçoit 
un hommage appuyé des petits groupes de militants réunis à chacune 
des étapes.</TEXT>
<TEXT>
 A l'apéritif du soir avec le mouvement associatif lillois, comme à 
la cockerie de Doncourt, sérieusement concurrencée par les 
importations en provenance de Chine, ou encore à l'entrée de la 
clinique de Fouquières-lès-Lens, menacée de fermeture, il y a 
toujours, en effet, une cinquantaine de militants fidèles, dévoués, 
parfois venus là avec leurs enfants, pour attendre patiemment, comme 
" Lajoinie " à Avion, " le candidat du parti ". Ici, malgré la 
fermeture des mines, la " casse " de la sidérurgie et du textile, le 
déclin du parti, le PCF reste une grande et fière famille, 
chaleureuse. On y rencontre encore des maires, comme Yves Coquelle à 
Rouvroy, élus avec plus de 80 % des suffrages, après avoir repoussé 
toute alliance avec les socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  L'explication du score est déjà prête </TEXT>
<TEXT>
  " Le Nord-Pas-de-Calais représente 10 % de l'électorat communiste 
", rappelle Alain Bocquet, président du groupe communiste à 
l'Assemblée nationale, et vrai patron, avec Rémy Auchedé, député du 
Pas-de-Calais, des communistes de la région. Si l'on peut encore " 
faire mentir les sondages ", c'est ici qu'il faut commencer. " Non, 
Jef, t'es pas tout seul ", chantonne Georges Hage, vice-président de 
l'Assemblée nationale, pour dire amicalement au candidat que chacun 
sait bien, dans le parti, qu'il n'aura pas la tâche facile. Plus 
sérieusement, l'Humanité du lendemain rappelle dans un titre qu'il 
reste " seize jours pour faire progresser le vote communiste ". </TEXT>
<TEXT>
  Depuis le début de la campagne, les sondages d'intention de vote 
livrent un " encéphalogramme plat " : la liste du PCF serait à 6 %, 
un score encore inférieur à celui obtenu par la liste conduite, cinq 
ans plus tôt, par M. Herzog (1). Dans une telle hypothèse, 
l'explication déjà développée en deux occasions _ les élections 
législatives de mars 1993 et les cantonales de mars dernier _, selon 
laquelle le PCF résiste mieux qu'auparavant, ne tiendrait plus. Face 
à ce nouveau revers annoncé, les dirigeants communistes ont même 
préparé les arguments à livrer, dès le soir du 12 juin, aux militants 
: du fait de la multiplication des candidatures, toutes les " grandes 
listes " subissent une déperdition de voix, le PCF comme le PS et 
comme la majorité UDF-RPR. A l'occasion, pour parfaire la 
démonstration, on oubliera même, place du Colonel-Fabien, de préciser 
que la liste de Michel Rocard est concurrencée, cette année, par 
celles de Bernard Tapie et de Jean-Pierre Chevènement, et celle de 
Dominique Baudis par la liste de Philippe de Villiers.</TEXT>
<TEXT>
  De la base au sommet, on ne méconnaît pas, en fait, que le PCF 
risque d'être victime d'un double piège : celui de l'abstention, qui 
touche plus particulièrement l'électorat populaire, mais aussi, et 
surtout, celui de l'Europe. A force d'avoir été invité, depuis plus 
de trente ans, à condamner la construction européenne, sans que de 
vraies propositions alternatives lui soient proposées, l'électorat 
communiste est fatigué : après avoir dit " non " à la ratification du 
traité de Maastricht, il juge inutile de se déplacer, le 12 juin, 
pour élire des députés européens.</TEXT>
<TEXT>
  Ratisser  les mécontentements </TEXT>
<TEXT>
  Par surcroît, la direction du PCF a imposé au nouveau secrétaire 
national du parti, Robert Hue, de reporter au lendemain du 12 juin la 
mise en application de sa politique de " la main tendue " aux 
progressistes, formulée dans sa proposition de pacte unitaire pour le 
progrès. En conséquence de quoi " le candidat du parti ", M. Wurtz, 
est contraint, bon gré mal gré, de se livrer à l'habituel ratissage 
de tous les mécontentements, fussent-ils légitimes. " Quand on fait 
le lien entre leurs difficultés quotidiennes et l'Europe, les gens 
comprennent mieux. Maastricht relève de la publicité mensongère, ils 
ont droit à un recours ", explique l'animateur de la section de 
politique extérieure du comité national du PCF.</TEXT>
<TEXT>
  " Ne laissez pas Balladur prendre sa revanche sur le mouvement 
social ! " dit-il à Lille, en dénonçant ceux qui, à droite, " rasent 
les murs ". A la frontière belge, au lieu-dit " Risquons tout ", 
quelques heures plus tard, il fait le constat de la liquidation de 
plus de deux mille salariés des transitaires en douane, rayés de la 
carte du travail par le paraphe apposé, au bas du traité de 
Maastricht, par les chefs d'Etat et de gouvernement européens. Le 
village est comme éteint depuis l'effacement des frontières.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien membre des " comités Vietnam ", qui, tout jeune étudiant, 
s'était promis de ne jamais adhérer " chez les cocos ", rappelle ce 
soir-là, dans un bar, qu'à une heure trente de là Amsterdam fait 
office de " supermarché de la drogue ". Des militants sourient. Il se 
trouve qu'avec sa barbe blanche, blonde et brune, et sa calvitie 
soulignée, sur les côtés, par deux hautes mèches clairsemées, le " 
pasteur " Francis Wurtz parle, sans le savoir, sous un crucifix qui 
fait face au zinc du Gallodrome, l'un des derniers endroits où l'on 
peut assister, discrètement, à des combats de coqs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
