<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002599-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002599-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329117</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,REGION ILE DE FRANCE,LOISIR,TOURISME,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC DEUX ILLUSTRATIONS)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>154</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIRS ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; WEEK-END&gt; Les rendez-vous&gt; Ile-de-France</TITLE>
<TEXT>Histoires d'eau </TEXT>
<TEXT> En demandant à quarante artistes de créer une oeuvre sur le thème de 
l'eau, Contrex voulait célébrer les quarante ans de sa "communication 
minceur". L'exposition s'intitule "Arts et formes ou quarante 
variations pour une histoire d'eau". Elle est accueillie par le Musée 
des arts décoratifs, à Paris (du 23 mars au 20 avril, sauf le mardi, 
107, rue de Rivoli), avant un retour à la source, à Contrexéville, à 
la fin du mois de mai. Photographes, peintres, sculpteurs, couturiers 
(Paco Rabanne, bien sûr, avec une robe faite de bouteilles vides), se 
sont livrés avec ivresse aux délices de l'eau pure, tandis que 
Kristian Gavoille créait une carafe-anniversaire.</TEXT>
<TEXT>
 La France invite la Suède </TEXT>
<TEXT>
 Le Grand Palais ouvre à nouveau sa galerie pour accueillir, jusqu'au 
15 juin, une exposition célébrant les liens privilégiés qui unirent 
la France et la Suède au XVIIIe siècle. "Le Soleil et l'étoile du 
Nord" sera entourée d'une nuée de manifestations satellites 
éclatées.</TEXT>
<TEXT>
  A l'Espace Commines (17, rue Commines, 75003 Paris), jusqu'au 16 
avril, "Futurniture", exposition d'une centaine d'objets 
représentatifs de la création suédoise contemporaine en matière de 
mobilier, de design d'intérieur et de design industriel. Au Centre 
culturel suédois (11, rue Payenne, 75003 Paris), jusqu'au 12 juin, 
"Skärva, mise en scène d'une demeure de campagne", présentant dessins 
d'architecture et maquettes du manoir de Skärva conçus par Fredrik 
Henrik af Chapman, architecte et amiral surintendant des chantiers 
navals Karlskrona, et le comte Carl August Ehrenswärd, un des beaux 
esprits suédois du siècle des Lumières.</TEXT>
<TEXT>
  Au palais Garnier (Musée de l'Opéra), du 28 mars au 19 juin, les 
Ballets suédois à Paris (1920-1925). Programme complet des concerts, 
films, séminaires et renseignements au 44-18-88-43.</TEXT>
<TEXT>
 Grèce et Orient </TEXT>
<TEXT>
 Quelle est la part de l'Orient ancien dans ce qu'on a appelé le 
"miracle grec"? Le cycle de conférences consacré à "l'Orient ancien 
et nous", organisé par l'Institut du monde arabe, sera conclu le 
mardi 29 mars par Jean-Pierre Vernant, professeur au Collège de 
France, auteur notamment de Mythes et religion en Grèce ancienne, sur 
le thème de "La cité: le pouvoir partagé, la religion civique, le 
politique". A noter par ailleurs: l'exposition "Syrie, mémoire et 
civilisation" est prolongée jusqu'au 30 avril (tous les jours, sauf 
le lundi, de 10 heures à 19 heures, le jeudi jusqu'à 20 heures, 1, 
rue des Fossés-Saint-Bernard, 75005 Paris, tél.: 40-51-38-38). </TEXT>
<TEXT>
 Gallimard au Louvre </TEXT>
<TEXT>
Jusqu'au 30 avril, les illustrateurs, cartographes et photographes 
qui ont participé à la réussite des guides Gallimard, de Venise à 
New-York (qui vient de paraître) en passant par Londres, Prague, le 
Maroc, la Corse et le Val de Loire, sont à l'honneur dans une 
exposition au Carrousel du Louvre, près de la pyramide inversée du 
centre commercial souterrain, de 9 heures à 19 heures, sauf le 
mardi.</TEXT>
<TEXT>
 Bois et architecture </TEXT>
<TEXT>
 Conférence de Roland Schweitzer sur "Le bois dans l'architecture, de 
la préhistoire à nos jours", le jeudi 24 mars à 18 h 30, au pavillon 
de l'Arsenal, 21, boulevard Morland, 75004 Paris (tél.: 42-76-33-97), 
dans le cadre de l'exposition "Bois, essences et sens" présentée au 
même endroit.</TEXT>
<TEXT>
  Loisirs franciliens </TEXT>
<TEXT>
 Chacun ses goûts. Certains sont fous de jardins et de châteaux, 
d'autres de villages médiévaux, d'autres encore dérivent au fil des 
rivières. Des préférences légitimes. Pour permettre à tous des choix 
éclairés, le quatrième Salon francilien du tourisme et des loisirs en 
Ile-de-France réunit en une présentation éclectique les monuments et 
centres d'intérêt des départements concernés: Hauts-de-Seine, 
Yvelines, Essonne, Seine-et-Marne, Val-d'Oise et Val-de-Marne.</TEXT>
<TEXT>
  Une région dense en monuments de toutes sortes. Quelque 150 
exposants, un kiosque des bonnes affaires, des animations, des 
circuits privilégiés. Les 26 et 27 mars, de 9 heures à 18 heures à 
l'hippodrome d'Enghien (Val d'Oise). On peut s'y rendre en train 
(gare du Nord, direction Ermont-Eaubonne, arrêt 
Champ-de-Course-d'Enghien) ou par la route (porte de la Chapelle, 
sortie Saint-Denis puis N 328 ; porte Maillot, direction 
Cergy-Pontoise, sortie Enghien). </TEXT>
<TEXT>
 L'X et Paris </TEXT>
<TEXT>
 Entre le Palais-Bourbon, à ses débuts, et Palaiseau, depuis 1975, 
l'École polytechnique avait surtout établi ses quartiers sur la 
montagne Sainte-Geneviève, au coeur du Quartier latin. L'exposition 
présentée à la mairie du sixième arrondissement (78, rue Bonaparte, 
tous les jours de 11 h 30 à 18 heures, jusqu'au 17 avril) par la 
délégation à l'action artistique de la Ville de Paris illustre 
plusieurs aspects des relations entre la capitale et les 
polytechniciens. Aussi bien l'attitude des étudiants pendant les 
périodes agitées de l'histoire que le rôle des ingénieurs dans 
l'aménagement urbain, des fortifications aux aéroports, du métro de 
Fulgence Bienvenüe à la création de la Défense. Le tout illustré par 
quelques personnalités de grands entrepreneurs issues de l'"X" qui 
ont marqué le paysage parisien.                  
</TEXT>
</DOC>
