<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002075-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002075-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345169</ACCOUNT>
<CHA1>Les demi-finales de la Coupe Davis, qui auront lieu du 23 au 25 septembre, opposeront les Etats-Unis vainqueurs (3-2) des Pays-Bas à la Suède, qui a battu (3-2) la France, dimanche 17 juillet, à Cannes. Stefan Edberg a apporté le point de la victoire à son équipe en dominant Cédric Pioline (6-4, 6-3, 6-1). Samedi, le double français, composé de Jean-Philippe Fleurian et Olivier Delaitre, s'était incliné face à Jonas Bjorkman et Jan Apell (6-1, 6-4, 6-4). Olivier Delaitre a réduit ce score en battant Henrik Holm (6-4, 6-3). Dans l'autre demi-finale, l'Allemagne, qui a dominé l'Espagne (3-2), rencontrera la Russie, vainqueur (3-2) de la République tchèque.</CHA1>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,TENNIS</SUBJECTS>
<FAB>07181052</FAB>
<NAMES>EDBERG STEFAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>TENNIS&gt; Quarts de finale de la Coupe Davis &gt; Leçons suédoises</TITLE>
<TEXT>CANNES </TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Qu'est-ce qu'un Suédois dans une Coupe Davis ? Un phénomène en voie 
de disparition dans un milieu où l'individualisme et les dollars font 
rage, juste un co-équipier exemplaire à l'image de Stefan Edberg. 
L'ancien numéro un mondial, chef de file de l'équipe, a surclassé 
Arnaud Boetsch et Cédric Pioline sans forfanterie. Il était 
simplement heureux d'avoir servi de si belles leçons de tennis à ses 
adversaires.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Stefan Edberg comme pour Henrik Holm, Jan Apell et Jonas 
Bjorkman, la victoire n'a rien d'égoïste. C'est une forme de 
communion nationale : " Dans notre pays, une victoire en Coupe Davis 
est plus importante qu'une victoire d'Edberg à Wimbledon ", explique 
Jon-Anders Sjgren, capitaine de l'équipe suédoise, ancien entraîneur 
de Mats Wilander. La première victoire nationale, en 1975, fut 
parachevée par Bjorn Borg. Puis l'insolente domination des joueurs 
suédois se traduira par sept finales entre 1983 et 1989, dont trois 
victoires (1984, 1985 et 1987), orchestrées par Mats Wilander et 
Stefan Edberg. Depuis cinq ans, toutefois, cette hégémonie a été 
remise en cause.</TEXT>
<TEXT>
  Un sentiment joyeux et rare</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a encore six ans, nous pouvions compter sur six joueurs, 
estime Jon-Anders Sjögren. Aujourd'hui, le réservoir est moins 
important. Heureusement, nous gardons un leader incontestable, Stefan 
Edberg. " En regard de l'équipe de France, qui réunissait ses 
meilleurs pions, l'autorité oscillant tantôt entre Cédric Pioline et 
Arnaud Boetsch, l'affirmation est indécente. La Suède a gagné sans 
Magnus Gustafsson, douzième joueur mondial, ni Magnus Larsson, 
vingt-septième, tous deux blessés. Le secret de l'équipe réside dans 
son sens de la camaraderie, cette propension au fusionnel qui peut 
agacer mais qui est indispensable en Coupe Davis.</TEXT>
<TEXT>
  " Les bonnes équipes sont celles qui savent vivre ensemble au 
quotidien de la compétition ; pas seulement rassemblées autour de 
leur drapeau quelques week-ends par an, note Jon-Anders Sjögren. Il 
faut accepter la différence de chaque joueur. Et pour cela, il faut 
vraiment les connaître. Il faut savoir mélanger les anciens de la 
Coupe avec les jeunes. Je connais les garçons de la formations depuis 
quinze ans. Je les ai vus grandir et s'épanouir. Avec eux, je sais où 
je vais. Et nous pensons chaque année que nous pouvons remporter la 
Coupe Davis. " Entre deux leçons de tennis de Stefan Edberg, les 
Français, déchirés par mille petites querelles (le Monde daté 17-18 
juillet) n'auront pu ignorer cette évidence qui a bâti la victoire 
des Suédois. Une évidence à méditer, ce sentiment joyeux et rare 
d'aimer gagner pour les autres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
