<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020336</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020336</DOCID>
<ACCOUNT>394315</ACCOUNT>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/0948</FAB>
<NUM1>950524-22</NUM1>
<NAMES>GRIFFITHS EDWARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU21>Le rugby change d'époque en Afrique du Sud</SU21>
<SYE1>AFRIQUE DU SUD,RUGBY</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les Jeux olympiques en point de mire</TITLE>
<TEXT> LA COUPE DU MONDE de rugby, organisée du 25 mai au 24 juin, constituera un test capital pour les autorités sportives sud-africaines, dans 
la perspective d'une candidature déjà annoncée de la ville du Cap pour les Jeux 
#olympiques de 2004. " Un succès total de la Coupe du monde est essentiel pour 
l'Afrique du Sud et tout le continent africain ", souligne Steve Tshwete, le ministre 
des sports, vieux compagnon de route du président Nelson Mandela. " Nous pouvons 
et nous devons prouver au monde que nous sommes prêts à organiser un événement 
sportif [les JO] de cette ampleur. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONSEILS DE PRUDENCE</TEXT>
<TEXT>
 Edward Griffiths, le directeur exécutif de la Fédération sud-africaine de rugby, se 
montre un peu plus prudent. " La Coupe du monde constitue un examen de passage 
pour le pays tout entier, dit-il. A nous de le réussir avant de songer aux Jeux 
#olympiques ". De nombreux observateurs sud-africains estiment que des obstacles 
#extra-sportifs devront être surmontés avant d'envisager l'organisation des Jeux. 
C'est ainsi que des dissensions sont déjà apparues au sein du comité de candidature 
du Cap. L'homme d'affaires Raymond Ackermann, président par intérim de ce 
comité, est d'ailleurs en froid avec le Comité olympique sud-africain (Nocsa).</TEXT>
<TEXT>
#  Le problème des infrastructures et des transports risque également de se poser. 
Bien que les principaux aéroports sud-africains aient été rénovés avant la Coupe du 
monde, certains responsables de l'industrie aéronautique émettent des doutes quant 
à leur capacité à accueillir un événement aussi important que les JO, du moins dans 
la situation actuelle. De même, les structures hôtelières sont pour le moment 
insuffisantes, après de nombreuses années d'isolement dues à la politique de 
l'apartheid.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la sécurité, dans un pays réputé comme l'un des plus violents du 
#monde, ne semble pas constituer une préoccupation majeure pour les autorités sud-
africaines. Les organisateurs de la Coupe du monde et les responsables de la police 
ont simplement demandé aux supporteurs de prendre les mêmes précautions que 
n'importe où ailleurs, tout en précisant que toutes les mesures nécessaires avaient 
été prises.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la région de Durban (Etat du Kwazulu-Natal), un plan très détaillé a été 
#élaboré " pour faire face à toutes les situations qui pourraient constituer une menace 
pour les supporteurs étrangers et sud-africains ", ont indiqué les autorités policières. 
(AFP.)</TEXT>
</DOC>
