<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032899</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032899</DOCID>
<ACCOUNT>411003</ACCOUNT>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070995/1011</FAB>
<SUBJECTS>AQUACULTURE</SUBJECTS>
<NUM1>950908-2-028-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>le fil à ouvrir l'huître</LEAD1>
<TITLE>L'huître</TITLE>
<TEXT> LA NOUVELLE fut donnée en début de semaine par Europe 1. Un petit pas pour l'homme, un grand bond en avant pour la gastronomie : un hurluberlu pas 
si hurluberlu que cela vient d'inventer le fil à ouvrir l'huître. Il suffisait d'y penser. Il y a 
pensé. Il l'a fait.</TEXT>
<TEXT>
  Les huîtres, comme chacun sait, ont une capacité notoire à pratiquer l'autodéfense contre 
les prédateurs humains. Elles disposent à cet effet d'un système anti-effraction assez 
performant pour décourager l'amateur, assez dissuasif pour n'autoriser la conquête de 
l'huître qu'en cas de force majeure, fêtes et banquets. L'huître se ferme, se cadenasse à 
double tour. C'est dans sa nature de mollusque lamellibranche et misanthrope. L'huître ne 
coopère pas. L'huître meurt mais ne se rend pas.</TEXT>
<TEXT>
 Le constat est ancestral et plutôt amusant par les temps qui courent : l'huître avait tout 
inventé et notamment sa force de dissuasion, ce muscle-vérin qui la verrouille de 
l'intérieur. Car, une fois admis qu'une huître doit être ouverte ou fermée, reste à procéder 
à l'opération. Ce qui ne va pas sans risques, ni dérapages.</TEXT>
<TEXT>
  Libération, dans une enquête au long cours, donnait des chiffres étonnants : les victimes 
sont légion. Chaque fin d'année, rien que pour les fêtes, 2 500 personnes subissent des 
interventions de chirurgie réparatrice consécutives à la bataille de l'huître. Outre l'ire 
légitime du consommateur, " plus jamais cela ", outre les dommages corporels, on imagine 
les conséquences indirectes de ce scénario d'épouvante : fines de claire et belons 
apportent ainsi leur contribution mineure mais réelle à l'immarcescible trou de la Sécurité 
sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Il fallait donc bien que cela cesse. D'où l'idée proprement géniale d'un ingénieur rennais : 
étant entendu, une fois pour toutes, qu'on ne prend pas les huîtres par les sentiments, Yves 
Renaut a imaginé en bon stratège de les attaquer sur leur point fort, ce muscle, ce fameux 
muscle. Non par la force, mais par la ruse. Comment faire en sorte pour transformer cette 
défense majeure en point faible, en muscle d'Achille huîtrier ?</TEXT>
<TEXT>
  Yves Renaut, dont on imaginerait volontiers qu'il a longuement médité la question dans 
une baignoire d'eau de mer avec ses mollusques témoins, a fini par trouver. Simple comme 
bonjour, ou comme Eurêka. Toute huître plongée dans une eau fortement salée a tendance 
à bailler. Il suffit à ce moment-là d'encercler le muscle d'un fil coupant agrémenté d'une 
languette de plastique, façon décapsulateur automatique. L'huître aura beau se refermer, 
son compte sera bon. Il restera au consommateur à tirer la chevillette et la bobinette, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà, de façon sommaire, le principe. Mais cela marche, et l'avenir s'annonce radieux. 
Yves Renaut vient ainsi de mettre l'huître à portée de toutes les mains, l'huître portative, 
l'huître de poche, l'huître apéritive, l'huître de pique-nique, l'huître sans défense et même 
l'huître publicitaire, puisque les producteurs pourront même mettre leur nom au bas de la 
languette. Huître pour tout le monde donc. Yves Renaut a bien mérité de l'ostréiculture 
française. N'étaient les puristes, qui dénoncent l'opération bain de sel préliminaire, 
attentatoire à l'orthodoxie huîtrière. N'étaient les pervers qui, à vaincre sans péril, 
s'affirment déjà réduits à déguster sans joie.</TEXT>
</DOC>
