<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003092-19940625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003092-19940625</DOCID>
<ACCOUNT>342246</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940625</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>REGION,LISTE,TOURISME,LOISIR</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC DEUX PHOTOS)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>152</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGIONS</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Régions</TITLE>
<TEXT>Grenoble: nouveau Musée de la Résistance</TEXT>
<TEXT> A l'occasion du cinquantième anniversaire de la libération de la 
ville, le 1 juillet, Grenoble doit inaugurer son nouveau Musée de la 
Résistance et de la déportation, qui vient remplacer celui ouvert il 
y a trente ans. Situé au 14 rue Hébert, dans le centre-ville (tél. : 
(16) 76-42-38-53), il rassemble les trois mille objets et documents 
de ses collections permanentes et propose l'évocation de cinq milieux 
différents où naquit l'idée de résistance en Isère (une caserne, une 
salle à manger, un café, un laboratoire et une ferme.) La dernière 
partie de l'exposition évoquera des résistances qui se mènent 
aujourd'hui dans le monde.</TEXT>
<TEXT>
 Le courage à Beychevelle</TEXT>
<TEXT>
 Après la prudence, la tempérance et la justice, le courage, cette 
vertu cardinale, urgente par les temps qui courent, sera à l'honneur 
au Centre international d'art contemporain de Château-Beychevelle 
(Gironde), du 30 juin au 16 août. Six artistes _ la Hollandaise 
Hanneke Beaumont (sculpteur), le Guatémaltèque Luis Gonzalez Palma 
(photographe), l'Espagnol José Hernandez (dessinateur), le Français 
Erik Samakh (plasticien-acousticien), la Japonaise Asuka Tsuboi 
(céramiste), et l'Italien Andrea Vizzini (peintre) _ présenteront 
dans les ateliers du château les réalisations des projets conçus à 
Beychevelle en juillet 1993. Au milieu des chais médocains, une 
déambulation philosophique et esthétique à mêler aux plaisirs de la 
dégustation. Tous les jours, sauf dimanche, de 9 h 30 à 17 heures. 
Renseignements : Château Beychevelle. Tél. : (16) 56-59-25-61.</TEXT>
<TEXT>
 Arts noirs à la Saline royale</TEXT>
<TEXT>
 Sous le titre " La route de l'art sur la route de l'esclave, 
Afrique, France, Caraïbes ", la Saline royale d'Arc-et-Senans (Doubs) 
présente cet été, à l'occasion du bicentenaire de l'abolition de 
l'esclavage par la Révolution, une exposition d'artistes 
afro-caribéens et de Français originaires de Franche-Comté. Les 
photographies du Sénégalais Omar Fall, les tableaux du Camerounais 
Bill Bidjocka côtoient notamment les peintures du Haïtien Hervé 
Télémaque et les installations du Martiniquais Marc Latamie. 
L'ensemble quittera Arc-et-Senans le 15 août pour un circuit qui 
suivra celui de la traite, d'Afrique en Amérique. Renseignements (16) 
81-54-45-45.</TEXT>
<TEXT>
 Epernay : la craie dans tous ses états</TEXT>
<TEXT>
 Point d'orgue de deux semaines d'événements et de festivités 
(expositions d'art contemporain, concerts de variété et de jazz, 
guinguettes, conférences et rencontres) organisées à Epernay, au 
coeur du vignoble champenois, autour du thème de la craie, les 
week-ends des samedi 25 et dimanche 26 juin verra, de 10 heures à 19 
heures, artistes professionnels et amateurs, simples curieux, 
nostalgiques des tableaux noirs, envahir les rues de la ville pour y 
jouer avec la craie et donner à la cité un air d'enfance. Baptisée " 
Arts dans la rue ", cette improvisation artistique et ludique sera 
complétée par une animation scientifique, à l'office régional 
culturel, destinée à explorer cet univers de micro-fossiles et de 
fragments d'organismes qui vécurent dans la mer de la Craie, il y a 
80 millions d'années. Renseignements auprès de l'association 
Empreintes (16) 26-55-22-60 ou de l'office du tourisme local (16) 
26-55-33-00.</TEXT>
<TEXT>
 Tout l'or des Andes</TEXT>
<TEXT>
 Exposition véritablement exceptionnelle, à Metz, des plus belles 
pièces d'orfèvrerie précolombienne du Pérou, de l'Equateur et de la 
Colombie, pour la plupart jamais sorties des coffres des banques 
centrales dont elles constituent les réserves en or (lire l'article 
de Nicole Bonnet dans le Monde du 14 juin). Un prêt aussi important _ 
six cent dix objets précieux _ que rare. Bijoux fabuleux, orfèvrerie 
cérémonielle des grands prêtres et des princes méso-américains, 
couteaux sacrificiels, masques issus de l'âge d'or des civilisations 
précolombiennes les éclairent de leurs feux. L'exposition " L'or des 
dieux, l'or des Andes " est ouverte tous les jours, jusqu'au 2 
octobre, à l'arsenal. Le nombre de billets délivrés le jour de la 
visite étant limité, la réservation préalable est recommandée. 
Renseignements sur les horaires et réservations au (1) 44-10-73-03, 
du lundi au vendredi, de 11 heures à 18 heures ou sur Minitel 3615 
FNAC ou Billetel. Entrée, 60 F. Le service Réservations loisirs 
accueil de la Moselle (tél. : (16) 87-37-57-69) propose, en 
accompagnement, divers forfaits (entrée, déjeuner : 150 F ; entrée, 
repas, nuit : 315 F ou 405 F). </TEXT>
<TEXT>
 Le débarquement et après</TEXT>
<TEXT>
 Sous l'appellation de Guide officiel de l'espace historique de la 
bataille de Normandie (Calvados, Manche, Orne), Gallimard publie un 
ouvrage richement illustré, qui permet de reparcourir cinquante ans 
après les territoires libérés par les Alliés. Les rappels historiques 
s'appuient sur huit itinéraires thématiques détaillant les sites et 
les musées essentiels. Ils se concluent par cinquante-six pages 
pratiques où ne manquent ni les indications de loisirs possibles 
aujourd'hui ni les hôtels et restaurants de la région. 312 p., 165 F. 
&gt;
                                                                 
</TEXT>
</DOC>
