<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003909</DOCID>
<ACCOUNT>372463</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARC SIMENON</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0295/2027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950116-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>CANAL +,DUSSOLLIER ANDRE,GIRAUD ROLAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY DUTHEIL&gt;</SIP1>
<SOT1>Un heureux hasard, une quasi improvisation, une réussite. La série de Marc Simenon, bien que plébiscitée par les téléspectateurs, devrait s'arrêter là. Dommage.</SOT1>
<SU21>CHIEN ET CHAT 3 : CANAL +, 9 h 10</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 21 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Dernier coup de griffe ?</TITLE>
<TIO1>CHIEN ET CHAT</TIO1>
<TEXT> LA collection proposée par Canal + est un petit miracle. Les enthousiasmes conjugués des acteurs récurrents, André Dussollier et Roland Giraud, du 
réalisateur Marc Simenon, et plus encore celui du public ont permis de prolonger ce qui 
aurait pu n'être qu'un simple téléfilm. Un deuxième puis un troisième numéro ont suivi. La 
clef de ce succès ? Un de ces duos d'acteurs qui donnent les couples les plus solides. 
Talents connus et reconnus, Roland Giraud et André Dussollier clignotent sans faiblir au 
sein de la galaxie des étoiles du cinéma français. Trois hommes et un couffin les ont 
propulsé depuis longtemps au firmament des stars.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a un peu de la magie du long métrage de Coline Sereau dans " Chien et Chat ". Dès 
les premières images, la complicité entre les deux personnages induit une connivence 
immédiate avec le spectateur. Comédie policière plus portée par le rire que par l'intrigue, 
la série, comme l'on dit, fonctionne bien. La machine est huilée, les rôles sont répartis à 
merveille, tout peut donc arriver.</TEXT>
<TEXT>
  Le troisième volet est le meilleur. Sur la même trame, qui voit un gendarme galonné, 
rigide mais au grand coeur (Roland Giraud) affronter son ennemi juré, flic, séducteur et 
veule (André Dussollier), Christian Biegalski et Eric Kristry, les scénaristes, ont tricoté un 
maillage serré mêlant burlesque et rebondissements. Inamovible derrière la caméra, Marc 
Simenon s'est attaché à maintenir le rythme trépidant de la comédie. Le pandore et le flic 
en civil doivent mettre un terme aux agissements d'un trio de pieds-nickelés spécialisés 
dans la traite des " jaunes ". Menés par une Mylène Demongeot des grands jours, 
#formidable en mère maquerelle, les trois malfrats procurent, contre fortes rémunérations, 
de jeunes Asiatiques aux appétits de vieux messieurs libidineux.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on se rassure, ce n'est pas du Hitchcock revu et corrigé par Gérard de Villiers. 
L'histoire n'est qu'un prétexte à une succesion de numéros d'acteurs. Giraud et Dussollier 
cabotinent plus souvent qu'à leur tour. Parfois même au détour d'une scène, les 
#protagonistes ont le plus grand mal à masquer un fou-rire naissant. Mais l'humour est 
contagieux. Et quand le fil rouge ne permet pas aux seconds rôles d'y aller de leur tour de 
piste, le scénario ajoute quelques péripéties même si la vraisemblance doit en souffrir.</TEXT>
<TEXT>
  Volet le plus achevé de la collection, la Faute devrait être le dernier de la série. Seul un 
très bon scénario pourrait pousser le cinéaste à récidiver. Espérons.</TEXT>
</DOC>
