<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043615</DOCID>
<ACCOUNT>424544</ACCOUNT>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/0119</FAB>
<NUM1>951129-2-001-61</NUM1>
<NAMES>CLINTON BILL,OTAN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FRACHON</SIP1>
<SU11>HORIZONS-ANALYSES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ALLOCUTION TELEVISEE DE BILL CLINTON LUNDI 27 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Bosnie : divergenceseuro-américaines</TITLE>
<TEXT>  BILL CLINTON l'a dit sans ambiguïté, lundi soir 27 novembre, dans son " discours à la nation " sur la Bosnie : l'intervention de troupes américaines dans 
les Balkans " correspond " aux " intérêts stratégiques " des Etats-Unis. Il s'agit à la fois 
de " rétablir la stabilité en Europe centrale ", a dit le président américain, et de " maintenir 
un leadership actif " dans le monde. Mais, parce qu'ils prennent des risques, les Etats-Unis 
veulent aussi imposer leur " marque ". Et si au bas de l'accord de Dayton figurent les 
paraphes des membres du Groupe de contact sur l'ex-Yougoslavie Allemagne, Etats-Unis, 
France, Grande-Bretagne et Russie , c'est bien l'Amérique qui a laissé la plus forte 
empreinte sur le document. Sur la base aérienne de Wright-Patterson, dans l'Ohio, la 
Russie a été marginalisée et, pendant les vingt jours que durèrent la négociation, les 
représentants de l'Union européenne ont dû lutter pied à pied pour se faire entendre. Il n'y 
aurait là qu'anedocte si cette prépondérance de l'influence américaine n'avait orienté le 
contenu de l'accord dans un sens qui augure mal de la coopération entre Américains et 
Européens quand il faudra passer au stade de l'application au sol, en Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  La délégation des Etats-Unis, que dirigeait Richard Holbrooke, a négocié avec, en toile 
de fond, de très fortes contraintes de politique intérieure. En gros, elle savait qu'il lui 
faudrait l'agrément, au moins implicite, du Congrès pour dépêcher quelque 20 000 soldats 
américains sur le terrain. Et elle savait que ce feu vert que le président Clinton va 
maintenant s'efforcer d'obtenir supposait que les élus soient rassurés sur un point : 
l'opération devra représenter le moins de risques possible pour les GI et leur permettre de 
quitter les lieux avant l'élection présidentielle de novembre prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Cette préoccupation n'a cessé de peser sur les choix faits par l'équipe Holbrooke à 
Dayton. Elle les a conduits à faire prévaloir une approche essentiellement sécuritaire. Les 
cartes que les Américains sortaient de leurs ordinateurs, a expliqué une source française, 
obéissaient à des paramètres bien particuliers.</TEXT>
<TEXT>
Il s'agissait de tracer les meilleures lignes de défense possibles pour les Bosniaques 
(contre les Serbes) et celles qui assureront une protection maximale aux soldats américains 
de la force multinationale (l'IFOR). Les deux contraintes sont liées : c'est parce qu'ils 
n'envisagent pas de rester plus d'un an sur le terrain que les Etats-Unis ont cherché à 
s'assurer que, leurs soldats une fois partis, l'armée bosniaque se retrouverait en bonne 
position.</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, pas question de revivre dans les Balkans une aventure de type de celle de 
la Somalie, qui vit les troupes américaines enlisées dans des batailles de rues où elles 
perdirent plusieurs dizaines d'hommes. C'est cela que veulent entendre les dirigeants du 
Congrès. Mais c'est aussi cela qui gêne les Européens qui ont, eux, une vision plus " 
politique " du dossier bosniaque. </TEXT>
<TEXT>
  La première réplique a été tirée par Hervé de Charette, qui vient de rappeler que les 
troupes européennes quitteraient la Bosnie en même temps que celles des Etats-Unis. Le 
ministre des affaires étrangères a été très clair : " Les troupes des différents pays 
[participant à l'IFOR] arrivent ensemble et partent ensemble. Il est hors de question que 
les Etats-Unis rapatrient leurs troupes, par exemple à la veille de l'élection présidentielle 
[américaine], et laissent les troupes européennes terminer l'ouvrage. "</TEXT>
<TEXT>
  Plus généralement, dit-on de source française, les Européens ont eu à Dayton une 
approche moins militaire que celle des Etats-Unis. Ils disent s'être efforcés de maintenir un 
semblant de possible coexistence multicommunautaire, là où l'équipe Holbrooke bétonnait 
les lignes de défense de l'armée bosniaque. Les Européens ont dû batailler ferme pour 
imposer la création du poste de haut représentant en Bosnie ( vraisemblablement attribué 
au Suédois Carl Bildt), qui sera chargé de la mise en oeuvre de tous les aspects civils de 
l'accord de Dayton. Les Etats-Unis n'en voulaient pas, dit-on à Paris, et ils ont tout fait 
pour que le haut représentant ne puisse aucunement interférer avec l'autre homme fort de 
la communauté internationale en Bosnie : l'amiral américain Leighton Smith, qui sera le " 
patron " de l'IFOR.</TEXT>
<TEXT>
  On peut ainsi imaginer une Bosnie déjà coupée en deux sinon en trois, selon que l'on est 
plus ou moins optimiste sur la solidité de l'alliance croato-musulmane placée sous une 
manière de double gouvernorat : d'un côté, l'homme de l'OTAN et des Américains, 
#Leighton Smith, tout occupé à privilégier les aspects militaires de l'accord de paix ; de 
l'autre, l'homme de l'Union européenne (qui financera effectivement l'équipe du haut 
représentant), Carl Bildt, avocat d'une approche plus politique du compromis de Dayton.</TEXT>
<TEXT>
  La situation recèle une riche potentialité de conflits. Elle est le reflet des pourparlers de 
Dayton qui se sont déroulés dans une atmosphère euro-américaine " insupportable ", pour 
reprendre le mot d'une source française. Les trois semaines de négociations sur la base de 
Wright-Patterson n'ont été, à en croire cette source, qu'une succession de vexations et 
humiliations infligées aux Européens par des Etats-Unis qui voulaient mener la danse seuls 
face aux trois belligérants venus d'ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
 PLUSIEURS ÉTAPES</TEXT>
<TEXT>
Les premières étapes de la mise en oeuvre du compromis de Dayton donneront très vite 
une indication sur l'état d'esprit dans lequel Américains et Européens envisagent leur 
coopération sur le terrain. La séquence prévue par l'accord est, là encore, d'inspiration 
toute américaine. Le calendrier part de la signature du document qui doit avoir lieu à Paris 
courant décembre en tout état de cause pas avant que M. Clinton n'ait obtenu l'aval du 
Congrès. Viendra ensuite le vote d'une résolution du Conseil de sécurité de l'ONU, 
habillage juridique international de l'intervention militaire de l'OTAN ; celle-ci devra, quasi 
simultanément, faire l'objet d'une décision formelle de l'Alliance atlantique.</TEXT>
<TEXT>
#  Ces étapes juridico-politiques franchies, en principe avant la fin décembre, ce sera le tour 
des affaires sérieuses, celles des militaires. Elles commenceront avec le transfert 
d'autorité entre les commandants de la Forpronu (aujourd'hui sur le terrain) et ceux de 
l'OTAN, patron de la nouvelle force, l'IFOR. Dans le mois suivant ce transfert devra 
s'accomplir une succession d'opérations complexes et à la portée symbolique extrêmement 
importante. La ligne de cessez-le-feu actuelle doit être physiquement marquée, pour se 
transformer, à quelques modifications près, en ligne de démarcation entre les deux entités 
que comprendra la Bosnie : d'un côté, la Fédération croato-musulmane (dont les forces ne 
sont toujours pas unifiées) ; de l'autre, la République serbe de Bosnie (les séparatistes de 
Pale).</TEXT>
<TEXT>
  De part et d'autre de cette ligne devra être dégagé un couloir d'interposition de 2 
kilomètres, vide d'armes et de troupes, de façon que les deux entités de la Bosnie soient 
séparées par un no man's land démilitarisé de 4 kilomètres. Puis, dans les deux semaines 
qui suivront, les forces armées des belligérants devront être regroupées dans des camps et 
casernes répertoriés à l'avance la tâche la plus difficile revenant à la France qui, en charge 
du secteur de Sarajevo, devra s'assurer que les milices serbes de la capitale obéissent à 
cette mise sous contrôle.</TEXT>
</DOC>
