<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002575-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002575-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325247</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02191212</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,DEPARTEMENT BOUCHES DU RHONE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,MRG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>DANS LE 5EME CANTON DE MARSEILLE</LEAD1>
<TITLE>Les cantonales dans les Bouches-du-Rhône&gt; Bernard Tapie sera candidat contre le conseiller général sortant communiste</TITLE>
<TEXT>MARSEILLE de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>  La fédération du MRG des Bouches-du-Rhône a publié, vendredi 18 
février, une liste de treize candidats aux prochaines élections 
cantonales. Comme prévu, Bernard Tapie se présentera dans le 5 canton 
de Marseille, contre le conseiller général sortant communiste, Jean 
Dufour. Ce canton, qui comprend de vieux quartiers populaires à la 
périphérie du centre-ville, est un véritable fief du PC. A 
l'exception d'un bureau de vote, il est entièrement situé dans la 4 
circonscription des Bouches-du-Rhône, qui fut celle, pendant 
quarante-deux ans, de François Billoux, auquel a succédé, en 1978, 
Guy Hermier, membre du bureau politique du PC.</TEXT>
<TEXT>
  Ce canton, en proie à de fortes tensions sociales, est également 
devenu un bastion de l'extrême droite. Aux élections régionales de 
mars 1992, la liste conduite par M. Tapie (27,69 % des suffrages 
exprimés) avait largement devancé le PC (17,29 %), mais n'était 
arrivée qu'en seconde position derrière le Front national (28,55 %). 
M. Dufour, par ailleurs président de l'association départementale des 
élus communistes et républicains, a vivement réagi, estimant que la 
candidature de M. Tapie était " une véritable déclaration de guerre 
au PC, avec toutes les conséquences que cela ne manquera pas d'avoir 
". </TEXT>
<TEXT>
  Après l'échec des négociations entre le MRG et le PS, celui-ci a 
décidé de présenter des candidats dans les vingt-six cantons 
renouvelables du département, sauf dans celui 
d'Aix-en-Provence-Centre, détenu par le seul sortant MRG, Marc 
Egloff. De son côté le MRG n'opposera pas de candidats aux sortants 
socialistes, avec une seule exception dans le canton d'Istres-Sud, 
contre le premier secrétaire du PS, François Bernardini, auquel M. 
Tapie veut manifestement faire expier la scission du groupe 
Energie-Sud au conseil régional.&lt;
</TEXT>
</DOC>
