<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000972-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000972-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354454</ACCOUNT>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DROIT D'ASILE,ARMEE,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RELATION EXTERIEURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE DOMINICAINE,HAITI</SUBJECTS>
<FAB>10071911</FAB>
<NUM1>941008-2-024-62</NUM1>
<NAMES>CEDRAS RAOUL,BIAMBY PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>La République dominicaine refuse&gt; d'accueillir les chefs des putschistes haitiens</TITLE>
<TEXT>SAINT-DOMINGUE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La République dominicaine n'accordera pas l'asile politique et 
interdira l'accès de son territoire aux généraux Raoul Cédras et 
Philippe Biamby, les deux chefs putschistes haïtiens qui se sont 
engagés à démissionner avant le 15 octobre. Le ministre dominicain 
des affaires étrangères, Carlos Moralès Troncoso, a annoncé jeudi 6 
octobre que son gouvernement a pris cette décision " afin de ne pas 
affecter le processus de démocratisation dans le pays voisin ".</TEXT>
<TEXT>
 " La République dominicaine a déjà donné en accueillant Michel 
François, chef de la police de Port-au-Prince, a ajouté le 
responsable de la diplomatie dominicaine. Que les autres chefs 
militaires cherchent ailleurs où se réfugier ". Mardi, Michel 
François, qui fut l'un des cerveaux du coup d'Etat contre le 
président Jean-Bertrand Aristide, s'est réfugié à Saint-Domingue. 
Selon M. Moralès Troncoso, les autorités dominicaines lui ont accordé 
" un permis d'entrée temporaire, à la demande des Nations unies et 
pour des raisons humanitaires ".</TEXT>
<TEXT>
 Evans François, qui réside à Saint-Domingue, a pour sa part affirmé 
que le responsable des violations des droits de l'homme commises 
depuis le coup d'Etat n'était pas son frère, Michel François, mais le 
général Cédras. " Mon frère a toujours agi sous les ordres du général 
Cedras, son supérieur hiérarchique ", a-t-il déclaré, niant qu'il ait 
jamais été " l'homme fort " du régime putschiste.</TEXT>
<TEXT>
  La décision du gouvernement dominicain est de bon augure pour 
l'avenir des relations bilatérales entre les deux Républiques se 
partageant l'île d'Hispaniola. Ces relations s'étaient rapidement 
détériorées lors des sept mois de présidence de Jean-Bertrand 
Aristide. Après le coup d'Etat du 30 septembre 1991, qui avait 
bénéficié de complicités dominicaines, les autorités de 
Saint-Domingue avaient maintenu de discrètes relations avec les 
militaires haïtiens. Le président Joaquin Balaguer s'était 
publiquement opposé aux sanctions contre le régime putschiste et au 
retour du président Aristide au pouvoir. Carlos Moralès Troncoso, qui 
a été son vice-président jusqu'en août, avait en revanche noué des 
relations cordiales avec le président haïtien en exil.</TEXT>
<TEXT>
  De nombreux responsables politiques et éditorialistes dominicains 
ont pris position contre la présence des putschistes haïtiens à 
Saint-Domingue. Beaucoup de chefs d'entreprise souhaitent également 
une normalisation rapide des relations entre les deux pays, 
considérant qu'ils sont les mieux placés pour profiter des retombées 
de l'aide internationale promise pour la reconstruction d'Haïti.&lt;
</TEXT>
</DOC>
