<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002548-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002548-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360212</ACCOUNT>
<PEOPLE>MANDEVILLE LAURE</PEOPLE>
<PEOPLE>CHAPOCHNIKOV EVGUENI</PEOPLE>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,ARMEE</SUBJECTS>
<FAB>11211364</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ARMÉE RUSSE,&gt; LA PUISSANCE EN HAILLONS&gt; de Laure Mandeville.&gt; Edition n 1, 300 pages, 130 F.&gt; LE CHAOS ET LA RAISON&gt; du maréchal Evgueni Chapochnikov&gt; Traduit du russe par Luba Jurgensen.&gt; Edition n 1, 250 pages, 120 F.&gt;  (1) Le maréchal Chapochnikov écrit qu'avant 1990, les dirigeants les plus haut placés ne connaissaient pas le chiffre exact du budget de la défense.</NOTE>
<NUM1>941122-2-003-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FERON BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<TITLE>BIBLIOGRAPHIE&gt; RUSSIE&gt; Une armée à la dérive</TITLE>
<TIO1>L'ARMEE RUSSE LA PUISSANCE EN HAILLONS</TIO1>
<TIO2>LE CHAOS ET LA RAISON</TIO2>
<TEXT> A la fin des années 60, des sociologues distinguaient deux économies en URSS. La première, qui travaillait pour la défense, était 
superbement équipée, elle avait le quasi-monopole des cadres et de la 
main-d'oeuvre très qualifiés. La seconde, consacrée à la " production 
civile ", atteignait, à peine, le niveau des pays sous-développés. Ce 
tableau reflétait en bonne partie la vérité : la priorité était 
donnée au complexe militaro-industriel, qui consommait environ la 
moitié du budget de l'Etat (1).</TEXT>
<TEXT>
  On avait cependant peine à croire que la différence de qualité des 
deux structures était aussi grande que l'affirmaient les analystes. 
Il n'empêche que, même _ et surtout _ pendant la stagnation 
brejnévienne, l'armée rouge faisait peur. Les révélations de la 
glasnost et les échecs remarqués des combattants qui utilisaient le 
matériel soviétique ont montré que la première puissance militaire du 
monde n'était pas tout à fait ce que l'on craignait. De ce mastodonte 
il reste ce que Laure Mandeville, journaliste au Figaro, appelle " la 
puissance en haillons ". Ce titre est amplement justifié par le 
livre.</TEXT>
<TEXT>
  Avant le flux de désertions, qui précéda l'effondrement de l'URSS, 
les effectifs s'élevaient à 3,6 millions d'hommes, avec 400 000 
officiers dont 5 000 généraux (il n'y avait alors que 1 000 généraux 
en activité aux Etats-Unis). Les officiers comptaient parmi les 
privilégiés mais leur salaire n'atteignait pas le tiers de celui de 
leurs prédécesseurs des armées du tsar. La moitié du budget de la 
défense était absorbée par l'équipement, et un tiers seulement 
servait à l'entretien des hommes. Cette troupe était dotée d'un 
matériel très sophistiqué, avec une infrastructure vétuste, voire 
misérable. Bref, sous Brejnev, c'était " un mélange étonnamment 
stable de médiocrité et de puissance".</TEXT>
<TEXT>
  Avec la chute de l'URSS et la pauvreté d'un État incapable de payer 
régulièrement les traitements, nombreux furent les cadres, à la tête 
de ces soldats sans solde, qui eurent l'impression d'arriver au seuil 
de la misère. Cette dépêche AFP du 22 septembre 1994 vaut tous les 
commentaires : " La Russie a bien failli cesser d'être une 
superpuissance parce que le commandement central des forces des 
missiles stratégiques n'avait pas payé ses factures d'électricité. La 
compagnie Mossenergo n'a en effet pas hésité, à 14 h 30, à couper le 
courant dans les locaux du centre, situés à Odintsovo, dans la 
banlieue de Moscou. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation est malsaine, voire explosive. Laure Mandeville 
classe les officiers en quatre catégories, des démocrates eltsiniens 
aux ultra-nationalistes. Elle privilégie la thèse de ceux pour qui 
l'armée russe veut intervenir le moins possible dans la politique. 
Elle recommande tout de même d'utiliser avec précaution les 
étiquettes qu'elle propose. Un conseil appuyé par les retournements 
spectaculaire de tel ou tel acteur. Elle estime, en tous cas, 
qu'actuellement l'armée est d'abord préoccupée par ses problèmes de 
survie.</TEXT>
<TEXT>
 Les souvenirs du maréchal Chapochnikov</TEXT>
<TEXT>
 Le livre de Laure Mandeville peut être complété par le récit de 
celui qui fut, lors de son enquête, un de ses interlocuteurs : le 
maréchal Chapochnikov. Celui-ci raconte ce qu'il fit et ce qu'il 
aurait voulu faire entre le putsch d'août 1991 et octobre 1994. 
Devenu ministre de la défense d'URSS puis éphémère commandant en chef 
des forces unies d'une nébuleuse appelée CEI, le maréchal essuya 
maintes déconvenues. A peine nommé à la défense, le voilà en conflit 
avec son chef d'état-major, le général Lobov. Celui-ci voulait 
réduire la compétence du ministre. Lobov y perdit son poste, mais, 
peu après, le ministre disparut avec l'Union soviétique. Le maréchal 
prit alors le commandement des forces de la CEI. Mais quelles forces 
? Les Républiques rechignaient à mettre en oeuvre une coordination 
qui, selon elles, menaçait leur fraîche indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en vain que le maréchal Chapochnikov avança des arguments 
techniques : avec la destruction du système soviétique, des régions 
du Caucase ou de l'Asie centrale ne sont plus qu'à moitié protégées. 
Ou encore : près de 200 usines disséminées dans l'ex-URSS 
participaient à la fabrication des bombardiers stratégiques TU-160. 
Comment maintenir cette production sans entente multilatérale ? De 
plus, l'intégration est, selon le maréchal, " une tâche noble ". Elle 
empêche que la génération actuelle ne soit contaminée par le 
nationalisme. On pourrait croire que de ces malheureuses expériences 
naquit une grande amertume. Pas du tout. Ou pas encore. De Boris 
Eltsine, l'ancien ministre brosse un portrait plutôt flatteur. Et de 
la période écoulée, il tire cette conclusion consolante, proche 
d'ailleurs de celle de Laure Mandeville : malgré une situation 
dramatique, les forces armées n'ont pas été entraînées dans les 
batailles politiques, ce qui a permis d'éviter un drame à la 
yougoslave.                                          
</TEXT>
</DOC>
