<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000749-19941207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000749-19941207</DOCID>
<ACCOUNT>362240</ACCOUNT>
<DATE>19941207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>12061501</FAB>
<SUBJECTS>FETE,GARE,PARIS,1994,PUBLICITE</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; A l'approche des fêtes de fin d'année&gt; Les gares de la capitale se prêtent à des opérations publicitaires</TITLE>
<TEXT>Les Alsaciens de Paris se pressaient, mardi 6 décembre, dans le hall des grandes lignes de la gare de l'Est à Paris. Le maire de la 
capitale, Jacques Chirac, et Daniel Hoeffel, ministre et président du 
conseil général du Bas-Rhin, devaient inaugurer " l'exposition 
gastronomique, touristique et culturelle ", qui se tiendra jusqu'au 
17 décembre. C'est la douzième année que les producteurs et les 
artisans d'Alsace s'installent dans cet espace. La gare Saint-Lazare, 
elle, se transformera, à partir du 9 décembre, en forêt finlandaise 
enneigée par la grâce et les deniers des magasins du Printemps qui y 
font installer 500 sapins, hêtres et bouleaux. Quelle que soit la 
période de l'année, cette gare, la plus grande d'Europe avec 500 000 
passagers par jour, est un lieu idéal pour les annonceurs. Ainsi, la 
société Maggi, en novembre, a-t-elle installé dans la salle des Pas 
perdus une pagode chinoise pour faire connaître son nouveau potage 
aux nouilles chinoises. La distribution d'échantillons est de 20 000 
à l'heure, contre 6 000 par jour dans un hypermarché.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait déjà plusieurs années que la SNCF a compris le parti 
qu'elle peut tirer de ses gares. En 1976, elle a même créé une 
filiale, France-Rail-Publicité, qui emploie cent trente-cinq 
personnes. Alors que, entre 1989 et 1994, le chiffre d'affaires de 
l'affichage a chuté de 7 %, celui de France-Rail-Publicité a augmenté 
de 6 % pour atteindre 415 millions de francs en 1993. " Grâce aux 
enquêtes voyageurs menées par la SNCF chaque année, nous pouvons être 
très précis sur l'audience de nos produits, que ce soit dans les 
gares ou dans les trains ", explique Hugues de Bailliencourt, 
directeur commercial de France-Rail-Publicité.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, il n'est pas question de gêner le trafic, ni que des 
chants de Noël ou une musique chinoise rendent inaudibles les 
annonces de service. Ces lieux publics sont aussi soumis à des règles 
de sécurité draconiennes. Ainsi les arbres utilisés pour la forêt 
finlandaise de la gare Saint-Lazare ont dû être ignifugés, et les 
éclairages installés de manière à éviter tout risque de 
courts-circuits.&lt;
</TEXT>
</DOC>
