<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000927-19941109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000927-19941109</DOCID>
<ACCOUNT>358489</ACCOUNT>
<DATE>19941109</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PAKISTAN,AFFRONTEMENT RELIGIEUX,REPRESSION,ISLAM,LOI,INTEGRISME,BILAN,</SUBJECTS>
<FAB>11081087</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>DU 3 AU 7 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>PAKISTAN&gt; Une bataille entre fondamentalistes &gt; et forces de l'ordre fait au moins 40 morts</TITLE>
<TEXT>Une bataille menée cinq jours durant par les forces pakistanaises pour reprendre le contrôle d'une région du nord-ouest du pays à des 
fondamentalistes musulmans avait fait au moins 40 morts à la date du 
lundi 7 novembre. Badiuz Zaman, député provincial du Parti du peuple 
(PPP, au pouvoir à Islamabad sous la direction de Mme Bhutto), figure 
parmi les victimes. Dix membres des forces de l'ordre ont aussi été 
tués. Les affrontements ont fait des dizaines de blessés tant parmi 
les combattants des deux bords que dans la population civile. Les 
islamistes demandent l'application stricte de la loi coranique 
(charia) dans plusieurs districts de la région montagneuse du 
Malakand, à 200 kilomètres au nord de Peshawar.</TEXT>
<TEXT>
  Les exigences des rebelles avaient, une première fois, été 
formulées en mai, après qu'une modification annoncée du statut de 
cette région _ incluse dans les " zones tribales " _ eut fait 
craindre aux populations tribales une " reprise en main " par les 
instances fédérales. Il y avait eu alors une douzaine de victimes. 
Pour sortir de la crise, le gouvernement avait promis l'application 
de la charia, mais l'agitation a repris car les militants accusent 
Islamabad de temporiser.</TEXT>
<TEXT>
  La répression de la nouvelle insubordination a commencé samedi 5 
novembre. Les troubles avaient éclaté le 3, avec la prise en otages 
de responsables locaux et l'assaut donné à des édifices publics. 
Encadré par un Mouvement pour l'application de la charia (TNSM), les 
rebelles avaient, notamment, pris le contrôle de la ville de Mingora, 
s'emparant en particulier de son aéroport. Ils avaient dressé des 
barricades sur les routes périphériques. Après la reprise de Mingora 
par les forces de l'ordre, les militants se sont regroupés dans la 
ville voisine de Matta. Dimanche, ils y détenaient toujours 60 
otages, parmi lesquels des policiers et des magistrats. Le chef du 
TNSM, Soofi Mohammed, aurait lancé à ses partisans, dimanche en fin 
de journée, un appel à déposer les armes. Selon des habitants de la 
région, les activistes ont commencé à se rendre. _ (AFP.)             
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
