<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000403-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000403-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322972</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MUSIQUE,CHANT</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Un coffret de 4 CD EMI CMS 5 65061-2.</NOTE>
<NAMES>LOS ANGELES VICTORIA DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>DISQUES&gt; CLASSIQUE&gt; La fabuleuse Victoria de Los Angeles (soprano)</TITLE>
<TEXT>OEuvres de Ravel, Chausson, Duparc, Debussy, Hahn, Fauré, Montsal vatge, Scarlatti, Berlioz, Tchaïkovski, Dvorak, Purcell, Mozart, 
Granados, Rodrigo, Espla, Toldra, Mompou, Brahms, Mendelssohn, Falla, 
etc.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Elisabeth Schwarzkopf (soprano), Dietrich Fischer-Dieskau 
(baryton), des orchestres, Georges Prêtre, Jean-Pierre Jacquillat, 
Rafael Frühbeck de Burgos, Antoni Ros-Marba (direction), Gonzalo 
Soriano (piano), etc.</TEXT>
<TEXT>
  Fabuleuse, ça, oui ! " Victoire des anges " l'est : une voix aussi 
céleste, un timbre aussi fruité ne se rencontrent pas une fois par 
génération. Pour constituer cet hommage à l'une des plus admirables 
et versatiles chanteuses de l'après-guerre, EMI n'a eu qu'à puiser 
dans ses archives des années 60. Tout est beau, sublimement chanté 
dans ce récital (et excellemment enregistré) ; Shéhérazade de Ravel 
(qui trouve peut-être là sa version la plus troublante), comme les 
Chansons de Bilitis de Debussy, les mélodies de Fauré, de 
Mendelssohn, de Brahms, les " Espagnols ", comme les " Italiens ", 
les anciens comme les modernes. Et puis EMI a eu la formidable idée 
de reprendre les duos avec Fischer-Dieskau et Schwarzkopf enregistrés 
lors des adieux à la scène du pianiste Gerald Moore, surnommé le 
prince des accompagnateurs (prince d'un royaume sans roi ni 
empereur). Une fausse note de taille ne réussit pas à assombrir un 
tableau si radieux. Pourquoi avoir choisi le Poème de l'amour et de 
la mer de Chausson (lire ci-dessous) ? Certes Los Angeles y est 
vocalement à son zénith, mais ses minauderies et l'affectation de sa 
prononciation sont tout bonnement comiques. Quand on songe qu'EMI 
dispose de son interprétation sublime des Chants d'Auvergne de 
Canteloube...                                                    
</TEXT>
</DOC>
