<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020689</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020689</DOCID>
<ACCOUNT>394817</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250595/1750</FAB>
<NOTE>(Doc : Avec dessin de Pyrzynska)</NOTE>
<NUM1>950526-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI </SIP1>
<SU21>ENQUETE</SU21>
<SYE1>ALBANIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les mille tourments de l'Albanie </TITLE>
<TEXT> C'EST l'Afrique en Europe. Un coin de tiers-monde incrusté dans le vieux continent. Les statistiques des institutions internationales donnent la mesure 
des dégâts commis en Albanie par quarante-cinq ans d'un socialisme douloureux pour les 
individus et désastreux pour l'économie : de la taille de la Belgique, peuplé comme 
l'Irlande, le pays, par sa " richesse ", se classe quelque part entre le Pakistan et le 
Burkina Faso, avec un produit national brut (PNB) annuel par habitant de l'ordre de 1 500 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Immeubles lépreux aux façades encombrées d'antennes paraboliques, voyageurs 
entassés dans des bus d'occasion, rescapés des rues de Paris ou de Francfort, échoppes à 
l'approvisionnement aléatoire, amoncellement d'ordures dans les rues : le spectacle de 
Tirana, la capitale, avec son cortège de mendiants en guenilles et d'enfants jetés à la rue, 
symbolise la faillite du pays. Une différence de taille distingue toutefois la capitale 
albanaise des métropoles des pays en développement : sa taille modeste, son côté 
provincial hérité d'une législation qui interdisait au paysan albanais de quitter sa campagne 
pour aller chercher fortune dans les villes. Résultat : moins de 40 % de la population est 
urbanisée.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les habitants du nord-est de l'Albanie, une région montagneuse à l'écart de tout, la 
tentation d'émigrer devait être forte. " Comme nous étions anticommunistes, Tirana n'a 
rien fait pour développer la région ", jure le chef de district de Diber, Mentor Bunguri. 
Pauvres parmi les pauvres, les paysans-éleveurs survivent avec un revenu annuel qui ne 
dépasse pas 500 à 700 francs. Sur cette terre ingrate, " il n'y a que les pierres qui poussent 
", dit l'un d'entre eux. Alors, les hommes les ramassent pour les vendre aux citadins en mal 
de maison individuelle. Aux femmes, les heures de marche quotidienne pour aller chercher 
de l'eau ; aux enfants et aux vieillards la garde de maigres troupeaux de chèvres ou de 
moutons.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;MÊME si elle continue à baigner dans la pauvreté, l'Albanie de ce printemps 1995 n'a 
plus grand-chose à voir avec celle qui, il y a tout juste trois ans, se débarrassait de Ramiz 
Alia, l'héritier d'Enver Hodja. La démocratie et le libéralisme y imposent aujourd'hui leur 
marque pour le meilleur et pour le pire. A Tirana, la distribution d'eau reste intermittente, 
le téléphone fonctionne mal, mais les cigarettes américaines, les biscuits made in Italy et 
les exemplaires d'une presse qui se voudrait canaille ont envahi les trottoirs. Les voitures 
ont fait leur apparition dans les rues naguère désertes. Une demi-douzaine de restaurants 
italiens ou français accueillent la " nouvelle bourgeoisie ". Fruit d'une joint-venture avec 
les Italiens, l'ancien Hôtel Tirana, construit tour à tour par les Russes, les Chinois, les 
Albanais, vient, enfin, de rouvrir ses portes après des mois de travaux et une aide de la 
BERD, la Banque européenne pour la reconstruction et le développement. Rebaptisé 
Tirana International Hotel, il propose douze suites et cent seize chambres (500 francs la 
nuit au minimum). Ses caves, dit-on, devaient abriter Enver Hodja en cas de conflit. 
Demain, elles accueilleront peut-être le premier casino albanais.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les campagnes, le changement est plus subtil, plus difficile à percevoir, mais tout 
aussi réel. " Sous le régime communiste, je n'avais même pas le droit de posséder un 
poulet. Aujourd'hui, avec mon mari on a un troupeau de cinquante chèvres ", résume Mara 
Daçi, soixante ans, catholique dans un pays à majorité musulmane et retraitée d'une 
coopérative. Généreusement, celle-ci lui verse une pension mensuelle de 200 leks, la 
monnaie nationale. " J'ai de quoi m'acheter un kilo de café ", précise-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
#  Voilà pour le décor. Il autorise tous les espoirs, alors que le pays émerge d'un demi-siècle 
d'enfermement sans équivalent en Europe occidentale. Mais ce ne sont là que paillettes et 
illusions. L'Albanie, lâche un ingénieur à la retraite, est le pays " de la désorganisation 
organisée ", le royaume du chacun pour soi et de l'anarchie. Personne ou presque ne paie 
d'impôts. Les factures d'électricité partent à la poubelle. Les pouvoirs publics emploient 
d'ailleurs un joli euphémisme à ce sujet. Ils parlent de " pertes dues à des raisons non 
techniques ". Elle représenteraient 70 % de la production, selon certaines évaluations. Le 
téléphone n'est pas mieux traité. Les branchements sauvages sont la règle dans les villes. 
Et le vol des équipements collectifs un sport national.</TEXT>
<TEXT>
  Ce délabrement est à la mesure de l'économie du pays. Déstabilisée par le 
démantèlement des coopératives et la rareté des engrais, l'agriculture (50 % du PNB) n'a 
pas retrouvé son niveau de la fin des années 80, en dépit d'un redressement entamé il y a 
trois ans. L'Albanie, naguère exportatrice nette de produits agricoles, importe aujourd'hui 
près de la moitié de ses besoins en céréales.</TEXT>
<TEXT>
 L'industrie est dans un état encore plus lamentable. Sous la dictature d'Enver Hodja, les 
opposants politiques étaient envoyés dans les très riches mines de chrome, de cuivre et de 
nickel du pays. L'Albanie a ainsi réussi à se hisser au troisième rang mondial des 
producteurs de chrome. La démocratie a tout bousculé : il n'y a plus de prisonniers 
politiques, et les mines sont à l'abandon. Les forêts de sapins du nord du pays s'en portent 
mieux mais pas les exportations.</TEXT>
<TEXT>
  Les usines ne sont pas en meilleure posture. Même celles construites au tout début des 
années 80, avec l'aide des Chinois, sont en état de décomposition avancée. Tuyaux 
rouillés, canalisations éventrées, matériel d'un autre âge : ce ne sont plus que des ruines 
pitoyables. Dans tout le pays, la plupart d'entre elles sont à l'arrêt et leur personnel sans 
emploi. A Peshkopi, une ville moyenne située à une portée de canon de la République ex-
yougoslave de Macédoine, la laiterie locale est silencieuse depuis trois ans. Quant à l'autre 
entreprise, une distillerie de raki l'alcool local , elle agonise en silence à l'écart de la ville. 
L'approvisionnement en fruits est devenu aléatoire et la commercialisation problématique 
depuis le démantèlement des circuits étatiques de distribution. Ne reste plus en service 
qu'un dernier alambic, chauffé au bois depuis que le charbon est devenu hors de prix. 
Lorsque, demain, il cessera de fonctionner, 300 emplois auront disparu à Peshkopi. 
Pendant un an, Tirana versera aux anciens salariés une modeste indemnité (l'équivalent de 
70 francs par mois). Ensuite ? " Ils n'auront qu'à devenir vendeurs de rue ", rétorque, en 
plaisantant à moitié, le chef du district, Uke Todaj.</TEXT>
<TEXT>
  Cette Albanie à moitié ruinée remonte pourtant la pente. Après avoir dégringolé de près 
de moitié, le PNB se redresse. A en croire les statistiques officielles (à manipuler avec 
précaution), le pays a affiché une croissance de 11 % en 1993 et 8 % de mieux en 1994. 
Cette année, elle devrait être voisine de 7 %. L'inflation, qui atteignait des chiffres 
faramineux en 1992, s'assagit. La hausse des prix est repassée en dessous de la barre des 
10 %. Le déficit public se réduit. La banque nationale commence à engranger des réserves 
en devises. Et le lek, dont le cours est dans les faits aligné sur le dollar, manifeste une 
vigueur inattendue. " C'est une monnaie très respectée ", assure le président de la 
République albanaise, Sali Berisha. Et d'ajouter, comme s'il s'agissait de convaincre les 
sceptiques : " Son cours avait tendance à trop grimper. La banque nationale a dû intervenir 
à deux reprises en 1993 pour calmer les marchés. "</TEXT>
<TEXT>
  En réalité, le léger mieux enregistré par l'économie doit beaucoup à " l'argent de 
l'étranger ". Celui envoyé par la diaspora (près d'un Albanais sur dix vit à l'étranger) ou 
prêté par des organisations financières internationales attentives à une Albanie qui défend 
l'économie de marché avec la foi des jeunes convertis. En revanche, les étrangers ne se 
bousculent pas pour investir sur place. Le flou de la législation, l'absence d'infrastructures, 
l'étroitesse du marché national douchent les enthousiasmes. En 1993, les investissements 
directs étrangers en Albanie n'ont pas dépassé 20 millions de dollars (100 millions de 
francs), selon la BERD, soit 30 francs pour chacun des 3 millions d'habitants. En dépit de 
son image de marque pitoyable, toutes proportions gardées, la Russie attire davantage de 
capitaux.</TEXT>
<TEXT>
 Distillés au compte-gouttes et avec retard, les chiffres sur les finances de l'Albanie 
confirment que le pays vit à crédit. En 1993, les Albanais, selon certaines estimations 
officieuses, auraient importé cinq fois plus qu'ils n'exportaient. Le déficit de la balance 
commerciale équivaudrait à 40 % du PNB. Seul le recours à l'endettement a permis 
d'équilibrer les comptes. Entre 1991 et 1993, les emprunts à moyen et long terme ont été 
plus que multipliés par dix.</TEXT>
<TEXT>
 &gt;LE budget de l'Etat n'est pas en meilleure posture. Année après année, le " trou " ne 
cesse de s'agrandir. En 1994, il équivalait à 8 % du PNB. " Pour que l'Albanie remonte la 
pente, il faut créer un climat favorable aux investissements étrangers et instaurer un 
système économique libéral ", lance Gramoz Pashko, l'un des chefs de file de l'opposition 
parlementaire, proche de Jacques Chirac et de l'économiste américain Milton Friedmann, 
dont une photo trône dans son bureau.</TEXT>
<TEXT>
  Personnage entier et volontaire, le président de la République, Sali Berisha, ne tient pas 
un discours différent. Son modèle de développement ? " Taïwan. " Sa stratégie ? " Bâtir 
une économie basée sur les exportations. " Sa priorité ? " Réhabiliter l'agriculture et la 
développer. " Rude tâche. Privatisées, les exploitations agricoles (1,4 hectare en moyenne) 
ont une taille insuffisante pour faire vivre une famille. Les routes goudronnées restent 
l'exception. La consommation d'électricité est, de fait, rationnée (deux ampoules par 
famille). Plus d'un millier de villages sont privés de téléphone (les paysans ont dérobé les 
câbles pour clôturer leurs nouvelles propriétés). Des centaines d'autres sont dépourvus de 
point d'eau. Déjà en piteux état, les écoles rurales ont souffert du changement de régime. 
Chacun est venu se servir. La plupart des coopératives ont été vandalisées. Le crédit 
bancaire est inexistant...</TEXT>
<TEXT>
  La Banque mondiale a lancé à l'automne 1992 un programme pour relancer cette 
agriculture sinistrée et " réduire la pauvreté " dans le pays. Les premières réalisations 
sont en cours, mais c'est dans le nord-est de l'Albanie " la région la plus pauvre de toute 
l'Europe ", de l'aveu même du président Berisha que ce mini-" plan Marshall " s'annonce 
systématique. Son financement (plusieurs centaines de millions de francs) sera en grande 
partie assuré par le Fonds international de développement agricole (FIDA), une petite mais 
efficace organisation des Nations unies.</TEXT>
<TEXT>
  Le programme s'inspire de réalisations dans les pays d'Afrique subsaharienne. Il repose 
sur deux piliers. Le premier est l'octroi de crédits bon marché et d'un faible montant à des 
paysans sélectionnés par les conseils de village. " L'argent doit permettre d'acheter une 
vache, quelques chèvres ou une pompe ", explique Zana Konini, directrice au Fonds de 
développement albanais (FAD), l'organisme indépendant du gouvernement chargé de 
#superviser les projets. Pour convaincre des agriculteurs fâchés depuis toujours avec les 
notions mystérieuses de prêts, de taux d'intérêt, d'épargne, il a été décidé que l'argent 
remboursé ne quitterait pas le village. Il sera recyclé sur place. Moyennant quoi, jusqu'ici, 
il n'y a pas eu un seul cas de défaut de paiement.</TEXT>
<TEXT>
  Le second volet du plan consiste à réhabiliter les infrastructures locales, des routes aux 
adductions d'eau, des écoles aux canaux d'irrigation. Près de 200 projets sont en cours de 
réalisation dans une centaine de communes. Il s'agit de chantiers modestes : réfection d'un 
pont suspendu pour désenclaver un village ici ; construction d'un modeste bâtiment baptisé 
" centre de santé " là... Les bailleurs de fonds ont imposé que les villageois à qui revient le 
choix des projets mettent la main au portefeuille. Ils doivent financer l'ultime tranche du 
programme et, par avance, déposer sur un compte bloqué de quoi l'entretenir pendant deux 
années. " Ça ne représente pas grand-chose : à peine deux bouteilles de raki par famille ", 
assure Alain Muzet, un Français détaché auprès du FAD.</TEXT>
<TEXT>
  La corruption ne gangrène pas l'Albanie. Ce n'est pas elle qui menace les projets du 
FIDA. Le risque est ailleurs. Dans la tentation des hommes politiques d'imposer, pour des 
raisons électoralistes, des projets d'utilité douteuse au Fonds albanais de développement. " 
Des responsables du FAD ont été limogés, ces derniers temps, au profit d'autres, plus 
réceptifs, plus malléables ", accuse un responsable sous couvert d'anonymat. L'autre 
écueil qui menace les projets tient à l'histoire des Albanais. " Tout ce qui appartient à la 
collectivité est encore considéré comme propriété de l'individu. Chacun s'estime libre de se 
l'approprier ", explique un intellectuel. Résultat, les robinets des fontaines publiques 
disparaissent aussitôt posés ; les tuyaux des canalisations d'eau s'évaporent à peine 
posés... Et cet ancien déporté de conclure : " Il y a un essor dans ce pays. Mais sans 
principe moral et sans conscience collective. "</TEXT>
</DOC>
