<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000341-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000341-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349759</ACCOUNT>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>NOUVEAU MEDIA,CULTURE</SUBJECTS>
<FAB>09021161</FAB>
<SUBJECTS>;PROJET,ART RUPESTRE,IMAGE NUMERIQUE;INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,CINEMA,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>1994,UNIVERSITE D'ETE,COMMUNICATION</SUBJECTS>
<NAMES>CENTRE NATIONAL DE LA PREHISTOIRE,LE MESTRE GILDAS,LASCAUX</NAMES>
<NAMES>HOURTIN,TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>La 15e université d'Hourtin&gt; De Lascaux aux autoroutes de l'information</TITLE>
<TEXT>HOURTIN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 La grotte de Lascaux est fermée au public pour protéger ses trésors 
des dégradations. Lascaux 2, sa réplique construite à proximité, doit 
parfois refuser des visiteurs. Mais on pourra peut-être bientôt 
admirer à distance et sans file d'attente Lascaux 3, une grotte 
virtuelle en images. C'est du moins le sens du projet, lancé par le 
Centre national de la préhistoire (CNP) de Périgueux et l'agence 
Aquitaine Nouvelle Communication, dont Gildas Le Mestre a réalisé une 
maquette. A l'écran, on découvre le site de Lascaux, son histoire, 
ses plans, et les taureaux de chaque salle. A terme, plus de cent 
cinquante sites répertoriés dans la base de données du CNP seraient 
ainsi disponibles " en ligne " sur le réseau régional Aquarel, relié 
au réseau mondial Internet. L'art pariétal se branche sur les 
autoroutes mondiales de l'information... et soulève de nombreuses 
questions, pas seulement techniques ou financières.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre de la culture, Jacques Toubon, en a abordé plusieurs 
lors de sa visite à la quinzième université de la communication 
d'Hourtin (Gironde), mercredi 31 août. Pour M. Toubon, qui préfère 
parler d'" inforoutes " plutôt que d'" autoroutes de l'information ", 
l'enjeu majeur est celui des contenus : les réseaux, pour 
l'essentiel, sont déjà en place. Mais il faut être vigilant pour 
rester " maîtres de notre patrimoine " et ne pas laisser les autres 
créer les futurs produits multimédias et renouer avec une sorte de " 
néocolonialisme ". Le ministre souhaite donc intensifier les 
formations, adapter le droit aux nouveaux enjeux. Il a proposé des 
mécanismes de soutien aux éditeurs de produits multimédias, dont 
l'extension des SOFICA (sociétés d'investissement dans le cinéma) à 
leur profit.</TEXT>
<TEXT>
 "L'impératif culturel"</TEXT>
<TEXT>
 Comme " la politique des inforoutes sera européenne ", M. Toubon 
souhaite aussi que la future présidence française de l'Union 
européenne, le 1er janvier 1995, fasse prévaloir l'" impératif 
culturel " des contenus à travers un " plan d'action en faveur de 
l'édition et de la diffusion multimédia dans le domaine culturel ". 
Cette action européenne passerait aussi par la normalisation et par 
une réflexion juridique intercommunautaire, notamment sur la question 
des sources d'images fixes. " Il s'agit de déterminer et de produire 
les véhicules qui circuleront sur les inforoutes ", explique M. 
Toubon, qui met en garde contre " les tentations du " laisser-faire " 
qui pourraient saisir l'Europe, à l'instigation des Etats-Unis, à 
l'occasion du prochain sommet du G 7 ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans la même logique de " contenu ", mais dans un secteur plus 
traditionnel, le ministre de la culture a annoncé des mesures pour 
les programmes audiovisuels. La réforme du compte de soutien aux 
industries de programmes (le fonds d'aide aux producteurs de 
télévision et de cinéma) permettra une mobilisation plus rapide des 
aides. En 1995, le nouveau partage des ressources se fera en faveur 
de l'audiovisuel (62 % contre 60 %), la part du cinéma passant de 40 
% à 38 %. Les règles d'attribution seront adaptées, et une aide 
particulière à la promotion des oeuvres à l'étranger est à l'essai.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
