<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001412-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001412-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344468</ACCOUNT>
<CHA1>Acheter du café ou des poteries à Artisans du monde c'est aussi consommer utile.</CHA1>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT</SUBJECTS>
<FAB>28</FAB>
<SUBJECTS>BIENFAISANCE,MAGASIN,BENEVOLAT,PRIX,CHIFFRE D'AFFAIRES,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,CONSOMMATEUR,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Boutiques parisiennes: 20, rue de Rochechouart (9e) et "Case Graine" 31, rue Blomet (15e). Fédération des artisans du monde, 17, place de l'Argonne, 75019 Paris, tél.: 40-35-17-22.</NOTE>
<NAMES>ARTISANS DU MONDE,SOLIDARMONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; DISTRIBUTION&gt; A-CôTÉS&gt; Shopping et solidarité</TITLE>
<TEXT>CAFÉ bio du Mexique, tisane d'Hibiscus du Sénégal, noix de Pécan péruviennes, quinoa _ céréale sacrée des Incas, providence des 
plateaux de l'Altiplano _, poteries chiliennes, pulls en laine 
d'alpaga, paniers des Touaregs d'Agadès, bougies de Soweto... Pour 
tous les citadins désireux de réconcilier shopping et solidarité, les 
étalages des cinquante-trois boutiques d'Artisans du monde, regorgent 
de trésors insoupçonnés, rapportés des quatre coins de la planète.</TEXT>
<TEXT>
  Une vraie caverne d'Ali Baba, vitrine d'un commerce Nord-Sud 
"équitable", apte à garantir une rémunération et des conditions de 
travail décentes aux producteurs. "Pas question de faire la charité 
mais tout simplement de payer les artisans et les cultivateurs au 
juste prix du travail fourni", résume Anne Olivier, présidente de la 
Fédération des Artisans du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Instaurer un commerce plus juste et informer les consommateurs sur 
les conditions de vie et de travail des producteurs des pays en voie 
de développement, tel est l'objectif d'artisans du monde, association 
loi 1901 de solidarité internationale créée en 1974. Via sa centrale 
d'importations Solidarmonde (10 millions de francs de chiffre 
d'affaires en 1993), créée en partenariat avec le Comité catholique 
contre la faim et pour le développement (CCFD), Artisans du monde 
achète leur production à une soixantaine de coopératives (ou "toute 
organisation collective bâtie autour d'un projet commun comportant 
des objectifs sociaux") installées dans trente-cinq pays d'Afrique, 
d'Asie ou d'Amérique latine, "à des taux 20 % supérieurs aux cours 
mondiaux", indique Anne Olivier. Histoire de combattre le mal à la 
racine, à savoir la chute des cours des matières premières, source de 
la détérioration des revenus des producteurs.</TEXT>
<TEXT>
  "L'exemple du café dont les pays latino-américains fournissent les 
deux tiers de la récolte mondiale est le plus probant: en huit ans, 
les cours ont chuté de 80 %", assène Anne Olivier. Alors que les 
circuits commerciaux traditionnels payent moins de 4 francs le kilo 
de café aux planteurs d'arabica brésilien (soit à peine 10 % du prix 
payé par le consommateur français), Solidarmonde, qui réalise 20 % de 
son chiffre d'affaires dans le café, achète l'arabica mexicain à près 
de 20 francs le kilo.</TEXT>
<TEXT>
 COûTS Pas question pour autant de vendre le café à prix prohibitifs 
(15 francs les 250 grammes)! Le consommateur est d'autant plus enclin 
à jouer la carte du commerce équitable que son portefeuille n'en 
souffre pas trop... Généreux avec les producteurs, Artisans du monde 
veille à maîtriser ses coûts sur toute la chaîne du transport et de 
la distribution, réduisant les intermédiaires et les frais de 
fonctionnement à la portion congrue, recourant, en guise de vendeurs, 
à une armada de huit cents bénévoles.</TEXT>
<TEXT>
  En rayon, les prix sont donc sensiblement équivalents à ceux du 
commerce traditionnel. Avec mille deux cents références artisanales 
et une cinquantaine de produits alimentaires, les boutiques Artisans 
du monde (1) revendiquent pour l'année 1993 un chiffre d'affaires de 
6,8 millions de francs, réalisé à 60 % grâce à l'artisanat (tentures, 
coussins, vêtements...), le reste dans l'alimentaire (café, thé, 
cacao...). Très éclectique, la clientèle est "essentiellement 
composée de classes moyennes", affirme Anne Olivier. Des gens qui, 
"plutôt que de mettre 10 francs dans une marque de thé ou de chocolat 
quelconque, préfèrent venir chez nous!" </TEXT>
<TEXT>
 SOLIDARITÉ Par-delà la simple transaction commerciale, faire ses 
emplettes à Artisans du monde, c'est aussi et surtout une façon de 
"consommer utile". Un vrai geste de solidarité, à la portée de tous, 
avec les pays en voie de développement: plus de la moitié des 
produits proviennent d'Amérique latine, 28 % d'Asie et 19 % 
d'Afrique. Outre les boutiques Artisans du monde, qui écoulent 70 % 
de ses importations, Solidarmonde commercialise ses produits dans 
plusieurs coopératives de produits biologiques et les distribue aussi 
par correspondance, via le catalogue de Noël du CCFD.</TEXT>
<TEXT>
  Quel que soit le canal de commercialisation, l'esprit reste le 
même: tout en cherchant à favoriser les débouchés sur le marché 
local, voire auprès d'autres importateurs, afin de ne pas se 
retrouver dans la position de client unique, Solidarmonde s'emploie 
aussi à soutenir les producteurs en cas de besoin (avances pour 
l'achat de matières premières, par exemple). Si l'objectif est bien 
sûr de préserver l'originalité et l'identité culturelle de chaque 
produit afin d'éviter l'européanisation à tout crin, la centrale 
d'achats n'hésite pas cependant à fournir, chaque fois que 
nécessaire, les indications aptes à faciliter leur meilleur 
écoulement sur le marché français (taille, goût, couleur...).</TEXT>
<TEXT>
  Enfin et surtout, "la plupart des producteurs avec qui nous 
travaillons cherchent, grâce à la vente de leurs produits, à faire 
aboutir un projet local de développement, qu'il s'agisse d'un 
programme d'alphabétisation des enfants, de l'installation d'un 
système d'irrigation ou de rembourser l'endettement des membres de la 
coopérative", explique la présidente de la fédération. Une valeur 
ajoutée "humanitaire" plébiscitée par les consommateurs: "En trois 
ans, claironne Bernard de Boischevalier, gérant de Solidarmonde, nous 
avons triplé notre activité." Un exemple à méditer, en pleine crise 
de la consommation...                                                 
&gt;
               
</TEXT>
</DOC>
