<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002586-19940421</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002586-19940421</DOCID>
<ACCOUNT>333586</ACCOUNT>
<DATE>19940421</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,LISTE,CULTURE,HOLDING</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<NAMES>FININVEST,BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 4 PAGES SUR LA CULTURE EN ITALIE</LEAD1>
<TITLE>ITALIE/ENQUÊTE&gt; L'empire Berlusconi</TITLE>
<TEXT>A l'intérieur de la FININVEST, qui regroupe l'essentiel de l'empire économique de Silvio Berlusconi (grands magasins, assurances, 
immobilier, activités sportives), on trouve une série de holdings qui 
fédèrent des sociétés à vocation culturelle.</TEXT>
<TEXT>
 Silvio Berlusconi Communications. Regroupe la division cinéma et 
spectacles: production, distribution, achats, salles de projections. 
Parmi les sociétés de ce holding, Cinéma 5, Pentafilm et 
Pentadistribution, spécialisées dans le domaine cinématographique, et 
le théatre Manzoni de Milan.</TEXT>
<TEXT>
 RTI. Holding télévision du groupe, avec trois chaînes nationales: 
Canale 5, Italia 1, et Rete 4. Les programmes des chaînes sont 
réalisés par la société VideoTime et diffusés par les émetteurs de 
Elettronica industriale. C'est la régie du groupe, Publitalia, qui 
commercialise les spots publicitaires. Il existe au sein de la 
holding trois centres intégrés de production. RTI a une participation 
dans Telepiù, première société italienne de télévision payante.</TEXT>
<TEXT>
 Silvio Berlusconi Editoriale. Outre des imprimeries, un quotidien, 
Il Giornale des publications périodiques, Sorrisi e canzoni Tv(3 
millions d'exemplaires), Telepiù (500 000 exemplaires), Ciak (mensuel 
de cinéma), Tutto musica e spettacolo, Forza Milan (mensuel sportif), 
le fleuron de ce holding est Arnoldo Mondadori Ed., une prestigieuse 
maison d'édition qui contrôle également une série de journaux 
(Panorama, Epoca, Grazia, Donna moderna, Noi, etc.).</TEXT>
<TEXT>
 Mondadori Publicité. Outre des activités publicitaires, ce holding 
est le concessionnaire exclusif de Walt Disney pour l'Italie.</TEXT>
<TEXT>
 Grandi Eventi Publitalia 80. Mécénat et sponsorat: expositions 
(celle du Tintoret à Venise), manifestations (le carnaval de Venise), 
institutions (orchestre philharmonique de la Scala de Milan).         
&gt;
                           
</TEXT>
</DOC>
