<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002868</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002868</DOCID>
<ACCOUNT>370099</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1150</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,MUTATION,DATE,AUDIOVISUEL</SUBJECTS>
<NOM1>BOUTET JACQUES,CSA</NOM1>
<NOTE>(Doc : Texte accompagné d'un dessin de Szlakmann)</NOTE>
<NUM1>950125-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1>ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SU21>Le renouvellement du Conseil supérieur de l'audiovisuel</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 23 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Jacques BoutetLa distance d'un conseiller d'Etat</TITLE>
<TEXT> NÉ il y a soixante-sept ans dans l'Aveyron, Jacques Boutet est un homme du Midi. De ses années d'étudiant, à Toulouse, le président du 
CSA a gardé nonchalance et humour chantant, plus quelques amitiés solides, comme 
celle de Jean Izard, ex-directeur général de Radio-France. Il conserve aussi de cette 
terre " rad-soc " des affinités politiques presque intuitives. " C'est un socialiste avec 
une pointe d'ail ", résume l'ancien président de la BNP, René Thomas, son meilleur 
ami.</TEXT>
<TEXT>
  Si Jacques Boutet " monte " à Paris, en 1953, c'est bien " par amour du droit ". 
Deux ans plus tard, il sort de l'Ecole nationale d'administration (ENA) avec Edouard 
Balladur, qu'il tutoie, et choisit le Conseil d'Etat. De ces années, Jacques Boutet dit : 
" J'y ai appris à lire un texte et à pratiquer la prudence. " C'est en présidant la 
commission nationale de contrôle de l'élection présidentielle, en 1981, qu'il rencontre 
le candidat François Mitterrand. Le président de la République se souvient de cet 
homme chargé d'organiser le duel du 5 mai entre Valéry Giscard d'Estaing, tenant 
d'une formule classique, et lui-même, qui prône avec Robert Badinter un débat à 
#l'américaine. Il nomme Jacques Boutet... à la présidence de TF 1 , en juillet 1981.</TEXT>
<TEXT>
  Cette courte expérience fut la plus malheureuse de la carrière du conseiller d'Etat. 
Nommé à la tête de la chaîne publique avec Pierre Desgraupes sur Antenne 2, il est 
mal accueilli parce que non journaliste. Soumis à des querelles politiques intestines et 
à des pressions extérieures, " le président Cassoulet ", comme on l'appelle à TF 1 , 
s'attache vite quelques solides inimitiés, notamment parmi les journalistes de l'" 
ancien régime ". A ce haut fonctionnaire, il manque à l'évidence les codes et les 
références du petit monde de l'audiovisuel. En septembre 1982, la Haute Autorité 
confie son mandat à Michel May.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Boutet quitte la télévision sans amertume ni dégoût apparent. Mieux : sept 
ans plus tard, après une parenthèse au Quai d'Orsay, il y revient. Nommé par 
François Mitterrand, il accepte de présider pour six ans le Conseil supérieur de 
l'audiovisuel. A cette nouvelle instance de régulation, il aimerait donner ses lettres de 
noblesse. Mépris discret ou devoir de réserve, ce grand commis de l'Etat ne se mêle 
guère aux gens des médias, où ses amis ne sont pas. Il regarde passer les ministres, 
et avoue aujourd'hui la " grande admiration " qu'il porte à Catherine Tasca, malgré 
leurs nombreuses " prises de bec ".</TEXT>
<TEXT>
  En six ans de son mandat, Jacques Boutet n'aura manqué qu'une séance plénière, 
pour un voyage en Chine. Les mardis et jeudis, derrière ses épaisses lunettes, il 
imposait aux huit " sages " une sorte de présence distante et " immanente ". Un style 
" présidentiel plutôt sympa ", commente-t-on au CSA. Le président " s'énervait une 
fois tous les deux ans, quand Roland Faure parlait de manipulation politique ", et 
tranchait rarement dans le vif. Sagesse ? Immobilisme ? L'abnégation de Jacques 
#Boutet, qui se laissait expliquer le plus petit dosssier de la plus locale des radios, ne 
fait en tout cas pas de doute. " C'est une bonne habitude du Conseil d'Etat, sourit-il. 
On travaille sur l'annulation d'un décret de la présidence de la République, puis sur la 
retraite d'un adjudant-chef... ".</TEXT>
</DOC>
