<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015694</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015694</DOCID>
<ACCOUNT>388009</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/16951030</FAB>
<SUBJECTS>ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<NUM1>950421-2-R08-02</NUM1>
<NAMES>SERIE NOIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JONQUET THIERRY</AUTHOR>
<SIP1>THIERRY JONQUET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS ARTICLE SUR LE CINQUANTIEME ANNIVERSAIRE DE LA SERIE NOIRE</LEAD1>
<TITLE>Ma vie en " Série noire "</TITLE>
<TEXT>  Il y a une quinzaine d'années, je menais une existence tranquille et honnête. J'étais ergothérapeute, dans les hôpitaux de l'Assistance publique. 
La lecture de romans faisait partie de mon quotidien. Je me faisais alors du genre dit " 
policier " une image très stéréotypée : des durs à cuire passent leur temps à préparer des 
braquages, lesdits braquages tournent mal, et s'ensuivent force coups de flingue et de 
poursuites en voiture ! Pas de quoi se pâmer... Sur les conseils d'un ami, je forçai pourtant 
mes réticences et me mis à lire des " Série noire ". Il m'avait sélectionné quelques titres 
parmi lesquels Londres Express de Peter Loughran, que j'ouvris en premier. Le moins 
qu'on puisse dire, c'est que j'en sortis bousculé. Suivirent, en bloc, Jim Thompson, Chester 
Himes, Manchette, McBain, Bialot, Amila, Chase. Et quelques autres, à haute dose durant 
plusieurs mois. Une cure de choc. Au même moment, mes pérégrinations professionnelles 
m'avaient fait aboutir dans un service de gériatrie particulièrement corsé. Je passais ma 
vie dans un mouroir. Noires étaient mes journées. Et, puisque je pataugeais dans la 
noirceur, je décidai, moi aussi, d'écrire un roman. Noir, cela va de soi. Les anecdotes 
incroyables dont j'étais le témoin dans mon service de gériatrie m'en fournirent la matière. 
On édita mon texte. D'autres suivirent.</TEXT>
<TEXT>
  La " Série noire " a bouleversé ma vie. Il y a quinze ans, je menais une existence 
tranquille et honnête. Aujourd'hui, j'appartiens à la douteuse cohorte des auteurs de 
romans noirs. Qui signent des textes macabres, désespérés ou loufoques, mais jamais 
ternes. Qui cachetonnent pour les maisons de production audiovisuelle. Qui écrivent aussi 
pour les enfants de petits romans, noirs. Qui se lèvent tard le matin et ne prennent le métro 
qu'aux heures tranquilles. Qui ne connaissent plus les douceurs du salariat, mais ne savent 
pas ce que leur réserve le lendemain.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, si vous passez dans une librairie, un bon conseil, réfléchissez-y à deux fois avant 
d'acheter une " Série noire ". Souvenez-vous bien : il y a quinze ans, je menais une 
existence tranquille et honnête.</TEXT>
</DOC>
