<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032629</DOCID>
<ACCOUNT>410647</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1263</FAB>
<NUM1>950906-2-005-03</NUM1>
<ORI1>NEW DELHI de notre correspondant  en Asie du Sud</ORI1>
<NAMES>BHUTTO BENAZIR,ZIA KHALED,KUMARATUNGA CHANDRIKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP</SIP1>
<SOT1>Filles ou veuves de gouvernants, elles doivent leur pouvoir à leur appartenance à une dynastie</SOT1>
<SU21>Conférence mondiale sur les femmes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le succès des héritières d'Asie du Sud</TITLE>
<TEXT> Nulle part ailleurs, autant de femmes n'ont joué un tel rôle politique : trois (Pakistan, Bangladesh et Sri Lanka) des sept pays d'Asie du Sud sont 
aujourd'hui gouvernés par des femmes et une autre a profondément marqué l'histoire de 
l'Inde contemporaine. Cette spectaculaire et paradoxale réussite est le résultat d'un 
cocktail complexe où se mêlent le parfum des dynasties, une bonne dose d'ambition et un 
goût prononcé pour le culte des martyrs.</TEXT>
<TEXT>
  Pour toutes, le pouvoir est un destin, un héritage et un devoir. Elles sont les héritières : 
leurs pères ou leurs maris ont régné avant elles et tous ont été assassinés. Devenues 
veuves ou orphelines, ces infatigables Antigone de l'Asie ont repris le flambeau, 
connaissant tour à tour l'exil ou la prison, la tragédie et la gloire.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on en juge : Benazir Bhutto, quarante et un ans, le chef du gouvernement Pakistanais, 
est la fille de l'ancien premier ministre Zulficar Ali Bhutto, renversé par les militaires en 
1977, puis pendu deux ans plus tard. Chandrika Bandaranaïke Kumaratunga, cinquante 
ans, présidente du Sri Lanka, est la fille de l'ancien premier ministre Solomon 
#Bandaranaïke, tué en 1959 par un extrémiste bouddhiste. Sa mère Sirima fut, à deux 
reprises, chef du gouvernement sri-lankais, dans les années 60 et 70. Et par un 
#extraordinaire renversement des rôles dont cette Asie politiquement incestueuse a le 
secret, Mme Bandaranaïke mère a été nommée premier ministre par sa présidente de fille 
à la suite des élections de l'hiver dernier !</TEXT>
<TEXT>
  La bégum Khaleda Zia, cinquante ans, chef de l'Etat bangladais, est elle, la veuve de 
l'ancien " général-président " Zia Ul Rahman, assassiné lors d'un coup d'Etat en 1980. Sa 
rivale directe, la chef de l'opposition Cheikh Hassina, est la fille du " père du Bangladesh 
", Mujib Ur Rahman, abattu (avec une grande partie de sa famille) par un quarteron de 
colonels félons lors du putsch de 1975.</TEXT>
<TEXT>
  A cette liste, il faut évidemment ajouter le nom d'Indira Gandhi qui hérita le pouvoir de 
son père Jawaharlal Nehru, le héros de l'indépendance et le premier chef du gouvernement 
de l'Inde. Celui-ci s'éteignit paisiblement mais, sa fille, devenue premier ministre, connut 
une mort violente : pour la punir d'avoir envoyé son armée investir le célèbre temple d'or 
Amritsar, ses gardes du corps sikhs abattirent Mme Gandhi, à coups de mitraillettes, dans 
le jardin de sa résidence, le 31 octobre 1984. Le destin tragique de la plus grande dynastie 
politique de l'Inde bascula, une fois de plus, le 21 mai 1991, quand l'ancien premier ministre 
Rajiv Gandhi, fils d'Indira, fut déchiqueté dans un attentat à l'explosif sans doute perpétré 
par les redoutables " tigres de libération " tamouls du Sri Lanka. Et, de nouveau, les 
Indiens se sont tournés vers une femme de la " famille " pour assurer la survie du parti des 
Nehru-Gandhi, le Congrès (1) : on supplia Sonia, l'épouse italienne de Rajiv, de prendre les 
rênes du parti, ce qu'elle refusa aussitôt.</TEXT>
<TEXT>
  Peu désireuse d'entrer en politique, celle-ci joue pourtant, à sa façon, un rôle de premier 
plan pour un Congrès embourbé dans ses divisions. Et si personne ne pense vraiment que 
la " veuve Gandhi " se décidera un jour à s'impliquer plus avant, on murmure qu'elle 
prépare le terrain pour son fils, mais surtout... sa fille Priyanka, vingt-trois ans, trop jeune 
pour être éligible, mais dont la stature et la personnalité évoquent déjà irrésistiblement le 
charisme de sa grand-mère Indira...</TEXT>
<TEXT>
  Derniers exemples en date de la volonté farouche des " héritières " à perpétrer le 
souvenir des époux disparus, Srima Dissanayake, une Sri-Lankaise de cinquante et un ans, 
et Jayalalitha, une Tamoule indienne de quarante-quatre ans. La première, veuve de 
Gamini, politicien cinghalais tué dans un attentat à Colombo en octobre dernier, a été 
aussitôt portée à la tête du parti de son époux... pour affronter une autre femme, 
Chandrika, lors del'élection présidentielle. Srima perdit ce " combat des femmes ", mais ne 
regretta pas d'avoir " fait son devoir ". La seconde, Jayalalitha, quarante-quatre ans, 
brillante et sans pitié, dirige, d'une main de fer, depuis quatre ans le grand Etat indien du 
Tamil Nadu : elle assure l'héritage de feu son amant, l'ex-acteur M. G. Ramachandran, qui 
présida durant des années aux destinées de cette grande province méridionale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Les femmes</TEXT>
<TEXT>
 leaders</TEXT>
<TEXT>
  sont des femmes</TEXT>
<TEXT>
 antifemmes "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le rôle politique de ces femmes ne laisse pas de surprendre dans un univers largement 
dominé par les hommes. Dans les sociétés musulmanes du Pakistan et du Bangladesh, la 
condition des femmes ne cesse en effet de se dégrader : épouses infidèles lapidées, 
femmes adultères légalement emprisonnées sous le régime de la charia, la loi islamique, 
etc. Au Bangladesh, le rôle croissant jouées par les femmes dans les ONG, locales ou 
étrangères, provoque le courroux des mollahs. En Inde, chaque année, des milliers de 
femmes meurent, tuées par leur belle-famille, qui a jugé insuffisante la dot apportée par la 
bru. Dans tout le sous-continent, enfin, les femmes sont le moins éduquées, le plus pauvres 
et le plus opprimés par le système social. " Laissés-pour-compte de la société, les femmes 
arrivent au pouvoir en raison des liens familiaux avec les mâles qui s'y trouvaient : c'est 
leur seul moyen d'y parvenir ", confirme Mme Asma Jehangir, de la commission des droits 
de l'homme du Pakistan.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, les femmes disposent d'un contre-pouvoir important au sein de la famille. Elles 
sont souvent révérées parce qu'elles assurent la pérennité de la vie : les Indiens évoquent 
leur pays comme la " Bharat Mata ", l'Inde mère. La mythologie hindoue parle du pouvoir 
de la Shakti, l'énergie féminine, sans laquelle l'ordre du monde serait déséquilibré. 
Certains avaient baptisé Indira Gandhi " Kali ", du nom de la redoutable déesse qui, créée 
pour tuer les démons, dut finalement être ramenée à la raison par son époux Shiva...</TEXT>
<TEXT>
  La présence de ces femmes au pouvoir n'a cependant pas contribué ou marginalement à 
l'amélioration de la condition de leurs consoeurs. Elles ont déçu les féministes : sitôt 
installées au pouvoir, elles ne cessent généralement de se réclamer des mânes de leur 
époux ou de leur père. Benazir a encore la voix qui tremble au souvenir du " shahid 
(martyr) Bhutto ", Khaleda Zia évoque souvent son époux assassiné et Cheikh Hassina a 
longtemps vécu dans la maison où fut abattu son père, préservant pieusement sous verre, 
les taches de sang du héros " Mujib"... Comme le remarque un peu tristement une 
#fonctionnaire du Fonds des Nations unies pour les femmes : " Les femmes leaders, on le 
sait, sont des femmes antifemmes. "</TEXT>
</DOC>
