<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005065</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005065</DOCID>
<ACCOUNT>373195</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0595-2036</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE,SIDA,SONDAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950206-2-S37-01</NUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ADES JULIE EMILIE</AUTHOR>
<SIP1>JULIE-EMILIE ADES</SIP1>
<SU21>HUIT ANNEES DE PUBLICITE ANTI-SIDA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS DOUBLE PAGE SUR LA PUBLICITE ANTI-SIDA</LEAD1>
<TITLE>Un thème très mobilisateur</TITLE>
<TEXT> ABONDAMMENT testées durant leur conception (ce qui explique parfois la complexité de leur élaboration), les campagnes contre le sida sont aussi 
régulièrement "post-testées ". Depuis 1987, les résultats obtenus par Ipsos Publicité 
prouvent à quel point ce sujet implique le grand public.</TEXT>
<TEXT>
 Après le lancement du spot " Il ne passera pas par moi " de Jean-Jacques Beineix, le 
pourcentage de personnes déclarant avoir vu le film était de 76 % score brut et 50 % 
d'entre elles pouvant le raconter de façon précise score spécifique. A titre de comparaison, 
les scores atteints par d'autres spots, tous sujets confondus, ne dépassent pas en général 
une moyenne de 15 %. [En mai 1989, le film du couple au lit atteint en brut 76 % et en 
spécifique 52 %. Et s'agissant d'un film sur les témoignages de séropositifs, les chiffres 
sont de 70 % et 48 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les campagnes de l'agence Alice sur les préservatifs obtiennent des scores bruts plus 
élevés encore (73 % en 1992 et 71 % en 1993) mais les scores spécifiques sont plus faibles 
(respectivement 38 et 33 %).</TEXT>
<TEXT>
 Le film le plus récent obtient un score bien plus fort chez les moins de 35 ans (40 %) que 
chez les plus âgés (21 %). On constate aussi le même décalage entre les groupes d'âges 
dans les résultats des campagnes d'affichage.</TEXT>
<TEXT>
 La vague d'affiches du préservatif à un franc obtient un score d'impact de 96 % chez les 
18-34 ans et de 82 % dans la tranche d'âge supérieure. Révélatrice, la variable incitation à 
l'achat est respectivement de 82 et de 65 %.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, la " palme " de la campagne la plus vue, reconnue et appréciée revient à " Si je suis 
séropositif... " (août 1991) : 99 % d'impact chez les 18-34 ans et 88 % chez les 35-55ans. 
Le score d'agrément varie quant à lui de 72 à 75 %.</TEXT>
</DOC>
