<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001703-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001703-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340767</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06131664</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,RESULTAT,COMPORTEMENT ELECTORAL,VILLE,ZONE RURALE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>940614-2-006-02</NUM1>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE</NAMES>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE</NAMES>
<NAMES>WURTZ FRANCIS,PCF</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL,PS</NAMES>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES RÉSULTATS DES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Villes et campagnes ont voté de la même manière</TITLE>
<TEXT>Le référendum du 21 septembre 1992 avait mis au jour la fracture ouverte entre un pays rural, rétif à la signature du traité de 
Maastricht, et une France urbaine, plus confiante en l'avenir. Bien 
davantage marquées par des préoccupations de politique nationale, les 
élections du 12 juin présentent des résultats moins tranchés.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, dans chaque région, les citadins des communes de plus 20 000 
habitants et les populations des zones rurales ont exprimé à 
l'unisson leur intérêt par exemple pour Bernard Tapie. Au pire, deux 
points séparent les votes. Provence-Alpes-Côte-d'Azur constitue la 
seule mais notable exception à cette unanimité régionale. Les villes 
ont accordé 21,27 % de leurs voix au député des Bouches-du Rhône. A 
Marseille même, il décroche 28,69 % des suffrages, tandis que les 
petites communes provençales se rapprochent plus de la moyenne 
nationale avec un score de 13,41 %. </TEXT>
<TEXT>
  La même observation s'impose au sujet des résultats de Philippe de 
Villiers. Cette fois, ce sont les Pays-de-la-Loire, seuls, qui se 
distinguent avec plus de 6 points d'écart entre zones urbaines et 
zones rurales. Ce sont ces dernières qui ont le plus marqué leur 
soutien au chef de file de la Liste de la majorité pour l'autre 
Europe. La performance (34,74 %) qu'il réalise dans son fief de 
Vendée pèse lourd dans la balance.</TEXT>
<TEXT>
  La liste conduite par Francis Wurtz reflète, elle aussi, sans 
distorsion, les tendances des petites et des grandes communes au sein 
d'une même région. Le Nord-Pas-de-Calais et, dans une moindre mesure, 
le Limousin échappent à cette règle. Les villes s'y montrent moins 
enclines à choisir des communistes.</TEXT>
<TEXT>
  Sans grande surprise, le vote Front national se révèle plutôt 
citadin. Mais là encore, les différences sont faibles, sauf dans le 
Nord-Pas-de-Calais (2,47 points), en Languedoc-Roussillon (2,65) en 
en PACA (4,72). Les écarts étaient déjà sensibles dans ces deux 
dernières régions lors du scrutin européen de 1989. En revanche, 
comme il était prévisible, les candidats de 
Chasse-pêche-nature-traditions séduisent nettement plus les 
campagnes.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux listes les plus importantes s'avèrent finalement les plus 
nuancées. Le Parti socialiste creuse l'écart (de 4,5 à 6,36 points) 
en Bretagne, en Poitou-Charentes, en Alsace, en Basse-Normandie et 
dans les Pays-de-la-Loire. Dans toutes les régions, les habitants des 
grandes villes lui sont plus favorables, sauf en PACA et dans le 
Languedoc-Roussillon, où son fief de l'Aude inverse cette tendance.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, les résultats des candidats de la majorité gouvernementale 
empêchent toute simplification hâtive. Dans huit régions, les " 
campagnes " se sont montrées les plus favorables à Dominique Baudis. 
Mais l'inverse se vérifie autant de fois. Cependant, là encore, 
électeurs des villes et électeurs des champs ne se différencient 
guère, chacun dans leur territoire, sauf en Corse. L'identité 
régionale ne serait-elle plus un vain mot ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
