<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002711-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002711-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345830</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>EUROMARCHE</SUBJECTS>
<FAB>07231588</FAB>
<NAMES>CREDIT LOCAL DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>151</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; La confiance revient</TITLE>
<TEXT>La situation demeure difficile mais la confiance tend à revenir. Le marché réagit à nouveau à des éléments concrets, mesurables. Il n'y a 
plus cette hantise de l'inflation qui, ces derniers mois, servait 
souvent de prétexte à la hausse des rendements en Europe. On se 
préoccupe davantage de l'ampleur des déficits des finances publiques 
et du volume des emprunts d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que pourrait s'expliquer assez logiquement la 
persistance des tensions qui subsistent dans les compartiments du 
deutschemark ou du franc français où aucune nouvelle émission 
internationale de type classique n'a vu le jour la semaine passée. 
Les gouvernements français et allemand ont de très lourds programmes 
d'emprunts à réaliser d'ici la fin de l'année. On invoque d'ailleurs 
des arguments du même ordre, mais en sens inverse, pour justifier 
l'animation et les bonnes dispositions qui, au contraire, ont régné 
dans les compartiments de la livre sterling et du franc suisse.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, les monnaies britannique et helvétique ont 
servi à libeller deux des derniers emprunts internationaux du Crédit 
local de France qui multiplie les opérations de taille moyenne et 
finit par obtenir des montants très élevés à des conditions très 
avantageuses. Depuis le début de l'année, il a levé pour plus de 26 
milliards de francs. La plupart de ses transactions ont fait l'objet 
de contrats d'échange portant sur la devise dans laquelle il obtient 
les fonds et sur le mode de rémunération. Les ressources lui sont 
généralement fournies en francs ou en dollar des Etats-Unis, à taux 
variable. Le même Crédit local, décidément très entreprenant, a 
sollicité un troisième compartiment la semaine passée, celui de la 
lire qui a fait preuve d'une résistance étonnante à l'évolution de la 
situation politique italienne et au premier échec essuyé par le 
président du Conseil Silvio Berlusconi. Les taux d'intérêt dépassent 
nettement les 10 % en Italie, ce qui attire une foule de 
souscripteurs. Un autre débiteur de tout premier plan a bénéficié des 
bonnes dispositions du marché italien. Eurofima, la société 
européenne de financement de matériel ferroviaire, y a levé des fonds 
qu'elle va reprêter.</TEXT>
<TEXT>
 Des emprunts de 8 milliards de francs</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est des nouveaux emprunts en franc français, les 
spécialistes prévoient un fort regain d'activité pour la fin de 
l'été. La plupart des émissions internationales devraient voir le 
jour sur l'euromarché. Certains experts tablent également sur le 
lancement prochain du premier emprunt en franc de type " planétaire 
". Contrairement aux euro-obligations, les emprunts planétaires 
peuvent être offerts en souscription sur toutes les principales 
places financières du globe en même temps, y compris New-York. Ces 
affaires exigent de minutieuses mises au point auxquelles il ne vaut 
la peine de procéder que si leur taille dépasse de très loin la 
moyenne. La première opération de ce genre devrait être de l'ordre de 
8 milliards de francs. Ce serait un nouveau record sur le marché des 
obligations internationales en franc.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a très peu d'emprunteurs au monde susceptibles de lever un 
montant aussi important en une seule fois. Le cercle des candidats 
présumés se limite à quelques organisations supranationales de 
développement comme la Banque mondiale ou des pays comme l'Espagne et 
le Portugal ou bien encore l'Italie. Et pour décider un débiteur de 
cette envergure, il faudra le convaincre du bénéfice qu'il aurait à 
recourir à cette solution nouvelle. Un emprunt planétaire n'a 
vraiment de sens que s'il se place dans des proportions importantes 
en Europe et aux Etats-Unis. Il faut donc évaluer l'ampleur de la 
demande qui pourrait exister outre-Atantique pour des titres libellés 
en franc français. C'est un exercice très difficile, étant donné 
d'une part qu'il n'y a pas de précédent et d'autre part que de 
nombreux investisseurs américains sont en train de diminuer la place 
qu'ils réservent globalement dans leurs portefeuiles aux monnaies 
européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les emprunts internationaux qui figurent au calendrier de la 
fin du mois de juillet, le plus attendu est celui que la Communauté 
européenne devrait émettre en écus pour le compte de plusieurs pays 
d'Europe de l'Est. La Communauté est un ardent promoteur de 
l'utilisation de l'écu sur les marchés financiers et son projet 
promet de remporter la faveur des investisseurs car le moment est 
bien choisi. Le compartiment de la monnaie européenne bénéficie d'un 
intérêt soutenu après avoir été négligé ces derniers mois.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché des emprunts en yens qui demeure en vedette, un autre 
emprunteur de choix, la Banque européenne d'investissement, devrait 
se présenter bientôt. Par ailleurs, confirmant la réussite du Crédit 
foncier, un second emprunteur français est sur les rangs, la Caisse 
centrale du crédit immobilier qui entend lever des fonds dans la 
devise japonaise cet automne.        
</TEXT>
</DOC>
