<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001873-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001873-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348481</ACCOUNT>
<CHA1>Le secrétaire général de la Maison Blanche, Leon Panetta, a déclaré dimanche 21 août qu'un blocus de Cuba était " de toute évidence une des options " que les Etats-Unis allaient étudier si Fidel Castro " ne met pas en place un gouvernement démocratrique " et continue d'utiliser les réfugiés " comme une arme pour essayer d'influencer la politique étrangère américaine ". En dépit des efforts de l'administration Clinton pour mettre un terme à l'exode des " boat-people " cubains, le nombre des " balseros " s'efforçant de gagner la Floride à bord de radeaux de fortune a continué d'augmenter au cours des dernières quarante-huit heures.</CHA1>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE;PROJET,SANCTION ETRANGERE,BLOCUS ARME;REGIME POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CUBA,REFUGIE,EXODE</SUBJECTS>
<FAB>08221953</FAB>
<NAMES>CASTRO FIDEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<LEAD1>21 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour mettre un terme à l'afflux des réfugiés&gt; Washington n'exclut pas d'instaurer un blocus total de Cuba</TITLE>
<TEXT>MIAMI</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Selon le porte-parole de la garde cotière américaine, 1 058 Cubains 
ont été repêchés dimanche 21 août dans le détroit de Floride. Près de 
1 200 autres avaient été interceptés la veille, confirmant que le 
flot des " boat people ", loin de se tarir, atteint des niveaux 
record. Depuis le changement de politique migratoire annoncé le 19 
août par le président Clinton, ces réfugiés sont conduits à la base 
américaine de Guantanamo, située à l'est de Cuba. Si l'exode continue 
à ce rythme, cette base _ où 15 000 Haïtiens sont déjà entassés dans 
des conditions précaires _ arrivera aux limites de ses capacités dans 
deux semaines.</TEXT>
<TEXT>
 " Moments historiques "</TEXT>
<TEXT>
 Tout le week-end, les stations de radio de l'exil de Miami ont été 
submergées d'appels de personnes angoissées, à la recherche 
d'informations sur des parents ou des amis qui avaient annoncé leur 
intention de quitter Cuba. Des dizaines de familles 
cubano-américaines se pressaient au centre de détention de Krome, où 
les derniers " boat-people " arrivés en Floride avant les nouvelles 
mesures attendent que les autorités d'immigration statuent sur leur 
sort.</TEXT>
<TEXT>
 La nouvelle politique de refoulement des réfugiés annoncée le 19 
août par Washington est critiquée par de nombreux Cubains de Miami ; 
mais des sanctions qui ont été décrétées le 20 août contre le régime 
de Fidel Castro par le président Clinton sont applaudies, surtout 
dans la frange la plus conservatrice de l'exil. " Nous vivons des 
moments historiques pour la libération de Cuba. Les jours de Castro 
sont comptés ", a déclaré Jorge Mas Canosa, le président de la 
Fondation nationale cubano-américaine, la plus importante 
organisation de l'exil cubain. Mas Canosa, qui fut très proche des 
présidents républicains Reagan et Bush, ne tarit plus d'éloges à 
l'égard de Bill Clinton. Longuement reçu à la Maison Blanche vendredi 
et samedi, il affirme que toutes ses suggestions pour faire face à la 
crise ont été retenues. " Les mesures adoptées visent le véritable 
coupable de cette tragédie, qui s'appelle Fidel Castro ", 
déclare-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Les nouvelles dispositions annoncées par la Maison Blanche 
interdisent les transferts d'argent vers Cuba et mettent fin aux vols 
charters entre Miami et l'île caraïbe, qui permettaient aux exilés de 
rendre visite à leurs familles. Les émissions de Radio-Marti et de 
Télé-Marti, deux stations anticastristes bénéficiant de l'appui du 
gouvernement américain, vont par ailleurs être renforcées. Ces 
mesures restent insuffisantes pour les secteurs les plus durs de 
l'exil. Une quarantaine de Cubano-Américains se sont rassemblés 
dimanche 21 devant le monument à la gloire des membres de 
l'expédition ratée de la baie des Cochons, en avril 1961 : " Il faut 
un blocus total de Cuba, comme celui mis en place contre Haïti. 
Castro est mille fois pire que Cedras ", s'est exclamé Larry Diaz, un 
de ces " ultras ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
