<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001168-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001168-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319865</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,CHINE,JOINT VENTURE</SUBJECTS>
<FAB>01102130</FAB>
<NAMES>FERRUZZI,MONTEDISON</NAMES>
<NAMES>NEC,DELL COMPUTER</NAMES>
<NAMES>BSN</NAMES>
<NAMES>AIRBUS INDUSTRIE</NAMES>
<NAMES>ILE DE FRANCE PHARMACEUTIQUE</NAMES>
<NAMES>LANDANGER CAMUS</NAMES>
<NAMES>HEWLETT PACKARD,TALIGENT</NAMES>
<NAMES>GLAVERBEL,VERTAL</NAMES>
<NAMES>PENTLAND,ELLESSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>276</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; CHIFFRES ET MOUVEMENTS</TITLE>
<TEXT>FERRUZZI réduit sa part à 32,5 % dans Montedison. _ Le groupe industriel italien Ferruzzi a procédé en décembre à la vente d'une 
partie du capital du groupe chimique Montedison, dont il assure le 
contrôle, réduisant sa présence à 32,5 % contre 49,9 % précédemment, 
a-t-on appris vendredi 7 janvier. L'opération a eu lieu en deux 
temps. D'une part, Ferruzzi a cédé 125 870 490 actions ordinaires en 
Bourse, soit environ 5,7 % du capital avant l'augmentation de capital 
en cours. D'autre part, 11,7 % du capital de Montedison ont été 
vendus indirectement par le biais des droits de souscription dans 
l'augmentation de capital arrêtée à l'automne. Ferruzzi a également 
procédé à la vente de 13,8 % en actions d'épargne convertibles en 
circulation de Montedison, soit 1 870 740 titres, et de 3,8 % en 
actions d'épargne non convertibles, soit 28 710 000 titres. Ces 
opérations s'inscrivent dans le plan de restructuration du groupe 
Ferruzzi-Montedison, qui avait frôlé la faillite, et qui est 
aujourd'hui dans les mains de ses créanciers.</TEXT>
<TEXT>
  COOPÉRATION</TEXT>
<TEXT>
  NEC envisage de fournir des ordinateurs personnels à Dell. _ NEC 
pourrait fournir des ordinateurs personnels au groupe informatique 
américain Dell Computer, que la firme texane vendrait sous sa propre 
marque au Japon, a déclaré vendredi 7 janvier un porte-parole du 
constructeur informatique japonais. NEC est en discussion avec Dell 
sur les détails et le calendrier d'un éventuel accord. La firme 
américaine est intéressée par certains modèles de la gamme PC 98 de 
NEC (non compatible IBM), notamment des portables et notebooks. La 
livraison de ces ordinateurs à Dell constituerait une première pour 
NEC, qui n'a jamais vendu cette gamme à un autre constructeur pour 
qu'il la revende sous sa marque. Selon le quotidien Nihon Keizai 
Shimbun, NEC devrait livrer entre 30 000 et 40 000 ordinateurs la 
première année à des prix compris entre 200 000 et 300 000 yens (1 
780 et 2 670 dollars).</TEXT>
<TEXT>
  BSN crée une nouvelle joint-venture en Chine. _ Le groupe 
agroalimentaire BSN va créer une nouvelle joint-venture en Chine, 
dans le domaine des produits laitiers, a annoncé le groupe mercredi 5 
janvier. Danone et Shangaï Dairy Corporation, qui produisent des 
yoghourts à Shanghaï depuis octobre 1992, ont décidé en effet de 
créer une nouvelle joint-venture qui conditionnera et commercialisera 
du lait frais afin de satisfaire les attentes des consommateurs de 
cette région, précise le communiqué.</TEXT>
<TEXT>
  RÉSULTATS</TEXT>
<TEXT>
  AIRBUS INDUSTRIE a enregistré un chiffre d'affaires de 8,3 
milliards de dollars en 1993. _ Le chiffre d'affaires du consortium 
européen Airbus Industrie a progressé de 9,2 % en 1993 comparé à 
l'année précédente pour s'établir à 8,3 milliards de dollars (soit 
près de 49 milliards de francs). Ce montant correspond à la livraison 
de 138 appareils en 1993 (le Monde du 5 janvier). Cette progression 
s'explique par la livraison de gros porteurs (A-330, A-340). En 
revanche, le consortium n'a enregistré que 38 commandes contre 69 
annulations l'an passé.</TEXT>
<TEXT>
  ILE-DE-FRANCE PHARMACEUTIQUE : une progression dopée par la grippe. 
_ Le deuxième répartiteur pharmaceutique français, Ile-de-France 
Pharmaceutique (IFP), estime avoir enregistré en 1993 une progression 
de 8 % de ses ventes, à 11,2 milliards de francs, et de 20 % de nos 
bénéfice net, à 110 millions de francs. Dans une lettre adressée à 
ses actionnaires, le groupe, qui alimente les pharmacies en 
médicaments, explique que " le résultat consolidé, dopé par 
l'épidémie grippale, devrait accuser une augmentation d'environ 20 %, 
sensiblement supérieure à [ses] dernières prévisions " (100 millions 
de francs). Pour 1994, l'IFP estime que " les réflexions stratégiques 
qui se dessinent chez certains fabricants et l'évidente recherche par 
[son] principal concurrent franco-allemand (OCP-Gehe) d'une 
rentabilité accrue " modifieront la donne pour la profession. L'IFP 
limite l'évolution de l'activité à 2 %, compte tenu des mesures de 
maîtrise des dépenses de santé prévues en France. " Dans ces 
conditions, le groupe escompte pour 1994 un bénéfice très voisin de 
celui attendu pour 1993. "</TEXT>
<TEXT>
  BOURSE</TEXT>
<TEXT>
  LANDANGER-CAMUS sur le second marché. _ Le groupe Landanger-Camus 
sera introduit en Bourse sur le second marché dans le courant du mois 
de mars. Le public pourra acquérir environ 10 % du capital de cette 
société haut-marnaise, qui restera contrôlée par un holding familial. 
Employant 500 personnes, dont près de 300 à Chaumont, Landanger-Camus 
a fondé sa renommée sur l'instrumentation chirurgicale avant de 
devenir l'un des leaders français des prothèses et des implants 
orthopédiques. Aujourd'hui, le groupe est également présent dans les 
domaines des biomatériaux et de l'endoscopie. En 1993, 
Landanger-Camus a réalisé 337 millions de francs de chiffre 
d'affaires, dont 25 % à l'exportation, et 19 millions de francs de 
bénéfice net. _ (Corresp.)</TEXT>
<TEXT>
 ACQUISITIONS</TEXT>
<TEXT>
  HEWLETT-PACKARD achète 15 % de l'entreprise commune Taligent 
(IBM-Apple). _ La firme informatique américaine Hewlett-Packard a 
annoncé, jeudi 6 janvier, qu'elle allait prendre une participation de 
15 % dans Taligent, une entreprise commune créée en 1992 par IBM et 
Apple. Les conditions financières de cette transaction n'ont pas été 
rendues publiques. IBM et Apple garderont tous deux 42,5 % du capital 
de Taligent. Taligent vise à créer des programmes d'exploitation 
unifiés capables de concurrencer les logiciels de Microsoft.</TEXT>
<TEXT>
  GLAVERBEL (groupe verrier belge) rachète Vertal. _ Le groupe 
verrier belge Glaverbel a racheté la totalité des actions de la 
société française Rugby Holdings SA, propriétaire de Vertal (verre 
trempé et vitrages isolants), a indiqué Glaverbel, mercredi 5 
janvier. Glaverbel acquiert les titres de Rugby Holdings SA auprès de 
la société anglaise Rugby Group. Vertal a réalisé en 1992 un chiffre 
d'affaires de 184 millions de francs et emploie 340 personnes. 
Glaverbel, troisième producteur de verre plat en Europe occidentale 
et le deuxième en Amérique du Nord (AFG Industries), emploie 13 900 
personnes. Son chiffre d'affaires en 1992 a atteint 33,1 milliards de 
francs belges (4,6 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  PENTLAND acquiert 90 % du capital de la société de vêtements de 
sports Ellesse. _ Le groupe britannique d'équipements sportifs 
Pentland a annoncé, mardi 4 janvier, avoir acquis pour 50,6 milliards 
de lires (177 millions de francs) 90 % du capital de la société 
italienne de vêtements de sport (tennis et ski) Ellesse. Le fondateur 
d'Ellesse, Leonardo Servadio, garde 10 % du capital et a été nommé 
président de la nouvelle société, Ellesse International Spa, qui 
reste basée à Pérouse. Ellesse a réalisé des bénéfices avant impôts 
de 4,1 milliards de lires en 1992. Depuis 1981, Pentland distribuait 
ses vêtements en Grande-Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
  TRANSFERT</TEXT>
<TEXT>
  ATOMIC arrête sa production de skis en France. _ Le fabricant de 
skis autrichien Atomic a décidé d'arrêter, à une date non précisée, 
la production en France de sa filiale Dynamic pour la transférer dans 
ses usines de Wagrain et Altenmarkt, en Autriche. Les deux tiers des 
cent cinquante salariés de Dynamic à Saint-Etienne-de-Saint-Geoirs 
(Isère) perdront leur emploi, a annoncé, mercredi 5 janvier, le 
directeur d'Atomic, Fritz Schrempf, jugeant " les pertes de Dynamic 
trop élevées " bien que la société occupe la troisième place du 
marché français (210 000 paires de skis vendus durant la saison 
1992/1993). Deuxième fabricant de skis au monde, Atomic maintiendra 
en Isère un laboratoire de recherche et un service de distribution. 
Son chiffre d'affaireS s'élève à environ 1,8 milliard de schillings 
(500 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
  CESSION</TEXT>
<TEXT>
  Pinault Distribution cède une de ses filiales régionales. _ Pinault 
Distribution, filiale du groupe Pinault-Printemps, a cédé 100 % du 
capital de Pinault Savoies à son concurrent régional SAMSE. Pinault 
Savoies a réalisé en 1992 un chiffre d'affaires de 100 millions de 
francs à travers neuf points de vente. Cette acquisition va permettre 
au groupe SAMSE, qui est coté à la Bourse de Lyon, de se renforcer 
dans la région Rhône-Alpes, où il compte déjà une quarantaine de 
dépôts. Pinault-Printemps explique dans un communiqué qu'il entend 
recentrer Pinault Distribution sur les régions où elle est la plus 
forte.</TEXT>
<TEXT>
  CRISE</TEXT>
<TEXT>
  BRITISH STEEL ferme une usine de tubes : 330 emplois supprimés. _ 
Le groupe sidérurgique britannique British Steel a annoncé, mercredi 
5 janvier, la fermeture de son usine de tubes de Bromford, près de 
Birmingham (centre de l'Angleterre), qui entraînera la suppression de 
330 emplois. Cette fermeture, liée à la baisse de la demande de tubes 
de la part des secteurs de l'énergie et de la transformation, ne 
devrait pas avoir de conséquences sur les résultats financiers, 
affirme le groupe, qui n'exclut pas des licenciements. Grâce 
notamment à la reprise économique britannique et à une hausse de ses 
prix, le groupe sidérurgique est sorti du rouge au premier semestre, 
réalisant un bénéfice imposable de 27 millions de livres (335 
millions de francs) pour les six mois terminés en septembre contre 
une perte de 51 millions (445 millions de francs) un an plus tôt.&lt;
</TEXT>
</DOC>
