<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003441-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003441-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338497</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,EUROPE ORIENTALE,EUROPE CENTRALE,BILAN,PAYS BALTES</SUBJECTS>
<FAB>05281202</FAB>
<SUBJECTS>RENCONTRE INTERNATIONALE</SUBJECTS>
<NAMES>PACTE BALLADUR,PACTE DE STABILITE EN EUROPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>27 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE&gt; La fin de la réunion de Paris&gt; Bilan mitigé pour la conférence sur la stabilité en Europe</TITLE>
<TEXT>La conférence sur la stabilité, proposée par le premier ministre français et parrainée par l'Union européenne, s'est conclue vendredi 
27 mai à Paris par l'adoption à l'unanimité d'un texte qui définit 
l'objectif du processus mis en oeuvre (le règlement des contentieux 
affectant les pays de l'Est candidats à l'entrée dans l'Union 
européenne) et d'un document prévoyant l'organisation de deux tables 
rondes régionales, sur la Baltique et sur l'Europe centrale et 
orientale.</TEXT>
<TEXT>
  " S'il y a de la bonne volonté, s'il y a un processus de suivi 
efficace, il n'est pas irréalisable, dans un délai d'un an, d'obtenir 
des accords permettant de régler ces questions de bon voisinage ", a 
déclaré le ministre français des Affaires étrangères, Alain Juppé, 
lors d'une conférence de presse.</TEXT>
<TEXT>
 Table ronde sur les pays baltes</TEXT>
<TEXT>
  La Slovénie, qui souhaitait être dans le groupe des pays " 
directement concernés " parce qu'ils ont vocation à entrer dans 
l'Union européenne, en a finalement été écartée, à la demande de 
l'Italie, qui exige un règlement préalable de ses différends avec 
l'ancienne République yougoslave.</TEXT>
<TEXT>
  M. Andreï Kozyrev s'est gardé pour sa part de promettre la 
participation de la Russie à la table ronde prévue sur les pays 
baltes. Alain Juppé a cependant affirmé avoir " retiré la conviction 
" d'une participation russe à cette table ronde " à condition qu'elle 
définisse elle-même ses objectifs ".</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les représentants grec et albanais ont échangé 
vendredi des propos vifs. Le chef de la diplomatie de Tirana, Alfred 
Serreqi, a accusé la Grèce de désinformation et de " manipulation 
dangereuse et inadmissible " de la minorité grecque en Albanie, à 
quoi Théodore Pangalos, son homologue grec, a répliqué qu'il 
s'agissait de " paranoïa aiguë ". (Lire ci-dessous.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
