<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003433-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003433-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353201</ACCOUNT>
<PEOPLE>DOILLON JACQUES</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Du dialogue amoureux de deux grands écrivains Jacques Doillon extrait la quintessence des émotions et des inclinations telles que les nuances des mots et les tressaillements des corps les traduisent, et les trahissent.</CHA1>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>39</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SENTIMENT</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO:  Benoît Régent et Anne Brochet. LOLA DOILLON/STILLS )</NOTE>
<NAMES>CONSTANT BENJAMIN,STAEL GERMAINE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>129</PAGE>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; LES FILMS DE LA SEMAINE&gt; DU FOND DU COEUR, de Jacques Doillon&gt;  La distillation des sentiments</TITLE>
<TIO1>DU FOND DU COEUR</TIO1>
<TEXT>DIX-HUIT ans de liaison entre Benjamin Constant et Mme de Staël (1794-1812): ce fut un extraordinaire trafic de sentiments, une folle 
pelote de réflexion sur soi, un étonnant va-et-vient d'introspection 
et d'échanges. Leurs relations faites de tendresse et de crises, de 
désir et d'esquive, travaillées par la littérature, la politique, la 
pensée, la grande Histoire et les petites histoires, feraient une 
aventure sentimentale hors du commun. Mais ce dialogue n'est que la 
chaîne de cette tapisserie du coeur. La trame, ce sont les mots 
écrits, chacun de son côté, par Germaine et par Benjamin, en un 
faramineux redoublement de ce qu'ils s'étaient dit. Et c'est le 
déferlement "second" des journaux intimes, des correspondances 
fleuves, cette luxuriance de mots écrits en plus des mots dits, au 
sujet des mots dits, commentaire le soir même et annonce du 
lendemain, missives ou notations à usage personnel qui préparent la 
prochaine étreinte, le nouveau tour de piste de l'amour et du 
désamour. Sans compter les oeuvres littéraires qui en sont les fruits 
plus imposants (Adolphe, de Constant, Corinne ou l'Italie, de Mme de 
Staël). </TEXT>
<TEXT>
  S'emparant de cet intense et complexe matériau, Jacques Doillon _ 
flanqué de son fréquent acolyte, le scénariste Jean-François Goyet _ 
en poursuit le mouvement de ressac et de vertige. Dans cet océan de 
mots et d'affects, il a sculpté douze fois vingt-six minutes pour la 
télévision. Puis, à l'intérieur de cet ensemble, il a encore repris 
un fil plus strict et plus central, pratiquement composé des seuls 
face-à-face entre ses deux protagonistes principaux _ à peine si 
apparaissent ici un mari, là une maîtresse.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a quelque ironie, ou quelque secrète connivence, à ce que 
Benjamin Constant, dans ses Journaux intimes (que vient de rééditer 
Gallimard), utilise un langage chiffré pour noter plus rapidement ses 
mouvements de coeur et d'esprit. Aucun cinéaste français n'a en effet 
autant que Jacques Doillon bâti sa mise en scène sur des 
constructions mathématiques qui, malgré des figures parfois très 
complexes, peuvent toujours se ramener soit au chiffre 2, soit au 
chiffre 3. Chacun de ces deux chiffres détermine une mise en scène 
différente: tous les films de Doillon reposent sur un triangle, le 
metteur en scène occupe lui-même le troisième sommet de ceux qui, 
comme celui-ci, appartiennent à la catégorie des "films à 2". </TEXT>
<TEXT>
Schématiquement, les "films à 3" s'appuient plus sur le scénario, au 
moins sur l'argument dramatique, et peuvent laisser à leurs 
interprètes plus de liberté à les incarner et à s'y mouvoir. Alors 
que les "films à 2" empêchent de laisser se jouer la situation entre 
les protagonistes et d'en privilégier l'enregistrement. Ils exigent 
une intervention plus grande de la caméra et du micro, des 
dispositifs de filmage plus complets. Essentielle, la fonction des 
acteurs y est moins de raconter que de fournir une matière riche et 
diverse, sans cesse renouvelée _ y compris dans la répétition des 
mouvements qui les rapprochent ou qui les éloignent, dans le flux et 
le reflux des dialogues qui masquent et dévoilent les élans profonds, 
entre ruse, sincérité et maladresse.</TEXT>
<TEXT>
  Benoît Régent et Anne Brochet, présents en permanence à l'écran, 
remplissent admirablement cet office exigeant et modeste. Mais la 
singularité extrême du film, sa qualité et sa limite, tiennent au 
traitement que Jacques Doillon applique à cette matière que lui 
fournissent ses interprètes: un traitement aussi brutal que les 
fluctuations sentimentales de ses personnages sont délicates, un 
traitement sec, minimaliste, à peine de mouvements de caméra et de 
déplacements d'acteurs, une attention comme lavée de tout pathos, de 
toute "littérature". D'où l'étrange et déroutant produit qu'est Du 
fond du coeur, une délicate miniature revue par un adepte de l'art 
brut.&lt;
</TEXT>
</DOC>
