<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016799</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016799</DOCID>
<ACCOUNT>389595</ACCOUNT>
<PEOPLE>VUKOVIC ZELJKO</PEOPLE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/17951016</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES MÉDIAS DE LA HAINEde Reporters sans frontières.  La Découverte, 164 p., 85 F.  L'ASSASSINAT DE SARAJEVOde Zeljko Vukovic. traduit du serbo-croate&gt;par Alain Cappon.Calmann-Lévy, récit Zulma, 197 p., 120 F.  J'ACCUSE L'ONU  de Zlatko Dizdarevic traduit du bosniaque par Sasa Sirovec et de l'italien par Chantal Moiroud et Gigi Riva. Calmann-Lévy, 208 p., 92 F.(1) CE PROBLEME N'EST PAS RESERVE A L'EX-YOUGOSLAVIE. LES MEDIAS DE LA HAINE EVOQUENT AUSSI LE ROLE DE LA TRISTEMENT CELEBRE RADIO DES MILLE-COLLINES, QUI A PREPARE ET ACCOMPAGNE LE GENOCIDE AU RWANDA, ET CELUI DES "MEDIAS ASSASSINS", QUI ONT DIFFUSE LEUR PROPAGANDE AU BURUNDI?AU NIGER OU EN EGYPTE.
</NOTE>
<NUM1>950428-2-R09-03</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<SIP1>FLORENCE HARTMANN</SIP1>
<SOT1>Trois livres pour dénoncer un conflit qui, en plein coeur de l'Europe, témoigne de l'impuissance de la communauté internationale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Yougoslavie pour l'exemple</TITLE>
<TIO4>DIZDAREVIC ZLATKO</TIO4>
<TEXT> Trois livres pour faire le point sur un conflit qui s'enlise en plein coeur de l'Europe. Ou plutôt trois angles pour mieux comprendre les tenants et les 
aboutissants de la guerre en ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
  " Que ce soit en Croatie, en Serbie ou en Bosnie-Herzégovine, des médias ont été les 
maîtres d'oeuvre de la violence intercommunautaire ", explique Renaud de la Brosse dans 
Les Médias de la haine, publié, début avril, par l'association Reporters sans frontières (1). 
On savait certes que les médias étaient au centre d'enjeux politiques ou idéologiques, mais 
il fallait rappeler qu'en cette fin de siècle mouvementé ils sont redevenus, comme dans 
l'Allemagne nazie des années 30, des vecteurs de guerre. Renaud de la Brosse montre 
ainsi le cas exemplaire " extrême ", dit-il de l'ex-Yougoslavie où nombre de médias, serbes 
le plus souvent, ont " préparé et conditionné " l'opinion publique à ce qui allait suivre. La 
méthode est simple : par la manipulation de la mémoire " nationale " autant que par le 
rappel des peurs ancestrales, qui jouent sur l'irrationnel collectif, les médias ont planté le 
décor d'un conflit où les ennemis étaient préalablement désignés et où la violence n'était 
que la conséquence logique et inéluctable de la haine instillée dans les veines de tout un 
peuple pendant plusieurs années de propagande.</TEXT>
<TEXT>
  " Par les mensonges qu'ils ont fabriqués, par les différences qu'ils ont inventées ou par 
les désaccords qu'ils ont contribué à amplifier, les mercenaires de la plume ", comme l'écrit 
Renaud de la Brosse, ont plongé des populations entières dans une vraie guerre. Celle que 
décrit Zeljko Vukovic dans L'Assassinat de Sarajevo, sorte de témoignage au jour le jour 
du début du siège de la capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
 " NETTOYAGE ETHNIQUE "" Ouvrez le feu ! Compris ! ? Tirez ! Il faut leur faire 
#perdre la raison. " C'est ainsi que le général Ratko Mladic, commandant en chef des 
forces serbes de Bosnie, donnait, il y a bientôt trois ans, l'ordre d'assassiner la ville. A la 
croisée des mondes, des cultures et des religions, la cité était alors mise à mort par des " 
assassins " aveuglés par le fureur du " nettoyage ethnique ". Pour une seule et unique 
raison : elle était le symbole de ce qui faisait de la Bosnie-Herzégovine une terre de 
symbiose, vouée à la diversité et à la tolérance.</TEXT>
<TEXT>
  Comment briser petit à petit, sous les bombardements aveugles, une volonté de vivre 
ensemble qui se voulait indestructible ; comment anéantir l'identité d'une ville, effacer le 
sentiment d'appartenance de ses habitants par la destruction systématique de ses 
symboles architecturaux : voilà ce que montre Zeljko Vukovic, décrivant au quotidien les 
souffrances endurées par les habitants de Sarajevo et transmettant au lecteur, avec une 
force d'évocation qui doit beaucoup à sa sobriété, le sentiment d'insécurité permanent qui 
détruit l'âme de ceux qu'il appelle les Sarajlije. " Quand la ville sera suffisamment détruite 
et que les Sarajlije d'avant guerre seront partis, morts, ou auront renoncé à vivre 
ensemble, l'objectif sera atteint. Et la partition de la Bosnie-Herzégovine sera inéluctable 
(...) ", constate, amer, ce jeune reporter yougoslave qui fut correspondant dans la capitale 
bosniaque du journal belgradois Borba et qui, né à Zenica, dans le centre de la Bosnie, 
n'eut jamais l'idée de s'inquiéter de l'appartenance ethnique des gens qu'il fréquentait. Il a 
vécu neuf mois de siège avant de s'enfuir à tout jamais sur les chemins de l'exil, où il a 
trouvé la force de rédiger ce récit en forme de descente aux enfers. " Vivre dans une cave 
tue le moral, la motivation, l'humanité ", avertit Zeljko Vukovic.</TEXT>
<TEXT>
  Zlatko Dizdarevic un Bosniaque et Gigi Riva un Italien parlent aussi de Sarajevo. Ou, du 
moins, de ce qu'il en reste deux ans après le séjour de Zeljko Vukovic. " Pour nous, 
habitants de Sarajevo rien ne sera plus comme avant ", avertit, dans sa préface, le 
journaliste bosniaque. Les Sarajlije de 1992 ont perdu toute lueur d'espoir, toute illusion, ils 
se sentent abandonnés par la communauté internationale, qui n'a pas voulu défendre sur le 
sol européen les principes qu'elle avait cru bon de définir après la deuxième guerre 
mondiale dans la charte de l'ONU. Avec l'aide de son confrère et ami italien, Zlatko 
Dizdarevic dresse un réquisitoire contre l'ONU, symbole palpable dans la capitale assiégée 
et dans la Bosnie meurtrie de la démission de cette communauté internationale qui a fini 
par reconnaître son impuissance pour mieux cacher son renoncement. Zlatko Dizdarevic 
dresse ainsi le portrait au vitriol des différents médiateurs et généraux de l'ONU en 
mission en Bosnie. Mais s'il livre aux lecteurs des détails croustillants sur leur attitude, il 
n'en reste pas moins que ces accusations ne sont pas assez étayées pour convaincre un 
lecteur bercé par le discours lénifiant de nos gouvernements sur le rôle des soldats de la 
paix en ex-Yougoslavie.</TEXT>
</DOC>
