<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001633-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001633-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328105</ACCOUNT>
<CHA1>Islamabad a dû retirer une motion condamnant l'Inde&gt; pour violations des droits de l'homme au Cachemire</CHA1>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>PAKISTAN,ANNULATION,MOTION,DROITS DE L'HOMME,INDE,CACHEMIRE</SUBJECTS>
<FAB>03101515</FAB>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>ASIE: &gt; Le Pakistan humilié devant les Nations unies</TITLE>
<TEXT>NEW-DELHI</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  " Une humiliation pour Mme Bhutto ". La presse indienne célèbre à 
la " une " le retrait, mercredi 9 mars, de la motion pakistanaise sur 
le Cachemire devant la commission des droits de l'homme des Nations 
unies à Genève. Islamabad venait en effet de comprendre qu'il lui 
serait impossible d'obtenir une majorité parmi les 53 pays composant 
cette instance.</TEXT>
<TEXT>
  Le camouflet est d'autant plus cinglant que même des pays 
considérés comme amis ont lâché le premier ministre pakistanais : 
l'Iran et la Chine ont en effet convaincu Islamabad de ne pas 
s'engager plus avant sur la voie de l'internationalisation du 
problème. Les Douze et les Etats-Unis avaient décidé de s'abstenir, 
de même que la quasi-totalité des membres de la Conférence islamique 
(OCI). </TEXT>
<TEXT>
  S'exprimant récemment devant cette même commission, Mme Bhutto 
avait dénoncé les violations des droits de l'homme perpétrées par les 
troupes indiennes contre les militants musulmans, comparant la 
situation au Cachemire à l'" holocauste nazi ". La manoeuvre était 
claire : en portant cette question devant les instances 
internationales, elle espérait isoler diplomatiquement l'Inde. Un 
succès aurait aussi permis à Islamabad, que New-Delhi accuse 
d'entraîner les insurgés cachemiris, d'éviter le risque de se voir 
qualifier d'"État terroriste ", label que le président Bush avait un 
temps menacé de lui appliquer.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais les relations indo-pakistanaises n'ont été aussi mauvaises 
depuis le printemps 1990, quand les deux frères ennemis du 
sous-continent semblaient de nouveau prêts à en découdre. Après la 
retraite d'Islamabad à Genève, les Indiens peuvent donc pousser un 
soupir de soulagement. Car, même si New-Delhi campe sur ses 
positions, répétant à l'envi que " le Cachemire est partie intégrante 
de l'Union " et que les insurgés ne sont que des " terroristes ", un 
vote négatif devant l'ONU aurait été fort embarrassant.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis des semaines, l'Inde menait une offensive de charme pour 
démontrer n'avoir " rien à dissimuler au Cachemire ", comme l'a 
répété mardi le premier ministre, M. Rao : accord de principe pour 
une mission d'Amnesty International à Srinagar, visites d'une dizaine 
d'ambassadeurs en poste à New-Delhi, tout est fait pour prouver que 
la " sale guerre " dont parlent diplomates et journalistes n'est 
qu'une invention d'Islamabad. Même si une dizaine de milliers de 
personnes, surtout des civils, sont morts depuis 1990 et que les 
témoignages abondent sur les violations dont se rendent coupables les 
troupes indiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Le recul pakistanais va permettre à l'Inde de réaffirmer que seules 
des négociations bilatérales peuvent conduire à une solution, alors 
qu'il y a longtemps que les Pakistanais, tout à leur obsession 
d'internationaliser le problème, en négligent la lettre et l'esprit. 
Islamabad se retrouve non seulement humiliée mais affaiblie : sa 
manoeuvre a en effet échoué en bonne partie en raison d'une nouvelle 
configuration diplomatique asiatique, qui voit des amis d'ancienne 
date, Téhéran et Pékin, se rapprocher de New-Delhi. La visite à 
Téhéran, cette semaine, du ministre des affaires étrangères indien, 
Dinesh Singh, qui y a rencontré son homologue chinois, n'est certes 
pas étrangère à ce retournement. On a décidément toute raison de se 
réjouir en Inde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
