<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029720</DOCID>
<ACCOUNT>406567</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV3195/1012</FAB>
<NUM1>950804-2-017-03</NUM1>
<NAMES>TUSQUETS,PLANETA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<SOT1>Restructuration dans l'édition espagnole</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tusquets rejoint Planeta</TITLE>
<TEXT> C'est avec " un brin de nostalgie " que les responsables de la maison d'édition espagnole Tusquets viennent d'annoncer leur " mariage " avec le grand 
groupe multimédia Planeta. L'indépendance de Tusquets, une petite structure de quinze 
personnes qui fêtait ses vingt-cinq ans l'an dernier, à Barcelone (" Le Monde des livres " 
du 15 juillet 1994), contribuait jusqu'ici au prestige d'un catalogue littéraire exceptionnel de 
Beckett à Calvino, en passant par Dürrenmatt, Bioy Casares, Sciascia, Gordimer, 
#Semprun, Kundera, Irving, Bataille ou Duras.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de cet accord, selon lequel les associés et administrateurs de Tusquets restent 
les seuls responsables de la société et de la ligne éditoriale, Planeta possède 40 % du 
capital de la maison, cette participation devant évoluer jusqu'à 50 %. Si la structure de 
Tusquets, comme le rythme et le nombre de ses publications, restent inchangés, Planeta 
s'offre ainsi l'accès à un catalogue littéraire haut de gamme.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision peut paraître surprenante de la part de Tusquets, étant donné les bons 
résultats de la maison, et en particulier ceux de l'exercice 1994 qui laissent apparaître un 
excédent de plus de 70 millions de pesetas (environ 3 millions de francs). Mais Beatriz de 
Moura, fondatrice de la société, déclare profiter d'une situation de force pour conclure un 
tel accord, et justifie celui-ci par la nécessité de préserver son indépendance éditoriale tout 
en se donnant les moyens de s'épanouir.</TEXT>
<TEXT>
  " Il fallait avancer, explique-t-elle, s'adapter aux perplexités que suscite l'avenir de 
l'édition. Nous ne sommes pas optimistes en ce qui concerne notre métier tel que nous 
l'avons conçu au début ou tel qu'il était encore il y a cinq ou six ans. Nous ne voulons pas 
revenir à une phase artisanale, et pour continuer à faire des livres en papier il faut trouver 
des modalités de distribution différentes et garantir la continuité d'une ligne sérieuse. "</TEXT>
<TEXT>
 Beatriz de Moura se réjouit donc de cet accord, qui permettra notamment d'utiliser les 
réseaux du groupe pour la distribution hors librairie : celle du colportage (une habitude très 
répandue en Espagne), et la promotion spéciale des livres en kiosque. De nouveaux projets 
sont annoncés dans un esprit de continuité et d'attention à la qualité.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste à savoir si Tusquets saura, à long terme, imposer ses exigences littéraires au 
grand groupe auquel elle est désormais alliée.</TEXT>
</DOC>
