<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002249-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002249-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359898</ACCOUNT>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11181303</FAB>
<SUBJECTS>SIDA,MEDECINE PREVENTIVE;REVENU MINIMUM,CHOMAGE,EMPLOI,CHARGES D'ENTREPRISE;PROFESSION PARAMEDICALE,SAGE FEMME,MEDECIN,ORGANISME PROFESSIONNEL;DOULEUR,HOPITAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,POLITIQUE SOCIALE,AMENDEMENT,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>VEIL SIMONE,DOUSTE BLAZY PHILIPPE,CHERIOUX JEAN</NAMES>
<NAMES>DESCOURS CHARLES</NAMES>
<NAMES>NEUWIRTH LUCIEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>LE PROJET DE LOI DDOS ADOPTE LE 17 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Contre l'avis de Mme Veil et de M. Douste-Blazy &gt; Le Sénat veut que l'Etat " invite " les Français à se " soumettre " au dépistage du sida</TITLE>
<TEXT>Le Sénat a adopté, jeudi 17 novembre, le projet de loi portant diverses dispositions d'ordre social (DDOS), présenté par Simone 
Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de la ville, et 
Michel Giraud, ministre du travail, de l'emploi et de la formation 
professionnelle. Les sénateurs de la majorité ont voté " pour " 
tandis que ceux de l'opposition ont voté " contre ". Après avoir été 
amendé, le texte comprend notamment les dispositions suivantes : </TEXT>
<TEXT>
  Le dépistage du sida. _ Contre l'avis de Mme Veil et de Philippe 
Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, les sénateurs ont adopté 
un amendement de Jean Chérioux (RPR, Paris) prévoyant que l'Etat, sur 
la base d'une enquête épidémiologique, devra " inviter " les Français 
à " se soumettre au dépistage de l'infection ". Les sénateurs du PS 
et du PC ont combattu cet amendement. Les groupes de la majorité 
sénatoriale ont voté " pour ", à l'exception de Claude Huriet (Un. 
centr., Meurthe-et-Moselle), qui a voté " contre ".</TEXT>
<TEXT>
  L'incitation à l'embauche des bénéficiaires du RMI. _ S'inspirant 
de la " loi Perben ", applicable depuis l'été dans les départements 
d'outre-mer, le texte du gouvernement prévoit que l'Etat peut passer 
des conventions avec des employeurs afin de favoriser l'embauche de 
bénéficiaires du revenu minimum d'insertion (RMI) privés d'emploi 
depuis au moins deux ans. Les entreprises acceptant de recourir à de 
telles embauches recevront de l'Etat une aide forfaitaire 
correspondant au montant du RMI (soit une moyenne de 1 850 francs) et 
bénéficieront de l'exonération des charges patronales, soit une " 
prise en charge " de 41,5 % du coût du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de la discussion, les sénateurs ont vigoureusement contesté un 
alinéa de cet article précisant que ces exonérations de charges 
(évaluées à 1 milliard de francs) ne seront pas compensées par le 
budget de l'Etat. Devant l'hostilité résolue de la majorité 
sénatoriale, Michel Giraud a dû composer. Un amendement 
gouvernemental prévoit, finalement, que l'Etat compensera ces 
exonérations " à titre expérimental " sur une période provisoire de 
six mois.</TEXT>
<TEXT>
  Masseurs-kinésithérapeutes, pédicures-podologues et sages-femmes. _ 
Des amendements de Charles Descours (RPR, Isère) instituent un ordre 
des masseurs-kinésithérapeutes et un ordre des pédicures-podologues 
et suppriment la présence des médecins au sein des conseils national 
et départementaux de l'ordre des sages-femmes. Dans la législation 
actuelle, le président de l'ordre des sages-femmes est 
obligatoirement un médecin.</TEXT>
<TEXT>
  La prise en charge de la douleur. _ Un amendement de Lucien 
Neuwirth (RPR, Loire) prévoit que les établissements de santé devront 
mettre en oeuvre les " moyens propres à prendre en charge la douleur 
des patients ". Ces " moyens " devront figurer dans le projet 
d'établissement. L'initiative de M. Neuwirth a été saluée comme " 
historique " par de nombreux sénateurs de la majorité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
