<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001771-19940822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001771-19940822</DOCID>
<ACCOUNT>348377</ACCOUNT>
<DATE>19940822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,SUISSE,EXPULSION TERRITORIALE,INSTANCE,RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<FAB>08201906</FAB>
<NUM1>940822-2-004-03</NUM1>
<NAMES>RADIO MILLE COLLINES,KABUGA FELICIEN,MILLE COLLINES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>18 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; La Suisse confirme l'expulsion&gt; de l'ancien directeur de Radio Mille Collines</TITLE>
<TEXT>BERNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Suite à des révélations et protestations de la presse, les autorités 
helvétiques ont confirmé, vendredi 19 août, l'expulsion, la veille, 
vers le Zaïre de Félicien Kabuga, président et principal actionnaire 
de l'ex-radio gouvernementale rwandaise Mille Collines, qui s'était 
sinistrement distinguée par ses incessants appels au massacre des 
Tutsis et de l'opposition démocratique. Un communiqué du département 
fédéral de justice et police (DFJP) précise que M. Kabuga était 
arrivé en Suisse, le 13 juin, accompagné de sa femme et de leurs 
sept, enfants et qu'il avait déposé une demande d'asile le 9 août à 
Genève. </TEXT>
<TEXT>
 Alors que le Nouveau Quotidien de Lausanne titre. " La Suisse laisse 
délibérément filer un criminel rwandais ", la télévision romande 
s'est demandée si M. Kabuga n'a pas bénéficié de " protections " dans 
l'administration pour s'en tirer à si bon compte. En tout cas, les 
explications fournies trahissent l'embarras. Selon le porte-parole du 
DFJP, Viktor Schlumpf, M. Kabuga s'était vu accorder un visa le 9 
juin par le chef de l'Office fédéral des étrangers, tandis que, le 14 
juin, le ministère des affaires étrangères contactait l'ambassade de 
Suisse à Kinshasa en lui enjoignant de refuser le visa ou de 
l'annuler s'il était déjà délivré.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant plusieurs semaines, M. Kabuga et sa famille ont vécu sans 
être inquiétés dans un hôtel de Berne. Interrogés le 27 juin par un 
journaliste qui voulait en avoir confirmation, les deux départements 
concernés avaient nié qu'il séjournait en Suisse.</TEXT>
<TEXT>
  Se référant à l'avis des observateurs internationaux, le DFJP a été 
amené à constater que la radio a expressément appelé au massacre des 
Tutsis et a également incité les Hutus à fuir vers le Zaïre. Berne 
note cependant que, pour établir la responsabilité personnelle de M. 
Kabuga dans cette campagne, " il aurait fallu longuement enquêter sur 
place, ce qui n'est pas facile ". Enfin, les autorités fédérales 
indiquent avoir " pris des mesures pour éviter que des personnes 
soupçonnées de participation au génocide au Rwanda trouvent refuge en 
Suisse ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
