<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037200</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037200</DOCID>
<ACCOUNT>416474</ACCOUNT>
<DATE>19951010</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091095/1803</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT ILLE ET VILAINE,MUTATION,ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,RESULTAT</SUBJECTS>
<NOM1>MADELIN ALAIN</NOM1>
<NUM1>951010-2-008-09</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-09</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELU DIMANCHE 8 OCTOBRE 1995 DES LE PREMIER TOUR DE L'ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE</LEAD1>
<TITLE>Alain Madelin réussit son retour à l'Assemblée nationale</TITLE>
<TEXT> L'ANCIEN MINISTRE de l'économie et des finances, limogé le 25 août pour avoir mis en cause le système de retraite des fonctionnaires et 
le niveau du RMI, a partiellement atteint son objectif. Alain Madelin voulait 
démontrer que les Français sont prêts à adhérer à son " langage de l'effort " et des 
réformes nécessaires si seulement on leur propose un " espoir ". Il peut se prévaloir 
d'avoir été élu, dimanche 8 octobre, dès le premier tour de l'élection législative 
partielle qui était organisée dans la quatrième circonscription d'Ille-et-Vilaine après 
la démission de son suppléant, Jean-Gilles Berthommier.</TEXT>
<TEXT>
  Les 61,09 % des suffrages exprimés obtenus par M. Madelin, qui améliorent son 
#précédent score de 2,5 points, ainsi que le taux de participation (43,02 %), lui ont 
permis d'obtenir les suffrages de plus d'un quart des électeurs inscrits, nécessaires 
pour éviter un second tour de scrutin. Lors des élections législatives partielles qui ont 
permis aux anciens ministres d'Edouard Balladur de retrouver leur mandat de 
député, seul José Rossi (UDF-PR, Corse-du-Sud), ancien ministre de l'industrie, était 
parvenu à être élu dès le premier tour de scrutin. Si l'on excepte le cas de la Corse-
du-Sud, l'abstention enregistrée dimanche dans la circonscription de Redon a été la 
plus faible de toutes les récentes partielles.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien ministre n'a cependant pu cacher une légère déception. En dépit de ces 
motifs de satisfaction, il était clair que M. Madelin espérait que les électeurs de sa 
circonscription ratifieraient plus franchement, par une participation plus importante, 
son ambition de représenter la " majorité silencieuse ". Il ne franchit que de justesse 
(25,54 %) la barre du quart des inscrits, et il doit constater que la participation a été 
plus forte dans l'élection cantonale partielle qui était organisée, dimanche, dans le 
canton de Redon pour pourvoir à son remplacement (52,13 %).</TEXT>
<TEXT>
 ILLE-ET-VILAINE</TEXT>
<TEXT>
4e circonscription (1er tour).</TEXT>
<TEXT>
  I., 87 482 ; V., 37 630 ; A., 56,98 % ; E., 36 574. Alain Madelin, UDF-PR, m. de 
Redon, c. r., 22 345 (61,09 %)... ÉLU.</TEXT>
<TEXT>
  François Gérard, PS, c. m. de Redon, 7 733 (21,14 %) ; Thierry Benoist, FN, 2 173 
(5,94 %) ; André Chériaux, PC, c. m. de Redon, 1 868 (5,10 %) ; Emile Granville, 
écol., c. m. de Redon, 1 396 (3,81 %) ; Jean-Pierre Gaudin, LO, 1 059 (2,89 %).</TEXT>
<TEXT>
  [21 mars 1993 : I., 84 266 ; V., 60 240 ; A., 28,51 % ; E., 57 244 ; Alain Madelin, 
UDF-PR, d. s., c. r., 33 538 (58,58 %) ; Jean-René Marsac, PS, 8 722 (15,23 %) ; 
Philippe Violanti, GE, 5 388 (9,41 %) ; Thierry Benoist, FN, 4 310 (7,52 %) ; André 
Chériaux, PC, adj. m. de Redon, 3 015 (5,26 %) ; Thierry Strubbe, NE, 1 856 (3,24 
%) ; Philippe Corbin, PLN, 415 (0,72 %).</TEXT>
<TEXT>
  23 avril 1995 : I., 87 647 ; V., 73 091 ; A., 16,60 % ; E., 71 150 ; Lionel Jospin, 16 
869 (23,71 %) ; Edouard Balladur, 15 559 (21,87 %) ; Jacques Chirac, 15 507 (21,79 
%) ; Jean-Marie Le Pen, 7 364 (10,35 %) ; Robert Hue, 5 090 (7,15 %) ; Arlette 
Laguiller, 4 591 (6,45 %) ; Philippe de Villiers, 3 099 (4,36 %) ; Dominique Voynet, 2 
882 (4,05 %) ; Jacques Cheminade, 189 (0,27 %). ]</TEXT>
</DOC>
