<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036077</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036077</DOCID>
<ACCOUNT>414843</ACCOUNT>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300995/1971</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,GREVE,FONCTION PUBLIQUE,FONCTIONNAIRE,POLEMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SYNDICAT,SALAIRE,PROTECTION SOCIALE,RETRAITE,PENSION</SUBJECTS>
<NUM1>951002-2-007-31</NUM1>
<NAMES>CGT,FO,CFDT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 octobre 1995</LEAD1>
<TITLE>Les services publics feront grève le 10 octobre</TITLE>
<TEXT> APRÈS QUINZE JOURS de réflexion, les syndicats ont tranché : les services publics feront grève le 10 octobre. Certains auraient aimé marquer leur 
spécificité en manifestant à une autre date, mais, dans l'ensemble, pressées par la CGT et, 
dans une moindre mesure, par Force ouvrière, les sections syndicales ont décidé de se 
joindre aux fonctionnaires pour une " grande journée d'action " comme la France n'en a 
pas connue depuis le 21 octobre 1986.</TEXT>
<TEXT>
  Les six principaux syndicats de la RATP prévoient de nombreux arrêts de travail, pour 
exposer leurs revendications salariales et protester contre les " menaces " qui pèsent, 
selon eux, sur " le statut, le régime de retraite et la protection sociale des personnels ". 
Des perturbations sont également à prévoir à la SNCF. Cinq syndicats (CGT, CFDT, 
Fédération générale autonome des agents de conduite, FO et Fédération de la maîtrise et 
des cadres) appellent à la " mobilisation " des cheminots " dans la perspective de 
l'annonce du prochain contrat de plan " qui devrait entériner, selon la CGT, entre 33 000 et 
50 000 suppressions d'emplois d'ici à l'an 2000. La CFTC a décidé de ne pas s'associer à 
une opération " fourre-tout " et " politico-médiatique ".</TEXT>
<TEXT>
  Plus discrètes, les dissonances sont également apparues à EDF-GDF. L'appel à la grève 
n'a été lancé " que " par trois syndicats CGT, CFDT, FO , qui, il est vrai, représentent plus 
de 85 % du personnel. Entre les trois, l'accord n'est pas total : si la CGT et FO appellent à 
des arrêts de travail de huit heures avec baisse de charge, la CFDT n'appelle à cesser le 
travail que durant quatre heures et sans baisses de charge.</TEXT>
<TEXT>
  A La Poste et France Télécom, où les élections sont prévues le 24 octobre, les syndicats 
les plus hostiles à la réforme semblent avoir le vent en poupe, et des arrêts de travail sont, 
selon les syndicalistes, " évidents ". Au moment où les discussions sur l'évolution du statut 
de France Télécom vont s'accélérer, les organisations syndicales ne peuvent laisser passer 
l'occasion de rappeler que les agents ont un statut de fonctionnaires et entendent bien le 
garder.</TEXT>
</DOC>
