<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037651</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037651</DOCID>
<ACCOUNT>417051</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1663</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NUM1>951013-2-004-61</NUM1>
<ORI1>STRASBOURG  (Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>COMMISSION EUROPEENNE,CEE,MURUOA,FANGATAUFA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<SIP1> MARCEL SCOTTO </SIP1>
<SOT1>La détermination des opposants, en Europe et dans le Pacifique, ne se relâche pas</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU COURS DE LA REUNION DE L'EXECUTIF DE L'UNION, MERCREDI 11 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La Commission européenne demandedes explications sur les tirs nucléaires français</TITLE>
<TEXT> La Commission européenne hésite à trancher sur le dossier de la reprise des essais nucléaires français. A l'issue de la réunion que l'exécutif de l'Union a 
tenue, mercredi 11 octobre, en marge de la session du Parlement des Quinze, son 
#président, Jacques Santer, a annoncé à l'assemblée la volonté du collège bruxellois de 
prendre position au cours d'une rencontre " spéciale " convoquée pour le 23 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir rappelé l'argument, passablement éculé désormais, que la France a réalisé 
192 essais depuis 1959 sans que personne s'en émeuve, M. Santer a expliqué que 
l'institution venait de demander à Paris des informations complémentaires y compris en ce 
qui concerne les " conséquences géologiques" sur les tirs effectués en Polynésie française. 
" J'attends une réponse dans les prochains jours afin que la Commission puisse arrêter sa 
position finale ", a-t-il affirmé.</TEXT>
<TEXT>
  Allant au-devant du souhait de l'aile gauche de l'hémicycle, qui pousse Bruxelles à 
déposer un recours contre la France auprès de la Cour européenne de justice, M. Santer 
s'est lancé dans une interprétation, pour le moins hasardeuse, de l'applicabilité, en 
l'espèce, de l'article 34 du traité d'Euratom qui porte sur les " expériences particulièrement 
dangereuses ", dont la Commission aurait droit à se saisir (voir Le Monde du 11 
#octobre).</TEXT>
<TEXT>
  Le fait que cette disposition du traité sur l'énergie atomique n'a jamais été appliquée et 
qu'il n'y a pas de jurisprudence en la matière, a-t-il expliqué, ne pourrait empêcher de 
demander à la France des " mesures de protection supplémentaires ".</TEXT>
<TEXT>
  " Si l'Etat membre concerné ne devait pas accepter les injonctions de la Commission, 
cette dernière pourrait ouvrir une procédure d'infraction, assortie d'une procédure en 
référé", a-t-il conclu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRESSION SOUTENUE</TEXT>
<TEXT>
 Reste à savoir ce que signifie la description détaillée de ce scénario. Difficile de déceler 
les vraies intentions de la Commission tant la détermination des partisans d'une sanction 
contre la France, bien qu'ils soient minoritaires, est forte et malgré les propos rassurants 
distillés par l'entourage des commissaires français. Quoi qu'il en soit, Pauline Green 
(Royaume-Uni), présidente des socialistes européens au Parlement, n'a pas relâché la 
pression. Confortée par la condamnation des essais nucléaires lors du dernier congrès du 
Labour, Mme Green, après avoir qualifié les tirs à Mururoa et à Fangataufa d'" essais de 
nature coloniale ", a invité M. Santer à s'expliquer sur les rumeurs circulant à propos d'un 
" accord secret " passé avec Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, la surprise est venue des socialistes français, qui se sont désolidarisés de leur 
groupe à propos de l'opportunité de faire appel à l'article 34. Parlant en leur nom, Jean-
Pierre Cot a affirmé que " les missions d'Euratom sont exclusivement pacifiques et ne font 
aucune référence à un contrôle quelconque des activités militaires des Etats membres ". 
Pour lui, " le traité, tel qu'il a été appliqué depuis trente ans par toutes les institutions et 
tous les Etats membres, est assez éloigné de ce qui avait été prévu à l'origine, par exemple 
dans le domaine de la propriété des matières fissiles ou du monopole d'importation ". Et 
M. Cot de rappeler un avis des juges de Luxembourg, datant de 1978, qui dit qu'Euratom 
exclut " les matières et les installations vouées à des fins militaires " de son champ 
d'application.</TEXT>
</DOC>
