<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001695-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001695-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340759</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06131653</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,RESULTAT,DEPARTEMENT BAS RHIN</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD MICHEL,TRAUTMANN CATHERINE,STRASBOURG,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>FORTIER JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES RÉSULTATS DES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; PS&gt; Strasbourg a fait une fleur à Catherine Trautmann</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>  La ville siège du Parlement européen, qui a un maire socialiste, a 
placé en tête de ses suffrages une liste de droite, celle de 
Dominique Baudis (29,05 %). Ce paradoxe n'est pas nouveau : en juin 
1989, quelques mois après avoir élu l'équipe de Catherine Trautmann, 
elle apportait 27,82 % de ses suffrages à la liste européenne de 
Valéry Giscard d'Estaing et plus de 10 % à celle de Simone Veil. 
Dimanche, Strasbourg a donné à la liste de Michel Rocard 22,40 % de 
ses voix, soit près de 8 points de mieux que son score national : les 
Strasbourgeois ont fait une fleur à leur maire, même si la liste du 
PS, conduite par Laurent Fabius, avait obtenu quatre points de plus 
il y a cinq ans. </TEXT>
<TEXT>
  Traditionnellement, les listes de droite accueillaient en bonne 
place un ou plusieurs Alsaciens. Bien qu'ayant négligé cette règle de 
bienséance (Robert Grossmann, RPR, conseiller régional, n'était qu'à 
la trente-sixième place), la liste de M. Baudis n'est aucunement 
sanctionnée. Les socialistes, qui avaient réservé la deuxième place à 
Mme Trautmann, en sont modérément récompensés. La recette n'a 
finalement profité qu'aux communistes, qui doublent leur score 
strasbourgeois avec l'Alsacien Francis Wurtz.</TEXT>
<TEXT>
  L'absence, dans l'arène, des élus pressentis pour affronter Mme 
Trautmann aux prochaines élections municipales _ notamment le 
ministre délégué à l'aménagement du territoire, Daniel Hoeffel (UDF) 
_, ne permet guère de tirer des plans sur la comète. Le rapport de 
force entre la gauche, y compris les voix de Bernard Tapie, et la 
majorité, avec les suffrages de Philippe de Villiers, demeure serré : 
35,88 % contre 37,96 %. L'extrême droite perd peu de terrain malgré 
l'irruption de M. de Villiers.</TEXT>
<TEXT>
  L'effondrement des écologistes et leur division pourraient être la 
clé du prochain scrutin : avec 13 % aux élections municipales et 14 % 
aux élections européennes en 1989, ils jouaient dans la cour des 
grands. Dorénavant, un second tour aux élections municipales semble 
pour eux inaccessible, ce qui tend à renforcer la position de la 
gauche strasbourgeoise. En face, la majorité UDF-RPR devra compter 
avec une solide extrême droite. &lt;
</TEXT>
</DOC>
