<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002600-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002600-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356177</ACCOUNT>
<CHA1>Un nouveau bâtiment a été inauguré à l'université Paris-IX-Dauphine, mardi 18 octobre, en présence de Jacques Chirac, maire de Paris, et de Michel Giraud, président du conseil régional d'Ile-de-France et ministre du travail, de l'emploi et de la formation professionnelle. Entièrement financée par les collectivités locales pour un montant de 70 millions de francs, cette extension accroît la surface de l'université de près de 6 000 mètres carrés.</CHA1>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10201802</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,CONSEIL REGIONAL,UNIVERSITE,REGION ILE DE FRANCE,CONSTRUCTION,FINANCEMENT,INAUGURATION,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,GIRAUD MICHEL,EKELAND IVAR,COHEN ELIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>MARDI 18 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Aidée par la Ville de Paris et le conseil régional&gt; L'université Paris-Dauphine inaugure un nouveau bâtiment</TITLE>
<TEXT>" Enfin ! Voici quatre ans que nous attendons ce moment ! " s'est exclamé le président de l'université Paris-IX-Dauphine, Ivar Ekeland, 
en inaugurant, le 18 octobre, la nouvelle aile de l'établissement en 
présence de Jacques Chirac, maire de Paris, et du président du 
conseil régional d'Ile-de-France, Michel Giraud. " Dauphine " 
craquait dans ses murs et l'étroitesse de ses locaux empêchait le 
développement de l'université créée en 1968. Le nouveau bâtiment, qui 
relie deux ailes existantes, va lui permettre d'accueillir de sept 
cents à huit cents étudiants supplémentaires. Il abritera une 
bibliothèque de recherche, deux nouveaux instituts universitaires 
professionnalisés (IUP) et deux instituts de recherche : finance et 
management de la recherche et technologie. Toutefois, les sept 
niveaux de ce bâtiment vitré ne seront pas exclusivement réservés à 
ces filières d'excellence, a assuré la direction de l'établissement.</TEXT>
<TEXT>
 La construction de ces 5 670 mètres carrés supplémentaires est 
hautement symbolique, sur un plan historique tout d'abord. En fermant 
le " A " du vaste immeuble gris qui borde le bois de Boulogne, dans 
le seizième arrondissement, la nouvelle aile est le signe que 
l'université a définitivement pris possession de l'immeuble, 
construit en 1958 pour l'Organisation du traité de l'Atlantique nord 
(OTAN) et qui l'abrite depuis sa création. Aux fonctionnaires 
internationaux, partis le 13 octobre 1967, avaient succédé, un an 
plus tard, les premières promotions d'étudiants en économie appliquée 
et en management. En 1993-1994, ils étaient sept mille trente-cinq.</TEXT>
<TEXT>
  Seconde particularité : le mode de financement retenu. Selon un 
dispositif imaginé en 1991 alors que l'université venait de refuser 
son transfert dans le quartier de la Défense (Hauts-de-Seine), l'Etat 
n'est pas intervenu. A l'époque, Christian Pellerin, PDG de la SARI, 
l'un des principaux aménageurs de la Défense, proposait de construire 
80 000 mètres carrés pour Dauphine, soit le double de la surface dont 
elle disposait alors. En échange, le promoteur souhaitait récupérer 
les bâtiments du boulevard Lannes. Ce projet suscita de vives 
réticences au sein de l'université et un conseil d'administration 
refusa le troc, contraignant la direction de l'établissement à 
chercher d'autres moyens de financement. Elle a trouvé une oreille 
attentive du côté des collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
 Eviter le transfert</TEXT>
<TEXT>
 La Ville de Paris et le conseil régional d'Ile-de-France ont donc 
entièrement pris en charge l'extension de l'université pour un 
montant total de 70 millions de francs, réparti à égalité entre les 
deux collectivités. " Si nous ne l'avions pas fait, Paris aurait 
perdu, sans aucun doute, l'une de ses universités les plus 
performantes ", a expliqué M. Chirac, qui a exprimé son inquiétude 
face à " l'exode ", hors de l'enceinte de la capitale, des 
établissements d'enseignement supérieur. Le maire de Paris a aussi 
souligné que, en plus de l'extension de l'université Paris-Dauphine, 
la Ville venait d'engager un vaste programme de réfection et de 
modernisation des universités de la Sorbonne, du Panthéon, ainsi que 
des facultés René-Descartes et Marie-Curie. </TEXT>
<TEXT>
 Le président du RPR en a profité pour fustiger l'université 
française, " en particulier les premiers cycles de certaines 
disciplines qui ne préparent pas du tout à la vie active. Près de 60 
% des étudiants, a ajouté M. Chirac, se retrouvent, au bout de deux 
ans, amers et sans le moindre diplôme, aux portes de l'ANPE ". Et de 
souligner la réussite de Dauphine, " qui est ce que devrait être 
l'université française ". " Bel exemple et belle leçon à suivre ", a 
conclu M. Chirac.</TEXT>
<TEXT>
  " Le plus précieux n'est peut-être pas ce qui s'est construit dans 
la cour d'honneur, mais ce qui s'est construit dans les esprits. 
L'université, la Ville de Paris et le conseil régional ont appris à 
travailler ensemble ", a estimé M. Ekeland. Pour lui, l'inauguration 
du nouveau bâtiment de Dauphine marque la fin de ses fonctions à la 
présidence de l'université. Son mandat arrive en effet à son terme, 
il a été remplacé, mercredi 19 octobre, par Elie Cohen, professeur de 
gestion, élu le 19 septembre. AULAGNON MICHELE                        
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
