<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034366</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034366</DOCID>
<ACCOUNT>412784</ACCOUNT>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/38952006</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,DOCUMENTATION,CONCOURS D'ENSEIGNEMENT,ENSEIGNEMENT SECONDAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>" La documentation, un outil pour toute une équipe ". Cahiers pédagogiques, mars-avril 1995.DOC/ avec un dessin d'HONORE
</NOTE>
<NUM1>950919-2-R01-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BAVEREL</SIP1>
<SOT1>Depuis la création d'un Capes, les documentalistes ont acquis leurs lettres de noblesse</SOT1>
<SU21>NOUVEAUX MÉTIERS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Passeurs culturels</TITLE>
<TEXT> DOCUMENTALISTE ? " C'était un vieux rêve. Pensez, j'ai été élevée au-dessus d'une librairie. Quand j'étais petite, j'allais jouer au milieu des livres. 
Alors, le contact avec les bouquins, pour moi, c'est naturel ", confie Annie Marandin, la 
quarantaine volontaire. Titulaire d'une licence de lettres, elle a passé seize ans dans 
l'éducation nationale comme... gestionnaire d'administration scolaire, " un poste à 
responsabilité auquel il manquait une dimension culturelle ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est à la faveur d'un congé-maternité, assorti d'un congé de formation continue, qu'Annie 
Marandin décide de se donner les moyens de réaliser son rêve : inscrite à l'institut 
universitaire de formation des maîtres (Iufm) de Lons-le-Saunier (Jura), elle prépare le 
Capes de documentation, qu'elle a obtenu en 1994. Après une année de formation, elle 
vient d'effectuer sa première rentrée dans son nouveau rôle, au collège d'Hérimoncourt 
(Doubs), classé en zone d'éducation prioritaire (ZEP) : " Les élèves ont du mal à se 
concentrer, ils passent très vite d'un livre à l'autre... Il faut réussir à les stabiliser ".</TEXT>
<TEXT>
  Aussi singulier soit-il, le parcours de cette Franc-Comtoise traduit bien le nouvel état 
d'esprit des documentalistes de l'éducation nationale depuis la création du certificat 
d'aptitude au professorat de l'enseignement secondaire (Capes) des sciences et techniques 
documentaires, dont la première session a eu lieu en 1990. Dans le même esprit, la loi 
d'orientation sur l'éducation du 10 juillet 1989 stipule que chaque établissement secondaire 
doit disposer d'un centre de documentation et d'information (CDI). Désormais, les 
documentalistes jouissent donc du même statut que les professeurs et sont rémunérés 
selon la grille des certifiés. Que de chemin parcouru depuis ce jour de 1958 où le lycée 
Janson-de-Sailly à Paris inaugura le premier service de documentation !</TEXT>
<TEXT>
  " Alors que la plupart des CDI ont été créés au début des années 70, nous n'avons obtenu 
un statut qu'en 1989. Jusque-là, nous étions considérés comme adjoints d'enseignement 
non chargés d'enseignement ", se souvient Michèle Mollard, documentaliste au nouveau 
lycée de Vaulx-en-Velin (Rhône). En fait, bon nombre de documentalistes actuellement en 
poste sont d'anciens professeurs qui, lassés de l'enseignement, ont trouvé là une voie de 
reconversion évidente, à l'instar de Michèle Mollard qui a " lâché " la philo après sept ans 
de professorat : " De par ma discipline, j'avais toujours les mêmes classes, le même 
niveau. Je tournais en rond. "</TEXT>
<TEXT>
 L'institution du Capes de documentation a considérablement changé la donne en drainant 
vers la profession des jeunes frais émoulus de l'Université, " des littéraires assez brillants 
qui ont une image très positive du métier ", d'après France Vernotte, présidente de la 
Fédération des associations de documentalistes et bibliothécaires de l'Education nationale 
(Fadben) et responsable de la formation des documentalistes à l'Iufm de Besançon. " Nous 
voyons arriver des jeunes très motivés des filles à 90 % , de mieux en mieux formés, qui 
vont changer l'image du métier, ne serait-ce que par l'apport de l'informatique ", 
pronostique Hélène Périnoux, responsable de la filière Documentation à l'IUT de Paris-V 
et membre du jury du Capes. L'engouement pour la profession est indéniable : cette année, 
2 370 candidats se sont présentés au concours, pour seulement... 200 postes à pourvoir !</TEXT>
<TEXT>
 PRÉCIPITATIONSeule ombre au tableau : " Les épreuves du Capes ont été concoctées 
dans la précipitation, un peu comme si on avait greffé la documentation sur un autre Capes 
", dénonce France Vernotte. A l'écrit, les impétrants doivent en effet passer une épreuve 
commune avec le Capes de lettres modernes d'histoire-géographie ou d'une langue vivante 
de leur choix, " épreuve qui compte pour moitié dans les résultats ", déplore-t-elle. Sans 
nier l'intérêt d'un " ancrage disciplinaire ", la présidente de la Fadben regrette aussi que 
les candidats ne puissent opter pour une épreuve commune avec un Capes scientifique 
(mathématiques, physique, biologie...), " alors qu'on manque cruellement de scientifiques 
dans les CDI ", rappelle Hélène Périnoux.</TEXT>
<TEXT>
  Par-delà la reconnaissance statutaire, l'exercice de la profession au jour le jour a 
beaucoup changé depuis dix ans, ne serait-ce qu'en raison du recours généralisé à 
l'informatique. La bibliothèque vétuste et poussiéreuse, fonctionnant avec fichier papier, a 
vécu... L'heure est aux médiathèques, logiciels et autres CD-ROM (voir l'encadré ci-
dessous) ! " L'informatisation se fait à vitesse grand V : en deux ans, la proportion de CDI 
informatisés a augmenté de 50 %, confirme France Vernotte. Il n'y a pas eu de plan 
national, mais régions et départements ont largement financé les installations. " D'après 
Michèle Mollard, dans l'académie de Lyon, " 80 à 85 % des CDI des collèges et lycées 
sont informatisés ". Parallèlement à la " révolution informatique ", les missions du 
documentaliste sont en évolution constante. Affranchis des contraintes imposées dans 
chaque discipline par le sacro-saint programme, libérés de la fastidieuse gestion manuelle 
des fichiers, les documentalistes, des femmes à 80 % (d'après la note d'information publiée 
en octobre 1994 par la Direction de l'évaluation et de la prospective du ministère de 
l'éducation nationale) jouent de plus en plus un rôle de guide pour l'élève. Apprendre à 
rechercher une information, à consulter un index, à saisir l'essentiel, à prendre des notes, 
en un mot inculquer une méthode de travail : telle semble être aujourd'hui la principale 
mission des documentalistes, véritables " passeurs culturels ", au carrefour de toutes les 
disciplines. Les CDI sont donc appelés à devenir de véritables " self-services " où les 
élèves, pour peu que l'endroit soit aménagé avec goût, auront plaisir à venir picorer ce qui 
les intéresse entre deux heures de cours.</TEXT>
</DOC>
