<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011952</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011952</DOCID>
<ACCOUNT>382983</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950327</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250395/1300</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,REVENU MINIMUM,INSERTION,CHIFFRE,CHOMAGE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de SERGUEI.</NOTE>
<NUM1>950327-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SOT1>Sur les 611 200 personnes qui ont vu leur contrat aidé s'achever en 1994, plus du tiers se sont immédiatement retrouvées au chômage.  Ce dispositif-clé de la politique de l'emploi montre ainsi ses limites</SOT1>
<SYF1>EMPLOI TRANSITOIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - MALGRE DE NOMBREUSES INITIATIVES LOCALES, LES DERNIERES STATISTIQUES DISPONIBLES CONCERNANT L'ANNEE 1994 MARQUENT LES LIMITES DU SYSTEME DES CONTRATS EMPLOIS-SOLIDARITE.</LEAD1>
<TITLE>Les contrats emploi-solidarité débouchent rarement sur un travail</TITLE>
<TEXT> EN 1994, 611 200 personnes employées sous contrat emploi-solidarité (CES) sont parvenues à la fin de leur contrat, selon des statistiques inédites du 
Cnasea, l'organisme qui gère ces contrats pour le compte du ministère du travail. Que sont-
elles devenues, après cette prise en charge censée accélérer leur retour à un " vrai emploi 
" ? Un gros tiers d'entre elles 215 700, soit 35,3 % ont vu leur CES reconduit par leur 
employeur. Près de 20 000 autres (soit 3,1 %) sont parvenues à voir leur activité 
pérennisée dans le cadre d'un contrat emploi-consolidé (CEC), moyennant une contribution 
financière supplémentaire de la part de la collectivité publique qui les employait.</TEXT>
<TEXT>
  Et les autres ? 215 000 contractuels sont immédiatement retombés au chômage à la fin de 
leur mission, indique-t-on à l'Unedic. Cela représente 57,1 % des contrats emploi-solidarité 
qui n'ont pas été reconduits ni consolidés. Mais nul ne sait ce qu'il est advenu des 161 000 
contractuels restants. Ils représentent pourtant 26,3 % de l'ensemble des sortants. Les 
plus chanceux seront parvenus sans doute à trouver une place en entreprise, voire en 
formation. Conscient de ces zones d'ombre, le ministère du travail vient de commander une 
série d'études nationales et régionales. Les résultats de ces enquêtes par panels ne seront 
pas connus avant l'été...</TEXT>
<TEXT>
 Principale mesure des politiques publiques successives en matière de lutte contre le 
chômage (RMI mis à part), il apparaît ainsi que le contrat emploi-solidarité ne favorise que 
dans une très faible proportion le retour à l'emploi de ses bénéficiaires. Ces statistiques 
corroborent les résultats de l'enquête par panel réalisée fin 1992 par le Centre d'études de 
l'emploi (CEE) rendue publique en juin 1994. Au terme de cette enquête, il apparaissait 
déjà que quelques semaines avant la fin de leur contrat, et en dehors des personnes dont 
les contrats étaient finalement reconduits, seuls 5 % des CES interrogés étaient assurés 
d'avoir un emploi par la suite et 7 % avaient d'ores et déjà prévu d'intégrer un cycle de 
formation.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre enquête réalisée en 1992 par les services statistiques du ministère du travail 
avait porté sur les trajectoires individuelles des jeunes âgés de seize à vingt-cinq ans au 
travers des dispositifs pour l'emploi. Elle tendait à montrer que le passage par un CES 
prédisposait plutôt à " un enchaînement de ce type de contrats " qu'à un retour rapide à 
l'emploi. 61 % des jeunes ayant suivi un contrat de qualification ont, un an plus tard, 
décroché un emploi non aidé, indiquait cette étude. La proportion tombe à 28 % pour ceux 
ayant bénéficié d'un contrat emploi-solidarité. Dans le même temps, 29 % de ces jeunes 
sortis de CES avaient retrouvé un emploi aidé (contre 10 % de ceux en contrat de 
qualification) et 32 % étaient au chômage (contre 16 %).</TEXT>
<TEXT>
  Il convient toutefois de préciser que les jeunes bénéficiaires d'un CES sont moins bien 
formés au départ que ceux recrutés en contrat de qualification. Ce très faible taux de 
retour à l'emploi des CES est inquiétant. Il démontre une fois de plus le RMI en est un 
autre exemple comment des systèmes de réinsertion, conçus pour n'être qu'une étape, se 
pérennisent, maintenant des populations entières dans la précarité.</TEXT>
</DOC>
