<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002690-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002690-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333693</ACCOUNT>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>MAGHREB</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RELATION ECONOMIQUE,ACCORD,COMMERCE,INVESTISSEMENT ETRANGER,</SUBJECTS>
<FAB>04211157</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>940422-2-016-33</NUM1>
<NAMES>DIMEGLIO WILLY,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<TITLE>INDUSTRIE&gt; Selon une étude de Willy Dimeglio, député PR&gt; Les délocalisations doivent d'abord profiter au Maghreb et aux pays de l'Est</TITLE>
<TEXT>De son rapport, Willy Dimeglio, député PR de l'Hérault, dit : " C'est l'autre versant des délocalisations. " Rédigé à la demande d'Edouard 
Balladur, rendu public jeudi 21 avril, le document étudie les 
conditions d'un partenariat industriel entre la France et les pays du 
Maghreb, d'une part, la France et les pays d'Europe centrale et 
orientale (PECO), d'autre part. " Ce sont deux zones de proximité à 
l'intérêt stratégique évident ", assure le député, pour qui " la 
création d'un espace de stabilité et de prospérité avec les PECO et 
le Maghreb est le principal enjeu de la politique extérieure de 
l'Union européenne jusqu'à la fin du siècle ". </TEXT>
<TEXT>
  Opposé au rapport du sénateur Jean Arthuis (le Monde du 4 juin 
1993), dont il juge les alarmes " délétères " par leur focalisation 
excessive sur les délocalisations, " trop rapidement présentées comme 
l'origine de tous les maux de notre économie ", M. Dimeglio rappelle 
le contexte juridique : les accords d'association avec les PECO 
ouvrant la voie à leur adhésion à l'Union européenne ; les accords de 
libre-échange en cours de négociation avec le Maroc et la Tunisie, 
avant un jour de s'étendre à une Algérie pacifiée. La remarque a son 
importance puisque, dans ce cadre, " ni l'Union européenne ni la 
France ne sont juridiquement en mesure de stopper ou même de contenir 
le développement des délocalisations ". </TEXT>
<TEXT>
  Pas de dumping social</TEXT>
<TEXT>
  Prenant le contrepied du discours syndical, le député estime que " 
les enquêtes (...) n'ont pas démontré que les avantages comparatifs 
des PECO et du Maghreb résultent de pratiques déloyales ".</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a ni sous-évaluation monétaire ni dumping social ou 
environnemental, assure-t-il, en soulignant qu'il n'y pas " une 
corrélation évidente entre le taux de salaire et le choix de 
localisation " : 94 % des investissements directs à l'étranger des 
entreprises françaises prennent la direction des Etats membres de 
l'OCDE. Le solde commercial de la France tant avec les PECO qu'avec 
le Maghreb est positif, même si de forts déficits sectoriels se 
développent, selon les pays, dans l'habillement, le cuir, certains 
produits agricoles, sidérurgiques et les engrais.</TEXT>
<TEXT>
  Au passage, le rapport met en évidence une différence sensible 
entre pays du Maghreb et pays d'Europe centrale et orientale. Les 
industriels français jouent un rôle prépondérant dans les premiers, 
les délocalisations y étant le plus souvent le fait de PME 
investissant sur place ou recourant à la sous-traitance. A l'inverse, 
la grande distribution et le commerce de gros ont acquis une part 
prépondérante dans les PECO (ils représentent 62 % des importations 
de biens de consommation). Est-ce pour cela que leur poids relatif 
grandit, " laissant supposer des effets d'éviction au détriment du 
Maghreb " ? Cette dérive, qui ne ferait que déplacer les difficultés, 
inquiète particulièrement le député de l'Hérault, qui propose, sur ce 
point, la création d'un " observatoire pour le développement du 
partenariat industriel euro-méditerranéen ".</TEXT>
<TEXT>
  Développer le partenariat</TEXT>
<TEXT>
  Tout doit être fait pour intégrer au plus vite les deux zones, 
estime le député, par le biais de textes réglementaires ou d'un 
développement du partenariat industriel. Mais aussi, et c'est 
peut-être le plus explosif, en redonnant " un contenu substantiel au 
statut de partenaire privilégié " aux PECO et au Magheb. Autrement 
dit, en reconsidérant les concessions commerciales _ le système de 
préférence généralisée _ octroyées à certains pays nouvellement 
industrialisés. L'Europe de l'Est et le Maghreb avant l'Asie, donc.&lt;
</TEXT>
</DOC>
