<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043912</DOCID>
<ACCOUNT>427948</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>FET/11951009</FAB>
<SUBJECTS>BIJOUTERIE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951130-2-S14-01</NUM1>
<NAMES>RENE BOIVIN,BOIVIN JEANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE BENAIM</SIP1>
<SU21>BIJOUX&gt; La star : BOIVIN</SU21>
<SYF1>CADEAU</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 62 PAGES</LEAD1>
<TITLE>La haute bohème</TITLE>
<TEXT> "Des bourrelets généreux, des formes rondes, de l'ampleur. " Ainsi les artisans parlent-ils de la maison René Boivin, la première à offrir aux femmes des 
modèles jusque-là réservés aux hommes, telle la chevalière bombée. La première, 
#également, à imposer, dans la joaillerie, le goût de l'exotisme et de la modernité. Jeanne 
Boivin, née Poiret, s'est s'imposée comme la " famous french woman jeweller " en créant, 
d'une manière sensuelle et extravertie, colliers " barbares ", bagues " toits ", torques " 
Bibendum " et autres bracelets " tanks ". Elle dédramatisera le diamant en l'associant à du 
cristal de roche, elle mélangera bois de santal et or, argent et saphir rose, suggérant une 
nature presque surnaturelle, d'étoiles de mer (1936) en broche " caméléon " (1939), l'un 
des plus prestigieux bijoux de la maison.</TEXT>
<TEXT>
  Succursale de la " bande à Louise " (de Vilmorin), la maison Boivin a longtemps été 
fréquentée par le gratin de la haute bohème parisienne, d'Apollinaire à Jean Cocteau en 
passant par Erik Satie, Colette et Léon-Paul Fargue. Cent un ans plus tard, le style 
demeure. Un peu plus neuf, certes, mais toujours empreint de caractère. À l'image de ces 
quelques merveilles éternellement modernes : voluptueux coeur d'ébène martelé d'or (13 
000 francs), collier torque, bague turban de pierres fines (à partir de 18 000 francs). À 
l'aube de l'an 2000, la maison centenaire étoffe son patrimoine avec de nouveaux bijoux à 
transformations destinés à des citadins sous haute sécurité : collier-sphère à boules 
tournantes de saphir et de brillants, bracelets coulissants et même bagues à cachettes en 
argent oxydé et or qui, dans l'intimité, se transforment en chevalières pavées de 
diamants.</TEXT>
</DOC>
