<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008052</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008052</DOCID>
<ACCOUNT>377413</ACCOUNT>
<PEOPLE>TECHINE ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1052</FAB>
<SUBJECTS>CEREMONIAL,DATE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950228-28</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>La 20 édition de la cérémonie a célébré le cinéma français sous le regard du réalisateur américain Steven Spielberg</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 25 FEVRIER 1995 AU PALAIS DES CONGRES</LEAD1>
<TITLE>Les césars consacrent André Téchiné, et aussi " La Reine Margot "</TITLE>
<TIO2>LES ROSEAUX SAUVAGES</TIO2>
<TEXT> CONJUGUANT les références à ses vingt ans d'existence et au centenaire du cinéma, la cérémonie, qui s'est tenue au Palais des congrès (et retransmise 
par Canal Plus) samedi 25 février aura raconté parallèlement deux histoires fort 
différentes. Deux histoires qui pourtant se rejoignent à l'horizon de l'état du cinéma 
français.</TEXT>
<TEXT>
  La première histoire est franco-française, il s'agit de l'épisode 1995 du feuilleton ciné-
médiatique inventé par Georges Cravenne en 1976 : récompenses et commémoration, 
#auto-célébration de la " grande famille du cinéma français ". Deux films ont été les 
principaux bénéficiaires de la distribution des prix : La Reine Margot cumule le plus grand 
nombre de statuettes (cinq), dont un prix d'interprétation féminine pour Isabelle Adjani 
(pour la quatrième fois de sa carrière : un record que la comédienne, enceinte de huit mois, 
n'a pu célébrer publiquement). Et Les Roseaux sauvages reçoit, parmi ses quatre 
#récompenses, les deux plus prestigieuses, celles du meilleur film et du meilleur 
réalisateur.</TEXT>
<TEXT>
  Palmarès équilibré, en ce qu'il couronne deux bons films, mais situés aux extrêmes du 
cinéma national : la superproduction signée par Patrice Chéreau appuyé par l'un des " 
poids lourds " de l'industrie, Claude Berri, et le projet (économiquement) modeste d'André 
Téchiné, né d'une initiative de la chaîne culturelle Arte. Palmarès marquant aussi la " 
défaite ", au regard des nominations, de Léon, de Luc Besson et de Trois couleurs : 
Rouge, de Krzysztof Kieslowski. Sur la troisième marche du podium, Regarde les hommes 
tomber se taille un succès logique parmi les premières oeuvres, le film de Jacques Audiard 
réunissant suffisamment d'originalité et assez de conformisme pour séduire les membres 
de l'Académie des arts et techniques du cinéma (le collège des votants) sans les 
effaroucher.</TEXT>
<TEXT>
  Au chapitre des nouveautés, la cérémonie inscrivait pour la première fois cette année le 
César du meilleur film " à caractère documentaire ". Un hommage implicite, sans doute, au 
caractère ombrageux de Marcel Ophuls, grâce auquel cette distinction a été ajoutée in 
extremis. Elle a été attribuée, en toute justice, à Raymond Depardon pour Délits 
flagrants.</TEXT>
<TEXT>
  La soirée aura témoigné de l'état d'esprit actuel : dans un contexte vécu comme morose 
et périlleux, une certaine tendance des professionnels à tirer la couverture à soi. Ce dont 
témoignait, de manière anecdotique, une astuce d'orthographe (il faut désormais écrire, 
paraît-il, la Nuit des " César ", et non des césars, pour rendre au sculpteur des blocs de 
bronze ce qui lui revient), ce que traduisait de manière plus significative la mention 
apparemment devenue obligatoire des noms des producteurs avec le titre de chaque film 
lauréat ce sont Alain Sarde et Georges Benayoun, qui sont montés chercher la récompense 
pour le meilleur film, et René Cleitman et Michel Seydoux ont accompagné Jean-Paul 
Rappeneau pour le " césar des césars " décerné à Cyrano de Bergerac une statuette pour 
chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un esprit comparable, Alain Delon, président d'honneur et hôte de la cérémonie 
prenant manifestement sa charge à coeur, rendit plusieurs hommages (à Jean-Pierre 
Melville et à des grands comédiens disparus) qui semblaient autant de coups de Borsalino 
à sa propre carrière.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la cérémonie obéissait cette année, simultanément, à un autre scénario, le bon vieux 
canevas de la rivalité franco-américaine. Invité d'honneur, lauréat d'un césar pour sa 
carrière, Steven Spielberg, assis au côté de Jacques Toubon était là comme emblème de 
Hollywood. Il s'agissait à la fois de le saluer et de lui montrer l'irréductibilité du village des 
Gaulois cinématographiques. Spielberg eut droit à une ovation debout de la salle, privilège 
partagé avec Gregory Peck, encore porteur d'une ancienne aura, mais avec aucun lauréat 
français non plus que par Delon ou Jeanne Moreau, récipiendaire d'un césar d'honneur 
expédié vite fait bien fait.</TEXT>
<TEXT>
  Le réalisteur de Jurassic Park récita ensuite, fort diplomatiquement, la liste de " ceux qui 
m'ont inspiré "... soit le gotha des réalisateurs français, de Godard (?) à Louis Lumière (?). 
Ce mélange de rouerie et de courtoisie de la part du cinéaste-producteur (et à présent 
patron d'une " major ") symbole d'un cinéma conçu pour laminer tous les autres, lui valut 
les remerciements empressés des professionnels français (et de Wim Wenders, qui passait 
par là). Ironiquement, c'est le producteur britannique de Quatre mariages et un 
#enterrement, tout surpris d'avoir remporté le César du meilleur film étranger face à La 
Liste de Schindler, qui se chargea de la seule déclaration d'indépendance de la soirée. Une 
soirée qui avait traduit de manière paradoxale, mais assez juste, l'état des lieux du cinéma 
français : un état nullement catastrophique, si l'on en juge par le nombre de films, de 
cinéastes, d'acteurs et de techniciens de qualité figurant dans les nominations. Et le sort 
des urnes avait mis en valeur les revendications culturelles de ce cinéma, sans égard pour 
les champions du box-office, Léon (auquel son anglophonie n'a pas dû rendre service à 
l'heure des votes) et plus encore Un indien dans la ville, triomphe commercial de la fin de 
l'année, même pas " nommé ". La cérémonie dessinait aussi les contours d'un milieu assez 
étroit (comme en témoignait les répétitions dans l'énoncé des lauréats depuis vingt ans), 
loin d'être aussi solidaire qu'il le prétend (le tiers des récompensés étaient absents), et qui 
trouve son meilleur ciment dans son rapport de défiance-fascination vis-à-vis de 
Hollywood.</TEXT>
</DOC>
