<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024414</DOCID>
<ACCOUNT>399656</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1954</FAB>
<NUM1>950621-2</NUM1>
<ORI1>MOSCOU  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1> SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SU21>L'affaire de la prise d'otages de Boudennovsk se retourne contre les Russes</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>ANALYSENouvelle donne à Moscou : le " parti de la guerre " dans une impasse</TITLE>
<TEXT> Il aura fallu six mois de massacres et le drame médiatisé de Boudennovsk pour que le fameux " parti de la guerre " russe paraisse, presque, désavoué 
à Moscou. Tout porte à croire que BorisEltsine, dont la cote chancelante s'est encore 
effondrée un peu plus ces derniers jours, va tenter de s'appuyer désormais sur l'autre 
composante de son entourage : celle qualifiée de " libérale " même si elle n'est guère 
composée de " colombes " , qui se range aussi derrière ViktorTchernomyrdine. Le premier 
ministre russe est, en effet, apparu comme le nouveau héros du jour depuis qu'il a " pris 
l'initiative ", comme le titrent, mardi 20 juin, certains journaux russes, de résoudre par la 
négociation la dramatique crise des otages de Boudennovsk, en acceptant les conditions 
des " bandits " tchétchènes.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de l'incertitude qui régnait encore six jours après le début du drame sur l'impact 
de ces concessions des négociations et un cessez-le-feu qui peuvent être suspendus à tout 
moment une nouvelle donne prévaut ainsi à Moscou. Car la solennité avec laquelle Viktor 
Tchernomyrdine s'est engagé à tenir ses engagements, observé par des millions de Russes 
rivés aux écrans de télévision lors de ses conversations téléphoniques avec le chef des " 
bandits ", laissera de toute façon des traces.</TEXT>
<TEXT>
  La question qui se pose est de savoir qui a engagé le tournant : Boris Eltsine lui-même, 
pressé par la situation explosive qui s'installait alors que la solution de la force, qu'il avait 
choisie avec son ministre de l'intérieur, Viktor Ierine, pour libérer les otages, a conduit au 
désastre ? ou comme le suppose la presse son premier ministre, qui a multiplié les signes 
d'indépendance vis-à-vis du président ? Durant ces trois derniers jours, jamais le contraste 
ne fut plus grand entre, d'une part, Viktor Tchernomyrdine, qui s'est montré résolu, 
capable de prendre des responsabilités et, d'autre part, Boris Eltsine, montré au sommet 
du G7 à Halifax au Canada, indécemment jovial ou excité, réclamant " la destruction des 
criminels à bandeaux sur le front ".</TEXT>
<TEXT>
 Dans sa seule intervention au pays, télévisée cinq jours après le drame, Boris Eltsine est 
aussi apparu, l'air plus méchant que jamais, dénué d'idées sur la façon de résoudre la crise. 
Et le message diffusé en son nom, lundi 19 juin, affirmant que " toutes les actions du 
pouvoir visaient avant tout à préserver la vie des otages " fut pris pour ce qu'il fut : un 
rattrapage dérisoire pour tenter de prouver au pays que le président était maître de la 
situation.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, le premier ministre lui-même a souligné avoir agi " en consultation " avec Boris 
Eltsine. Mais le conseiller présidentiel pour les affaires de sécurité, Iouri Batourine, qui 
apparaissait à ses côtés durant les négociations télévisées, est, de notoriété publique, une 
des bêtes noires des favoris du président, ceux du " parti de la guerre ". Le prudent Viktor 
Tchernomyrdine en a rajouté lui-même, en ayant des paroles désagréables pour le ministre 
de la défense, Pavel Gratchev, après avoir obtenu le contact avec les forces de l'intérieur 
déployées à Boudennovsk non pas par l'intermédiaire de leur ministre présent sur place, 
mais par celui d'un obscur adjoint du chef de la police locale. Il s'est aussi permis de 
démentir le président en affirmant que " le centre n'a aucune information sur une offre 
d'asile donnée par la Turquie à Djokhar Doudaev ", une information lancée par Boris 
Eltsine à Halifax.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE ARME CONTRE M. TCHERNOMYRDINE</TEXT>
<TEXT>
Mais qui est " le centre " alors ? Le malaise n'a été qu'accentué par une déclaration du 
chef du cabinet présidentiel, Sergueï Filatov, affirmant lundi 19 juin que le but principal du 
commando tchétchène n'était pas d'obtenir la fin de la guerre en Tchétchénie, mais " de 
creuser un fossé entre le président et les autres branches du pouvoir ".</TEXT>
<TEXT>
  Porté ainsi au pinacle, Viktor Tchernomyrdine doit s'attendre à des contres-attaques. Les 
médias rappellent que Boris Eltsine n'aime pas ceux qui lui portent de l'ombre, même si 
c'est lui-même qui a choisi son premier ministre comme cheval de bataille principal pour les 
élections legislatives prévues en décembre. L'affaire était mal partie et le nouveau 
prestige de M. Tchernomyrdine, qui a intérêt à la " stabilité " autant que Boris Eltsine, 
peut, à cet égard, redresser la situation. Mais les occasions peuvent être facilement créées 
pour réduire à néant les efforts de M. Tchernomyrdine visant à instaurer la paix en 
Tchétchénie, " le principal objectif actuel " a-t-il souligné. Dès lundi 19 juin, les services de 
presse des forces russes à Grozny ont annoncé une multitude " d'attaques " menées par 
les " bandits en déroute " en Tchétchénie, comme dans les républiques voisines 
d'Ingouchie et du Daghestan, " en violation du cessez-le-feu ".</TEXT>
<TEXT>
  La psychose de nouveaux " attentats terroristes " en Russie même est en outre 
#savamment développée dans le pays. Le représentant du président Doudaev à Moscou, 
Hamad Kourbanov, a été de nouveau arrêté, dimanche 18 juin, après une première 
interpellation la semaine dernière. Le FSB (ex-KGB) l'accuse d'" espionnage ". Enfin, 
seuls quelques commentateurs de médias russes indépendants ont osé dire, frisant le 
sacrilège, que des " terroristes " ont réussi en quelques jours là où les démocrates russes 
et la communauté internationale échouent depuis six mois. Mais il ne fait nul doute que 
cette constatation est une arme prête à être brandie, contre Viktor Tchernomyrdine, par 
tous ceux qui savent qu'un désaveu de la guerre en Tchétchénie dont les autorités russes 
dans leur globalité semblent encore loin entraînerait aussi le leur. A commencer par Boris 
Eltsine lui-même.</TEXT>
</DOC>
