<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025544</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025544</DOCID>
<ACCOUNT>401145</ACCOUNT>
<DATE>19950629</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280695/1975</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950629-2-030-01</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>Il y a 50 ans dansLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Territoires&gt;  sous tutelle&gt;</TITLE>
<TEXT> LE TEXTE de la Charte des Nations unies concernant les " territoires sous tutelle " (trusteeship) suscite un grand intérêt dans les milieux coloniaux 
autorisés.</TEXT>
<TEXT>
  On se félicite notamment que les délégations soient parvenues à un accord qui tienne 
compte des réalités d'aujourd'hui sans compromettre le projet, déjà amorcé à l'occasion de 
l'Indochine, de fédération politique connue sous le nom d'Union française.</TEXT>
<TEXT>
  On souligne avec satisfaction que les principes généraux énoncés dans la charte en 
matière coloniale sont ceux-là mêmes qui ont toujours inspiré l'action de la France : 
favoriser au maximum le bien-être des habitants et, à cette fin, assurer avec le juste 
respect de la culture des peuples intéressés leur progrès économique, social, culturel, leur 
traitement équitable et leur protection contre les abus.</TEXT>
<TEXT>
  On rappelle à cette occasion que ces principes avaient été mis en évidence en janvier-
février 1944 par la conférence de Brazzaville et qu'il y a une sorte d'identité entre les 
recommandations de cette conférence et l'exposé des fins que se propose la charte.</TEXT>
<TEXT>
  En ce qui concerne les territoires qui seront soumis au régime du trusteeship, on fait 
remarquer que les Nations unies, héritières de la SDN, ne pouvaient manquer d'inclure 
dans la Charte les dipositions relatives aux territoires soumis jusqu'à ce jour au régime 
institué par l'article 22 du pacte de la SDN.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi la France, mandataire de la SDN pour les territoires du Togo et du Cameroun, 
continuera d'y poursuivre efficacement sa mission envers les populations dont l'adhésion 
cordiale, compréhensive et sans réserve, lui avait permis d'obtenir en quelque vingt ans 
des résultats tangibles d'ordre matériel et moral.</TEXT>
<TEXT>
  (29 juin 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
