<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017993</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017993</DOCID>
<ACCOUNT>391199</ACCOUNT>
<PEOPLE>DARBO PESCHANSKI CATHERINE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/18951013</FAB>
<SUBJECTS>HISTOIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>VEYNE PAUL</NOM1>
<NOTE>(1) Cet ouvrage et les autres livres de Paul Veyne cités dans la suite de l'article ont paru au Seuil.(2) Cet académicien, " gloire scolaire " du XIXe siècle (1792-1867), présida pendant plus d'un quart de siècle le jury d'agrégation de philosophie et imposa ainsi une sorte d'histoire officielle de la discipline en France.(3) René Char en ses poèmes, Gallimard.entretiens avec Catherine Darbo-Peschanski,Le quotidien et l'interessantentretiens avec Catherine Darbo-Peschanski  Les Belles Lettres, 320 p., 125 F. Par ailleurs, Paul Veyne  vient de préfacer  une passionnante anthologie  des hymnes d'Orphée composée  et traduite par Pascal Charvet, sous le titre : La Prière (Nil éd., 164 p., 120 F). DOC : AVEC DESSIN DE ERNEST PIGNON-ERNEST</NOTE>
<NUM1>950506-2-R10-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VELTER ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ANDRE VELTER</SIP1>
<SOT1>Le savant professeur au Collègede France est un adepte de l'ascèse gaie. En lui, se conjuguentun chercheur scrupuleux et un joyeuxperturbateur</SOT1>
<SU11>Portrait</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Paul Veyne historien énergumène</TITLE>
<TIO1>LE QUOTIDIEN ET L'INTERESSANT</TIO1>
<TEXT> Il est des hommes ainsi faits qu'ils ont vocation à penser autrement, à s'inscrire en faux, à progresser hors piste et, pour tout dire, à ne pas jouer le 
jeu. Titulaire de la chaire d'histoire de Rome au Collège de France, Paul Veyne est 
précisément de ceux-là : savant scrupuleux, philosophe éruptif, historien énergumène. Il a 
gagné ses galons de professeur et d'érudit sans jamais endosser le costume. Il a écrit 
plusieurs livres décisifs sans jamais s'en montrer satisfait. Où qu'il s'aventure, il objecte. 
Quoi qu'il découvre, il regimbe. Ce n'est pas que les raisins soient trop verts, ni les lauriers 
mal coupés, mais l'impatience ou l'intuition, la lucidité, le désir, le poussent à courir la 
poste, voire plusieurs lièvres à la fois. Et l'on aurait garde d'oublier qu'il est aussi du genre 
à se jeter la première pierre, lui qui s'avoue " lutin imprévisible, flottant et mal embouché 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les entretiens qu'il vient de mener avec Catherine Darbo-Peschanski, regroupés sous le 
titre Le Quotidien et l'intéressant, invitent donc à une rencontre hautement réjouissante et 
tonique. L'ordonnancement, on s'en doute, tient plus du vagabondage que de la marche à 
pas comptés. Tout l'ouvrage s'apparente d'ailleurs à un " libre parcours ", comme 
l'annonce le long préambule qu'il a rédigé. L'essentiel ici n'est pas de prendre la pose, de 
s'appesantir sur les étapes d'une " carrière ", de préparer le socle d'une statue. Le ton est 
celui de la conversation conversation brillante certes, mais surtout alerte et en alerte. D'où 
l'irruption constante de réflexions à la diable, de témoignages intempestifs sur la vie, la 
mort, l'amour, le temps qu'il fait.</TEXT>
<TEXT>
  On sent combien Veyne s'est méfié de ce projet qui aurait pu tourner à l'exercice de 
complaisance. Alors, afin de se prémunir contre tout esprit de sérieux, il a le réflexe rapide 
: il ne rate pas une occasion de se dénigrer ou, pour le moins, de se divertir. Il propose 
ainsi une sorte de " portrait d'un professeur au Collège de France en jeune phoque " qui ne 
va pas manquer de faire date : " Si je n'avais aucun enseignement à donner, je serais 
infiniment soulagé. Dès que je dois enseigner, je suis comme un phoque savant. Les 
phoques, le saviez-vous, ne tiennent pas du tout à faire tourner un ballon sur leur nez. 
Aussi, quand on veut en éduquer un pour le cirque, le met-on sur la piste avec tout le 
personnel du cirque sur les gradins et le force-t-on à faire tourner un ballon sur son nez. A 
peine est-on arrivé à le lui faire faire que les gens du cirque applaudissent à tour de bras. A 
partir de ce moment-là, le pauvre phoque est perdu : bien que faire tourner un ballon ne 
l'amuse pas, le goût des applaudissements et, surtout, la peur de ne plus les mériter sont 
tels qu'il le fait avec enthousiasme dès qu'on le lui demande. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette verve joyeuse, alliance de désinvolture et de franchise, se donne naturellement 
libre cours tout au long de l'ouvrage. Mais cette manière n'est pas nouvelle et nullement 
réservée à un texte en grande partie dialogué. Depuis Comment on écrit l'histoire (1), 
l'essai d'épistémologie qui le révéla en 1971, les lecteurs de Paul Veyne connaissent son 
goût pour les notations ironiques, les raccourcis abrupts, les digressions fantasques, les 
effractions paradoxales. Lui qui a mené la traque du questionnement de la vérité 
historique, pour en conclure que finalement seul le discours fait l'histoire, a su d'emblée se 
doter d'un style de perturbateur. Le recours constant au langage parlé place ainsi de 
l'éphémère, du précaire, de l'incertain au coeur même de l'écriture. Aucun message 
définitif, aucune étude pontifiante ou satisfaite ne peuvent naître d'un tel discours en crise. 
" Mon horreur de la prédication me fait voir des Victor Cousin (2) partout, confie-t-il. Or le 
contact des Victor Cousin me donne un frisson funèbre. "</TEXT>
<TEXT>
  L'une des grandes réussites de Veyne, et la séduction si particulière de ses oeuvres, 
tiennent à ces décrochages, à ces sautes d'humeurs et de perspectives. Aucun laisser-aller 
pourtant, aucun relâchement, mais des récits qui ne craignent pas de basculer, de 
s'emballer, de se mettre à la question ou de partir d'un grand éclat de rire. Dans un livre 
aussi docte que celui qu'il consacre à L'Élégie érotique romaine, par exemple, Veyne note, 
mine de rien, que " pour saisir intuitivement ce que fut le lyrisme gréco-romain, il suffit de 
penser, non à nos poètes, mais à nos chanteurs ".</TEXT>
<TEXT>
  L'agent perturbateur de cette phrase anodine, c'est, bien sûr, " intuitivement ". Car notre 
historien se rue aussitôt avec entrain sur l'analogie qu'il vient de repérer. " Quand un 
chanteur entre sur la scène d'un music-hall et commence à roucouler : " Le plus beau de 
tous les tangos du monde, c'est celui que j'ai dansé dans tes bras ", nous savons 
parfaitement qu'il ne parle pas de lui-même ; mieux encore, nous lui refusons le droit de le 
faire : s'il le faisait, nous nous demanderions avec indignation si ce cabotin ne se prend pas 
pour Victor Hugo. " Et, une page plus loin, revenant sur l'idée de l'identité fictive dans la 
poésie antique, il ajoute : " Catulle s'interpelle lui-même sous le nom de Catulle ; ce qui 
n'est qu'une fiction, car enfin il ne nous arrive guère, dans la réalité, de nous donner à 
nous-mêmes notre nom et de nous dire : " Mon pauvre Veyne, arrête tes sottises. "</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on n'aille cependant pas imaginer que de telles facéties ont le divertissement pour 
seule fonction. Elles participent de la dynamique, voire de la méthode Veyne, et 
s'inscrivent nécessairement dans le procès critique auquel il soumet toute parole qui 
prétend dire l'histoire. En débridant son discours, il fait coup double : il montre qu'il n'est 
pas dupe et que ses certitudes restent transitoires, il fait apparaître au grand jour les plaies 
depuis longtemps dissimulées au nom de présupposés logiques ou idéologiques. Dans Le 
Pain et le cirque, où il use en virtuose de ses qualités d'historien, de philosophe et de 
sociologue, Veyne s'attache à ce rôle de soutier démystificateur qui remonte en surface les 
aspects irrationnels, occultés, de la réalité romaine.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce serait mal connaître l'Empire romain, résume-t-il dans ses entretiens, que d'y voir 
une merveille d'organisation, d'État de droit et d'ordre public. Cet empire était celui du 
bakchich et du clientélisme. C'était aussi un régime policier ; l'ordre public y régnait autant 
qu'à Chicago au temps d'Al Capone ; la justice et les méthodes pour rétablir l'ordre 
valaient celles que les nations coloniales les plus exploiteuses ont pu utiliser en Algérie ou 
au Congo belge. " Ce jugement peu amène de l'historien se trouve très vite, non pas 
tempéré, mais complété par celui du citoyen d'aujourd'hui : " Quant aux Romains, leur 
principal mérite est leur absence de xénophobie : ce peuple avait pour culture celle d'un 
autre peuple, la Grèce ; en cela, je les aime, les admire et les honore. "</TEXT>
<TEXT>
  Pareille déclaration, dont on mesure le parfait dosage de ferveur et de provocation, 
rappelle opportunément que celui qui écrit l'histoire n'est pas un zombi hors du temps ; il 
peut aimer, admirer, honorer. Il peut également enrager, dénoncer, pourfendre. Paul Veyne 
ne s'interdit pas d'intervenir, au gré des sollicitations ou de ses propres coups de sang, 
dans tel ou tel débat public, même s'il y a là contradiction visible avec ce que lui ont 
enseigné ses recherches. " Rien ne justifie, avoue-t-il, que l'on accepte encore, mieux, que 
l'on se passionne encore pour ce que Supervielle a superbement nommé : la Fable du 
Monde. Rien ne justifie cela. Sinon le fait qu'on est vivant. "</TEXT>
<TEXT>
  Et la vie engage, semble suggérer Veyne. Elle place chacun, qu'il le veuille ou non, au 
centre du temps. Il y a donc à décider, à combattre, à agir ici et maintenant, mais, si 
possible, sans jamais devenir le dévot de ses actes. Quand il évoque Michel Foucault, à qui 
le liait une amitié exigeante et vive, Veyne souligne l'obsession qui leur était commune : " 
Faire son salut en se dépouillant toujours plus de ses illusions. " Puis, par pudeur sans 
doute, il attribue au seul philosophe une manière de penser et d'être qu'ils avaient à 
l'évidence en partage : " Foucault se prenait lui-même pour terrain d'expérience : il pouvait 
le faire parce qu'il avait assez de largeur de vue pour s'amuser de lui-même et de ses 
idées, avec plaisir et curiosité. "</TEXT>
<TEXT>
  Paul Veyne définit ainsi une attitude qui pousse assez explicitement la quête scientifique 
vers l'ascèse. Une ascèse gaie, cela va de soi, une ascèse frondeuse, sans garde-fou, qui 
peut aussi bien mener au scandale qu'à l'extase. En d'autres termes, il appelle de ses 
voeux le jour où la science cessera d'être " corps des résultats pour devenir mouvement 
des recherches ". La chasse alors sera plus intéressante que la prise. L'ombre inexplorée, 
trouble, risquée, plus attirante que la proie répertoriée. Car, pour Veyne, l'ennemi, c'est le 
tiède, le prudent, le précautionneux qui se nourrit de redites et s'alarme d'un mystère. 
C'est ce poids d'habitudes, de certitudes, de réflexes moraux ou intellectuels qui tendent à 
ne produire que de la copie conforme.</TEXT>
<TEXT>
  L'oeuvre, chez Veyne, est toujours l'effet d'une insatisfaction créatrice. Car il est, car il 
reste, homme du chaos, et son érudition vertigineuse, boulimique, incontrôlable obéit à un 
principe d'extrême acuité : l'acuité du désastre. Ce n'est pas lui qui convoquerait le savoir, 
la connaissance afin de refiler en douce quelques viatiques rassurants, quelques poires 
pour la soif. La paix de l'esprit n'est pas son affaire, et il n'a cure d'adoucir les moeurs. 
Quand on lui demande pourquoi, en dépit d'un scepticisme sans fond, il continue à 
entreprendre des recherches vouées au doute sinon à l'échec, il répond sans hésiter : " 
Pour agacer la plaie. "</TEXT>
<TEXT>
  En praticien exercé, Veyne n'ignore pas qu'il n'y a guère de bon usage de la blessure 
ouverte, mais qu'un agrément peut surgir du déplacement soudain des champs 
d'investigation. Il s'est ainsi, des années durant, mis à l'écoute de René Char (3), " le 
grizzli qui avait avalé un rossignol ", comme il aimait à le peindre. Avec son voisin des 
abords du Ventoux, il est entré dans les images et les signes, les fables et les rêves. Il s'est 
approché au plus près de cette alchimie du verbe, qui, à ses yeux, conjugue la seule 
expérience vraiment éclairante avec la seule expression vraiment salvatrice. Car il n'en 
démord pas : " L'Histoire est méchante. "</TEXT>
</DOC>
