<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020342</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020342</DOCID>
<ACCOUNT>394322</ACCOUNT>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/0977</FAB>
<SUBJECTS>SURGENERATEUR,PANNE</SUBJECTS>
<NUM1>950524-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-35</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le réacteur Superphénix pourrait  être prochainement réparé</TITLE>
<TEXT> LES RESPONSABLES de la centrale de Creys-Malville, qui exploitent le réacteur surgénérateur Superphénix (1 240 mégawatts) sur les bords du Rhône, à une cinquantaine de kilomètres en amont de Lyon, viennent d'annoncer qu'ils avaient déposé, le 28 avril, une demande d'autorisation de réparation du réacteur. Cette installation, qui, après une longue période d'arrêt due à divers incidents, avait été autorisée, le 7 novembre 1994, à fonctionner à 30 % de sa puissance, avait dû être à nouveau stoppée à deux reprises. Une première fois, le 15 novembre 1994, à la suite d'une fuite d'argon et une seconde, le 26 décembre de la même année, en raison d'une autre, de vapeur non radioactive, sur un générateur de vapeur.</TEXT>
<TEXT>  Cette accumulation d'arrêts et d'incidents sur ce réacteur prototype de taille industrielle ne fait pas bon effet. C'est d'ailleurs ce qui avait conduit le candidat Lionel Jospin à dire que, s'il était élu président de la République, il demanderait l'arrêt définitif de Superphénix. Depuis, les électeurs ont tranché, et la remise en route du réacteur pourrait intervenir rapidement si le dossier de réparation déposé par l'exploitant est accepté par la direction de la sûreté des installations nucléaires (DSIN).</TEXT>
<TEXT>
  Les techniciens n'auraient besoin que d'une dizaine de jours pour procéder à cette réparation, puis d'une semaine supplémentaire pour procéder à la requalification de l'installation. Le réacteur serait alors à nouveau prêt à fonctionner, sous réserve d'un avis favorable de la DSIN et d'une autorisation des ministères de l'industrie et de l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  La remise en route du surgénérateur pourrait ainsi permettre la reprise du programme de recherche et d'expérimentation déjà engagé et de rentabiliser, selon ses promoteurs, une partie du lourd investissement (27,7 milliards de francs courants, dont 7,65 milliards de francs d'intérêts intercalaires) déjà consenti pour cette installation. D'arrêt en arrêt, Superphénix n'a produit que 4,5 milliards de kilowattheures, alors que le potentiel de son coeur actuel et de son second coeur, actuellement sur " étagère ", c'est-à-dire déjà fabriqué et payé, est de quelque 30 milliards de kilowattheures.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BALLON D'OXYGÈNE</TEXT>
<TEXT>
On imagine donc sans peine le ballon d'oxygène que constituerait la vente de cette électricité, d'autant que la centrale coûte plusieurs centaines de millions de francs même lorsqu'elle est à l'arrêt. L'autre argument, que réfutent vigoureusement les associations de défense de l'environnement, tient aux essais que les physiciens devraient conduire sur cette installation pour mieux brûler du plutonium et un certain nombre de produits de fission à longue vie connus sous le nom d'actinides.</TEXT>
<TEXT>
 Mais ces tests-là s'ils ont lieu ne commenceront pas avant 1996 et 1999, et permettront, pour ceux consacrés au plutonium, de n'en produire que 10 kilos par milliard de kilowattheures, et pour ceux dédiés aux actinides de brûler dans trois ou quatre ans un kilo de neptunium et une dizaine de kilos à la fin de la décennie. La réponse est entre les mains du gouvernement de M. Juppé.</TEXT>
</DOC>
