<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014980</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014980</DOCID>
<ACCOUNT>387053</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150495/1711</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE</SUBJECTS>
<NOTE> - Ont également participé au colloque : Peter Huber, Suisse, docteur en histoire, spécialiste du PC helvétique ; Mikhaïl Narinski, Russe, directeur adjoint de l'Institut d'histoire universelle de l'Académie des sciences de Moscou ; Marc Lazar, professeur de sociologie politique à Paris X-Nanterre ; Francesca Gori, Italienne, responsable de la Fondation Feltrinelli à Milan ; Silvio Pons, Italien, représentant de la Fondation Gramsci ; Vital Afiani, Russe, responsable du Centre d'archives du PCUS ; Gaël Moullec, responsable du collège français de Saint-Pétersbourg.  DOC : Avec un dessin de Pessin et un encadré : "Quelques nouvelles révélations"</NOTE>
<NUM1>950417-18</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-61</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>WEILL NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1> NICOLAS WEILL</SIP1>
<SOT1>Un colloque a réuni à Paris de nombreux spécialistes de l'ex-URSS et des responsables russes.Après une période d'euphorie pour les chercheurs, l'accès aux documents devient plus rigoureux</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les historiens ont encore du mal à accéder aux archives soviétiques</TITLE>
<TEXT> COMME il paraît loin le temps où " soviétologues " et " kremlinologues " en étaient réduits à reconstituer l'histoire de l'URSS à l'aide du seul 
décryptage de la presse officielle, de l'épluchage érudit des mémoires ou des informations 
lacunaires distillées par les transfuges, les Boris Souvarine, les Victor Kravchenko. " 
Depuis trois ans, a dit l'historienne Annie Kriegel en ouvrant, le lundi 10 avril, le colloque 
international organisé à l'université Paris X-Nanterre, nous ne travaillons plus sous la 
menace, dans la passion ou sous le poids des polémiques. Voici que, de paléontologistes 
scrutant des ossements, nous sommes devenus des anatomopathologistes, capables de 
travailler sur le squelette entier. "</TEXT>
<TEXT>
  Une " révolution documentaire " qui, d'après l'historien Stéphane Courtois, a fait 
brutalement passer la discipline du vide au trop-plein. Révolution historiographique qui 
porte d'ailleurs plutôt sur les premières décennies du système les dernières souffrant, 
depuis peu, d'une règle de prescription de trente ans, et du manque relatif de spécialistes 
de la période post-stalinienne. Et, pourtant, nombreux sont les chercheurs qui semblent 
revenus des enthousiasmes de 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Certes, on ne dissimule pas la satisfaction d'avoir pu, contre toute attente, confirmer ou 
rectifier hypothèses et conjectures. Mais on déplore aussi de ne pouvoir encore trouver, 
dans les fonds d'archives de l'ex-URSS, les précieux inventaires qui, ailleurs, guident les 
premiers pas dans l'analyse d'un " fonds ". On doit, en Russie, communiquer son sujet 
d'étude, et ce sont les archivistes eux-mêmes qui constituent les dossiers. En outre les 
universités américaines sont souvent, à coups de dollars, parvenues à s'assurer 
#l'exclusivité sur certain fonds en cours de microfilmage, ce qui retarde d'autant leur 
consultation.</TEXT>
<TEXT>
  Oleg Naoumov, responsable au centre des archives du Komintern à Moscou, évoque, à 
propos de celles de l'Internationationale communiste (le Komintern), les problèmes 
techniques que posent à une masse d'employés sensiblement égale à celle d'autrefois le 
flux croissant des demandes, la mauvaise qualité du papier dans les années 20 et les 
difficultés de conservation qui en découlent. En outre, un décret récent interdit la 
communication de dossiers non brochés, comme le sont la plupart de ceux du Komintern. 
Voilà qui risque, pour des motifs " techniques ", de retarder de trois à quatre années 
supplémentaires le dépouillement des fonds indispensables à la connaissance du 
mouvement communiste (on compte que l'exploitation satisfaisante d'un point de vue 
historique de l'ensemble des archives mettra de vingt à trente ans).</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, quand les documents lui parviennent, l'historien peut savourer le plaisir rare 
d'ouvrir, souvent pour la première fois, des dossiers méticuleusement tenus et entretenus 
par une bureaucratie tatillonne, produits d'une " civilisation du rapport ", qui, la plupart du 
temps, préférait la dissimulation à la falsification. Alain Blum, un spécialiste de la 
démographie, auteur d'un Naître, vivre et mourir en URSS (Plon), s'étonne même de la 
qualité de la production de chiffres émis par les organismes chargés des divers 
#recensements de la population soviétique. Contrairement à une opinion répandue, les 
chercheurs ne croient pas que le KGB aurait matériellement pu tronquer les centaines de 
millions de documents désormais accessibles. Le soviétologue a donc bel et bien sous les 
yeux les " dossiers de travail " des dirigeants, ceux de Kirov, de Thorez, d'Ordjonikidze, " 
les preuves directes ", selon l'expression de Stéphane Courtois, à partir desquelles on est 
mieux à même de détailler le processus de décision.</TEXT>
<TEXT>
 Preuves directes qui révèlent la dépendance quasi totale des PC européens par rapport à 
l'Internationale, surtout quand ceux-ci jouaient un rôle-clef dans la stratégie internationale 
voulue par les Soviétiques : ce qui fut le cas du PC allemand dans les années 20, puis du 
PC français dans les années 30. En 1927, la moitié du budget du PCF (45 millions de francs 
d'aujourd'hui) n'était-elle pas payée par Moscou ? A quoi s'ajoute la mise en évidence du 
rôle-clef des " kominterniens " dépêchés par l'Internationale auprès des PC locaux, 
comme, en France, Eugen Fried, ou Willi Münzenberg (voir le dernier numéro de la revue 
Communisme 38-39). On peut désormais, comme Nicolas Werth, remettre en cause 
certaines " périodisations " traditionnelles. Celui-ci situe ainsi le summum de la terreur 
stalinienne en 1932 (la collectivisation et la famine pèsent alors sur les paysans) plutôt 
qu'en 1937, année où elle s'abat sur les élites (on évalue cependant à six cent mille le 
nombre des fusillés de 1937-1938). On peut aussi mieux juger du courage de quelques-uns, 
celui de Litvinov, par exemple, qui, rapporte Sabine Dullin, une spécialiste de la diplomatie 
soviétique des années 30, osa refuser de voter la mort d'un Boukharine, pourtant 
condamné par Staline.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il n'en reste pas moins que, désormais aussi, " certains Etats successeurs ont à gérer des 
transitions et de vieilles affaires ", observe Annie Kriegel. Certains fonds des KGB locaux, 
comme celui du KGB de Lituanie qui sous-traitait les " affaires juives " (" Le Monde des 
livres " du 16 septembre 1994), se sont à nouveau refermés. La plupart des documents de 
l'armée rouge et du " fonds présidentiel ", soit tous les documents du sommet de la 
hiérarchie soviétique au cours de ses soixante-dix années de règne, demeurent soit 
impénétrables, soit soumis à l'interprétation de la sybilline notion de " secret d'Etat " 
toujours en vigueur , soit réservés à certains proches de Boris Elstine comme le général 
Dimitri Volkogonov (voir l'article de Michel Tatu dans Le Monde du 17 octobre 1992). 
Certains secrets filtrent cependant de la présidence elle-même. Comme, en octobre 1992, 
l'ordre écrit de la main de Staline, ordonnant le massacre de près de vingt-six mille 
Polonais à Katyn, dont cinq mille officiers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOLIDARITÉ INSTITUTIONNELLE</TEXT>
<TEXT>
Laurent Rucker, de l'université Paris X, dont le travail porte sur la période post-
stalinienne, a étudié le rôle de l'Union soviétique dans l'affaire de Suez en 1956 (l'URSS 
consentit à vendre des armes au régime de Nasser, sans que la Chine ait eu à 
s'entremettre, comme on le croyait jusqu'à présent, et à la demande du Caire). Il n'a pu 
cependant établir que la menace nucléaire avait été agitée, à l'initiative personnelle de 
Khrouchtchev en 1956 contre la coalition anglo-franco-israélienne, qu'en consultant les 
sténogrammes d'un plénum du comité central du PCUS de 1957 (celui, décisif, de 1956 
n'ayant pu être obtenu). Ainsi l'ordre de la " preuve indirecte " perdure-t-il, dans certains 
cas.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré la chute du communisme, il semble bien que se soit formée une sorte de solidarité 
institutionnelle entre les services du passé et les administrations héritières. Les fonds 
personnels de Staline, de Kouïbychev et d'Ordjonikidze n'en laissent pas moins 
régulièrement passer quelques " bijoux " : ainsi, il semble bien, à en croire l'historien russe 
Sacha Kvavonkine, qu'à l'époque de la prise du pouvoir par Staline, dans les années 20, se 
soit constituée une sorte de " mafia caucasienne ", fonctionnant de façon purement 
traditionnelle, et unissant dans les luttes pour le pouvoir les dirigeants d'origine géorgienne 
(un des traits de la vie politique soviétique qui permet, d'après certains, de relativiser la 
césure de 1917). Quelques trouvailles qu'elle réserve encore, l'avenir de la soviétologie 
tendra assurément davantage à compliquer l'image de l'ex-URSS qu'à la simplifier.</TEXT>
</DOC>
