<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000858-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000858-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347433</ACCOUNT>
<CHA1>En Thaïlande, en Birmanie, au Cambodge, des centaines de milliers de personnes sont séropositives. Principal vecteur de transmission : la prostitution</CHA1>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SIDA,PROSTITUTION,THAILANDE,BIRMANIE,CAMBODGE,CHIFFRE,STUPEFIANT,VIETNAM</SUBJECTS>
<FAB>08091401</FAB>
<NUM1>940810-2-008-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>LA DIXIEME CONFERENCE INTERNATIONALE DE YOKOHAMA SUR LE SIDA&gt; Contamination sans frontières</TITLE>
<TEXT>BANGKOK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 En Thaïlande, où le nombre de séropositifs est évalué à six cent 
mille personnes (plus de 1 % de la population), 1 382 des 2 844 
malades du sida connus ont été recensés dans les six provinces qui 
forment le nord du royaume. Selon les résultats d'une enquête publiée 
fin mai par le ministère de la santé, le profil habituel du malade 
est celui d'un homme âgé de trente-trois ans, qui a fréquenté des 
prostituées et a contaminé son épouse, laquelle, selon une autre 
étude présentée le 3 août, a transmis le virus à son enfant une fois 
sur quatre.</TEXT>
<TEXT>
  Frontalier de la Birmanie et du Laos, le nord de la Thaïlande ne se 
trouve qu'à deux pas du Yunnan. Ainsi, aux confins méridionaux de la 
Chine, s'étend une vaste région de montagnes et de vallées peuplées 
d'ethnies mal contrôlées, en insurrection larvée et qui, surtout dans 
le nord et le nord-est birmans, s'adonnent à la culture du pavot. 
Mais ce que l'on appelle plus volontiers le Triangle d'or, premier 
centre de production d'opium et de ses dérivés, est également une 
région de trafic de prostituées, souvent très jeunes, qui sont 
devenues le principal vecteur du sida.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'elle commence à peine à rouvrir ses portes aux touristes, 
la Birmanie compterait déjà, selon une évaluation de l'Organisation 
mondiale de la santé (OMS), quelque 200 000 séropositifs. D'après la 
déposition d'Aye Kyu, responsable birman de la lutte contre le fléau, 
7 399 cas auraient été recensés dans ce pays en mars dernier, à 
l'occasion de la réunion organisée, début août à Manille, par la 
Banque asiatique de développement pour tenter d'estimer l'impact 
économique du sida. Si la majorité des malades, en Birmanie, sont 
encore des drogués, 24 % sont des prostituées, 24 % des camionneurs 
et 15 % des commerçants qui font la navette avec la Thaïlande, où les 
résidents légaux birmans sont au nombre de 300 000.</TEXT>
<TEXT>
  Aux yeux de nombreux experts, il ne s'agit donc que de la partie 
apparente d'un iceberg : en Thaïlande, pour prendre un exemple, les 
projections généralement admises font état d'une fourchette de 2 
millions à 4 millions de séropositifs en l'an 2 000, étant entendu 
qu'aucune strate de la société n'est à l'abri de la maladie (le 
royaume compte aujourd'hui près de 60 millions d'habitants). Poches 
de pauvreté, manque d'informations et habitudes sociales, notamment 
celle, bien ancrée, de fréquenter les centres de prostitution, se 
conjuguent pour que le sida se joue encore de frontières terrestres 
particulièrement perméables. Ainsi, flux le plus récent, de jeunes 
Vietnamiennes du delta du Mékong peuplent depuis 1991-1992 les 
maisons de passe et les bars de Phnom-Penh, alors que de jeunes 
Cambodgiennes sont vendues à des centres de prostitution en 
Thaïlande. Des transferts de même nature se font, depuis plus 
longtemps, dans le Triangle d'or et dans le sud chinois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
