<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031291</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031291</DOCID>
<ACCOUNT>408789</ACCOUNT>
<DATE>19950824</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230895/0102</FAB>
<SUBJECTS>BIOLOGIE,DEONTOLOGIE,EXPERIMENTATION,INSEMINATION ARTIFICIELLE,TECHNIQUE MEDICALE,EMBRYON,BILAN,HOMME</SUBJECTS>
<NUM1>950824-2-001-31</NUM1>
<NAMES>TESTART JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les enfants de l'ovule et du spermatide</TITLE>
<TEXT> IL Y A UN AN déjà, on apprenait la naissance, à l'Hôpital américain de Neuilly, du premier bébé conçu en France par une micro-injection de 
spermatozoïde, technique révolutionnaire qui peut être présentée comme un " viol de 
l'ovule ". Cette première nationale fit grand bruit. Elle était le fruit d'une équipe de 
biologistes de la reproduction dirigée par Jacques Testart, de l'unité 355 de l'Inserm. Et 
c'est M. Testart, célèbre pour son combat contre les dérives médicales de la procréation 
médicalement assistée, que l'on retrouve aujourd'hui père d'une première mondiale d'une 
portée symbolique beaucoup plus grande. En collaboration avec le docteur Jan Tesarik 
(Hôpital américain, à Neuilly) et Carmen Mendoza (université de Grenade), il publiera 
prochainement dans la presse spécialisée le détail d'un travail qui constitue un saut 
considérable dans le traitement de la stérilité masculine et dans la compréhension 
scientifique des mécanismes physiologiques de la fécondation dans l'espèce humaine.</TEXT>
<TEXT>
  A la différence de la technique, récente mais déjà classique, de la micro-injection, 
développée par les professeurs André Van Steirteghem et Paul Devroey (université libre 
de Bruxelles), l'équipe française a choisi d'injecter au sein de l'ovule féminin non pas un 
spermatozoïde, mais un spermatide. Il s'agit là d'une cellule qui ne donne naissance à un 
spermatozoïde qu'au terme d'un long et complexe processus de maturation. La seule 
présence de spermatides dans le sperme était d'ailleurs jusqu'à présent tenue pour le 
symptôme microscopique d'une incapacité définitive de l'homme à procréer.</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe de Jacques Testart avait, depuis plusieurs mois, entrepris de relever un pari que 
beaucoup jugent éminemment dangereux, dans le but de fournir une solution thérapeutique 
aux hommes qui souffrent d'une absence inexpliquée de spermatozoïdes dans le sperme 
(azoospermie sécrétoire). Le groupe initial des patients volontaires comportait douze 
hommes azoospermiques, dans le sperme desquels des spermatides furent identifiés, puis 
isolés. Pour sept des couples concernés, des embryons purent être obtenus après micro-
injections de spermatides au sein des ovules féminins, ces derniers étant activés par une 
vigoureuse microaspiration au moment de l'injection. Quatorze des trente-neuf ovules ainsi 
injectés donnèrent lieu au développement d'un embryon humain, et " au moins un embryon 
" fut implanté dans l'utérus des sept femmes. La première naissance historique d'un 
humain ainsi conçu fut, après césarienne, celle, toute récente, d'un garçon sain de 3,5 kg. 
La deuxième naissance est attendue pour le mois de septembre. Aucune anomalie dans la 
morphologie ou dans le patrimoine génétique n'a été observée dans ces deux cas. Les 
biologistes français, pas plus que les cliniciens concernés, n'ont souhaité faire de publicité 
tapageuse, préférant réserver leur savoir à la communauté médicale et scientifique.</TEXT>
<TEXT>
  Les détails de cette première ont, il y a quelques semaines, été communiqués oralement à 
Hambourg, lors du congrès annuel de la Société européenne d'embryologie et de 
reproduction humaine. Plusieurs voix se sont élevées, ces derniers mois, pour dire leur 
inquiétude face au tabou brisé que constitue le franchissement de la membrane de l'ovule 
humain par l'instrument d'un biologiste. Rangé, non sans paradoxe, sous la bannière de 
l'urgence et de la nécessité thérapeutique, Jacques Testart repousse ici encore plus loin les 
frontières du possible et accroît dans le même temps le pouvoir médical.</TEXT>
</DOC>
