<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027894</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027894</DOCID>
<ACCOUNT>404107</ACCOUNT>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/28951030</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" 70 ans de création radiophonique en Russie ", jardins de l'Hôtel Calendal, le 15 juillet à 18 heures et le 17 juillet à 11 h 30. Nuits des ondes, théâtre antique d'Arles, 16 juillet à 22 heures. Entrée libre à toutes les manifestations.</NOTE>
<NUM1>950717-2-S30-01</NUM1>
<NAMES>ARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'UNIVERSITE DE LA RADIO</LEAD1>
<TITLE>Arles, un été radio</TITLE>
<TIO2>NUITS DES ONDES</TIO2>
<TEXT> L'Université de la radio,qui se tient à Arles depuis début juillet, propose aux visiteurs des rencontres, des soirées et des expositions sonores 
qui sont autant d'occasions de faire le point sur la création radiophonique dans le 
monde.</TEXT>
<TEXT>
  Cette année, les Russes sont à l'honneur. S'il a toujours été facile de capter, du 
temps du " rideau de fer ", les programmes mondiaux de la radio russe, il était plus 
difficile de pouvoir entendre les programmes intérieurs destinés aux citoyens 
communistes. Les rencontres publiques des 15 et 17 juillet s'attacheront à retracer 
acoustiquement cet univers inconnu depuis les origines, en 1925, jusqu'à aujourd'hui. 
Le professeur Alexandre Sherel, historien russe des médias et du théâtre, et Dimitri 
Nikolaïev, metteur en scène de théâtre, metteur en ondes et auteur de radio, lauréat 
du prix d'art acoustique Phonurgia Nova 1994, lèveront le voile sur ce continent 
sonore.</TEXT>
<TEXT>
 Le point d'orgue de ce festival sera les Nuits des ondes, au théâtre antique, le 16, à 
22 heures de 3 heures du matin. Au cours de cette longue nuit où se côtoieront la 
jeune avant-garde radiophonique internationale et les maîtres du XXe siècle de 
l'écoute , les visiteurs pourront voir le film-culte de Dziga Vertov L'Homme à la 
caméra (1930), montrant une journée d'une grande ville, Odessa, de l'aube à la nuit. 
Tandis que le film sera projeté sur l'écran géant, le compositeur Pierre Henry 
interprétera en direct la musique concrète que ce film lui a inspirée. Le palmarès du 
5e concours international de création radiophonique Phonurgia Nova sera proclamé 
en début de soirée.</TEXT>
</DOC>
