<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036499</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036499</DOCID>
<ACCOUNT>415461</ACCOUNT>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/1360</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,SECURITE SOCIALE,TAUROMACHIE,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,DEPARTEMENT GERS,DEPARTEMENT LANDES,DEPARTEMENT PYRENEES ATLANTIQUES</SUBJECTS>
<NUM1>951005-2-013-32</NUM1>
<ORI1>DAX de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Sécurité sociale en conflit avec les vaches landaises</TITLE>
<TEXT>  Depuis des lustres, de la fin de l'hiver au début de l'automne, dans les villages d'une partie des Landes, du Gers et des Pyrénées-Atlantiques, une 
poignée d'hommes hors normes, les écarteurs, affrontent des vaches rapides en diable, peu 
commodes et solidement armées. Planté au centre de l'arène, l'écarteur doit esquiver la 
coursière de près de 400 kilos qui fonce sur lui, simplement en la faisant passer dans le 
creux de ses reins. Il y faut de l'adresse, un brin d'inconscience et une capacité 
exceptionnelle à encaisser les coups que les vaches de course distribuent 
généreusement.</TEXT>
<TEXT>
 Cette tradition serait aujourd'hui remise en cause. Non pas que le public déserte les 
arènes au profit des corridas. La menace vient de là où personne ne l'attendait : de 
l'Urssaf, l'organisme chargé du recouvrement des cotisations sociales, qui s'est mis en tête 
d'imposer des retenues sur les diverses primes que touchent les écarteurs  une centaine de 
personnes au maximum  pendant les courses. Au cri de " touche pas à mon écarteur " et de 
" non, les vaches n'ont rien à payer ", ils étaient près de 2 000, dimanche 1er octobre, 
devant les arènes de Dax (Landes), pour aller, en cortège et banderoles au vent, remettre 
au sous-préfet une motion de protestation. L'affaire a mis en émoi le monde de la course 
landaise. Les communes qui organisent ces manifestations évoquent avec effroi les 
montagnes de formulaires à remplir pour être en règle avec les organismes sociaux, et les 
taxes supplémentaires qui menacent leurs finances. Les écarteurs, qui ne le sont que 
quatre mois par an et exercent le reste du temps un second métier, n'entendent pas 
abandonner une partie de leurs primes douloureusement acquises et payées de la main à la 
main.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
SAUVEGARDER LES TRADITIONS</TEXT>
<TEXT>
 A la mi-juillet, les écarteurs avaient déjà manifesté leur mauvaise humeur en refusant, au 
dernier moment, de participer au concours de Mont-de-Marsan, l'une des plus 
prestigieuses épreuves de la saison. Du jamais vu, de mémoire d'amateur de courses 
landaises. Depuis, les hommes en boléro ont su gagner à leur cause les élus locaux. Et 
c'est ainsi que dimanche, quelques heures avant que ne débute le championnat de France 
des écarteurs, les ultimes curistes venus soigner leurs rhumatismes à Dax ont eu droit à 
une manifestation de vaches de course au sombre pelage flanquées de quelques paisibles 
taureaux. Suivaient un sénateur, une brochette de députés, une quinzaine de maires, 
écharpe tricolore en bandoulière, des écarteurs en habit de lumière, une bandas de 
musiciens gersois et la foule des amateurs de courses venue en ce matin d'automne pour " 
sauvegarder les traditions du pays ".</TEXT>
<TEXT>
 Avant que le sous-préfet ne reçoive une délégation, un discours frappé de fortes phrases 
fut prononcé. La mort des épiceries de campagne, la fermeture des écoles communales, la 
mise en place de jachères, Bruxelles et son souci de tout normaliser furent successivement 
évoqués. La course landaise serait-elle l'ultime victime d'une fausse modernité, 
s'interrogea gravement l'orateur ? " Si l'Urssaf met sa menace à exécution, les courses 
landaises, avec leur côté spontané, vont disparaître. On n'aura plus que des spectacles 
sans âme ", prédisait de son côté le socialiste Henri Emmanuelli, président du conseil 
général des Landes.</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'heure, le moratoire qui a été accordé devrait s'achever le 15 octobre. L'Urssaf dira 
alors si la course landaise bénéficie ou non d'un traitement de faveur. En cas de réponse 
négative de l'administration, des écarteurs ont prévu de se rendre en pèlerinage à Lourdes. 
Flanqués de vaches de course.</TEXT>
</DOC>
