<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001807-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001807-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336765</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,BANQUE CENTRALE,DATE;ETATS UNIS,POLITIQUE DES PRIX,1993;ETATS UNIS,PRIX DE DETAIL,PRIX DE GROS,1993,AVRIL,INDICE MENSUEL;ETATS UNIS,EMPRUNT D'ETAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAUX D'INTERET,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>05147033</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE A TERME FINANCIER,CHIFFRE,SICAV</SUBJECTS>
<NAMES>BUNDESBANK,RESERVE FEDERALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>197</PAGE>
<LEAD1>11 MARS 1994 - BAISSE DE 0,50% DU TAUX D'ESCOMPTE ET DU TAUX LOMBARD, RAMENES RESPECTIVEMENT DE 5 A 4,50% ET DE 6,50 A 6%</LEAD1>
<TITLE>MARCHE MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; La Bundesbank met le turbo</TITLE>
<TEXT>Mercredi 11 mai, veille de l'Ascension, le conseil d'administration de la Banque fédérale d'Allemagne (Bundesbank) a créé une véritable 
surprise en annonçant une diminution d'un demi-point complet (0,50 %) 
du taux d'escompte et du taux Lombard, ramenés respectivement de 5 % 
à 4,50 % et de 6,50 % à 6 %. On savait que la banque centrale 
allemande devait prendre une décision à ce sujet. La veille, le taux 
de ses pensions à court terme (REPO) avait été ramené de 5,41 % à 
5,35 %. Car la Bundesbank laisse toujours un écart de 0,25 % entre ce 
REPO et un taux d'escompte qu'elle veut voir utilisé le moins 
possible par les établissements bancaires ; elle se voyait donc 
contraint soit de stopper bientôt la diminution de ses taux à court 
terme, soit de déplacer vers le bas le butoir des taux d'escompte, ce 
qu'elle a fait.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pourquoi 0,50 % au lieu de 0,25 %, comme elle le pratique 
habituellement ? Tout simplement parce que le feu est à la maison 
depuis qu'en Allemagne comme sur le continent les taux d'intérêt à 
long terme ont amorcé une remontée fort peu souhaitée, par contagion 
avec les taux américains en pleine ébullition. Aux Etats-Unis, les 
milieux financiers redoutent la surchauffe : ce n'est pas le cas en 
Europe ! Dans ces colonnes, il a été plusieurs fois rappelé que le 
retour à une hiérarchie normale des taux d'intérêt, succédant à cinq 
années d'inversion (et de perversion) à savoir les taux courts 
supérieurs aux taux longs, pouvait s'effectuer soit par le bas, avec 
une diminution des taux courts, soit par le haut, avec une 
augmentation des taux longs.</TEXT>
<TEXT>
  Une trop grande prudence </TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas de l'Allemagne, ce sont les taux longs qui ont monté 
plus vite que les taux courts ne baissaient, leur recul s'effectuant 
par petites gouttes, distillées par une Bundesbank ultraprudente. Le 
résultat a été catastrophique : rebutés par la hausse des rendements 
des obligations, qui fait baisser leur cours (à raison de 1 % de 
chute pour 5 à 6 % d'augmentation des rendements), les capitaux ont 
quitté ou négligé les placements à long terme pour se porter vers les 
placements à court terme, ce qui a gonflé la masse monétaire M3, 
souci brûlant de la banque centrale.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le front des taux d'intérêt américains, la semaine a été très 
agitée, au gré des nouvelles de l'économie américaine. Lundi 9 mai, 
dans la foulée de la séance meurtrière du vendredi 6 mai, où les 
rendements des emprunts à long terme avaient littéralement " flambé " 
à l'annonce de créations d'emplois plus fortes que prévu, ces 
rendements continuaient à monter, atteignant 7,49 % à dix ans et 7,63 
% à trente ans, dans une atmosphère de grande inquiétude (toujours la 
crainte d'inflation générée par la forte croissance). Le lendemain, 
une détente était observée, à 7,31 % et 7,50 % sur des rumeurs de 
baisse du taux d'escompte allemand et de hausse du taux directeur de 
la Réserve fédérale, annoncées simultanément et données comme 
possibles, à 50/50 par M. Robert Hormath, l'associé bien connu de la 
firme new-yorkaise Goldman Sachs. Ce fut le cas pour la Bundesbank et 
pas pour la Réserve fédérale. Mercredi 11, les mauvaises conditions 
d'une adjudication de bons du Trésor américains faisaient rebondir le 
rendement du trente ans à 7,63 %. </TEXT>
<TEXT>
  Les deux échéances capitales, toutefois, étaient jeudi la 
publication des prix de gros pour avril et vendredi celle des prix de 
détail, très attendus, puisqu'elle devait confirmer ou infirmer les 
craintes d'inflation. Les chiffres furent " bons " : baisse de 0,1 % 
des prix de gros et hausse de 0,1 % des prix de détail, alors que les 
économistes attendaient + 0,3 %. Sur un an, l'inflation aux 
Etats-Unis est de 2,8 %. Sur ces " bonnes " nouvelles, les marchés 
ont commencé par réagir favorablement, le rendement de l'obligation 
du Trésor retombant de 7,63 % à 7,40 %. Mais ce fut un feu de paille, 
les opérateurs redoutant de " mauvais " chiffres pour l'avenir, 
notamment la répercussion sur les prix de la hausse récente des cours 
du pétrole. De plus, ils attendent de savoir quelle sera la décision 
du comité de la politique monétaire de la Réserve Fédérale, qui se 
réunit le mardi 17 mai et qui pourrait relever les taux directeurs de 
la banque centrale : avant, on parlait de 0,50 % ou même d'un point 
(1 %) complet, maintenant, après les indices de prix d'avril, on 
parle plutôt de 0,25 %. </TEXT>
<TEXT>
  Les marchés ont relevé, avec une certaine inquiétude, les propos du 
président de la Réserve fédérale de San-Francisco, Robert Parry, 
selon lesquels les taux d'intérêt réels c'est-à-dire hors inflation, 
continueraient à stimuler l'économie et que revenir simplement à une 
politique monétaire " neutre " n'était pas suffisant pour juguler 
l'inflation. En clair, cela veut dire que la Réserve fédérale doit 
continuer à relever ses taux directeurs, probablement au-delà des 4 % 
envisagés, qui sont déjà à 3,75 % pour l'argent entre banques (marché 
monétaire). </TEXT>
<TEXT>
  En fin de semaine, les rendements des emprunts du Trésor tournaient 
autour de 7,30 % pour le dix ans et de 7,50 % pour le trente ans, un 
peu au-dessous de leurs niveaux de la fin de la semaine dernière. Les 
marchés sont " plombés ", soupirait un opérateur à New-York, estimant 
qu'ils restaient baissiers (" bearish "), les bonnes nouvelles 
n'ayant que peu d'effet et personne n'osant s'engager.</TEXT>
<TEXT>
  Les sicav de trésorerie  retrouvent la cote</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, sur le MATIF, c'est le même sentiment. Au début de la 
semaine, la descente aux enfers continuait, le cours de l'échéance 
juin sur le contrat notionnel dix ans tombant à 118,50 pour un 
rendement de plus de 7,15 %. Puis ce cours se redressait 
progressivement, en liaison avec ceux des marchés américains et 
l'annonce des prix de gros et de détail outre-Atlantique, pour 
atteindre 120,82 vendredi après-midi et retomber à 120,18, par 
sympathie avec New-York. A Paris, aussi, on est " plombé ", jusqu'au 
jour où la remontée des cours s'amorcera vraiment et qu'on sentira 
que le " découplage " entre les taux américains et européens à long 
terme sera une réalité. Pas avant.</TEXT>
<TEXT>
  Au mois d'avril, un renversement de tendance, sans doute 
temporaire, s'est produit dans l'orientation des placements des 
Français. Les sicav de trésorerie ont enregistré des souscriptions 
nettes (7,9 milliards de francs provenant essentiellement des 
professionnels, entreprises et investisseurs institutionnels), alors 
qu'elles avaient perdu 21,5 milliards de francs en mars et 195 
milliards en 1993.&lt;
</TEXT>
</DOC>
