<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046619</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046619</DOCID>
<ACCOUNT>428257</ACCOUNT>
<PEOPLE>MARECHAL SAMUEL</PEOPLE>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201295/1653</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>960126-2-007-02</LIE1>
<NUM1>951221-11</NUM1>
<NAMES>GAUDINO ANTOINE,JEAN PIERRE THIERRY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PLENEL EDWY</AUTHOR>
<SIP1> EDWY PLENEL</SIP1>
<SU21>L' ex-inspecteur Gaudino préface un ouvrage d'un dirigeant du Front national&gt; COMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>CORRUPTION</TITLE>
<TIO1>NI DROITE NI GAUCHE...FRANCAIS</TIO1>
<TEXT> Antoine Gaudino racontait un jour qu'avant d'écrire en 1990 L'Enquête impossible, l'ouvrage qui le fera connaître comme le dénonciateur du 
financement occulte du PS, il avait consulté un psychanalyste. " On ne peut rien contre le 
cynisme politique, lui avait déclaré ce dernier. Vous serez broyé, laminé. " La préface sans 
réserves de l'ancien policier à un ouvrage qui dénonce " la préférence étrangère " pourrait, 
de ce point de vue, traduire simplement la dérive politique d'un homme qui, grisé par sa 
promotion médiatique en chevalier blanc de la lutte contre la corruption, finit par rallier la 
cause des chevaliers bruns de l'intolérance. L'itinéraire n'est pourtant pas anecdotique. 
Après la conversion, en 1994, du juge Thierry Jean-Pierre au " combat pour les valeurs " 
de Philippe de Villiers, il conforte dans leur conviction tous ceux qui voyaient dans la 
dénonciation de la corruption une croisade excessive, faisant le jeu des adversaires de la 
démocratie. Nous savons donc désormais que, pour ces deux procureurs des dérives du PS 
qui, hier, affichaient publiquement des convictions de gauche, seules les " affaires " 
embarrassant les socialistes ou les communistes sont à dénoncer et à exploiter.</TEXT>
<TEXT>
  Le juge Jean-Pierre a au moins eu l'élégance de rappeler sa fidélité à certaines des 
réformes humanistes réalisées par la gauche, comme l'abolition de la peine de mort. M. 
Gaudino n'a pas ces précautions, prenant position contre la " diabolisation " d'un parti qui 
combat les valeurs républicaines dont l'ancien policier assure pourtant se réclamer. La 
corruption a plusieurs registres. A celui qu'ont illustré les " affaires ", M. Gaudino vient 
d'ajouter la corruption des idéaux.</TEXT>
</DOC>
