<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000946-19940110</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000946-19940110</DOCID>
<ACCOUNT>319624</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940110</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,VILLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSTRUCTION,PHILOSOPHIE ORIENTALE,EDIFICE RELIGIEUX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDE</SUBJECTS>
<FAB>01081252</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC CARTE</NOTE>
<NAMES>AUROVILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRILLET FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>251</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; Auroville,&gt; vingt-cinq ans après</TITLE>
<TEXT>AUROVILLE</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 " Quand je suis arrivé ici pour la première fois, en 1970, il n'y 
avait qu'un grand désert rouge ", se souvient Pierre-Charles, en 
contemplant la forêt tropicale qui entoure sa maison. Le nom 
d'Auroville suggère une ville : sur place, on découvre un épais 
manteau végétal dissimulant les maisons des 800 Aurovilliens.</TEXT>
<TEXT>
Après vingt-cinq ans d'existence, la cité utopique du sud de l'Inde, 
construite près de Pondichéry, peut au moins se targuer d'être une 
réussite écologique. Pour le reste, elle demeure aussi déconcertante 
et inclassable qu'au premier jour de son histoire : le 28 février 
1968, 5 000 personnes de diverses nationalités se rassemblaient sur 
ce plateau désertique pour célébrer la naissance d'Auroville, en 
mélangeant, dans une urne, la terre de leurs pays respectifs. Tout un 
symbole pour un projet qui aspire à réaliser l'unité du genre humain 
et un épanouissement spirituel fondé sur le yoga.</TEXT>
<TEXT>
  L'atmosphère d'Auroville évoque cependant davantage la ruche que 
l'ashram : ses habitants se consacrent moins à la méditation qu'au 
reboisement, à l'agriculture, à la fabrication d'ordinateurs et à 
toutes sortes d'activités productives. On imagine des ex-routards ou 
des yogis détachés du monde et on rencontre des architectes, des 
médecins, des artistes ou des ingénieurs qui ont tout plaqué pour 
vivre cette aventure new age avant l'heure.</TEXT>
<TEXT>
  Les Aurovilliens travaillent depuis deux décennies à la 
construction du Matrimandir, un centre de méditation dont la forme 
évoque la Géode et qui se veut le " symbole de la réponse du Divin à 
l'aspiration humaine vers la perfection ". Mystiques, ils vénèrent la 
mémoire de l'inspiratrice d'Auroville, la Française, d'origine 
tunisienne, Mirra Alfassa, qu'ils appellent la Mère et dont les 
portraits s'étalent un peu partout. Et pourtant, Auroville n'est pas 
une secte.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut plutôt parler d'une communauté spirituelle fondée sur les 
idées du philosophe indien Sri Aurobindo et de Mirra Alfassa, qui ont 
enseigné, des années 20 jusqu'à leur mort, à l'ashram de Pondichéry : 
refus du matérialisme, du culte de l'argent et de la compétition, de 
la hiérarchie, des contraintes ; accent mis sur la coopération, 
l'épanouissement et l'harmonie à travers le yoga, l'éducation et le 
travail...</TEXT>
<TEXT>
  Sur le terrain, cela se traduit par un curieux mélange de 
socialisme utopique tendance fouriériste, d'humanisme, d'autogestion 
et d'anarchie contrôlée, le tout accommodé à la sauce yoga. 
L'oecuménisme du projet permet de ratisser large et empêche Auroville 
de dégénérer en secte, puisque " la seule bonne volonté de faire une 
expérience collective pour le progrès de l'humanité suffit pour y 
être admis " (Mirra Alfassa). On trouve même à Auroville des gens qui 
affirment y être restés simplement " parce qu'il y fait bon vivre ".</TEXT>
<TEXT>
  La majorité demeure cependant très impliquée dans l'idéal de la 
cité : " Nous vivons dans un laboratoire d'expérimentation sociale 
qui doit favoriser la transformation de l'être et dont nous sommes 
les cobayes volontaires ", affirme Pierre-Charles, un pionnier 
d'Auroville. Toutes les activités sont organisées de manière à ne pas 
séparer le développement spirituel de la vie quotidienne. 
L'enseignement, qui se veut une " école de liberté ", rappelle un peu 
Summerhill.</TEXT>
<TEXT>
 Idem pour le travail : " Ici on peut apprendre n'importe quel métier 
et en changer très facilement ", explique Young-Mi, qui a quitté sa 
Corée natale parce qu'elle refusait d'y " vivre une vie ordinaire ". 
Au patchwork d'idées qui ont présidé à la fondation d'Auroville 
répond la diversité de ses habitants : " Il y a des gens qui viennent 
ici parce qu'ils sont très engagés dans le yoga, d'autres qui sont 
d'abord intéressés par l'aventure humaine ", dit Bhaga, 
ex-Christiane, qui a pris comme bien d'autres Occidentaux un prénom 
indien.</TEXT>
<TEXT>
  Citoyens du monde</TEXT>
<TEXT>
  Après les Indiens et les Allemands, les Français sont les plus 
nombreux à Auroville, mais on y trouve aussi des Russes, des 
Brésiliens, des Américains ... Le plus étonnant est de voir ce 
melting-pot de citoyens du monde tenir depuis si longtemps, là où 
tant d'autres communautés ont échoué. Dans la famille Borg, on en est 
à la troisième génération d'Aurovilliens.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard, grand-père d'un petit Matteo, est arrivé là en 1968 : " Je 
gagnais bien ma vie en France mais j'avais envie d'autre chose. 
Auroville m'est apparue comme une page blanche sur laquelle on 
pouvait écrire une belle histoire. " A-t-il l'impression d'avoir 
réussi sa vie sur ce bout de terre isolé, accablé de chaleur 
tropicale ? " Ici, il n'y a pas de schéma préétabli déterminant ce 
qu'est l'échec ou la réussite comme en Occident. On prend conscience 
d'un progrès, mais il s'agit de quelque chose d'intérieur. " </TEXT>
<TEXT>
  Symbole de la vocation spirituelle de la cité, le Matrimandir 
dresse ses quelque 50 mètres de hauteur en plein centre du plateau. 
C'est la grande oeuvre des Aurovilliens qui l'ont commencé en 1972. 
Au rythme actuel des donations, ils espèrent l'achever à l'horizon de 
l'an 2000. A l'intérieur de la sphère, on se déchausse pour revêtir 
des chaussettes amortissant le bruit des pas.</TEXT>
<TEXT>
  On accède ensuite à la chambre de méditation qui baigne dans le 
silence et la pénombre. Au centre de la salle, une boule de cristal 
sur laquelle tombe verticalement un rayon de soleil. Dans un ballet 
silencieux, les visiteurs entrent, s'assoient sur des petits coussins 
pour méditer, une heure ou dix minutes. Atmosphère.</TEXT>
<TEXT>
  Auroville, un projet utopique ? Les Aurovilliens se flattent en 
tout cas de n'être pas les seuls à y croire. Ils bénéficient du 
soutien de personnalités (du Dalaï Lama à l'anthropologue Margaret 
Mead, en passant par des artistes comme Michel Jonasz et Graeme 
Allwright), des contributions financières d'entreprises, de 
fondations, sans oublier le gouvernement indien et l'UNESCO qui 
parrainaient, en avril, à Paris, une exposition à l'occasion des 
vingt-cinq ans de la cité. Autant d'aides utiles pour boucler le 
budget d'Auroville (environ 30 millions de francs), qui ne peut faire 
vivre ses habitants avec ses seules activités productives.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'expérience perdure, c'est peut-être aussi parce qu'elle est 
loin d'avoir réalisé ses ambitions. On recense un peu plus de 800 
Aurovilliens, alors que le projet initial en prévoyait 50 000. Les 
principes généreux qui régissent Auroville pourraient difficilement 
s'appliquer sur une échelle plus grande que celle d'un petit village. 
En échange de leur travail, Auroville fournit gratuitement à ses 
habitants la nourriture, l'éducation, des services de santé, quelques 
biens essentiels, plus une " maintenance ", en principe égalitaire, 
correspondant à environ 400 francs mensuels.</TEXT>
<TEXT>
  Le bon fonctionnement du système repose sur l'autodiscipline et 
l'honnêteté. Des vertus fragiles qui ont déjà amené à écorner l'idéal 
: pour éviter le parasitisme de certains qui vivaient sur le dos de 
la communauté, " l'argent n'est plus mis en commun comme avant mais 
versé à chacun en échange d'un travail effectif. C'est une régression 
nécessaire car on n'était pas prêt ", constate une Aurovilienne.</TEXT>
<TEXT>
  Ce laboratoire pourrait-il fonctionner ailleurs qu'en Inde ? On 
peut en douter. Les Aurovilliens estiment qu'aucun autre Etat 
n'accepterait de voir naître sur son sol une cité qui appartient à " 
l'humanité tout entière ". Avec ses maisons coquettes, ses plages et 
ses palmiers, Auroville se révèle finalement un paradis artificiel 
dans les deux sens du terme : parce qu'il est entouré d'un océan de 
misère, et parce que les conditions de vie (coupures d'électricité, 
isolement, mousson ...) font vite déchanter les postulants qui 
espèrent se la couler douce en Inde avec peu d'argent.</TEXT>
<TEXT>
  Trop ambitieuse, Auroville, qui se veut le berceau d'un monde 
meilleur, semble condamnée à végéter sur ce coin de terre indienne, à 
l'image du Matrimandir encore inachevé. Au moment où elle vient de 
célébrer son quart de siècle, les défenseurs de la cité gardent, 
malgré tout, intacte leur foi en l'avenir : " Je revendique pour 
Auroville le droit à l'utopie et celui de construire autre chose que 
ce qui est proposé ailleurs, clame Roger Anger, l'un des architectes 
du Matrimandir. Ce sont les rêveurs et les poètes qui font avancer le 
monde. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
