<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002071-19940825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002071-19940825</DOCID>
<ACCOUNT>348689</ACCOUNT>
<DATE>19940825</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,PALESTINIEN,POLEMIQUE,MANIFESTE,AMENDEMENT,CHARTE,ISRAEL</SUBJECTS>
<FAB>08241210</FAB>
<NAMES>CONSEIL NATIONAL PALESTINIEN,ARAFAT YASSER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<LEAD1>23 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Avec la publication d'une pétition de membres du Conseil national palestinien&gt; Controverse au sein de l'OLP sur l'amendement de la Charte</TITLE>
<TEXT>Alors que Palestiniens et Israéliens s'apprêtaient à conclure, mercredi 24 août au Caire, un accord sur le transfert des pouvoirs 
civils en Cisjordanie à l'Autorité palestinienne, une vive 
controverse s'est engagée au sein de l'OLP de même qu'entre cette 
dernière et Israël à propos de l'amendement prévu de la Charte de la 
centrale palestinienne, pour y supprimer les négations de l'existence 
de l'Etat juif.</TEXT>
<TEXT>
  Mardi, dans une pétition rendue publique à Amman, 171 des 500 
membres du Conseil national palestinien (CNP-Parlement en exil) _ 
selon Reuter (82 selon l'AFP) _ ont annoncé qu'ils refusaient par 
avance une réunion du CNP " sous la protection de l'occupant 
israélien ". Les signataires, dont les chefs des Fronts populaire et 
démocratique pour la libération de la Palestine, Georges Habache et 
Nayef Hawatmeh, ainsi que deux membres du comité central du Fatah, 
Hani El Hassan et Abbas Zaki, considèrent comme " nuls et illégaux " 
les accords conclus entre l'OLP et Israël.</TEXT>
<TEXT>
  Le CNP est la seule instance de l'OLP habilitée à se prononcer sur 
la Charte, dont les articles 15 et 22 réclament " l'élimination de la 
présence sioniste et impérialiste " en Palestine et dont l'article 19 
dispose que le partage de la Palestine en 1947 par l'ONU est " 
illégal ". Toute modification exige une majorité des deux-tiers de 
tous les membres du CNP.</TEXT>
<TEXT>
 Dans une lettre au premier ministre israélien Itzhak Rabin, le 9 
septembre 1993 _ c'est-à-dire quatre jours avant la signature à 
Washington de la Déclaration de principes israélo-palestinienne _, le 
chef de l'OLP, Yasser Arafat, s'était engagé à soumettre au CNP " 
pour approbation, les changements nécessaires dans la Charte 
palestinienne " afin que ne soit plus dénié à Israël le droit à 
l'existence. Cette promesse a été réitérée le 4 mai dernier, lors de 
la signature au Caire de l'accord sur l'entrée en vigueur de 
l'autonomie palestinienne, puis renouvelée une troisième fois, dans 
une déclaration commune palestino-israélienne, à l'occasion d'une 
rencontre le 7 juillet à Paris de MM. Rabin et Arafat (le Monde du 9 
juillet).</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche dernier, lors de sa première visite dans le territoire 
autonome palestinien de Gaza, le chef de la diplomatie israélienne 
Shimon Pérès, avait déclaré que l'Etat juif _ qui garde la haute main 
sur le droit d'entrée des Palestiniens dans les territoires autonomes 
_ autoriserait la venue à Gaza de tous les membres du CNP pour 
amender la Charte (le Monde daté 21-22 août).</TEXT>
<TEXT>
  Cela avait provoqué une réaction négative d'un membre du comité 
central du Fatah, Abou Nizar, qui avait affirmé à Tunis qu'il fallait 
qu'Israël reconnaisse " un Etat palestinien " avant que la Charte 
soit amendée. Ces propos furent aussitôt démentis par Fayçal 
Husseini, principal représentant du Fatah en Cisjordanie, et Nabil 
Chaath, chef des négociateurs palestiniens.</TEXT>
<TEXT>
  M. Husseini a néanmoins lié mardi l'amendement de la Charte à la 
libération de tous les prisonniers palestiniens détenus en Israël, 
qui sont près de 6 000 aujourd'hui après que l'Etat juif en eut 
relaxé 4 000. Dans la mesure où " un tiers des membres du CNP " s'y 
opposent, l'amendement de la Charte ne pourra se faire qu'après les 
élections en Cisjordanie et à Gaza _ en principe prévues pour 
décembre _, a ajouté M. Husseini. Ce scrutin devrait en effet 
entraîner l'entrée au CNP de " 180 délégués qui feront pencher la 
balance " en faveur d'un changement, a-t-il expliqué.</TEXT>
<TEXT>
  L'engagement pris par M. Arafat auprès d'Israël pour la 
modification de la Charte ne prévoyait, il est vrai, aucun délai 
précis. Israël veut que cela se fasse le plus rapidement possible.&lt;
</TEXT>
</DOC>
