<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026349</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026349</DOCID>
<ACCOUNT>402196</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1901</FAB>
<SUBJECTS>INSTRUCTION JUDICIAIRE,FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,TELECOMMUNICATION,COUR DES COMPTES</SUBJECTS>
<NUM1>950705-2-008-33</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN,LONGUET GERARD,LA SIGNALISATION,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO</SIP1>
<SU21>L'ensemble des affaires liées au PR est confié au juge Filippini</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 30 JUIN 1995.</LEAD1>
<TITLE>Quand la Cour des comptes mettait en garde les ministres de tutelle...</TITLE>
<TEXT> INTERROGÉ, lundi soir 3 juillet, au cours du " Club de la presse " d'Europe 1, sur l'affaire de La Signalisation cette société française dont le 
règlement d'un contentieux avec l'Etat koweïtien donna lieu, en 1988, au versement d'une 
commission de 16 millions de francs à un proche de Gérard Longuet, Alain Madelin a 
réitéré ses dénégations, expliquant qu'il n'avait " pas autorisé " le versement d'une telle 
commission. Dans une lettre adressée au liquidateur de La Signalisation, le 25 mars 1988, 
M. Longuet, alors ministre des postes et télécommunications, avait " instamment " 
demandé que la société panaméenne Porwood soit rémunérée pour son intervention. Cette 
société était en fait détenue par l'un de ses collaborateurs, Genia Constantinoff... (Le 
Monde du 17 juin.)</TEXT>
<TEXT>
  Dans un courrier également adressé au liquidateur de La Signalisation, le 7 mars 1988, 
M. Madelin, alors ministre de l'industrie, avait pour sa part refusé d'avaliser le paiement 
de Porwood, s'inquiétant du contenu d'un rapport de la Cour des comptes qui évoquait le 
rôle douteux joué, dans la même affaire koweïtienne, par de nombreux " prestataires de 
service " (Le Monde daté 2-3 juillet). Ce document un " projet d'insertion au rapport public 
consacré aux opérations de la société La Signalisation au Koweït ", daté du 31 mars 1987 
éclaire d'un jour particulier la méfiance affichée à l'époque par M. Madelin. Ce rapport, 
que Le Monde a pu consulter, retrace l'historique de deux marchés passés, en 1983, avec 
le ministère de la communication du Koweït par la société française, filiale de la 
Compagnie générale de construction téléphonique (CGCT), qui devaient provoquer un 
inextricable imbroglio financier.</TEXT>
<TEXT>
  " La vérification de la Cour, indiquait ce rapport, a mis en évidence de nombreuses et 
graves anomalies dans la signature des marchés (...), dans la gestion du chantier et la 
passation de contrats de sous-traitance. Les interventions de la tutelle [le ministère des P 
et T] et de la CGCT elles-mêmes se sont produites avec retard et ont seulement permis de 
limiter la prévision de perte à fin d'affaire. " Cette perte prévisible était estimée par la 
Cour des comptes à environ 730 millions de francs ; l'affaire koweïtienne semble avoir de 
bout en bout mêlé impéritie et opacité : le rapport évoquait successivement des " contrats 
mal négociés ", une " gestion défectueuse des chantiers ", des " sous-traitances douteuses 
"...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TROUBLES INTERMÉDIAIRES</TEXT>
<TEXT>
 Dans un chapitre intitulé " Des rémunérations d'intermédiaires injustifiées ", le rapport 
relate des épisodes plus troubles encore. Ainsi l'intervention d'un " ressortissant tunisien 
spécialisé dans les affaires d'import-export ", qui se fit verser, en dehors de tout contrat, 
1,3 million de francs pour faciliter l'octroi à La Signalisation d'une avance de trésorerie 
koweïtienne, avant de disparaître. Suivait l'évocation d'une mission de " recherche de 
financement " confiée à un intermédiaire français et rémunérée à hauteur de 1,77 million 
de francs, sans le moindre résultat. La Cour signalait enfin le contrat passé avec une " 
société spécialisée " pour la gestion de la phase terminale du chantier koweïtien. Cette 
société devait être intéressée aux économies réalisées sur le chantier, alors que les 
dépenses prévisionnelles en avaient été manifestement gonflées...</TEXT>
<TEXT>
  Relevant, en conclusion, que " l'ensemble des pertes afférentes au contrat a été supporté 
par le budget annexe des P et T ", la Cour des comptes avait, en 1987, transmis son 
rapport à ce ministère, dont le locataire était Gérard Longuet, ainsi qu'au ministère de 
l'économie, où siégeait alors Edouard Balladur. En dépit de ces constatations alarmistes, 
M. Longuet avait soutenu le principe du paiement sur un compte suisse d'une nouvelle 
commission à son collaborateur, M. Constantinoff. Au mois d'avril 1988, c'est en dernier 
ressort la direction générale des douanes, puis le cabinet de M. Balladur, qui donnèrent 
leur feu vert au paiement des 16 millions dont la justice cherche aujourd'hui à remonter la 
piste.</TEXT>
</DOC>
