<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001209-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001209-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350860</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Pas après pas, paysage après paysage,pensée après pensée</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>RANDONNEE PEDESTRE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO COULEUR)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>EN INTRODUCTION A UNE DOUBLE PAGE SUR LE CIRQUE DE GAVARNIE</LEAD1>
<TITLE>EN FRANCE&gt; Ça marche !</TITLE>
<TEXT>Longtemps on avait marché sans s'en rendre compte. Tout juste si, dans les premiers mois de l'existence, cela retenait l'attention. Qui 
se soucierait qu'on ait commencé tard ou tôt ? On en reparlerait 
lorsque la marche deviendrait moins sûre. Les milliers, les dizaines 
de milliers de kilomètres parcourus entre les tremblants pas initiaux 
et les ultimes et également tremblants déplacements compteraient pour 
rien. Comme nos heures de sommeil, ils se fondraient dans la ligne 
obscure des dépenses de fonctionnement.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, un jour, on s'était avisé que la marche offrait 
gratuitement ce qui était devenu rare : le temps et l'espace. Le 
territoire qu'avait rogné le siècle retrouvait ses reliefs, ses 
chemins de crête environnés de pics et d'abîmes. Une plaine se 
mesurait en journées, les heures s'effaçaient devant une lumière 
ascendante. On était tout terrain. Le bitume lui-même acquérait une 
saveur nouvelle, vous projetant en observateur amusé d'une condition 
humaine perclue entre quatre roues. On n'allait plus à pied, on 
marchait. Un engagement suffisamment prenant pour vous retenir un 
week-end ou un été. Et dont on se réclamerait : on devenait 
marcheur.</TEXT>
<TEXT>
  Marcheur, marcheuse : un métier plus ancien qu'on aurait pu croire. 
Robert (le dictionnaire) lui accordera plus de trois siècles (1669) : 
" Celui, celle qui marche. Qui peut marcher longtemps sans fatigue. " 
Il ajoutera : " Un vieux marcheur, vieillard qui courtise, qui " 
court " les femmes. " Assez pour frôler l'inconscient de ceux qui 
croient sacrifier à la pure nature. Trop pour ceux qui auraient voulu 
ne porter rien d'autre qu'un chemin à parcourir. Trop peu pour 
abandonner à Eros ceux qui s'avançaient du côté de Compostelle ou de 
La Mecque, du temps où l'on jouait sa vie à pied, avant de toucher au 
salut. Et dont demeure l'idée qu'il y a, dans la marche, un gain non 
mesurable en monnaie d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 Sur les grandes routes, chaque marcheur a une pensée pour le pèlerin 
qui l'a précédé. Mais entre mystique et gymnastique les sentiers ont 
pris du large. Jusqu'à nier la marche dans sa version dite " sportive 
", qui consiste en rien d'autre qu'à relier le plus rapidement 
possible un point à un autre. Marcher est un exercice de l'oeil avant 
d'être une culture physique. Au demeurant, la marche commence lorsque 
les jambes sont oubliées. Peut-être lorsqu'elles vous ont porté à la 
hauteur voulue, toujours plus près du ciel. Car l'élément du marcheur 
est moins la terre que l'air. Il s'en exalte, s'en baigne, s'en 
approvisionne.</TEXT>
<TEXT>
 Le marcheur sait qu'il marche. Il en fait sa prose. S'en remettant 
le plus souvent pour l'argument au papier quadrillé fort efficacement 
par la dévouée Fédération française de la randonnée pédestre, grande 
ordonnatrice de 40 000 kilomètres de sentiers de grande randonnée 
(GR) et observatrice attentive de 80 000 kilomètres de sentiers 
balisés plus humbles. Cet été, dix à douze millions de marcheurs 
(comment les dénombrer ?) les ont abordés, non sans quelques 
embouteillages parfois, comme à Gavarnie. </TEXT>
<TEXT>
 Mais il reste suffisamment de sentiers, suffisamment de saisons, 
pour n'y recevoir que par le travers le grand souffle des migrations 
ordonnées, et s'avancer dans la certitude qu'aucune ville ne se 
reconstruit sur vos pas. La marche permet alors de frôler des 
mystères qui n'appartiennent qu'à soi, d'apercevoir ce qui reste 
encore hors inventaire, à condition de savoir hardiment renouveler la 
belle idée de voeu, comme le fait Peter Handke dans son Essai sur la 
journée réussie : " marcher jusqu'à la première étoile ". e           
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
