<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001301</DOCID>
<ACCOUNT>367866</ACCOUNT>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120195/1400</FAB>
<SUBJECTS>COMMISSAIRE PRISEUR,VENTE AUX ENCHERES,COLLOQUE,ART CONTEMPORAIN,1995</SUBJECTS>
<NOTE>" Les rencontres du marché de l'art contemporain ", samedi 14 et dimanche 15 janvier. Drouot-Richelieu, 9, rue Drouot, 75009 Paris 9.  Foires et salons Paris, Salon de la bibliophilie, Carrousel du Louvre : jusqu'au 15 janvier. Brocante du quai Henri-IV (75004) : jusqu'au 22 janvier. Carte-expo à la Mutualité : 13 et 14 janvier. Orange (84) et Namur (Belgique) : 13-15 janvier. Saint-Cloud (92) : 13-16 janvier. Briançon (05) : 14 janvier. Laval (53) : 14 et 15 janvier. Bordeaux Port (33) : du 14 au 22 janvier.</NOTE>
<NUM1>950113-2-026-05</NUM1>
<REFERENCE1>2-026-05</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BEDEL CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE BEDEL</SIP1>
<SU21>VENTES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Organise les 14 et 15 janvier 1995 des rencontres publiques sur le thème de l'art contemporain</LEAD1>
<TITLE>L'Hôtel Drouot pédagogue</TITLE>
<TEXT> SAGEMENT penchés sur leurs bureaux jusqu'à la fin du mois,les commissaires-priseurs n'ont guère le temps d'organiser des ventes. C'est peut-
être pour pallier ce manque d'activité que l'Hôtel Drouot organise les 14 et 15 janvier des 
rencontres publiques sur le thème de l'art contemporain.</TEXT>
<TEXT>
 Surprenant, dérangeant, difficile parfois, ce secteur affronte depuis 1991 une crise 
profonde, qui a remis en question bon nombre de ses valeurs. Ses habitués le boudent, mais 
cette désaffection qui a fait chuter les prix n'a pas encore suscité de nouveaux amateurs, et 
c'est justement pour attirer un autre public que de nombreux professionnels se mobiliseront 
pendant deux jours.</TEXT>
<TEXT>
 Conçue comme un parcours initiatique, l'opération réunit tous les protagonistes de l'art 
contemporain, en reconstituant la chronologie d'une oeuvre, de l'atelier de l'artiste à sa 
consécration sur les cimaises des musées. Ces rencontres didactiques ont pour ambition 
d'informer, d'enseigner et de rassurer de possibles investisseurs.</TEXT>
<TEXT>
 La création, le marché et la diffusion sont les trois thèmes majeurs d'une exposition dont 
les visiteurs, guidés par des panneaux explicatifs, réaliseront eux-mêmes le catalogue 
grâce à des documents mis à leur disposition dans chacune des salles.</TEXT>
<TEXT>
  Autre originalité : la présence permanente de différents acteurs du marché qui 
dialogueront avec le public et répondront à ses questions. Parmi eux, des artistes 
sélectionnés par l'Ecole nationale des beaux-arts travailleront sur place dans un atelier 
reconstitué, illustrant les techniques d'avant-garde de l'art actuel. Les enfants ne sont pas 
oubliés et une exposition particulière leur est destinée.</TEXT>
<TEXT>
 Au premier étage, plusieurs galeries et des études de commissaires-priseurs, spécialistes 
de l'art contemporain, seront représentés. Une exposition proprement dite rassemblera des 
oeuvres importantes prêtées par de grands collectionneurs.</TEXT>
<TEXT>
 Au sous-sol, on découvrira le mécanisme du mécénat d'entreprise, et le rôle joué par les 
fondations qui misent sur le talent d'artistes encore peu connus. Des éditeurs d'art et des 
représentants de la presse spécialisée viendront compléter ce panorama.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, cette manifestation sera ponctuée de façon continue par des conférences qui 
approfondiront les thèmes abordés. Ici : : " Les fluctuations du marché ", " Pourquoi et 
comment investir ? ", " Approche de l'art conceptuel et minimal ", " L'art de demain ", " 
Musées et public ", etc.</TEXT>
<TEXT>
 Animés tour à tour par des exposants et des personnalités, ces débats offriront au public 
une occasion supplémentaire de dialogue avec les professionnels et seront ensuite publiés 
par l'association Drouot-Mécénat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
