<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027905</DOCID>
<ACCOUNT>404132</ACCOUNT>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/0851</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DU BATIMENT,TRAVAUX PUBLICS,BANQUE,MODIFICATION DE CAPITAL,CHIFFRE,REPARTITION DU CAPITAL,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950718-2-012-04</NUM1>
<NAMES>COMPAGNIE DU BTP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Compagnie du BTP sera recapitalisée par ses actionnaires La banque a besoin de 800 millions de francs pour éviter la faillite</TITLE>
<TEXT> L'EXPÉRIENCE de la banque Pallas-Stern, mise en redressement judiciaire le 30 juin, a en quelque sorte sauvé la mise à la Compagnie du 
BTP. Pour ne pas se trouver confonter à une troisième faillite bancaire, les pouvoirs 
publics et particulièrement Matignon ont pesé de tout leur poids pour amener les 
actionnaires de la banque des travaux publics à apporter leur écot après plusieurs mois de 
négociations. Un enjeu d'autant plus important que la défaillance de ce groupe bancaire 
spécialisé dans les professions du bâtiment et des travaux publics aurait mis à mal ses 3 
000 entreprises clientes qui représentent quelque 200 000 à 250 000 emplois.</TEXT>
<TEXT>
  L'accord qui devrait être finalisé dans les prochains jours devrait permettre de boucler la 
recapitalisation de 800 millions de francs qui sont nécessaires à la banque pour poursuivre 
son exploitation. La Compagnie du BTP a accusé, en 1994, 308 millions de pertes qui ont 
dangereusement fait plonger son ratio de fonds propres (ratio Cooke) aux alentours de 4 
% contre un niveau réglementaire de 8 %. Deux des trois catégories d'actionnaires de la 
banque se sont rendues aux arguments qui leur ont été présentés.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 PRESSIONS</TEXT>
<TEXT>
  Les organisations professionnelles du secteur (Fédération nationale du bâtiment, 
SMABTP, Caisse nationale de surcompensation), qui totalisent ensemble environ 30 % du 
capital, vont ainsi apporter un tiers des 800 millions de francs nécessaires. Les cinq 
établissements de crédit (Crédit foncier de France, Caisse des dépôts, Crédit national, 
Comptoir des entrepreneurs et Crédit lyonnais), qui détiennent un peu plus de 15 %, feront 
aussi leur devoir, certain sous la pression de l'article 52 de la loi bancaire. Ils devraient 
même aller au-delà de leur stricte quote-part.</TEXT>
<TEXT>
 Les majors du BTP le troisième groupe d'actionnaires de la Compagnie du BTP dont 
Bouygues, Lyonnaise-Dumez, Générale des eaux et Spie-Batignolles n'ont, elles, pas cédé 
aux amicales pressions des pouvoirs publics. Ce sont donc les institutions financières qui 
devraient remédier à ce manque, au travers d'un prêt participatif d'un peu moins de 250 
millions de francs, qui pourrait être remboursé grâce à la cession de certains actifs de la 
Compagnie du BTP. Il s'agit d'un arrangement provisoire mis en place dans l'attente du 
jugement de l'action engagée début juin par le directoire de la Compagnie du BTP contre 
les actionnaires récalcitrants, qui s'étaient pourtant engagés à respecter leurs 
engagements pris dans le bureau du gouverneur de la Banque de France.</TEXT>
<TEXT>
  Le sauvetage de la Compagnie du BTP semble donc en passe de réussir après deux ans 
et demi de crise. Les difficultés de la banque, privatisée en 1987, ne sont en effet pas 
récentes. Frappée par la crise de l'immobilier, la banque est en perte depuis 1992. Et les 
multiples remontrances de la commission bancaire au cours de l'année 1994 étaient restées 
jusqu'à présent lettre morte.</TEXT>
</DOC>
