<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002811-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002811-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341948</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06221004</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,REFORME,SYSTEME EDUCATIF,ANALYSE</SUBJECTS>
<NOTE>Michel Develay et Philippe Méirieu sont professeurs en sciences de l'éducation à l'université Lumière-Lyon II.</NOTE>
<NAMES>BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>DEVELAY MICHEL,MEIRIEU PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES 155 PROPOSITIONS POUR UN NOUVEAU CONTRAT POUR L'ÉCOLE</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; François Bayrou, le libéral jacobin</TITLE>
<TEXT>IMAGINEZ que l'on vous dise qu'il y a cent cinquante-cinq propositions possibles pour que votre ménage se porte mieux ou que 
votre couple évite la rupture ?... Vous penseriez d'abord que cela 
fait beaucoup ou trop peu. Et pourquoi pas deux cent cinquante ou 
trois cents ou trois cent cinquante ? Vous vous demanderiez, ensuite, 
ce qui est vraiment important dans un tel ensemble. Et parmi ces cent 
cinquante-cinq propositions, vous auriez tôt fait de reconnaître des 
visées, des propositions d'actions concrètes, des suggestions 
applicables sans moyens supplémentaires et d'autres nécessitant des 
investissements en moyens matériels et humains d'envergure.</TEXT>
<TEXT>
  François Bayrou avance cent cinquante-cinq propositions pour un 
nouveau contrat pour l'école. Ne faisons pas la fine bouche. Beaucoup 
de ces propositions reprennent des thèmes ou des propositions des 
chercheurs en éducation et des travaux des militants pédagogiques. Il 
serait mal venu, après avoir oeuvré pour l'introduction des 
apprentissages méthodologiques, pour le renforcement du français, 
pour l'intégration des handicapés, pour la prise au sérieux de la 
formation artistique, pour une gestion plus rigoureuse des conseils 
de classe et pour une meilleure adéquation des enseignants aux tâches 
qui leur sont confiées... de regretter maintenant que le ministre 
reprenne tout cela (et bien d'autres choses) à son compte. Ne tombons 
pas dans le travers de certains chercheurs qui font de l'ambivalence 
à l'égard des décideurs une posture obligée : ils les critiquent 
quand ils ignorent leurs propositions et ils les soupçonnent de 
récupération ou de dévoiement quand ils les utilisent.</TEXT>
<TEXT>
  Mais exerçons néanmoins notre fonction de vigilance : et d'abord 
pour dire notre inquiétude qu'un certain nombre de mesures proposées 
creusent subrepticement les écarts entre des filières dont tout le 
monde dit, avec une belle unanimité, qu'on ne veut pas les 
reconstituer, mais dont on ne voit pas qu'elles existent déjà très 
largement et dont on n'analyse pas véritablement pourquoi une 
pression sociale plus forte que jamais contribue à les asseoir de 
plus en plus fermement.</TEXT>
<TEXT>
  Nous savons bien aujourd'hui que le choix est terriblement simple : 
ou bien l'on différencie la pédagogie dans chaque classe, dans chaque 
enseignement, ou bien ce sont les cursus et les établissements qui 
seront différenciés, avec des risques accrus de fractures et 
d'explosions sociales. Ne pas prendre en compte cette donnée majeure, 
c'est indubitablement prendre le risque considérable d'une " 
babélisation " rapide de notre système scolaire. Certains de nos 
élèves parleront peut-être le latin. Mais est-on vraiment sûr qu'en 
mettant en place tous les éléments pour filiariser à nouveau le 
système, tous les jeunes Français parleront encore la même langue et 
partageront assez de valeurs pour construire leur avenir en commun ? 
</TEXT>
<TEXT>
  Un raisonnement à courte vue</TEXT>
<TEXT>
  Attachons-nous maintenant à la démarche même du " contrat " proposé 
par le ministre. Le contrat est un mode de convention entre deux ou 
plusieurs parties. En l'occurrence, qui contractualisera quoi avec 
qui ? Une académie aura-t-elle à contractualiser ses engagements 
envers le ministère ? Un établissement scolaire se verra-t-il 
attribuer des moyens en fonction de ses engagements à innover dans 
une voie qu'il aura choisie en concertation avec son environnement ? 
Un enseignant aura-t-il à contractualiser son action pédagogique et 
sa formation au regard du contrat d'établissement ? Qui vérifiera ces 
engagements réciproques et évaluera leur bon fonctionnement ? L'idée 
de projet d'établissement n'est pas évoquée dans l'ensemble des 
propositions : est-elle abandonnée ? Faut-il comprendre que le 
ministre envisage un contrat entre les seuls responsables 
administratifs, ou entre chaque enseignant et son recteur ? On 
assisterait là au retour significatif d'un mode de fonctionnement 
particulièrement jacobin.</TEXT>
<TEXT>
  Certains imaginent, en effet, qu'il y a contradiction entre les 
ambitions nationales de l'école et la multiplicité des projets 
d'établissement : c'est raisonner à courte vue. Car c'est précisément 
la prise en compte du local, la mobilisation des acteurs avec leurs 
richesses propres et leurs contraintes particulières dans une 
démarche collective, qui permettra de réaliser les ambitions 
nationales. Sans projets d'établissements forts et mobilisateurs, le 
risque est grand de voir les propositions du ministre s'appliquer de 
manière technocratique ou aléatoire, dans une surenchère de demandes 
de moyens supplémentaires... qui a, d'ailleurs, déjà largement 
commencé. Le risque est réel d'accroître l'emprise technocratique des 
rectorats et des inspections d'académie et de transférer les 
initiatives des agents pédagogiques aux agents administratifs. Notre 
ministre, qui se veut libéral, n'a-t-il pas accouché sans le savoir 
du projet de réforme le plus jacobin et centralisateur produit depuis 
bien longtemps ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
