<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002739-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002739-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325417</ACCOUNT>
<PEOPLE>SPIELBERG STEVEN</PEOPLE>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>" Il est impossible de raconter l'Holocauste, mais ce serait un péché de ne pas essayer "  Steven Spielberg, quarante-six ans, est sans doute le réalisateur le plus " populaire " de tous les temps : quatre de ses films figurent parmi les dix plus fortes recettes de l'histoire du cinéma : les Dents de la mer (1975), les Aventuriers de l'arche perdue (1981), E. T. (1982), et le champion toutes catégories : Jurassic Park (1993). Malgré ses triomphes au box- office, Steven Spielberg n'a jamais reçu la reconnaissance de ses pairs aux Etats-Unis, aucun Oscar jusqu'alors. Avec la Liste de Schindler, où il retrace la trajectoire d'Oskar Schindler, homme d'affaires allemand qui, allié aux nazis par intérêt, profita de la guerre mais arracha aussi 1 300 juifs à la mort, Spielberg semble _ aux Etats-Unis en tout cas _ convaincre pour la première fois en même temps la critique, le public et la profession. Le film, qui totalise douze nominations aux Oscars, sort en France le 2 mars.</CHA1>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>JUIF,CRIME DE GUERRE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<FAB>02211001</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<LIE1>940223-2-016-60</LIE1>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE VOINESCO</NOTE>
<NUM1>940222-2-002-01</NUM1>
<NAMES>SPIELBERG STEVEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>HEYMANN DANIELE,BEHAR HENRI,SPIELBERG STEVEN</AUTHOR>
<PAGE>243</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec Steven Spielberg</TITLE>
<TIO1>LA LISTE DE SCHINDLER</TIO1>
<TEXT>" Pourquoi avez-vous décidé de tourner la Liste de Schindler ?</TEXT>
<TEXT>  _ Beaucoup m'ont dit : " Tu as fait la Liste de Schindler et puis 
tu es devenu juif. " Je répondais : " Non, j'ai toujours été juif. " 
L'antisémitisme existe. En 1994. Partout dans le monde. Aux 
Etats-Unis aussi. Quand j'avais dix ou onze ans, mes camarades me 
trouvaient différent et ne voulaient pas jouer avec moi. Cherchant 
toujours à justifier mon incapacité à me faire des amis, il m'était 
plus facile de penser que c'était parce que j'étais juif que parce 
que j'étais malingre, maladroit, incapable d'aligner trois mots 
devant une fille ou de taper dans un ballon. Pourtant, la première 
fois qu'on m'a traité de " Jew " [juif] _ je devais avoir huit ans _, 
j'ai cru qu'ils disaient " Hey You ! " Celui qui m'appelait étant 
plus grand et plus populaire que moi, j'ai rappliqué avec diligence. 
Quand il l'a répété, là, j'ai bien entendu " Jew ". Quelques heures 
plus tard, il me traitait de " Yid " [youpin], terme dont j'ignorais 
même l'existence.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est là qu'un événement parmi d'autres. Je vivais à Phoenix 
dans l'Arizona, et mes grands-parents venaient souvent passer deux ou 
trois mois chez nous. Mon enfance a été nourrie des histoires 
d'Holocauste _ plusieurs membres de la famille y ont trouvé la mort. 
Nous étions kasher, nous portions calottes et taleths quand nous 
allions à la synagogue... Cela me gênait. Comme tous les adolescents, 
je voulais être... comme tout le monde. Ce n'était ni politique ni 
religieux, je voulais simplement être accepté, appartenir au plus 
grand nombre.</TEXT>
<TEXT>
 " A Auschwitz</TEXT>
<TEXT>
 on ne tuait pas</TEXT>
<TEXT>
 qu'en hiver.</TEXT>
<TEXT>
 Les juifs mouraient</TEXT>
<TEXT>
 aussi au printemps</TEXT>
<TEXT>
 accompagnés par</TEXT>
<TEXT>
 le chant des oiseaux. " </TEXT>
<TEXT>
  _ Quand avez-vous renoué avec vos racines juives ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'avais trente-sept ans quand mon fils Max est né, en 1985 ; ce 
qui est relativement tard pour avoir un premier enfant. Avant sa 
naissance, je n'avais jamais été responsable de la vie de quiconque. 
Responsable de la sienne, je l'étais aussi de son éducation. 
Devais-je l'élever dans la foi juive ou l'introduire dans le système 
d'éducation publique, et advienne que pourra ? J'ai décidé de 
l'élever dans la foi juive, je me suis replongé dans les livres _ 
créant ainsi ma propre yeshiva. Sans lui, je n'aurais pas tourné 
Schindler.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quand vous avez acquis les droits de la Liste de Schindler, le 
livre de Thomas Keneally, aviez-vous déjà l'intention de mettre le 
film en scène vous-même ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Intimidé par l'ampleur du roman, ma première intuition a été de 
le confier à un cinéaste plus âgé, plus sage, plus avisé, plus 
cultivé. Le fait qu'il soit juif ou non importait peu. Comme je 
n'avais pas jugé qu'il soit indispensable d'être noir pour réaliser 
la Couleur pourpre. Mais je me suis d'abord attaché à trouver un 
auteur pour adapter le livre de Keneally. Je l'ai d'abord confié à 
Kurt Luedtke, futur scénariste d'Out of Africa, qui a déclaré forfait 
au bout de trois ans de travail. Je l'ai alors donné à Martin 
Scorsese _ c'est lui qui a amené Steven Zaillian, l'homme qui 
réussira l'adaptation finale _ mais il a laissé tomber le film. Comme 
Sydney Pollack, à qui je l'ai offert ensuite.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui m'a finalement convaincu de le réaliser moi-même, c'est un 
mot, une expression, que j'ai entendue pour la première fois sur CNN, 
s'appliquant à la Bosnie : " épuration ethnique ". " Epuration 
ethnique " et " solution finale ", le cousinage est diabolique. Dès 
le lendemain, j'ai mis les choses en branle. Dans ce sens, Schindler 
est un film sur la shoah, mais aussi sur ce qui se passe aujourd'hui. 
Universal ne voulait pas que je fasse Jurassic Park après Schindler ; 
j'ai donc accepté de faire Jurassic Park puis Schindler, à condition 
qu'ils me laissent faire les deux films la même année.</TEXT>
<TEXT>
  _ Il paraît incongru de tourner Jurassic Park tout en se préparant 
à Schindler...</TEXT>
<TEXT>
  _ Jurassic Park a été très facile à faire. Au fond, c'est la suite 
des Dents de la mer, avec un soupçon de Duel et une pincée des 
Aventuriers de l'arche perdue. Un délicieux exercice de suspense et 
de terreur, genre cinématographique dans lequel je me sens comme un 
poisson dans l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  _ Comment avez-vous travaillé sur la préparation de la Liste de 
Schindler ? </TEXT>
<TEXT>
  _ J'avais vu un documentaire consacré à Oskar Schindler par la 
télévision anglaise en 1983. Puis j'ai commencé à rencontrer les 
témoins. Ce qui m'a véritablement incité à faire ce film, en dehors 
des événéments mondiaux dont je vous ai parlé, ça a été ma rencontre 
et le temps passé avec Mila et Poldek Pfefferberg, qui vivent à Los 
Angeles. Je me suis assis avec eux, j'ai tendu la main, je l'ai posée 
sur le bras de Poldek... Je voulais simplement le toucher. " C'est un 
miracle que je puisse vous toucher. Un miracle. " A quoi il m'a 
répondu : " Vous me touchez parce qu'Oskar Schindler a été choisi par 
Dieu. " J'ai vécu des moments comme ça, très forts. L'un après 
l'autre se gravant dans mon âme de manière indélébile. Tous les juifs 
sauvés par Schindler que j'ai pu rencontrer _ les Schindlerjuden, 
comme ils aiment à être appelés _ sont pleins de vie ! Leur 
enthousiasme, leur détermination à garder vivant le nom de Schindler 
étaient si grands que je leur devais de faire ce film.</TEXT>
<TEXT>
  _ N'est-ce pas très " spielbergien " de choisir le seul héros 
positif qu'on puisse trouver dans l'Holocauste... ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Les actes de Schindler ne sont pas des actions isolées. Il y eut 
aussi Wallenberg, il y eut l'homme que Roosevelt envoya pour sauver 
les juifs de Hongrie avant l'invasion allemande... Mais mon propos 
n'était pas là : il consistait à raconter l'Holocauste. Schindler 
était une des façons de rendre cette histoire accessible. Je ne pense 
pas que le film ait un " happy end ", comme on me l'a reproché. Tous 
ceux qui ont survécu sont revenus au monde ayant perdu père, mère, 
frères, soeurs, enfants. Seuls, dépouillés de tout héritage, leur 
culture effacée. Pour moi, il y a 1 300 unhappy ends à la Liste de 
Schindler... J'ai fait ce film avec la seule idée que je pouvais 
utiliser toute mon habileté de conteur et de cinéaste pour 
communiquer une information _ presque comme un service public. Quand 
j'ai voulu aller voir Shoah, de Claude Lanzmann, j'avais invité huit 
personnes à m'accompagner. Tout le monde s'est défilé. J'ai donc vu 
les huit heures de Shoah tout seul dans une salle. Tout seul. Et 
presque comme un acte de défi, j'ai pensé que, si les gens se 
fichaient aussi ouvertement de l'Holocauste, je leur raconterais, 
moi, une histoire d'Holocauste.</TEXT>
<TEXT>
  _ Peut-on faire un film de fiction sur l'Holocauste ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Avant de faire la Liste de Schindler, j'ai relu toute l'oeuvre 
d'Elie Wiesel. Il me l'a dit un jour par téléphone : " Dans tous mes 
livres et mes essais, j'ai le sentiment d'avoir échoué à communiquer 
l'Holocauste : c'est indicible. " Il a raison : il était impossible 
de raconter l'Holocauste. Mais c'eût été pour moi un péché de ne pas 
essayer.</TEXT>
<TEXT>
  _ D'entrée, vous aviez à prendre une série de décisions 
stylistiques : tourner en couleurs ou pas...</TEXT>
<TEXT>
  _ Dès le départ, j'avais décidé de tourner le film en noir et 
blanc. Parce que j'avais des milliers d'images en tête _ photos, 
documentaires, documents d'archives _, toutes en noir et blanc. 
Seules quelques images de George Stevens sur la libération de Dachau 
ont été tournées en 16 mm couleur. Pour moi, la couleur était 
impossible. Même si je l'avais saturée, même si tous les costumes 
étaient gris et neutres, ça aurait eu l'air d'un film hollywoodien.</TEXT>
<TEXT>
  " L'Holocauste est une réalité qu'on ne peut rendre si on ne l'a 
pas vécue. A Auschwitz, on ne tuait pas qu'en hiver. Les juifs 
mouraient aussi au printemps, accompagnés par le chant des oiseaux. 
Ils ont été assassinés par des temps de rêve, brûlés sous de 
magnifiques couchers de soleil et des cieux terriblement 
photogéniques. Le chant des oiseaux et le bleu vibrant du ciel dans 
un contexte de mort, vous ne pouvez les raconter que si vous êtes un 
survivant. J'aurais soixante-cinq ans et passé mon enfance dans un 
camp, je pourrais faire un film en couleurs sur l'Holocauste. 
Cinéaste de la deuxième génération, ça m'était inconcevable. De plus, 
je trouve que le noir et blanc est un sérum de vérité. La couleur m'a 
toujours paru être un sédatif.</TEXT>
<TEXT>
  _ Hormis la séquence finale, vous avez cependant choisi 
d'introduire de très rares touches de couleur à des moments-clés : 
les bougies du shabbat et le manteau rouge d'une petite fille qui 
court pendant la liquidation du ghetto.</TEXT>
<TEXT>
  _ Il y a eu bien d'autres scènes tournées en couleurs, mais je les 
ai toutes coupées, vous ne les verrez jamais.</TEXT>
<TEXT>
  _ Par exemple ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Les Blauscheins, les cartes bleues, qui désignaient les déportés 
comme " travailleurs essentiels " et permettaient de vivre un peu 
plus longtemps. C'était en couleurs, j'ai coupé. La première fois que 
l'on voit les juifs entrer dans le ghetto, les étoiles étaient de 
toutes les couleurs. Ce qui correspond à la réalité : ces étoiles 
différaient suivant la région de Pologne dont vous étiez originaire _ 
rouges, jaunes, bleues, parfois bicolores : rouge et bleu, jaune et 
blanc. </TEXT>
<TEXT>
  " J'ai estimé que le processus frôlait le gimmick, je les ai 
coupées. Je ne me suis servi de la couleur que comme outil essentiel 
à la narration. Le manteau rouge est de toute évidence une image 
importante, suffisamment frappante pour qu'Oskar Schindler puisse s'y 
accrocher : elle attire son attention sur une chose qu'il aurait pu 
voir mais qu'il ne voulait pas regarder en face. En vérité, Schindler 
était parfaitement au courant du problème juif, avant même la 
liquidation du ghetto de Cracovie.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour moi, les juifs en Pologne, les pogroms, toute l'industrie de 
liquidation qui s'était mise en place était si visible que le monde 
refusait de la voir. C'est comme si chaque juif qui entrait dans un 
camp de la mort portait un vêtement rouge, mais le monde détournait 
le regard. Franklin Roosevelt était au fait des camps de la mort, il 
n'a pas levé le petit doigt. A travers ses services secrets, 
Eisenhower était également au courant, il n'a pas fait bombarder les 
voies ferrées, ce qui aurait retardé le processus de liquidation de 
plusieurs semaines et sauvé des centaines de milliers de vies. 
Pourquoi l'Amérique, assez tôt au courant de l'Holocauste, n'a rien 
fait ? C'est une question qu'il nous faudra un jour affronter.</TEXT>
<TEXT>
  _ Il a fallu que vous choisissiez des acteurs et des figurants pour 
incarner la foule des déportés...</TEXT>
<TEXT>
  _ Nous avons fait venir beaucoup de juifs de Yougoslavie, par 
autocars.</TEXT>
<TEXT>
 " Je me suis</TEXT>
<TEXT>
 soudain rendu compte</TEXT>
<TEXT>
 que, moi aussi,</TEXT>
<TEXT>
 je récompensais les gens</TEXT>
<TEXT>
 pour leur bobine,</TEXT>
<TEXT>
 et rejetais les autres. "</TEXT>
<TEXT>
  _ Comment procède-t-on ? Dit-on à ses collaborateurs : " 
Trouvez-moi des têtes de juifs ? " </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est exactement la formule que j'ai employée. J'opérais ma 
sélection, choisissant des visages juifs par opposition aux visages 
polonais. C'est ce que j'ai toujours fait, en tant que réalisateur, 
des Dents de la mer à Sugarland Express, E. T. et la Liste de 
Schindler : sélectionner tel ou tel visage, que je fais passer au 
premier plan simplement parce qu'il me paraît convenir ou qu'il me 
plaît. Pris par le processus inhérent à la fabrication d'un film, je 
ne m'étais pas aperçu que je faisais exactement ce qu'avaient fait 
Amon Goeth, le patron du camp de Plaszow, Mengele, et tous les 
kommandants : " A gauche la mort, à droite le travail. " " Mort, 
travail, mort, travail. " Sélection. A la deuxième semaine, je me 
suis soudain rendu compte que, moi aussi, je récompensais les gens 
pour leur bobine, et rejetais les autres. En Pologne, au milieu du 
plus grand charnier de l'Histoire, je commettais la même violence, 
presque le même crime que les nazis il y a cinquante ans. J'ai 
immédiatement cessé de me mêler à la foule des participants, 
préférant murmurer à l'oreille des assistants réalisateurs, leur 
désignant d'un geste tel ou tel figurant : " A gauche ; non, juste à 
côté ; oui elle. Elle a un visage sublime, très juif. "</TEXT>
<TEXT>
_ Dans le scénario original, toute la séquence du ghetto tenait en 
une page. A l'écran, elle dure vingt minutes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Je n'ai pas cessé d'ajouter des choses, tournant le plus souvent 
sans scénario, m'inspirant au contraire des récits des témoins qui 
m'entouraient, dont pas mal avaient survécu aux camps. J'ai refusé de 
faire appel à mon imagination. Mon meilleur ami, mon meilleur 
compagnon, en tant que cinéaste, a toujours été mon imagination. 
Schindler est le premier de mes films où mon imagination est restée 
bloquée. Je ne pouvais pas, je ne voulais pas me servir de mon 
imagination pour faire la Liste de Schindler. Pour moi, Schindler est 
une récréation plutôt qu'une fiction.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quelle a été la séquence la plus difficile à tourner ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Toutes. On a tourné ce film dans un silence quasi total. </TEXT>
<TEXT>
  _ Avez-vous trouvé normal qu'on vous interdise de tourner dans le 
camp d'Auschwitz ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Au départ, non. Le Conseil mondial juif ayant simplement dit : " 
Vous ne pouvez pas tourner à Auschwitz ", j'ai demandé à rencontrer 
Kalman Sultanik, chef du Conseil à New-York, et c'est lui qui m'a 
convaincu. " Ça reviendrait à tourner dans un cimetière ", me 
disait-il. Lorsque j'ai protesté qu'à Hollywood aussi bien qu'en 
Europe nous avons tous un jour ou l'autre installé nos caméras dans 
des cimetières, il m'a répondu : " Oui, mais, à Auschwitz, le sol est 
encore recouvert de cendre d'os. " C'est vrai ! En plongeant la main 
dans une mare de boue, j'ai ramené des fragments d'os humains. Quand 
j'ai compris qu'Auschwitz n'était qu'une immense tombe à ciel ouvert, 
il n'a plus été question pour moi de tourner à l'intérieur du camp.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous avez aujourd'hui un poids considérable dans l'industrie du 
cinéma mondial. En dehors du pouvoir de l'argent, quelle est votre 
conception de votre succès et de votre pouvoir ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Mon seul pouvoir consiste à être à même de porter à l'écran une 
histoire comme la Liste de Schindler. D'être aussi en mesure d'aider 
des gens neufs à démarrer dans l'industrie. Où s'arrête mon pouvoir ? 
Vous pouvez prendre Spielberg, George Lucas, toutes les stars de 
cinéma, et les faire défiler avec des pancartes pour obtenir des 
exploitants américains qu'ils projettent dans toutes leurs salles des 
films étrangers pendant deux semaines _ à l'exclusion de tout film 
américain _, eh bien, qui que nous soyons, ces exploitants, qui sont 
indépendants des studios, nous diraient : " Allez vous jeter dans la 
Seine. "</TEXT>
<TEXT>
  _ Justement, il y a eu coïncidence entre la sortie européenne de 
Jurassic Park et les négociations du GATT. Soudain, Jurassic Park est 
devenu le symbole...</TEXT>
<TEXT>
  _ Du très " vilain Américain ", de l'impérialisme américain, de la 
domination américaine sur le marché de l'audiovisuel européen.</TEXT>
<TEXT>
  _ Comment avez-vous vécu cela ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Assez bien. Tous les autres pays ont accepté Jurassic Park comme 
un divertissement ; seule la France en a fait une bataille d'Hernani. 
Le ministre de la culture a très astucieusement tiré parti de 
Jurassic Park, et je le félicite d'avoir été si bon stratège. Un film 
doit pouvoir servir à tout ; je suis heureux que chacun y trouve son 
compte, tant le ministre que les spectateurs français qui ont vu mon 
film et l'ont aimé.</TEXT>
<TEXT>
  _ Jusqu'alors, Martin Scorsese, vous-même, quelques autres sembliez 
sympathisants à l'égard des cinématographies européennes. Les 
positions que vous avez prises dans le cadre des négociations du GATT 
nous ont paru un recul de votre part.</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est faux. Quand je suis allé au Festival de Venise recevoir le 
Lion d'or pour l'ensemble de ma carrière, je me suis retrouvé sur une 
tribune, coincé, comme entre deux gendarmes, entre l'ancien ministre 
français de la culture, Jack Lang, et le nouveau, Jacques Toubon. 
J'avais l'impression d'être dans Huit et demi ! Fellini était encore 
vivant, et je l'ai senti me souffler à l'oreille " Ris avec eux, 
c'est tout ce que tu peux faire. " C'est ce que j'ai fait.</TEXT>
<TEXT>
 " Au milieu de toute cette agitation, les deux ministres essaient de 
me rallier à leur cause. J'étais déjà à 80 % du côté des Français, à 
80 % du côté des Italiens. Les 20 % sur lesquels je divergeais 
concernaient une mesure de censure générale, préalable, à l'égard des 
films américains. M'étant toujours battu pour les principes de 
liberté et de démocratie, et, aujourd'hui, pour la reconnaissance, 
aux Etats-Unis, du droit moral de l'artiste, je ne crois ni aux 
censures ni aux boycottages. Et encore moins aux boycottages 
culturels. Donc, quand ils me sug gèrent de me joindre à un 
boycottage culturel de mes propres films et de ceux de mes 
concitoyens, je me tourne vers eux et je leur dis : " Ça vous 
plairait si l'Amérique interdisait vos films ? " " Nos films y sont 
déjà interdits ", répondent-ils. " Non, dis-je, nous avons simplement 
très peu de salles qui projettent des films sous-titrés. Et vous les 
connaissez bien : vous les louez à longueur d'année... "</TEXT>
<TEXT>
  " Dans la presse italienne, que l'on me traduit, on me fait dire 
alors que, après avoir reçu un coup de téléphone, entre autres, de 
Jack Valenti, représentant des majors américaines, j'aurais été 
d'accord avec un boycottage général de tous les films américains. 
Scorsese et moi décidons donc d'écrire une lettre conjointe adressée 
à nos confrères français et italiens réitérant notre soutien à leurs 
efforts pour une reconnaissance internationale et une mise en valeur 
de leurs films dans leurs propres pays, afin de préserver leur 
héritage culturel, mais précisant que nous nous opposons à l'idée 
d'un boycottage des films américains à la frontière.</TEXT>
<TEXT>
  " En revanche, je suis persuadé que nos films doivent être taxés et 
que cette taxe doit servir à soutenir le cinéma français, à financer 
la production et la distribution de films en Italie, en France, en 
Espagne : cela justifie notre existence. Et si ça contribue de 
quelque manière que ce soit à soutenir la communauté 
cinématographique internationale, tant mieux. Tout ce que je sais, je 
l'ai appris de cinéastes provenant de dix-sept pays. Je serai donc la 
dernière personne au monde à me ranger du côté de Jack Valenti, de 
l'administration américaine, ou des producteurs contre les 
réalisateurs. Je suis et resterai du parti des cinéastes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Où iront les profits de la Liste de Schindler, et il semble qu'il 
y en aura, ce qui a priori paraissait douteux ?</TEXT>
<TEXT>
  _ Ma part des bénéfices _ l'argent que, moi, j'aurai touché _ ira 
intégralement à différentes organisations et causes liées à 
l'Holocauste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
