<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001112-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001112-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350759</ACCOUNT>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09091400</FAB>
<SUBJECTS>ETAT DE SANTE,MORT,CANCER,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,MANDAT PRESIDENTIEL,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>FRANCOIS MITTERRAND ESPERE QUE SA MALADIE "SERA ASSEZ OBLIGEANTE" POUR LUI PERMETTRE DE TERMINER SON MANDAT</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Le sablier des obligeances</TITLE>
<TEXT>FRANÇOIS Mitterrand fut jeune. Et cela fait grand bruit. François Mitterrand est vieux. Et cela fait grande rumeur. La Bourse oscille 
aux bulletins de couloir. Les candidats tirent des plans. Et la 
presse se prépare.</TEXT>
<TEXT>
 C'est indécent, bien sûr, mais de la seule indécence du pouvoir et 
de la vie. François Mitterrand est vieux et malade. Il le sait et 
nous tous avec, dans la stupéfaction où il laisse chacun, à ainsi 
organiser son Histoire comme on règle ses affaires. François 
Mitterrand est vieux et malade. Il le dit, sans ambages, dans 
l'entretien accordé au Figaro. " Tout le monde est au courant de ma 
maladie (...). Je pense que celle-ci sera assez obligeante pour me 
permettre de terminer mon mandat. C'est ce que je crois. Je me trompe 
peut-être. "</TEXT>
<TEXT>
 Voilà, tout est dit, et par le malade lui-même. Il y a dans le mot " 
obligeante " tout le poids de l'espoir du Prince et de son désespoir, 
tout le temps qui reste et tout le temps qui fuit au sablier des 
obligeances. Et, parce qu'il lui faut tenir son rang, il en plaisante 
même, entre stoïcisme et dérision, dans une pirouette de grand de 
France : " Ce n'est pas de mourir que j'éprouverai un grand souci. 
C'est de ne plus vivre. "</TEXT>
<TEXT>
 Vivre, c'est dire. Comme saisi par l'urgence du temps, François 
Mitterrand semble pris d'une frénésie de dire. Dire pour ne pas 
laisser dire. Dire ce qu'il n'avait jamais dit. Dire parce que 
finalement tout cela n'a plus d'autre importance que de mettre sa 
vie, crédit, débit, à jour et sa légende, ombres et lumières, au 
propre.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est plus à l'adversité politique que François Mitterrand fait 
front. Ce ne sont plus ses fidèles qu'il ménage. C'est l'autre, la 
gueuse, qu'il combat et cajole, dans une course contre le temps, 
lucide et cruelle. " J'aimerais avoir le temps d'écrire cinq ou six 
livres (...). Mais ça prend du temps, un livre, et je n'en ai plus 
beaucoup. " Alors, simplement il dit par crainte de ne pouvoir 
écrire, il écrit en paroles. A oser, on dirait qu'il dicte, sans 
complaisance ni déplaisir, sa propre nécrologie.</TEXT>
<TEXT>
  C'est indécent d'écrire cela ? Ce le serait plutôt de le taire, en 
des esquives pompidoliennes. François Mitterrand a toujours, dans ses 
écrits, dialogué avec la mort, compagne familière. Au point que ce 
tutoiement permanent a pu choquer parfois comme l'expression d'une 
obsession morbide. Il sait désormais. Ni le jour, ni l'heure, mais il 
sait et il dit. " Je sais ", confie-t-il aujourd'hui, à Franz-Olivier 
Giesbert, " que je n'existerai plus dans quelques mois ou quelques 
années ". Quelques mois, quelques années, la différence n'est pas 
mince, quand le temps est compté. Il sait cela aussi, François 
Mitterrand. Et il a fait en sorte que nous sachions, comme pour nous 
inviter à regarder avec lui, non sur lui, filer ce sablier des 
obligeances.      
</TEXT>
</DOC>
