<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030252</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030252</DOCID>
<ACCOUNT>407332</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100895/1353</FAB>
<NOM1>GARCIA JERRY</NOM1>
<NUM1>950811-2-007-01</NUM1>
<NAMES>GRATEFUL DEAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<SIP1> THOMAS SOTINEL</SIP1>
<SOT1>Le chanteur-compositeur était l'âme du Grateful Dead&gt;</SOT1>
<SU11>DISPARITIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN CALIFORNIE LE 9 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Jerry Garcia&gt;</TITLE>
<TEXT> LE GUITARISTE, chanteur et compositeur du groupe californien Grateful Dead, Jerry Garcia est mort d'un arrêt cardiaque, mercredi 9 août, en 
Californie, dans une clinique de désintoxication. Il avait cinquante-trois ans. Le Grateful 
Dead avait donné son dernier concert le 9 juillet à Chicago. Trente ans après sa fondation, 
le groupe restait l'un des plus populaires aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 Des personnalités aussi diverses que Bob Dylan, le sénateur démocrate du Vermont 
Patrick Leahy ou le ministre des affaires étrangères de Bosnie, Omar Sacirbey, qui a 
grandi aux Etats-Unis, lui ont rendu hommage. Au fil des années, le Grateful Dead et son 
fondateur, qui furent associés dans les années 60 aux franges les plus radicales de la 
contre-culture californienne des acid tests de l'écrivain Ken Kesey aux Hell's Angels , 
étaient devenus une institution américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Jerome John Garcia était né le 1e août 1942 à San Francisco. Au début des années 60, il 
joue de la guitare pour plusieurs groupes folk de la ville. Au fil des rencontres, il forme, 
avec le parolier Robert Hunter, le batteur Bill Kreutzman, l'harmoniciste Ron " Pigpen " 
McKernan, le guitariste Bob Weir, et le bassiste Phil Lesh, un groupe extraordinairement 
stable, qui après s'être appelé les Warlocks devient, en 1965, le Grateful Dead. Ce nom " 
le mort reconnaissant " avait été tiré d'un livre de prières de l'Egypte antique. En 1978, à 
l'initiative de Garcia, le groupe devait financer de ses propres deniers un concert au pied 
de la grande pyramide de Gizeh, au profit de la conservation du patrimoine égyptien.</TEXT>
<TEXT>
  Au milieu des années 60, dans le quartier de Haight Ashbury, épicentre du mouvement 
hippie, le Grateful Dead est l'un des moteurs de la révolution musicale qui éclot. Les bases 
musicales du groupe restent le folk et le country américain, mais l'influence des produits 
psychotropes introduit des distorsions, aussi bien dans le son que dans le durée des 
morceaux. C'est à cette époque que le groupe établit sa réputation d'improvisateur, 
capable de jouer des heures sans que jamais l'on sache si le concert basculera dans l'ennui 
ou dans l'euphorie.</TEXT>
<TEXT>
  Les disques de l'époque (Anthem of the Sun, en 1968, ou Aoxommoxoa, en 1969) restent 
des témoignages d'un groupe qui manquait autant de rigueur qu'il avait d'esprit d'aventure 
à revendre. Le percussionniste Mickey Hart, féru de musiques improvisées, joue alors un 
rôle important dans la définition de l'identité du Dead. Mais la cheville ouvrière du groupe 
reste Jerry Garcia. Chanteur médiocre, celui-ci s'affirme cependant comme un compositeur 
astucieux et, surtout, comme un guitariste inspiré, au jeu fluide et mélodique.</TEXT>
<TEXT>
 Le groupe est mêlé à toutes les initiatives du Flower Power. En 1969, il joue à Woodstock 
et à Altamont, organisé par les Rolling Stones. En 1970, Jerry Garcia, sans interrompre les 
activités du Grateful Dead, fonde les New Riders of the Purple Sage, qui participe de la 
renaissance country, avec Commander Cody, les Byrds de la troisième génération ou les 
Flying Burrito Brothers.</TEXT>
<TEXT>
  Ce retour à la musique de l'Amérique blanche vue à travers le prisme de la contre-culture 
se retrouve aussi dans la musique du Grateful Dead. Sans renoncer à la durée et à la 
liberté de l'improvisation les musiciens se flattaient de " ne jamais jouer deux fois un titre 
de la même manière " le groupe retrouve les rythmes sereins de la country et certains des 
thèmes qui lui sont attachés, comme en témoignent les chansons Trucking ou Casey 
Jones.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " I WIL SURVIVE "</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, le groupe ne connaît qu'un succès modeste en termes de ventes de disques, mais 
il devient, au fil des années 70, le champion des recettes de concert. C'est à ce moment que 
l'on voit apparaître les tribus de Dead-heads, fans qui suivent le groupe au long de leurs 
tournées, voyageant en minibus ou en stop. Garcia avait, par ailleurs, décidé d'autoriser 
l'enregistrement des concerts par les fans, à condition que ceux-ci se fassent connaître des 
managers du groupe. A chaque spectacle, la console de sonorisation était entourée d'une 
forêt de micros. Les disques ou bandes ainsi réalisés faisaient l'objet d'un marché très 
actif, organisé autour des clubs de Deadheads, qui correspondirent longtemps par 
l'intermédiaire de fanzines avant de trouver un foyer sur Internet. Mercredi 9 août, la mort 
de Jerry Garcia avait suscité une telle émotion informatique qu'un réseau californien affilié 
à Internet avertissait les Deadheads d'un danger de surcharge.</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, Garcia gardait un contrôle étroit sur les affaires du groupe, qu'il s'agisse des 
tournées ou de la commercialisation des produits dérivés portant le célèbre logo à tête de 
mort. Il a, par ailleurs, enregistré de nombreux albums solos.</TEXT>
<TEXT>
  En 1986, Jerry Garcia s'était effondré alors que le groupe était en tournée. Hospitalisé 
d'urgence, il avait alors été obligé d'amender le style de vie qui lui avait valu, dans les 
années 60, le surnom de Captain Trips, en raison de sa consommation effrénée de LSD. En 
1987, le groupe revenait au sommet de sa forme avec In the Dark, son premier album 
enregistré en studio depuis sept ans. Avec son refrain " I will survive " (je survivrai) , la 
chanson Touch of Grey était devenue une espèce d'hymne pour les anciens combattants du 
mouvement hippie.</TEXT>
<TEXT>
  L'année suivante, le Grateful Dead se faisait accompagnateur de Bob Dylan, pour une 
tournée qui ne laissa pas un grand souvenir. Mais il avait depuis repris la route, coiffant 
régulièrement au classement des meilleures recettes des artistes comme Guns N'Roses ou 
Metallica.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, un disque de reprises des chanson du groupe par des artistes venus aussi bien 
du rock anglais que de la country la plus classique démontrait les talents de compositeur de 
Jerry Garcia. Mais la musique du Dead reposait surtout sur le fameux " facteur X " 
qu'aimait à évoquer le guitariste, cette combinaison d'atmosphère, de virtuosité et 
d'entente qui faisait des grands concerts du Grateful Dead des moments de musique sans 
équivalent dans le rock'n'roll.</TEXT>
</DOC>
