<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002669-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002669-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341798</ACCOUNT>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>DOLLAR,ETATS UNIS;BANQUE CENTRALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,MARCHE BOURSIER,CRISE,PLACE FINANCIERE,DATE,SYNTHESE,TAUX D'INTERET</SUBJECTS>
<FAB>06211912</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,MARCHE BOURSIER,CRISE,</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<TITLE>La crise des marchés financiers, la chute du dollar et ses repercussions&gt; L'ombre du krach</TITLE>
<TEXT>" Le compte à rebours du krach a commencé. " Telle est l'analyse lapidaire du trés sérieux Roland Leuschel, le " gourou " de la Banque 
Bruxelles-Lambert, dont le titre de gloire est d'avoir prédit le 
krach d'octobre 1987. Pour lui aucun doute, le pire est le plus 
probable après la déroute impressionnante des places financières 
européennes lundi 20 juin. Au plus fort de la tempête et avant de se 
reprendre en fin de journée, les Bourses de Paris, de Francfort et de 
Milan perdaient plus de 4 % et celles de Londres, de Zurich et 
d'Amsterdam près de 3 %. </TEXT>
<TEXT>
" Nous payons aujourd'hui le prix de la création au cours des deux 
dernières années, notamment aux Etats-Unis, de la plus importante 
bulle financière de l'histoire humaine ", ajoute M. Leuschel. 
Coïncidence qui n'en est pas une à ses yeux, les trois phénomènes qui 
avaient provoqué le krach de 1987, à savoir une hausse très rapide 
des taux d'intérêt à long terme, une baisse du dollar et une remontée 
des cours de l'or, se conjuguent à nouveau. Les mêmes causes 
produisant les mêmes effets... Mais l'histoire financière se 
répète-t-elle ? </TEXT>
<TEXT>
 On pourrait le croire. Lundi 20 juin durant quelques dizaines de 
minutes en milieu de journée, les marchés européens de taux et 
d'actions ont cédé à la panique. Ils se sont écroulés sans rencontrer 
de résistance. Un véritable trou d'air qui a mené un temps Londres, 
Francfort, Paris, Bruxelles, Amsterdam et Zurich à leurs plus bas 
niveaux de l'année. A Londres, l'indice FT 100 est passé sous la 
barre des 3 000 points. A Francfort, l'indice DAX a enfoncé le seuil 
des 2 000 points et à Paris l'indice CAC 40 est passé largement sous 
les 1 900 points.</TEXT>
<TEXT>
  A ce moment, le marché parisien avait abandonné plus de 18 % depuis 
le début de l'année et 22 % depuis le début du mois de février. Les 
valeurs françaises avaient alors presque effacé la quasi-totalité des 
gains enregistrés en 1993 (22 %). Sur le front des taux, la situation 
n'était pas meilleure. Le contrat notionnel à échéance au mois de 
septembre, coté sur le MATIF, a successivement cassé les 113 puis les 
112 points en cours de séance, perdant au plus bas 218 centièmes à 
111,60. A ce moment-là, les taux des obligations françaises à dix ans 
étaient supérieurs à 8 %. Ils étaient à 5,60 % au début de l'année. 
Le notionnel se reprenait pourtant en fin de séance, et terminait sur 
une baisse plus réduite de 94 centimes à 112,84 tandis que les 
actions réduisaient leurs pertes initiales.</TEXT>
<TEXT>
  Les secousses enregistrées sur les marchés financiers ont des 
effets directs sur l'activité économique. Ainsi, les niveaux de taux 
obligataires atteints actuellement en Europe (près de 7,80 % à Paris 
et 7,32 % à Francfort) constituent une menace réelle pour la reprise. 
Plusieurs secteurs d'activité, dont l'immobilier, sont touchés et les 
prévisions de résultats des entreprises doivent être révisées à la 
baisse ainsi que leur valeur en Bourse. Les décisions 
d'investissement peuvent être remises en cause. Le phénomène est 
particulièrement sensible pour les particuliers, même si la 
perception du risque de chômage est finalement un critère plus 
déterminant que le niveau des taux lorsqu'il s'agit d'investir leur 
épargne.</TEXT>
<TEXT>
 Défiance vis-à-vis des banques centrales</TEXT>
<TEXT>
  La panique bien réelle sur les marchés a pourtant fini par être 
maîtrisée. Wall Street n'a cédé que 0,92 % dans le calme et les 
places européennes ont pu regagner une bonne partie du terrain perdu. 
En clôture lundi, Paris et Londres limitaient leurs pertes à 1,7 %. 
Francfort, dont la séance se termine plus tôt, a abandonné 3,99 %. Le 
parallèle avec 1987 n'est pas forcément judicieux. En octobre 1987, 
les économies étaient en pleine surchauffe. C'est aujourd'hui très 
loin d'être le cas, plus particulièrement en Europe, qui sort à peine 
de la récession et dont pourtant les marchés (surtout d'actions) sont 
les plus malmenés.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la question d'ensemble reste posée : les marchés échappent-ils 
définitivement à toute logique ? L'explication est trop simple. Les 
excès de la spéculation, l'importance croissante des marchés dérivés 
à effet de levier, la globalisation qui permet des arbitrages quasi 
instantanés d'une place à l'autre, expliquent pour une bonne part 
l'ampleur des variations, pas le sens qu'elles empruntent. L'origine 
du mal tient à la remontée depuis cinq mois, et à un rythme accéléré, 
des taux à long terme. Elle traduit avant tout la défiance des 
marchés vis-à-vis des politiques monétaires, des banques centrales et 
des dettes croissantes des Etats. A leurs yeux les politiques 
monétaires sont en inadéquation avec la réalité économique. " D'un 
côté, la Réserve fédérale américaine n'a pas remonté suffisamment ses 
taux à court terme pour juguler la crainte de l'inflation et, de 
l'autre côté de l'Atlantique, les banques centrales européennes qui 
ont mené pendant des années et en plein récession une politique 
ultra-orthodoxe lâchent du lest alors que la reprise s'annonce. Il y 
a de quoi être dérouté ", explique Alain Fiorucci du cabinet d'études 
Soprofi.</TEXT>
<TEXT>
 Une situation jugée d'autant plus malsaine que les déficits publics 
de part et d'autre de l'Atlantique et sociaux en Europe sont 
considérables et ont été construits pour partie sur le Vieux 
Continent pour contrebalancer les effets d'une politique monétaire 
trop restrictive. Comble de malchance pour l'avenir, les échéances 
électorales proches en France, en Allemagne et au Royaume-Uni ne 
devraient pas inciter les gouvernements à réduire les déficits.</TEXT>
<TEXT>
 Pour expliquer les multiples facettes du malaise, il faut ajouter à 
ce panorama, un brusque dérapage du dollar, des signes de poursuite 
d'une croissance soutenue aux Etats-Unis (notamment la publication 
d'un rapport montrant un regain de confiance des consommateurs) et 
l'envolée des prix des matières premières. La chute du billet vert 
est d'autant plus déstabilisante pour les marchés qu'elle renforce 
aux Etats-Unis les craintes de l'inflation et qu'elle pèse en Europe 
sur la compétitivité et la rentabilité des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la défiance à l'égard des obligations et des actions en 
forte chute et la lente convalescence des marchés immobiliers, qui ne 
les rend pas attrayants, incitent les investisseurs à chercher 
d'autres types de placement. Les biens réels que sont l'or et les 
matières premières en tirent profit. L'aluminium est proche d'un plus 
haut depuis trois ans, tandis que le cuivre se rapproche de son plus 
haut niveau depuis deux ans. L'once d'or dépasse maintenant les 390 
dollars et a gagné 20 % en un an. Le phénomène est pour l'instant 
marginal, mais il est porteur d'inflation, et cette fois pas 
seulement d'actifs financiers qui n'entrent pas dans la composition 
de l'indice des prix.</TEXT>
<TEXT>
  Par définition les krachs boursiers ne se produisent pas quand ils 
sont attendus et pronostiqués. Ils se déclenchent plutôt au sortir de 
périodes euphoriques. Après cinq mois de baisse, les places 
financières ne sont pas vraiment dans une telle situation. Mais il 
faut également compter avec la logique très particulière des marchés. 
Et un tropisme qui les conduit invariablement vers les extrêmes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
