<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000879-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000879-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323474</ACCOUNT>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02071903</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,RACISME,ETRANGER,LOI</SUBJECTS>
<LIE1>940212-2-020-37</LIE1>
<NUM1>940208-2-015-31</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<LEAD1>LE 5 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>INTÉGRATION&gt; Manifestations contre les lois Pasqua à Paris et en       province&gt; " Du boulot, pas de racisme "</TITLE>
<TEXT>Entre quinze mille et vingt mille personnes, militants de gauche et d'extrême gauche français et étrangers, ont défilé, samedi 5 janvier 
à Paris, pour dénoncer les conséquences discriminatoires des récentes 
lois sur l'immigration, la nationalité et les contrôles d'identité, 
prenant pour cible Charles Pasqua et le gouvernement. Cette 
mobilisation parisienne était simultanément complétée par des défilés 
analogues dans plusieurs villes de province. A Lyon, près d'un 
millier de personnes ont demandé " l'abrogation des lois 
Pasqua-Balladur ". A Rouen, près de deux mille personnes ont défilé à 
la mémoire d'Ibrahim Sy, tué le 27 janvier par un gendarme alors 
qu'il conduisait une voiture volée.</TEXT>
<TEXT>
  Trois semaines après la déferlante laïque dans les rues de Paris, 
la gauche trouverait-elle encore assez de souffle pour manifester sa 
solidarité avec les étrangers déstabilisés par les lois Pasqua, thème 
nettement moins populaire que la défense de l'école publique ? La 
question avait traversé l'esprit des militants antiracistes, au point 
que certains avaient envisagé de renoncer à ce défilé prévu de longue 
date, à Paris comme en province. Finalement, ce Bastille-gare de 
l'Est, premier défilé important du genre depuis le retour de la 
droite, fut à la hauteur des marches analogues organisées, à pareille 
époque, sous les gouvernements socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Bien plus qu'une manifestation classique, ce fut le défilé d'un 
melting-pot d'associations, collectifs, syndicats et organisations 
convaincus que les étrangers ne doivent pas être utilisés comme boucs 
émissaires de la crise qui secoue la société française. " Le racisme 
tue, les exclusions aussi ", proclamait une banderole de la 
Fédération des associations de solidarité avec les travailleurs 
immigrés (FASTI). " Du boulot, pas de racisme ", résumait un calicot 
porté par des Africains. Les principaux intéressés, les étrangers 
eux-mêmes, formaient une grande partie des marcheurs, regroupés dans 
des organisations nationales d'immigrés. Tunisiens, Marocains, et 
surtout Kurdes étaient présents par centaines, en groupes compacts, 
pour dénoncer les opérations de police contre les militants du PKK, 
demander " l'arrêt des ventes d'armes à la Turquie " et clamer que " 
le vrai terroriste, c'est l'Etat turc ".</TEXT>
<TEXT>
  Précédés de poussettes remplies d'enfants, des Africains s'étaient 
rassemblés sous la bannière d'un collectif " Action plein droit " 
pour dénoncer leur situation inextricable d'étrangers sans papiers 
mais parents d'enfants français, coincés par la nouvelle 
législation.</TEXT>
<TEXT>
  Charles Pasqua était la cible de toutes ces protestations 
amplifiées par les rythmes " rap " des camionnettes du MRAP, de 
SOS-Racisme et du collectif anti-Le Pen " Ras l'front ". En tête du 
cortège, protégés par le service d'ordre de la CGT, marchaient les 
responsables des organisations antiracistes, LICRA comprise, et de la 
Ligue des droits de l'homme. On croisait aussi Alain Krivine, 
porte-parole de la LCR, Louis Viannet, secrétaire général de la CGT, 
Dominique Voynet pour les Verts et Jean-Paul Fuchs, secrétaire 
national du PS chargé des relations internationales, en une sorte de 
concentré de la gauche qui ne s'était pas vu depuis longtemps en 
pareille circonstance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
