<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002824-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002824-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337839</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>L'architecte Paul Chemetov, âgé de soixante-cinq ans, ne semble pas près de prendre sa retraite. Il achève actuellement la rénovation du Museum d'histoire naturelle, vaste bâtiment du Jardin des plantes sauvé d'un long abandon et où s'affrontent toutes les espèces vivantes ou disparues de la Terre.  Des combats à l'image de cette personnalité qui, depuis 1960, a été de toutes les batailles architecturales, défendant pêle-mêle la continuité du mouvement moderne, une nouvelle conception du logement social, mais aussi des positions tranchées en matière d'urbanisme qui se seront notamment exprimées dans le nouveau ministère des finances, à Bercy, concours gagné avec son associé Borja Huidobro.  Grand prix national d'architecture (1980), il est tour à tour craint et respecté pour sa pugnacité et son savoir. Ses adversaires lui reprochent la raideur et la monumentalité excessive de son architecture. Il a conduit l'une des équipes concurrentes pour le futur Grand Stade de La Plaine-Saint-Denis.</CHA1>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05231001</FAB>
<SUBJECTS>DECENTRALISATION;VILLE;PATRIMOINE CULTUREL,REGLEMENT;ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARCHITECTURE,URBANISME,CONSTRUCTION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné dessin de Voinesco</NOTE>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<NAMES>CHEMETOV PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC,ROUX EMMANUEL DE,CHEMETOV PAUL</AUTHOR>
<PAGE>583</PAGE>
<TITLE>DEBATS&gt; UN ENTRETIEN AVEC PAUL CHEMETOV&gt; " Le productivisme ne peut être le moteur de la ville "</TITLE>
<TEXT>" Vous exercez la profession d'architecte depuis trente-cinq ans. Comment évolue-t-elle ? Les lois de décentralisation ont-elles 
contribué à la faire bouger ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Dans cette profession, j'ai d'abord été nègre, puis artisan 
indépendant, et enfin petit patron. Je la connais donc un peu. Les 
choses ont effectivement pas mal bougé depuis mes débuts. On assiste 
depuis la guerre à une bureaucratisation accélérée de la sphère de 
production architecturale _ et l'informatique y aide _ en raison du 
nombre croissant de papiers, de comptes-rendus, de moyens de 
contrôle, de paiements anticipés, et en raison de réglementations de 
plus en plus compliquées et proliférantes. Mais la même vieille idée, 
celle du productivisme, qui peut se résumer en un seul mot d'ordre _ 
vitesse et performance _ est toujours à l'oeuvre. Cette idéologie 
fait que la France est l'un des pays où le moins de temps est accordé 
aux études et aux chantiers. Or il est difficile de construire vite 
dans un système de réseau bureaucratique.</TEXT>
<TEXT>
  " Quand l'Etat était centraliste et régalien, tout se réglait en 
fin de compte dans une commission supérieure de l'architecture et de 
l'urbanisme. Quelques mandarins décidaient à la fois de la 
construction du front de Seine ou de dix mille logements dans une 
ville nouvelle. Aujourd'hui les niveaux d'intrication de l'Etat, des 
régions, des départements et des communes sont infiniment plus 
complexes et plus longs. Tout cela mènerait au " meilleur des mondes 
" si, chaque chose produisant son contraire, cette situation, qui 
pourrait devenir très triste, ne fabriquait, comme par éruption, par 
sursaut, du vedettariat, des images et des projets incroyables, bref 
de la furie française. Heureusement, notre monde n'est pas ossifié 
et, de temps en temps, des plaques sautent, des tremblements de terre 
ont lieu, et surgit une nouvelle commande, une nouvelle conception.</TEXT>
<TEXT>
  " La pratique d'un certain nombre d'architectes _ ingénieurs ou 
paysagistes _ a également joué un rôle positif. Depuis la Libération, 
le champ de l'expérimentation s'est considérablement élargi : on a 
construit plus de maisons individuelles qu'entre les deux guerres, 
plus d'habitat collectif, de villes nouvelles, et le tout à une 
échelle inusitée. Et par cette échelle inusitée, l'expérience et la 
pratique, se sont formés des architectes, des maîtres d'ouvrage qui 
ont une culture commune. Grâce à eux, en dépit de la 
bureaucratisation, il s'est passé quelques évènements majeurs. Ainsi 
la politique urbaine de Nîmes ou celle de Rennes sont quand même 
intéressantes. S'il est de bon ton de tirer à boulets rouges sur 
l'Atelier parisien d'urbanisme (APUR), l'urbanisme parisien est sans 
doute moins mauvais que celui de Londres, et très supérieur à celui 
de Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
  _ Cette période, que vous faites commencer à la Libération, 
a-t-elle une unité ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce qui s'est accompli en France à la Libération était en germe 
dans les comités d'organisation de Vichy, eux-mêmes issus du planisme 
des années 30 et de la synarchie. Il faut se souvenir que l'idée d'un 
ordre des architectes, né en 1942, a été présentée une première fois 
à la Chambre du Front populaire par les communistes comme un progrès 
sur la notabilisation marchande des architectes. La réflexion de fond 
qui traverse toute l'époque, c'est encore le productivisme. Pourtant, 
il est évident que le slogan " Vitesse et performance " ne peut pas 
s'appliquer aux villes. On ne peut, en même temps, prendre le métro 
de Varsovie et celui de Paris. Ce sont des biens situés qui ne sont 
pas soumis à un marché international. La RATP n'a pas les problèmes 
de concurrence d'Air France. Le productivisme n'est pas une condition 
de la ville. Il produit des objets, or les villes ne sont pas des 
objets. Le modèle de la chaîne automobile pour produire de la ville _ 
des planchers artificiels avec quatre vis, pour élaborer les 
constructions _ est, hélas ! une pensée dominante depuis la guerre 
jusqu'à nos jours.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous avez étudié pendant plusieurs années le développement d'une 
grande métropole régionale, Marseille. Quelles conclusions en 
avez-vous tirées ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je me suis intéressé de très près à cette ville. Avec sans doute 
une bonne dose de naïveté. Je l'ai quittée juste avant l'élection du 
maire actuel. Marseille a un site fabuleux. La première condition de 
la ville est là. Il n'y a aucune autre cité d'une ampleur semblable 
en France, au sud, avec des collines face à la mer. Et quelle mer ! 
Avec une histoire urbaine complexe, un très vaste territoire de 23 
000 hectares, elle a les conditions du centre et de la périphérie 
dans une seule entité administrative. C'est un cas d'école.</TEXT>
<TEXT>
 " Aujourd'hui, le véritable champ de la politique intérieure, c'est 
la politique urbaine "</TEXT>
<TEXT>
  Et le " dépris " de cette ville sur elle-même, le ratage de son 
bipôle avec Aix, la clôture de l'ère coloniale, cette mer qui crée 
une frontière alors que la frontière n'existe pas, son refus des 
conditions géopolitiques réelles, font qu'elle se débat dans un 
système passéiste. La chute a commencé avec la fin de la guerre 
d'Algérie et la perte du privilège de pavillon qui assurait la 
fortune de la ville. Elle s'est accélérée avec la délocalisation du 
port de Marseille vers Fos sans aucune contrepartie politique.</TEXT>
<TEXT>
  " Gaston Defferre, grand tacticien politique, fut quand même 
l'auteur de cette situation paradoxale en refusant une communauté 
urbaine étendue jusqu'à Fos. Pour avoir raté ce tournant, Marseille 
est dans l'impasse que l'on connaît aujourd'hui. Avec trois énormes 
problèmes à résoudre. Celui du port, celui du centre, et celui des 
cités.</TEXT>
<TEXT>
  " Comment réussir la mutation du port sans en faire une marina ? Le 
port était productif. Qu'est-ce qui est productif aujourd'hui ? Les 
universités, par exemple : un lieu de formation, c'est un lieu 
d'échanges. On a préféré les installer à la campagne. L'échange 
purement économique a lui aussi été négligé. Regardez les relations 
que le port entretient avec l'Afrique du Nord, et les conditions 
d'embarquement des passagers pour le Maghreb. Quand on relègue avec 
des pincettes, dans le quartier Belzunce, le négoce des fripes, sans 
comprendre que Gênes et Alicante tentent de remplacer Marseille comme 
têtes de pont du continent africain en Europe, c'est qu'on ne 
comprend pas les véritables enjeux de la ville. Le port était la 
facade politique de Marseille sur la mer. Les édiles ont pendant 
longtemps méconnu cette évidence.</TEXT>
<TEXT>
  " Sur le centre-ville, la municipalité a fait une première erreur : 
laisser se dégrader ce quartier, sans réagir, quand ses habitants " 
chics " sont partis. On tâche actuellement de réhabiliter la 
Canebière, mais les interventions qui y sont faites ne concernent pas 
toutes les communautés. On pensait sauver ce centre par des 
injections de programmes économiques alors qu'il devait d'abord être 
symbolique et s'affirmer par un espace public partagé, solide, de 
bonne qualité : on a commencé par bousiller le bassin de carénage 
avec un échangeur autoroutier, puis on a installé une voie rapide en 
surplomb sur la Joliette, devant les plus belles maisons de 
Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  " Sur les cités périphériques enfin, il y a une situation d'abandon 
que les architectes ont tenté de réparer à l'aide de plaisanteries, 
balcons roses ou violets, et d'un peu de décor alors qu'il y en a 10 
% de quasi inhabitables. Ainsi dans la dernière cité _ dite de la 
Solidarité _, construite sous le mandat de Gaston Defferre, il y 
avait encore il y a deux ans un bâtiment neuf, en parfait état, fermé 
depuis le premier jour, parce que personne n'a envie de loger dans ce 
coin, pratiquement sans issues, où rien n'est terminé, avec une vue 
imprenable sur un cimetière de voitures, sans système de transports 
cohérent. L'implantation de la plupart des cités a oublié le terrain 
: on ne construit pas dans la campagne comme en ville.</TEXT>
<TEXT>
" La culture urbaine hauss-mannienne ne sert à rien ici. Construire 
en grande banlieue dans un maillage très lâche, c'est prendre 
d'autres repères, c'est savoir lire les traces des cultures 
abandonnées, les lambeaux des anciens champs et composer avec les 
nouvelles maisons, les nouvelles routes, pour que surgisse un nouvel 
équilibre. Prenez le bâtiment de Jean Nouvel, élevé à Paris pour 
Cartier. Il marche dans l'exception du boulevard Raspail et du cèdre 
de Chateaubriand, sur sa différence, sur une ironie de la 
transparence. Ce même bâtiment dans la banlieue marseillaise devient 
incongru. Les constructeurs qui ont été confrontés au problème de la 
grande dimension et qui n'avaient pas cette culture territoriale se 
sont lourdement trompés. Ils ont seulement réussi à détruire ce qui 
existait, c'est-à-dire les vieux villages, les bastides et leur 
référence au canal d'irrigation. Le système du gouvernement municipal 
de Gaston Defferre était simple : à moi le gouvernement des hommes, 
aux notables locaux celui des choses. Et pour que les choses 
marchent, il fallait que les bastides soient loties. Bien ou mal, ce 
n'était pas son problème. C'est aujourd'hui le nôtre. </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce paroxysme marseillais est-il l'avenir de la décentralisation ? 
</TEXT>
<TEXT>
  _ L'ivresse des premières années est, on l'espère, oubliée. En dix 
ans, les municipalités auront appris à être indépendantes, à gérer un 
budget. Il y a des erreurs qu'elles ne referont plus. Charles Pasqua 
a fort bien compris que, aujourd'hui, le véritable champ de la 
politique intérieure, c'est la politique urbaine. Et le vrai 
ministère de la ville, c'est celui de l'intérieur : il possède un 
réseau, des moyens de mesure et de contrôle exceptionnels. Mais, 
compte tenu de la tradition de la place Beauveau, certains redoutent 
un contrôle policé ; or l'indépendance des maires est centrale. Il y 
a chez ces derniers une évolution des consciences. Les nouveaux 
instruments se mettent en place len-tement.</TEXT>
<TEXT>
 " L'idéologie de " vitesse et performance " a fait du mal à 
l'exception française "</TEXT>
<TEXT>
  _ Qu'est-ce qui a fait évoluer l'architecture ? </TEXT>
<TEXT>
 _ La conscience architecturale a changé _ lentement _ pour des 
raisons de masse, de volume. On est passé de deux mille architectes 
au dix-neuvième siècle à quarante mille architectes. Chiffre qu'on 
peut rapprocher de celui des trente-six mille communes. Y a-t-il 
quarante mille artistes, quarante mille Palladio face à trente-six 
mille rois ? On sait que ce n'est pas vrai. En réalité qu'est-ce 
qu'un constructeur ? Un inventeur-créateur. C'est déjà énorme. Mais 
le mirage de " l'artiste " continue de tarauder l'ego des 
architectes. Il est néanmoins certain que cette situation d'écorché 
vif fragilise une profession qui accepte mal de se remettre en cause 
dans le débat de la post ou de la surmodernité.</TEXT>
<TEXT>
 _ Qu'appelez-vous " surmodernité ? "</TEXT>
<TEXT>
  _ La symbolique de l'autoroute, du supermarché, de l'aéroport, 
l'image au lieu de l'imaginaire, l'événement au lieu de la pensée, 
l'individualisme comme pratique sociale. Or, plus que jamais en 1994, 
exercer la profession d'architecte, surtout en ville, c'est exercer 
une activité anthropologique, avoir le sens des autres. Marc Augé 
insiste sur ce rapport à l'autre " parce que, si on ne construit pas 
l'autre comme autre, on le construit comme étranger ". Et, j'ajoute, 
on se construit comme étranger. Si on n'a pas ce sentiment 
anthropologique à tous les niveaux de son travail 
d'inventeur-constructeur, on fait nécessairement des erreurs. Il faut 
enfin comprendre que l'idéologie de " vitesse et performance " fait 
du mal à ce pays très particulier. Du mal à l'exception française, 
centralisée, sans expérience fédérale, qui s'est lancée brutalement 
dans une décentralisation et qui pense qu'on va désenclaver les 
régions uniquement à coup d'autoroutes.</TEXT>
<TEXT>
  _ Nous avons quelques garde-fous à cela : notre conscience du 
patrimoine, par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'exception française est surtout dans le rapport à l'histoire, 
le rapport à la mémoire, le rapport aux symboles. Il est bien certain 
que, dans notre surmodernité, il y a un fondamentalisme du lieu perdu 
qui se traduit en France par l'intérêt porté au patrimoine. Mais 
conserver, c'est transformer. Aurelio Galfetti dit justement qu'on ne 
peut conserver une ruine sauf à la reconstruire en tant que ruine, 
nécessaire à son nouvel usage. C'est un raccourci fabuleux. Cette 
activité créatrice à propos du patrimoine, la conservation 
institutionnelle ne le comprend pas. Elle est capable de préserver sa 
momification, alors que toute la ville travaille sur la modification 
et la substitution. C'est d'ailleurs en ce sens que les banlieues 
sont plus modernes que les villes nouvelles qui ont anticipé 
Disneyland.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette " disneylandisation ", on la retrouve quand on s'acharne à 
restituer un improbable état disparu. On arrive à des situations 
paradoxales, comme celle de l'ambassade d'Afrique du Sud à Paris, 
charmant hôtel particulier du dix-neuvième siècle. On impose à la 
banque voisine qui construit un nouvel édifice d'en faire un pastiche 
pour une raison de cohérence. Puis on détruit le bâtiment authentique 
pour en construire un neuf en verre et en acier. C'est l'histoire la 
plus folle du monde : le faux, c'est celui qui a l'air vrai.</TEXT>
<TEXT>
 " La mémoire est la condition de la démocratie, disait François 
Mitterrand. L'origine baudelairienne de la modernité, c'est 
précisément quand le nouveau surgit au milieu de l'ancien. C'est là 
que cette conscience aiguë, poétique, comparative naît. Ce qui exclut 
la reproduction de clones de l'ancien ou l'architecture dite 
d'accompagnement. Il faut, bien sûr, s'occuper du patrimoine, être 
préoccupé par son sort, mais il faut s'en occuper de façon partagée. 
C'est trop commode de déléguer sa mauvaise conscience à quelques-uns 
_ un corps d'ancien régime _ pour ne pas l'accomplir. Pourquoi les 
solutions patrimoniales ne sont-elles pas soumises à un débat public. 
Pourquoi délègue-t-on à une seule personne le droit de décider du 
sort d'une maison voisine de la cathédrale de Chartres ? </TEXT>
<TEXT>
  " L'intérêt premier d'un projet, c'est d'être légèrement déviant 
par rapport à l'axe habituel. Cette déviation, cette relecture du 
problème patrimonial, est rarement appliquée. Le patrimoine 
n'implique pas le gel absolu du passé. Le passé est incernable de 
façon précise, impossible à appréhender de manière globale. Arrêter 
le temps est une entreprise surhumaine. Au mieux, on peut payer un 
figurant pour que le public puisse assister au lever du roi à 
Versailles, ce qui est dérisoire et n'a aucun sens.</TEXT>
<TEXT>
  " Parfois, pourtant, il faut avoir le courage de geler des 
situations. De mettre des artisans, des métiers, au " Frigidaire ", 
quelqu'un qui sache tailler une poutre à l'herminette, pour ne pas se 
contenter d'une découpe mécanique, vieillie artificiellement. Le 
patrimoine, c'est aussi la conservation d'un savoir. Ou l'on 
considère que le patrimoine est notre bien commun, qu'il est dans le 
débat de la vie de tous les jours, ou alors c'est une question de 
spécialistes et il n'a pas de raison d'être. L'entreprise de Pierre 
Nora sur les lieux de mémoire est plus importante pour le patrimoine 
français que la restauration à l'identique de tel ou tel hôtel du 
dix-septième siècle.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quand vous avez dessiné le ministère des finances, n'avez-vous 
pas transgressé les lois du patrimoine en faisant plonger un " pied " 
de votre bâtiment dans la Seine ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous avons transgressé une autoroute de berge, pas le patrimoine. 
Nous avons, au contraire, gardé les deux pavillons d'octroi. Tout le 
monde aurait accepté qu'on détruise ces deux éléments patrimoniaux, 
mais toucher à un symbole _ surmonter une voie rapide et mettre un 
pied dans l'eau _ a été mal vécu. Cependant, toucher au symbole a 
permis de donner une réponse que j'estime pertinente au programme 
urbain, cela a facilité l'intégration du Palais omnisports de Bercy 
et le lancement de l'opération immobilière du parc de Bercy, et 
matérialisé l'ancienne enceinte des Fermiers généraux.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui est intéressant, c'est le dialogue qui s'instaure, de 
chaque coté de la Seine, entre le ministère des finances et la future 
Bibliothèque nationale de France. Le premier est voué au territoire 
et à la mémoire, et le second se réfère à " vitesse et performance ". 
Cette opposition n'est pas très grave puisqu'il s'élabore là un 
nouveau morceau de ville. Les deux bâtiments se renforcent de leurs 
différences.</TEXT>
<TEXT>
  " Les mots utilisés par les architectes peuvent paraître irritants 
mais ils ont leur importance. Aux termes de congestion et de 
déconstruction qui sont avancés par certains, je préfère ceux de 
traces, de nouveau, d'ancien, de conflit, de mémoire. 
Personnellement, l'anthropologie et la géographie humaine me sont 
plus utiles que les lectures sommaires de philosophes structuralistes 
ou les théories mathématiques liées au chaos, issues de René Thom. 
L'architecte ne travaille pas avec un tournevis, mais dans le temps. 
C'est cette conscience du temps, du rapport avec la société, qui 
donne de la flexibilité à son projet. Nos lectures devraient être 
plus historiques, plus anthropologiques. Plus cultivées, en un mot. 
La situation actuelle des constructeurs, c'est-à-dire des 
intellectuels praticiens exige d'eux une culture étendue qui fut 
celle des honnêtes gens. Un architecte doit être à prétention 
encyclopédique.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'enseignement de l'architecture ne doit-il pas être renouvelé ? 
</TEXT>
<TEXT>
  _ L'enseignement doit être polytechnique. Pas dans le sens très 
français de ce terme _ très mathématique _, mais pratique. Pendant un 
moment, il est vrai, l'invention mathématique a été fondamentale pour 
le progrès constructif, mais aujourd'hui, à cause des ordinateurs, il 
faut éviter que la procédure l'emporte sur la compréhension, sur cet 
esprit polytechnique capable d'apprécier différentes techniques, les 
comparer, les confronter, les exprimer, les maîtriser. Esquillan 
construisait le CNIT, à la Défense, sans les moyens actuels de 
calcul, et il le construisait précisément parce que les failles de la 
procédure lui permettaient d'inventer encore. S'il y a en France de 
bons architectes alors que la formation est statistiquement médiocre, 
c'est parce qu'il existe une pratique large : les architectes se 
forment sur le tas. Mais un meilleur enseignement fabriquerait des 
architectes ordinaires, d'une radicale normalité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
