<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015392</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015392</DOCID>
<ACCOUNT>387614</ACCOUNT>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1140</FAB>
<NUM1>950420-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SU11>CARNET</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU SAMEDI 15 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>JOURNAL OFFICIEL</TITLE>
<TEXT>  Au Journal officiel du samedi 15 avril 1995 sont publiés :</TEXT>
<TEXT> Comptes de campagne : un décret portant nomination à la Commission nationale des 
comptes de campagne et des financements politiques. Sont nommés membres, sur 
proposition du vice-président du Conseil d'Etat : André Kerever et Marguerite Portes, 
conseillers d'Etat honoraires, ainsi que Martine Laroque, conseiller d'Etat ; sur proposition 
du premier président de la Cour de cassation : Gérard Deville et Jean-Claude Laplace, 
conseillers à la Cour de cassation, ainsi que Michel Montagnier, avocat général honoraire 
; sur proposition du premier président de la Cour des comptes : René Vacquier, président 
de chambre honoraire à la Cour des comptes, Alain Blanchard, conseiller-maître honoraire, 
et Bernard Meynasseyre, conseiller-maître.</TEXT>
<TEXT>
 Au Journal officiel daté lundi 17-mardi 18-mercredi 19 sont publiés :</TEXT>
<TEXT>
  Bruit : deux décrets relatifs à la lutte contre le bruit. Le premier précise les dispositions 
pénales encourues par ceux qui provoquent des bruits de voisinage. Le second concerne 
les agents de l'Etat et des communes commissionnés et assermentés pour procéder à la 
recherche et à la constatation des infractions aux dispositions relatives à la lutte contre le 
bruit.</TEXT>
<TEXT>
  Propriété intellectuelle : un décret portant application du code de la propriété 
intellectuelle et relatif à la gestion collective du droit de reproduction par reprographie, 
ainsi que plusieurs arrêtés concernant le soutien financier de l'Etat à l'industrie des 
programmes audiovisuels.</TEXT>
<TEXT>
  Conseil d'Etat : un avis annonçant la mise en vente, à la Documentation française (600 
pages, 170 francs), du Rapport public 1994 du Conseil d'Etat sur le service public (Le 
Monde du 13 avril).</TEXT>
</DOC>
