<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000979-19940708</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000979-19940708</DOCID>
<ACCOUNT>344018</ACCOUNT>
<CHA1>L'Assemblée nationale a adopté, mercredi 6 juillet, le projet de loi de Pierre Méhaignerie, garde des sceaux, relatif à l'organisation des juridictions et à la procédure civile, pénale et administrative. Les groupes de la majorité ont voté " pour " et l'opposition a voté " contre ". Les députés ont toutefois rejeté, à l'instigation d'une majorité du groupe RPR, l'article du texte sur la transaction pénale.</CHA1>
<DATE>19940708</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07071406</FAB>
<SUBJECTS>DROIT PENAL,INDEMNISATION,PEINE DE SUBSTITUTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LIBERATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TRIBUNAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,JUSTICE,ADOPTION PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<LIE1>940709-2-011-31</LIE1>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 6 JUILLET - ADOPTION PAR L'ASSEMBLEE NATIONALE DU TROISIEME PROJET DE LOI RELATIF A L'ORGANISATION DES JURIDICTIONS ET A LA PROCEDURE CIVILE,PENALE ET ADMINISTRATIVE</LEAD1>
<TITLE>Après l'examen du texte relatif à la justice&gt; Les députés de la majorité ont rejeté la formule de la transaction pénale</TITLE>
<TEXT>Le climat était orageux, mercredi 6 juillet, à l'Assemblée nationale, lors de l'examen du troisième texte de Pierre Méhaignerie _ le projet 
de loi relatif à l'organisation des juridictions et à la procédure 
civile, pénale et administrative _, qui comprenait le très 
controversé article sur la transaction pénale. Partant du constat que 
les trois quart des délits relevant de la petite délinquance sont 
classés sans suite, le garde des sceaux proposait que, dans les cas 
où la peine encourue n'excède pas trois d'emprisonnement, la victime 
et l'auteur de l'infraction puissent s'accorder sur une idemnité 
financière fixée par le procureur de la République. </TEXT>
<TEXT>
  Cette formule a soulevé une furieuse tempête au sein d'une majorité 
du groupe RPR et d'une minorité du groupe UDF. Hurlements, 
interjections, échanges de noms d'oiseaux : l'hémicycle a exhalé une 
odeur de souffre, tout l'après-midi de mercredi, sauf que 
l'affrontement, cette fois, ne mettait pas aux prises la droite et la 
gauche, mais déchirait les rangs mêmes de la majorité. Les 
adversaires de la transaction pénale étaient de très loin les plus 
nombreux et les plus motivés.</TEXT>
<TEXT>
 " Qui pourra</TEXT>
<TEXT>
 payer ? "</TEXT>
<TEXT>
  " Je crains que ce texte n'efface encore un peu plus la barrière 
entre ce qui est permis et ce qui est interdit ", a averti Nicole 
Catala (RPR, Paris). " La transaction, qu'on le veuille ou non, 
conduit à une justice de classe, s'est indigné François Grosdidier 
(RPR, Moselle). Qui pourra payer ? Les gosses de riches et non les 
gosses de pauvres ! " " Il s'agit d'une déchirure visible des 
soubassements de l'édifice social ", a tonné Raoul Béteille (RPR, 
Seine-Saint-Denis).</TEXT>
<TEXT>
 Ce tir de barrage, nourri par d'autres interventions, a déstabilisé 
les partisans de la transaction pénale. Si la formule initiale 
proposée par le garde des sceaux n'avait guère trouvé d'écho 
favorable que dans les rangs de l'UDF, une minorité du RPR était 
disposée à se rallier à un amendement de la commission des lois, qui 
entérinait le principe d'une transaction, mais en l'assortissant d'un 
renforcement des garanties offertes aux victimes. " Le vrai problème, 
c'est celui de l'indemnisation des victimes ", a observé Pierre 
Mazeaud (RPR), président de la commission des lois, soutenu par Alain 
Marsaud (RPR, Haute-Vienne) et Patrick Devedjian (RPR, 
Hauts-de-Seine). Ces voix-là n'ont pas été entendues. Les amendements 
de suppression de l'article relatif à la transaction pénale ont été 
adoptés par 122 voix (107 RPR, 10 UDF et 5 PS) contre 93 (80 UDF, 13 
RPR).</TEXT>
<TEXT>
Emporté dans son élan, l'Assemblée a rejeté _ avec, cette fois, 
l'accord de la commission des lois _ un autre article élargissant le 
champ de la libération conditionnelle pour les délinquants condamnés 
à une peine inférieure à un an. Si le texte de M. Méhaignerie a été 
formellement adopté, le rejet de ces deux dispositions-clés l'a en 
partie vidé de sa substance. C'est la première fois depuis le début 
de la législature que le gouvernement essuie une telle rebuffade de 
la part de sa propre majorité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
