<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000554-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000554-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343577</ACCOUNT>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,COMBAT,VILLE,REDDITION,DATE</SUBJECTS>
<FAB>07053110</FAB>
<NAMES>KIGALI,FRONT PATRIOTIQUE RWANDAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>277</PAGE>
<LEAD1>04 JUILLET 1994 :chute de kigali</LEAD1>
<TITLE>Kigali, après la bataille&gt; Les forces du FPR ont obtenu une victoire totale dans la capitale rwandaise&gt; à la plus grande joie des réfugiés tutsis</TITLE>
<TEXT>KIGALI</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  La bataille de Kigali est terminée. Les rebelles du Front 
patriotique rwandais ont envahi la ville, lundi 4 juillet, ne 
rencontrant pratiquement aucune résistance. Les militaires des Forces 
armées rwandaises (FAR) avaient préparé leur départ. Un général avait 
même pris soin de prévenir une organisation humanitaire 
internationale pour l'assurer que ses installations ne seraient pas 
touchées pendant la retraite. Dès 19 heures, dimanche soir, 
l'état-major a commencé à plier bagages, emportant les documents les 
plus importants. C'est en ordre _ ou presque _ que les FAR ont 
abandonné la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Le camp de la gendarmerie à Kacyru, celui de la garde 
présidentielle à Karmiarura ainsi que Camp Kigali, une caserne aux 
confins du centre-ville, près de l'Hôtel des diplomates où résidaient 
les derniers responsables gouvernementaux, étaient déserts lundi 
matin. Selon certaines indications, les militaires des FAR se 
seraient repliés vers le sud-ouest, sur la route de Gitarama. Ils 
auraient ensuite obliqué vers l'ouest pour tenter de rejoindre la 
région de Kibuyé, où les troupes françaises sont présentes, et 
Gisenyi, où le gouvernement intérimaire rwandais (GIR) s'est 
retranché.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis plusieurs semaines aucun obus de 
mortier n'est tombé sur Kigali. En fin de matinée quelques coups de 
feu retentissaient dans le lointain, près du mont Kigali, signalant 
une poche de résistance. Aucune trace de combat n'était visible au 
centre-ville. Seuls quelques corps de miliciens et de civils gisaient 
près de l'église de la Sainte-Famille, où, selon un responsable 
local, 11 750 personnes sont encore réfugiées.</TEXT>
<TEXT>
  " Dimanche soir, les gendarmes qui assuraient notre protection nous 
ont dit : " Ça va mal. Fuyez ou enfermez-vous à l'intérieur de 
l'église. " C'est ce que nous avons fait jusqu'au petit matin ", 
raconte Stanislas Rwumukarago, un vieil homme aux cheveux gris, l'un 
des responsables des réfugiés. " Nous avons alors entendu des coups 
de feu et, vers 8 heures, on a vu apparaître les soldats du FPR, 
poursuit Stanislas. Le premier contact est bon. Hutus, Tutsis, nous 
sommes tous très contents. C'est dommage qu'ils soient venus si tard. 
Un grand nombre d'entre nous ont été massacrés par les interahamwe 
[les milices des extrémistes hutus] ". </TEXT>
<TEXT>
  Réfugiés pour la plupart depuis deux mois et demi dans l'enceinte 
de la Sainte-Famille et dans l'école primaire contiguë, des milliers 
de personnes laissent éclater leur joie. Alors qu'ils manifestaient 
parfois des signes d'hostilité ces derniers jours, leurs visages sont 
souriants et ils se bousculent pour raconter l'histoire. " Nous, les 
Tutsis réfugiés ici, on nous appelait les Inyenzi [les "cafards " en 
kinirwandais, terme utilisé par les Hutus pour désigner les rebelles 
du FPR] ". " Maintenant nous sommes libres. C'est merveilleux ", 
exulte Lin Niyonzima, un jeune Tutsi de vingt-six ans, qui étudiait 
avant la guerre à l'Institut supérieur des finances publiques.</TEXT>
<TEXT>
  A l'extérieur de l'église un jeune milicien baigne dans son sang. 
Il est mort fauché par une rafale d'arme automatique qui lui a 
arraché le bas du visage et une partie du cou. Plus bas, sur la piste 
de latérite, une femme, blessée, râle, incapable de bouger. Sur le 
terrain de football, au milieu d'un bâtiment de l'école primaire, un 
homme touché aux jambes appelle au secours en faisant de grands 
gestes désespérés de son bras droit. Sur la gauche, en contrebas, les 
soeurs de Calcutta, qui abritent 400 personnes dont 250 orphelins, 
font de grands gestes de la main.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs obus sont tombés chez elles au cours des dernières 
semaines. Leur calvaire est fini. Le soulagement se lit sur leur 
visage. De l'autre côté de la vallée, à flanc de colline, le camp des 
forces de gendarmerie de Kacyru aligne ses bâtiments jaunes. De loin 
les toits ne semblent pas endommagés, contrairement à ce qu'auraient 
pu laisser penser les bombardements intensifs des dernières 
semaines.</TEXT>
<TEXT>
 " Que la paix</TEXT>
<TEXT>
 accompagne le FPR "</TEXT>
<TEXT>
 Au centre-ville, le ministère de la défense est vide. Les vitres 
sont brisées mais rien ne traîne. Les soldats du FPR ont pris 
position à tous les carrefours et établi des barrages sur toutes les 
avenues. Face au ministère, de l'autre côté de la rue, Marc Vaiter 
respire. Il s'est installé là, fin mai, avec ses deux cent dix 
orphelins après que le centre qu'il occupait à Gitega eut été détruit 
par un obus. Samedi, les FAR lui avaient amené trois cent quarante 
enfants supplémentaires venant de l'orphelinat de Gisemba. Certains 
pensaient alors que l'état-major voulait utiliser ces enfants comme 
un bouclier humain. Mais M. Vaiter confirme qu'il n'y a pas eu de 
combats dans le quartier et ajoute : " Les enfants sont vivants, 
c'est le principal ! " En voyant partir les gendarmes et les soldats, 
il a pourtant eu très peur, d'être livré avec ses enfants à la furie 
des miliciens. Il espère beaucoup de la nouvelle situation : " Je 
souhaite que la paix accompagne l'entrée du FPR dans Kigali. La vie 
des enfants doit changer. Il y a un nombre considérable d'orphelins 
au Rwanda et les besoins sont grands ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Le FPR est maître de Kigali. Lundi soir, au crépuscule, des 
colonnes d'hommes en armes s'engageaient sur la route de Byumba, vers 
le nord du pays. Mais, à la sortie de la ville, celle-ci bifurque 
vers le nord-ouest, où se trouve Ruhengeri, toujours défendue par un 
régiment de la garde présidentielle et des troupes d'élite. Elle mène 
aussi vers Gisenyi. Les hommes du FPR sont aux trousses des soldats 
gouvernementaux. Le colonel Sam Mukaka, le tout nouveau commandant du 
secteur pour la base de Kigali FPR, nous l'a confirmé : " Bien sûr 
que nous les poursuivons ! Jusqu'où, je ne sais pas, cela dépendra de 
leur résistance. S'ils se rendent, évidemment nous arrêterons notre 
mouvement. " </TEXT>
<TEXT>
  Confortablement installé dans un fauteuil de jardin sous un arbre, 
à l'intérieur de " Camp Kigali ", le colonel est fatigué mais sûr de 
lui : " Nous contrôlons complètement la ville, explique-t-il. Il n'y 
a pas eu de résistance. C'est normal, ils étaient assiégés depuis 
plusieurs semaines. Nous savions qu'ils étaient au bout du rouleau. 
"</TEXT>
<TEXT>
 " Tant qu'il y aura</TEXT>
<TEXT>
 des Rwandais à sauver "</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau maître de Kigali n'a pas quarante ans. Il rappelle que 
l'objectif du FPR est d'abord d'arrêter les massacres et de secourir 
les gens menacés. " Nous poursuivrons notre action tant qu'il y aura 
des Rwandais à sauver. Là où nous ne sommes pas arrivés on continue à 
mourir ", dit-il. Fidèle aux traditions du FPR, il ne donne aucune 
indication, ni chiffres précis : " Il y avait beaucoup, suffisamment 
d'hommes pour prendre la ville. Nous avons fait beaucoup de 
prisonniers, des soldats et des "interahamwes ". </TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur la décision française de créer une zone de sécurité 
et d'exclusion miltiaire dans le sud-ouest du pays, le colonel Mukaka 
a paru surpris de la question : " Je suis commandant de la place de 
Kigali. Je ne sais pas ce qui se passe ailleurs, affirme-t-il. Dans 
mon esprit les troupes françaises ont un mandat de l'ONU. Je ne crois 
pas qu'elles soient au Rwanda pour combattre le FPR ". </TEXT>
<TEXT>
  En tout cas après la prise de Kigali son mouvement contrôle 
maintenant trois des principales villes du pays. Gitarama est tombée 
depuis longtemps. Butaré a été prise dimanche et Kigali lundi matin. 
Seules Gisenyi, Kibuyé et Ruhengeri _ la ville du président Juvénal 
Habyarimana, tué le 6 avril _ et plus généralement l'ouest du pays 
sont encore aux mains des forces gouvernementales. Cela signifie que 
le FPR règne maintenant sur près des trois quarts du Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  Les rebelles poursuivent leur avancée vers la frontière burundaise 
au sud et la frontière zaïroise à l'ouest, poussant devant eux des 
populations civiles hutues et une armée gouvernementale en déroute. 
L'entrée des uns et des autres au Burundi et au Zaïre pourrait avoir 
des conséquences catastrophiques pour la stabilité de cette région de 
l'Afrique. Le pays du maréchal Mobutu est au bord de l'explosion 
depuis plusieurs années. Il absorberait mal le choc d'affrontements 
ethniques dans le Kivu, où de nombreux Rwandais _ Hutus et Tutsis _ 
sont déjà réfugiés. Le Burundi _ qui a perdu deux présidents hutus en 
six mois _ est en proie à de sérieux soubresauts. La minorité tutsie, 
qui dirigeait le pays d'une main de fer, n'a toujours pas accepté 
l'idée d'être écartée du pouvoir par les urnes. Elle se réjouit _ 
comme vient de le faire le président ougandais Yoweri Museveni _ de 
voir la minorité tutsie damer le pion à la majorité hutue au Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  Mais une victoire militaire totale du FPR ne résoudra pas le 
problème rwandais. Les Tutsis (14 % de la population) ne pourront 
gouverner qu'en alliance avec les partis hutus modérés ou en 
instaurant une dictature semblable à celle qui a dirigé le Burundi 
pendant trente ans. Car si des élections démocratiques sont 
organisées, rien n'empêchera l'ethnie majoritaire des Hutus (85 % de 
la population) de revenir bien vite aux affaires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
