<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003620-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003620-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326352</ACCOUNT>
<PEOPLE>VOLSON PATRICK</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Patrick Volson fait revivre avec des images d'archives et des témoignages actuels les années de conquête du droit à la contraception et à l'avortement. Un droit à nouveau menacé...</CHA1>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA DOCUMENTAIRE,AVORTEMENT,CONTRACEPTION</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Seconde émission : jeudi 10 mars, 19 h 30.  DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHOMBEAU CHRISTIANE</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; LES ANNÉES PILULE : ARTE, 19 h 30&gt; Une liberté fragile</TITLE>
<TIO1>LES ANNEES PILULE,PILULE ET LIBERTE</TIO1>
<TEXT>DEUX films qui s'adressent à la fois aux jeunes et à leurs parents. Des jeunes qui ne savent pas toujours comment c'était "avant" (avant 
que la loi n'autorise en 1967 la vente des contraceptifs et que ne 
soit libéralisé, en 1975, l'avortement) et des parents souvent tentés 
de croire que leur responsabilité se limite à informer leurs enfants 
sur les différents moyens de contraception. Pouvaient-ils imaginer 
que cette liberté, si durement conquise, allait entraîner d'autres 
difficultés ?</TEXT>
<TEXT>
  "Tout de suite après avoir fait l'amour, c'était l'angoisse" ; "A 
chaque fin de cycle, je ne vivais plus" ; "Au moindre retard je 
rendais mon mari responsable" ; "Je ne dormais plus"... Témoignages 
poignants de femmes qui ont la cinquantaine aujourd'hui. Plus de 
vingt-cinq ans après, l'une d'elles a encore les larmes aux yeux en 
évoquant l'époque où il n'y avait pas de contraception fiable.</TEXT>
<TEXT>
  Que faire quand survenait encore une grossesse non désirée ? Se 
rendre auprès d'une "faiseuse d'anges" qui, dans la clandestinité, 
avec des moyens souvent rudimentaires et dans des conditions 
hygiéniques douteuses, procédait à un avortement dangereux, ou se 
résigner ? Dans un document datant de 1965, on voit une mère de huit 
enfants à qui le médecin donne ce conseil ahurissant pour freiner le 
rythme de ses grossesses : se négliger pour ne plus attirer son mari 
!</TEXT>
<TEXT>
  En parallèle, Patrick Volson retrace l'histoire de la pilule, 
découverte par Gregory Pincus grâce à l'aide de deux féministes 
américaines, Margaret Sanger et Katharine McCormick. Margaret Sanger, 
pionnière du contrôle des naissances aux Etats-Unis, avait importé en 
fraude, de Suisse, des diaphragmes achetés par la richissime 
Katharine. Toutes deux étaient persuadées que l'avenir de la 
contraception passait par un produit qui bloque l'ovulation quand, en 
1952, elles rencontrèrent Pincus qui étudiait la suppression de 
l'ovulation grâce à la Progestérone. Les deux femmes décidèrent de 
financer ses travaux qui aboutirent à une pilule contenant des 
hormones de synthèse.</TEXT>
<TEXT>
 21 ans et déjà six enfants</TEXT>
<TEXT>
 Testée d'abord sur les animaux, la pilule le sera ensuite, en 1956, 
sur des femmes de Porto-Rico, dont Rosa De Jesus Rivas que l'équipe 
de Patrick Volson a retrouvée. Cette commerçante de cinquante-sept 
ans se souvient de sa joie lorsqu'on lui a proposé de prendre le 
contraceptif (elle avait vingt et un ans et déjà six enfants !), mais 
pas d'avoir été prévenue du caractère expérimental de l'expérience 
(de toute façon, elle n'aurait pas reculé). Quand on lui dit qu'elle 
a été la deuxième femme au monde à avoir utilisé la pilule, elle 
s'exclame : "Je suis contente d'avoir fait quelque chose pour les 
générations futures". Lorsque, onze années plus tard, les Françaises 
découvriront à leur tour le contraceptif, elles auront les mêmes 
mots, elles parleront aussi de liberté.</TEXT>
<TEXT>
  Une liberté que les femmes d'aujourd'hui n'ont pas toujours su 
"gérer". Nathalie, dès seize ans, s'est jetée dans une recherche 
éperdue du plaisir qu'elle n'a jamais trouvé. Dena regrette même que 
la pilule lui ait permis de dissocier si facilement le plaisir de 
"l'émotion". "Nos mères nous ont mis des pilules dans le bec et nous 
ont laissé faire ce que l'on voulait." La pilule, inventée pour 
éviter les grossesses non désirées, met les femmes devant une autre 
forme de responsabilité, celle d'interrompre une contraception pour 
avoir un enfant. D'acte naturel, la procréation devient un acte 
volontaire qui ne va pas toujours de soi.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ces femmes de trente ans qui ont fait l'apprentissage d'une 
liberté nouvelle, il n'est pas question pour autant de remettre en 
cause un droit à nouveau menacé. Les intégristes n'ont pas désarmé, 
qui bloquent l'entrée des cliniques aux Etats-Unis, manifestent en 
France, ont obtenu le retour à des lois répressives en Pologne, en 
Allemagne ou en Louisiane. Faudra-t-il redescendre dans la rue ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
