<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002870-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002870-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352609</ACCOUNT>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PEROU,ANNONCE,CANDIDATURE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>09231508</FAB>
<NAMES>PEREZ DE CUELLAR JAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-11</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BONNET NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>22 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>PÉROU &gt; M. Perez de Cuellar candidat&gt; à la prochaine élection présidentielle</TITLE>
<TEXT>LIMA</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 L'ambassadeur Javier Perez de Cuellar, ancien secrétaire général des 
Nations unies (1981-1991), a annoncé jeudi 22 septembre qu'il se 
présenterait en tant que " candidat indépendant " à l'élection 
présidentielle d'avril prochain, " afin de contribuer à restaurer 
l'équilibre démocratique et à rétablir l'indépendance et l'efficacité 
des institutions qui nous permettront de nous convertir en un pays 
libre, juste, et développé". Depuis le putsch du 5 avril 1992, le 
président Alberto Fujimori gouverne le pays en autocrate.</TEXT>
<TEXT>
Pendant cinq semaines, M. Perez de Cuellar a parcouru de long en 
large le territoire afin d'établir son propre diagnostic de la 
situation réelle du pays. Dans son bref message, il a reconnu les 
progrès réalisés par le régime actuel en matière de lutte contre le 
terrorisme et contre l'inflation. Mais, a-t-il ajouté, " le prix de 
la stabilisation de l'économie a été excessif (...). Il faut 
désormais entreprendre une période de croissance, créer des emplois 
productifs, assurer une distribution équitable de la richesse, et 
décentraliser le pouvoir politique. "</TEXT>
<TEXT>
  Les candidats à la présidence ont jusqu'au 9 octobre pour se 
présenter devant la cour électorale. M. Fujimori a annoncé qu'il ne 
ferait connaître sa décision que quarante-huit heures avant la 
clôture de l'inscription, même si, depuis des mois, il mène campagne 
tambour battant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
