<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003167-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003167-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321978</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Depuis sa naissance en 1979, le hip-hop _ ou rap _ n'a cessé de grandir. Il reste, aux Etats-Unis, la seule forme d'expression culturelle partagée par les Noirs et les Blancs. En France, MC Solaar lui a donné ses lettres de noblesse. D'Abidjan à Stockholm, le rap s'adapte à tous les climats, comme il l'a fait à Marseille.</CHA1>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ANALYSE,HISTORIQUE,ETATS UNIS,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>RAKEEM PRINCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>301</PAGE>
<TITLE>MUSIQUE&gt; L'AGE DE RAISON DU RAP AMERICAIN</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK De notre envoyé spécialPRINCE RAKEEM n'a guère plus de vingt ans. En bonnet de laine, grand imper, jean très large, boots de cuir 
délacées, il est chez lui à la Hit Factory, l'un des studios les plus 
prestigieux de Manhattan. Enter The Wu-Tang (The 36 Chambers), le 
premier album du Wu-Tang Clan, son groupe, sa bande, est sorti à la 
fin de 1993 et se vend bien. Ils sont six, venus de Staten Island, et 
ont choisi le nom du groupe dans les films de kung-fu (le wu-tang est 
un style d'escrime) qui occupent une bonne part de leurs 
interminables loisirs.</TEXT>
<TEXT>
  Prince Rakeem n'en est pas à son coup d'essai. Il y a quelques 
années, il a enregistré un simple pour Tommy Boy, label phare de la 
scène new-yorkaise. " Ils m'ont obligé à tourner un clip en smoking, 
je n'osais plus sortir de chez moi. " Puis Rakeem s'est un peu perdu, 
le temps d'un procès à la suite d'une bagarre. Contrairement à son 
collègue Method Man, autre rapper du Wu-Tang Clan, il a échappé à la 
prison. " J'ai fait le point, j'ai décidé de ce que je voulais faire, 
c'est comme ça que le disque est né, pour revenir au bon vieux temps 
". Il dit " back in the day ", l'expression favorite de la scène 
hip-hop new-yorkaise, aujourd'hui pétrie de regrets. D'avoir dû céder 
son statut de capitale nationale à Los Angeles, de ne plus pouvoir 
consommer le rap live, pour des raisons de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Prince Rakeem crache son mépris pour la sophistication qui a 
dénaturé le hip-hop. Pour lui, les règles sont simples, il faut " 
parler clairement, avoir des beats forts ". C'est une critique 
implicite des rappers de la Côte ouest emmenés par Dr Dre qui 
retrouvent _ musicalement, car leurs textes dépassent de très loin en 
violence et en obscénité les raps du Nord-Est _ la suavité du funk 
des années 70. Prince Rakeem accuse : " Ce sont les hivers qui font 
les vrais hommes. Quand tu commences à dealer au coin de la rue à 
trois heures de l'après-midi et que tu finis à trois heures du matin, 
qu'il faut rester dans le froid, attendre, avec toutes tes fringues, 
le bonnet, le gilet [dans le ghetto, un gilet (" vest ") est 
naturellement pare-balle], tu ne rigoles pas comme un type qui passe 
sa journée à traîner au soleil dans une décapotable. "</TEXT>
<TEXT>
 On retrouve dans ces propos quelques ingrédients de la vie du rap 
aujourd'hui. L'exaspération rhétorique qui fait qu'aucune expression 
ne peut se passer d'invective. L'éclatement régional qui fait, qu'en 
plus de New-York et de Los Angeles, chaque métropole noire _ Houston, 
Miami, Atlanta _ génère sa propre scène rap, elle-même habitée de sa 
propre mythologie. Et enfin, la symbiose croissante entre la 
criminalité et le hip-hop.</TEXT>
<TEXT>
  " Moi, j'appelle ça le ghettocentrisme ", explique Nelson George, 
journaliste au Village Voice, auteur de plusieurs livres sur la 
musique noire américaine, fondateur avec plusieurs rappers du 
mouvement Stop the Violence qui tenta, en 1990, de s'opposer aux 
crimes commis par des Noirs contre des Noirs. C'est vrai, en ce début 
janvier, le petit monde du hip-hop new-yorkais ne s'intéresse pas 
particulièrement aux faits divers qui passionnent le reste de 
l'Amérique, l'acquittement de Lorena Bobbitt (qui a émasculé son 
mari) ou l'agression contre la patineuse Nancy Kerrigan. En revanche, 
l'assassinat de neuf balles de pistolet-mitrailleur Glock, devant un 
salon de coiffure de Harlem, d'un des plus gros dealers du quartier 
suscite un flot incessant de commentaires. A ses côtés, un rapper 
bien connu au nord de Central Park, qui était sur le point de signer 
un contrat avec une maison de disques, a été blessé d'une balle dans 
la gorge.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " ghettocentricité " est à la fois le moteur et le carcan du 
rap. " Le critère déterminant en matière de hip-hop est 
l'authenticité ", remarque Nelson George. C'est sur l'autel de 
l'authenticité que les rappers blancs ont été sacrifiés : les 
créatures de marketing comme Vanilla Ice (qui tente un retour, ces 
jours-ci, coiffé de dreadlocks) mais aussi les vrais créateurs comme 
Third Bass, tous ont été exclus du milieu. Pourtant, les jeunes 
Blancs des banlieues, qui constituent une bonne part du public des 
groupes comme Snoop Doggy Dogg ou Ice Cube, continuent de se vêtir et 
de parler comme les enfants des ghettos. En revanche, même à 
New-York, les B Boys afro-américains de Brooklyn ou de Staten Island 
restent indifférents à la naissance de l'acid jazz britannique ou, a 
fortiori, à l'explosion du rap français.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'expliquent Richard Majors et Janet Mancini Billson, deux 
universitaires, auteurs de Cool Pose, The Dilemmas of Black Manhood 
In America (la pose cool, les dilemmes de la condition de l'homme 
noir en Amérique), la course au " cool " est une lutte de chaque 
instant, l'antidote aux pressions permanentes _ au premier rang 
desquelles le racisme _ qui pèsent sur la jeunesse des ghettos. 
Majors et Mancini Billson définissent le cool comme l'ensemble 
d'attitudes _ dissimulation des émotions jusque dans la vie 
amoureuse, respect des lois imposées par le groupe, adoption d'un 
langage codé, recours à la violence physique à partir d'un niveau 
très bas de provocation _ qu'adoptent les jeunes hommes noirs du 
ghetto. La conséquence la plus futile en est le souci d'une mode à la 
fois originale _ par rapport à l'extérieur _ et conformiste _ à 
l'intérieur de la communauté, quartier ou bande.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que les boots montantes à 200 dollars que Timberland _ 
les " Tims " _ destinait aux randonneurs fortunés ont pris la place 
des baskets de luxe. Au grand dam du fabricant américain de 
chaussure. Dès que la culture hip-hop fait quelques pas en dehors des 
ghettos, elle se heurte aux vieux démons du racisme. Des " Tims " au 
bonnet de laine, en passant par le pistolet-mitrailleur, la jeep dont 
l'arrière est tout entier occupé par d'énormes hauts-parleurs, le 
refus désormais strict du rock, la revendication du seul héritage 
musical africain-américain, il faut décrypter la mode et la culture 
selon la grille du racisme.</TEXT>
<TEXT>
  Leslie Harris a réalisé Just Another Girl On The IRT, son premier 
film qui raconte la vie d'une adolescente dans les projects (grands 
ensembles) de Harlem. Grossesse non désirée, violence urbaine, 
sexisme ordinaire, Leslie Harris a réussi un film habile mais 
rigoureux que tout sépare des délires sexistes des rappers. Elle fait 
pourtant remarquer : " Dans le film Reservoir Dogs, on voit un flic 
torturé dans des conditions atroces. Si on avait appliqué au 
réalisateur Quentin Tarrantino les critères appliqués à Ice T, 
qu'est-ce qui serait arrivé à son film ? Quand un artiste noir 
s'exprime, on l'entend d'abord comme représentant de sa communauté, 
pas comme individu. " Leslie Harris rencontre de grosses difficultés 
pour produire son nouveau film _ les mésaventures d'une femme noire, 
cadre dans une grande maison de disques. Elle trouve les studios de 
Hollywood plus réceptifs à la violence graphique du rap et des films 
de gangstas comme New Jack City ou Menace To Society qu'aux histoires 
de femmes.</TEXT>
<TEXT>
  Les aînés de la communauté noire commencent à faire entendre leur 
ras-le-bol face à la violence qui décime la jeunesse et à la 
mythologie des gangs que reprend le gangsta rap. Des associations 
familiales ont organisé des manifestations devant les magasins de 
disques pour exiger qu'ils boycottent le gangsta rap. Howard Dotson 
dirige le Schomburg Institute, un grand bâtiment élégant, en face du 
monstrueux Harlem Hospital. Au Schomburg, on trouve des millions de 
documents sur la culture de la diaspora africaine, aux Etats-Unis et 
dans le monde. Howard Dotson ne cache pas les réserves que suscite 
chez lui l'hégémonie de la culture hip hop sur la jeunesse des 
ghettos. " Depuis l'esclavage, la communauté africaine-américaine 
s'est appuyée sur le fait qu'elle occupait un terrain moralement 
supérieur à celui de ses opresseurs. " Or, une bonne part du hip-hop, 
essentiellement le gangsta rap, renonce à cette position pour 
s'adresser directement " aux frustrations immédiates de la jeunesse 
(...) en proposant une caricature de la culture matérialiste 
occidentale ".</TEXT>
<TEXT>
  Caroline Jones dirige l'une des rares agences de publicité 
new-yorkaises qui travaille en direction des minorités. Elle vend 
Coca Cola ou McDonald's à la jeunesse des ghettos. Sa vision est 
celle d'une praticienne. Elle décrit ainsi son client de base : " Il 
recherche une gratification immédiate, se préoccupe d'abord de 
musique et de mode, crée son propre langage afin d'exclure les autres 
de la communication. " Pourtant, le style hip-hop, qui a gagné toute 
la planète, n'est pas reconnu par les publicitaires, les grands 
producteurs de Hollywood. Pour Caroline Jones, la raison en est 
simple : le racisme.</TEXT>
<TEXT>
  Face à la multiplicité de ces blocages, face aussi à la constante 
aggravation des conditions de vie d'une communauté dont les jeunes 
sont plus souvent en prison qu'à l'université, qui, comme le rappelle 
Nelson George, " vit en état de crise économique depuis plus de 
trente ans ", le pessimisme est tentant, ou le nihilisme de la 
violence. De toute manière, la génération hip-hop porte en elle 
l'avenir de l'Amérique noire, et accessoirement celui d'une bonne 
part de la culture mondiale. L'optimisme est donc obligatoire. On 
peut le cultiver avec prudence grâce à quelques signes : le succès 
prolongé du rap dans la jeunesse blanche, les timides ouvertures de 
la musique au reggae et au jazz, la diversification des formes 
d'expression liées au hip-hop, danse, graphisme et cinéma. C'est sur 
ces fondations fragiles que le hip-hop construira sa vie de moyen 
d'expression adulte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
