<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038959</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038959</DOCID>
<ACCOUNT>418710</ACCOUNT>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/1301</FAB>
<NUM1>951024-2-023-02</NUM1>
<NAMES>BENETTON,RENAULT,SCHUMACHER MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX
</SIP1>
<SU21>AUTOMOBILISMEGRAND PRIX DU PACIFIQUE
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPERIORITE DANS L'EXERCICE DES CHANGEMENTS DE PNEUMATIQUES ET DU RAVITAILLEMENT</LEAD1>
<TITLE>Benetton, le stand des as de la stratégie de course</TITLE>
<TEXT> À PEINE DESCENDU DU PODIUM, il s'est empressé de rendre hommage à son équipe. C'était presque les premiers mots du nouveau 
champion du monde. " Ils ont fait un travail incroyable, déclarait un Michaël 
Schumacher en proie à une vive émotion. Le titre leur revient en grande partie. " 
Derrière l'enthousiasme du vainqueur, il y avait une bonne part de vérité. En cette 
saison 1995, l'écurie Benetton-Renault a pris le dessus sur tous ses adversaires dans 
la stratégie de course, sans encourir les soupçons de tricherie qui avaient entaché 
l'année 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Le Grand Prix du Pacifique a fourni une nouvelle illustration de cette supériorité. 
Elle s'est manifestée notamment dans l'exercice des changements de pneumatiques 
#et du ravitaillement. Lors du premier arrêt au stand, le pilote de la Benetton-Renault 
occupe la quatrième place de la course. En tête, David Coulthard a creusé l'écart. 
Jean Alesi et Damon Hill, second et troisième, effectuent leur arrêt en même temps 
que le pilote allemand qui les suit de près. A l'issue de l'opération qui lui a pris six 
secondes et trois dixièmes, Michael Schumacher reprend la piste devant ses deux 
#rivaux. Il les a " doublés " dans les stands.</TEXT>
<TEXT>
 Les mécaniciens de l'écurie Benetton ont régulièrement dominé leurs concurrents 
tout au long de la saison. Dès le jeudi précédant le Grand Prix, ils se livraient à de 
méticuleuses répétitions sur chaque circuit. Résultat : une avance que les autres 
n'ont jamais pu rattraper, et le titre mondial de leur pilote acquis pour une part grâce 
à eux. Michael Schumacher pouvait ainsi compenser une position sur la grille de 
#départ souvent en retrait des Williams-Renault, notamment dans la deuxième partie 
de la saison. Au Grand Prix d'Europe, le 1er octobre, la virtuosité des techniciens lui 
a permis d'emporter la victoire, malgré trois arrêts au stand contre un seul à son 
dauphin du jour, Jean Alesi.</TEXT>
<TEXT>
  A cette maîtrise s'est ajoutée une domeination stratégique fondée sur une rapidité 
de réactions supérieure à celle des adversaires, pendant la course. Chez Benetton, 
trois hommes sont associés aux décisions : Michael Schumacher, lui-même qui 
dispose d'une liaison radio permanente avec son stand, auquel il fait part de ses 
sensations et de ses éventuels choix tactiques en matière d'arrêts au stand, Flavio 
Briatore, le directeur de l'écurie, et Pat Symonds, l'ingénieur d'exploitation du 
champion du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant la saison, ils sont parvenus à éviter toute faute tactique majeure, et souvent 
à améliorer la position de Michael Schumacher. Damon Hill, lui, perdait du temps à 
plusieurs reprises dans des arrêts intempestifs au stand ou, au contraire, par une 
obstination à rester sur la piste, bloqué derrière un peloton d'attardés. Une partie du 
second titre mondial de Michael Schumacher a bel et bien été conquis dans les 
stands.</TEXT>
</DOC>
