<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044807</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044807</DOCID>
<ACCOUNT>425971</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1601</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>951207-2-003-64</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>Ces parties de la ville ont été " nettoyées " de leurs anciens habitants</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Bosniaques dénoncent la fictiondes " quartiers serbes " de Sarajevo</TITLE>
<TEXT> Sur les terres de l'actuel Sarajevo, dont les autorités serbes de Pale soutiennent qu'il " appartient au peuple serbe depuis sept siècles ", il y avait, avant la 
guerre, une majorité de Musulmans bosniaques. Depuis trois ans et demi, près de quarante 
mille personnes attendent ainsi de retrouver leur maison, d'où elles furent chassées par 
l'armée serbe. Les anciens habitants d'Ilidza, de Grbavica ou de Vogosca vivent 
#misérablement dans le centre-ville de Sarajevo, entassés dans des appartements, des 
hôtels ou des écoles. Presque tous espèrent pouvoir de nouveau coexister avec leurs 
anciens voisins serbes, lorsque Sarajevo sera réunifiée. Mais ils soulignent le problème 
majeur : l'armée serbe a, depuis 1992, repeuplé ces trois quartiers en amenant de force des 
réfugiés serbes originaires des campagnes.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis dix jours, les réfugiés regardent à la télévision serbe les manifestations contre 
l'accord de Dayton. Les séparatistes serbes qui ont peuplé Ilidza et les autres quartiers 
refusent de réintégrer un Sarajevo multiethnique et souhaitent une modification de la carte 
de partage de la Bosnie-Herzégovine afin de demeurer en " République serbe ". " Dans 
ces manifestations retransmises à la télévision, nous n'avons reconnu aucun visage, certifie 
Disa, expulsé d'Ilidza en 1992. Ces Serbes sont venus avec la guerre. Nos anciens voisins, 
eux, sont peut-être partis, ou alors ils ne vont pas manifester pour un " Sarajevo serbe 
".</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup de Musulmans et de Croates réfugiés à Sarajevo furent chassés dès le 
#déclenchement de la guerre. D'autres restèrent prisonniers de l'armée serbe durant 
plusieurs semaines ou plusieurs mois, avant d'être échangés contre des soldats serbes 
prisonniers de l'armée bosniaque. Ceux-là se souviennent qu'à l'époque de la terreur, 
lorsque les miliciens les maltraitaient, leurs voisins tentaient de leur porter assistance. " 
Nous étions tous effrayés lorsque l'armée serbe est arrivée, y compris les Serbes, raconte 
un homme. Quelques-uns ont rejoint les rangs de cette armée, mais la plupart se sont 
terrés, ou sont partis pour Belgrade. Les gens qui occupent nos maisons ne sont pas 
originaires de ces quartiers, ce sont des campagnards ou des extrémistes. "</TEXT>
<TEXT>
  " Evidemment, je vivrai encore avec des Serbes ! s'exclame Behar, un Musulman chargé 
du faubourg d'Hadzici. Nos voisins serbes sont restés très corrects lorsque la guerre a 
démarré. Des soldats venus d'ailleurs m'ont maltraité, emprisonné, puis jeté dans un camp 
de prisonniers. Ces soldats ont amené des familles paysannes afin de peupler nos maisons. 
Je n'ai aucune haine pour les vrais Serbes d'Hadzici, et je pense que nous devrions 
reprendre la vie commune. "</TEXT>
<TEXT>
 " IDÉE STUPIDE "</TEXT>
<TEXT>
 Behar et ses amis campent depuis des années dans une pièce de l'Hôtel Central de 
Sarajevo, partiellement incendié par les bombardements. Ils ont salué l'accord de Dayton 
et la volonté occidentale de réunifier la capitale bosniaque. " Diviser Sarajevo fut l'idée la 
plus stupide de cette guerre ", murmure Behar.</TEXT>
<TEXT>
  " Grbavica était un quartier multiethnique, explique Meho, les Serbes qui y vivaient ont 
été mobilisés de force par l'armée serbe et nous, Musulmans et Croates, avons été 
chassés. Les premières semaines de la guerre furent déchirantes, car nous vivions sous la 
menace permanente des milices venues de Serbie. " Comme les autres, Meho veut 
retourner à Grbavica et retrouver ses anciens voisins serbes, afin de reconstituer le tissu 
multiethnique d'avant-guerre. Les réfugiés des quartiers contrôlés par l'armée serbe 
souffrent de l'attention accordée aux " Serbes de Sarajevo " par la France, la Forpronu et 
la presse internationale. Ils souffrent de l'injustice que représente un soutien aux 
extrémistes qui ont assiégé la ville, tandis qu'ils vivent dans des conditions effroyables 
depuis de longues années et réclament de retrouver leurs appartements occupés.</TEXT>
<TEXT>
#  Le problème de l'actuel " Sarajevo serbe " est qu'il n'est quasiment plus peuplé par les " 
bons voisins " que décrivent les réfugiés musulmans. En comparant les différentes 
statistiques émanant du gouvernement bosniaque, du fief serbe de Pale et du Haut-
Commissariat pour les réfugiés (HCR), on peut estimer qu'environ 80 % des Serbes vivant 
actuellement à Ilidza, Grbavica et Vogosca, sont arrivés depuis 1992. Les 20 % originaires 
de ces trois quartiers peuvent y rester sans problème, puisque leurs anciens et futurs 
voisins les y invitent. Les autres, si l'accord de Dayton est appliqué, doivent partir.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun est conscient, à Sarajevo, que l'armée serbe organisera elle-même le retrait de la 
population, afin de ne pas permettre aux Bosniaques de démontrer qu'il est toujours 
possible de vivre ensemble. Les Serbes originaires des trois quartiers manifestent parfois 
leur intention d'y retourner au plus vite, une fois la fureur du nationalisme enterrée. Eux ne 
rencontreront peut-être pas trop de problèmes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les autres, ceux qui hurlent actuellement leur désespoir devant les officiers de 
l'ONU et les caméras de télévision, le problème est nettement plus délicat. Car s'ils ne 
partent pas dans le cadre de l'accord de Dayton, ils devront faire leurs valises plus tard, 
dans le cadre d'un état de droit classique. Les appartements qu'ils occupent ne leur 
appartiennent pas, et n'importe quel tribunal donnera raison aux réfugiés, qui désirent 
réintégrer leur maison et refuseront de les abandonner à ceux qui ont assiégé Sarajevo 
depuis plus de trois années.</TEXT>
</DOC>
