<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002562-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002562-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329080</ACCOUNT>
<CHA1>Le processus qui devrait amener les Etats membres de l'Union européenne à renégocier la directive " Télévision sans frontières " a déjà commencé. Les propositions françaises visent à donner aux Etats une plus grande autonomie dans l'application de la directive.</CHA1>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>QUOTA,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,FRANCE,REGLEMENT,REFORME,RAPPORT,EUROPE</SUBJECTS>
<FAB>03181211</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-06</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>Le Livre vert et la directive " Télévision sans frontières " &gt; La France propose des solutions alternatives aux quotas de diffusion</TITLE>
<TEXT>La réglementation sera déterminante dans le développement de l'audiovisuel en Europe. La Commission prépare un Livre vert dont les 
propositions serviront de base à la réforme de la directive " 
Télévision sans frontières " (TSF). La France ayant, par tradition, 
des intérêts précis à défendre, a commencé à peaufiner son dossier, 
avec l'aide des professionnels de l'audiovisuel. Ses propositions se 
préoccupent de l'émergence des nouvelles technologies. Pour éviter un 
déferlement américain sur les nouveaux canaux que la révolution 
numérique va créer, la France propose d'instaurer sur chacun d'eux un 
quota de diffusion de 50 % d'oeuvres européennes. Sur l'obligation 
faite aux chaînes de diffuser au moins 50 % d'oeuvres européennes, la 
France propose de supprimer les termes " chaque fois que cela est 
réalisable " qui atténuaient la portée des quotas. Elle souhaite 
aussi que les nouveaux diffuseurs respectent la moyenne des quotas 
observés par les diffuseurs actuels.</TEXT>
<TEXT>
  Conscient des réticences européennes sur les quotas, une position 
de repli est toutefois prévue : établir des quotas de production. Un 
diffuseur exploitant des catalogues américains en Europe pourrait 
être contraint de réinvestir dans la production européenne 10 % de 
son chiffre d'affaire, ou de consacrer 30 % de son budget à des 
achats de droits d'oeuvres européennes.</TEXT>
<TEXT>
  La France souhaite aussi éviter la désorganisation des marchés 
publicitaires nationaux. Si un Etat ne peut s'opposer à la 
circulation des images au sein de l'Union européenne, il doit pouvoir 
s'opposer, s'il le souhaite, à la diffusion de spots sur plusieurs 
marchés simultanément, afin d'éviter que les groupes les plus 
puissants n'accaparent les marchés publicitaires de l'Union 
européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours dans le souci d'instaurer un droit de regard des Etats, la 
France propose qu'un gouvernement puisse s'opposer à la 
retransmission de programmes en provenance d'un autre territoire de 
l'Union s'il estime que ce diffuseur contrevient à la directive TSF. 
Mais cette suspension, provisoire, pourra être cassée par la Cour de 
justice européenne. </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour le soutien communautaire aux industries de programmes, 
la France veut mettre fin à l'émiettement des crédits du programme 
Media (dix-neuf actions en cours) et souhaite concentrer cet argent 
(des dizaines de millions d'écus) à l'amélioration de la distribution 
des oeuvres audiovisuelles et cinématographiques en Europe. Bien que 
les circuits soient différents (des marchés pour les oeuvres 
audiovisuelles, des entreprises de distribution pour les films), la 
France souhaite que les distributeurs de films puissent retrouver une 
force de frappe financière qui les mette en position de préfinancer 
des oeuvres de cinéma. Ils pourraient rentabiliser leurs capitaux sur 
plusieurs marchés.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les oeuvres audiovisuelles, un système de soutien, soit à la 
production, soit à la diffusion, à l'étude, favoriserait la 
circulation des téléfilms et des séries au sein de l'Union 
européenne. La France souhaite enfin protéger les pays de l'ancienne 
Europe de l'Est des producteurs hollywoodiens et jeter des 
passerelles financières avec eux. La discussion entre Etats membres 
s'annonce âpre.                             
</TEXT>
</DOC>
