<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001115-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001115-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350762</ACCOUNT>
<CHA1>Demandé par le président Clinton aux instituts nationaux américains de la santé (NIH), un rapport officiel américain (1) révélé par la revue " Science " envisage d'autoriser des fécondations " in vitro " à des fins scientifiques. Ce rapport est centré sur les conditions dans lesquelles pourraient être menées et développées, outre-Atlantique, les recherches scientifiques sur les embryons humains. Engageant la responsabilité du professeur Harold Varmus, directeur des NIH, il suscite déjà la colère des mouvements " pro-life ".</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,RAPPORT,INSEMINATION ARTIFICIELLE,DEONTOLOGIE,EXPERIMENTATION,EMBRYON,MANIPULATION GENETIQUE,RECHERCHE MEDICALE</SUBJECTS>
<FAB>09091504</FAB>
<NOTE>(1) Science, daté 19 août 1994. Dans son édition datée du 2 septembre, cette même revue publie une lettre du professeur Harold Varmus qui précise qu'un débat public sur le rapport sera organisé par les NIH le 1 décembre.(2) L'ordre des médecins britannique vient d'autoriser les femmes à faire don de leurs ovaires après leur mort afin qu'ils puissent être utilisés pour des recherches thérapeutiques de la stérilité. En revanche, cet ordre rejette la possibilité de prélever les ovaires sur des foetus féminins provenant d'interruptions de grossesse. (3) Les lois sur la bioéthique ont été publiées dans le Journal officiel daté du 30 juillet.&gt; DOC/ AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NAMES>SCIENCE,VARMUS HAROLD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>238</PAGE>
<TITLE>MEDECINE&gt; Suscitant une vive polémique aux Etats-Unis&gt; Un rapport officiel américain propose d'autoriserdes fécondations " in vitro " à des fins scientifiques</TITLE>
<TEXT>Peu après son élection, le président Clinton était revenu sur l'interdiction prononcée par George Bush quant à la poursuite de 
recherches sur l'embryon dès lors que celles-ci étaient financées par 
des fonds publics. La demande du rapport des NIH avait coïncidé avec 
cette décision. Aujourd'hui, la situation américaine apparaît confuse 
et pourrait, compte tenu des pressions croissantes émanant des 
mouvements " pro-life ", devenir rapidement explosive. </TEXT>
<TEXT>
  Selon Science, le rapport des NIH définit une série de 
recommandations fixant, en pratique, un cadre éthique aux recherches 
pouvant être menées sur les embryons humains fécondés in vitro. 
Ainsi, seraient a priori autorisés, sous réserve d'une analyse cas 
par cas des dossiers, des travaux de recherche sur des embryons 
jusqu'au 14 jour après leur fécondation, le développement d'ovules 
humains non fécondés (parthénogenèse) ainsi que le prélèvement de 
cellules embryonnaires avant l'implantation de l'embryon dans 
l'utérus de la future mère. Mais, surtout, les auteurs de ce document 
se prononcent en faveur de la création in vitro et " limitée " 
d'embryons humains qui ne seraient conçus qu'à des fins 
scientifiques. Il s'agit là d'une évolution considérable.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, en effet, le seul consensus qui avait pu être 
trouvé dans ce domaine était fondé sur l'utilisation d'embryons 
qualifiés de " surnuméraires " résultant de protocoles thérapeutiques 
de fécondations in vitro et ne pouvant donc, pour diverses raisons, 
être utilisés chez le couple dont ils étaient issus. On changerait 
ici totalement de perspective puisque l'on verrait des hommes et des 
femmes " donner leurs gamètes à la science " sans souhaiter 
procréer.</TEXT>
<TEXT>
 Un nouveau " matériel biologique "</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport des NIH précise qu'il ne serait pas acceptable que ces 
donneurs de gamètes perçoivent, dans une telle opération, des 
compensations financières supérieures à un montant " raisonnable ". 
Ce document accepte d'autre part certaines hypothèses de travail 
comme la recherche scientifique sur des embryons au-delà du 
quatorzième jour de leur développement (et jusqu'à la fermeture de 
leur tube neural, soit jusqu'au 28 jour), l'utilisation d'ovules 
foetaux prélevés sur des foetus avortés de sexe féminin (afin de 
créer des embryons à but " scientifique ") (2) ainsi que le clonage 
réalisé à partir d'un embryon humain, toujours à des fins de 
recherche.</TEXT>
<TEXT>
 Sont considérés comme non acceptables le transfert d'embryons 
humains dans des utérus animaux, le transfert d'embryons " de 
recherche " (ou parthénogénétiques) dans des utérus humains, la 
fabrication de jumeaux à des fins gestationnelles, le clonage 
d'embryons humains à partir de la transplantation de noyaux, la 
création de chimères (association de patrimoines génétiques 
d'individus différents ou mélange de patrimoines génétiques animaux 
et humains) ou encore une sélection embryonnaire fondée sur le sexage 
à l'exception _ notable _ de la prévention des maladies liées au 
sexe. </TEXT>
<TEXT>
  Faut-il s'émouvoir des nouvelles possibilités, ainsi ouvertes, de 
manipulations, d'utilisations et de destructions embryonnaires ? 
Quelle que soit la décision finale des autorités américaines, on ne 
peut manquer d'observer cette volonté croissante, de la part du monde 
scientifique, de pouvoir se servir, au plus vite et au mieux, d'un 
tel " matériel biologique ". Les enjeux, ici, sont de plus en plus 
importants, qu'il s'agisse de la quête du savoir ou de ses retombées 
financières et commerciales. Plus de dix ans après l'autorisation de 
la fécondation in vitro, la question est de savoir s'il faut aller, 
dès aujourd'hui, plus loin et fabriquer des embryons humains pour le 
laboratoire, en dehors de tout projet procréatif. Soulever de telles 
questions conduit, de facto, à poser une nouvelle fois l'impossible 
équation de la définition du début de la vie humaine. </TEXT>
<TEXT>
Les visées de Frankenstein</TEXT>
<TEXT>
 Révélée par Science, la proposition officielle a le mérite de poser 
le débat en des termes clairs. " On pourrait en venir à se demander 
si les auteurs de ce rapport n'ont pas, consciemment, cherché à jeter 
le bouchon trop loin pour susciter des réactions, éclairer les 
enjeux, nous a déclaré le professeur André Boué, membre du Comité 
national d'éthique. Pour ma part, il me semble invraisemblable 
d'imaginer pouvoir bâtir un travail de recherche scientifique sur la 
création d'embryons humains destinés a priori à ce travail. Il ne 
s'agit d'ailleurs pas tant à mes yeux du problème du statut de cet 
embryon que du risque imposé aux femmes chez qui on va stimuler les 
fonctions ovariennes et aller prélever des ovocytes en dehors de tout 
projet procréatif. "</TEXT>
<TEXT>
 Et en France ? Les récentes lois sur la bioéthique (3) fixent un 
cadre qui _ mis à part quelques milieux confessionnels proches de 
l'intégrisme _ n'a pas soulevé de difficultés majeures pour son 
adoption. " Un embryon humain ne peut être conçu, ni utilisé à des 
fins commerciales ou industrielles stipule la loi. La conception in 
vitro d'embryons humains à des fins d'étude, de recherche ou 
d'expérimentation est interdite. Toute expérimentation sur l'embryon 
est interdite. A titre exceptionnel, l'homme et la femme formant le 
couple peuvent accepter que soient menées des études sur leurs 
embryons. Leur décision est exprimée par écrit. " Ce texte législatif 
comporte toutefois une ambiguïté notable puisqu'il précise que de 
telles études " doivent avoir une finalité médicale et ne peuvent 
porter atteinte à l'embryon ". Faut-il en conclure que ne sont 
autorisées en France que les seules études cherchant à améliorer les 
paramètres extra-embryonnaires aidant au développement de ce dernier 
? Corollaire, est-ce à dire que les recherches à visées fondamentales 
_ en embryologie, cancérologie ou immunologie _, impliquant la 
destruction des embryons, sont définitivement interdites ? </TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu du silence observé sur ce sujet essentiel par les 
ministres concernés, les réponses à ces questions ne seront connues 
qu'après la mise en place de la future " commission nationale de 
médecine et de biologie de la reproduction et du diagnostic prénatal 
" chargée de donner un aval officiel à de telles recherches. Or, 
cette commission ne sera pas constituée avant de longs mois. Aux 
Etats-Unis, les porte-parole des mouvements " pro-life " ont déjà 
réagi en estimant que les propositions des NIH étaient comparables 
aux visées de Frankenstein et qu'elles allaient inciter à la création 
et à la destruction des embryons humains.                             
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
