<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001348-19940708</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001348-19940708</DOCID>
<ACCOUNT>344402</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOTTERO JEAN</PEOPLE>
<CHA1>Conversations babyloniennes avec Jean Bottéro, devenu assyriologue "pour voir ce qu'il y avait derrière la Bible"</CHA1>
<DATE>19940708</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>BIBLE,CIVILISATION DU PROCHE ORIENT</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>BABYLONE ET LA BIBLE de Jean Bottéro. Entretiens avec Hélène Monsacré, Les Belles Lettres, 320 p., 125 F.&gt;  (1) Outre les trois ouvrages fondamentaux publiés dans la "Bibliothèque des histoires" chez Gallimard, en 1986, 1987 et 1989, on peut lire de Jean Bottéro l'Initiation à l'Orient ancien. De Sumer à la Bible ("Points-Histoire", no 170), et Il était une fois la Mésopotamie ("Découvertes" Gallimard, no 191). (2) Helléniste et créatrice de la revue Préfaces, Hélène Monsacré a publié, en 1984, les Larmes d'Achille, chez Albin Michel.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>OLENDER MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; Mémoires d'argile</TITLE>
<TIO1>BABYLONE ET LA BIBLE, ENTRETIENS AVEC HELENE MONSACRE</TIO1>
<TEXT>Dans les premiers temps, les dieux babyloniens n'avaient pas eu l'idée de l'humanité. Ils s'étaient organisés sans nous: les dieux 
gouvernants en faisaient travailler d'autres. Jusqu'au jour où ces 
sujets divins se sont révoltés et mis en grève. Déconcerté par une 
telle conduite, Enlil, le patron suprême des dieux, s'adresse alors à 
un fonctionnaire divin dont la spécialité est de trouver des 
solutions à tout problème. C'est lui, ce supertechnicien (son nom est 
Enki ou Ea), qui a l'idée d'inventer une humanité laborieuse pour 
remplacer les dieux en grève. On décide alors d'immoler une divinité 
mineure afin de malaxer "sa chair et son sang" avec de l'argile. 
Ainsi fait de chair divine et de terre, l'être humain fut créé 
mortel, voué à retourner un jour "à son argile".</TEXT>
<TEXT>
  Cette Création babylonienne de l'humanité nous est contée dans un 
poème du XVIIIe siècle avant l'ère chrétienne. Le récit s'achève, 
comme la Genèse biblique, par un déluge auquel seul un homme échappe, 
Athrahasîs le Supersage. Averti grâce à un songe divin, le Noé 
babylonien détruit sa maison pour construire un bateau qu'il charge 
d'animaux ("oiseaux emplumés du ciel, troupeaux,... bestioles de la 
steppe") avant d'y "embarquer sa famille". Cette genèse de l'humanité 
mortelle, ce récit du Déluge se trouvent, comme tant d'autres textes 
fondateurs, dans la bibliothèque mésopotamienne que Jean Bottéro 
explore depuis une cinquantaine d'années (1).</TEXT>
<TEXT>
 Et c'est précisément dans sa bibliothèque, dans l'antre du savant, 
qu'Hélène Monsacré (2) invite le lecteur en publiant ses dialogues 
avec Jean Bottéro _ premier livre d'une nouvelle collection 
d'"Entretiens" qu'elle dirige aux éditions des Belles Lettres. 
Science et conversation font ici bon ménage: l'érudit, qui a passé sa 
vie a déchiffrer de vieux "grimoires poudreux", raconte comment, 
après avoir été un jeune dominicain qui s'était "juré très tôt de ne 
jamais prêcher", il obtient de Rome en 1950 _ non sans quelques 
démêlés avec ses supérieurs _ sa "réduction à l'état laïque". 
Quelques années plus tard, on le retrouve détenant une chaire 
d'assyriologie à l'Ecole pratique des hautes études. S'il demeure un 
chercheur solitaire, qui fuit les colloques d'assyriologie, il évoque 
néanmoins le travail de ceux qui ont fécondé sa démarche, notamment 
Elena Cassin et Samuel N. Kramer.</TEXT>
<TEXT>
  De ses années de formation cléricale, Jean Bottéro garde plus qu'un 
souvenir ému; il a "toujours conscience de tout devoir à l'Eglise et 
à l'ordre". Mais quand Hélène Monsacré l'interroge pour savoir quel 
lien il établit entre foi et science, il répond qu'au "bibliste" 
qu'il aurait pu devenir a succédé l'assyriologue, "pour voir ce qu'il 
y avait derrière la Bible, avant la Bible". </TEXT>
<TEXT>
  Lorsque son interlocutrice insiste et lui demande s'il croit à 
l'existence d'une "intelligence providentielle qui veille sur les 
hommes", Bottéro ne répond pas et revendique le droit de ne pas dire 
s'il a ou non la foi, dans la mesure où, en homme de science, il a 
cherché "à établir les faits, nus et incontestables". Ailleurs, 
répondant indirectement à la même question, il exprime son admiration 
pour le livre de Job, en faisant sienne la métaphysique qu'il 
reconnaît à ce texte: "Je n'ai aucun besoin d'un Dieu que je 
comprends." </TEXT>
<TEXT>
  Le monothéisme et la cuisine</TEXT>
<TEXT>
  Jean Bottéro a sans doute métamorphosé sa religion en passion de 
l'histoire savante des origines du Dieu monothéiste, dont il décèle 
des formes primitives dans les textes sumériens et sémitiques _ les 
premiers demeurant plutôt sur le versant du mythe, les seconds 
ouvrant la voie au Dieu unique. A l'écart des questions d'histoire 
religieuse, partant de cette même documentation mésopotamienne (plus 
d'un demi-million de tablettes d'argile déchiffrables et plusieurs 
fois autant de vestiges culturels), Bottéro nous introduit également 
à la vie quotidienne et à "la vision du monde" de ceux qu'il 
considère volontiers comme "nos plus vieux parents reconnaissables", 
à leur cuisine (on a retrouvé les archives, presque quatre fois 
millénaires, du cuisinier du palais de Mari) et à leur conception de 
"l'amour libre" que le péché biblique n'avait pas encore atteint.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ces conversations babyloniennes, Bottéro nous rappelle aussi 
que c'est là qu'apparaissent les premiers rudiments du droit, 
l'invention des plus anciennes écritures connues ainsi que 
l'élaboration d'un esprit de type "scientifique" _ notamment dans les 
systèmes de "déduction" s'appliquant à l'astrologie et aux arts 
divinatoires.</TEXT>
<TEXT>
  De ces temps lointains, cet homme, qui fuit les lourdeurs du 
sérieux académique, nous communique avec sympathie l'image de 
sociétés qui inscrivaient leurs épopées dans des plaquettes de terre 
à l'aide d'un calame en biseau. C'est à ces "mémoires d'argile" que 
Jean Bottéro consacre son existence.</TEXT>
<TEXT>
  &lt;
</TEXT>
</DOC>
