<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000754-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000754-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354224</ACCOUNT>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AIDE HUMANITAIRE,CAMP DE REFUGIES;ENQUETE,MASSACRE,MOUVEMENT DE JEUNES;MEURTRE,REFUGIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA</SUBJECTS>
<FAB>10061216</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>05 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Prudent retour du personnel humanitaire&gt; dans un camp de réfugiés au Zaïre</TITLE>
<TEXT>Quelques employés d'organisations humanitaires sont revenus, mercredi 5 octobre, sous la protection de gendarmes zaïrois, dans le camp de 
réfugiés de Katale, près de Goma (Zaïre). Ils l'avaient quitté 
vendredi, après avoir reçu des menaces de mort. Ce retour a été rendu 
possible par la conclusion d'un accord avec des dirigeants du camp 
interdisant le port de machettes en public, selon le porte-parole du 
Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR), Lyndall Sachs.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Sachs a en outre indiqué que les autorités zaïroises avaient 
ouvert une enquête sur des informations selon lesquelles 30 jeunes 
scouts rwandais ont été massacrés de sang-froid dans le camp de 
Katale le 29 septembre, la veille du départ des 80 membres du 
personnel humanitaire de ce camp qui abrite 270 000 réfugiés (le 
Monde daté 2-3 octobre et 5 octobre). Le personnel distribuant l'aide 
avait quitté le camp en affirmant qu'il était désormais contrôlé par 
des " bandits " (des membres des milices hutues).</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, la foule a intercepté un véhicule humanitaire et en a 
attaqué à coups de pierres un autre, à bord duquel se trouvait un 
responsable de la sécurité du HCR. Selon ce dernier, au moins vingt 
meurtres ont été commis à Goma au cours des deux derniers mois, et 
les habitants de Goma, qui ont organisé des groupes d'autodéfense, 
tentent systématiquement d'intercepter des véhicules qui leur 
permettent de participer aux funérailles des victimes.</TEXT>
<TEXT>
 Un contingent de 864 militaires tunisiens a quitté Tunis mercredi à 
destination du Rwanda pour participer à la Mission des Nations unies 
pour l'assistance au Rwanda. _ (MINUAR, AFP.)                         
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
