<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037925</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037925</DOCID>
<ACCOUNT>417397</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1352</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,ELECTION,REUNION POLITIQUE,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>JOSPIN LIONEL,PS</NOM1>
<NUM1>951016-2-007-01</NUM1>
<NAMES>ROCARD MICHEL,FABIUS LAURENT,AUBRY MARTINE,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SOT1>Porté au poste de premier secrétaire par le vote des militants et par la convention du parti,  l'ancien candidat à l'élection présidentielle a levé tous les obstacles sur la voie de la rénovation</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU CNIT DE LA DEFENSE LE SAMEDI 14 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Lionel Jospin a les mains libres pour former la nouvelle direction du PS</TITLE>
<TEXT> LIONEL JOSPIN a toutes les cartes en main pour mener, sans trop ralentir la cadence, une rénovation très attendue : une unanimité nouvelle, qui doit 
permettre au Parti socialiste, non de sombrer dans un consensus tiède ou un unanimisme 
proche de l'immobilisme, mais de retrouver le goût du débat pour la seconde étape de la 
rénovation, la plus importante, celle des idées. Ce débat sera d'autant plus délicat à gérer 
qu'il fera réapparaître des " majorités d'idées " ne recouvrant pas nécessairement les 
courants sur la fiscalité ou sur la protection sociale, voire des clivages anciens, comme sur 
l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ouvrir ce nouveau chapitre de l'histoire du PS, en préservant le climat d'apaisement 
qui y règne, M. Jospin a maintenu le cap du rassemblement. Non lié par la " ligne " du 
congrès de Liévin, en novembre1994, il va devoir agir avec les instances qui en sont issues 
le bureau national, lieu du débat hebdomadaire sur l'orientation politique, et le conseil 
national, " parlement " du parti , mais avec une légitimité tirée du suffrage universel, qui 
interdit, au moins jusqu'en 1998, toute révolution de palais du genre de celles que le PS a 
connues ces dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin aurait pu s'appuyer sur une majorité face à une minorité, mais il a préféré 
profiter pleinement de l'unanimité retrouvée. Cette unanimité repose sur trois piliers, 
d'inégale importance et d'inégale solidité. Le premier est le plus robuste : il réunit à la fois 
le " pôle rénovateur " de Liévin, mauroyistes, rocardiens et proches de Martine Aubry ; 
les jospinistes, ceux de la garde rapprochée comme ceux qui ont regagné le giron ; et les 
animateurs de la " motion 2 " (Agir en socialiste). Ce sont les plus fidèles, les plus loyaux, 
les plus déterminés. C'est aussi l'espace où l'on trouve les plus impatients et les plus 
vigilants quant à la rénovation.</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers voient dans la bonne participation au vote du 9 octobre et dans l'arrivée 
d'une nouvelle vague d'adhérents, d'ampleur encore modeste, des signes de confiance et 
d'impatience. Les seconds souhaitent que M. Jospin ne concède pas trop au 
rassemblement au détriment d'un changement en profondeur du parti. Déjà, Michel 
#Rocard, qui se définit comme un " contributeur innovant " et qui jouera encore l'électron 
libre, remet au goût du jour son " big bang ", au risque d'irriter son allié, et prévient que 
l'euphorie de la victoire ne doit engendrer aucune " somnolence " au moment où 
l'opposition doit se muscler face à un gouvernement et une majorité en difficulté (Le 
Monde du 14 octobre). Le deuxième pilier paraît également solide, mais plus sensible à 
l'usure du temps : c'est celui des fabiusiens. Ces derniers ont clairement fait acte 
d'allégeance. Laurent Fabius a jeté la rancune à la rivière, promis son aide loyale, tout en 
conservant la cohésion de son courant, mais s'est doté en même temps, avec la présidence 
du groupe socialiste de l'Assemblée nationale, d'une tribune qui lui permettra de 
s'exprimer, peut-être pas en concurrence mais en parallèle du premier secrétaire. Sauf 
accident, la paix avec les fabiusiens est garantie jusqu'aux législatives, dont certains 
d'entre eux n'excluent pas qu'elles soient anticipées.</TEXT>
<TEXT>
  L'avenir se jouera au moment de ces élections. Avant, la désignation des candidats fera 
naturellement sortir les courants de leur phase d'hibernation, processus dans lequel les 
premiers secrétaires fédéraux, dont les plus nombreux sont fabiusiens, jouent un rôle clef. 
Après, ce sera de nouveau l'heure des comptes, un succès confortant le profil présidentiel 
de M. Jospin, un échec remettant en selle M. Fabius. Cette situation peut donner au 
premier secrétaire une raison supplémentaire d'avancer le prochain congrès, prévu pour la 
fin 1997.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Il a constitué</TEXT>
<TEXT>
  une équipe</TEXT>
<TEXT>
  de rassemblement,</TEXT>
<TEXT>
  resserrée, rajeunie</TEXT>
<TEXT>
  et féminisée</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Le troisième pilier est naturellement le plus friable. Il est constitué par ceux qui se sont 
surtout résignés à la victoire de M. Jospin : la Gauche socialiste, les poperénistes et les 
emmanuellistes. Leur soutien est " vigilant ". Leur souci est de veiller sur l'ancrage à 
gauche et si, dans un premier temps, ils participent, avec des réserves déjà exprimées, à 
l'état de grâce et au rassemblement, toute déviance " droitière " les ferait retomber dans 
l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à partir de cette nouvelle donne que Lionel Jospin a bâti son équipe de 
#gouvernement, son secrétariat national. Il l'a fait avec une liberté et une marge de 
manoeuvre dont n'avait disposé aucun de ses prédécesseurs, même François Mitterrand, 
obligé de composer avec le Ceres de Jean-Pierre Chevènement en 1979. Si M. Jospin a 
rencontré MM. Fabius, Rocard, Mauroy et les dirigeants des courants, il leur a seulement 
donné la garantie qu'ils seront représentés, se réservant la faculté de choisir. Observant un 
mutisme complet, il a tenu son engagement de ne pas négocier avec les courants ni de leur 
assurer une représentation à la proportionnelle des motions de Liévin. En se réservant la 
possibilité d'éventuelles surprises jusqu'au dernier moment, il a constitué une équipe de 
rassemblement, resserrée (moins de vingt membres au lieu de vingt-huit dans le secrétariat 
sortant), rajeunie et féminisée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sous réserve de changements de dernière minute, le secrétariat devrait réunir une équipe 
dominée par les " quadras " et menée par un trio très jospiniste : Daniel Vaillant, comme 
numéro deux, chargé de la coordination et des élections ; Jean-Christophe Cambadélis 
(relations extérieures) ; Pierre Moscovici (études, projet). Pourraient également figurer 
dans cet état-major : François Hollande, ex-deloriste, comme porte-parole ; Frédérique 
Bredin (ou Pervenche Béres) et Alain Claeys (trésorier), fabiusiens ; Jean-Pierre Bel, 
emmanuelliste ; Sylvie Guillaume, jospiniste ; Bernard Roman, mauroyiste ; Manuel Valls 
(communication) et Yves Colmou, rocardiens ; Elisabeth Guigou, d'origine deloriste ; Pierre 
Guidoni, ancien proche de M. Chevènement ; Jean-Louis Cottigny, poperéniste ; Claude 
Fleutiaux, mermazien. La motion 2 devrait aussi être représentée. Pour la Gauche 
socialiste, si Jean-Luc Mélenchon n'est finalement pas pressenti, Harlem Désir pourrait 
être sollicité.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de l'insistance de M. Jospin, Mm Aubry ne devrait pas figurer dans l'équipe 
rapprochée du premier secrétaire mais, l'ayant assuré de son total soutien, elle fera son 
entrée au bureau national, instance dotée de réels pouvoirs politiques. L'ancien ministre du 
travail a mis en avant, comme Catherine Trautmann, maire de Strasbourg, un problème de 
disponibilité, étant occupée à mi-temps par sa fonction d'adjoint au maire de Lille et, le 
reste de la semaine, par sa Fondation contre l'exclusion et son mouvement Agir. Elle 
pourrait se voir confier, comme des maires de grandes villes, des " missions " relatives à la 
rénovation des idées.</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin a voulu aussi relégitimer les " éléphants " en faisant entrer au bureau national 
Michel Rocard et Jack Lang, où ils retrouveront MM. Mauroy, Fabius et Emmanuelli, 
ainsi que Dominique Strauss-Kahn qui, comme Mm Aubry, avait joué un rôle de premier 
plan lors de la campagne présidentielle. Un véritable oecuménisme socialiste.</TEXT>
</DOC>
