<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000034</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000034</DOCID>
<ACCOUNT>365902</ACCOUNT>
<DATE>19950102</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311294:1550</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,DEPARTEMENT VENDEE,POLEMIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950102-2-006-02</NUM1>
<ORI1>LA ROCHE-SUR-YON  DE NOTRE CORRESPONDANT</ORI1>
<NAMES>VILLIERS PHILIPPE DE,GUYAU LUC,FNSEA,CEE,GATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>NORRITO GASPARD</AUTHOR>
<SIP1> GASPARD NORRITO</SIP1>
<SU21>Deux Vendéens en désaccord</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE> M. de Villiers et M. Guyau polémiquent sur la politique agricole</TITLE>
<TEXT> Sur la réforme de la PAC et les accords du GATT, on savait que les Vendéens Philippe de Villiers, député européen, et Luc Guyau, président de la FNSEA, 
n'étaient pas totalement au diapason. Mais les fausses notes ont, pour la première fois, 
fusé publiquement, lors d'une soirée rassemblant 500 personnes, jeudi 22 décembre, à 
l'occasion du cinquantième anniversaire de la Vendée agricole, l'hebdomadaire de la 
profession.</TEXT>
<TEXT>
  Invité de cette soirée, Philippe de Villiers refroidit les enthousiasmes : " Je n'accepte pas 
la réforme de la PAC, et l'accord du GATT c'est l'euthanasie pour notre agriculture ", dit-
il. Le président du conseil général, qui reprenait l'un de ses thèmes de prédilection, déclara 
alors que " la jachère est une blessure à l'âme. Il ne faut plus qu'un seul paysan quitte la 
terre ". Le public, même s'il ne méconnaissait pas les convictions de M. de Villiers, fut 
stupéfait de telles déclarations émises dans un contexte festif. Luc Guyau lui-même accusa 
le coup, d'autant plus que ces propos furent tenus à l'issue d'une journée voulue 
mobilisatrice. Le président de la FNSEA ne put pas ne pas répondre au député européen " 
Vous avez beaucoup de chance d'avoir devant vous des agriculteurs aussi motivés, fit 
remarquer Luc Guyau. Où en serait ce département si, depuis cinquante ans, nous avions 
douté ? Au soixantième rang national. Or, nous sommes dans les tout premiers. Pour 
l'ampleur, pour notre capacité à exporter, nous avons besoin d'y croire. "</TEXT>
<TEXT>
  A l'approche d'échéances politiques et professionnelles (les élections aux chambres 
d'agriculture auront lieu le 29 janvier), les différences de vues entre les deux Vendéens 
s'affirment. Luc Guyau s'irrite de voir la Coordination rurale, placée à sa droite, épouser et 
se faire le propagandiste des thèses de M. de Villiers. Quant au président du Mouvement 
pour la France, il ne peut que s'inquiéter de voir l'électorat agricole trouver quelque mérite 
à une politique agricole commune réformée sur laquelle l'un et l'autre portent toujours un 
regard critique.</TEXT>
</DOC>
