<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002523-19940121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002523-19940121</DOCID>
<ACCOUNT>321296</ACCOUNT>
<PEOPLE>ESTEBAN CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940121</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Sept jours d'hier, de Claude Esteban, Fourbis, 75 p., 70 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>66</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES&gt; Les jours obscurs d'Esteban</TITLE>
<TIO1>SEPT JOUR D ' HIER</TIO1>
<TEXT>Il y eut en 1989 Elégie de la mort violente, livre de deuil, émouvant oratorio à la mémoire de l'absente, disparue en ce " septembre qui ne 
cesse plus ". Puis d'autres livres : le Partage des mots, cette 
autobiographie linguistique à laquelle Claude Esteban pensait depuis 
longtemps ; et les récits inspirés par le peintre Hopper : Soleil 
dans une chambre vide.</TEXT>
<TEXT>
  Le retour à la poésie, dans Sept jours d'hier, retrace l'obscur 
cheminement qui, par-delà la souffrance, fait à nouveau dire " oui au 
néant, oui à l'horrible, oui toujours ". La rigueur formelle répond 
ici à une nécessité profonde : celle de circonscrire la chute en soi 
dans l'" indéfini ", de marquer une sorte de maîtrise sur le temps.</TEXT>
<TEXT>
 "Sept jours d'hier, sept jours / comptés comme si / le nombre enfin 
clos / fixait le temps, forçait / le temps à ne plus creuser son 
entaille, / sept jours / traversant les années, et cette voix / 
soudain qui décide / que c'est assez, qu'il faut compter / autrement, 
si l'on pouvait. "</TEXT>
<TEXT>
  Sept sections, chacune composée de dizains, composent cet intense 
et bref recueil _ semainier d'un lent retour à l'acquiescement. Cela 
commence par la perception encore lointaine, au dehors, du jour, et 
d'un soleil sans chaleur : " Tout / A recommencé sans moi ". D'abord 
inaudibles, " les mots sous la langue " reviennent peu à peu, cernent 
l'inacceptable : les cailloux qui heurtent le front, la terre qu'on 
jette sur le bois. Et le deuil devient, des années durant, " comme un 
air qu'on respire et qui / s'attarde ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est le temps de l'opacité et du désespoir, des veillées et des 
attentes vaines, devant la porte. Avec pour tout apaisement, dans la 
maison, les choses et les " reflets des choses ". Peu à peu le noir 
recule, les paroles encore obscures apprivoisent la blessure, et 
l'aube, qui se lève sur le jardin, inverse l'attente : " ... ne te 
hâte pas, tu franchiras / Le seuil à ton heure, quelqu'un / Veille 
là-bas.. " Le livre, sans s'achever _Ebauches, repentirs, soleils _ 
se clôt sur une invocation à la lumière, qui n'a " pas de lieu ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
