<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035345</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035345</DOCID>
<ACCOUNT>414019</ACCOUNT>
<PEOPLE>DAVIS PHILIP</PEOPLE>
<CHA2>1</CHA2>
<COM1>CD (WINTER EN AUO EST DEVENU MICHAEL)</COM1>
<DATE>19950927</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260995/1372</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950927-2-028-01</NUM1>
<ORI1>DINARD de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DINARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Quelques réussites récentes ont attisé la convoitise des producteurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SIXIEME EDITION - DU 21 AU 24 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Festival de Dinard a mis en relief  la fragilité du cinéma britannique</TITLE>
<TIO2>I D</TIO2>
<TEXT> De même qu'ils ont suscité de la part des producteurs américains un regain d'intérêt pour les cinéastes britanniques, les succès de Quatre 
mariages et un enterrement, The Crying Game (aux Etats-Unis), Petits meurtres entre 
amis (primé à Dinard en 1994) et Carrington ont attiré à Dinard de nombreux 
professionnels. Ils étaient ainsi près de quatre-vingts à participer au colloque organisé sur 
les relations entre les productions britannique et française, et à se féliciter du nombre 
croissant de coproductions conclues entre les deux pays (treize en 1994, seize au cours des 
neuf premiers mois de 1995).</TEXT>
<TEXT>
  A s'inquiéter, également, de certains déséquilibres, liés tant au système d'aides très 
développé en France, embryonnaire en Grande-Bretagne qu'à l'hégémonie de la langue 
anglaise : l'accord de coproduction conclu en novembre 1994 par les deux pays n'a, semble-
t-il, pas encore produit tous les effets attendus. Certains considèrent que, trop souvent, 
l'argent français permet surtout la réalisation de films parlant anglais.</TEXT>
<TEXT>
  La redécouverte des vertus commerciales de l'humour anglais a, dès à présent, incité les 
producteurs à cultiver la veine de la comédie. Trois films ont témoigné, à Dinard, de cette 
orientation : l'agréable The Englishman who Went up a Hill but Came down a Mountain, de 
Christopher Monger (avec Hugh Grant), le médiocre Jack and Sarah, de Tim Sullivan, et 
Funny Bones, de Peter Chelsom. Le public et le jury, présidé par Sabine Azéma, ont été 
sensibles aux quelques bonnes idées et aux " numéros " de comédiens qui éclairent un peu 
ce dernier, pochade alambiquée dans laquelle Jerry Lewis joue les vedettes américaines. 
Entièrement produit grâce à des capitaux américains et réalisé par un cinéaste qui lorgne 
sans équivoque vers Hollywood, Funny Bones (de même que Jack and Sarah) illustre 
parfaitement la perte d'identité que vit le cinéma britannique lorsque les Américains 
s'intéressent de trop près à lui. Mais les cinéastes anglais ont besoin des dollars : le 
problème est là, et il est vieux comme le cinéma.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FIDÉLITÉ À LA TRADITION</TEXT>
<TEXT>
 Autre problème, auquel le jury s'est heureusement montré attentif : les deux tiers de la 
somme allouée au film primé par le festival constituent une aide à la distribution. Funny 
Bones étant distribué par la puissante Gaumont-Buena Vista, celle-ci ne se justifiait guère. 
Pour cette raison, le prix a été partagé en deux. Le bénéficiaire, qui sera distribué en 
France par un indépendant (Diaphana), est donc le dérangeant Butterfly Kiss, de Michael 
Winterbottom, déjà remarqué au Festival de Berlin, qui organise la rencontre sanglante 
d'une délirante meurtrière " punk " et d'une jeune fille trop sage. Enfin un film en prise 
directe sur la réalité britannique, comme l'est également l'intéressant I. D., de Philip Davis, 
plongée dans le monde des hooligans qui hantent les stades de football d'Angleterre. Si le 
film, produit par Parallax (producteur des films de Ken Loach), insiste trop sur l'aspect vie 
privée du personnage principal pour décrire son basculement vers l'activisme d'extrême 
droite, il traduit avec une vraie force la volonté de certains cinéastes britanniques de 
demeurer fidèles à la tradition héritée du documentaire, qui a permis pratiquement à elle 
seule la survie de la production nationale de qualité au cours des dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  De tous les films présentés à Dinard, I. D. est le seul pour lequel aucune sortie en France 
n'est prévue. Les distributeurs payent de plus en plus cher les droits d'exploitation de tout 
ce qui peut paraître anglais et amusant. L'ambition du festival étant, pour partie, de rendre 
possible ou de faciliter la distribution française des films britanniques, la question de la 
finalité de la manifestation est posée. Il serait regrettable que son ambition se limite à 
offrir une vitrine à des productions qui ne présentent souvent de britannique que le vernis 
et n'ont, en tout état de cause, pas besoin d'elle.</TEXT>
</DOC>
