<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002940</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002940</DOCID>
<ACCOUNT>370187</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950125</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240195/1624</FAB>
<NUM1>950125-5</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES(Union européenne)de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE,TCHETCHENIE,OSCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Les ministres des affaires étrangères de l'UE ont écarté toute mesure de rétorsion envers Moscou</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>lundi 23 janvier 1995, à Bruxelles</LEAD1>
<TITLE>Les Quinze maintiennent leur soutienà M. Eltsine malgré la guerre en Tchétchénie</TITLE>
<TEXT> L'Union européenne ne tient nullement à rompre, ni même à altérer ses relations avec Boris Eltsine, gardant encore l'espoir de l'inciter à reprendre le 
chemin des réformes et de la démocratie. Tel est le sens de la déclaration au ton modéré 
sur la Tchétchénie adoptée lundi 23 janvier à Bruxelles par le Conseil des ministres des 
affaires étrangères, qui se réunissait pour la première fois à Quinze (les Douze plus les 
trois nouveaux adhérents, l'Autriche, la Finlande et la Suède) et sous la présidence 
française.</TEXT>
<TEXT>
  Le 5 janvier, lors de son audition devant le Parlement européen, Hans van den Broek, le 
commissaire chargé des relations avec les pays de l'Est, avait évoqué, comme possible 
manifestation de mauvaise humeur, de différer la signature de l'accord intérimaire sur les 
relations commerciales conclu par l'Union européenne avec les Russes, suggestion que 
l'Assemblée avait accueillie comme un geste minimum.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRÉOCCUPATION</TEXT>
<TEXT>
 Les ministres des affaires étrangères des Quinze n'ont pas voulu aller aussi loin et ont 
écarté toute forme de rétorsion immédiate, même symbolique. " Nous étions tous d'accord 
pour estimer que des sanctions économiques ne seraient pas appropriées. L'accord 
intérimaire devrait être signé dans les semaines à venir. On va voir comment les choses 
vont évoluer. Il n'est pas opportun d'adresser des menaces trop musclées aux Russes, car 
cela aurait pour conséquence de renforcer les forces néfastes ", a déclaré Klaus Kinkel, le 
ministre allemand, qui avait rencontré, samedi 21 janvier à Berne le ministre russe des 
affaires étrangères, Andreï Kozyrev.</TEXT>
<TEXT>
 Dans sa déclaration, le Conseil de l'Union exprime à nouveau sa préoccupation, déplore 
les violations des droits de l'homme et appelle à l'arrêt des combats en Tchétchénie. Il 
table pour le moment sur la mission que doit accomplir sur place une délégation de l'OSCE 
(l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe), qui a reçu en principe le feu 
vert de Moscou, et qui comprendra un représentant de la présidence française. Cette 
mission, qui devait se rendre samedi 21 janvier à Moscou, puis en Tchétchénie, ne devait 
partir que mardi 24 janvier pour la capitale russe. Ce report, explique-t-on au siège de 
l'OSCE, est dû à l'absence, à Moscou, des interlocuteurs que les représentants de 
l'Organisation souhaitaient rencontrer aux dates initialement prévuess.</TEXT>
<TEXT>
  Il est souhaité que cette délégation " puisse disposer de tous les moyens propres à 
assurer sa mission (axée sur le respect des droits de l'homme, la restauration de l'ordre 
constitutionnel et la préparation d'élections libres), y compris la possibilité de se déplacer 
en Tchéchénie même ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans le cadre de l'OSCE, a rappelé Alain Juppé, que les Russes ont pris des 
engagements concernant les droits de l'homme ou la protection des minorités, et c'est donc 
à elle, a-t-il dit, de vérifier si un effort est accompli pour rétablir les droits des 
Tchéchènes.</TEXT>
<TEXT>
 A défaut de menace, la déclaration des Quinze comporte une mise en garde à Moscou. " 
L'Union européenne déterminera les futures étapes de son action en fonction des résultats 
de cette mission... L'Union, qui attache de l'importance à ses relations avec la Russie, ainsi 
qu'à la poursuite du processus de réforme démocratique dans ce pays, s'inquiète des 
conséquences possibles de la crise ", souligne le Conseil.</TEXT>
<TEXT>
 Les ministres français, allemand et espagnol doivent se rendre à Moscou le 9 mars. Si 
d'ici là la situation n'évolue pas dans le sens de l'apaisement, l'accord intérimaire pourrait 
effectivement ne pas être signé.</TEXT>
<TEXT>
 Cette gesticulation apparaît pourtant à bien des égards dérisoire. A entendre M. Juppé, la 
rédaction de l'accord intérimaire n'est pas achevée et, par conséquent, il n'était de toute 
façon pas question de le signer avant quelques semaines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RATIFICATION</TEXT>
<TEXT>
 En outre cet accord, qui reprend les dispositions commerciales de l'accord de partenariat 
signé en présence de Boris Eltsine en juin 1994 à Corfou, et qui n'est pas encore ratifié, n'a 
qu'une portée pratique très limitée pour ne pas dire nulle.</TEXT>
<TEXT>
  Une vraie manifestation de mauvaise humeur serait que les Parlements nationaux ou le 
Parlement européen (qui doit donner un avis conforme) bloquent la ratification de l'accord 
de partenariat qui indique l'orientation à long terme aux relations entre la Russie et l'Union 
européenne. Le dossier sera rouvert par les Quinze lors de leur prochaine réunion le 6 
février.</TEXT>
</DOC>
