<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033185</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033185</DOCID>
<ACCOUNT>411353</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/0902</FAB>
<NOM1>RIPKEN CAL</NOM1>
<NUM1>950911-2-015-04</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EST DEFINITIVEMENT ENTRE DANS L'HISTOIRE, LE 6 SEPTEMBRE 1995, EN JOUANT SON 2 131E MATCH CONSECUTIF EN LIGUE MAJEURE</LEAD1>
<TITLE>Cal Ripken, stakhanoviste du base-ball</TITLE>
<TEXT> On l'appelle l'" enfant du base-ball " et l'" homme d'acier ", mais on pourrait aussi bien le surnommer le " stakhanoviste de la batte ". Il est 
définitivement entré dans l'histoire, le 6 septembre, en jouant son 2 131e match 
consécutif en Ligue majeure, sous les couleurs de la prestigieuse équipe des Orioles 
de Baltimore. En présence de Bill Clinton et du vice-président Al Gore, il a déchaîné 
l'enthousiasme des 46 000 supporteurs rassemblés dans le stade de Camden Yards. 
#Mais Cal Ripken, imperturbable, a joué une partie de plus, comme si de rien n'était, 
comme s'il ignorait qu'il dépassait le record détenu depuis 1939 par Lou Gehrig, des 
New York Yankees, qui avait joué 2 130 matchs consécutifs.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le 30 mai 1982, date qui marque le début de son odyssée sur les pelouses, il 
n'a pas arrêté de jouer, durant treize saisons, enchaînant les parties, toujours en 
forme, toujours indemne, quand tant d'autres joueurs étaient obligés de jeter 
l'éponge, à la suite de fractures diverses. Depuis le début de la saison, 340 joueurs, 
plus ou moins estropiés, ont ainsi abandonné la batte. Mais la baraka n'a jamais 
abandonné Cal Ripken. Joueur régulier et sûr, il a été élevé dans le sérail : son père, 
Cal Ripken senior, a dirigé et entraîné les Orioles pendant vingt-neuf ans. 
L'Amérique a donc rendu un hommage appuyé à celui qui, à trente-cinq ans, est hissé 
au rang de héros national.</TEXT>
<TEXT>
  Quelque 600 journalistes étaient présents à Baltimore pour ce match historique 
contre les California Angels. Les chaînes de télévision ont consacré à Cal Ripken de 
longs reportages, et la presse écrite a publié de multiples articles à la gloire de 
l'enfant chéri du base-ball, un sport et un passe-temps national qui incarnent l'identité 
américaine. " C'est toute ma vie : nous avons voyagé de stade en stade, parlé du 
base-ball jour et nuit, vécu du base-ball ", a-t-il souligné avant de reconnaître que, 
psychologiquement, ces derniers jours ont été un peu éprouvants.</TEXT>
</DOC>
