<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002070-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002070-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>333038</ACCOUNT>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>IMPOT,COMMERCE,AUTOMOBILE,QUOTA,JAPON,ETATS UNIS,PROTECTIONNISME,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>04161753</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>PRECISIONS SUR DIVERSES TAXES PROTECTIONNISTES AMERICAINES</LEAD1>
<TITLE>Peu traitées dans le cycle de l'Uruguay&gt; Les entraves au commerce d'automobiles restent considérables</TITLE>
<TEXT>L'industrie automobile aura peu fait parler d'elle dans les négociations du GATT. Peu de choses changeront donc après Marrakech 
sur ce secteur, pourtant extrêmement protégé. Il est vrai que les 
entraves sont plus souvent structurelles ou administratives plutôt 
que tarifaires. Les exemples du Japon et de la Corée sont typiques à 
cet égard, avec leurs réseaux de distribution contrôlés par les 
constructeurs eux-mêmes, les problèmes d'homologation opposés à tout 
importateur. De leur côté, pour défendre leurs industries, les pays 
producteurs européens ont imposé des quotas à l'entrée des voitures 
japonaises. Leur suppression est programmée dans l'accord bilatéral 
négocié entre l'Union européenne et le Japon. Elle sera effective à 
la fin du siècle. </TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ne sont pas en reste. Un obstacle tarifaire explique 
en partie pourquoi les Japonais ont perdu 1,3 point de part de marché 
aux Etats-Unis. Le segment ayant connu la plus forte croissance 
outre-Atlantique est celui des petits véhicules utilitaires, qui 
comprend les monospaces et les pick-up. Or ce segment est protégé par 
une taxe de 25 % sur les véhicules importés. Appelée " taxe sur les 
poulets " (chicken tariff), elle a été créée en 1963 en rétorsion 
contre l'Allemagne, qui taxait les poulets importés, et visait à 
l'époque plus particulièrement Volkswagen.</TEXT>
<TEXT>
  Trois autres taxes non douanières pénalisent plus particulièrement 
les automobiles européennes. Une taxe sur les voitures de luxe, la 
gas-guzzler tax, et la CAFE (Corporate Average Fuel Economy Law) sur 
la consommation d'essence. Cette dernière est calculée sur l'ensemble 
des voitures vendues par un constructeur sur une année. La vente 
d'une petite voiture peu gourmande en carburant compense celle d'un 
plus gros véhicule selon un certain ratio. En conséquence, les 
constructeurs européens présents aux Etats-Unis, essentiellement BMW 
et Mercedes, qui n'ont pas de petits véhicules à leur catalogue, sont 
pénalisés. Mercedes-Benz aurait payé 19,1 millions de dollars au 
titre de la CAFE en 1990, soit 300 dollars par voiture. &lt;
</TEXT>
</DOC>
