<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001393-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001393-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327851</ACCOUNT>
<CHA1>Après plus de deux ans de guerre civile, le régime et la rébellion durcissent leurs positions</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>COMMUNIQUE;ARRESTATION,INSTANCE,MANIFESTATION;FRANCE;ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DJIBOUTI,GUERILLA</SUBJECTS>
<FAB>03101962</FAB>
<SUBJECTS>;;AIDE ETRANGERE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>FRONT UNI DE L'OPPOSITION DJIBOUTIENNE,GOULED HASSAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<TITLE>Djibouti : la fuite en avant</TITLE>
<TEXT>DJIBOUTI</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Un échange de prisonniers, le 2 décembre 1993, entre l'armée et les 
rebelles, suivi de la grâce d'Ali Aref et de ses treize coïnculpés, 
détenus depuis janvier 1990 pour " tentative de coup d'Etat ", 
laissaient espérer une ouverture dans la crise djiboutienne, après 
plus de deux années de guerre civile.</TEXT>
<TEXT>
  L'éclaircie fut de courte durée : dans un communiqué publié le 23 
janvier à Addis-Abeba, les radicaux du Front uni de l'opposition 
djiboutienne (FUOD), " convaincus que le régime d'Hassan Gouled 
Aptidon constitue l'obstacle principal " à la paix, ont appelé au " 
renforcement de la lutte armée et à l'intensification des luttes 
politiques et sociales dans la capitale ", reléguant du même coup la 
recherche du dialogue au second plan.</TEXT>
<TEXT>
  Une fuite en avant qui trahit la faiblesse du FUOD après les revers 
militaires de sa principale composante, le Front pour la restauration 
de l'unité et de la démocratie (FRUD, mouvement armé afar) ? Ou bien 
le FUOD a-t-il voulu prouver qu'il savait se montrer aussi 
intraitable que le président Gouled ? Le tir n'a en tout cas pas fait 
mouche, puisque cette initiative est interprétée comme une maladresse 
qui permet au régime de montrer du doigt les chefs du FUOD comme de 
dangereux va-t-en-guerre.</TEXT>
<TEXT>
 La réaction du gouvernement ne s'est pas fait attendre. Quatre 
signataires du communiqué _ dont le très populaire Mohamed Issa, dit 
" Cheiko ", un héros afar de l'indépendance _ ont été jetés en prison 
dès leur retour à Djibouti.</TEXT>
<TEXT>
 Bienveillance française </TEXT>
<TEXT>
  Et le quotidien progouvernemental la Nation dénonçait sur une 
pleine page cette " véritable déclaration de guerre contre la 
légitimité du pouvoir ". </TEXT>
<TEXT>
  Les chancelleries occidentales renvoient publiquement les 
adversaires dos à dos. Sauf à l'ambassade de France, où l'on se dit " 
surpris " de ce durcissement du FUOD, alors que les " initiatives du 
gouvernement vont dans le sens de l'apaisement ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux exactions de l'armée contre les civils du pays afar, 
elles sont " regrettables, certes, mais il s'agit d'une conséquence 
inévitable des attaques rebelles ". Cette bienveillance envers le 
président Gouled, " un homme très affecté par la situation dans son 
pays ", explique sans doute le déblocage, fin janvier, des 16 
millions de francs d'aide financière exceptionnelle promis pour 1993 
mais conditionnés jusqu'à présent par l'ouverture de pourparlers 
entre le pouvoir et les rebelles.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement, les promesses du président djiboutien, qui s'est 
engagé à assainir les finances publiques et à démobiliser 
progressivement l'armée (dont les effectifs ont triplé en deux ans), 
ont convaincu Paris. A moins que, dans la discrète épreuve de force 
entre Matignon et l'Elysée sur la question du soutien au régime 
djiboutien, la présidence française n'ait finalement obtenu gain de 
cause.</TEXT>
<TEXT>
  Côté américain, on s'inquiète, en privé, de ce que le chef de 
l'Etat n'a pas la réputation d'un homme de dialogue, et on se dit 
prêt à examiner de plus près toutes ces accusations d'exactions 
dénoncées par la presse d'opposition. Mais dans l'état actuel des 
choses, Washington préfère s'aligner sur la France et lui laisser la 
responsabilité de gérer ce nouveau durcissement.</TEXT>
<TEXT>
  Crise économique</TEXT>
<TEXT>
  Si le régime a eu la main lourde contre les dirigeants du FUOD, 
c'est qu'il s'inquiète peut-être de voir s'unifier les communautés 
djiboutiennes non issas (issak, gadaboursi, arabe), dans lesquelles 
monte le ressentiment d'être marginalisées par le pouvoir issa (ou 
plus précisément mamassane, le sous-clan du président). Les 
mouvements du FUOD (non légalisé), qui appellent au boycottage à 
chaque scrutin, se targuent d'être à l'origine des 55 % d'abstentions 
à la présidentielle de mai 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, contrairement à l'opposition légalisée, " qui ne veut 
pas jeter de l'huile sur le feu ", les radicaux envisagent de 
mobiliser leurs partisans " au-delà des clivages ethniques ", sur le 
thème de la crise économique. Les fonctionnaires (à l'exception des 
forces de l'ordre et des enseignants, qui ont fait grève) n'ont pas 
été payés depuis décembre 1993, les entreprises licencient, les taxes 
s'alourdissent... " Tout cela parce que Gouled s'obstine à mener une 
guerre coûteuse contre le FRUD au lieu de négocier ", assure Ismael 
Yussuf, l'un des rares responsables du FUOD encore en liberté.</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain de l'arrestation des quatre dirigeants du FUOD, 
plusieurs milliers de manifestants sont tout de même descendus dans 
les rues, et les forces de l'ordre ont arrêté une centaine de jeunes 
gens et de jeunes filles. La crise économique n'est toutefois pas 
encore un drame national. La consommation de khat n'a accusé aucun 
recul sensible et, pour esquiver une explosion sociale, le 
gouvernement évite soigneusement d'imposer les " brouteurs ". Aussi 
la mobilisation ne dépasse-t-elle pas souvent le niveau des " 
mabrazes ", où on se réunit chaque après-midi, sous les ventilateurs, 
pour refaire Djibouti et la corne de l'Afrique autour de bottes de 
khat, boissons et cigarettes à portée de la main.</TEXT>
<TEXT>
  Au gouvernement, on minimise l'ampleur de la crise. Tout comme on 
assure depuis septembre 1993 que les rebelles ont été balayés. Mais, 
curieusement, face à ces " quelques bergers munis de kalachnikovs ", 
l'armée doit maintenir un important dispositif dans le nord, où l'on 
fait état d'invérifiables rumeurs de mutineries dans les garnisons 
les plus exposées. Des soldats blessés seraient régulièrement évacués 
sur la capitale. " Accidents de la circulation ", comme le veut la 
version officielle, ou embuscades des maquisards ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
