<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045384</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045384</DOCID>
<ACCOUNT>426693</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/0853</FAB>
<NOM1>GAZPROM</NOM1>
<NOTE>doc avec une carte</NOTE>
<NUM1>951212-2-020-03</NUM1>
<ORI1>OURENGO"I (Sibérie)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>OURENGOI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SU21>ENERGIE &gt;GAZPROM, LE CONGLOMERAT DU GAZ, EST DEVENU UN ETAT DA NS L'ETAT RUSSE &gt;</SU21>
<SYE1>RUSSIE,GAZ NATUREL</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE. LA CARTE S'INTITULE "PRODUCTION ET TRANSPORT DE GAZ EN RUSSIE". DESCRIPTION DU FONCTIONNEMENT DES BESES-VIE : LES GISEMENTS DE GAZ,PRINCIPAUX GAZODUCS, PROJET DE GAZODUC, REPARTITION DE LA PRODUCTION</LEAD1>
<TITLE>Les aventuriers du Grand Nord sibérien</TITLE>
<TEXT> Au-dessus du cercle polaire, plus de nouvelles villes. Depuis une dizaine d'années, Gazprom a revu sa stratégie d'implantation sur les gisements gaziers, 
abandonnant ses projets de cités au profit de bases-vie sur lesquelles se relaie le 
personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Amorcé lors de l'installation du site de Yambourg à l'estuaire du fleuve Ob, le virage se 
confirme pour la péninsule de Yamal. Habitués aux rigueurs de la région, les premiers 
arrivants prirent très vite conscience des risques d'installer des familles dans ces régions 
glaciales. " Ici la température peut varier en une seule journée de plusieurs dizaines de 
degrés, l'hiver, il fait très froid et sec, jusqu'à 55 degrés. Le soleil n'apparaît quasiment 
pas. L'été, la neige fond pour laisser place aux marécages et aux moustiques. Dans ces 
conditions, les enfants ne peuvent pas se développer normalement. Ce fut notre principale 
motivation pour préférer les bases-vie aux villes ", explique Alexandre Ananenkov, l'un de 
ces pionniers, aujourd'hui responsable de la base de Yambourg.</TEXT>
<TEXT>
  Pour conquérir le Grand Nord sibérien, d'où il tire 90 % de son gaz, le premier producteur 
mondial y déploie des moyens gigantesques. Dans ces zones désertiques, Gazprom n'a pas 
hésité à bâtir des villes entières pour y installer ses salariés. Dernière en date, Ourengoï, 
fondée voilà plus de quinze ans à côté d'un ancien camp de prisonniers, compte aujourd'hui 
plus de 90 000 habitants, venus de toutes les régions de l'ex-Union soviétique.</TEXT>
<TEXT>
  " Chaque année, mille personnes nous rejoignent ", affirme Grigory Lanchakov, ingénieur 
en chef d'Ourengoïgazprom, tout en vantant les équipements de cette ville ses quinze 
écoles, ses jardins d'enfants, sa polyclinique, son cinéma, ses installations sportives gérés 
par l'entreprise. Petit à petit, les baraquements de bois peints en bleu disparaissent pour 
laisser place à des immeubles d'une dizaine d'étages. Au pied de ces barres en béton, des 
chasse-neige dégagent en permanence les larges avenues empruntées par des camions 
boueux, des autobus bondés et les Mercedes des dirigeants. Hors de la ville, la route se 
perd rapidement dans la neige vers la vingtaine d'unités d'exploitation. Seuls des milliers 
de kilomètres de canalisation brisent la monotonie de la taïga, tandis que, ça et là, des 
flammes de torchères déchirent la grisaille. A l'exception des liaisons aériennes effectuées 
par Gazprom, il est quasi impossible de se rendre à Ourengoï.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SALAIRES ÉLEVÉS</TEXT>
<TEXT>
En contrepartie d'un emploi et d'un niveau élevé de salaire, deux à trois fois supérieur à 
celui de Moscou, le salarié et sa famille sont prêts à dépendre totalement de l'entreprise. 
Aussi n'est-il pas question de se rebeller lorsque la paie n'est pas versée ou l'est avec deux 
mois de retard, ce qui arrive régulièrement. " Je ne connais personne qui veuille quitter 
Ourengoï ", affirme catégoriquement Gregory Lanchakov. Les émigrants venus pour 
#s'enrichir hésitent à repartir chez eux, n'étant pas sûrs de trouver du travail. " Même si la 
vie est chère, car nous devons tout apporter, nous ne connaissons pas de pénurie 
importante. " Pourtant, la vie dans cette cité perdue est une véritable sinécure, comparée à 
celle menée par les dix mille hommes et femmes qui se relaient tous les quinze jours ou 
tous les mois, à 200 kilomètres plus au nord, sur la base de Yambourg.</TEXT>
<TEXT>
  Comme sur les plates-formes pétrolières ou gazières, la moitié de leur journée est 
consacrée au travail, avec un quart d'heure de pause toutes les heures pour se réchauffer. 
Le reste du temps se passe, confinés à l'intérieur entre les installations sportives, la 
bibliothèque et le bar, avant de partager leurs chambres à plusieurs. " A moins quarante 
degrés, on ne travaille pas dehors, sauf accident ", relativise néanmoins le directeur du site 
avant d'insister sur la nécessité de la discipline pour la sécurité des installations. " Depuis 
le début de l'année on a viré 78 personnes pour des problèmes de vol et surtout 
#d'alcoolisme. Personne ne doit se présenter ivre à son poste. " Un temps, la consommation 
d'alcool fut prohibée, mais cela ne concernait apparemment pas la vodka et encore moins 
la bière, puisque les Autrichiens ont fourni depuis une brasserie clés en main...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SENTIMENT DE PUISSANCE</TEXT>
<TEXT>
 En bordure de la mer de Kara, tout doit être adapté au permafrost, ce sol gelé en 
profondeur mais qui fond sur plusieurs mètres durant l'été. La plupart des constructions 
sont sur pilotis, livrées préfabriquées. Les Finlandais ont conçu des modules d'habitations 
d'un étage posées sur des barges. Entre juin et septembre, lorsque le fleuve est navigable, 
ces embarcations pesant plusieurs centaines de tonnes sont poussées jusqu'au port. De 
bateau l'été, l'ensemble se transforme en traîneau l'hiver grâce au fond plat. " Un convoi 
met à peu près un mois pour effectuer 40 kilomètres ", raconte Alexandre Ananenkov.</TEXT>
<TEXT>
  Après dix ans de fonctionnement des bases-vie, l'adaptation du personnel reste la 
préoccupation majeure de Gazprom. Une clinique dotée des moyens les plus sophistiqués a 
été installée sur place pour tenter de prévenir les maux nés de la promiscuité, de l'ennui et 
de la dureté des tâches. L'enjeu est vital pour l'entreprise, dont les futures installations 
seront perdues plus haut dans les glaces polaires. Car, si la discipline est indispensable 
pour la sécurité, le moral est primordial pour la pérennité du groupe. Pour l'heure, dans le 
contexte économique et politique de la Russie, les responsables sibériens ne cessent de 
rappeler leur sentiment de puissance et d'éternité. Pour eux, " quel que soit le futur 
gouvernement, quelle que soit la Russie, Ourengoï restera Ourengoï ".</TEXT>
</DOC>
