<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031252</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031252</DOCID>
<ACCOUNT>408737</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950823</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220895/1850</FAB>
<NOTE>DOC: AVEC PHOTO ET  DESSIN DE GUILLAUME DEGE</NOTE>
<NUM1>950823-2-008-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<SIP1> JAN KRAUZE</SIP1>
<SOT1>Les deux grandes dictatures d'Europe, nazie et soviétique, se partagent les pays qui les séparent ou, plus exactement , délimitent leurs "zones d'influences", de la finlande à la Bessarabie.</SOT1>
<SU21>HISTOIRES DE LA CONQUETE RUSSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FEUILLETON DE L'ETE DU MONDE</LEAD1>
<TITLE>8-Les pays baltes dans l'étau</TITLE>
<TEXT> OCTOBRE 1939. Der Deutsche, navire de 14 000 tonnes, est mouillé dans le port de Tallinn. Avec d'autres bâtiments l'Oldenburg, le Weissensee, le 
Koln , il attend l'embarquement des Estoniens de souche allemande que le chancelier 
Hitler a invités à regagner la " mère patrie ". L'occasion est bonne, et l'on se doute qu'elle 
risque d'être la dernière. Les autorités délivrent même sans grande difficulté des " 
certificats de nationalité allemande " aux Estoniens qui se sont redécouvert une vague 
germanité. On vend ses biens, on emporte ce qu'on peut : il est question d'une 
réinstallation à Poznan Posen plutôt que le Reich vient d'annexer, dans des appartements " 
libérés " par leurs occupants polonais.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette même rade de Tallinn, d'autres navires sont à l'ancre, mais ceux-ci sont 
soviétiques et " en visite officielle ". Le moment est bien choisi : les troupes soviétiques 
avancent en direction des bases qui leur ont été attribuées par le traité d'" assistance 
mutuelle " signé entre l'Estonie et l'URSS. Le vrai pacte celui qui compte, celui dont on ne 
connaîtra que beaucoup plus tard les clauses secrètes, mais dont le seul texte officiel suffit 
à faire frémir , c'est celui qui a été conclu à Moscou, le 23 août, entre Ribbentrop et 
Molotov, sous l'oeil plissé d'un Staline tout sourire.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux grandes dictatures d'Europe se sont partagé les pays qui les séparent ou, plus 
exactement, ont délimité leurs " zones d'influence ", de la Finlande à la Bessarabie. A la 
troisième semaine de l'offensive allemande en Pologne, l'armée soviétique a, comme 
prévu, envahi le pays par l'est : en l'espace de quelques mois, 780 000 Polonais seront 
déportés vers les profondeurs de la Russie et de la Sibérie, plusieurs dizaines de milliers 
liquidés d'une balle dans la nuque. La Gestapo et le NKVD procéderont à des échanges d'" 
opposants ", promis à la mort. Et, dès septembre 1939, on s'entendra pour corriger le 
pacte, revoir certains détails : les Soviétiques auront un petit peu moins de Pologne que 
prévu, mais empocheront, en revanche, la Lituanie, le seul des trois pays baltes qui leur 
manquait. On conserve, bien sûr, une certaine discrétion, et l'agence Tass dément avec 
indignation les rumeurs de " soviétisation " prochaine des pays baltes, répandues par les 
journaux de New York.</TEXT>
<TEXT>
 L'atmosphère est de plus en plus lourde à Tallinn. Les Baltdeutschen sont toujours 
autorisés à partir pour le Reich le dernier bateau quittera la ville en mars 1941. Mais, pour 
tous les autres, les frontières sont hermétiquement closes. En juin 1940, le Kremlin 
adresse un ultimatum aux gouvernements des trois pays baltes, qui ont vingt-quatre heures 
pour accepter la formation de cabinets conformes aux voeux de Moscou et l'entrée de 
nouvelles troupes soviétiques : 800 000 hommes au total. L'affaire est vite expédiée. Seul 
le président lituanien peut s'enfuir aux Etats-Unis ; ses collègues letton et estonien sont 
arrêtés et envoyés en Sibérie, où ils disparaîtront l'année suivante.</TEXT>
<TEXT>
 A Tallinn, Andreï Jdanov, alors chef du parti à Leningrad, se met au travail ; à Riga, c'est 
Vychinsky, le procureur des grands procès de Moscou, qui officie. Des élections à liste 
unique sont organisées en un tour de main ; les Assemblées élues demandent 
immédiatement l'admission de leurs pays respectifs au sein de l'Union soviétique, et, au 
début d'août 1940, le Soviet suprême d'URSS veut bien accéder à cette demande. La 
même comédie avait été organisée en Ukraine occidentale dès octobre 1939.</TEXT>
<TEXT>
  Les premières vagues de déportations, augmentées de fuites à l'étranger, ont déjà eu lieu. 
Mais c'est dans la nuit du 14 au 15 juin 1941 à huit jours de la rupture du pacte germano-
russe et de l'attaque allemande contre l'URSS qu'a lieu la plus grande rafle. Helmut 
Pirimae, aujourd'hui professeur d'université, avait dix ans. Il voit encore une grande table 
abandonnée à la hâte : celle de ses voisins, paysans comme son père. Toute la famille était 
rassemblée pour le petit déjeuner, au moment où l'on est venu les arrêter. Ils ont été 
répartis dans différents wagons et déportés vers l'est, sans doute parce que le père de 
famille, vingt ans plus tôt, avait brièvement exercé le métier de policier dans l'Estonie " 
bourgeoise ". Dix mille arrestations en vingt-quatre heures, dont celle de l'archevêque de 
Tallinn, qui sera fusillé quelques mois plus tard en Russie.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les semaines qui vont suivre, dans les territoires qu'ils viennent d'annexer et se 
voient soudain contraints d'abandonner à la Wehrmacht, à Lvov, en Ukraine occidentale, à 
Vilnius, un peu partout, les Soviétiques liquident leurs prisonniers : 15 000 exécutions. Les 
choses vont vite. Dès juillet 1941, les Allemands sont à Tallinn, où ils sont, comme en 
Ukraine au début, accueillis avec un certain soulagement. Des gouvernements pro-
#allemands sont mis en place, des collaborateurs se manifestent, l'extermination des juifs 
commence (en Estonie, où ils étaient peu nombreux, la plupart avaient réussi à s'enfuir, et 
les plus grands massacres eurent lieu en Lituanie et en Lettonie).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SEPTEMBRE 1944 : les Russes reviennent. Et les arrestations reprennent. Celles, parmi 
quantité d'inconnus, des membres du gouvernement estonien qui venait de se constituer, 
entre le départ des Allemands et l'arrivée des Soviétiques. Un seul ministre sera fusillé ; 
les autres ne seront condamnés qu'à quelques années de prison, signe d'une extrême 
mansuétude. C'est qu'en Estonie, comme ensuite en Europe de l'Est, l'heure n'est pas 
encore à l'écrasement total.</TEXT>
<TEXT>
  Jaan Kross, jeune homme à l'époque, devenu entre-temps le plus grand écrivain estonien, 
a d'abord vécu l'arrestation de son père : ancien ouvrier, il était devenu copropriétaire 
d'une petite usine de Tallinn. En 1941, l'usine avait été minée par les Soviétiques, et Kross 
père avait ensuite procédé au déminage. En 1944, c'est au tour des Allemands de miner les 
ateliers, avant de quitter la ville. Et, à nouveau, son père procède au déminage et sauve 
l'entreprise. Cette action, lui explique un officier russe, mériterait récompense. Mais le 
problème est qu'il faut d'abord sanctionner le précédent déminage : le père du futur 
écrivain sera condamné à dix ans de camp en Mordovie, où il mourra.</TEXT>
<TEXT>
 Comme son père et comme tant d'autres Estoniens, Jaan Kross lui-même sera ballotté 
entre les deux occupants successifs. En avril 1944, alors que les Allemands sont encore les 
maîtres à Tallinn, il est arrêté par le SD, la sécurité allemande, en même temps que 
plusieurs centaines d'intellectuels accusés de contacts avec un mouvement politique dont le 
nom résume le programme : La Troisième Possibilité. Il s'agit d'essayer de se frayer un 
chemin entre les deux puissances qui, depuis des siècles, n'ont cessé de rivaliser ou de 
coopérer pour coloniser les Estoniens ; de préparer, peut-être, la résurrection d'un Etat qui 
s'était constitué, au lendemain de la première guerre mondiale, à la suite d'une guerre 
d'indépendance menée à la fois contre les troupes soviétiques, contre les armées blanches 
russes et contre les corps francs allemands.</TEXT>
<TEXT>
  Jaan Kross parvient à s'échapper. Quelques mois plus tard, il est de nouveau arrêté, par 
les Soviétiques cette fois, et pour les mêmes raisons : contacts avec La Troisième 
Possibilité. La suite sera, si l'on peut dire, banale : deux ans de prison à Tallinn, 
interrogatoires, condamnation et envoi dans une mine de charbon du Grand Nord sibérien, 
près de Vorkouta. Et retour à Tallinn en 1954, après la mort de Staline.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, quelque 120 000 Estoniens seront déportés ou condamnés. La mise au pas de la 
population, pourtant, prendra du temps : les Frères de la forêt, les résistants 
#antisoviétiques, poursuivront, jusque vers 1953, un combat de plus en plus désespéré 
contre l'occupant ; c'est d'ailleurs en grande partie pour les priver de soutien dans les 
campagnes que fut organisée, en 1949, une vaste opération de " dékoulakisation ", de 
déportation des paysans propriétaires. Et le dernier Frère de la forêt parvint, on se sait par 
quel miracle, à se maintenir jusqu'en 1978 ; il se noya dans un lac, en tentant d'échapper à 
ses poursuivants.</TEXT>
<TEXT>
  C'était dix ans seulement avant que l'Estonie, premier des trois pays baltes, ne proclame, 
à nouveau, sa " souveraineté ". L'année suivante, le 23 août 1989, 2 millions de personnes 
formaient une chaîne humaine longue de 500 kilomètres, de Vilnius à Riga et à Tallinn ; 
c'était le cinquantième anniversaire du pacte germano-soviétique, et cette immense 
manifestation de défi signifiait que le pacte avait fait son temps, qu'on ne l'acceptait plus. 
La suite ne se fit pas sans soubresauts. Il y eut des morts, à Vilnius et à Riga. Mais, en 
septembre 1991, les Nations unies reconnaissaient l'indépendance des pays baltes, et 
Moscou, à son tour, acceptait le fait accompli.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RESTAIT à négocier, pied à pied, le retrait des troupes soviétiques. A faire admettre aux 
généraux russes que le bon temps des cantonnements dans la " prospère " Estonie était 
terminé. A s'accommoder des grognements épisodiques, des rancoeurs occasionnelles, 
voire des menaces venues de Moscou. A laisser Boris Eltsine déclarer, en juillet 1993, que 
" la Russie avait le moyen de rappeler aux dirigeants estoniens certaines réalités 
géopolitiques et démographiques ". Et à gérer, précisément, une démographie très délicate 
: les déportations, l'arrivée massive, après la guerre, de militaires, de policiers et de 
fonctionnaires russes avaient bouleversé la composition ethnique du pays. Les Estoniens 
représentaient 88 % de la population en 1934 et 61 % seulement en 1989. Et les Russes, 
même ceux qui ne peuvent ou ne veulent pas obtenir la citoyenneté estonienne, restent. 
S'ils font la queue interminablement devant le consulat de Russie à Tallinn, c'est pour 
obtenir, étrange retour des choses, un visa russe. Mais pour aller rendre visite à leurs 
familles, pas pour émigrer.</TEXT>
<TEXT>
  Certains apprennent l'estonien, condition requise pour acquérir la citoyenneté du pays. 
D'autres, y compris parmi les jeunes, affirment que c'est trop difficile, qu'ils n'y arriveront 
jamais. La plupart travaillent. D'autres, armés de téléphones portatifs, envahissent les 
salons des hôtels et règnent, allure décontractée et mine patibulaire, sur des armées de 
prostituées. Si l'administration russe a plié bagages, la " mafia ", comme on dit, est 
toujours là, aussi visible qu'à Moscou. On prétend même qu'elle contrôle le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Des députés russes siègent au Parlement de Tallinn. Et ils trouvent même que les 
politiciens moscovites en font un peu trop, dans leur zèle, à défendre bruyamment les 
minorités russes. Se sentent-ils, définitivement, " estoniens" ? Oui, répond l'un d'eux sans 
hésiter, et, si par malheur, la Russie, un jour, devait à nouveau attaquer le pays, " il faudra 
combattre, aux côtés des Estoniens ". " Là, tu parles pour toi ", réplique aussitôt, 
sèchement, l'un de ses collègues.</TEXT>
</DOC>
