<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001457-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001457-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348056</ACCOUNT>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSE</SUBJECTS>
<FAB>08171122</FAB>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSE,PRESSE PERIODIQUE,CESSATION,PUBLICITE</SUBJECTS>
<NAMES>STRATEGIES,REED ELSEVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<TITLE>Eprouvé par la chute de ses recettes publicitaires&gt; Le groupe Stratégies arrête la parution de trois magazines</TITLE>
<TEXT>Le groupe Stratégies, une des filiales françaises du groupe anglo-néerlandais Reed Elsevier, qui publie notamment l'hebdomadaire 
professionnel du même nom, a décidé d'arrêter la parution de trois de 
ses autres titres, les mensuels Direct et Marketing vente et le 
bimensuel Création. Cette décision est motivée par la chute des 
recettes publicitaires et par la nécessité de remettre à flots le 
chiffre d'affaires du groupe (72 millions de francs en 1993), affecté 
par un déficit de 12 millions de francs en 1993 et par un déficit 
prévisionnel du même ordre cette année.</TEXT>
<TEXT>
 Une restructuration, qui doit être présentée vendredi 19 août au 
comité d'entreprise du groupe de presse professionnelle, accompagne 
cet arrêt de parution. Elle porte sur la suppression de 32 postes sur 
104 dans les trois titres supprimés et, dans une moindre mesure, au 
sein de Stratégies lui-même. Une dizaine de salariés devraient 
toutefois bénéficier d'un reclassement dans d'autres filiales 
françaises de Reed-Elsevier, comme le Salon du Midem ou les Editions 
techniques. Le comité d'entreprise pourrait toutefois demander la 
nomination d'un expert.</TEXT>
<TEXT>
  Ces mesures estivales ont été décidées alors que Reed Elsevier 
vient d'annoncer sa prochaine cotation à Wall Street cet automne (le 
Monde du 13 août) et son intention d'être plus agressif sur le marché 
nord-américain.                                                      
</TEXT>
</DOC>
