<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036370</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036370</DOCID>
<ACCOUNT>415303</ACCOUNT>
<PEOPLE>FRANK ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/1801</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>MOVING OUT, de Robert Frank, Stedelijk Museum, Paulus Potterstraat 13, 1071, Amsterdam. Tél. : 19-31-20-573-29-11. Jusqu'au 29 octobre. Catalogue, National Gallery de Washington et Scalo (diffusion Interart), 338 p., 420 F.</NOTE>
<NUM1>951004-2-025-04</NUM1>
<ORI1>AMSTERDAM de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>L'accrochage confus du Stedelijk Museum n'arrive pas à traduire la force et la cohérence de l'oeuvre du grand photographe américain</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" MOVING OUT "</LEAD1>
<TITLE>Robert Frank accueilli  à Amsterdam</TITLE>
<TIO1>MOVING OUT</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> La première photographie donne le ton : un migrant anonyme, photographié de dos, 
observe l'océan tumultueux depuis le bateau qui le mène, en 1947, d'Anvers à New York. 
Ce n'est pas lui, mais ce pourrait être Robert Frank, Suisse de vingt-trois ans, qui 
abandonne un pays étouffant pour gagner l'Amérique, afin " de conquérir la liberté d'être 
soi-même ". Ainsi s'ouvre autour du plus mythique des Américains la rétrospective 
imaginée, en octobre 1994, par la National Gallery de Washington Frank y a déposé la 
majeure partie de ses négatifs, planches de contact et des tirages , qui a fait escale en juin 
à Zurich, pour s'amarrer, en ce début d'automne, dans la cité portuaire d'Amsterdam.</TEXT>
<TEXT>
 Cette image de fuite ou de départ donne le ton, tant l'autobiographie, le dialogue entre la 
réalité et la fiction, les espoirs et les douleurs intimes de Robert Frank sont au centre 
d'une oeuvre qui s'apparente à une " boîte à mémoire ", un " grenier à souvenirs ". Plus de 
cent cinquante " fragments ", comme il aime les définir, sont rassemblés au Stedelijk 
Museum. Ils sont présentés dans leur chronologie et mêlent photographies, mots, vidéos, 
films, Polaroid, assemblages, montages.</TEXT>
<TEXT>
  Le visiteur découvre les premières images prises autour de Zurich dominées par un 
montage de vingt-cinq contacts carrés des vaches, la rue, la montagne enneigée. Suivent 
les photographies prises à son arrivée à New York, les séries comme Black White and 
Things (1952), ses livres expérimentaux (Le Pérou), ses journaux intimes en images.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN CHAOS D'IMAGES</TEXT>
<TEXT>
Dans la salle la plus vaste, se déploient Les Américains (le livre avait été édité par Robert 
Delpire en 1958), et la rétrospective se termine avec les montages et la vidéo Moving 
Pictures (sorte de bilan personnel et de convictions), des grands formats, où la figure 
meurtrie de l'artiste, celles de ses proches et de sa femme, la douleur affichée après la 
perte de sa fille, ses amis disparus, s'entrechoquent dans un chaos d'images.</TEXT>
<TEXT>
  Le matériau d'Amsterdam est le même que celui de Washington : même mélange de 
#tirages anciens et récents, planches de contact instructives pour constater que Frank 
prenait peu de vues d'une même scène " La première photo est souvent la bonne ". Mais 
Washington était plus exemplaire qu'Amsterdam. Au Stedelijk, l'exposition se déroule en 
huit salles exiguës et basses de plafond quand les espaces généreux de la National Gallery 
offraient à Robert Frank l'air et la liberté qu'il appelle dans ses images.</TEXT>
<TEXT>
 Surtout, Sarah Greenough, à qui l'on doit l'accrochage de Washington, proposait une 
interprétation radicale et cohérente de l'oeuvre avec le plein accord du photographe : non 
pas montrer une suite de belles images " ce qu'on appelle l'esthétisme en photographie me 
donne des aigreurs d'estomac " , mais montrer combien Frank hésite, expérimente, 
revient, détourne, multiplie les correspondances et associations d'images anciennes et 
nouvelles.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un entretien qu'il nous avait accordé au moment de l'ouverture à Washington (Le 
Monde du 17 novembre 1994), Robert Frank justifiait ainsi le titre de l'exposition : " 
Moving Out signifie que j'ai toujours cherché à sortir du cadre photographique classique. 
J'associe des images, j'écris dessus, en dessous, je les gratte, je les maltraite. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DISPERSION</TEXT>
<TEXT>
 A Amsterdam, l'exposition perd son propos radical en mettant en avant, dans un 
#accrochage mou et décoratif, une succession de photos que l'on contemple sagement et qui 
ont perdu en route nombre de panneaux explicatifs. Exemple : les quatre images qui 
ouvrent Les Américains doivent se " lire " ensemble, comme un film, dressant un portrait 
sévère des Etats-Unis dans les années 50 les riches et les pauvres, les Noirs et les Blancs, 
les détenteurs du pouvoir et les victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Disperser les images dans la salle, comme l'a fait Amsterdam, inventer des associations 
purement graphiques, leur adjoindre des photos qui ne figurent pas dans le livre, les 
présenter comme des icônes interchangeables, sont des contresens. Tout comme la série 
déterminante sur les New-Yorkais pris par Frank depuis un bus qui renvoie aux portraits 
pris par Walker Evans dans le métro est relégué dans l'anonymat d'un coin de musée.</TEXT>
<TEXT>
  Mieux vaut cette exposition que pas d'exposition, diront les pragmatiques et les 
amoureux français de Frank, qui en sont privés. Ils ont raison, mais il est dommage 
qu'Amsterdam n'ait pas assez écouté son credo : " Moins d'art, plus de vérité. Etre assez 
libre pour faire des choses authentiques, plus rugueuses, spontanées, moins calculées. "</TEXT>
</DOC>
