<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001078-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001078-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319761</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01104112</FAB>
<SUBJECTS>LOI,CONSEIL CONSTITUTIONNEL,REFORME,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC UN DESSIN DE PLANTU )</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>La révision de la loi Falloux et la manifestation du 16 janvier &gt; L'épreuve du Conseil constitutionnel</TITLE>
<TEXT>Rarement sans doute la tournure prise par un conflit politique aura à ce point dépendu du Conseil constitutionnel. Selon que les neuf " 
sages " du Palais-Royal valideront ou, au contraire, annuleront la 
loi adoptée par le Parlement le 15 décembre dernier, autorisant les 
collectivités locales à subventionner les dépenses d'équipement des 
écoles privées, la manifestation organisée pour la défense de l'école 
publique, le 16 janvier, et la situation du gouvernement changeront 
de sens.</TEXT>
<TEXT>
  L'adoption à la hâte de la loi sur l'école privée a produit un 
texte sur lequel le ministre de l'éducation nationale, François 
Bayrou, ne serait manifestement pas surpris de subir la censure des 
gardiens de la Constitution. Le principe d'égalité entre les citoyens 
est, en effet, mis à mal dès lors que la participation des communes, 
départements et régions aux frais d'entretien des établissements 
d'enseignement privés dépendra de leur appréciation et pourra donc 
varier d'une zone géographique à l'autre, le coût de la scolarité, 
pour les familles, variant en proportion. Des divers arguments 
avancés par les socialistes, lorsqu'ils ont saisi le Conseil 
constitutionnel, c'est le plus épineux pour le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, une décision de ce genre doit faire, aussi, la part du 
feu. Les neuf membres du Conseil y sont habitués. S'ils ne l'étaient 
pas, les conséquences de la censure qu'ils avaient prononcée sur la 
loi Pasqua relative à l'entrée et au séjour des étrangers, en août 
dernier, les inciteraient à y réfléchir : contestée par le 
gouvernement, leur décision avait été contrée, finalement, par une 
révision de la Constitution, acceptée par le président de la 
République et accompagnée d'une polémique dont l'autorité du Conseil 
avait souffert. Un tel scénario risque peu de se reproduire, en dépit 
des appels d'Alain Griotteray, député (UDF) du Val-de-Marne, mais les 
conseillers du Palais-Royal peuvent hésiter à endosser l'effacement 
de la loi du 15 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  Ce ne serait pas la première fois que le gouvernement se sortirait 
d'une difficulté créée par la pression d'une partie de sa majorité, 
dans le domaine de l'enseignement, grâce à l'intervention du Conseil 
constitutionnel détruisant un monstre juridique. L'été dernier, une 
loi visant à abolir, dans les faits, le régime en vigueur pour les 
universités, en autorisant toutes les dérogations imaginables, avait 
été annulée par les Neuf. François Fillon, ministre de l'enseignement 
supérieur, avait pu ainsi faire valoir auprès de ses amis qu'il avait 
tenté d'atteindre leur objectif, mais que l'obstacle constitutionnel 
l'avait empêché d'y parvenir. Le dossier était refermé, avait-il 
précisé, pour deux ans au moins, jusqu'au lendemain de l'élection 
présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Plus d'un responsable de collectivité locale, dans la majorité, ne 
verrait pas d'un mauvais oeil le Conseil censurer, de la même 
manière, un texte qui promet de belles empoignades lorsque viendra le 
moment d'arbitrer entre telle réparation dans une école publique et 
telle réfection dans sa voisine privée. Il n'est pas sûr que les 
gardiens de la Constitution soient disposés à leur rendre ce 
service... A l'inverse, en validant la loi, ils donneraient 
implicitement tort à François Mitterrand, qui, à deux reprises, a 
invoqué la Constitution pour critiquer l'orientation du 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Sans préciser le détail de sa critique, le chef de l'Etat a rappelé 
que, selon la définition constitutionnelle de la République, celle-ci 
est " laïque ". Il a précisé qu'à ses yeux cela signifie qu'elle " 
respecte, d'abord, l'école du peuple ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette conception est assez largement partagée pour que le 
gouvernement s'attende _ sauf annulation par le Conseil _ à assister 
à une mobilisation importante le 16 janvier pour la défense de 
l'école publique. Les explications de M. Bayrou, selon lesquelles il 
n'y aurait plus de différence, en fait, entre le public et le privé, 
ont peu de chances de convaincre ceux qui constatent que c'est bien 
pour soutenir le privé qu'une loi vieille de près de cent cinquante 
ans a été révisée à la hussarde. Le premier ministre, en donnant son 
" feu vert ", et le ministre de l'éducation nationale, en appuyant 
sur l'accélérateur, ont pris le risque de briser l'image consensuelle 
de l'action conduite depuis neuf mois.</TEXT>
<TEXT>
  Sous le " balladurisme " a percé le choix idéologique d'une droite 
qui paraissait jusqu'alors tenue en bride. Tout s'est passé comme si 
le premier ministre, grisé par son succès au GATT et afin de 
récompenser sa " garde rapprochée " centriste, s'était offert le luxe 
d'humilier la gauche. La méthode était surprenante de sa part. La 
faute qu'elle représentait ne pouvait laisser sans réaction, non 
seulement les socialistes, qui trouvaient là une cause d'intérêt 
général à défendre, mais ceux qui, au sein de la droite, commençaient 
à se lasser de la férule balladurienne. Les seconds ne marcheront 
certes pas de l'Opéra à la Nation, dimanche prochain, mais ils y 
seront de coeur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
