<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019202</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019202</DOCID>
<ACCOUNT>392840</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/0110</FAB>
<NUM1>950517-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE GHERARDI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>12 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>L'avortement échappe à la censure irlandaise</TITLE>
<TEXT> LES IRLANDAISES devraient désormais pouvoir exercer pleinement le droit constitutionnel d'aller se faire avorter ailleurs. L'interminable bataille 
juridique vient de connaître un nouveau rebondissement avec la décision de la Cour 
suprême, qui, vendredi 12 mai, a jugé constitutionnelle la loi prévoyant la diffusion 
d'informations sur l'interruption volontaire de grossesse... hors du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'un résultat plutôt modeste pour les Irlandais qui militent pour la libéralisation de 
l'avortement. Mais c'est néanmoins un point marqué contre des mouvements comme Pro-
Life ou Youth Defence, qui entérine les résultats du référendum du 25 novembre 1992. Les 
citoyens de la République d'Irlande, malgré leur foi catholique, avaient alors voté aux deux 
tiers en faveur du droit au voyage à l'étranger pour avorter, et à l'information sur l'IVG.</TEXT>
<TEXT>
 L'avortement est interdit en Irlande (au Nord aussi bien qu'au Sud), depuis 1861 (Offenses 
Against the Person Act). En 1983, un référendum a été organisé dans le but de rendre 
encore plus solennelle cette interdiction, en inscrivant dans la Constitution le " droit à la 
vie des enfants à naître ", à égalité avec le droit à la vie de la mère. Sûrs de leur bon droit, 
les militants anti-avortement ont poursuivi en justice les organisations de femmes qui 
diffusaient des informations sur les possibilités d'avorter à l'étranger, jusqu'à ce qu'un 
jugement soit prononcé contre eux par la Cour européenne des droits de l'homme de 
Strasbourg, en 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Cette même année éclatait le " X Case ", qui allait ébranler bien des certitudes. Une 
enfant de quatorze ans de la bonne bourgeoisie catholique, enceinte après un viol, fut 
emmenée par ses parents en Angleterre pour avorter. La justice irlandaise leur fit savoir 
qu'ils seraient poursuivis, et ils durent renoncer. Au milieu d'une véritable tempête 
politique, la jeune fille ayant menacé de se suicider (ce qui était également un crime selon 
la loi irlandaise d'alors), la Cour suprême rendit un arrêt légitimant l'avortement si la vie 
de la mère était en danger, y compris en cas de suicide.</TEXT>
<TEXT>
  Cette jurisprudence avait dès lors force de loi. Après le référendum de novembre 1992, 
les " anti-IVG " firent porter leur bataille contre la mise en oeuvre du droit à l'information. 
Si bien que le Parlement mit plus de deux ans à rédiger une loi sur ce droit, transmise à la 
Cour suprême par Mary Robinson, la présidente de la République. Déclarée 
constitutionnelle vendredi dernier, elle a été immédiatement promulguée.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui pas plus qu'hier, il n'est possible d'avorter en Irlande. Mais on peut désormais 
publier des articles et des publicités contenant les informations pratiques sur l'IVG à 
l'étranger (à condition de ne pas en faire l'apologie), sans encourir la censure. Les 
médecins et autres conseillers ont aussi le droit de communiquer ces informations, avec 
quelques restrictions cependant : ils ne peuvent être intéressés financièrement ni prendre 
eux-mêmes le rendez-vous, et ils doivent toujours mentionner qu'il existe d'autres solutions 
que l'avortement. Aux yeux du gouvernement irlandais, le dossier est clos. Pour combien 
de temps ?</TEXT>
</DOC>
