<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007010</DOCID>
<ACCOUNT>375914</ACCOUNT>
<PEOPLE>GUTIERREZ MANUEL</PEOPLE>
<COM1>CD (BERNARD EN AUO EST DEVENU BERTRAND)</COM1>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1251</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950221-29</NUM1>
<ORI1>BERLIN de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>BERLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Avec " L'Appât ", transposition, en 1994, d'une affaire criminelle datant  de 1984, le cinéaste réalise, autour du portrait de trois jeunes gens,  son travail le plus abouti et le plus important</SOT1>
<SU21>FESTIVAL DE BERLIN 95 &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CINEMA</LEAD1>
<TITLE>Le nouveau film de Bertrand Tavernier  fait un coup d'éclat à la " Berlinale "</TITLE>
<TIO4>EL REY DEL RIO</TIO4>
<TEXT> La présentation de L'Appât, de Bertrand Tavernier, projeté dans une copie sous-titrée en allemand, alors qu'une copie sous-titrée en anglais avait été 
prévue à l'intention des jurés, anglophones pour la plupart , a compté parmi les quelques 
événements importants de ce festival de Berlin, qui touche à son terme.</TEXT>
<TEXT>
 Avec cette transposition, en 1994, d'une affaire criminelle de 1984, Tavernier a réalisé son 
travail le plus abouti et le plus important. Portrait de trois jeunes gens, une fille et deux 
garçons, piégés par le goût du paraître, prisonniers de l'illusion de l'argent facile et que 
leur inculture et un manque de repères sociaux et moraux conduisent à commettre deux 
crimes sordides, L'Appât compose le tableau d'une société délabrée et déboussolée. 
Autour de trois magnifiques jeunes acteurs, Marie Gillain, Olivier Sitruk et Bruno Putzulu, 
Tavernier a bâti un film lucide et sombre, qui prend en compte avec une extrême précision 
mais sans volonté didactique explicite les paramètres de la tragédie dans laquelle 
s'enfoncent les sociétés occidentales.</TEXT>
<TEXT>
  A ces questions, le cinéaste américain Abel Ferrara a tenté lui aussi de répondre, mais de 
manière très différente. Réalisateur, à ses débuts, de films policiers caractérisés par leur 
violence, il s'est peu à peu laissé gagner par la complaisance, tout en perdant beaucoup de 
son sens de l'humour. The Addiction marque une nouvelle étape dans cette dérive. 
Variation attendue sur le thème du vampirisme, le film, emphatique, souffre en outre du 
manque de densité de ses personnages. Ferrara met ici son indéniable savoir-faire de 
réalisateur au service d'une réflexion ampoulée sur le Bien et le Mal, au secours de 
laquelle il convoque, pêle-mêle, Dante, Sartre, Nietzsche, Beckett, Burroughs...</TEXT>
<TEXT>
  La troisième affaire criminelle présentée en cette fin de festival ne risquait pas de relever 
le niveau de la sélection américaine. Histoire d'une enquête psycho-policière conduite par 
un psychiatre (Richard Dreyfuss) sur un double meurtre atroce dont l'enfant autiste du 
couple assassiné se trouve être l'unique témoin et le seul suspect, Silent Fall, de Bruce 
Beresford, est révélateur du manque d'ambition et d'inspiration de la production 
hollywoodienne actuelle. De ce film, comme du médiocre film espagnol El Rey del rio, de 
Manuel Gutiérrez Aragon, désolant roman-photos, on peut se demander à quel titre ils ont 
été choisis pour figurer dans la sélection officielle d'un festival aussi prestigieux.</TEXT>
</DOC>
