<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045449</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045449</DOCID>
<ACCOUNT>426772</ACCOUNT>
<PEOPLE>UWERA FLORIDA</PEOPLE>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1655</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>SOUFFLES D'AFRIQUE, du 7 au 26 décembre. Jusqu'au 12 : chants de cour du Rwanda par Florida Uwera, trompes des Banda Linda de Centrafrique. Du 14 au 19 : musiciens Bamum du palais de Foumban (Cameroun), dirigé par le prince Aboubakar Njassé N'Joya, Na-Mazarou et Aji Gana Chétima (flûte et hautbois du Niger). Du 21 au 26, chants et danses de la côte de l'équateur. Le 15 à 18 h 30 : entretien-démonstration avec le prince Aboubakar Njassé N'Joya.  MAISON DES CULTURES DU MONDE, à 20 h 30, le samedi à 19 heures, le dimanche à 17 heures, relâche le mercredi. 101, boulevard Raspail. Mo Saint-Placide ou Notre-Dame-des-Champs. De 80 à 100 F. Tél. : 45-44-41-42.  </NOTE>
<NUM1>951212-2-029-04</NUM1>
<NAMES>BANDA LINDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Florida Uwera chante le Rwanda, avant et après l'horreur</TITLE>
<TIO2>CHANTS DE COUR DU RWANDA</TIO2>
<TEXT>  Rien, aucune question d'aucune sorte, ne fera dire à Florida Uwera son appartenance ethnique. Lassitude, écoeurement, crainte... Grande 
femme drapée dans un boubou à dessins géométriques, cette aristocrate tutsie est 
venue au chant dans le cénacle de la cour royale, avant les flambées 
indépendantistes et la révolte du petit peuple hutu contre les féodaux tutsis en 
1959.</TEXT>
<TEXT>
 Née en 1937, elle refuse de se définir autrement que comme Rwandaise, parlant la 
langue commune, le kinyarwanda. " Ce sont, dit-elle, les colonisateurs qui ont exigé 
que soit écrit sur les papiers : Tutsi, Hutu ou Twa, et cela doit cesser. " Aujourd'hui, 
Florida Uwera est l'une des dernières dépositaires du chant traditionnel rwandais : 
berceuses, chants d'éloge au roi, aux guerriers ou aux vaches (symboles de la 
richesse), chants à danser, très influencés par l'art des Pygmées Batwas, ethnie 
minoritaire où la cour tutsie allait par le passé recruter ses musiciens.</TEXT>
<TEXT>
  Exilée au Zaïre à l'indépendance, en 1960, installée au Burundi en 1964, elle fonde 
avec des artistes de la diaspora rwandaise une troupe de chanteurs et de danseurs, 
Indashyikirwa. " A distance, le gouvernement rwandais faisait tout pour saboter la 
troupe. Alors, j'ai travaillé seule, j'ai composé des chansons que des proches ou des 
amis me commandaient, pour la séparation [la fille ou le fils qui se séparent de la 
mère et de la famille au moment du mariage], des chants de nostalgie, de louange 
pour un enfant. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉCONCILIATION</TEXT>
<TEXT>
  Florida Uwera dit qu'elle n'a rien vu des massacres de 1959, ni de ceux de 1993. 
Revenue cet été au Rwanda pour quatre mois, elle dit tout d'abord que " tout était 
calme, il y avait des fleurs ". Puis, s'insurge sans plainte : deux de ses frères, des 
cousins, son père sont morts. Elle a souffert. " Comme tout le monde. Imaginez-vous 
la joie au coeur, parce que vous rentrez chez vous, et quand vous arrivez, il n'y a plus 
personne. Des crânes, des os. Je suis incapable de chanter quoi que ce soit là-dessus. 
Je suis muette. "</TEXT>
<TEXT>
 La page doit se tourner, dit-elle encore, " une fois punis les coupables du génocide ". 
Le mot est difficile à prononcer. Sur la scène de la Maison des cultures du monde, 
Florida Uwera oeuvre à sa manière à la réconciliation nationale. Seule a capella, en 
duo, ou accompagnée à la cithare, elle retrouve les traces d'une poésie brisée par la 
guerre, la séparation. D'une voix vibrante, parfaitement mesurée, elle commence son 
programme par un chant composé en 1963 par un rescapé des massacres de 1959 : " 
#Et même si j'avais péché, pourquoi ces bébés sont-ils punis ? Qu'ont fait ces jeunes 
filles, pour subir ce sort odieux ? " Plainte douce, mélopée entêtante, douleur 
#suggérée. Puis, voici l'invite à la veillée, menée par un cercle de jeunes gens : " Nous 
voici nous tous qui ignorons la haine. "</TEXT>
<TEXT>
  Les bras croisés sous le voile blanc, Florida Uwera explore l'histoire rwandaise : 
gloire au roi Mutara II Rwogera, mort il y a presque deux siècles ; pitié pour le 
prince Rangira, dont les deux parents ont été tués, et qui fut lui-même assassiné en 
1887 ; honneur aux Pygmées Batwas, si fins danseurs...</TEXT>
<TEXT>
  Elle use des voix de gorge, ou de tête. Elle alterne les motifs superposés en tuilage 
(en duo avec Charles Kalisa) et le chant à réponse face au cithariste Kwa Médard 
Namaganya, un des derniers du genre, et qui n'a jamais quitté le Rwanda. Petit 
homme aérien, appartenant à une ethnie méprisée, mais restée quand c'était possible 
à l'écart des drames nationaux, il chante, danse et joue en imprimant d'étonnants 
gestes d'oiseau au-dessus de sa cithare. Et puis voilà qu'à trois voix les Rwandais ici 
réunis recréent un terrible blues des origines. La salle bat des mains, l'Amérique leur 
doit tout.</TEXT>
</DOC>
