<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038815</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038815</DOCID>
<ACCOUNT>418517</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211095/0850</FAB>
<NUM1>951023-2-017-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE VETTER</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHE INTERNATIONAL DES CAPITAUX &gt;Importante  activité privée</TITLE>
<TEXT> LES EMPRUNTS PRIVÉS, conclus dans la discrétion et réservés aux portefeuilles de quelques investisseurs seulement, prennent une importance 
croissante sur le marché des capitaux. Cette évolution paraît appelée à se poursuivre dans 
la mesure où les autorités de Tokyo incitent de plus en plus de bailleurs de fonds de leur 
pays à acquérir des titres de débiteur étranger. Certaines banques consacrent aujourd'hui 
l'essentiel de leurs activités à monter de telles transactions.</TEXT>
<TEXT>
  Prises individuellement, ces affaires sont de taille moyenne, mais, dans l'ensemble, elles 
atteignent des montants très élevés. Plusieurs caisses de retraite du secteur publique 
japonais viennent ainsi d'obtenir l'autorisation de placer en devises des sommes de l'ordre 
de 1 à 2 milliards de dollars. Ces nouveaux venus sur le marché international entendent 
procéder de façon prudente pour diversifier les risques. Ils souhaitent prêter à différents 
emprunteurs. Des raisons de change les poussent également à multiplier leurs opérations. 
Ils tiennent à pondérer leurs placements en monnaies étrangères, et, par ailleurs, comme le 
yen a beaucoup baissé ces derniers mois il a cédé 25 % face au billet vert , ils jugent 
préférable d'étaler leurs interventions dans le temps. Certains, par exemple, ne se 
décideront à investir en dollar que si son cours, actuellement assez proche de 100 yens, 
revient à 95.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES OPTIONS VALORISÉES</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les solutions fournies par les banques, il en est une qui répond bien aux incertitudes 
du moment. On propose aux investisseurs nippons des obligations dont le principal est 
libellé en yen, mais dont les intérêts seront versés dans une autre devise. En soi, la formule 
n'est pas vraiment nouvelle, mais elle est sans cesse affinée. De nombreuses transactions 
de ce genre ont été conclues ces derniers mois, dont la rémunération se fera en dollars des 
Etats-Unis, en dollars australiens ou en deutschemarks. Au début de l'année, il n'était 
question que d'une seule de ces monnaies étrangères à la fois. Puis on est venu à en 
associer deux. Et la dernière innovation consiste à les réunir toutes les trois dans une 
même émission. Le choix de la monnaie dans laquelle sera payé le coupon appartiendra, 
officiellement, aux débiteurs. Et les investisseurs acceptent de demeurer dans l'indécision, 
car les taux d'intérêt liés à ces monnaies sont bien supérieurs à ceux du yen.De leur côté, 
les émetteurs veulent normalement être fixés d'emblée sur ce qui aura été déboursé. Ils se 
débarrassent de tous les risques sur des intermédiaires financiers spécialisés qui savent 
valoriser les options de change. Une transaction de ce genre a été rendue publique 
vendredi 20 octobre. Le débiteur concerné par cette opération est la banque allemande 
Südwest LB, qui a lancé pour 10 milliards de yens d'obligations d'une durée de vingt ans. 
En réalité, l'emprunteur a obtenu les fonds en deutschemarks, et tout se passe pour lui 
comme s'il avait sollicité son propre marché national, mais dans des conditions bien plus 
économiques que celles qui prévalent outre-Rhin. La complexité même de telles émissions 
ne permet guère de les offrir à un grand nombre de souscripteurs, comme c'est le cas des 
euro-obligations habituelles. Elles sont construites sur mesure pour répondre aux besoins 
précis d'un seul ou d'une poignée de professionnels.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui est des opérations publiques, la plupart de celles qui ont vu le jour cette 
semaine ont été contractées en deutschemark. Cette liste continue de bénéficier de la 
faveur des épargnants et des rentiers en Europe et attire une foule d'emprunteurs, les 
meilleurs aussi bien que ceux dont le crédit est discuté. L'Argentine figure au nombre des 
débiteurs les plus récents. Le Venezuela est attendu prochainement, et son émission 
pourrait remplacer un emprunt en schillings autrichiens qui viendra à échéance en 
décembre.</TEXT>
</DOC>
