<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000378-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000378-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343384</ACCOUNT>
<PEOPLE>COLEMAN ORNETTE;PORTAL MICHEL,MICHEL PORTAL UNIT</PEOPLE>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>07041253</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>"JVC-Halle That Jazz ", Grande Halle de La Villette : Betty Carter (avec Jacky Terrasson au piano), Quintet Celea Couturier, Jacques Di Donato, Max Roach Quartet (mardi 5 juillet) ; Steve Coleman Metrics, Herbie Hancock, Electric Octet et Groove Collective au Hot Brass (6 juillet). Rens. : 40-03-75-75.</NOTE>
<NAMES>LA VILLETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; HALLE THAT JAZZ A LA VILLETTE A PARIS&gt; Portal et Ornette : le jazz joué demain</TITLE>
<TEXT>Sitôt sortis de Sonny Rollins à Vienne (le Monde daté 3-4 juillet), on décale la question fondamentale que se posent aujourd'hui les 
psychanalystes et les théologiens : oui ou non, y a-t-il une vie 
après le mariage ? C'est du même ordre : y a-t-il une vie après Sonny 
Rollins ? Quelle suite peut avoir son achèvement ? Lui, fort de son 
histoire, fort d'avoir joué avec Parker, Coltrane, Clifford Brown et 
d'avoir enregistré avec les Rolling Stones, fort d'avoir contribué à 
la révolution du jazz moderne, engouffré maintenant dans son 
récitatif sublime comme un chant sans signe, quelle ouverture 
laisse-t-il ? </TEXT>
<TEXT>
 Celle-ci : ce double concert donné le 3 juillet dans le cadre du 
festival Halle That Jazz, à La Villette à Paris. Le Michel Portal 
Unit(Yves Robert au trombone, Andy Emler, claviers, François Moutin, 
basse, Tony Rabeson, batterie) et le quartet d'Ornette Coleman 
(Denardo, son fils, aux tambours, Geri Allen, piano, Charnett 
Moffett, basse). Halle That Jazz ne s'impose pas seulement par son 
plaisir d'accueil, par cette façon d'habiter la halle de La Villette, 
par son rythme, mais par sa programmation. Il y a de l'idée, du 
mouvement et ce qui fait d'un festival autre chose qu'un ramassis, un 
lieu de consommation ou un artifice promotionnel.Halle That Jazz 
ferait croire à la possibilité du festival : ni commémoration ni 
sanctuaire, encore moins patronage. Les festivals racontent des 
histoires. La musique accélère la pensée, le jazz très curieusement. 
Cortazar faisait dire à Parker : " Ça, Miles, je l'ai joué demain ." 
Portal et Ornette ont cinq ans de moins que Rollins. Ils ne sont pas 
de la même " génération ". Ce n'est pas une question de greffier ou 
d'état-civil. C'est une question d'esthétique, donc de politique.</TEXT>
<TEXT>
 Séquences sèches</TEXT>
<TEXT>
  Ornette raconte que, faute d'être accepté comme accompagnateur, il 
se mit à fonder des groupes. Ses quartets comptent parmi les miracles 
du jazz. Ils donnent à chacun plus de place qu'il n'en aurait en " 
leader ". La musique d'Ornette est découpée en séquences sèches, 
gorgées de chants et de drames, acides, gaies, virevoltantes, qui se 
cassent d'un coup, laissant l'esprit en suspens. Ornette casse avec 
un énorme respect de l'auditeur.</TEXT>
<TEXT>
  S'il ne s'agissait de lui, de sa courtoisie, de ce son qu'il tend 
au bord de la rupture (il y a trente ans, on le haïssait de tant de 
musique, on le battait parfois, on le détestait pour cette forme 
qu'on trouvait inaudible et qu'il nommait " free jazz "), s'il ne 
s'agissait pas d'un des gestes majeurs du jazz moderne, son troisième 
renversement, on pourrait encore se dire que Charnett Moffett, fils 
d'un de ses batteurs, vingt-cinq ans, signe à lui seul le concert. 
Physique, électrique, d'une énorme présence, " slapant " à la façon 
des bassistes, il tient le groupe à bout de bras. Geri Allen en 
déborde l'intention, Denardo, bêtement décrié naguère, la décale, et 
toujours ces airs gais, ces airs courts, futiles, essentiels.</TEXT>
<TEXT>
  Ornette Coleman, voici vingt ans, a invité Portal à le rejoindre à 
New-York. Brahms, les avions, la vie moderne, la vie du jazz : 
l'affaire ne s'est jamais faite. Portal court de " Unit " en " Unit 
", glissement d'un faux désordre consenti à l'aboutissement réglé 
sans renoncer à rien : ni à la joie de jouer, ni au goût de 
l'inconnu. Son " Unit ", le dernier, un quartette de jeunes gens pour 
cuadrillas, est un des meilleurs du genre. Toutes les questions 
tombent. Avec Anyway, le dernier disque, les gardiens du temple ont 
craint qu'on entrât dans la fabrique. Aucun risque. Bâti sur les 
personnalités de chacun, centré sur les idées de Portal, le " Unit " 
(Emler, Robert, Moutin, Rabeson) donne des réponses claires. Hors 
course, définitivement, l'académisme et la nostalgie, soit les trois 
quarts de l'histoire actuelle du jazz.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'entre Ornette et Portal, dans une autre salle de la Halle, se 
soit produit Sunny Murray, batteur, est un signe de choix. Pendant 
quelque temps, le public n'a pas suivi. Des musiciens ont osé ne pas 
jouer " pour le public ". C'est une attitude en soi. Sunny Murray la 
paie cher. Aujourd'hui, les choses changent, tous les titres 
d'Ornette au début des années 60, l'annoncent : un public sans 
préjugés mais doué d'une mémoire qu'il ne sait pas, un public de 
l'âge du " Unit " et de Charnett Mossett, un public moins pointilleux 
mais plus musicien, un public musicien qui accorde le triomphe à 
Ornette Coleman et Michel Portal. On n'était pas loin du pessimisme. 
C'est raté : Vienne et Paris corrigent le tir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
