<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003372-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003372-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322189</ACCOUNT>
<CHA1>Cent cinquante personnalités de l'Assemblée européenne et des Parlements nationaux des Douze, dont Philippe Séguin, ont célébré, jeudi 27 janvier, le 49 anniversaire de la libération des camps d'Auschwitz. Simone Veil, ministre d'Etat aux affaires sociales, à la santé et à la ville, avait également répondu à l'appel des organisateurs, le Congrès juif européen (CJE) et le Centre européen de recherche et d'action sur le racisme et l'antisémitisme (CERA).</CHA1>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,PARLEMENTAIRE,PELERINAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,LIBERATION,CRIME CONTRE L'HUMANITE,JUIF,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<FAB>01281959</FAB>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>CELEBRATION DU 49E ANNIVERSAIRE DE LA LIBERATION DES CAMPS</LEAD1>
<TITLE>Des parlementaires européens&gt; en pèlerinage à Auschwitz&gt; " Le vent mauvais de la haine "...</TITLE>
<TEXT>AUSCHWITZ</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Il faisait beau, nous étions en juin, les pensées fleurissaient à 
côté de la chambre à gaz et du four crématoire... " Simone Veil 
raconte sous le portique de sinistre mémoire portant l'inscription " 
Arbeit macht frei ", combien elle était " contente " de venir tous 
les matins, pendant quelques semaines, de Birkenau (le principal 
centre d'extermination d'Auschwitz) au premier camp d'Auschwitz pour 
y travailler.</TEXT>
<TEXT>
  " Devant les bâtiments, où on imaginait ce qu'il se passait, des 
milliers de vêtements, dont beaucoup, d'enfants, jonchaient le sol, 
explique-t-elle. Parfois, je parvenais à ramasser quelques habits 
pour les ramener le soir à mes compagnes de Birkenau. " Comme pour 
s'excuser de décrire l'absurdité suprême, Mme Veil dit qu'elle 
n'avait pas l'intention de parler, mais elle s'est ravisée : " J'ai 
pensé que le musée du camp de concentration ne pourrait pas vous 
raconter ces choses-là. " </TEXT>
<TEXT>
  Samuel Topor, qui a survécu à trois ans de captivité, a des récits 
à n'en plus finir, mais, ce qui l'obsède, c'est cette petite route 
proche d'Auschwitz, où il a vu pour la dernière fois son frère, 
malade, emmené par ses tortionnaires. " Vous voyez, cette route que 
je construisais avec Maurice, pour vous, ce n'est qu'une route, mais 
pour moi c'est l'Histoire ", lance-t-il tous muscles tendus.</TEXT>
<TEXT>
  Charles Baron, un rescapé de Birkenau, évoque la cérémonie macabre 
organisée par les nazis avant d'envoyer à la chambre à gaz une 
cinquantaine de jeunes juifs lituaniens : " Le camp était éclairé 
comme une scène de théâtre, et les jeunes hommes étaient vêtus de 
chemises blanches ". (...) Un prisonnier de l'Armée rouge, alors que 
les Russes étaient des durs, capables de prendre vos souliers même 
quand vous étiez debout, m'a dit : on dirait des anges. " </TEXT>
<TEXT>
  Henri Wolff, un autre rescapé de Birkenau, ne veut pas raconter, 
sauf à rectifier ou préciser quand l'ignorance est trop flagrante. Il 
préfère souligner que, bientôt, il n'y aura plus personne pour 
témoigner : " Nous datons de l'ère des dinosaures, et comme nous ne 
sommmes plus que cent quarante déportés juifs français en vie, nous 
sommes pressés. " C'est cette même course contre l'oubli qui anime 
Jean Kahn, président du CJE : " Lorsqu'on me demande pourquoi ne pas 
avoir attendu le 50 anniversaire, je réponds que nous n'avons pas le 
temps d'attendre l'année prochaine. " </TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Kahn, il était temps de dresser " le bilan d'un passé 
infamant, dont tous les Etats européens portent la responsabilité, 
tandis que se déchaîne à nouveau le vent mauvais de la haine et de la 
discrimination ". C'est ce qui explique qu'il a voulu et obtenu des 
présidents de l'Assemblée des Douze et des Parlements nationaux 
qu'ils signent une déclaration commune pour lutter contre le racisme 
et la xénophobie. Seul M. Séguin ne s'est pas associé à la cérémonie 
de signature, le président de la Chambre des députés préférant le 
silence et le recueillement aux discours.&lt;
</TEXT>
</DOC>
