<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016901</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016901</DOCID>
<ACCOUNT>389740</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1757</FAB>
<SUBJECTS>SOCIOLOGIE POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,RESULTAT,COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<LIE1>950522-2-015-05</LIE1>
<NOTE>Bernard Reumaux, éditeur, est également rédacteur en chef de la revue " Saisons d'Alsace " et président des Rencontres de Strasbourg.</NOTE>
<NUM1>950429-18</NUM1>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>REUMAUX BERNARD</AUTHOR>
<SIP1>PAR BERNARD REUMAUX</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<SYF1>REGION ALSACE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un néo-autonomisme  frontalier alsacien ?</TITLE>
<TEXT> ON tournait un film, lundi 24 avril au matin, dans les rues du centre de Strasbourg vidé de ses voitures. Il s'intitule Les Alsaciens, grande 
coproduction télévisée européenne racontant, sur un siècle, la saga d'une famille 
alsacienne déchirée entre France et Allemagne. Pour les besoins d'une scène, un 
#gigantesque drapeau à croix gammée fut déployé sur la cathédrale. Tandis que les 
touristes allemands, toujours nombreux à Strasbourg, regardaient le bout de leurs 
chaussures, un vent de révolte saisit les riverains et les passants : la mairie, la police, 
les journaux furent assaillis de coups de téléphone scandalisés, le drapeau 
prestement descendu et le réalisateur du film présenta ses excuses.</TEXT>
<TEXT>
  En ce même matin, lendemain du premier tour de l'élection présidentielle, la presse 
titrait sur le raz de marée de Jean-Marie Le Pen en Alsace, et personne ne 
téléphonait nulle part.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi donc Le Pen est en tête en Alsace, ainsi donc l'Alsace est la première région 
lepéniste de France. Stupeur et honte pour beaucoup d'Alsaciens, gêne vite étouffée 
chez d'autres, mais un constat incontournable : l'Alsace est devenue, au fil des 
années, la terre de prédilection de l'extrême droite en France. Les commentateurs, 
qui ont vite fait d'expliquer les bons scores du Front national dans les régions, les 
villes, les quartiers étiquetés " difficiles ", se cassent les dents sur le cas de l'Alsace, 
globalement plutôt prospère, paisible, encore bien ancrée dans des traditions et une 
sociabilité à toute épreuve.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'Alsace</TEXT>
<TEXT>
 ne saurait s'épanouir</TEXT>
<TEXT>
 que dans le cadre</TEXT>
<TEXT>
 d'un " espace rhénan</TEXT>
<TEXT>
 transfrontalier "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Comment, en effet, une commune rurale sans chômeurs, sans immigrés, à la 
population homogène, aux maisons cossues, aux artisans prospères, aux vergers 
étincelants sous le soleil du printemps véritable image d'Epinal, vivante gravure de 
Hansi peut-elle voter, comme Hengwiller (canton de Marmoutier), à 47 % pour Jean-
Marie Le Pen ? Qu'a dit de si séduisant ce candidat ? Qu'ont dit ou que n'ont pas dit 
les autres candidats pour être à ce point boudés ?</TEXT>
<TEXT>
 Poser ces questions, c'est avouer qu'on ne sait pas trop. Et que les explications 
politologiques habituelles ne sont pas convaincantes : il n'y a pas eu en effet de 
transfert simple et évident de catégories bien définies d'électeurs des partis 
traditionnels vers le Front national. Impossible de dire que ce sont plutôt les 
#personnes âgées, ou les protestants, ou les gaullistes déçus, ou les chômeurs qui 
voteraient plus particulièrement pour Jean-Marie Le Pen en Alsace. Non, tous les 
milieux, toutes les zones sont concernés. On se trouverait plutôt en présence d'un 
phénomène culturel large et profond, d'un sentiment identitaire, d'une volonté 
d'affirmer quelque chose. Mais quoi ?</TEXT>
<TEXT>
  Masquée par les slogans généraux du Front national, on assiste en effet à la 
renaissance de l'expression d'un particularisme politique alsacien, d'une volonté de 
se démarquer du jeu politique et institutionnel français. Ce particularisme politique, 
qui avait prospéré dans l'entre-deux-guerres, n'avait pas réapparu en 1945, grâce 
notamment au verrouillage habile et ferme opéré par le MRP, puis à la vague de fond 
gaulliste. Mais le centrisme alsacien chrétien-social s'est dilué, miné de l'intérieur 
par l'émergence d'un discours régionaliste à consonance identitaire quasi ethnique, 
de type Blut und Boden (" notre langue, notre culture ").</TEXT>
<TEXT>
  Ce discours identitaire produit, amplifié, radicalisé par certains élus alsaciens en 
vue , qui gagne progressivement tous les secteurs de l'activité régionale (économie, 
politique, tourisme, télévision régionale, etc.), est très déroutant pour la population et 
pour ses visiteurs ! car, au nom de la nostalgie d'un passé idéalisé, il crée un 
décalage croissant entre ce rêve d'une Alsace mythique et la réalité difficile d'une 
région à son tour confrontée aux problèmes généraux du pays. D'où des frustrations 
fortes, d'où pour partie ces poussées électorales de l'extrême droite.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais le vague à l'âme existentiel de l'Alsace n'a été aussi fort. C'est le déclin du 
dialecte alsacien qui a fourni un début de prise de conscience dans beaucoup de 
#familles, mais aussi le différentiel croissant de richesse avec les voisins allemands et 
suisses. Alors que plus rien ne menace l'Alsace, nombre de ses habitants, plus 
attentifs aux vertus du système allemand, se prennent à rêver à un destin meilleur, 
éloigné du " désordre français ". Les Alsaciens, mieux que d'autres peut-être, ont 
observé ce phénomène étonnant, incompréhensible, d'une Allemagne qui non 
seulement n'a pas sombré après avoir absorbé la RDA exsangue, mais en a tiré une 
force décuplée. Quand l'économie, le commerce, l'immobilier, le tourisme de l'Alsace 
dépendent à ce point du mark, il faudrait être fou, n'est-ce pas, pour ne pas essayer 
de mieux s'arrimer à cette puissance invincible.</TEXT>
<TEXT>
  La composante économique du nouveau discours identitaire plaide inlassablement 
pour le découplage de la région avec la France. L'Alsace ne saurait s'épanouir que 
dans le cadre d'un " espace rhénan transfrontalier " un concept bien flou et un 
#contenu fort déséquilibré dont elle serait une composante naturelle. La coopération 
transfrontalière pratiquée entre l'Alsace et les régions d'outre-Rhin se révèle à 
l'usage fonctionner à sens unique, faute de centres de décision puissants de ce côté-ci 
de la frontière.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Le raz de marée lepéniste</TEXT>
<TEXT>
  est un signal paradoxal,</TEXT>
<TEXT>
  fruit du rêve</TEXT>
<TEXT>
  d'un destin</TEXT>
<TEXT>
  encore meilleur,</TEXT>
<TEXT>
  loin du " désordre</TEXT>
<TEXT>
  français "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Mais l'ambiguïté n'est pas qu'économique. Elle est aussi politique et culturelle. A ce 
titre, les propos étonnants de Daniel Cohn-Bendit, rapportés dans Le Monde du 26 
avril (" Si l'Alsace était restée allemande, elle aurait sans doute un comportement 
plus démocratique "), révèlent une tonalité pangermaniste qu'on croyait oubliée, 
qu'on n'attendait en tout cas vraiment pas dans cette bouche-là et qui montrerait, 
quoi qu'on en dise, que l'Allemagne ne se désintéresse pas de ses " provinces 
perdues ".</TEXT>
<TEXT>
  Une bonne part des électeurs alsaciens de l'ultra-nationaliste Jean-Marie Le Pen 
veut à sa manière dire non à la France, à la France citoyenne, et affirmer un état 
d'esprit néo-autonomiste. Le paradoxe n'est qu'apparent. Et la classe politique 
#alsacienne gagnerait à ne pas continuer à faire l'autruche, mais à prendre à bras le 
corps le problème de l'extrême droite chez elle et à comprendre que l'Alsace attend 
une redéfinition de sa place à la jonction des deux grands pays de l'Europe 
continentale. Ni ligne Maginot, ni réserve touristique et folklorique, ni nouveau Land 
allemand, l'Alsace doit d'urgence et avec audace réinventer sa mission, dans une 
France plus attentive aux richesses de ses composantes régionales, en se rappelant 
du temps pas si éloigné où ses inventeurs, ses industriels, ses artistes irriguaient le 
pays et le monde.</TEXT>
</DOC>
