<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044991</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044991</DOCID>
<ACCOUNT>426208</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1803</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,PARTI DE DROITE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951208-2-016-01</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,SEGUIN PHILIPPE,PASQUA CHARLES,RPR,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>LE MONDEEDITORIAL
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIVISIONS DE LA DROITE FACE AUX MOUVEMENTS SOCIAUX</LEAD1>
<TITLE>Clarification  nécessaire</TITLE>
<TEXT> LE simple risque de la défaite fait naître les divisions, surtout chez ceux qui ne se sont ralliés que par obligation. Alain Juppé est en train de le mesurer. 
Depuis longtemps, il avait compris que la fausse solidarité de Philippe Séguin n'était même 
plus apparente. Vite, il s'est aperçu que le soutien de François Léotard glissait vers le " 
oui, mais... " qui permit en son temps à Valéry Giscard d'Estaing de prendre ses distances 
avec le gaullisme. Aujourd'hui, probablement sans surprise, il découvre que Charles 
Pasqua sort du silence qu'il s'était imposé depuis la présidendielle, au moment même où la 
majorité doit faire face à une très grave crise sociale.</TEXT>
<TEXT>
  La droite, en fait, est profondément divisée sur l'analyse de la société française, et donc 
sur les remèdes que nécessite son état. La campagne présidentielle en avait été le 
révélateur. Bien loin de clarifier les choses, elle n'a fait que les embrouiller. Jacques 
Chirac, pour sortir de l'impasse dans laquelle il était enfermé, a plus que flirté avec l'" 
autre politique ", mais, pour retrouver une crédibilité, il s'est aussi appuyé sur un homme 
qui symbolisait une gestion orthodoxe, Alain Juppé. Edouard Balladur, porte-drapeau de 
cette orthodoxie, a tenu à avoir le soutien de Charles Pasqua (dont l'idéologie aurait dû 
faire un des hérauts du chiraquisme) parce qu'il croyait bien à tort, comme les événements 
l'ont montré qu'il l'aiderait à l'emporter. La réconciliation d'entre les deux tours ne pouvait 
être que de façade et devait donc se briser à la première difficulté. La crise politique 
qu'engendre obligatoirement toute crise sociale grave n'en est, aujourd'hui, que plus 
profonde.</TEXT>
<TEXT>
  Comme rien n'a été tranché quand cela devait l'être, tout réapparaît maintenant. Les 
antimaastrichtiens recommencent à prétendre que tout le mal vient de la préparation de la 
monnaie unique européenne, refusant de voir que celle-ci ne fait que contraindre la France 
à regarder enfin des réalités sur lesquelles elle s'aveuglait. Les partisans de l'" autre 
politique " se reprennent à espérer que Jacques Chirac se laissera à nouveau tenter par 
celle-ci. Une majorité éclatée, un chef du gouvernement qui se refuse toujours à prononcer 
le mot fatidique de " négociation ", malgré l'ampleur du mouvement de contestation... tout 
se conjugue pour que le pouvoir patine.</TEXT>
<TEXT>
  Pour en sortir, il importe qu'une voix autorisée parle haut et clair. Sous la Ve République, 
elle ne peut être que celle du chef de l'Etat. Certes, c'est lui qui, dans son intervention du 
26 octobre, a indiqué le chemin en faisant de la réduction des déficits publics et sociaux la 
priorité des priorités, ce qui impliquait le ralliement à la monnaie unique et le rejet de l'" 
autre politique ". Le premier ministre n'a certes fait qu'appliquer ce choix, mais en mettant 
la barre trop haut, en préférant le secret au dialogue et en s'arc-boutant, dans un premier 
temps, sur un ensemble compact de réformes à prendre ou à laisser.</TEXT>
<TEXT>
  Les voix discordantes au sein de la majorité et les erreurs commises dans le dialogue 
social par Alain Juppé devraient contraindre celui qui est, par fonction, gardien de l'unité 
de la nation à venir à son secours. Sauf à laisser croire qu'il envisage d'en tirer d'autres 
conséquences.</TEXT>
</DOC>
