<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003222-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003222-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>322035</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIBSON MEL</PEOPLE>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; L'HOMME SANS VISAGE&gt; De Mel Gibson</TITLE>
<TIO1>L HOMME SANS VISAGE</TIO1>
<TEXT>MCLEOD fait peur aux enfants, écrit des romans pornographiques, et le chien de l'enfer ne le quitte jamais. Il a sans doute tué sa femme. 
Ou l'amant de sa femme, on ne sait pas. A moins qu'il n'ait abusé 
d'un petit garçon, qu'il fit ensuite mourir dans d'atroces 
souffrances. Il ne parle à personne et fait ses courses à la nuit 
tombée, si bien qu'il faut attendre une dizaine de minutes avant de 
l'entrevoir. Il en faut encore autant pour reconnaître Mel Gibson. Ou 
plus exactement une moitié de Mel Gibson : le profil gauche est bien 
le sien, tel qu'on le connaît depuis Mad Max, mais le droit n'est que 
bouillie infâme. Les enfants l'appellent " Viande hâchée ", " Tranche 
de pizza " ou " Tête de vomi ". Mel Gibson en " Tête de vomi ", il 
fallait oser. Il a osé, sans que personne ne lui demande rien : 
l'Homme sans visage est le premier film qu'il a produit et réalisé.</TEXT>
<TEXT>
  On se doute que McLeod n'est pas le monstre que décrivent les gens 
du pays. Ancien professeur, il se prend d'amitié pour un gamin 
solitaire, auquel il fait découvrir le latin, la géométrie, la poésie 
et Shakespeare. Pour n'avoir pas de visage, Mel Gibson n'en est pas 
moins homme. Et il a toujours une gueule, une vraie. A la fois plus 
belle et plus épouvantable que celle de ses frères en humanité, qui 
le chasseront de leur univers, lui interdiront de jamais revoir son 
jeune ami et le renverront à sa solitude _ celle de la star comme du 
paria, le spectateur cochera de lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Le thème de la double identité, des apparences et des 
faux-semblants passionne les acteurs. Passant à la réalisation, tous 
étaient disposés, littéralement, à se faire démolir le portrait. 
Tabassages en règle, blessures et mutilations diverses sont leur lot 
commun, de Marlon Brando (la Vengeance aux deux visages) à Alain 
Delon (Pour la peau d'un flic), en passant par John Wayne (Alamo) ou 
Clint Eastwood (presque tous ses films, notamment Un frisson dans la 
nuit et l'Epreuve de force). Masochisme et coquetterie sont 
indissociables, mais l'élégance suprême peut consister à ne pas 
paraître dans son propre film. Ainsi firent Charles Laughton, Robert 
Redford, Paul Newman ou, en France, Bernard Giraudeau (dans l'Autre, 
justement).</TEXT>
<TEXT>
  Robert Montgomery résolut la dialectique de la présence et de 
l'absence en filmant entièrement en caméra subjective son adaptation 
de Raymond Chandler la Dame du lac (1947). Le spectateur 
n'entrevoyait furtivement, dans un miroir ou dans une vitre, que le 
reflet du détective Marlowe-Montgomery, la caméra recevait à sa place 
le coup de poing lancé par un truand et le baiser donné par la belle 
Audrey Totter. Façon rêvée, pour un acteur, d'être là sans y être 
vraiment...&lt;
</TEXT>
</DOC>
