<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000082-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000082-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>339048</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Après la publication de la lettre apostolique de Jean-Paul II confirmant le refus " définitif " par l'Eglise catholique de l'ordination des femmes (le Monde du 31 mai), Claudette Marquet, femme pasteur, souligne la gravité d'une telle décision.</CHA1>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>×CUMENISME,FEMME,CLERGE,CATHOLICISME,PROTESTANTISME,RECRUTEMENT,VATICAN</SUBJECTS>
<FAB>05311981</FAB>
<NOTE>Claudette Marquet est pasteur de l'Eglise réformée de France.</NOTE>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MARQUET CLAUDETTE</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<TITLE>RELIGIONS&gt; POINT DE VUE&gt; Le pape et l'ordination des femmes&gt; L'ancienneté d'une erreur n'en fait pas une vérité</TITLE>
<TEXT>IL est des mots qui dénaturent le message dont ils se veulent porteurs. En utilisant deux termes détestables et, pour tout dire, 
anti-évangéliques _ " exclusion " et " définitif " _ le pape 
Jean-Paul II vient d'apporter des trombes d'eau aux moulins de celles 
et ceux, beaucoup plus nombreux qu'on ne les aperçoit d'une fenêtre 
vaticane, que l'Evangile n'atteint plus, parasité qu'il est, à leurs 
yeux, par un appareil ecclésiastique hors du temps.</TEXT>
<TEXT>
  Les théologiens de métier discuteront à l'infini du statut du texte 
pontifical et de son degré d'autorité. Leurs conclusions 
n'intéresseront que le petit noyau d'initiés qui s'amusent à ne pas 
vouloir prendre une parole de pape pour une parole de pape. Or le 
pape écrit que, depuis sa fondation, l'Eglise catholique a interdit 
les femmes de sacerdoce ; qu'il s'agit là de la volonté même du 
Christ qui, en choisissant douze hommes comme apôtres, a accompli 
celle de Dieu, le tout authentifié par le magistère romain qui " de 
manière continue a soutenu que l'exclusion des femmes du sacerdoce 
est en accord avec le plan de Dieu sur l'Eglise ". </TEXT>
<TEXT>
  Chacun, bien sûr, dispose du droit de lire et d'écrire l'histoire à 
sa façon, l'histoire des Eglises comme l'histoire des Evangiles. Mais 
outre que l'ancienneté d'une erreur n'en fait pas une vérité, il est 
consternant qu'après plus de trente ans de bons et loyaux dialogues 
oecuméniques une Eglise particulière continue de se poser en 
interprète exclusif et véridique des Ecritures. Quel théologien ou 
bibliste informé, même catholique, accréditerait aujourd'hui l'idée 
que les récits évangéliques sont des reportages en direct sur les 
faits et gestes de Jésus ? Quel théologien, quel bibliste 
accréditerait l'idée que l'appartenance à un sexe plutôt qu'à un 
autre constitue le facteur déterminant du choix de ses compagnons par 
Jésus ? </TEXT>
<TEXT>
  Déborah et les douze tribus </TEXT>
<TEXT>
  Parler de douze apôtres, c'est se référer explicitement aux douze 
tribus formant idéalement le peuple d'Israël dans l'Ancien Testament 
et signifier ainsi que Jésus se présente en héritier autorisé de 
l'Ancienne Alliance. Et parmi les douze qui " jugeaient ", 
c'est-à-dire qui dirigeaient les douze tribus, prend place Déborah, 
qui exerçait la triple fonction de prophète, de prêtre et de général 
d'armée. Si le fait d'être homme ou femme n'est pas aussi anodin que 
d'être grand ou petit, c'est pourtant par abus de langage et de 
pouvoir que le pape (comme certains autres chefs ou théologiens 
d'Eglise, d'ailleurs) transforme l'appartenance à un sexe en un 
destin. Et pourquoi pas la race ou la classe sociale ? </TEXT>
<TEXT>
  Le Christ dont Jean-Paul II prétend connaître si bien la volonté 
n'a jamais pratiqué l'exclusion, de qui que ce soit, pour quelque 
cause que ce soit, si du moins l'on se réfère aux mêmes textes 
évangéliques. Jamais le Jésus des Evangiles n'a déclaré définitive et 
sans espoir de modification une loi, sauf la loi d'amour de Dieu et 
de son prochain. Et la loi n'est-elle pas faite pour l'être humain, 
et non l'être humain pour la loi ? Si ce n'était pas si triste, on 
pourrait rire de cette insistance quasi maladive de plus d'un 
successeur de Pierre sur la différenciation sexuelle et sur 
l'éminente valeur que la virilité revêtirait aux yeux de Dieu.</TEXT>
<TEXT>
  Cette lettre fait mal à mon christianisme et je ne suis pas loin 
d'éprouver de la honte pour le message évangélique. Certes, pas plus 
qu'un pape, je ne détiens la vérité de Dieu. Mais je suis athée d'un 
Dieu qui, cantonnant les femmes dans le rôle de " saintes martyres, 
vierges, ou mères de famille ", n'appellerait que des hommes à le 
servir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
