<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001714-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001714-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351394</ACCOUNT>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09141710</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,MODIFICATION DE CAPITAL,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NAMES>RENAULT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; L'ouverture du capital de Renault</TITLE>
<TEXT>The Financial Times (John Ridding) : " L'échec de la fusion avec Volvo a empêché le groupe automobile français de réaliser 
d'importantes économies d'échelle et l'a laissé seul dans un secteur 
où une très rude compétition a obligé les constructeurs à tisser des 
alliances ces dernières années. L'amélioration des marchés 
automobiles cette année a masqué plus qu'elle n'a écarté la menace 
d'une concurrence plus forte que jamais qui place les petits 
constructeurs en position de vulnérabilité. "</TEXT>
<TEXT>
  The Wall Street Journal (Thomas Kamm) : " En choisissant de vendre 
seulement une minorité du capital de Renault, le gouvernement a obéi 
à des préoccupations politiques plutôt qu'à des impératifs 
économiques, estiment les analystes financiers. (...) Les syndicats 
et l'opposition de gauche ont clairement indiqué qu'ils chercheraient 
à mobiliser les travailleurs contre la privatisation de l'entreprise. 
Le premier ministre, Edouard Balladur, qui affiche des ambitions 
politiques claires, répugne à semer le trouble dans le monde ouvrier 
à neuf mois des présidentielles ".</TEXT>
<TEXT>
  Libération (Philippe Douroux) : " Plus qu'un autre, l'ex-Régie se 
trouve toujours coincée entre deux élections. Pechiney, le GAN et 
toutes les nationalisées aussi, dira-t-on. A tort. Aucune entreprise 
n'est à ce point prise dans les mailles du calendrier politique (...) 
Privé de privatisation, Renault devra donc attendre encore quelques 
élections avant de se reconstruire une stratégie de long terme. "</TEXT>
<TEXT>
  L'Humanité (Jacques Coubard) : " On sait à l'expérience que les 
possesseurs du capital mis en vente _ qui ne seront pas tous des 
industriels et dont quelques-uns représenteront le capital étranger _ 
n'ont pas comme premier souci le développement de l'entreprise, mais 
qu'ils n'ont qu'un objectif, la multiplication des profits. Ils 
feront plus que donner leur avis sur la marche à suivre pour 
l'atteindre. En imposant les restructurations, en abandonnant les 
marchés non rentables immédiatement, en réduisant les effectifs. 
L'emploi à la casse. "</TEXT>
<TEXT>
La Tribune (François Roche) : " On en vient à se demander pourquoi 
les gouvernements qui ont travaillé sur la privatisation n'ont jamais 
pu considérer Renault comme un dossier industriel classique. Pourtant 
Billancourt est fermée, les Japonais vont bientôt vendre librement 
partout en Europe, les Américains travaillent sur des concepts 
mondiaux (...) La seule spécificité de Renault, dans ce contexte, 
c'est de rester contrôlé par l'État français. On ne voit pas que cela 
lui donne des armes supplémentaires face à ses concurrents... "</TEXT>
<TEXT>
  RTL (Jean-Yves Hollinger) : " Édouard Balladur a donc préféré 
couper la poire en deux. L'État conserve 51 % du capital, mais vend 
le reste. (...) C'est une position d'attente qui se défend 
politiquement, mais qui présente un certain nombre d'inconvénients. 
Notamment celui de rendre difficile, pour ne pas dire impossible, des 
alliances internationales avec d'autres constructeurs. (...) Il est 
certain qu'après l'élection présidentielle on reparlera d'une 
privatisation, d'une vraie cette fois, de la Régie. Si le futur 
président est issu de la majorité bien sûr. Mais on sait aussi que 
Jacques Delors n'y est pas hostile non plus. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
