<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008743</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008743</DOCID>
<ACCOUNT>378359</ACCOUNT>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0995/1033</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,REVUE,</SUBJECTS>
<NUM1>950303-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINS, COLLOQUES ET SOCIÉTÉS</TITLE>
<TEXT>  LE MUSÉE D'ART ET D'HISTOIRE DU JUDAïSME, présentera, du 8 mars au 9 avril, une exposition consacrée à Art Spiegelman. Seront montrés au public les dessins originaux et les maquettes de Maus, cette bande dessinée où Spiegelman racontait l'histoire de son père, survivant des camps nazis. Les deux volumes de ce livre ont paru en France chez Flammarion (Fondation nationale des arts graphiques et plastiques, 11, rue Berryer, 75008 Paris, tél. :&gt; 45-63-59-02).</TEXT>
<TEXT>  ANNIVERSAIRES D'ÉCRIVAINS. Sète, où est enterré Paul Valéry, va célébrer le cinquantième anniversaire de la mort (le 20 juillet 1945) de l'écrivain. Cette commémoration sera marquée par de nombreuses manifestations tables rondes, expositions, spectacles... jusqu'à l'automne. De son coté l'Association des amis de Robert Desnos organise plusieurs manifestations pour célébrer le cinquantième anniversaire de la mort du poète, au camp de déportation de Térézin le 8 juin 1945 (contact M.C. Dumas, tél. : 42-60-22-02, ou L. Flieder, tél. : 39-56-84-76).</TEXT>
<TEXT>
  LE CENTRE DE RECHERCHES SUR LA CRÉATION POÉTIQUE de l'Ecole normale supérieure de Fontenay-Saint-Cloud, organise, dans le cadre des " Recherches baudelairiennes ", samedi 11 mars à partir de 9 h 45, une journée d'études (ENS, 31, avenue Lombart, 92266 Fontenay-aux-Roses, bâtiment des cours, 1 étage, salle 101).</TEXT>
<TEXT>
  FROM TEL QUEL TO L'INFINI. Tel sera le thème d'un colloque qui se tiendra à l'Institut français de Londres, jeudi 9, vendredi 10 et samedi 11 février. Cette rencontre, à laquelle participeront notamment Philippe Sollers, Marcelin Pleynet, Julia Kristeva et Jacqueline Risset, est organisée à l'occasion de la publication, par le Seuil, d'une histoire de Tel Quel, due à Philippe Forest (Institut français du Royaume-Uni, 17, Queensberry Place, London SW 7 2 DT, Tel. (0171) 589 6211). Un autre colloque sur le même thème, organisé par Marcelin Pleynet, aura lieu à l'Ecole nationale supérieure des beaux-arts, du lundi 27 au jeudi 30 mars (contact Mathilde Ferrer et Martine Markovits, tél. : 47-03-50-45, fax : 47-03-50-78).</TEXT>
<TEXT>
 L'INSTITUT DES TEXTES ET MANUSCRITS MODERNES du CNRS tient son séminaire public, " Questions à la génétique textuelles ", à l'École normale supérieure, le samedi à 10 heures. Les prochaines séances auront lieu avec Michel Riffaterre (11 mars), Jean-François Courtine (1 avril), Paul Ricoeur (3 juin), Jacques Derrida (17 juin) (ENS, salle des conférences, 45, rue d'Ulm, 75005 Paris, Rens. : 42-96-30-94).</TEXT>
<TEXT>
  LES ÉCRIVAINS FONT LEUR CINÉMA. Du 5 au 11 mars, le Centre Jean-Vigo de Bordeaux organise des rencontres-projections avec des écrivains (centre Jean-Vigo, 6, rue Franklin, 33000 Bordeaux, tél. : 56-01-05-84).</TEXT>
</DOC>
