<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013042</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013042</DOCID>
<ACCOUNT>384372</ACCOUNT>
<DATE>19950403</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010495/1650</FAB>
<NUM1>950403-4</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>HEZBOLLAH,YASSINE ROUDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-18</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>31 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Aggravation de la tension à la frontière israélo-libanaise</TITLE>
<TEXT> La guerre d'usure qui oppose Israël et les combattants chiites du Hezbollah dans le sud du Liban s'est brusquement aggravée, vendredi 31 mars, après 
l'exécution d'un haut dignitaire du " Parti de Dieu " par un commando héliporté 
#israélien.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis des mois, plusieurs salves de roquettes katiouchas, tirées par 
le Hezbollah, sont tombées sur l'extrême nord d'Israël, tuant un jeune civil et en blessant 
neuf autres. D'importants renforts, des chars et des pièces d'artillerie lourde ont été 
acheminés par l'armée israélienne dans la zone qu'elle occupe au Liban depuis 1985. Les 
35 000 habitants israéliens de Nahariah et d'autres localités du nord-ouest ont passé la nuit 
de vendredi à samedi dans les abris. Le chef de l'état-major, le général Amnon Shahak, a 
déclaré qu'il " espérait sans pouvoir le promettre " que cette attaque serait " la dernière 
".</TEXT>
<TEXT>
  Selon la télévision israélienne, c'est à l'aube de vendredi, à la suite d'un accrochage avec 
des combattants du Hezbollah dans le sud du Liban, accrochage qui avait entraîné la mort 
d'un sergent israélien, que le premier ministre, Itzhak Rabin, " a donné l'ordre de faire 
abattre Rouda Yassine ", un chef local du Hezbollah que les services de renseignement 
avaient répéré depuis quelque temps. Non loin du port de Tyr, la Mercedes de ce dernier a 
été atteinte " de plein fouet " par deux missiles air-sol tirés par un hélicoptère d'assaut, a 
rapporté un ministre israélien.</TEXT>
<TEXT>
  Agé de quarante-huit ans, Rouda Yassine, alias Abou Ali pour les combattants de la 
région, était responsable de la résistance anti-israélienne dans la région de Nabatyeh, et 
présenté en Israël comme " l'un des dix grands chefs terroristes du Hezbollah ". En 1991, 
un raid similaire avait mis fin à la carrière de Cheikh Abbas Moussaoui, secrétaire général 
du " Parti de Dieu".</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé vendredi après-midi sur le point de savoir si le raid du matin était vraiment une 
bonne idée ce n'est qu'en début de soirée que les roquettes du Hezbollah ont commencé à 
tomber sur la Galilée , M. Rabin a répliqué : " Notre message aux terroristes est le 
suivant : ne pensez pas une seconde que nous allons attendre votre attaque pour riposter. " 
Vingt soldats israéliens ont été tués au sud du Liban en 1994 et quatre depuis le début de 
cette année. Les morts du Hezbollah se comptent par dizaines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ARRANGEMENT " CADUC "</TEXT>
<TEXT>
  Par l'intermédiaire des Américains, un " arrangement " avait été conclu en juillet 1993 : 
les belligérants devaient s'abstenir de bombarder les zones de populations civiles de part et 
d'autre de la " zone de sécurité " occupée par les Israéliens dans le sud du Liban. Bien que 
plusieurs fois violé, aussi bien par Israël que par le Hezbollah, ce modus videndi a permis 
d'épargner de nombreuses vies, mais il semble désormais sur le point d'être abandonné. 
Vendredi soir à Beyrouth, un responsable du Hezbollah a déclaré que " l'arrangement " 
était désormais caduc. Garanti par la Syrie, il avait été imposé par Israël aussitôt après 
une vaste opération de bombardements aériens sur tout le Sud libanais. Cent trente 
Libanais, en majorité des civils, avaient été tués et près de trois cent mille habitants 
contraints de fuir vers le nord pour se mettre à l'abri. Vendredi soir, M. Ben Eliezer 
avouait ne pas savoir si son pays envisageait une nouvelle opération d'envergure.</TEXT>
</DOC>
