<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001625-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001625-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332517</ACCOUNT>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04131504</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE MARITIME,CONSEIL GENERAL,FINANCES DEPARTEMENTALES,EXPERTISE,ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL</SUBJECTS>
<NAMES>REVET CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BANZET ETIENNE</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<TITLE>A la demande de son président&gt; Le " fonctionnement " du conseil général de Seine-Maritime&gt; va être soumis à un " diagnostic complet "</TITLE>
<TEXT>ROUEN de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Charles Revet, président UDF-PR du conseil général de la 
Seine-Maritime a annoncé, lundi 11 avril, devant l'assemblée 
départementale, qu'il allait faire " procéder à un diagnostic complet 
du fonctionnement du conseil général ainsi qu'à celui des principaux 
organismes auxquels il apporte son financement ". M. Revet a indiqué 
que cette démarche répond " à un souci de transparence et de clarté 
". </TEXT>
<TEXT>
  C'est la première réponse publique du président du conseil général, 
élu à ce poste en décembre 1992 et réélu le 1 avril, à l'affaire de 
corruption présumée qui a débouché sur la mise en examen de six 
agents de la collectivité et de sept chefs d'entreprise fournisseurs. 
Il est reproché aux salariés du conseil général d'avoir fait financer 
des activités personnelles par les entreprises qui équipaient le 
conseil en divers matériels (le Monde daté 6-7 mars).</TEXT>
<TEXT>
  M. Revet considère que " l'environnement dans lequel se déroule la 
procédure judiciaire, où la discrétion et la sérénité devraient être 
de mise, a fait place à la délation, à la suspicion et aux 
sous-entendus qui nuisent au bon fonctionnement de l'institution ". </TEXT>
<TEXT>
  L'assemblée, interrogée sur l'opportunité de cette démarche, a 
donné un avis de principe favorable à l'unanimité. L'opposition de 
gauche, qui demeure dans l'ensemble discrète depuis la révélation de 
cette affaire, le 16 décembre 1993, s'est bornée à constater, par 
l'intermédiaire de Marc Massion (PS), qu'elle avait déjà demandé 
l'ouverture d'une telle enquête.</TEXT>
<TEXT>
  M. Massion a évoqué une absence de transparence des décisions de 
l'exécutif de la collectivité sous la présidence de Jean Lecanuet, 
décédé en février 1993, puis sous celle, brève, d'André Martin, 
décédé en novembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
