<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045101</DOCID>
<ACCOUNT>426342</ACCOUNT>
<DATE>19951209</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081295/0904</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,SYNDICAT,ELECTION PROFESSIONNELLE,MUTATION,LISTE</SUBJECTS>
<NOM1>CGT,VIANNET LOUIS</NOM1>
<NUM1>951209-2-010-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 8 DECEMBRE 1995 - FIN DU CONGRES DE LA CGT ET REELECTION DE LOUIS VIANNET</LEAD1>
<TITLE>Victoire aux points pour Louis Viannet au congrès de la CGT</TITLE>
<TEXT> LOUIS VIANNET a été réélu, sans surprise, secrétaire général de la CGT, au terme du quarante-cinquième congrès de la centrale qui s'est achevé 
vendredi 8 décembre à Montreuil. Et, au moment où le congrès se termine, les 
mouvements sociaux semblent être entrés dans une phase de regain. L'intervention du 
secrétaire général, jeudi, pour annoncer de " nouveaux temps forts de luttes ", notamment 
le 12 décembre, a été l'occasion d'une explosion de joie collective qui seule permet de 
prendre la juste mesure de cette cathédrale de verre ouvrière qu'est le siège de la CGT et 
qui ne s'anime que tous les trois ans, pour retomber ensuite dans l'assouplissement des 
période d'entre-congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Mais pour M. Viannet, qui l'a emporté sur toute la ligne, le plus dur reste à faire. Jeudi, il 
a cherché à modérer le " basisme " d'une salle où les délégués, à l'écart des mouvements 
sociaux depuis six jours, manifestaient leur impatience. Or, il y a un temps pour la 
mobilisation et un temps pour la négociation, et M. Viannet, conscient de l'état des forces 
en présence, ne souhaite pas que sa base entraîne le mouvement au-delà de certaines 
limites.</TEXT>
<TEXT>
 Le congrès a permis de recenser les forces et les faiblesses de la CGT. Un certain nombre 
de questions n'ont pas trouvé de réponses. L'un des grands thèmes a porté sur le 
redéploiement des structures de base et sur le malaise créé par la concurrence entre 
sections d'entreprise et unions locales. La CGT manque d'un projet syndical sur lequel elle 
puisse s'appuyer. Une incertitude pèse aussi sur la manière dont M. Viannet veut s'y 
prendre pour diriger la CGT, depuis qu'il a éliminé tous les opposants qui auraient pu lui 
faire de l'ombre. Certains d'entre eux ont rappelé que c'est par l'aiguillon qu'ils 
représentaient que la CGT a pu avancer sur le retrait de la Fédération syndicale mondiale, 
comme sur la révélation du " véritable " chiffre d'adhérents à la CGT.</TEXT>
<TEXT>
 Or, si la composition du nouvel exécutif de la CGT  commission exécutive et bureau 
confédéral répond aux critères de renouvellement et de rajeunissement recherchés, 
d'autres axes de force apparaissent. Ainsi M. Viannet, issu de la fédération des PTT, s'est-
il appuyé sur les grandes fédérations pour consolider son pouvoir. Montent au bureau 
confédéral Maryse Dumas, secrétaire générale des PTT, et Jean-Louis Fournier, 
secrétaire général des métaux, qui conservent leurs responsabilités à la tête de leurs 
fédérations.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la " CE ", rétrécie à quatre-vingt-six membres, on dénombre huit " métaux ", huit " 
PTT " et cinq " énergie ", alors qu'il n'y a plus aucun représentant des secteurs financiers 
Jean-Dominique Simonpoli, son jeune dirigeant qui travaille avec Alain Obadia dans la 
fondation FACE de Martine Aubry, a été sacrifié ou des organismes sociaux. Dans la 
bataille entre secteurs traditionnels, où la CGT est bien implantée, et secteurs modernes, 
qui font partie des " déserts syndicaux " à couvrir, le partage du pouvoir s'est fait au 
détriment des seconds.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, M. Viannet s'est donné les coudées franches pour diriger la CGT comme il 
l'entend. En éliminant Gérard Alezard du bureau confédéral, sans faire monter Christian 
Larose de la fédération des textiles ou Sylvie Salmon-Tharreau des transports, il n'a pas 
voulu s'embarrasser avec des " modernistes " dans son entourage proche.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DÉSACRALISER "</TEXT>
<TEXT>
 Mais il a lancé quelques ballons d'essais. En déclarant qu'il voulait " désacraliser " le 
bureau confédéral et travailler avec des groupes de travail et des comités confédéraux, il 
pourra faire appel à des experts reconnus au sein de sa CE, comme Jean-Christophe Le 
Duigou sur les questions économiques, Joël Decaillon, sur l'Europe, voire Jack Potavin, " 
une éminence grise ", proche du secrétaire général.</TEXT>
<TEXT>
  S'il encourt la critique de vouloir " présidentialiser " le poste de secrétaire général, M. 
Viannet a, dans le même temps, décidé de revaloriser le comité confédéral national, 
véritable Parlement de la CGT. Il ne désespère pas non plus de convaincre, lors de la 
fastidieuse séance sur les amendements, Bernard Thibault, le jeune dirigeant de la 
fédération des cheminots dont il a pu apprécier l'autorité naturelle et qui ferait un parfait 
dauphin potentiel, de monter en cours de mandat au bureau confédéral.</TEXT>
</DOC>
