<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004939</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004939</DOCID>
<ACCOUNT>373019</ACCOUNT>
<PEOPLE>ELIOT T. S.</PEOPLE>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/0953</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>MEURTRE DANS LA CATHÉDRALE ", de T. S. Eliot, adaptation Henri Fluchère. Mise en scène de Laurent Terzieff et Raymond Hermantier. Avec Pascale de Boysson, Bernadette Le Saché, Francine Walter, Laurent Terzieff, Michel Etcheverry, Gérard Darrieu, Raymond Hermantier...  THÉATRE DE L'ATELIER, place Charles-Dullin, 75018 Paris. Tél. : 46-06-49-24. Du mardi au samedi à 20 h 30 ; le dimanche à 15 heures. 50 F à 250 F.</NOTE>
<NUM1>950207-30</NUM1>
<NAMES>TERZIEFF LAURENT,FLUCHERE HENRI,HERMANTIER RAYMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL COURNOT</SIP1>
<SOT1>" MEURTRE DANS LA CATHÉDRALE ", de T. S. Eliot, adaptation Henri Fluchère.</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Saint Laurent Terzieff  et son saxophone ténor</TITLE>
<TIO1>MEURTRE DANS LA CATHÉDRALE</TIO1>
<TEXT> "  C'est le meurtre de Thomas Becket, archevêque de Cantorbéry, que le roi Henri II Plantagenêt fit assassiner dans sa cathédrale, le 29 
décembre 1170.</TEXT>
<TEXT>
  La pièce fut commandée, en 1935, par les organisateurs du Festival de théâtre de 
Cantorbéry, au grand poète Thomas Stearns Eliot, d'origine américaine, mais qui avait 
choisi en 1927 (à trente-neuf ans) la nationalié anglaise. Le festival désirait produire une 
grande oeuvre sacrée. Eliot venait d'écrire deux poèmes religieux, Mercredi des cendres 
et Le Roc.</TEXT>
<TEXT>
  Meurtre dans la cathédrale est l'exemple de l'oeuvre de commande accomplie à la 
perfection. Le conflit de l'énergie spirituelle de l'archevêque et de l'autorité civile du roi est 
donné à voir et entendre le plus clairement et le plus fort possible. Les bons prêtres et les 
vilains militaires sont dessinés et coloriés comme des images de livres d'enfants, très bien 
imprimées, au pochoir. </TEXT>
<TEXT>
  L'architecture, très équilibrée, prend appui sur des fondations classiques éprouvées : les 
accents directs du fait divers élisabéthain alternent avec les chants explicatifs du choeur 
grec.</TEXT>
<TEXT>
  L'écriture est efficace, c'est le grand vers " respiratoire ", tempêtueux mais solidement 
scandé, qu'a inventé, en Amérique, Walt Whitman, et qui est à l'origine de la grande poésie 
moderne (Feuilles d'herbe, le livre-genèse de Whitman, est de 1855). Mais il est évident 
qu'Eliot, quand il écrit Meurtre dans la cathédale, a en mémoire les poèmes majeurs de 
Claudel, que Claudel a d'ailleurs écrits, en Chine surtout, avec, lui aussi, Feuilles d'herbe à 
portée de la main.</TEXT>
<TEXT>
  Eliot a tout de même mis son grain de sel, ajoutant aux données de l'Histoire, aux 
postulats du théâtre et au porte-voix whitmanien une scène très personnelle, qui est de loin 
le meilleur moment de la pièce : c'est l'apparition d'un tentateur qui, plus Lucifer qu'il n'est 
permis, propose à l'archevêque d'accomplir... exactement ce que l'archevêque, par foi, par 
humilité, par espérance, par charité, se propose de son côté d'accomplir : tenir bon contre 
le roi jusqu'à se faire tuer. Effroyable crise de conscience : le diable avocat du diable. Mais 
l'archevêque, par un très long sermon à ses brebis, qu'Eliot a mitonné en virtuose, laissera 
son auditoire dans le vague, mais se convaincra lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Le vrai démon, en l'occurrence, c'est Thomas Stearns Eliot, qui a su fabriquer une pièce 
d'un intérêt soutenu, par une suite d'effets gros et sûrs, par des changements d'angles de 
vue, par des arguments frappants. Impossible de prendre, avec plus de ruse et de présence 
d'esprit, le public dans le sens du poil.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN PUBLIC EN PÈLERINAGE</TEXT>
<TEXT>
Au Théâtre de l'Atelier, la salle est pleine, c'est mérité, et les bravos, à la fin, sont du 
genre marée d'équinoxe. La mise en scène cadre l'action bien clair, bien droit. Les 
costumes sont pur Moyen Age jusqu'aux lacets des mitaines. La traduction française 
d'Henri Fluchère est du Claudel pure grappe mis en versets au château.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeu est forcément dominé par Laurent Terzieff. Le public vient pour lui, en pèlerinage. 
Terzieff a fait don de sa personne à l'art du théâtre. Il n'interprète pas des oeuvres, il 
célèbre des mystères. Il se tient immobile, la tête un peu penchée, comme un martyr sur sa 
croix, qui balaie orchestre et balcons des arabesques enchanteresses de sa voix de 
saxophone ténor qui joue sagement le même air de Milosz à Claudel, de Rilke à Eliot. Un 
délice.</TEXT>
</DOC>
