<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005670</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005670</DOCID>
<ACCOUNT>374044</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1664</FAB>
<LIE1>950224-2-017-32</LIE1>
<NOTE>Doc: avec une illustration</NOTE>
<NUM1>950211-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE MORIN</SIP1>
<SOT1>Deux représentants d'espèces végétales supposées disparues  depuis plusieurs dizaines de millions d'années intriguent les naturalistes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ILLUSTRATION:PREMIERES DESCRIPTIONS DE L'ARBRE DE WOLLEMI</LEAD1>
<TITLE>Des arbres fossiles ont été découverts en Australie</TITLE>
<TEXT> CERTAINS les ont comparés à des " dinosaures verts ". " Au plan botanique, c'est un peu comme si l'on avait trouvé des reptiliens vivants proches des 
dinosaures ", confirme le professeur Philippe Morat, du Muséum d'histoire naturelle, qui 
se risque à cette comparaison zoologique frappante. C'est qu'il y a du Jurassic Park dans 
ces trouvailles-là.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a d'abord eu cette petite colonie de trente-neuf conifères, trouvés en août 1994 par un 
agent du parc national Wollemi, dans un recoin de forêt humide, au flanc de la chaîne des 
Blue Mountains, à 200 kilomètres à l'ouest de Sydney. Ces arbres d'une trentaine de 
mètres de haut, au feuillage dense et cireux, à l'écorce boursouflée couleur de chocolat 
fondu, n'ont pas d'équivalent à la surface du globe. Il a fallu remonter le temps pour leur 
dénicher une parentèle, un " cousinage ", introuvable dans le règne végétal actuel. Ils n'ont 
pu être comparés qu'à des fossiles pétrifiés, des représentants de la famille des 
araucariacées apparus il y a environ 200 millions d'années, dont on croyait l'espèce éteinte 
depuis 150 millions d'années.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la nature australienne réservait une autre surprise aux paléobotanistes, avec les 
arbres découverts en décembre 1994 sur les pentes du mont Bartle Frere, dans le nord-est 
du pays-continent, par l'Américain Andrew Douglas. Ces angiospermes arbres dont les 
graines sont enfermées dans des fruits sont probablement les descendants d'une espèce 
apparue au crétacé il y a 110 millions d'années, rapporte l'hebdomadaire américain Science 
dans son édition du 20 janvier. C'est seulement lorsqu'il a sectionné une noix produite par 
cet arbre qu'Andrew Rozefelds, de l'Herbarium de Tasmanie, s'est souvenu d'une 
lithographie représentant une noix fossilisée datant de 60 millions d'années, aperçue dans 
un ancien album de botanique publié en 1870. Les deux fruits, l'actuel et le fossile, étaient 
effectivement identiques !</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ABSENCE D'INNOVATION</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux types d'arbres sont en quelque sorte les témoins actuels de lignées incapables 
de véritable innovation évolutive au fil du temps géologique. Ce sont des fossiles vivants, " 
tout comme le coelacanthe, un poisson découvert dans les eaux sud-africaines en 1938 ", 
assure Philippe Morat. Rassemblés sur une surface de 5 000 mètres carrés seulement, les 
conifères Wollemi sont quasiment identiques à leurs " ancêtres " de l'ère secondaire. Ils 
diffèrent sensiblement des deux genres Araucaria et Agathis actuels de la famille des 
araucariacées, répartis dans l'hémisphère sud, qui, eux, ont subi des évolutions notables 
depuis la période jurassique. Certains paléobotanistes ont cependant mis un bémol, 
considérant que les arbres de Wollemi ont peut-être dévié plus récemment d'une de ces 
lignées. L'autre " dinosaure vert ", trouvé un peu plus au nord, n'a, pour l'heure, donné 
cours à aucune critique.</TEXT>
<TEXT>
  Ces réticences sont compréhensibles. Les chercheurs se demandent en effet comment de 
telles " reliques " peuvent rester si longtemps insensibles aux outrages du temps. Cette 
capacité résulterait d'une combinaison entre des caractéristiques génétiques propres et 
leur implantation dans un milieu particulier, qualifié de relictuel. " Tout se passe comme si 
ces fossiles avaient atteint le dernier stade de leur développement, pour un milieu donné ", 
explique Philippe Morat.</TEXT>
<TEXT>
  Welwitschia mirabilis en est la parfaite illustration. Cette plante ligneuse, découverte au 
siècle dernier dans le désert de Namibie, ne produit que deux larges feuilles enroulées sur 
elles-mêmes et n'a pratiquement pas évolué depuis l'ère secondaire. Elle peut vivre plus 
d'un millénaire, ses feuilles s'érodant sous l'action du soleil, du sable et du vent à mesure 
qu'elles poussent. Son système de photosynthèse et la façon dont elle profite des quelque 
cent matinées par an d'une brume fugace pour stocker l'eau nécessaire à sa survie restent 
mystérieux. L'" admirable " Welwitschia présente une hyperadaptation à un milieu si 
hostile qu'il a découragé toute concurrence. L'absence d'espèce proche a en outre empêché 
tout croisement et donc toute possibilité d'évolution par voie sexuée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VERTUS MÉDICINALES</TEXT>
<TEXT>
 L'arbre aux cent écus, ou Ginkgo biloba, identifié en Chine il y a cinquante ans, présente 
des caractéristiques bien différentes, mais reste tout aussi énigmatique. Apparu durant 
l'ère paléozoïque (entre 286 et 245 millions d'années), cette espèce de gymnophyte n'a 
jamais été signalée à l'état sauvage. Elle semble avoir été cultivée depuis la nuit des temps 
autour des temples chinois, à des fins médicinales. Si ce fossile nous est parvenu, c'est 
peut-être grâce aux premiers botanistes humains...</TEXT>
<TEXT>
  Ces rares fossiles vivants sont d'autant plus précieux qu'ils permettent de mieux 
comprendre la physiologie des lignées anciennes. Étude qui n'est pas toujours possible sur 
les fossiles " morts ", emprisonnés dans leur gangue de pierre. C'est pourquoi les 
botanistes du monde entier attendent avec impatience les premières pousses d'arbre de 
Wollemi que leurs collègues australiens sont en train de sélectionner. En attendant une 
nouvelle découverte ? " Rien n'interdit de l'espérer, répond Philippe Morat : les forêts de 
Nouvelle-Guinée, par exemple, recèlent nombre d'essences qui n'ont pas encore été 
décrites. "</TEXT>
</DOC>
