<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001304-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001304-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323917</ACCOUNT>
<PEOPLE>VIEIRA DA SILVA</PEOPLE>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>PEINTURE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Galerie Jeanne-Bucher. 53, rue de Seine, Paris 6e. Tél. : 43-26-22-32. Jusqu'au 5 mars.</NOTE>
<NUM1>940210-2-R11-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>LES RENDEZ-VOUS DE LA SEMAINE&gt; ARTS&gt; GALERIES&gt; VIEIRA DA SILVA&gt; Galerie Jeanne-Bucher</TITLE>
<TEXT> LA minutie avec laquelle Vieira da Silva découpait l'espace lui a fait beaucoup de tort. Le peintre Fagniez, qui fut son ami, aime 
rappeler le mot de Pierre Loeb, parlant " d'époque carreaux-lingienne 
" pour désigner cette tendance de l'Ecole de Paris à structurer ses 
tableaux en petits damiers. D'autres boutades circulent encore, plus 
féroces. La violence et les grands formats de la peinture américaine 
nous ont désaccoutumés de ces toiles précises, précieuses, à savourer 
longuement. En parallèle à l'exposition du Centre Georges-Pompidou et 
à l'occasion de la publication du volumineux catalogue raisonné de 
l'oeuvre de Vieira da Silva (1 216 pages-3 900 illustrations noir et 
blanc, 200 couleurs, éditions Skira), la galerie Jeanne-Bucher rend 
hommage à l'artiste portugaise.</TEXT>
<TEXT>
  Et on découvre une véritable rétrospective en 35 tableaux, avec de 
grands moments : le Pont (1930) ou les vues de Marseille (1931), 
oeuvres de jeunesse, mais d'une profondeur surprenante. Les Crayons 
de couleurs (1939), où apparaissent les prémices de son système 
spatial ; La Cage (1940), qui piège le regard au moment où un oiseau 
s'en échappe ; et tous les grands thèmes : arlequins, échiquiers, 
souterrains, avenues, perspectives des gares ; puis des écritures 
verticales et fines, pas éloignées de Tobey, et de belles toiles 
blanches où danse le fusain. L'une d'elles est baptisée Irrésolutions 
résolues : le titre résume toute la richesse et les défauts de 
l'oeuvre.           
</TEXT>
</DOC>
