<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026728</DOCID>
<ACCOUNT>402662</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1253</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,COLLECTIF BUDGETAIRE,1995,PROJET DE LOI,COMMISSION PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN</NOM1>
<NUM1>950707-2-006-35</NUM1>
<NAMES>AUBERGER PHILIPPE,THOMAS JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Le projet de loi rectificative pour 1995 suscite toujours des réserves de la part des parlementaires de droite</SOT1>
<SYF1>POLEMIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - ALAIN JUPPE SE TROUVE FACE A DIFFERENTS PROBLEMES , L'ADOPTION DU PROJET DE REFORME DE LA CONSTITUTION, L'APPLICATION DU PLAN EMPLOI ET L'ATTRIBUTION DES LOGEMENTS DE LA VILLE DE PARIS.</LEAD1>
<TITLE>La commission des finances amende le collectif budgétaire</TITLE>
<TEXT> CE N'EST SANS DOUTE PAS une fronde ouverte, mais c'est assurément une mauvaise humeur persistante, pour le moins inattendue si peu de temps 
après l'élection présidentielle... Après une première rafale de critiques émanant de 
plusieurs membres de la commission des finances de l'Assemblée nationale (Le Monde du 
1e juillet), le projet de loi de finances rectificative pour 1995 continue de susciter de 
nombreuses réserves de la part de responsables de la majorité.</TEXT>
<TEXT>
  Estimant que le collectif budgétaire est " perfectible ", le groupe UDF de l'Assemblée 
nationale a souhaité, mercredi 5 juillet, que le gouvernement aménage diverses 
dispositions de son plan emploi et a demandé " le maintien des engagements " qu'avait pris 
le gouvernement de M. Balladur à l'égard des collectivités locales. De son côté, le 
président de la commission des finances, Pierre Méhaignerie (UDF-CDS, Ille-et-Vilaine) a 
souhaité, sur RTL, que " le gouvernement prenne les problèmes à bras-le-corps, même 
s'ils sont difficiles ". Alors que la principale critique adressée au plan du gouvernement est 
qu'il ne constitue pas la rupture annoncée par le candidat Chirac, M. Méhaignerie s'est fait 
un malin plaisir de souligner que les dispositions en faveur de l'emploi étaient dans la " 
continuité " de la politique balladurienne, " avec peut-être un peu plus d'argent pour 
l'exclusison, et c'est normal en début de septennat ". Critiquant le mot " calamiteux ", 
utilisé par le premier ministre pour qualifier l'état des comptes publics, il a observé que le 
cap suivi par le gouvernement suscitait sinon des " états d'âme " du moins des " 
interrogations sur la définition d'une stratégie précise ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce climat décidément peu enthousiaste, la commission des finances de l'Assemblée 
nationale, qui examinait mercredi le projet de loi de finances rectificative, s'est gardée d'en 
modifier l'architecture, mais a retenu des amendements qui risquent d'embarrasser le 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  La date d'entrée en vigueur de la TVA. C'est sur ce point que porte le principal 
amendement retenu par la commission des finances, sur proposition du rapporteur général 
du budget, Philippe Auberger, et du porte-parole du groupe UDF pour les questisons 
budgétaires, Jean-Pierre Thomas. Initialement, le gouvernement avait annoncé que 
l'entrée en vigueur du passage du taux normal de la TVA de 18,6 % à 20,6 % 
interviendrait le 10 août. La commission a observé que cette date obligerait les entreprises 
à tenir une double comptabilité et à faire deux déclarations pour ce seul mois. Elle a donc 
voté un amendement fixant la date au 1e septembrVe. A raison de 150 millions de francs 
de rentrées de TVA par jour, l'Etat y perdrait quelque 3 milliards de francs. Le 
gouvernement devra décider s'il avance la date au 1S,erÕ août, ce qui risque d'être difficile 
pour une raison de calendrier, s'il maintient la date du 10 août, ou s'il accepte le report au 
1e septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Le prix des cigarettes. Le gouvernement risque de faire les frais d'un manque complet de 
transparence. Initialement, il avait annoncé que la hausse de la TVA se traduirait 
simplement par une majoration de 6 % des prix du tabac et il n'avait pas dit qu'il 
envisageait dans le même temps de procéder à une baisse des droits de consommation. Or, 
en réalité, de nombreuses tractations se sont déroulée en coulisse entre les industriels du 
tabac et le ministère des finances. Dans un premier temps, le gouvernement avait décidé 
de relever la TVA à 20 % et de ne pas toucher au taux des droits de consommation (58,7 
%), ce qui aurait conduit à une hausse des prix du tabac de 6 % en moyenne. Puis, quand il 
a décidé de porter le taux de la TVA à 20,6 %, il a accédé discrètement à la demande des 
professionnels, et, sans en faire la moindre publicitié, il a décidé de compenser cette 
hausse en abaissant à 58,3 % les droits de consommation, ce qui aurait contenu à 6 % la 
hausse prévisible des prix du tabac. Le gouvernement voulait ainsi éviter une guerre des 
prix, dont la Seita, nouvellement privatisée, aurait pu faire les frais. Sur proposition de M. 
Méhaignerie et de M. Thomas, la commission a retenu un amendement maintenant les 
droits de consommation à 58,7 %. Dans cette hypothèse, la hausse des prix du tabac 
pourrait atteindre 9 %. La mesure rapporterait près de 1,6 milliard de francs en année 
pleine.</TEXT>
<TEXT>
  Les prélèvements sur les entreprises. La commission des finances a proposé une 
retouche du taux plafond de la contribution sociale de solidarité des sociétés. Le 
gouvernement voulait la porter de 0,10 % du chiffre d'affaires actuellemenent à 0,15 % 
pour la fin de l'année 1995 et 0,20 % en 1996. Il avait toutefois précisé qu'il n'appliquerait 
sans doute pas cette dernière hausse. La commission des finances a donc proposé que la 
hausse ne dépasse pas le taux de 0,15 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les mesures pour l'emploi. Faisant l'objet de projets de loi spécifiques, elles n'ont pas 
encore été débattues par la commission. Mais celle-ci s'est penchée sur certaines 
dispositions particulières. Elle a décidé de supprimer deux articles qui tendaient à 
restreindre les possibilités d'accès aux dispositifs des emplois consolidés, des contrats 
emploi-solidarité et l'aide aux chômeurs créateurs d'entreprise. Le gouvernement 
souhaitait que dans les deux premiers cas la durée des contrats soit ramenée de cinq à 
deux ans et, dans le troisième cas, que le système ne bénéficie qu'aux chômeurs de longue 
durée.</TEXT>
<TEXT>
  Les dépenses. Le groupe UDF attend du gouvernement un effort d'économie 
supplémentaire.</TEXT>
</DOC>
