<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030509</DOCID>
<ACCOUNT>407689</ACCOUNT>
<PEOPLE>CARO PAUL,MEUNIER JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950814</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/32951022</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>" Leçon de choses " : " L'OEuf de Colomb ", France-Culture, du lundi au vendredi, jusqu'au 1e septembre (FM Paris : 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NUM1>950814-2-S22-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1> VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>" L'OEuf de Colomb " révèle la science comme oeuvre de rêve et de poésie</SOT1>
<SU21>FRANCE CULTURE : 13 h 30 &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les bonnes histoires de l'oncle Paul</TITLE>
<TIO1>LECON DE CHOSES,L'OEUF DE COLOMB</TIO1>
<TEXT> QUAND un scientifique rencontre un poète, il y a bien des chances pour que l'échange soit fructueux. Et quand les protagonistes en question se 
fréquentent depuis quelques lunes, la conversation, débarrassée des inévitables 
#tâtonnements pour que deux langages étrangers l'un à l'autre s'articulent, devient 
véritablement passionnante, enrichie de tonalités oniriques et philosophiques. Voilà 
plusieurs étés que Paul Caro et Jacques Meunier, complices facétieux et érudits, nous font 
rêver sur les énigmes et merveilles scientifiques de cette planète en nous régalant d'une 
fable quotidienne de dix petites minutes.</TEXT>
<TEXT>
  De l'humour, du savoir sans jargon ni prétention et une curiosité tous azimuts très 
contagieuse. Le ton est aussi badin que l'information est sérieuse. Devant Paul Caro le 
chimiste, chercheur au CNRS, Jacques Meunier le poète voyageur revêt tantôt l'habit d'un 
Candide, appliqué ou taquin, tantôt celui du guide et du révélateur. Pas de cours magistral ; 
l'histoire emprunte des chemins de traverse, littéraires ou ethnologiques. Paul Valéry, 
Jean-Jacques Rousseau ou Robert Desnos éclairent les lanternes de l'odyssée mesurée, 
analysée, quantifiée du règne animal, végétal ou minéral, à notre insu bien souvent 
déployée dans le tumulte et la fureur. A petites touches, se dégage le mystère ineffable des 
échos, des symétries et des enchevêtrements des espèces, des profondeurs marines aux 
lointains galactiques. L'ordre apparent se nourrit d'aberrations et d'étrangetés, et l'on 
découvre avec Paul Caro que, " en matière de sciences, il y a toujours plus d'ignorance que 
de savoir ; et ce que l'on sait, parfois, on le fait mal ".</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les histoires fabuleuses du répertoire de " l'oncle Paul ", celle de l'algue tueuse a 
des allures de scénario de science-fiction. Cette unicellulaire microscopique (diamètre : 
1/10e de millimètre), nichée sur la Côte est des Etats-Unis, se targue d'emprunter une 
quinzaine d'apparences différentes au fil de son existence. De simple poussière, la voilà qui 
se métamorphose en " vaisseau cuirassé " propulsé par deux petits fouets au passage des 
poissons.</TEXT>
<TEXT>
  Le poison qu'elle émet attaque les nerfs de sa proie, paralyse ses muscles et détruit ses 
globules rouges. En quelques minutes, le poisson devient noir et se débat hors de l'eau. En 
même temps qu'il s'étouffe, sa peau pèle et la petite algue s'attaque au tissu de la chair 
qu'elle se met à dévorer. Paroxysme macabre, c'est au moment de l'agonie du poisson que 
l'algue se reproduit et se transforme en une grosse amibe pour la nécessité de sa digestion, 
avant de retomber, inerte, au fond des eaux... et d'emprunter un nouveau rôle de tueuse.</TEXT>
</DOC>