<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001923-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001923-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355468</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10151430</FAB>
<SUBJECTS>GESTION,ART CONTEMPORAIN,DEMISSION,FRAUDE,INSTANCE,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>GRENOBLE,FURSTENBERG ADELINA VON,CNAC,LE MAGASIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>43</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 14 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Mise en cause pour sa gestion &gt; La directrice du Centre d'art contemporain de Grenoble a démissionné</TITLE>
<TEXT>GRENOBLE </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Le conseil d'administration du Centre national d'art contemporain de 
Grenoble (CNAC) a annoncé par un bref communiqué, vendredi 14 
octobre, la démission de sa directrice, Adelina von Fürstenberg, qui 
dirigeait cette institution culturelle, également appelée Le Magasin, 
depuis 1989. Cette démission est liée aux " dérapages " constatés 
dans la gestion du CNAC par ses divers partenaires, l'Etat, la région 
Rhône-Alpes et la ville de Grenoble (le Monde du 11 août). Au mois de 
juillet, le commissaire aux comptes de l'association de gestion avait 
refusé de certifier la régularité et la sincérité des comptes du 
Magasin. Depuis lors, le parquet de Grenoble et la division 
financière du service régional de police judiciaire examinent les 
activités passées du CNAC. Selon les enquêteurs, Mme von Fürstenberg 
aurait fait preuve de " libéralités injustifiées " à l'égard de 
quelques artistes et mené un train de vie " somptuaire " pour 
représenter son Centre et la ville de Grenoble, notamment à 
l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, l'inspection générale de l'administration a ouvert une 
enquête sur le fonctionnement du CNAC de Grenoble, le 2 août, pour 
comprendre l'origine du déficit du CNAC : plus de 2 millions de 
francs pour les deux derniers exercices annuels.                      
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
