<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036139</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036139</DOCID>
<ACCOUNT>414971</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951003</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q021095/0908</FAB>
<SUBJECTS>NAVIRE DE GUERRE,AIDE MILITAIRE</SUBJECTS>
<NOM1>DENARD BOB</NOM1>
<NUM1>951003-2-005-63</NUM1>
<ORI1>MORONI  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DJOUSSOUF ABBAS,FRN,FORUM POUR LE REDRESSEMENT NATIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<SOT1>La population est hostile aux mercenaires blancs</SOT1>
<SYE1>COMORES</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France a dépêchéplusieurs navires de guerre aux Comores</TITLE>
<TEXT>  " Il avait promis qu'il reviendrait, alors on s'y attendait un peu ! " Le retour de Bob Denard n'a pas trop étonné les Comoriens. Chassé du pays par Ali 
Soilih, qu'il avait aidé à prendre le pouvoir en 1975, il avait alors juré qu'on le reverrait. Il a 
réapparu, en 1978, avec Ahmed Abdallah, celui-là même qu'il avait renversé, trois ans plus 
tôt. En décembre 1989, expulsé du pays par les soldats français après l'assassinat du 
président Abdallah, dans lequel il est soupçonné d'avoir trempé, le célèbre mercenaire 
français avait aussi prédit son retour.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ACOLYTES DE TOUJOURS</TEXT>
<TEXT>
 Le revoilà donc au camp Kandani, principale garnison de l'archipel. " Bob " est revenu 
avec des acolytes de toujours, dont on parle comme de vieilles connaissances. Devant le 
camp investi par les mutins, quelques dizaines de jeunes chômeurs attendent, espérant se 
faire recruter dans la nouvelle armée de " Bob ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais Bob Denard engage en priorité les anciens de la Garde présidentiellle (GP), ceux 
qu'il a formés quand il était le patron occulte du pays, entre 1978 et 1989, et qui ont été mis 
à pied après le coup d'Etat manqué de septembre 1992. Bob Denard a peut-être pensé 
refaire " le coup de 1978 " quand, en renversant le président Soilih, il avait été accueilli en 
libérateur. Mais aujourd'hui, si les gens ont d'abord réagi en célébrant la chute du 
président Saïd Mohamed Djohar, de plus en plus impopulaire, l'opinion s'est ravisée en 
voyant des " Blancs " à la tête des putschistes.</TEXT>
<TEXT>
  Samedi, le chef du Comité militaire de transition (CMT), le capitaine Ayouba Combo, 
promettant " pour bientôt " des élections démocratiques, se faisait acclamer dans les rues 
par une foule qui, dans le même temps, traitait Bob Denard heureusement absent de tous 
les noms. La classe politique, elle, n'a pas unanimement condamné le putsch, et pour cause, 
puisque certains dirigeants, tel Omar Tamou, secrétaire général de l'Udzima, ont été tirés 
de prison. " Je ne peux pas être très regardant sur ceux qui m'ont sorti de là ", s'exclame 
M. Tamou, mais il reconnaît que les mercenaires n'ont pas ici " une bonne image ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MARCHANDAGES</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche, quelque cinq mille manifestants ont salué le départ du président Djohar. 
Certains manifestants disaient que les mercenaires sont " [leurs] amis, les seuls qui ont 
bien voulu [les] aider à jeter Djohar ". Une légère agitation régnait toutefois dans les états-
majors politiques, divisés entre pro et anti-mercenaires. Chaque camp pense se rallier le 
plus grand nombre des quelque vingt-cinq partis, surgis après la démocratisation engagée, 
dès 1990, par M. Djohar.</TEXT>
<TEXT>
  Abbas Djoussouf, le seul politicien qui n'a jamais changé de camp en onze ans 
#d'opposition, aujourd'hui chef du Forum pour le redressement national (FRN), anti-Djohar, 
tente de mettre sur pied une stratégie pour le retour à la légalité. Mais les discussions 
traînent, car le FRN exige de ses nouveaux alliés du RDR, le parti fondé par M. Djohar, 
qu'ils obtiennent une promesse de démission du chef de l'Etat, toujours détenu par les 
rebelles.</TEXT>
<TEXT>
  Le Comité militaire de transition (CMT) reste un mystère puisqu'on ne connaît toujours 
que son chef, le capitaine Combo, qui semble n'être que le prête-nom de Bob Denard et qui 
a été sorti de prison par les putschistes en compagnie des fils jumeaux du défunt président 
Abdallah, condamnés à mort pour la tentative de coup d'Etat de septembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
#  La plupart des Comoriens ne s'expliquent ce coup de force que par un soutien de la 
France aux mercenaires. Quelques autres évoquent un possible marché entre les soldats 
blancs et la famille d'Ahmed Abdallah. Celle-ci, une des plus riches de l'archipel, aurait 
marchandé le retrait de l'action en justice intentée à Bob Denard pour meurtre supposé du 
patriarche contre une opération pour réinstaller la famille aux commandes du pays.</TEXT>
</DOC>
