<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005884</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005884</DOCID>
<ACCOUNT>374356</ACCOUNT>
<PEOPLE>LEOPARDI GIACOMO</PEOPLE>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0695/1010</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA THÉORIE DU PLAISIRde Giacomo Leopardi.  Traduit de l'italien  par J. Gayraud,  éd. Allia, 255 p., 150 F. Un enchevêtrement de haines et de fraternité encore brûlante.&gt; (1) ED. LE TEMPS QU'IL FAIT, 1987. (2) PORTRAIT DE LEOPARDI, ED. ALLIA, 70 P., 75 F.</NOTE>
<NUM1>950210-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<SIP1>ROLAND JACCARD </SIP1>
<SU11>Littératures</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Désespoir léopardien</TITLE>
<TIO1>LA THÉORIE DU PLAISIR</TIO1>
<TEXT> D ans sa Théorie du plaisir, Giacomo Leopardi distingue trois catégories d'hommes. La plus heureuse : elle regroupe ceux pour qui les choses ont plus 
d'esprit que de matérialité ; tout parle à leur coeur et à leur imagination, ils suivent les 
élans de leur âme. La catégorie des hommes ordinaires : pour eux, les choses sont de la 
matérialité sans guère avoir d'esprit. La plus funeste enfin et cependant " la seule vraie " : 
elle englobe les hommes pour qui les choses n'ont ni matérialité ni esprit, mais sont toutes 
vaines et dénuées de substance.</TEXT>
<TEXT>
  Leopardi, bien sûr, se range dans cette troisième catégorie et c'est à ses frères en 
désolation qu'il faut impérativement conseiller la lecture du Zibaldone, cette encyclopédie 
des choses inutiles, cet immense Journal philosophique où Leopardi traite aussi bien de 
l'amour, de l'art, du plaisir des sens que du suicide (1).</TEXT>
<TEXT>
  Vivre, en fait, résulte d'une erreur de calcul. L'acte le plus logique qu'un homme puisse 
accomplir, le seul acte vraiment logique est le suicide. Le non-être est préférable à l'être et 
" le présent, pour fortuné qu'il soit, est toujours vide et sans attraits ". Aussi Leopardi 
conseille-t-il à chacun " de considérer sa vie, sa jeunesse, etc., comme déjà perdues, vides 
d'espoir ou inutiles (...), de risquer tout cela sans grands égards, comme si ce n'était que 
bagatelles. C'est seulement ainsi qu'on peut vivre. "</TEXT>
<TEXT>
  Il conseille également de se promener dans un jardin le plus riant possible et dans la plus 
douce saison de l'année. " Vous ne pourrez, ajoute-il, si vous êtes attentif, poser vos yeux 
nulle part sans découvrir quelque tourment. " Ce jardin où l'abondance de la vie réjouissait 
votre coeur n'est, sous le regard de Leopardi, qu'un jardin des supplices où chaque plante 
aspire à la mort.</TEXT>
<TEXT>
  Avant ces dernières années, ce frère en pessimisme de Schopenhauer n'avait jamais 
vraiment connu la faveur des Français, rétifs à la poésie amère de la mélancolie. Il figure 
maintenant au panthéon des destructeurs d'illusions, des profanateurs de la vie, des 
dénigreurs du progrès, des saboteurs de l'espoir.</TEXT>
<TEXT>
  Signe des temps : on réédite même le portrait que Sainte-Beuve avait tracé de lui et où, 
dans une page justement célèbre, il le comparait à trois autres peintres du désespoir, 
Byron, Shelley et Senancour.</TEXT>
<TEXT>
 " Leopardi a le malheur d'habiter en un scepticisme sans limites, écrivait Sainte-Beuve, et 
sa sincérité, lorsqu'il écrit, n'en suppose aucune. Il a rang parmi le petit nombre de ceux qui 
ont le plus pénétré et retourné en tous sens l'illusion humaine. "</TEXT>
</DOC>
