<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020122</DOCID>
<ACCOUNT>394024</ACCOUNT>
<PEOPLE>CUECO HENRI</PEOPLE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/05951017</FAB>
<SUBJECTS>COLLECTIONNEUR,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE COLLECTIONNEURDE COLLECTIONSd'Henri CuecoSeuil, Points Virgule, no 159, 144 p., 38 F.</NOTE>
<NUM1>950520-2-R09-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SU21>LITTERATURE FRANCAISE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De la collectionnite aiguë élevée au rang d'art</TITLE>
<TIO1>LE COLLECTIONNEUR DE COLLECTIONS</TIO1>
<TEXT> N'en déplaise au titre, il ne s'agit pas d'un traité, mais plutôt d'une série de croquis, alertes et profonds, que l'on pourrait dire médités sur le vif. 
Dessinateur (et peintre), Henri Cueco manie la plume avec la même vivacité allègre que le 
crayon, avec la même volonté de pratiquer l'étude, plutôt que de construire une oeuvre. 
Mêlant adroitement les signes de compulsion (ridicules) et d'engagement (noble), il trace 
un autoportrait de l'artiste en collectionneur. En collectionneur absolu, puisqu'il 
collectionne les collections. Par tradition, par éducation, par culture et par nécessité enfin, 
qu'il suggère inséparable de l'humaine condition.</TEXT>
<TEXT>
  En principe égales devant le collectionneur (Henri Cueco est de gauche), les collections 
sont loin de peser du même poids. Les calendriers des postes ou les cartes postales 
rapprochent du commun, mais s'effacent devant les grands sujets : les chaussures usagées 
(les chaussures neuves sont " vides comme un miroir qui n'aurait jamais rien reflété "), les 
pommes de terre (parmi lesquelles la binje siège en majesté), les noyaux de pêche, les 
queues de cerises, et les petits crayons (ah, l'inépuisable insolence du crayon taillé par les 
deux bouts !). Significativement, ce sont les seules collections dont quelques spécimens 
dessinés avec gourmandise, soigneusement numérotés et classés accompagnent les textes. 
De vraies valeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Collectionner, pour Henri Cueco, est une véritable discipline (à la fois un ensemble de 
règles et une matière d'enseignement), dont la fantaisie apparente exige une mobilisation 
constante. De lui et de ses proches. Qu'on se représente bien le travail acharné qui 
consiste à rechercher un caillou dont " le critère est l'anonymat parfait ". Le résultat, il est 
vrai, est à la hauteur de l'effort : " Le caillou des ponts et chaussées renvoie à la question 
fondamentale de son existence de caillou, de toute existence. Comme il n'y a de sa part, 
aucune réponse claire ou énonçable, le collectionneur en vient à se poser la question pour 
lui-même. "</TEXT>
<TEXT>
  Sa peinture, dont il se reconnaît le collectionneur forcé, encombré, ne peut que s'enrichir 
de telles énigmes. Il avoue : " Les petits crayons, les bouts de ficelle, c'est à les peindre 
que la collection prenait tout son sens. " On aura noté le goût du fragment. Ses phrases, 
elles aussi, seront petites. Même goût des bouts. Au plus près de l'idée, de la forme de 
collection. Comme une autre collection, jamais dite, qui justifie le livre et offre quelques 
belles pièces suspendues juste au moment où elles risqueraient de se transformer en 
aphorismes. En oeuvres. " Celui qui attend la mort sur un lit de souffrance collectionne t-il 
ses jours vifs ? ", interroge-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Henri Cueco aurait pu se contenter de continuer à collectionner les collections sans en 
faire parade. Son insistance fait pointer l'idée d'un objectif supérieur : la constitution d'une 
collection de collectionneurs de collection. Ses textes brefs n'auraient d'autre objet que de 
nous convaincre que nous ne lui échapperons pas. Ils propageraient la contagion. Comment 
les lire en effet sans se découvrir soi-même atteint un moment donné de collectionnite ? 
Henri Cueco peut alors nous inscrire, dans " l'anonymat parfait ", sur ses listes. Ou, plus 
perversement encore, s'imposer sur les nôtres, puisqu'il nous révèle, selon ses critères, 
collectionneurs de collections. D'ailleurs il s'y croit déjà : " Je sais, lâche- t-il, moi aussi, 
j'encombre. " On ne saurait s'imposer plus courtoisement chez les autres.</TEXT>
</DOC>
