<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003656-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003656-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338820</ACCOUNT>
<PEOPLE>PESCE RODOLPHE</PEOPLE>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05301401</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,PAUVRETE,VILLE,BANLIEUE,QUARTIER URBAIN,FINANCES COMMUNALES,IMPOTS LOCAUX,COLLECTIVITE LOCALE,FINANCES LOCALES,TRAVAILLEUR SOCIAL,PREFET,RAPPORT,ANALYSE</SUBJECTS>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NOTE>(1) Inégalités et exclusion : les pouvoirs locaux à l'épreuve du social, Institut de la décentralisation, 2, rue des Longs-Prés, 92100 Boulogne-Billancourt.</NOTE>
<NAMES>PESCE RODOLPHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT DE L' INSTITUT DE LA DECENTRALISATION SUR LA POLITIQUE SOCIALE ET LES INEGALITES</LEAD1>
<TITLE>Les maires face à l'exclusion&gt; M. Pesce (PS) propose des mesures concrètes pour aider les municipalités à " retisser le lien social "</TITLE>
<TIO1>INEGALITES ET EXCLUSION : LES POUVOIRS LOCAUX A L' EPREUVE DU SOCIAL</TIO1>
<TEXT>Devant l'augmentation du nombre des bénéficiaires du RMI, des jeunes sans emploi et des familles éclatées, Rodolphe Pesce (PS), maire de 
Valence (Drôme), assure qu'" une partie de plus en plus importante de 
la population est laissée sur le bord du chemin ". Comme lui, des 
maires sont inquiets devant l'augmentation du nombre de factures 
EDF-GDF ou de quittances de loyer qu'ils doivent payer à la place 
d'habitants pour éviter qu'ils ne deviennent des sans-domicile fixe. 
Ces élus estiment être devenus " les derniers remparts de la 
démocratie ". </TEXT>
<TEXT>
  Nombre d'entre eux se sentent démunis et, parfois, craignent 
d'augmenter les impôts demandés à ceux des habitants qui disposent de 
ressources. " La priorité accordée à des quartiers en difficulté par 
des municipalités peut être contestée par des habitants du centre de 
ces villes, qui préfèrent que leurs impôts servent à construire des 
parkings ou à augmenter les places dans les crèches ", assure M. 
Pesce. Il observe que les mentalités évoluent et que les classes 
aisées de la population acceptent moins de " participer au 
financement des efforts demandés par la crise ". </TEXT>
<TEXT>
  Selon le maire de Valence, la situation a bien changé depuis une 
dizaine d'années. Les difficultés liées à l'emploi ont précipité de 
nouveaux groupes de population dans des situations précaires. 
L'augmentation du chômage, l'éclatement de la cellule familiale, 
certains phénomènes d'agressivité liés à la montée de 
l'individualisme et du racisme, imposent aux élus de trouver des 
solutions nouvelles, mais M. Pesce estime que, depuis le début du 
second septennat de François Mitterrand, " la réflexion théorique 
s'est arrêtée ". Il explique que la politique de la ville nécessitait 
" un deuxième souffle " et que cette réflexion n'a pas été initiée 
par les différents gouvernements.</TEXT>
<TEXT>
  Davantage de pouvoirs aux préfets </TEXT>
<TEXT>
  Partant du constat que " le flou des procédures et l'éclatement des 
lieux de décision " entraînent un besoin de clarification, M. Pesce a 
participé, avec des universitaires réunis par l'Institut de la 
décentralisation, à la rédaction d'un rapport qui analyse les 
mutations de la politique sociale et tente de préciser quelques 
orientations (1). </TEXT>
<TEXT>
  Le rapport propose de " simplifier et unifier les procédures ". 
Selon le maire de Valence, il faut libérer les acteurs de terrain, 
particulièrement, les assistantes sociales de tâches administratives. 
Ce temps " confisqué " pourrait être rendu aux rapports humains. 
Cette mesure offrirait aux travailleurs sociaux la possibilité de 
contribuer à " retisser concrètement et sur le vif le lien social 
défait ". Autre mesure suggérée : l'arrêt des aides incitatives 
limitées dans le temps. M. Pesce souhaite que les responsables 
nationaux " ne prennent plus les collectivités locales pour des 
vaches à lait financières, à une époque où l'argent se fait rare ". </TEXT>
<TEXT>
  Anticipant sur le projet de loi d'orientation pour le développement 
du territoire, il propose d'accorder davantage de pouvoirs aux 
représentants de l'Etat. Il estime nécessaire de donner aux préfets 
les moyens de prendre des mesures dérogatoires, car ils sont les 
seuls a pouvoir " contourner " les procédures pour régler des 
situations particulières.</TEXT>
<TEXT>
  " Le monde change. A nous, élus, de nous adapter ", assure M. 
Pesce. Il pense que tous les maires devront s'interroger avant de 
rédiger leur programme pour les prochaines élections municipales. Le 
rapport de l'Institut de la décentralisation leur offre quelques 
pistes, mais, selon le maire de Valence, la réflexion doit se 
poursuivre, car " une ville ou un département ne peuvent garder une 
cohésion sociale, donc un avenir, si se développent des inégalités et 
des exclusions, comme c'est aujourd'hui le cas ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
