<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002487-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002487-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345601</ACCOUNT>
<PEOPLE>ESCOLAN PATRICE,RATEL LUCIEN</PEOPLE>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07211164</FAB>
<SUBJECTS>RESISTANCE 1940 45,CRITIQUE D'OEUVRE,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>VERCORS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>Le maquis du Vercors&gt; Une résistance de légende&gt; GUIDE-MÉMORIAL DU VERCORS RÉSISTANT&gt; de Patrice Escolan et Lucien Ratel, Le Cherche Midi Éditeur 406 pages, 144 francs.</TITLE>
<TIO1>GUIDE MEMORIAL DU VERCORS RESISTANT</TIO1>
<TEXT>Depuis ses repaires du Vercors, Mandrin, le célèbre bandit dauphinois, avait réussi, avec ses contrebandiers, à tenir tête aux 
archers du Roi et à mettre le peuple de son côté parce qu'il osait 
s'en prendre aux collecteurs d'impôts. C'était au XVI siècle. Qui 
s'en est souvenu ? Apparemment, certains des habitants du Vercors, 
amoureux de leur plateau, qui, dès le début de la guerre, imaginèrent 
de transformer ce massif du Dauphiné en une place-forte. </TEXT>
<TEXT>
  C'est l'histoire de ce maquis, devenu une légende, que Patrice 
Escolan et Lucien Ratel relatent dans le Guide-mémorial du Vercors 
résistant. Le titre est trompeur. Il ne s'agit pas d'un guide 
touristique, même si une ultime partie du livre, qui tient en une 
vingtaine de pages, donne les itinéraires à suivre pour visiter 
chacun des sites historiques du Vercors. L'ouvrage est bien plus et 
mieux que cela. Préfacé par le général Alain Le Ray, qui fut le 
premier chef militaire du plateau avant d'être le chef des FFI de 
l'Isère, puis de faire une carrière prestigieuse dans l'armée, ce 
livre se veut le récit circonstancié de tout ce qui devait devenir, 
au fil des mois, la bataille ou la tragédie du Vercors.</TEXT>
<TEXT>
 Cinquante ans après, les survivants du maquis ou leurs descendants, 
les historiens de la Résistance, les spécialistes de la chose 
militaire continuent de débattre des succès _ il y en eut _ ou des 
échecs _ il y en eut aussi _ de cette aventure courageuse de quatre 
mille hommes, à son plus fort, engagés en un combat mortel face à une 
armée allemande impitoyable et qui n'aura reculé devant aucune 
exaction contre la population.</TEXT>
<TEXT>
 Même si Alain Le Ray émet quelques réserves, Patrice Escolan et 
Lucien Ratel ont écrit des pages, qui se veulent sereines, sur les 
controverses nées après la guerre. A quoi le plateau du Vercors 
a-t-il réellement servi ?</TEXT>
<TEXT>
  Les deux auteurs du Guide-mémorial du Vercors résistant ne 
tranchent pas. Ils exposent. Et ils le font avec beaucoup de prudence 
et de passion pour leur sujet. " Politiques " et " militaires " se 
renvoient la balle sur la fonction _ guérilla sur les arrières de 
l'occupant, " réduit " ou force d'appoint à un débarquement allié qui 
s'annonce en Provence _ du plateau du Vercors. La Résistance locale 
se plaint de ne pas recevoir l'aide qu'elle est en droit d'attendre 
de Londres ou d'Alger. Les opinions des chefs divergent sur les choix 
à opérer avant l'attaque allemande, qui sera brutale, totale et sans 
merci.</TEXT>
<TEXT>
  A Vassieux-en-Vercors, une bourgade incendiée par les nazis et 
faite Compagnon de la Libération le 4 août 1945, le futur maréchal 
Jean de Lattre de Tassigny, qui commanda la 1 armée française, dira 
des maquisards, le 22 juillet 1946, pour le deuxième anniversaire de 
leurs combats : " Sans ce harcèlement, sans cette constante menace, 
lorsque, enfin, le débarquement mit un terme à notre impatience égale 
à la vôtre, ce ne sont pas des jours mais des semaines qu'il eût 
fallu aux troupes américaines pour atteindre Grenoble. Ce ne sont pas 
des jours mais des semaines qu'il eût fallu à la 1 armée pour 
exploiter, par la vallée du Rhône, sa victoire de Provence".          
&gt;
                                    
</TEXT>
</DOC>
