<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000090-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000090-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353473</ACCOUNT>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09301314</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENCE DE LA REPUBLIQUE,REGIME DE VICHY,RESISTANCE 1940 45</SUBJECTS>
<NAMES>BEUVE-MERY HUBERT,CHARASSE MICHEL,MITTERRAND FRANCOIS,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>EXPLIQUE JEUDI 29 SEPTEMBRE SUR RADIO-FRANCE-PUY-DE-DOME LA DECISION DE L'ELYSEE DE REDUIRE SES ACHATS DU MONDE</LEAD1>
<TITLE>Conseiller du président de la République&gt; M. Charasse met en cause la conduite d'Hubert Beuve-Méry sous l'Occupation</TITLE>
<TEXT>Conseiller du président de la République et ancien ministre du budget, Michel Charasse, sénateur (PS) du Puy-de-Dôme et maire de 
Puy-Guillaume, a expliqué, jeudi 29 septembre, sur 
Radio-France-Puy-de-Dôme, la décision de l'Elysée de réduire ses 
achats du Monde (le Monde du 30 septembre) en ces termes : " Il ne 
nous est pas apparu utile de continuer à lire ce journal qui n'est 
plus dans la ligne déontologique qui avait été fixée par son 
fondateur Hubert Beuve-Méry. J'hésite, évidemment, à avancer le nom 
de Hubert Beuve-Méry, parce que je ne voudrais pas que les dirigeants 
du Monde me traitent de pétainiste puisque Hubert Beuve-Méry a été 
dans les camps du maréchal Pétain à Uriage. "</TEXT>
<TEXT>
 [Hubert Beuve-Méry, directeur du Monde de 1944 à 1969, a participé 
activement à l'animation de l'Ecole des cadres d'Uriage, située près 
de Grenoble, à partir de l'été 1941. Sous la direction du capitaine 
Pierre Dunoyer de Segonzac et grâce au financement accordé par l'Etat 
français, l'école avait pour vocation de former une nouvelle 
génération de chefs après le constat de faillite des élites durant la 
débâcle militaire de 1940.</TEXT>
<TEXT>
 Nommé d'abord directeur du bureau des études, chargé d'organiser les 
stages de formation de milliers de jeunes, Hubert Beuve-Méry devint 
progressivement le plus proche conseiller de Segonzac. L'Ecole 
d'Uriage, suscitée par le régime de Vichy, approuvée par lui, puis 
tenue en suspicion pour son mauvais esprit, fut finalement dissoute, 
le 27 décembre 1942, par un décret du chef de gouvernement Pierre 
Laval. Alors qu'un mandat d'arrêt visait Segonzac, ce dernier demanda 
à Hubert Beuve-Méry d'organiser la résistance des anciens d'Uriage.</TEXT>
<TEXT>
 Partisan d'une résistance intellectuelle, Hubert Beuve-Méry avait 
rédigé, imprimé et diffusé clandestinement une douzaine de tracts 
dans la région lyonnaise en octobre 1940. L'hebdomadaire catholique 
Temps nouveau, où le futur directeur du Monde signait déjà ses 
éditoriaux du nom de plume " Sirius ", fut suspendu sine die en août 
1941. La revue Esprit, dont Hubert Beuve-Méry était membre du conseil 
de rédaction, fut interdite peu de temps après.  L. G.]               
&gt;
                             
</TEXT>
</DOC>
