<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000284-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000284-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326688</ACCOUNT>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03021210</FAB>
<SUBJECTS>LOI,AUDIOVISUEL,TELEVISION PRIVEE,CHAINE DE TELEVISION,CAPITALISME</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Canal Plus, Télé-Toulouse, Télé Lyon Métropole, Télé-Monte-Carlo.&gt;&gt;</NOTE>
<NAMES>HAVAS,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX,FRANCE TELECOM,CANAL PLUS</NAMES>
<NAMES>,TF1</NAMES>
<NAMES>HAVAS,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX,FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<TITLE>Les habits neufs du capitalisme audiovisuel &gt; Canal Plus, TF 1, M 6 : dans les trois chaînes privées, la " loi Carignon " permet aux actionnaires de se renforcer. Pour exporter des programmes, ou pour engranger des bénéfices ?</TITLE>
<TEXT>Sortie d'André Rousselet à Canal Plus, entrée de M 6 en Bourse, montée de Bouygues dans TF 1... Ça secoue dans les chaînes... L'encre 
de la loi du 1er février 1994 relative à la liberté de communication, 
dite " loi Carignon ", est à peine sèche qu'elle produit les 
résultats pour lesquels elle était faite : l'audiovisuel privé " 
respire ". Le courant d'air est même tel que le gouvernement 
Balladur, accusé d'avoir soufflé sur les braises des rivalités autour 
de Havas, sent roussir sa profession de foi d'" Etat impartial " (le 
Monde des 25 et 26 février). </TEXT>
<TEXT>
  En laissant un actionnaire privé détenir jusqu'à 49 % d'une chaîne 
nationale, cette loi marque une nouvelle étape dans les relations 
entre l'audiovisuel et le marché. Il y a dix ans à peine, toutes les 
chaînes étaient publiques. Canal Plus, première chaîne privée (et 
payante), était lancée en 1984 par un groupe d'Etat, Havas. En 1986, 
apparaissaient des chaînes entièrement privées, mais cantonnées à de 
nouveaux réseaux marginaux. En 1987, TF 1, puis Havas, étaient 
privatisées par Edouard Balladur ministre des finances.</TEXT>
<TEXT>
  Et c'est une institution depuis défunte, la CNCL, qui réattribuait 
La Cinq et M 6 à de nouveaux propriétaires suggérés par le pouvoir 
d'alors. Mais la loi, au nom du pluralisme, cantonnait encore un 
actionnaire à 25 % des parts. </TEXT>
<TEXT>
  Et voilà que ce verrou saute, à la demande instante du groupe 
Bouygues, qui en profite aussitôt pour asseoir son pouvoir sur TF 1. 
Non que ce pouvoir lui ait jamais vraiment échappé. Mais le partage 
et ses incertitudes ne sont pas dans la tradition maison. La 
chronique boursière de TF 1 avait déjà connu les éclats de Robert 
Maxwell, les énigmes de Silvio Berlusconi, les déboires de la GMF, le 
dépit de Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  Partis, comme le Point, les Editions mondiales, etc. Du " groupe de 
repreneurs " initial, celui qui promettait en 1987 " un nouvel élan 
pour la création française " et réunissait " la palette des 
compétences nécessaires pour favoriser le développement d'une 
télévision de qualité " ne reste plus que Bouygues et ses banquiers. 
D'autant plus libres de mener leur barque à leur guise que la même 
loi Carignon organise le renouvellement quasi automatique de 
l'autorisation de TF 1 pour dix années supplémentaires au-delà de 
1997.</TEXT>
<TEXT>
  " La loi des tours de table... " </TEXT>
<TEXT>
  Mis en place par la loi du 30 septembre 1986, irrités par celle de 
1989 ayant fortement inspiré celle de 1993, les dirigeants de la Une 
n'avaient pas attendu cette dernière pour affirmer leur identité 
fortement " privée ".</TEXT>
<TEXT>
  Dès le printemps dernier, Patrick Le Lay et Etienne Mougeotte, PDG 
et vice-PDG de la chaîne, qui n'ont jamais fait preuve d'une grande 
admiration pour les instances de régulation successives, avaient 
affiché une rare désinvolture devant les neuf sages du CSA à 
l'occasion du bilan annuel de la chaîne. " Oui ", " non ", " qui 
vivra verra.. " </TEXT>
<TEXT>
  Autant les dirigeants de TF 1 sont systématiquement prolixes sur 
les performances de leur chaîne, autant leurs réponses étaient 
évasives, voire méprisantes, à tel point qu'un des sages, qui ne 
passe pas précisément pour un gauchiste, quitta la salle, excédé. Il 
n'y a aucune raison de penser qu'un capital renforcé, avec une durée 
d'autorisation allongée et une audience toujours au sommet, vienne 
atténuer ces comportements musclés. Mais les bénéfices du groupe 
seront alimentés d'une part augmentée.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein de M 6, qui n'était pas demandeuse d'un tel relèvement du 
seuil, la loi Carignon va entraîner les deux groupes fondateurs, 
Lyonnaise-Dumez et CLT, à augmenter leur pourcentage à parité. La " 
petite chaîne qui est montée ", parvenue à maturité avec 1,55 
milliard de francs de chiffre d'affaires, 12 % de l'audience, 15 % du 
marché publicitaire et un bénéfice en hausse sensible, vise 
l'introduction au second marché boursier pour cette année. Mais son 
directeur général l'admet : " Pour M 6 et ses filiales, la seconde 
coupure publicitaire aurait eu une influence directe sur l'activité. 
" " Les changements dans les relations production-diffusion, ou la 
relève des seuils anti-concentration, auraient des effets. Mais cette 
loi s'est préoccupée davantage des tours de table ", poursuit Nicolas 
de Tavernost.</TEXT>
<TEXT>
  " Attention au syndrome du conglomérat... " </TEXT>
<TEXT>
  Le tour de table, c'est en amont de Canal Plus _ seule chaîne dont 
les dirigeants étaient là avant 1987 _ qu'il se trouve le plus 
affecté. Le pacte conclu entre Havas et la Générale des eaux, 
l'entrée de France-Télécom au capital de Havas, ont déjà entraîné la 
sortie d'André Rousselet. L'entrée du groupe Bruxelles-Lambert, la 
montée d'autres actionnaires dans Havas, présagent de nouveaux 
équilibres (voir encadré). Et font déjà naître de nouvelles craintes. 
" Attention au syndrome du conglomérat... et à l'abus de position 
dominante. Il y a des règles qui doivent s'exercer sur un marché. Il 
faut s'en assurer, prévient Nicolas de Tavernost. Une chaîne 
nationale n'a pas le droit d'être opérateur d'une chaîne locale. Or 
la Générale des eaux, directement ou à travers Canal Plus, gère 
quatre chaînes sur le territoire français. Ça fait beaucoup (1) ". M. 
de Tavernost n'est pas le seul à s'inquièter du poids croissant de la 
Générale dans l'audiovisuel _ et de ses ambitions dans le téléphone 
(le Monde du 12 février). </TEXT>
<TEXT>
 Le contexte général a beaucoup changé depuis 1987. La télévision a 
multiplié ses ressources publicitaires, découvert la Bourse, converti 
ses taux d'audience en taux de profit. Elle s'est éloignée des 
ministères, pour se rapprocher des annonceurs, et obéir aux 
actionnaires. Et comme les promesses du multimédia lui font miroiter 
des lendemains interactifs, même s'ils ne s'inscrivent pas encore 
dans ses actifs, elle attire des poids lourds de la finance et de 
l'industrie. Les saltimbanques laissent la place aux banques. Et 
l'éclatement du paysage audiovisuel en une mosaïque de chaînes 
câblées ou par satellite a pour corollaire la concentration des 
capitaux pour contrôler les réseaux.</TEXT>
<TEXT>
  La télévision découvre le téléphone, le câble, et le capital ; elle 
prend des habitudes industrielles. Pourtant, le petit écran reste 
très national quand la compétition des images se joue à l'échelle du 
continent. Les chaînes se sont émancipées de la tutelle directe de 
l'Etat, mais pas des contraintes d'un système national qui mêle 
étroitement l'économique, le politique et le médiatique, comme en 
témoigne l'imbroglio du dossier RMC. Le tumulte autour de Havas reste 
pour l'instant francophone, même si les discussions se poursuivent 
par exemple entre Canal Plus et Bertelsmann.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les discours qui l'accompagnaient, la loi Carignon devait 
muscler de nouveaux champions de l'audiovisuel qui porteraient les 
couleurs hexagonales à l'étranger. Pour l'instant, elle fige certains 
pouvoirs installés pendant la première cohabitation, renforce leurs 
pourcentages, mais sans produire plus d'images. Et si le capitalisme 
audiovisuel endosse de nouveaux habits plus amples, c'est toujours 
l'Etat qui en est le tailleur...&lt;
</TEXT>
</DOC>
