<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013584</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013584</DOCID>
<ACCOUNT>385158</ACCOUNT>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060495/0102</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,REFERENDUM,ASSOCIATION,ECOLOGISTE,UNIVERSITE,TRAMWAY,TRANSPORT URBAIN,RESULTAT</SUBJECTS>
<NUM1>950407-1</NUM1>
<ORI1>NANTESde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>NANTES,UNI,UNEF,UNEF ID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REFERENDUM ORGANISE MARDI 4 ET MERCREDI 5 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La démocratie directe des étudiants de Nantes</TITLE>
<TEXT> " Acceptez-vous d'instaurer le parking payant sur le campus pour obtenir, avec les fonds collectés, une baisse du prix des transports en 
commun ? " Pour le premier référendum jamais organisé dans une université, 
l'association des étudiants écologistes de Nantes n'avait pas choisi une de ces 
#questions faciles qui donnent lieu à plébiscite. A l'issue de deux journées de scrutin, 
mardi 4 et mercredi 5 avril, la réponse est tombée sans appel : près de 90 % des 
votants ont refusé une telle mesure, qualifiée de " discriminatoire " par ses 
opposants.</TEXT>
<TEXT>
 L'essentiel pourtant n'est pas là. Alors que les présidents d'université et les 
syndicats s'interrogent sur l'amélioration de la participation des étudiants à la vie et à 
la gestion des établissements, ce recours inédit à la " démocratie directe " pouvait 
être considéré comme un test. Le référendum nantais a mobilisé 4 700 des 23 200 
#étudiants du campus du Tertre et de la Lombarderie. C'est deux fois plus que les 10 
% enregistrés lors des élections des conseils d'université. Le résultat n'est pas 
encore mirobolant, mais il a provoqué un réel débat. " Pour une fois, on nous 
demande notre avis sur une question concrète ", notait une étudiante en géographie 
qui n'a jamais participé aux élections universitaires, trop politisées à son goût.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en respectant une stricte neutralité, la présidence de l'université a laissé faire. 
Elle a même débloqué, sur les crédits du fonds d'amélioration de la vie étudiante 
(FAVE), une subvention de 20 000 francs pour les besoins de la campagne et 
l'organisation du scrutin. Mais la présidence s'est bien gardée de se prononcer, par 
avance, sur l'instauration permanente d'une procédure " consultative qui doit rester 
exceptionnelle ". Elle suppose, il est vrai, une réforme des statuts, la définition d'un 
champ de compétences...</TEXT>
<TEXT>
 Sur ce sujet, les organisations étudiantes sont loin d'être unanimes. L'UNI, proche 
du RPR, comme l'UNEF, proche du P et quelques étudiants isolés à l'origine d'une 
pétition, affichaient une franche hostilité, tant sur le principe que sur la question 
posée. En revanche, l'association générale des étudiants de Nantes (AGEN), qui 
regroupe les " corpos " et l'UNEF-ID, avait apporté un soutien conditionnel, sans 
masquer ses réserves sur le contenu du thème abordé.</TEXT>
<TEXT>
 A quelques mois des municipales, les écologistes ne cachent pas avoir utilisé le 
référendum pour faire pression sur le district de Nantes, responsable de la politique 
des tarifs des transports en commun et du tramway utilisé régulièrement par plus de 
quinze mille étudiants. Après ce premier test, ils verraient bien d'autres sujets soumis 
à référendum : l'aménagement du campus et les projets de densification programmés, 
l'organisation des examens et des rythmes universitaires, l'utilisation des crédits du 
fonds de la vie étudiante... L'université de Sarrebruck, en Allemagne fédérale, leur a 
servi d'exemple. A l'initiative des Verts, les étudiants ont voté en faveur de 
l'inscription obligatoire du titre de transport en commun dans les droits d'inscription 
!</TEXT>
</DOC>
