<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003405-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003405-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342581</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Guy Forget s'est qualifié, lundi 27 juin, pour les quarts de finale des Internationaux de Grande-Bretagne, en battant le Britannique Jeremy Bates. Le surprenant Français rencontrera le Croate Goran Ivanisevic. Deux heures auparavant, l'Américaine Zina Garrison-Jackson avait créé la surprise en éliminant l'Espagnole Arantxa Sanchez-Vicario, tête de série nº 2. Sur le court nº 1, dos-à-dos à deux sets partout, l'Allemand Boris Becker, tête de série nº 7, et l'Ukrainien Andrei Medvedev (nº 9) ont vu leur rencontre interrompue par la nuit.</CHA1>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>TENNIS,COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>06281650</FAB>
<NAMES>BATES JEREMY,FORGET GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>S'EST QUALIFIE LUNDI 27 JUIN 1994 POUR LES QUARTS DE FINALE</LEAD1>
<TITLE>TENNIS&gt; Les Internationaux de Grande-Bretagne à Wimbledon&gt; Guy Forget, virtuose du central</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Contre-ut stridents, hystérie de rigueur, les " groupies " sont là. 
La journée peut commencer avec André Agassi, briseur de coeurs et 
chauffeur de salle. Le central de Wimbledon, pourtant, est difficile 
à enflammer. Sans doute par malice architecturale : parce que la 
moitié des tribunes sont abritées sous un couvercle verdâtre très 
bas, il y fait souvent froid et les sons s'y répercutent en tons 
cotonneux. Soulever le central, c'est une gageure. Mais pour peu 
qu'on mette dans la marmite de bons ingrédients, cela marche, comme 
lundi. Du mitonné maison, pendant huit heures.</TEXT>
<TEXT>
  André Agassi donc, poil hirsute sous la casquette et tenue blanche, 
chemise large et short éléphantesque. En face de lui, Todd Martin a 
l'élégance d'un universitaire californien qui, entre deux thèses à 
soutenir, joue un tennis appliqué, solide, sans anti-sèche. 
Service-volée, pim-pam, deux sets à rien. Et les " groupies " 
pleurent. Mais le central a plus d'un tour dans son sac. Agassi se 
rebelle. Le central, il le connaît bien, ses faux rebonds et sa 
fièvre. Il y fut un grand vainqueur, il y a deux ans. Cette fois, les 
échanges durent et Agassi finit par plier, dans un cinquième set 
fatigué. Les " groupies " s'en vont, en attendant Jeremy Bates, leur 
dernier héros, qui doit rencontrer Guy Forget, après un huitième de 
finale dames. Elles auront juste le temps d'aller avaler quelques 
fraises à la crème et de patienter devant l'entrée du club pour 
regarder André reprendre sa limousine. Elles ont tort. Car Zina 
Garrison-Jackson connaît aussi le central et ses tours. Elle fut 
finaliste en 1990. De l'herbe devenue terre, elle connaît les faux 
rebonds et elle s'accroche, tenace attaquante. Beaucoup de passings 
pour dépasser Arantxa Sanchez. Beaucoup de culot, comme ces montées à 
la volée devant une adversaire qui ne connaît que si peu le filet, 
venant s'y brûler les ailes. A la faveur du soir qui tombe, après 
deux heures et demie de jeu, l'Espagnole culbute, perdue dans un 
court devenu trop grand pour elle.</TEXT>
<TEXT>
  La mémoire</TEXT>
<TEXT>
  des lieux</TEXT>
<TEXT>
  La foule, les cris, Guy Forget en avait perdu l'habitude. Depuis un 
an et demi, il n'avait pas joué sur un central. Guy s'intimide et 
s'empêtre, arrose tout ce qu'il peut, les bâches, le ciel et le 
public amoureux de son adversaire, le héros d'Albion, Jeremy Bates, 
ce qui ne doit pas arranger les choses. " Deux premiers jeux de 
service pourris ", dira-t-il. Dans cette dérive de début de match, il 
voit un juste retour de la logique. Que fait-il là en huitièmes de 
finale des Internationaux de Grande-Bretagne ? " Je me suis dit : 
voilà, c'est un juste retour des choses. Enfin, j'apparais sous mon 
vrai jour ", se souvient-il.</TEXT>
<TEXT>
 Mais là, à l'heure où le parfum de la terre remonte, où les bruits 
se font plus tamisés, Guy Forget retrouve la mémoire de ce central où 
il fut si bien, quart de finaliste à deux reprises en 1991 et 1992, 
quand il était numéro un français et collectionnait les victoires.</TEXT>
<TEXT>
  Guy, en son jardin, joue comme un pianiste déverrouille ses doigts 
sur le clavier, d'abord emprunté, plus audacieux, enfin virtuose. Et 
là, surchauffé une troisième fois de la journée, le central découvre 
un homme qui renoue avec lui-même. Ils crient : " Jeremy. " Il répond 
: " Je suis Guy. " Il se bat, point par point, pour retrouver la 
mémoire de ces lieux, puis la sienne. Pim-pam, service-volée. Il 
glisse, parfois, fait le grand écart pour sauver un point impossible, 
puis se ratatine dans un dernier point gagnant. Dans la clameur, on 
l'entend grogner. Un dernier point, Guy baisse les bras en guise 
d'évidence. Le public sourit, bon joueur. Déjà, de gros bras tirent 
les bâches sur la pelouse du central usée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
