<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033216</DOCID>
<ACCOUNT>411393</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/1303</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,REGION RHONE ALPES</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PESSIN.</NOTE>
<NUM1>950911-2-007-31</NUM1>
<NAMES>BRUGUIERE JEAN LOUIS,LE VERT LAURENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SOT1>Les empreintes digitales d'un jeune homme connu comme délinquant, résidant dans la banlieue lyonnaise, ont été relevées sur la bonbonne de gaz qui n'avait pas explosé, le 26 août, sur la ligne Lyon-Paris. Une vingtaine de personnes ont été interpellées, samedi, dans la région</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTENTAT DU SAMEDI 26 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>La police a identifié un suspect dans l'affaire du TGV</TITLE>
<TEXT> UN HOMME âgé de vingt-cinq ans, suspecté d'être impliqué dans la tentative d'attentat contre le TGV Lyon-Paris le 26 août, était recherché, samedi 9 
septembre, par la police. Ses empreintes digitales ont été relevées sur l'engin de forte 
puissance une bonbonne de gaz remplie de 25 kilogrammes de substance poudreuse et de 
mitraille qui n'avait pas explosé sur les voies du TGV en raison d'une défaillance technique 
(le Monde du 29 août).</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'un jeune homme dont l'identité n'avait pas été communiquée samedi en fin de 
matinée né à Mostaganem (Algérie) et domicilié à Vaulx-en-Velin, connu des services de 
police lyonnais comme délinquant et non comme islamiste. Il est en fuite depuis le 15 juillet, 
jour où trois gardiens de la paix avaient été blessés par balles lors d'une fusillade, à Bron, 
dans la banlieue lyonnaise (Le Monde du 18 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Les trois malfaiteurs, qui avaient refusé de se soumettre à un contrôle routier, avaient 
ouvert le feu sur les policiers à l'aide d'un fusil de chasse. Ils avaient ensuite pris la fuite à 
bord de leur voiture de marque Seat. L'identification, par la police judiciaire lyonnaise, d'un 
suspect en fuite marque une étape importante dans l'enquête sur les attentats commis en 
France depuis le 25 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, au moins vingt-six personnes ont été placées en garde à vue à l'hôtel de 
police de Lyon, samedi matin, à la suite d'une vaste opération menée dans la mouvance 
islamiste de la région Rhône-Alpes. Agissant sur commission rogatoire des juges 
#d'instruction Laurence Le Vert et Jean-Louis Bruguière, les hommes du service régional 
de police judiciaire (SRPJ) de Lyon, renforcés par des collègues parisiens, ont procédé à 
ces interpellations dans les départements du Rhône (Vaulx-en-Velin, Lyon, Neuville-sur-
Saône) et de l'Isère (Bourgoin-Jallieu).</TEXT>
<TEXT>
 En fin de matinée, les personnes interpellées étaient toujours interrogées. Les 
informations selon lesquelles deux d'entre elles avaient été arrêtées parce que leurs 
empreintes digitales figuraient sur la bonbonne du TGV étaient qualifiées de " fantaisistes 
" par les policiers. Cette opération, qui est intervenue deux jours après l'attentat contre 
l'école juive de Villeurbanne (quatorze blessés, dont un gravement, après l'explosion d'une 
voiture piégée), est la seconde menée en dix jours dans la région. Le 31 août, un premier 
coup de filet avait entraîné l'interpellation d'une vingtaine de personnes. Quatre d'entre 
elles, trois Français et un Algérien, préparaient, semble-t-il, un attentat contre un dépôt 
d'essence de la zone industrielle de Vienne (Isère). Rien n'indiquait cependant qu'ils 
étaient impliqués dans l'affaire du TGV. L'opération de samedi matin a notamment porté 
sur les relations de ces jeunes gens.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA TÉLÉVISION DÉJÀ INFORMÉE</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi soir, lors d'un comité interministériel, le premier ministre Alain Juppé avait donné 
des consignes d'absolue discrétion pour empêcher des " fuites " sur les enquêtes en cours. 
Ses consignes ne semblent pas avoir été entendues. Les policiers lyonnais ont pu 
constater, samedi matin, que des équipes de télévision étaient déjà informées de 
l'imminence de leur opération. Ils estiment que cette médiatisation nuit à la progression 
des enquêtes.</TEXT>
<TEXT>
  En marge de ces développements, les investigations sur l'attentat de Villeurbanne se 
poursuivent. Il apparaît que l'engin explosif, une bonbonne de gaz remplie de boulons et de 
clous, avait été dissimulé dans le coffre d'une voiture rouge, une Volkswagen Polo volée le 
6 septembre dans la banlieue lyonnaise. Son propriétaire a été identifié. En outre, les 
enquêteurs étudient un film de vidéosurveillance, remis spontanément par un commerçant 
du quartier. Vendredi après-midi, au lendemain de l'attentat, le procureur de la République 
de Paris, Bruno Cotte, a annoncé l'ouverture d'une information judiciaire contre X confiée 
conjointement aux juges Laurence Le Vert et Jean-Louis Bruguière.</TEXT>
<TEXT>
  Cette double saisine pourrait préfigurer une nouvelle forme d'organisation de la gestion 
de ce type de dossiers. M. Bruguière, qui a en charge depuis deux ans la plupart des 
dossiers des réseaux islamistes en France, ne s'était vu charger, avant son départ en 
vacances, que de l'affaire de l'assassinat de l'imam Sahraoui le 11 juillet à Paris.</TEXT>
</DOC>
