<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042864</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042864</DOCID>
<ACCOUNT>423603</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211195/1551</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,ANALYSE,SOCIOLOGIE,CHIFFRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré et un graphique intitulé "LA MORTALITE PAR SUICIDE DE 1975 A 1991".</NOTE>
<NUM1>951122-2-009-31</NUM1>
<NAMES>SURAULT PIERRE,INSTITUT NATIONAL D'ETUDES DEMOGRAPHIQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SOT1>Après une baisse entre 1987 et 1991, quelque 12 000 personnes se sont donné la mort en 1992 comme en 1993.  Les efforts de reconstitution des liens sociaux et le suivi médicalisé semblent atteindre leurs limites</SOT1>
<SYF1>SUICIDE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SELON UNE ETUDE DE PIERRE SURAULT PUBLIEE DANS LA REVUE DE L'INSTITUT NATIONAL D'ETUDES DEMOGRAPHIQUES "POPULATION" (NUMERO DATE JUILLET/OCTOBRE 1995).</LEAD1>
<TITLE>Le nombre de décès par suicide augmente de nouveau depuis 1992</TITLE>
<TEXT> LE NOMBRE de décès par suicide augmente de nouveau. Les données quasi définitives pour 1992 font état de 11 644 personnes décédées et les résultats 
provisoires pour 1993 indiquent une progression de plus de 5 %, ce qui correspondrait à 
plus de 600 suicides supplémentaires pour un total de quelque 12 200. En 1991, 11 500 
morts par suicide étaient intervenues, soit 2 % des décès. Aucune indication n'est encore 
disponible pour 1994. En diminution constante depuis 1988, le nombre de décès imputables 
aux accidents de la circulation était de 9 083 en 1992 et de 9 052 l'année suivante.</TEXT>
<TEXT>
  Ces chiffres, qui doivent être prochainement publiés par l'Inserm (Institut national de la 
santé et de la recherche médicale), reflètent un nouveau renversement de tendance par 
rapport aux années 1987-1991. Les morts par suicide, qui avaient beaucoup augmenté au 
cours des dernières décennies, avaient amorcé un reflux, modéré mais régulier, après le 
sommet historique de 1986 (12 525) : en 1990 et 1991, on recensait autour de 11 500 décès. 
Aujourd'hui, c'est une nouvelle tendance à la hausse qui se dessine. Faute de statistiques 
détaillées, les experts ne peuvent encore analyser avec précision les indications 
centralisées par l'Inserm. Tout au plus, les premières études suggèrent-elles que cette 
recrudescence s'est amorcée plus nettement chez les femmes en 1993, et que, sur les deux 
années considérées, l'augmentation est plus sensible parmi les hommes âgés de 35 à 44 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'elle concerne la période 1985-1991, l'étude que vient de publier l'économiste et 
démographe Pierre Surault, maître de conférences à la faculté des sciences économiques 
de Poitiers, dans la revue de l'Institut national d'études démographiques, Population (daté 
juillet-octobre), fournit des analyses qui permettent de cerner un peu mieux le contexte 
dans lequel s'inscrit l'évolution des décès par suicide.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Surault rappelle tout d'abord que ceux-ci frappent davantage les personnes âgées 
(notamment les plus de quatre-vingts ans) que les jeunes. Contrairement à certaines idées 
reçues, le suicide des jeunes n'a pas, dernièrement, connu une progression très accélérée. 
Alors que celui des 15-24 ans s'est sensiblement accru à partir des années 60, il a par la 
suite augmenté moins rapidement. " De 1976 au milieu des années 80, la progression de 
cette mortalité a été relativement faible chez les 15-24 ans, particulièrement chez les 
jeunes femmes ", constate M. Surault. En 1990, pour les 15-24 ans, la mortalité par suicide 
chez les hommes (14 pour 100 000) était plus de deux fois inférieure à celle des 25-34 ans 
(30,7), plus de six fois à celle des 75-84 ans (90,7) et plus de dix fois à celle des 85 ans et 
plus (152,3). Chez les femmes, les écarts sont du même ordre.</TEXT>
<TEXT>
  Or, malgré ces données, le poids du suicide dans les différentes causes de mortalité des 
jeunes ne cesse d'augmenter. Explication de ce paradoxe : les décès ayant d'autres 
origines (à commencer par les accidents de la circulation) baissent plus rapidement que 
ceux imputables au suicide. En outre, il convient de rappeler que ces chiffres concernent 
les décès par suicide et non les tentatives (120 000 à 150 000 chaque année), dont on sait 
qu'elles sont plus fréquentes chez les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que la problématique du suicide ne se laisse guère enfermer dans des considérations 
générales, Pierre Surault s'efforce de le mettre en parallèle avec l'évolution de la société 
française. " Le renversement de tendance intervenu au milieu des années 80, insiste-t-il, 
paraît clairement dû à un effet de période puisque tous les âges et toutes les générations 
ont été concernés. " Alors que les années 80 années difficiles, notamment sur le plan de 
l'emploi, auraient dû " normalement " conduire à une poursuite de l'accroissement des 
suicides, deux explications complémentaires permettent, selon lui, d'expliquer que soit 
survenu un inversement de tendance.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ISOLÉS ET INACTIFS</TEXT>
<TEXT>
 En premier lieu, Pierre Surault évoque " un renforcement de la cohésion sociale basée 
notamment sur le soutien parental et la reconstitution de réseaux sociaux ". " On peut 
avancer l'hypothèse d'une recomposition du système de valeurs et des repères 
d'appartenance ", insiste le démographe. " Après une période de turbulences, la famille en 
tant que valeur s'est renforcée. Sous l'effet du chômage et de la prolongation des études, 
on a pu observer un resserrement du lien parental. Ce repli a, d'une certaine manière, 
permis aux plus fragiles de se raccrocher à quelque chose ", ajoute le sociologue, qui 
évoque également " l'émergence de nouvelles appartenances rendues possibles par 
#l'autonomie acquise, notamment par les femmes, dans le cadre familial ". Il voit également 
dans " la fréquence de l'adhésion à une association, principalement sportive, mais aussi 
dans un plus grand engagement dans l'entreprise, révélé par divers sondages ", ou encore 
dans la multiplication " de réseaux d'appartenance, de micro-groupes, de " tribus " 
instables et éphémères ", autant de phénomènes susceptibles d'avoir contribué à atténuer 
certaines tendances suicidaires.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième explication tient à la multiplication des " adaptations médicalisées " 
proposées aux individus les plus fragiles. La croissance de la consommation de 
psychotropes " et celle de la clientèle enfants et adultes des secteurs de psychiatrie " 
constitueraient une réponse à un mal-être plus diffus. " L'épidémiologie du suicide, 
argumente Pierre Surault, met en évidence une surreprésentation des célibataires, veufs et 
divorcés, des chômeurs, des membres des catégories les moins favorisées. " A tous les 
âges, rappelle-t-il, les patients suivis en psychiatrie sont fréquemment des personnes 
isolées et des inactifs, tout comme, mais dans une moindre mesure, les gros 
consommateurs de psychotropes. Pour sa part, le docteur Michel Debout, professeur de 
médecine légale au CHU de Saint-Etienne (Loire) et auteur en 1993 d'un rapport pour le 
Conseil économique et social (Le Monde du 13 juillet 1993), met en exergue " la 
#multiplication des services d'accueil et la plus grande sensibilisation à l'égard de la 
question du suicide dont font preuve les enseignants comme l'ensemble des médecins et 
des travailleurs sociaux ".</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle dégradation que révèlent les statistiques de l'Inserm suggère néanmoins que 
l'inflexion des années 1987-1992 n'était que passagère. Une mauvaise surprise qui, admet 
le démographe, marque " les limites et la fragilité du renforcement du lien social et de la 
médicalisation du malaise existentiel face à une nouvelle détérioration de la situation 
économique ". L'objectif officiellement avancé par le Haut Comité de la santé publique 
réduire de 10 % le taux de suicides d'ici à l'an 2000 s'annonce difficile à atteindre.</TEXT>
</DOC>
