<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000510-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000510-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343530</ACCOUNT>
<PEOPLE>DANIEL JEAN</PEOPLE>
<CHA1>Trois textes brefs en forme de confidence du directeur du " Nouvel Observateur "</CHA1>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'AMI ANGLAIS de Jean Daniel. Grasset, 248 p, 100 F.&gt;  (1) Le Premier Homme (Gallimard). Voir le Monde du 16 avril et " le Monde des livres " du 22 avril. (2) Essai d'autobiographie professionnelle, Stock, 1973. Nouvelle édition revue et augmentée, Gallimard, 1983.(3) Grasset, 1992.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LITTERATURE FRANCAISE&gt; Jean Daniel intime</TITLE>
<TIO1>L'AMI ANGLAIS</TIO1>
<TEXT>Un grand journaliste qui a aimé, il le dit, " écrire ce livre pour le seul plaisir de raconter des histoires " ; un prestigieux directeur 
de journal, septuagénaire élégant d'allure et d'esprit, qui croit à 
la vérité de la fiction plus qu'au récit, au jour le jour, d'une 
réalité parcellaire, éparpillée : voilà qui n'est pas courant. Tout 
le monde n'a pas eu le privilège de se choisir Albert Camus comme 
maître. On peut débattre à l'infini de la grandeur de l'oeuvre de 
Camus, on peut combattre l'image d'Epinal qu'on nous vend aujourd'hui 
avec la publication de son roman autobiographique inachevé (1). Il 
demeure que l'exemple de Camus a produit une génération de 
journalistes cultivés, respectueux des intellectuels et de 
l'intelligence. Dont Jean Daniel.</TEXT>
<TEXT>
 Et maintenant ? Quel adolescent se rêvant journaliste pourrait se 
trouver dans la presse _ à la télévision singulièrement _ des modèles 
aussi profondément séduisants que Camus ou Daniel ? Des hommes ou des 
femmes donnant le désir de ce métier _ pour des raisons autres que le 
narcissisme et le toc social _, comme la figure de Jean Daniel le fit 
pour certains d'entre nous ? Pourquoi ne pas dire ici, au lieu où il 
est considéré comme détestable de faire des confidences, que nous 
sommes quelques-uns _ ou beaucoup plus peut-être _ à avoir voulu ce 
métier à travers le Nouvel Observateur des années 1965-1975, à 
travers Jean Daniel, Jean-Louis Bory et quelques autres ? Pourquoi ne 
pas rendre l'hommage que, toujours, les journalistes répugnent à 
exprimer, comme s'ils étaient " nés " tout seuls ? </TEXT>
<TEXT>
 Jean Daniel a su, tout en nous irritant parfois à plaisir, ne jamais 
nous décevoir, ni dans son métier de journaliste ni dans son rêve 
d'écrivain. Bien sûr, les trois petits textes qu'il vient de publier 
_ un bref récit, l'Ami anglais, et deux nouvelles, " Le Maltais ", " 
Double crime à Tramby Park " _ peuvent paraître " mineurs ", à l'aune 
du Temps qui reste (2) ou de la Blessure (3). Ils n'en sont pas moins 
touchants. Peut-être plus pour les hommes que pour les femmes, qui 
comprennent souvent mal ces étranges amitiés " entre hommes ", dont 
Jean Daniel retrace ici les emballements, les déchirures, les 
silences, les détresses aussi.</TEXT>
<TEXT>
 L'ami anglais, Gavin, rencontré à seize ans et qui vient de mourir 
(de sa propre volonté) au moment où commence le récit, n'est-il pas 
l'un des " grands amours " du narrateur ? Les femmes, Vanina, 
Ghislaine ou Gwenaelle, la plus importante, toutes si bien décrites 
par Jean Daniel, ne sont-elles pas, avant tout, prétexte à parler de 
Gavin, à mieux cerner la singulière silhouette d'un homme dominé par 
la fascination du colonel Lawrence ? Il faut un peu plus de cent 
pages à Jean Daniel pour ne pas répondre, mais donner à son lecteur 
plusieurs " clés " pour inventer des interprétations multiples.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au " Maltais ", rencontré par le narrateur en Alsace " pendant 
le terrible hiver 1944-45 ", c'est un personnage dont Jean Daniel, on 
l'espère, fera le roman. Silencieux au point de paraître mutique, 
courageux comme ceux qui, au fond, cherchent la mort, il intrigue. Il 
a, à coup sûr, un secret. Après sa mort, ce secret aura un nom : 
Yvonne. Pour écrire une nouvelle, Jean Daniel fait coïncider la 
découverte du secret avec la révélation de la mort d'Yvonne. Mais son 
bonheur à évoquer le cabaret où venait Yvonne, les " filles " et 
Madame Angèle ne laisse aucun doute : on attend son roman.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, on ne dira rien ici de " Double crime à Tramby Park ", de 
l'histoire d'Amar, de Marion et du lieutenant L..., qui " avant ce 
jour de juin 1944 (...) se croyait le plus heureux des hommes ". Il 
faut aller lire cette nouvelle pour partager les nostalgies et les 
tendresses de Jean Daniel, les sentiments qu'il s'interdit dans son 
journal, avec raison, par pudeur, par respect de son lecteur, par 
refus d'une fausse intimité. Dans son livre, au contraire, il y a le 
souhait d'une intimité que Jean Daniel parvient à créer, en parlant 
du passé avec une certaine douceur. Sans amertume et sans 
forfanterie.                                            
</TEXT>
</DOC>
