<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043317</DOCID>
<ACCOUNT>424181</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251195/1405</FAB>
<SUBJECTS>HAUT FONCTIONNAIRE,CONSEIL D'ETAT,CABINET MINISTERIEL,ENTOURAGE DE PERSONNALITE,ELECTION,INSTANCE,RADIODIFFUSION</SUBJECTS>
<NOM1>BOYON MICHEL</NOM1>
<NUM1>951127-2-021-02</NUM1>
<NAMES>RADIO FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1> YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SU21>Michel Boyon a été élu à la présidence de Radio-France</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une carrière dans les cabinets ministériels</TITLE>
<TEXT> UN HAUT fonctionnaire dévoué au service public mais également un homme de cabinet, fidèle à l'actuelle majorité et notamment à sa 
composante UDF-PR : Michel Boyon, 49 ans, n'est certes pas le professionnel des 
#médias que le président du CSA, Hervé Bourges, appelait pourtant de ses voeux (Le 
Monde du 24 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président de Radio-France ne connaît de cet univers que la facette des 
conseils d'administration (il est administrateur de l'AFP, de France 2 et du CELSA, 
qui possède une filière communication-journalisme) et celle des cabinets ministériels, 
où s'est effectuée une bonne partie de sa carrière. Après l'ENA et le Conseil d'Etat, 
celle-ci débute en 1976, date à laquelle il collabore au cabinet de Michel d'Ornano, 
alors ministre de l'industrie et de la recherche. Il le suit au ministère de 
l'environnement, ce qui cimente son appartenance au " clan " de M. d'Ornano.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours dans la mouvance giscardienne, ce politique, qui n'est pourtant pas 
adhérent à un parti, rejoint François Léotard en 1986, alors que ce dernier occupe le 
ministère de la culture et de la communication. Il sera son directeur de cabinet et tint 
l'équipe ministérielle à bout de bras au point que l'on fit parfois de lui un ministre 
bis.</TEXT>
<TEXT>
 C'est là que ce juriste éprouvé élabora, avec Xavier Gouyou-Beauchamps, la loi de 
réforme de l'audiovisuel, dite loi Léotard, et qu'il participa en 1987 à la privatisation 
de TF 1, occasion qui le conduisit à ferrailler avec Hervé Bourges, président de TF 1 
quand la chaîne était encore publique. Un haut fonctionnaire qui le fréquenta à 
#l'époque le jugea alors " inflexible "...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes</TEXT>
<TEXT>
  plusieurs à juger</TEXT>
<TEXT>
 que ce n'est pas</TEXT>
<TEXT>
  une petite pointure " </TEXT>
<TEXT>
  Récemment, le conseiller d'Etat Michel Boyon avait repris du service au côté de 
Nicolas Sarkozy, ministre du budget chargé de la communication du gouvernement 
d'Edouard Balladur, en mettant notamment au point la rénovation des aides à la 
presse voulue par le ministre (Le Monde du 22 avril).</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui l'ont côtoyé au Conseil d'Etat vantent sa " courtoisie ", son " ouverture 
d'esprit " et son " sens de l'écoute ". " Il a toujours une contribution positive aux 
débats ou une critique constructive, et il n'a rien de l'énarque dominateur ", dit de lui 
un important responsable de l'audiovisuel. " C'est un bûcheur, un bourreau de travail, 
à la fois très méticuleux et très organisé ", ajoute quelqu'un qui a travaillé des 
années avec lui. Travail et rigueur l'ont fait apprécier par ses pairs : les membres du 
Conseil d'Etat ne l'avaient-ils pas unanimement proposé lorsqu'il fut question de 
proposer un successeur au secrétaire général du gouvernement Balladur, Renaud 
Denoix de Saint-Marc ? " Nous sommes plusieurs à juger que ce n'est pas une petite 
pointure ", affirme un membre du CSA.</TEXT>
<TEXT>
 Radio-France n'est pourtant pas le Conseil d'Etat. Le nouveau président a beau 
#avoir désiré depuis longtemps accéder au poste auquel il est aujourd'hui nommé il 
aime la radio et surtout celle de service public, au point, dit-on, d'avoir refusé, ces 
derniers temps, de hautes responsabilités dans l'audiovisuel privé , la Maison ronde 
risque de le voir arriver avec réserve. N'ayant pas encore " été sur le terrain ", 
personne ne peut juger de son talent à diriger des équipes : " C'est quelqu'un qui n'a 
jamais eu de pépins, qui n'a pas pris de coups. " Dans une entreprise où les chocs 
sont parfois durs à encaisser, son mandat à Radio-France pourrait prendre des 
allures d'épreuve du feu.</TEXT>
</DOC>
