<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027794</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027794</DOCID>
<ACCOUNT>403995</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<COM1>cd (retirer la balise PE2 devant Manolo Saiz)</COM1>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/1800</FAB>
<SUBJECTS>ENTOURAGE DE PERSONNALITE,SPORTIF,COMPETITION SPORTIVE,1995</SUBJECTS>
<NOM1>MAURI MELCHOR</NOM1>
<NUM1>950717-2-014-03</NUM1>
<ORI1>MENDEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>SAIZ MANOLO,ONCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> JOSE-ALAIN FRALON
</SIP1>
<SU21>CYCLISME  TOUR DE FRANCE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La deuxième jeunesse de Melchor Mauri, équipier de luxe</TITLE>
<TEXT> Merci Melchor ! Si Laurent Jalabert a putriompher à Mende, il le doit, certes, à son talent et à une bonne dose de culot. Le
coureur de Mazamet peut aussi, et il l'a fait, rendre hommage à celui qui l'a
accompagné durant toute sa chevauchée fantastique sur les routes du Massif Central
: l'Espagnol Melchor Mauri. C'est d'abord lui qui a donné à l'échappée animée par le
maillot vert l'impulsion nécessaire pour creuser l'écart. C'est lui, surtout, qui a tiré
Jalabert durant les derniers kilomètres de la course pour lui permettre de garder
quelques forces avant l'emballée finale.</TEXT>
<TEXT>
  A vingt-neuf ans, l'enfant de Catalogne semble commencer une seconde carrière.
#Passé professionnel en 1989, après avoir gagné le championnat d'Espagne juniors de
poursuite individuelle, il " éclate " en 1991 lors du Tour d'Espagne, qu'il emporte
devant un certain Miguel Indurain. Mauri se paye même le luxe de battre le futur
#vainqueur du Tour de France sur son terrain : une étape en ligne contre la montre. La
même année, il gagne le Tour de Valence et de nombreuses autres courses dans la
Péninsule.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉCONCILIÉ AVEC MANOLO SAIZ</TEXT>
<TEXT>
 Huitième au classement UCI, tout lui semble offert. On le savait rouleur, on le
#découvre grimpeur durant le Tour d'Espagne. Malheureusement, ses rapports se
tendent avec Manolo Saiz, le directeur technique de l'équipe Once, qui l'avait
découvert alors qu'il était encore amateur. Mauri ne supporte plus le paternalisme du
professeur d'éducation physique, fanatique de diététique et de biomécanique.</TEXT>
<TEXT>
  Melchor Mauri quitte donc Once, et, après une année dans une autre équipe
espagnole, passe avec armes et bagages à l'ennemi, Banesto, la formation dominée
#par Indurain. Si on sait que la rivalité entre les deux équipes dépasse celle existant
entre le Football Club de Barcelone et le Real Madrid, on comprend le tollé suscité
par cette " trahison ". Le plat de lentilles sera lourd à digérer. Mauri ne parvient pas
à renouer avec le succès. Dans l'ombre de Miguel Indurain, il végète et retombe pas
loin de la centième place du classement UCI. Le temps est venu pour Melchor de se
réconcilier avec Manolo. Début 1995, il signe de nouveau chez Once. De là date la
deuxième jeunesse de Melchor Mauri. Sans doute est-il, apparemment, trop tard
pour qu'il joue les tout premiers rôles. Le sans-faute qu'il est en train d'accomplir
dans le Tour de France ne lui permet-il pas de légitimement espérer une place sur le
podium à Paris ?</TEXT>
<TEXT>
  Cinquième au classement général, le Catalan, est, certes, devancé par deux de ses "
patrons " : Alex Zulle et Laurent Jalabert. Et, bien entendu, par celui qui reste son
ami, Miguel Indurain. Comment ne pas être ami avec ce coureur discret dont le vrai
plaisir est de découvrir l'Europe, non pas à vélo, mais, en famille, à bord d'un mobile
home ?</TEXT>
</DOC>
