<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002106-19940119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002106-19940119</DOCID>
<ACCOUNT>320860</ACCOUNT>
<DATE>19940119</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>INSTANCE,MISE EN GARDE,DECLARATION,PRISE DE POSITION POLITIQUE,PARTI POLITIQUE,ISLAM</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,REGION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SALAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ARMEE</SUBJECTS>
<FAB>01181253</FAB>
<NUM1>940119-2-004-62</NUM1>
<NAMES>ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<NAMES>KABYLIE</NAMES>
<NAMES>ARMEE NATIONALE POPULAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>96</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 16 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Un avertissement du ministre de la défense&gt; L'armée algérienne " ne restera pas les bras croisés "</TITLE>
<TEXT> En prélude à la " conférence nationale de consensus " qui doit se réunir les 25 et 26 janvier, l'armée algérienne est sortie de sa 
réserve pour avertir qu'elle " ne restera pas les bras croisés devant 
les dangereux dérapages qui menacent l'avenir de l'Algérie ". Cette 
mise en garde, lancée, dimanche 16 janvier, à la télévision, par le 
général Lamine Zéroual, ministre de la défense, s'adressait, 
semble-t-il, aux partis qui seraient tentés de s'abstenir de 
participer à ces assises, destinées à trouver une solution à la crise 
politique.</TEXT>
<TEXT>
  Visant l'ex-FIS, le général Zéroual a vigoureusement critiqué le " 
système en place qui a permis l'émergence d'un courant idéologique 
parasitaire ". Soulignant, à plusieurs reprises, la " gravité " de la 
situation politique, économique et sociale, il a réaffirmé la 
nécessité d'une " rupture radicale avec les pratiques passées à tous 
les niveaux ".</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, plusieurs dizaines de milliers de personnes ont 
manifesté sans incident, lundi, à Tizi-Ouzou et à Béjaïa, en Kabylie, 
" en faveur de la culture berbère et contre le terrorisme ", à 
l'appel du Mouvement culturel berbère. Plusieurs intellectuels et 
artistes se trouvaient dans le cortège, ainsi que le sécrétaire 
général du Rassemblement pour la culture et la démocratie (RCD), Saïd 
Sadi.</TEXT>
<TEXT>
  Ces manifestations ont été organisées après la publication du 
projet de " plate-forme " sur la période de transition qui passe sous 
silence les principales revendications des mouvements de défense de 
la langue et de la culture berbères. Les manifestants entendaient 
aussi protester contre l'intention prêtée aux autorités d'associer 
des représentants de l'ex-Front islamique du salut (FIS) au dialogue 
entre le pouvoir et l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Le salaire minimum</TEXT>
<TEXT>
 revalorisé</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, les services consulaires des douze Etats membres de 
l'Union européenne devaient observer, mardi, un deuil d'une journée à 
la mémoire de Monique Afri, employée du consulat de France, 
assassinée, samedi, à Alger. La délivrance des visas d'entrée en 
France restera cependant suspendue " le temps nécessaire à mettre en 
place de nouvelles procédures ", a précisé le porte-parole du Quai 
d'Orsay, ajoutant que " le service d'urgence est maintenu pendant 
cette période ". Les demandes devraient être désormais adressées par 
voie postale, et les bénéficiaires seront convoqués individuellement. 
</TEXT>
<TEXT>
 Au plan économique, le gouvernement algérien a décidé, lundi 17 
janvier, de revaloriser de 60 % le salaire national minimum, qui 
passe de 2 500 dinars (602 francs français) par mois à 4 000 dinars 
(964 francs). Une caisse d'assurance-chômage va être créée " en 
faveur de tous les salariés ayant fait l'objet d'un licenciement pour 
raison de compression d'effectifs ou de cessation d'activité de 
l'organisme employeur ", indique l'APS, l'agence de presse 
algérienne. Cette double annonce intervient alors que l'Algérie 
négocie avec le Fonds monétaire international un accord qui, s'il est 
conclu, devrait entraîner une forte dévaluation du dinar algérien. _ 
(AFP.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
