<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002366-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002366-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333355</ACCOUNT>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,VILLE,BLOCUS ARME,BOMBARDEMENT,SERBIE,AIDE HUMANITAIRE,HOPITAL,DECES</SUBJECTS>
<FAB>04191914</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>GORAZDE,MEDECINS SANS FRONTIERES,BRAUMAN RONY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LESNES CORINE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 18 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE : le sort de Gorazde et les nouveaux efforts diplomatiques&gt; " A l'hôpital, c'est le chaos "</TITLE>
<TEXT> Moins d'une dizaine de personnels humanitaires se trouvaient, lundi 18 avril, à Gorazde pour 65 000 habitants. Selon les organisations de 
secours, la ville est victime d'une "catastrophe humanitaire ", des 
milliers de personnes venant de toute l'enclave ayant tenté de se 
réfugier au centre-ville et les sans-abri étant dans la ligne de mire 
des forces serbes. Trente-sept personnes ont été tuées, dont 5 
enfants, pour la seule journée de dimanche, selon l'émissaire spécial 
du Haut Commissariat aux réfugiés (HCR), Nicholas Morris. Depuis le 
début de l'offensive serbe le 29 mars, le HCR fait état de 302 morts 
et 1075 blessés.</TEXT>
<TEXT>
  Selon MSF à Paris, l'équipe de Médecins sans frontières s'est 
réfugiée avec deux membres du CICR dans la délégation de 
l'institution suisse. Les secouristes essayaient d'y installer un 
dispensaire, après avoir quitté l'hôpital _ cible de bombardements 
serbes _ où ont été soignés plus de 700 blessés, dont 80 enfants, 
depuis le début de l'offensive. L'anesthésiste bosniaque de l'hôpital 
a été blessé samedi.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de quitter l'hôpital, l'équipe de MSF _ un anesthésiste, un 
coordonnateur _ a fait parvenir à Paris son témoignage sur la journée 
de dimanche. " A l'hôpital, c'est le chaos. Les balles traversent les 
fenêtres des chambres des patients, les obus éclatent dans le jardin, 
projetant leurs éclats meurtriers dans les pièces (...). La salle 
d'urgence est remplie de blessés et de cadavres, civils et soldats. 
Le sang des blessés et les larmes du personnel se rejoignent sur le 
sol maculé. Pablo, l'anesthésiste, a quitté l'hôpital, laissant 
derrière lui des dizaines de blessés en sang (...). Les tanks sont 
entrés en ville. Après les faubourgs sud, les gens fuient maintenant 
le nord-est de la ville pour se réfugier au centre, déjà surpeuplé ". 
</TEXT>
<TEXT>
  Parlant de " capitulation ", le président de MSF, Rony Brauman, a 
dénoncé le fait que l'ONU ait incité des populations civiles à rester 
dans cette " zone de sécurité ". " Non seulement on n'est prêt à rien 
faire mais on ment. " Le président de MSF a réclamé la démission 
immédiate du représentant spécial de l'ONU Yasushi Akashi, l'accusant 
de " révisionnisme en temps réel " et le qualifiant de " menteur 
professionnel qui a fait preuve de ses activités de faussaire ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
