<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002029-19940118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002029-19940118</DOCID>
<ACCOUNT>320773</ACCOUNT>
<DATE>19940118</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01178000</FAB>
<SUBJECTS>MANIFESTATION,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,ETABLISSEMENT SECONDAIRE,REFORME</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA MANIFESTATION DES ENSEIGNANTS DU DIMANCHE 16 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Célébration</TITLE>
<TEXT>QU'EST-CE qui la faisait donc marcher, cette foule immense ? Et piétiner dans la pluie, et patienter dans le froid ? Quelle étrange 
passion avait rempli tant de trains, tant d'autocars, et jeté une 
fraction de la France dans la rue, par un dimanche d'hiver ? Il 
fallait bien qu'il y eût là, risquons le mot, de l'amour. Un amour 
fiévreux, jaloux, douloureux, pour l'école, l'école de tous. " En 
fait, c'est plutôt un défilé qu'une manifestation ", risqua Charles 
Pasqua, entrevu lors d'une réunion préparatoire à la préfecture de 
police. Nuance pour nuance, osons un autre mot, Monsieur le ministre 
d'Etat : une célébration.</TEXT>
<TEXT>
 Ces centaines de milliers, ce million d'amoureux de l'école, comment 
les faire tenir dans un petit, tout petit écran ? Bien sûr, les 
commentateurs répétèrent que ce fut un succès. Bien sûr, la marée 
humaine engloutit les journaux télévisés de dimanche, comme ses 
préparatifs avaient dévoré ceux des jours précédents. Mais tout cela 
sembla insuffisant. Se contenter des mots, dire " ils étaient deux 
cent cinquante mille ", ou même " un million ", cela reste abstrait.</TEXT>
<TEXT>
  Rappeler que le défilé avait duré une journée entière, évoquer les 
manifestants de la région parisienne contraints de renoncer avant 
même d'avoir accédé au point de départ : tout cela ne restituait pas 
aux participants, cherchant sur l'écran à revivre leur journée, 
l'irréelle griserie de la célébration.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'aurait-il fallu ? Peut-être montrer du haut d'un hélicoptère 
l'interminable serpent des avenues parisiennes. La télévision loue 
des hélicoptères pour le Paris-Dakar, et en mille autres occasions. 
Pourquoi pas ce jour-là ? </TEXT>
<TEXT>
 D'ailleurs, combien étaient-ils ? Les deux chaînes citèrent 
scrupuleusement le chiffre des organisateurs et celui de la 
préfecture en s'abstenant de trancher. Au téléspectateur de se forger 
son opinion comme il voudrait.</TEXT>
<TEXT>
  Les hésitants se virent d'ailleurs proposer différentes méthodes. A 
" 7 sur 7 ", le professeur Barre livra la sienne : multiplier par 
deux le chiffre de la préfecture, et diviser par deux celui des 
organisateurs, ce qui nous mettait aux alentours de 500 000. Quelques 
minutes plus tard, au journal de TF 1, Gérard Carreyrou en cita une 
autre : additionner les deux chiffres, et diviser le total par deux : 
ainsi atteignait-on 625 000. On s'en tint là. Dommage. De méthode en 
méthode, peut-être eût-on atteint le million vers minuit...</TEXT>
<TEXT>
 On fut nettement mieux informé sur le festival de casquettes.</TEXT>
<TEXT>
  Laquelle était la plus laïque et laquelle la plus républicaine, 
entre celle de Michel Rocard et celle de Pierre Mauroy _ le chapeau 
fitzgeraldo-mitterrandien de Laurent Fabius étant classé hors 
concours ? Là-dessus, au moins, on pouvait juger sur pièces.          
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
