<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003490-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003490-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353258</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>En proposant que les chômeurs effectuent des tâches d'intérêt général en contrepartie de leur indemnisation, Michel Bon, directeur général de l'ANPE, a provoqué un débat houleux (" le Monde " du 16 septembre). Gérard Vanderpotte, qui fut l'un de ses prédécesseurs et dirigea</CHA1>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09281802</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,TUC,ASSURANCE CHOMAGE,CHOMAGE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>Gérard Vanderpotte a été directeur général de l'ANPE de 1983 à 1990.&gt;l'Agence nationale pour l'emploi de 1983 à 1990, nous a adressé son point de vue.</NOTE>
<NAMES>BON MICHEL,ANPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VANDERPOTTE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>150</PAGE>
<LEAD1>APRES L'INTERVIEW DE MICHEL BON DANS LES "ECHOS" DU 15 SEPTEMBRE 1994 SUR UNE CONTREPARTIE A DEMANDER AUX CHOMEURS INDEMNISES</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; POINT DE VUE&gt; Devoir de réserve</TITLE>
<TEXT>LA prise de position du directeur général de l'ANPE mérite attention sur trois plans : </TEXT>
<TEXT>
 1. _ Le directeur général de l'ANPE occupe un poste d'observation 
privilégié des comportements de recherche d'emploi des actifs comme 
des comportements de recrutement et de gestion de l'emploi des 
entreprises. Il est également en situation d'appréhender les 
mécanismes d'exclusion que provoquent les systèmes d'emploi à 
l'oeuvre. Ainsi placé, il est normal qu'il ait quelques idées et 
propositions à formuler.</TEXT>
<TEXT>
  Il m'avait semblé, du moins était-ce, me semble-t-il, la règle, 
qu'il incombait aux directeurs d'établissements publics ou 
d'administration centrale de faire connaître leurs propositions au 
ministre sous la tutelle duquel ils sont placés, à charge pour ce 
dernier de retenir ou non les propositions, mais certainement pas de 
se servir de sa fonction même de directeur pour livrer, via les 
médias, des appréciations personnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Moeurs étranges, dont l'extention à d'autres secteurs de l'Etat ne 
manquerait pas, si de tels exemples étaient suivis, de semer le 
trouble sur les responsabilités respectives du politique, d'une part, 
du commis de l'Etat et d'autre part.</TEXT>
<TEXT>
  De par sa fonction, le directeur général de l'ANPE, garant de la 
cohésion sociale à laquelle l'institution dont il a momentanément la 
charge participe, est tenu, me semble-t-il, à un devoir de réserve.</TEXT>
<TEXT>
 2. _ Lancer en pâture qu'il ne serait pas anormal que la 
collectivité demande aux chômeurs indemnisés d'accomplir des tâches 
d'intérêt général en échange de leur indemnisation, c'est faire fi de 
quelques observations de base qui ne devraient pas avoir échappé à 
son auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Du point de vue de l'indemnisation, les demandeurs d'emploi se 
classent en trois ensembles : les demandeurs bénéficiaires pour une 
durée déterminée des allocations de l'assurance-chômage au 
financement de laquelle ils ont participé eux et leurs employeurs 
antérieurs (52,1 %) ; les demandeurs bénéficiaires de l'allocation 
publique de solidarité financée par l'Etat (12,3 %) ; enfin, ceux qui 
n'ont aucune indemnisation (35,6 %). A qui va-t-on demander 
d'accomplir des tâches d'intérêt général : à celui qui est indemnisé 
au titre de l'assurance ? Il sera intéressant de voir l'extension 
d'un tel système aux assurances sociales ou à tout autre système 
d'assurance... A celui qui n'a pas d'indemnisation ? Ce serait un 
comble. Aux seuls bénéficiaires du régime de solidarité ? Une 
ségrégation supplémentaire... </TEXT>
<TEXT>
 Retour en arrière</TEXT>
<TEXT>
 S'il s'agit de mettre en place des actions associant formation, 
production et recherche d'emploi, sans doute cela mérite-t-il 
réflexion. C'est important, mais complexe. Les difficultés 
rencontrées pour développer les contrats d'insertion au profit des 
bénéficiaires du RMI en témoignent. Mais accréditer l'idée dans 
l'opinion, par démagogie, qu'il n'est pas normal de donner un revenu 
à des demandeurs d'emploi sans qu'ils fournissent une contrepartie 
productive, c'est un formidable retour en arrière. Nous avons 
effectivement connu des époques où, pour bénéficier de la protection 
du château, il fallait fournir en contrepartie un travail spécifique 
et gratuit pour le châtelain... Seuls ceux qui, de par leur statut ou 
leur histoire n'ont jamais connu les difficultés de la recherche 
d'emploi et de la contrainte financière des allocations chômage 
peuvent imaginer " de telles mesures nouvelles "... Par ailleurs, 
contrairement à beaucoup d'idées reçues, j'ajouterai que, pour un 
chômeur, compte tenu des difficultés rencontrées, rechercher un 
emploi est un travail à plein temps.</TEXT>
<TEXT>
 3. _ De fait, la proposition sur les contreparties à demander aux 
chômeurs indemnisés va beaucoup plus loin qu'elle n'y paraît. Elle 
remet implicitement en cause les fondements même de notre vie 
commune. En effet, la Constitution de 1946 et le préambule de notre 
Constitution actuelle précisent que la collectivité se fait un devoir 
d'offrir un emploi à chacun. Ce n'est que parce que la collectivité 
n'est pas en situation d'offrir cet emploi, source de revenu, 
d'autonomie et de citoyenneté, qu'elle accorde des secours ou revenus 
de remplacement à ceux qui en sont dépourvus. Dire aujourd'hui que 
des contreparties doivent être demandées aux chômeurs indemnisés, 
c'est renverser la perspective initiale posée dans notre désir de 
vivre ensemble tel que le décrivent notre Constitution et son 
préambule. Si tel est l'objet du débat, que ceux qui l'engagent aient 
le courage de le dire.                   
</TEXT>
</DOC>
