<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022410</DOCID>
<ACCOUNT>397072</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1304</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,INCENDIE CRIMINEL,DESCRIPTION,FAMILLE</SUBJECTS>
<NUM1>950608-9</NUM1>
<ORI1>SAINT-ANDÉOL-LE-CHÂTEAU (Rhône)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>SAINT ANDEOL LE CHATEAU,BEBIEN FAMILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE,BLANCHARD SANDRINE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BROUSSARD (AVEC SANDRINE BLANCHARD)</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MEURTRES COMMIS LE MARDI 30 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les zones d'ombre de la tuerie de Saint-Andéol-le-Château</TITLE>
<TEXT> Saint-Andéol a enterré les Bébien à la manière des villages d'antan, d'un pas lent et noir, de l'église au cimetière. Les ruelles étaient désertes, la 
boulangerie était fermée, il y avait foule derrière les fourgons mortuaires : la famille, les 
voisins, les amis, venus par centaines se recueillir devant les quatre cercueils. Puis on a 
rangé les bancs de bois, alignés sur la petite place de l'église. Les journalistes sont repartis 
vers Lyon. Les gendarmes ont rendu la rue principale à la circulation. Et Saint-Andéol-le-
Château, village sous le vent rhodanien, s'est retrouvé seul avec son énigme de cendres et 
de sang : qui a assassiné les époux Bébien et leurs enfants, mardi 30 mai, avant de mettre 
le feu à leur maison ?</TEXT>
<TEXT>
  Ce pavillon sans prétention est situé juste derrière le cimetière, dans une rue paisible. 
Les Bébien y habitaient depuis vingt ans. Du toit, il reste quelques tuiles et des poutrelles, 
accrochées aux murs noircis. Devant l'entrée, les enquêteurs ont regroupé des débris de 
vie, des morceaux de tout et de rien qu'ils ont entassés pêle-mêle, comme on vide un 
grenier : des vêtements en lambeaux, une chaise, des cahiers d'écolier... L'endroit paraît 
figé dans son horreur. Un gendarme en interdit l'accès. La grille a été placée sous 
scellés.</TEXT>
<TEXT>
  Une semaine après le drame, l'affaire a pris toutes les apparences de ces mystères qui 
n'en finissent plus de miner un village et de nourrir la rumeur. Tout est réuni pour qu'il en 
soit ainsi. Le lieu, d'abord : un bourg anodin, 1 200 habitants et quatre commerçants, 
soudain propulsé sur le devant de la scène. Le " décor ", aussi : la rue si tranquille, le 
jardin si bien entretenu, la maison calcinée. Les personnages, enfin : une " famille sans 
histoires ", à ce qu'on raconte au pays.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE SEULE ARME</TEXT>
<TEXT>
 La mère, Odette, était infirmière de nuit à l'hôpital de Givors. Elle devait prendre sa 
retraite le 8 juin. Le père, Vincent, venait d'obtenir un emploi temporaire dans une 
entreprise locale. Le fils, Vincent-Salvatore, travaillait dans une grande surface des 
environs. La fille, Aline, était en troisième dans un établissement professionnel. " Elle était 
très vivante, un peu garçon manqué ", confie une amie (Le Monde daté 4-5 juin). Ils 
auraient été abattus l'un après l'autre, d'une ou de plusieurs balles, à mesure qu'ils 
rentraient chez eux. Le ou les meurtriers seraient restés quatre ou cinq heures dans le 
pavillon à guetter le retour de chacun, ce qui exclut a priori la thèse d'un cambriolage qui 
aurait mal tourné. Vers 18 h 30, la maison a été incendiée afin de détruire d'éventuels 
indices. Des traces d'essence ont été relevées dans les décombres, mais aucun système de 
mise à feu n'a été découvert. Quant à l'arme, de calibre 22 long rifle, elle a disparu, ne 
laissant sur place que des douilles. Les enquêteurs sont désormais convaincus qu'une seule 
arme a été utilisée.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis une semaine, ils s'emploient surtout à faire la part du vrai et du faux, du crédible et 
du farfelu. Comme souvent dans ce genre d'affaire, les voies sans issue n'ont pas manqué. 
Il a été question d'un sac à double fond, qui aurait pu contenir de la drogue : une fausse 
information vite démentie. Puis on a parlé d'une enveloppe, retrouvée dans un champ, avec 
le mot " fille " écrit en lettres capitales : sans intérêt, semble-t-il. Il a même été suggéré 
qu'Odette Bébien appartenait à l'Ordre du temple solaire, la secte dont quarante-huit 
membres étaient morts, en 1994, en Suisse et au Canada, dans des circonstances plus ou 
moins similaires. Les enquêteurs jugent l'hypothèse " ridicule ". C'est probablement 
ailleurs, dans les zones d'ombre de ces vies ordinaires, qu'ils chercheront la clef de 
l'énigme.</TEXT>
<TEXT>
 Les premiers éléments de portrait indiquent que les Bébien n'avaient pas d'ennemis 
connus. Pas d'ennemis et beaucoup d'amis. De la famille, aussi, si nombreuse qu'elle a dû 
louer un car pour se rendre à la cérémonie : neuf frères et soeurs du côté d'Odette Bébien, 
née Paez ; douze du côté de son mari. Tous devraient être entendus par les gendarmes. Les 
enquêteurs cherchent à savoir si le couple était endetté, s'il n'était pas en conflit avec tel 
ou tel parent.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 UNE JEUNE FILLE DE SATOLAS</TEXT>
<TEXT>
  Une autre piste a, jusqu'ici, alimenté les discussions et dopé la rumeur, celle d'un Tunisien 
qu'ils avaient hébergé pendant une semaine, l'hiver dernier. Il serait employé dans un 
centre de vacances français à Monastir (Tunisie). Les Bébien l'avaient connu lors d'un 
séjour dans ce club. Ils avaient sympathisé, au point de l'inviter à Saint-Andéol. Rien 
indique qu'il ait quoi que ce soit à se reprocher mais, une fois localisé dans son pays, il 
devrait être entendu en tant que témoin.</TEXT>
<TEXT>
  L'entourage des enfants Bébien fait également l'objet d'investigations. Il semble en effet 
que Vincent-Salvatore, le fils, avait fréquenté pendant sept mois une jeune fille originaire 
de Satolas. Celle-ci avait ensuite donné naissance à une petite fille. Or cette paternité 
inattendue aurait provoqué une crise au sein des deux familles. C'est Christophe, le 
meilleur ami du jeune homme, qui a raconté la " sale histoire " aux gendarmes. Il a été 
entendu pendant six heures, vendredi 2 juin, avant de sortir libre de la gendarmerie de 
Givors. Le jour du drame, il s'était rendu à deux reprises au pavillon, pour chercher son 
copain d'enfance. Il avait sonné, mais personne n'était venu lui ouvrir. Depuis, cet 
adolescent aux allures de nounours blond, fait figure de témoin principal, pour ne pas dire " 
suspect principal " aux yeux de certains. " Au village, on le regarde d'un drôle d'air ", 
regrette l'un de ses proches. Les enquêteurs sont persuadés qu'il n'est en rien dans la 
tuerie.</TEXT>
<TEXT>
  Christophe et Vincent-Salvatore étaient inséparables. Ils sortaient ensemble au Titan, 
une discothèque où l'on écoute de la musique techno. Surtout, ils étaient très actifs au sein 
des Bad Gones, un groupe de jeunes supporteurs de l'Olympique lyonnais (OL). Ils avaient 
même réussi à enrôler Aline, la soeur " garçon manqué ". Vincent-Salvatore tenait cette 
passion de son père, qui avait ses habitudes en tribune Jean-Bouin, celle des spectateurs 
tranquilles. Le fils, lui, préférait le virage nord, celui où le cheveu se porte court.</TEXT>
<TEXT>
 Il suivait souvent l'OL en déplacement, avec les Bad Gones. Il lui arrivait même de faire 
le coup de poing, mais sans jamais être interpellé. Au stade Gerland, il s'emparait parfois 
d'un mégaphone pour exhorter les autres à entonner le slogan " Bleu-blanc-rouge, la 
France aux Français ! " Certains lui reprochait d'être " trop politique ". Comme la plupart 
de ses compagnons de gradins, il s'affichait " nationaliste " et " raciste ". Selon ses amis, il 
avait la carte du Front national. " Depuis leurs voyages en Tunisie, il s'était calmé, il avait 
pris du recul ", tempère l'un d'eux. Aux dernières élections, c'est avec son copain 
Christophe qu'il avait voté pour Jean-Marie Le Pen. Et mardi, jour des obsèques, quelques 
dizaines de supporteurs, garçons et filles, ont rallié Saint-Andéol. Certains ont déposé des 
roses rouges devant le pavillon dévasté, dans la rue si paisible, juste derrière le 
cimetière.</TEXT>
</DOC>
