<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003576-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003576-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357206</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10281099</FAB>
<SUBJECTS>REGIME DE VICHY</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CANAL PLUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES " GUIGNOLS DE L'INFO " CANAL PLUS SUR MITTERRAND ET LE REGIME DE VICHY</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Arrière-goût</TITLE>
<TEXT>PARODIANT une publicité pour une compagnie d'assurances, les Guignols de Canal+ racontaient à leur manière la traversée du demi-siècle par 
François Mitterrand. Après Vichy, François Mitterrand, vieillissant 
d'image en image, cheminait donc à travers la guerre d'Algérie _ du 
côté de l'Algérie française _, traversait Mai 68, avant que de 
remonter vers le Panthéon à la tête du peuple de gauche et de 
terminer son parcours, solitaire, devant les bouquinistes des quais 
de la Seine, dans un muet dialogue en noir et blanc avec Pétain, 
fantôme surgi de son passé. Le sketch s'achevait par cette phrase 
impitoyable : " François Mitterrand : c'est parce qu'ils connaissent 
son passé que les Français regrettent de lui avoir confié leur avenir 
".</TEXT>
<TEXT>
 Cruel, donc, pour le parcours du chef de l'Etat, ce sketch laissait 
aussi un curieux arrière-goût d'indulgence. Etait-ce la musique ? La 
démarche paisible du piéton Mitterrand traversant le demi-siècle ? 
Sans que les auteurs l'aient sans doute voulu, l'irrésistible 
tendresse qui émane de la publicité pour la CNP _ une des plus 
réussies de ces derniers mois _ avait survécu à sa mise en parodie. 
La publicité de la Caisse nationale de prévoyance peint cette 
compagnie d'assurance comme une puissance tutélaire protectrice, 
quasi-immortelle, veillant d'un même regard bienveillant sur les 
générations successives de ses assurés, leurs grandes joies et leurs 
petites bêtises. Sur un même trottoir, de décennie en décennie, les 
générations se passent le relais, de grand-père à petit-fils, sans 
que puisse advenir aucun autre drame que de tremper dans une flaque 
d'eau ses chaussures d'enfant.</TEXT>
<TEXT>
 Toujours inscrite en filigrane dans la parodie elle-même, cette 
réduction de la vie à une succession de tendres saynètes agrémentait 
le parcours présidentiel de touches indulgentes. Oui, il avait été 
pétainiste, et favorable à l'Algérie française : mais finalement ce 
n'étaient là que de toutes petites bêtises, sa manière à lui de 
tremper ses croquenots dans les troubles flaques de la politique et 
de l'Histoire, d'enfantines peccadilles sur lesquelles les Guignols, 
nouvelle puissance tutélaire remplaçant la CNP, ne parvenaient pas à 
porter un regard totalement sévère. D'ailleurs, à la fin du compte, 
le vieil homme n'était-il pas puni par le surgissement crépusculaire 
des fantômes de sa jeunesse ? </TEXT>
<TEXT>
 Dans ce sketch, sans doute un des plus profonds, des plus 
ambivalents, des plus riches des Guignols depuis longtemps, tendresse 
et rejet se disputaient donc, s'entremêlaient, sans que l'on pût les 
distinguer ni les séparer. On croyait deviner, en un mot, que la 
lapidaire cruauté du coup d'archet final était fille d'un grand amour 
trahi. Et, si affûtée que fût la lame, cette cruauté-là ne parvenait 
pas tout à fait à tuer cet amour-là.                  
</TEXT>
</DOC>
