<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000759-19941205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000759-19941205</DOCID>
<ACCOUNT>362251</ACCOUNT>
<PEOPLE>FOULON JEROME;NABOKOV VLADIMIR</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Dodue, grognon mais si tendre Librement inspiré d'une nouvelle de Nabokov, le téléfilm de Jérôme Foulon repose essentiellement sur la personnalité de son héroïne. Portrait sur fond de révolution russe.</CHA1>
<DATE>19941205</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>48</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO11>;LIVRE</GO11>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>(1) Mademoiselle O, de Vladimir Nabokov. Editions Pocket, 243 p., 29 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 5 DÉCEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>RADIO-TELEVISION&gt; MADEMOISELLE O : FRANCE 2, 20 h 55</TITLE>
<TIO1>MADEMOISELLE O;MADEMOISELLE O</TIO1>
<TEXT>"AVANT la révolution, il n'existait probablement pas une seule famille noble dans la Russie entière qui n'eût sa gouvernante 
française. Le français était la langue du raffinement et de la 
culture. C'est dans une Russie déchirée que Mademoiselle O arriva un 
soir de printemps. " Sur l'image d'un train qui rentre en gare, une 
voix off annonce l'arrivée de l'héroïne du film. Puis le personnage 
fait son apparition dans le champ de la caméra. En descendant du 
wagon, dodue, essoufflée et grognon, Mademoiselle O (Maïté Nahyr) 
plante d'emblée son personnage, impose sa personnalité comme on 
édifie un monument. Qu'on se le dise, Mademoiselle O n'est pas formée 
aux compromis, ni habituée aux concessions. Elle n'est pas de ces 
femmes capables de toutes les coquetteries pour plaire ; elle a 
besoin d'être aimée comme elle est. Excentrique, parfois bourrue et 
souvent d'une tendresse maladroite, Mademoiselle O traîne son exil 
sans trop montrer la mélancolie et la tristesse qu'il génère. C'est, 
au fond, son ultime politesse au monde.</TEXT>
<TEXT>
  Au terme de cet interminable voyage qui l'a donc menée de Suisse _ 
son pays natal _ à la campagne lumineuse de Saint-Pétersbourg, elle 
fait enfin son entrée dans une famille de la haute société russe, 
afin d'assurer l'éducation des deux garçons, Volodia (Anton 
Minachkine) et Sergueï (Gricha Khaoustov). Mademoiselle O se présente 
avec un rien de provocation, décline son prénom pour mieux faire son 
propre portrait : " Moi, je suis Mademoiselle O. O tout court. O 
comme o. O comme otarie. O comme ornithorynque ou comme orange si 
vous préférez. " On se plie sans sourciller devant tant de fantaisie 
autoritairement offerte. Tout le monde se soumettra d'ailleurs, dans 
cette famille aristocratique, à cette présence burlesque. Tout le 
monde... sauf Volodia, avec qui la gouvernante suisse devra mener un 
long combat. Elle finira par l'apprivoiser, gagnant ses galons au gré 
des faiblesses du jeune garçon dont elle deviendra progressivement la 
confidente, puis le maître. Témoin attentif, Mademoiselle O saura 
voir les talents de poète de Volodia et son amour des papillons. Elle 
les encouragera, sa guerre sera gagnée.</TEXT>
<TEXT>
 Un personnage inoubliable </TEXT>
<TEXT>
 Librement inspiré d'une nouvelle de Nabokov (1) _ Volodia, c'est lui 
_, le téléfilm de Jérôme Foulon trace le portrait de cette étrange 
gouvernante, avec le même regard de tendresse et d'ironie dont use 
l'écrivain. Grâce à une direction d'acteurs sans fausses notes, un 
doublage qui respecte les différentes langues et la priorité faite 
aux plans rapprochés, le réalisateur a su restituer la complexité des 
sentiments, le climat d'intimité et de poésie du livre. L'adaptation 
de Sandra Joxe (et du réalisateur) _ qui s'est servi de la nouvelle 
de Nabokov mais aussi d'autres textes biographiques ou historiques _ 
est ensuite parvenue à ancrer ce huis clos familial dans un contexte 
perturbé de l'Histoire : celui de la poussée libérale qui se fit jour 
dans la Russie de 1905, à laquelle participa activement Vladimir 
Dmitrievitch Nabokov, le père de l'écrivain.</TEXT>
<TEXT>
 Mais une des réussites du téléfilm de Jérôme Foulon est d'avoir su 
rendre les événements historiques sans empiéter sur l'univers protégé 
et familier de cette famille aristocratique qui vit ses derniers 
moments de magnificence. Le réalisateur n'a jamais perdu de vue que 
la richesse, et l'essentiel de son film, résidait dans le personnage 
qui la justifie. " Cette chronique a été pour moi une nouvelle 
occasion de traiter la période privilégiée de l'enfance, un thème qui 
me tient tout particulièrement à coeur, confie-t-il. Volodia et son 
frère Sergueï vivent des instants éternels où tout n'est que 
découverte et révélation. " Un des talents de Jérôme Foulon a 
précisément été de nous faire découvrir cette enfance-là et de nous 
offrir aussi une révélation : celle d'un personnage qu'on n'oublie 
plus. Mademoiselle O.                                                 
&gt;
  
</TEXT>
</DOC>
