<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017124</DOCID>
<ACCOUNT>390026</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/0906</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DEBAT RTV,CAMPAGNE ELECTORALE,FRANC,FLUCTUATION MONETAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950503-17</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-36</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le franc faiblit avant le débat télévisé  opposant M. Chirac et M. Jospin</TITLE>
<TEXT> L'ATTENTE DU DÉBAT télévisé qui devait opposer, mardi 2 mai, dans la soirée, M. Chirac et M. Jospin a fait monter la pression sur le franc. La devise 
française est passée lundi 1 mai en fin de journée au-dessus du seuil des 3,56 francs pour 1 
mark, contre 3,5495 vendredi 28 avril en fin de séance. Au début de la semaine passée, le 
franc s'échangeait à 3,52 contre la devise allemande. Mardi 2 mai en début de matinée, il 
continuait à faire preuve de faiblesse à plus de 3,56 pour 1 deutschemark.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi 1 mai, le franc a d'abord été victime sur le marché londonien (la Bourse de Paris 
était fermée) des déclarations du président du Front national Jean-Marie Le Pen, qui 
refusait de donner des consignes de vote à ses électeurs : " Chirac, c'est Jospin en pire ". 
Cette incertitude supplémentaire sur l'issue du second tour, dimanche, s'est ajoutée à 
l'attente, par les marchés, du débat télévisé opposant les deux candidats. Pour Alison 
Cottrell, analyste chez Kidder Peabody , " les débats télévisés ne sont pas le meilleur atout 
de M. Chirac ; et, si M. Jospin s'en sort bien, l'écart entre les deux hommes pourrait se 
resserrer ".</TEXT>
<TEXT>
  La livre sterling, en revanche, a connu une véritable envolée, dopée par la publication du 
dernier indicateur des directeurs d'achat pour avril faisant état d'une pression sur les prix. 
Elle a rendu encore plus probable une prochaine hausse des taux d'intérêt britanniques, qui 
pourrait être décidée vendredi 5 mai, lors de la réunion mensuelle entre le gouverneur de 
la Banque d'Angleterre, Eddie George, et le chancelier de l'Echiquier, Kenneth Clarke. La 
livre sterling cotait mardi matin 1,6180 dollar contre 1,6090 vendredi, 2,2474 marks contre 
2,230 et 7,9953 francs contre 7,8921.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le billet vert fait du surplace. La devise américaine n'a pas joué son rôle 
traditionnel de valeur refuge, à la suite de la montée de la tension internationale liée à la 
fois à l'annonce de l'embargo commercial américain sur l'Iran et plus encore à l'offensive 
croate contre des positions serbes.</TEXT>
<TEXT>
  Le dollar était coté mardi 2 mai à 83,81 yens à Tokyo, en très légère hausse par rapport à 
son cours de 83,50 yens de lundi soir à New York. Mardi, à l'ouverture des marchés 
européens, le billet vert valait 1,3905 DM contre 1,3865 vendredi soir à Londres et 4,9510 
francs contre 4,9050.</TEXT>
</DOC>
