<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028733</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028733</DOCID>
<ACCOUNT>405289</ACCOUNT>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1011</FAB>
<SUBJECTS>PAUVRETE,LOGEMENT SOCIAL,OCCUPATION DE LOCAL,PARIS 20</SUBJECTS>
<NUM1>950726-2-008-33</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DASSONVILLE AUDE</AUTHOR>
<SIP1>AUDE DASSONVILLE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SANS DOMICILE FIXE ( SDF )</LEAD1>
<TITLE>Des sans-logis occupent un foyer d'hébergement à Paris</TITLE>
<TEXT>  LUNDI 24 JUILLET, vers 8 h 30, à l'heure habituelle de la fermeture des portes, les quatre-vingt-douze jeunes sans logis du foyer d'urgence George-
Sand, rue Stendhal, dans le 20e arrondissement de Paris, ont décidé de ne pas quitter les 
lieux. Le 17 juillet, déjà, ils avaient occupé la permanence du bureau d'aide sociale (BAS) 
dont ils dépendent, rue de Belleville, pour réclamer une proleongation de la durée 
d'hébergement et une meilleure information sur leurs droits. Les jeunes hommes âgés de 
dix-huit à vingt-sept ans sont assurés, lorsqu'ils arrivent à George-Sand, d'y dormir 
pendant une semaine. S'ils veulent venir se laver, dîner et dormir une semaine 
supplémentaire, ils devront justifier de la recherche active d'un emploi.</TEXT>
<TEXT>
 ACCORD " CASSÉ "</TEXT>
<TEXT>
 Les jeunes gens, qui ont reçu le soutien de M Gaillot, avaient obtenu que la durée 
d'hébergement soit portée à un mois pour les présents au 17 juillet et que des rencontres 
personnalisées aient lieu avec les travailleurs sociaux en cours de semaine. Ils considèrent 
que cet accord a été " cassé " : treize d'entre eux auraient été portés " sortants " samedi 
et lundi, d'où cette nouvelle poussée de fièvre. Le centre d'action sociale de la Ville de 
Paris leur a proposé une rencontre lundi après-midi, en échange de l'évacuation des locaux. 
Ce à quoi ils n'ont pu se résoudre. " Maintenant, on vise plus haut ", explique Yvan, vingt-
trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi soir, ils n'ont pas eu droit au plateau-repas habituel, les employés du foyer ayant 
déserté les lieux. La fondation Emmaüs et l'association Droit au logement (DAL) leur ont 
fait parvenir des vivres et des tickets service. " Dans un souci d'apaisement ", la mairie de 
Paris affirme que le centre d'action sociale est prêt à une nouvelle rencontre avec les 
occupants.</TEXT>
</DOC>
