<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017668</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017668</DOCID>
<ACCOUNT>390812</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/1250</FAB>
<NOM1>PRESCOTT JOHN</NOM1>
<NUM1>950506-2</NUM1>
<NAMES>PARTI TRAVAILLISTE,BLAIR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR PATRICE DE BEER</SIP1>
<SU21>John Prescott, " numéro deux " du Parti travailliste</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Tony Blair représente les valeurs des classes moyennes "</TITLE>
<TEXT> LE PARTI travailliste, qui vient de rénover ses statuts avec l'abandon du principe de propriété collective des moyens de production et de distribution 
(le Monde du 3 mai), se sent le vent en poupe alors que s'achève le décompte des élections 
locales du jeudi 4 mai. Son " numéro deux ", John Prescott, a toutefois appelé, dans un 
entretien au Monde, à éviter tout triomphalisme prématuré. " Nous avons déjà obtenu 
d'excellents résultats et nous comptons continuer. Nous devenons de plus en plus forts, 
nous n'avons jamais eu autant de sièges aux élections locales.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il ne faut pas se complaire dans l'autosatisfaction. " En effet, " les conservateurs 
sont très doués pour laisser prévoir le pire. Ils avaient dit qu'ils pourraient perdre 2 000 
sièges [sur les 4 098 qu'ils remettaient en jeu, NDLR]. Pour moi, c'était impossible. " Il 
semble, en fait, que l'ampleur de la défaite soit encore plus grande, on s'orienterait vers 
une perte de 2 500 sièges.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Depuis notre</TEXT>
<TEXT>
  arrivée, le rythme</TEXT>
<TEXT>
  des nouvelles</TEXT>
<TEXT>
 adhésions a doublé "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Des élections locales ne sont pas des élections générales, ces dernières sont prévues 
dans deux ans, et nous devons pousser notre avantage pour que de plus en plus de gens 
nous rejoignent. Depuis notre arrivée au pouvoir, Tony Blair et moi [en juillet 1994], le 
rythme des nouvelles adhésions a doublé. " Le dirigeant travailliste affirme même : " Des 
tories quittent leur parti pour venir directement chez nous, et non plus chez les libéraux-
démocrates. " John Prescott attribue très largement ce renforcement du courant 
anticonservateur au " leadership de Tony et à ce qu'il représente ". En prenant le risque de 
modifier la clause IV, qui est au coeur des statuts du Labour, M. Blair a fait un pari qui, 
selon son adjoint, s'est révélé payant.</TEXT>
<TEXT>
  " C'était important, explique-t-il, car cela mettait l'accent sur un nouveau Labour. Cela a 
créé un déclic dans l'esprit des gens qui ne votaient pas pour nous. Ils pensent désormais 
que Tony représente mieux leurs valeurs, celles des classes moyennes, qu'il est l'un 
d'entre eux. Ils savent ce qu'il défend. Le principal test de leadership consiste à savoir si 
un dirigeant est fort ou faible face aux syndicats, et l'attitude de Tony Blair a impressionné 
le public. De même que l'impopularité des tories et le sentiment généralisé de 
l'incompétence du premier ministre, John Major ". Mais, ajoute-t-il, on peut s'interroger 
sur la profondeur de ce soutien, s'il ne s'agit pas seulement de gens qui ont pris le train en 
marche.</TEXT>
<TEXT>
  Pour consolider ses acquis, le Labour compte sur le charisme de son chef, " son courage 
et sa vision " qui lui ont permis de lancer un débat jugé, à tort, perdu d'avance sur la clause 
IV. " Sa nouvelle formulation est plus appropriée même si, ironise M. Prescott, il faudra 
imprimer des cartes de membre beaucoup plus grandes pour qu'elle puisse y figurer en 
texte intégral. Mais il faudra aussi la mettre en pratique. Lors de la campagne pour les 
législatives, nous ferons encore moins de promesses qu'auparavant : nous ne voulons pas 
seulement être élus une fois, mais être réélus au bout de cinq ans. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette campagne sera préparée dans le plus grand sérieux cela a d'ailleurs déjà commencé 
et " il n'est pas question de rendre public un manifeste trois semaines avant le vote pour 
passer les derniers jours à en convaincre l'électorat ". Le programme de M. Blair, affirme 
son second, sera centré sur la renationalisation du système de santé, la question brûlante 
de l'éducation " pour éviter un système à deux vitesses ", la hausse de la criminalité et 
l'emploi. " Sur ces problèmes, nos valeurs diffèrent de celles du gouvernement. Nous 
devons proposer une alternative crédible. Par exemple, nous pensons que la société existe, 
pas les tories ; nous pensons que la société et la communauté se portent mieux si le 
gouvernement y a un rôle à jouer, eux croient que tout gouvernement est néfaste. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Prescott, qui a dirigé le groupe travailliste au Parlement de Strasbourg, regarde avec 
intérêt l'évolution de l'Europe et avec sympathie la candidature de Lionel Jospin. Ce qui 
n'empêche pas les différences d'approche entre Labour et PS, sur le rôle interventionniste 
de l'Etat, sur le consensus gauche-droite sur les questions d'intérêt national comme la 
dissuasion nucléaire ou sur la Politique agricole commune. " La Grande-Bretagne est 
différente, nous sommes des insulaires. Nombre de nos hommes politiques ne sont pas 
ouverts au flux d'idées venues du continent ; ils ne comprennent pas les craintes des 
Européens d'une autre guerre, et les compromis qu'ils sont prêts à faire pour l'éviter. Ici, 
on pense que le nationalisme britannique, c'est bien, et que les nationalismes en Europe 
sont mauvais. " Phrase révélatrice à la veille de la célébration du cinquantième 
anniversaire de la fin de la guerre.</TEXT>
</DOC>
