<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008845</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008845</DOCID>
<ACCOUNT>378505</ACCOUNT>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1914</FAB>
<NUM1>950304-3</NUM1>
<ORI1>MADRID  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ROLDAN LUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La controverse s'amplifie en Espagnesur les conditions de l'arrestation de Luis Roldan</TITLE>
<TEXT> Ce qui aurait dû être un succès pour le gouvernement de Madrid, une belle occasion de redorer son blason, est en train de se transformer en une 
lamentable controverse. Les autorités espagnoles avaient mis la main en début de semaine 
sur l'homme le plus recherché du pays, l'ancien directeur général de la guardia civil, Luis 
Roldan, en fuite depuis dix mois après avoir été convaincu d'avoir largement utilisé ses 
fonctions pour s'enrichir de façon illicite. Ce n'était pas un mince exploit. Mais, depuis son 
extradition du Laos et son incarcération, mardi 28 février, à la prison d'Avila, la polémique 
ne cesse de monter sur les circonstances dans lesquelles ce fugitif a pu être remis à la 
justice espagnole.</TEXT>
<TEXT>
  Le jour même du retour de Luis Roldan dans son pays, encadré par une incroyable 
présence policière, le ministre de la justice et de l'intérieur, Juan Alberto Belloch, tenait 
une conférence de presse ronflante au cours de laquelle peu de choses furent révélées sur 
la façon dont il avait été possible de retrouver Luis Roldan. Le lendemain, la presse, en 
particulier le quotidien El Mundo, affirmait que, contrairement à ce qu'avait affirmé le 
ministre, il y avait bien eu des négociations avec les autorités laotiennes pour que l'ancien 
patron de la guardia civil soit extradé. Le journal publiait des documents attestant de la 
réalité de ces pourparlers, mais surtout que les dirigeants de Vientiane n'avaient consenti à 
remettre Luis Roldan qu'à condition qu'il soit jugé pour deux délits et non pour les sept qui 
lui étaient imputés.</TEXT>
<TEXT>
  Ces révélations ont alors obligé Juan Alberto Belloch à convoquer, mercredi, une 
nouvelle conférence de presse pour tenter d'expliquer pourquoi il n'avait pas fait état de 
ces documents et pourquoi le magistrat instructeur n'en avait pas été informé en temps 
utile. Le ministre a néanmoins continué de démentir qu'un quelconque pacte ait été conclu 
avec Luis Roldan, alors que sa signature, précédée d'un " lu et approuvé ", figurait sur les 
documents d'extradition du ministère laotien de la justice.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ROMAN POLICIER</TEXT>
<TEXT>
 Au bout du compte, on ne savait toujours pas si le fuyard avait été arrêté ou s'il s'était 
livré à la police laotienne. Une question que M. Belloch a qualifiée de " superflue ". On 
ignorait également toujours ce qui s'était passé entre le 20 février, date officielle de 
l'arrestation, et le 27 février, jour de la remise aux policiers espagnols dans la zone de 
transit de l'aéroport de Bangkok.</TEXT>
<TEXT>
  Ces questions et quelques autres restaient sans réponse quand, jeudi, les autorités 
laotiennes contestèrent l'authenticité des documents publiés par El Mundo et annoncèrent 
qu'une enquête officielle était ordonnée afin de savoir qui avait pu utiliser le sceau du 
ministère de la justice et la signature de son titulaire pour permettre l'extradition 
administrative de Roldan. Un vrai roman policier qui passionne l'opinion publique.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Francisco Alvarez Cascos, numéro deux du Parti populaire (conservateur), il est clair 
que les documents contestés ont été écrits par " un Espagnol avec des tournures mal 
traduites en français ". Il a également accusé le gouvernement " d'avoir aidé Luis Roldan 
à trouver asile au Laos ", soupçonnant donc le régime socialiste d'avoir monté cette affaire 
et transigé avec l'ancien patron de la guardia civil.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ces circonstances que Luis Roldan a comparu, jeudi, devant Ana Ferrer, le 
juge d'instruction. Il s'est refusé à toute déclaration avant que sa situation juridique soit 
éclaircie, se considérant comme " un séquestré ".</TEXT>
<TEXT>
  Le mystère continue donc. On ne sait toujours pas si l'incarcération de Luis Roldan peut 
être mise à l'actif de la police espagnole, ou bien si l'ancien directeur de la garde civile, las 
de vivre en fugitif, s'est lui-même livré à la police, en négociant au mieux sa reddition.</TEXT>
</DOC>
