<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002493-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002493-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329009</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>UNIFICATION,CONSEQUENCE,SIEGE,GOUVERNEMENT;ESPACE UNIQUE,ADHESION;ENTREVUE; INGERENCE ETRANGERE;ANNIVERSAIRE,GUERRE 1939 45</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,POLEMIQUE,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>03181517</FAB>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>SCHEER FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<TITLE>Polémique et malentendus franco-allemands&gt; L'ambassadeur de France à Bonn&gt; a été " convoqué "&gt; au ministère des affaires étrangères</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Une dizaine de journalistes allemands invitent, mardi 15 mars, des 
" Franzosen " à Bonn à un déjeuner de presse, comme ils ont coutume 
de convier, à intervalles réguliers, des diplomates ou des hommes 
politiques étrangers. Ces Français, écrit la Frankfurter Allgemeine 
Zeitung le lendemain, leur expliquent franchement, dans un langage 
auquel ils sont peu habitués, que quelque chose ne va pas dans les 
relations bilatérales et qu'il ne peut exister de réel dialogue 
Paris-Bonn sans clarification de la politique étrangère de 
l'Allemagne réunifiée. Des éclaircissements qui s'imposent, par 
exemple, à propos de l'élargissement de l'Union européenne, lorsque 
Bonn encourage de façon musclée l'entrée des Nordiques et de 
l'Autriche, parle d'un changement des rapports de forces entre pays 
du Sud et pays du Nord et se présente comme une charnière au centre 
du continent.</TEXT>
<TEXT>
  On reproche notamment au ministre des affaires étrangères, Klaus 
Kinkel, d'avoir, lors des récentes négociations de Bruxelles, menacé 
de casser la colonne vertébrale ( !) (" Ruckgrat brechen ") des 
Espagnols si ceux-ci n'acceptaient pas un compromis _ une façon de 
s'exprimer qui eût été inimaginable avant la réunification. A Bonn, 
on indique que personne, à la table de conférence, n'a entendu M. 
Kinkel prononcer un tel mot, qu'il y avait certainement un malentendu 
et que, si ces propos avaient été quand même tenus, ils devaient être 
imputés aux réactions un peu particulières d'un Souabe et ne pas être 
mal interprétés.</TEXT>
<TEXT>
  Ces comportements, selon les " Franzosen " à Bonn, irritent en 
premier lieu les petits pays membres de l'Union européenne. Il serait 
judicieux également que l'Allemagne lève rapidement les ambiguïtés 
concernant le déménagement du gouvernement de Bonn à Berlin et ses 
éventuelles conséquences géopolitiques, la question des relations 
avec la Russie et de l'élargissement de l'UE à l'Europe de l'Est. 
Bref, l'Allemagne se doit d'être plus claire sur ces points, de 
confirmer son attachement à l'Ouest _ comme avant la réunification _ 
et c'est à ces conditions que la France peut comprendre l'Allemagne 
et l'accompagner. Pour l'heure, constatent les " Franzosen ", il n'y 
a pas de dialogue entre les deux pays, qui constituent pourtant la 
charnière de l'Europe et sont la base de son progrès.</TEXT>
<TEXT>
 Ingérence </TEXT>
<TEXT>
  Ce terme de " Franzosen in Bonn " que citait, mercredi, à sa " une 
" la Frankfurter Allgemeine Zeitung désignait en fait l'ambassadeur 
de France, François Scheer, qui aurait ajouté à ses interrogations 
sur la diplomatie allemande dans le cadre de l'Union européenne 
quelques phrases touchant à la politique intérieure, affirmant aux 
journalistes présents qu'un changement de gouvernement à Bonn en 
octobre prochain n'inquiétait pas particulièrement Paris. Le 
dirigeant social-démocrate et candidat à la chancellerie, Rudolf 
Scharping, que le président Mitterrand considérerait, toujours selon 
la FAZ, comme un homme exceptionnel, aurait assuré en effet, lors 
d'entretiens à Bonn et à Paris, qu'il y aurait une continuité dans la 
politique étrangère et de sécurité de la République fédérale. Ces 
propos ont été interprétés comme une ingérence dans la politique 
intérieure et la campagne électorale allemandes.</TEXT>
<TEXT>
  Conséquences de ces déclarations jugées fort désagréables à Bonn : 
François Scheer a été convoqué dans la matinée du jeudi 17 mars au 
ministère allemand des affaires étrangères, où il a été reçu par le 
secrétaire d'Etat, Dieter Kastrup. Une mesure pour le moins 
inhabituelle _ généralement réservée aux diplomates représentant les 
régimes dictatoriaux _ dont certains hauts fonctionnaires ont tenté 
d'atténuer la rudesse en indiquant qu'une rencontre était prévue, ce 
jeudi, de longue date pour préparer la visite de Klaus Kinkel, le 24 
mars, à Paris. Dans l'après-midi, ce dernier a appelé au téléphone 
Alain Juppé. A l'issue de leur conversation, les deux ministres ont 
fait savoir en substance que la coopération allemande allait au mieux 
et qu'aucun nuage ne l'assombrissait.</TEXT>
<TEXT>
  Cette polémique, il convient de le rappeler, s'inscrit dans un 
climat général plutôt mauvais en raison de la controverse sur la 
non-invitation de Helmut Kohl aux cérémonies du 6 juin prochain, qui 
célébreront le cinquantième anniversaire du débarquement allié en 
Normandie _ que la radio et la télévision allemande continuent à 
qualifier d'" invasion ". En tout cas, les petites phrases des " 
Franzosen in Bonn " auront eu le mérite de rompre, un temps, le 
ronron de l'amitié franco-allemande et changent des discours 
lancinants traditionnels donnant l'impression qu'aucun problème ne se 
pose entre les deux pays. &lt;
</TEXT>
</DOC>
