<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002713-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002713-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321494</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,BANQUE CENTRALE,BANQUE,TAUX D'INTERET,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>01227033</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,INSTANCE,ASSURANCE CHOMAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,OBLIGATION,MARCHE A TERME FINANCIER,EMPRUNT</SUBJECTS>
<NUM1>940124-2-013-34</NUM1>
<NAMES>BUNDESBANK,TIETMEYER HANS</NAMES>
<NAMES>CREDIT LOCAL DE FRANCE,CREDIT D'EQUIPEMENT DES PETITES ET MOYENNES ENTREPRISES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>190</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Coup d'arrêt à la baisse des taux</TITLE>
<TEXT>On attendait Godot, c'est-à-dire une diminution des taux directeurs de la Banque fédérale d'Allemagne, et Godot n'est pas venu, ladite 
Banque fédérale ayant jugé bon de maintenir le statu quo, 
c'est-à-dire de ne rien changer aux 5,75 % et 6,75 % de l'escompte et 
du Lombard, qui avaient été ramenés à ce niveau le 21 octobre 1993. 
Bien plus, la Bundesbank a annoncé qu'elle ne changeait rien non plus 
à son troisième taux directeur, celui des pensions à 14 jours, le 
Repo, ramené de 6,20 % à 6 % le 2 décembre, taux prolongé pour les 
deux prochaines semaines. Dans ce dernier cas, la déception a été 
sensible, car les milieux financiers internationaux espéraient que la 
Bundesbank pouvait passer aux taux variables par ses Repo, ce qui lui 
aurait permis de moduler ces taux et de les faire baisser à très 
petits coups.</TEXT>
<TEXT>
  Tel n'a pas été l'avis du conseil de la Banque fédérale, qui prend 
sa décision à la majorité, sans voix prépondérante pour le président. 
A vrai dire, lesdits milieux financiers internationaux avaient déjà 
un avant-goût du vote du conseil, à la lecture du rapport de la 
Banque pour janvier 1994, où elle excluait une baisse " forcée " de 
ses taux directeurs pour relancer l'économie. Le vendredi 14 janvier, 
son président, Hans Tietmeyer, ne déclarait-il pas, dans un discours 
prononcé à Oldenburg : " Vu les expériences des pays anglo-saxons et 
du Japon, la Banque centrale n'a aucune raison de répondre au chant 
des sirènes, si souvent entendu, qui nous serine, actuellement, la 
chanson de la baisse forcée des taux. La Bundesbank continuera de 
défendre la crédibilité du mark. "</TEXT>
<TEXT>
  La crédibilité du mark ! C'est une des pierres angulaires de la 
politique constamment menée par la Banque centrale allemande, 
puisqu'elle permet de lutter contre l'inflation en limitant 
l'augmentation des prix des importations, notamment les matières 
premières. Or, précisément, la hausse du dollar, donc la baisse du 
mark sur les marchés des changes, risque d'entamer cette crédibilité. 
Donc, la Buba met le frein à sa baisse des taux, après, dit-on, être 
intervenue la semaine dernière sur lesdits marchés des changes au 
niveau de 1,7440 deutschemark pour un dollar.</TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir ce qu'elle fera à l'issue de son prochain conseil 
d'administration, jeudi 3 février. Si elle ne fait rien, comme les 6 
et 20 janvier, on commencera à se poser des questions. Si elle ne 
fait rien non plus quinze jours après, le 17 février, on se posera 
encore davantage de questions, bien que, toujours à Oldenburg, M. 
Tietmeyer ait précisé et réaffirmé, vendredi 21 janvier : " 
Evidemment, nous ne souhaitons pas maintenir nos taux d'intérêt aux 
niveaux actuels plus longtemps que nécessaire. " Quel est le 
nécessaire, voilà tout le problème, c'est-à-dire une combinaison de 
parité de change pour le mark, de rythme de croissance de la masse 
monétaire et de taux d'inflation. Cela fait beaucoup de variables 
pour une même équation ! </TEXT>
<TEXT>
  Ballon d'oxygène aux banques</TEXT>
<TEXT>
  Pour compenser son immobilisme, la Bundesbank a fait une concession 
aux banques, en ramenant à 5 % le taux de leurs réserves obligatoires 
constituées dans ses livres, au lieu de 6,6 % à 12,1 % actuellement 
pratiqués, ce qui donne un ballon d'oxygène aux établissements et 
leur permet soit d'abaisser un peu le coût de leurs crédits, soit 
d'accroître leurs marges bénéficiaires. Ce faisant, la Bundesbank a 
déclaré vouloir perpétuer l'existence de ces réserves, moyen commode 
de régler le rythme de la délivrance des crédits et d'influencer, 
aussi, la conjoncture. On sait que la Banque de France a pratiquement 
supprimé les réserves des banques françaises en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, évidemment, le statu quo observé par la Buba n'a pas 
réjoui le marché. Sur le MATIF, les cours de l'échéance mars sur le 
notionnel 10 ans, après s'être élevés à plus de 131, sont retombés en 
dessous. Pour l'instant, le ressort est cassé, mais l'espoir, tenace, 
demeure. Rendez-vous dans quinze jours, ou dans un mois, à Francfort, 
bien entendu ! </TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché obligataire, la semaine a été marquée par le vif 
succès de l'emprunt du Crédit local de France (CLF), lancé sous 
l'égide de la Société générale. Cet emprunt est de 3 milliards de 
francs à échéance 2006, 5,75 %, émis à 0,20 point au-dessus du 
rendement de l'OAT correspondante. Cet écart a été considéré comme 
très " honnête " par le marché, d'autant que le Crédit local de 
France est l'un des rares émetteurs français à bénéficier de la 
prestigieuse notation AAA, le fameux triple A qui ouvre les portes 
des investisseurs souverains et permet d'obtenir les écarts (SPREADS) 
les plus réduits. Or, l'écart de 0,20 est supérieur à ce qu'il avait 
pu être. Le CLF l'a fait sciemment, et le marché lui en a su gré.</TEXT>
<TEXT>
  Cela n'a pas été tout à fait le cas pour l'emprunt du Crédit 
d'équipement aux petites et moyennes entreprises (CEPME), 2,7 
milliards de francs à 5 ans, à 5,31 % (échéance plus courte) pour les 
investisseurs, avec la garantie de l'Etat et un écart de 0,15 %. Cet 
écart a été jugé trop bas par le marché. Signalons que, l'an dernier, 
le Crédit local de France, qui lève 40 milliards de francs par an 
pour financer ses prêts aux collectivités locales, n'était pas venu 
sur le marché domestique français, cela pour deux raisons. La 
première était que les taux d'intérêt s'inscrivaient à un niveau plus 
élevé en France que sur le marché étranger. Quant à la seconde, il 
s'agissait de frais, également plus élevés en France, et qui ont été 
fortement diminués l'an dernier : suppression de la taxe à la valeur 
ajoutée frappant les commissions d'émission, suppression des " jours 
de valeur " de banque pour la même émission, réduction des 
commissions de services financiers. Du coup, le marché domestique 
français est redevenu compétitif avec l'euromarché, très utilisé l'an 
dernier par les émetteurs nationaux, et le Crédit local est revenu. 
C.Q.F.D.</TEXT>
<TEXT>
  On devrait connaître, au début de la semaine prochaine, les 
modalités du grand emprunt de l'UNEDIC, 22 milliards de francs au 
total, qui pourrait être lancé en deux tranches, l'une de 10 
milliards de francs à 5 ans et l'autre de 12 milliards de francs à 8 
ans, aux conditions du marché, et avec la garantie de l'Etat, bien 
entendu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
