<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003537-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003537-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338691</ACCOUNT>
<PEOPLE>REDA JACQUES</PEOPLE>
<CHA1>Quand le poète a le désir de laisser sa vie &gt; se muer en fiction</CHA1>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ALLER A ÉLISABETHVILLE &gt; de Jacques Reda.&gt; Gallimard, " l'Un et l'autre ", 104 p., 80 F.&gt;  (1) Lunéville.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PETILLON MONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>106</PAGE>
<TITLE>Reda rêveur</TITLE>
<TIO1>ALLER A ELISABETHVILLE</TIO1>
<TEXT>Même si les titres semblent, en écho, se répondre, Aller à Elisabethville n'est pas exactement la suite d'Aller aux mirabelles. 
Ici comme là, certes, il s'agit de prose, essentiellement nourrie de 
matériau autobiographique. Mais la mention de " récit ", pour le 
second ouvrage, montre une certaine distance, un désir de laisser la 
vie se muer en fiction, circonscrite cependant dans une topographie 
précise, comme le montre _ en guise de coda _ le dessin final qui 
représente le paysage, avec trente points de repère numérotés.</TEXT>
<TEXT>
  Aller aux mirabelles retraçait les quelques jours d'un bref retour, 
après six ans d'absence, dans la ville natale, jamais nommée, 
toujours identifiable (1), lieu à la fois déroutant et protecteur, à 
la " présence maternelle ".</TEXT>
<TEXT>
  C'était aussi l'occasion de retrouvailles familiales. Si, dans 
Aller à Elisabethville, il s'agit d'un pélerinage plus solitaire, 
vers une ville également innommée, " aujourd'hui méconnaissable ", 
tout le livre est empreint d'une tension vers un lieu toujours 
désigné, jamais _ ou presque _ atteint, qui devient presque, comme le 
côté de Guermantes, une sorte d'expression géographique abstraite.</TEXT>
<TEXT>
  Le voyageur qui, sa " bécane sur l'épaule ", contemple ce qui reste 
d'un ancien barrage, se remémore les années passées dans la 
Seine-et-Oise où, après avoir migré vers l'ouest, ses parents se sont 
installés dans un " bungalow de style composite (moitié Colmar, 
moitié Cabourg) " près d'une petite usine de cacao. Ces années de 
guerre, il les a traversées d'une " façon chaotique et périlleuse, 
mais moins que beaucoup " : première communion solennelle, exode 
jusqu'à Périgueux, retour, changements de collège. Le bombardement 
lors duquel meurt le chat Farine est la plus tragique de ces 
péripéties.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a aussi dans ces pages le souvenir d'autres collégiens 
(Julius, Gendron, Ribot et Nanard Daban, la dernière recrue) qui, 
mécontents du monde, inventent des jeux guerriers de substitution, ne 
se préoccupant que de tactique et de stratégie.</TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi l'époque où le nom d'Elisabethville, entendu pour la 
première fois, fascine le narrateur parce qu'il lui évoque des 
histoires de princesses et d'anarchistes, nourries par les lectures 
de l'Illustration, bien avant, dans le grenier de la ville natale.</TEXT>
<TEXT>
  Bouffées de cacao</TEXT>
<TEXT>
 Bien qu'Elisabethville, située de l'autre côté du fleuve, soit assez 
proche pour constituer le but d'une promenade du dimanche, il doit " 
patienter pendant plus de six douzaines de mois, l'espace de toute 
une guerre mondiale " avant de s'y rendre enfin, en traversant par le 
bac, avec une " princesse ", la nièce du voisin, Janine, pour 
l'éblouir : peine perdue. Ce ne sont que " villas hépatiques ", 
piscine fissurée et verdâtre : de toutes façons, une randonnée si 
longtemps attendue ne peut mener qu'à la déception.</TEXT>
<TEXT>
  Autour de cette traversée, demeurée unique malgré d'autres 
tentatives, peuvent se cristalliser les rêveries sur ce qu'aurait 
peut-être été la vie, si on avait " par tous les moyens, cherch[é] la 
route d'Elisabethville ". Restent les parfums, l'odeur fade et 
puissante du fleuve, auxquels se mêlent le souvenir des émanations 
d'un atelier de couturière, celui du " bel été parfumé au tabac 
américain " et, provenant de la petite usine rose, les intermittentes 
et suaves bouffées de cacao.&lt;
</TEXT>
</DOC>
