<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000921-19940608</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000921-19940608</DOCID>
<ACCOUNT>339938</ACCOUNT>
<DATE>19940608</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06071161</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,RACISME,INJURE</SUBJECTS>
<NAMES>PRESENT,DURAND PIERRE,BERNARD PIERRE,LICRA,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>PROCES INTENTE PAR LA LICRA LE 6 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Devant le tribunal de grande instance de Paris&gt; Le jour J de " Présent "</TITLE>
<TEXT>Le journal Présent l'annonçait depuis plusieurs semaines, son jour J à lui serait bien le 6 juin, mais loin des plages du débarquement de 
Normandie. Loin des commémorations de cette opération " Overlord ", 
dont un conseiller régional d'Ile-de-France du Front national, 
universitaire et membre du comité central du parti d'extrême droite, 
Olivier Pichon, a pu dire, lundi 6 juin, sur l'antenne de 
Radio-Courtoisie, que c'était " overdose ". Sa bataille suprême, 
telle qu'il la présentait, ce quotidien d'extrême droite l'a 
conduite, le même jour, devant la dix-septième chambre 
correctionnelle du tribunal de grande instance de Paris, poursuivi 
qu'il était par la LICRA (Ligue internationale contre le racisme et 
l'antisémitisme) pour injures raciales, diffamation et provocation à 
la discrimination, à la haine et à la violence raciale. L'objet était 
un article du 13 novembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa défense, le directeur du journal, Pierre Durand, membre du 
bureau politique du Front national, qui n'a " pas souvenir " d'avoir 
déjà été condamné pour des affaires de presse, ainsi qu'il l'a 
déclaré au président du tribunal, se proposait de faire une offre de 
preuve, ce qui a été rejeté explicitement, en matière de diffamation 
raciale, en 1972, par la Cour de cassation. Pour les besoins de sa 
cause, il avait donc sollicité plusieurs témoins, dont, notamment, 
Pierre Bernard, maire (div. d.) de Montfermeil (Seine-Saint-Denis). 
Dans une salle houleuse et tout acquise à Présent, qui avait battu le 
rappel, l'avocat de la LICRA a demandé au tribunal de déclarer 
l'irrecevabilité de cette offre de preuve. Il a été rejoint par 
l'avocat du quotidien dans son souhait de ne pas joindre l'incident 
(l'offre de preuve) au fond. </TEXT>
<TEXT>
  A défaut d'entendre les témoins, le tribunal a écouté les avocats, 
au grand dam du public, et il rendra son jugement sur le moyen de 
procédure, le 4 juillet. &lt;
</TEXT>
</DOC>
